{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=650&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=675&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=625&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-53A206F3-93D6-441E-80C8-67549F700E1D", "internalArchiveId": "53A206F3-93D6-441E-80C8-67549F700E1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simon Hirsbrunner, un avocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS VD;Gregoire Junod, syndic PS de Lausanne;Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR FR;Claude-Alain Morard, directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme;Favre, Cl\u00e9a;Elisabeth Tissier-Desbordes, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'ESCP Europe, sp\u00e9cialiste du genre dans la publicit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/ACCORD CADRE BANQUES PI) Berne va-t-il donner un coup d'arr\u00eat aux n\u00e9gociations avec Bruxelles?\r\nLes disucsions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet...reprennent  aujourd'hui.\r\nL'attention se concentre notamment...sur les mesures d'accompagnement.\r\nMais \u00e0 en croire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Uli Maurer, il y a un autre obstacle sur la route d'un accord-cadre: le statut des banques cantonales. \r\nLa plupart d'entre elles b\u00e9n\u00e9ficient d'une garantie d'Etat....un r\u00e9gime qui ne serait pas tol\u00e9r\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne: \r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Est-ce qu'Uli Maurer...met vraiment en lumi\u00e8re...un nouvel obstacle?\r\nEn tout cas, il met le doigt sur un sujet qu'on n'aime pas \u00e9voquer, \u00e0 Berne: les aides d'Etat, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, les subventions publiques aux entreprises. Les pratiques suisses font tousser Bruxelles. Exemple: les rabais accord\u00e9s \u00e0 certaines entreprises qui paient la redevance hydraulique.\r\nPar contre, selon nos informations, les banques cantonales sont moins dans le viseur. Peut-\u00eatre qu'Ueli Maurer a voulu forcer le trait, pour alimenter les craintes, en Suisse, par rapport \u00e0 l'accord-cadre. Mais t\u00f4t ou tard, la question des garanties d'Etat va se poser, selon Simon Hirsbrunner, un avocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles. Pour lui, Ueli Maurer n'a pas compl\u00e8tement tort.\r\n  00'11\r\n((\u00abIl anticipe un probl\u00e8me, mais en quelque sorte il est honn\u00eate. Il veut \u00eatre ouvert. Il veut dire: ok, si on fait ce pas maintenant, il y aura des cons\u00e9quences plus tard.\u00bb))\r\n*** Voil\u00e0 pour les banques cantonales...Guillaume...quant on parle des aides d'Etat...il y a des probl\u00e8mes beaucoup plus imm\u00e9diats....\r\nOui, par exemple, il est question de cr\u00e9er une autorit\u00e9 de surveillance, en Suisse, pour veiller au respect des r\u00e8gles europ\u00e9ennes. Pour Simon Hirsbrunner, \u00e7a n'a rien d'\u00e9vident.\r\n  00'23\r\n\u00abLa Commission voudrait nous imposer un certain mod\u00e8le de surveillance, et \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes internes: pour nous, c'est un peu difficile d'admettre que la Conf\u00e9d\u00e9ration surveille les cantons. Donc il faut trouver une solution. Et la Commission, en ce moment, fait encore beaucoup de pression. On esp\u00e8re que, si on trouve un compromis sur les mesures d'accompagnement, ce probl\u00e8me ira peut-\u00eatre \u00e0 l'arri\u00e8re-plan.\u00bb))\r\nDonc on est en face d'une grosse pierre d'achoppement des n\u00e9gociations. Vous comprenez pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, va se demander s'il faut temporiser.\r\n***Analyse de Guillaume Meyer, en direct de Bruxelles.\r\n(Initiative  contre assouplissement des exports d'arme) *** Pas question d'all\u00e9ger les r\u00e8gles sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre : les opposants \u00e0 cet assouplissement...vont lancer une initiative populaire!\r\nLe peuple doit voter sur cette question.\r\nC'est le souhait d'une large alliance...autour d'\u00e9lus de gauche et de droite...ainsi que des milieux religieux et d'ONG.\r\nL'initiative pourrait \u00eatre lanc\u00e9e la semaine prochaine, selon la radio al\u00e9manique SRF.\r\nPour rappel, l'assouplissement annonc\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral...permettrait...\u00e0 certaines conditions...d'exporter des armes...vers des pays en conflit interne.\r\n(03/DESIGNATION USS ITV MAILLARD) ***Un soutien de taille pour Pierre-Yves Maillard...\r\nLe syndicat Unia a choisi le Conesiller d'Etat vaudois... comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse. \r\nUne premi\u00e8re victoire \u00e9tape...Le conseiller d'Etat vaudois doit maintenant convaincre les autres syndicats membres de l'USS.\r\nAvec un d\u00e9savantage principal: il est en course...contre deux candidatures f\u00e9minines.... \r\nEcoutez Pierre-Yves Maillard...\r\n  00'53\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(09/VD/SUCCESSION MAILLARD ITV JUNOD) L'Union syndicale suisse...fera son choix d\u00e9finitif ...le premier d\u00e9cembre.\r\nEt si Pierre-Yves Maillard \u00e9tait \u00e9lu...\u00e0 la t\u00eate de l'USS...qui pour lui succ\u00e9der au Conseil d'Etat vaudois.\r\nLe syndic socialiste de Lausanne Gr\u00e9goire Junod faisait partie des papables...et m\u00eame des possibles...\r\nMais il l'annonce ce matin...il renonce d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la candidature...\r\n---\r\n  00'46\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(LPP - Taux d'int\u00e9r\u00eat) Vos retraites...votre deuxi\u00e8me pilier....risque bien...d'\u00eatre moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 l'an prochain.\r\nLa comission f\u00e9d\u00e9rale de la pr\u00e9voyance..a recommand\u00e9 hier d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal de la LPP.\r\nIl passerait ..d'1%...actuelllement...\u00e0 0,75%...l'an prochain\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral prendra sa d\u00e9cision cette automne.\r\n(22/ LISTE PONT GENES) ****Trois semaines apr\u00e8s l'effondrement du pont autoroutier de G\u00eanes, plusieurs noms de responsables potentiels sont d\u00e9sormais entre les mains de la justice ...\r\nLa police italienne a en effet fourni une liste de treize personnes au procureur g\u00e9n\u00e9ral de G\u00eanes. \r\nEt cette liste, Romain Bardet, contiendrait... notamment le nom de hauts fonctionnaires du minist\u00e8re des transports....\r\nOui des employ\u00e9s de l'Etat, mais aussi les principaux dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia, le concessionnaire priv\u00e9 du Viaduc Morandi. C'est ce que rapporte l'agence Reuters, qui cite une source proche de l'enqu\u00eate. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Autostrade a affirm\u00e9 avoir respect\u00e9 les conditions li\u00e9es \u00e0 sa concession, notamment les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9. C'est elle qui \u00e9tait charg\u00e9e de la maintenance du pont...mais le minist\u00e8re des transports, lui, avait un r\u00f4le de supervision.\r\nL'enqu\u00eate semble donc avancer, m\u00eame  si pour l'heure la justice n'a prononc\u00e9 aucune inculpation formelle, trois semaines apr\u00e8s la catastriophe qui a provoqu\u00e9 la mort de 43 personnes.\r\nEt puis hier, le ministre italien des Infrastructures a annonc\u00e9 que la reconstruction du pont ne sera pas confi\u00e9e \u00e0 Autostrade per l'Italia. Par contre, la soci\u00e9t\u00e9 payera l'entier des travaux qui seront effectu\u00e9s par une entit\u00e9 publique.\r\n(Libye  - Tr\u00eave..) La mission des Nations Unies en Libye..a annonc\u00e9 heir soir...un cessez-le-feu...dans la r\u00e9gion de Tripoli.\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9...par les diff\u00e9rents groups arm\u00e9e... impliqu\u00e9s dans les combats pr\u00e8s de la capitale.\r\nEn une semaine, ces affrontements ont fait au moins 50 morts et provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 1'800 familles.\r\n(10/FR/REMANIEMENTS COMMENTAIRE PA)   ((Pastille \u00e0 dispo, pourrait bien aller avec le commentaire d'Ariane))\r\n... Ces mots que Nicolas Hulot a adress\u00e9s hier ((ma)) \u00e0 son successeur Fran\u00e7ois de Rugy, d\u00e9sormais ministre de la transition \u00e9cologique... L'utopie de Hulot se r\u00e9alisera-t-elle \u00e0 travers de Rugy?\r\nDepuis le d\u00e9but du quinquennat, ce fid\u00e8le lieutenant d'Emmanuel Macron pr\u00e9sidait l'assembl\u00e9e nationale, mais on connaissait depuis longtemps son app\u00e9tit pour le minist\u00e8re de l'Ecologie. En le nommant Emmanuel Macron n'a pris aucun risque, et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, diront certains. De Paris le commentaire de notre correspondante Ariane Hasler.\r\n  00'53\r\n((Nicolas Hulot l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : il a l'espoir que sa d\u00e9mission serve, qu'elle sonne comme un cri d'alarme, qu'elle secoue la Macronie sur l'urgence des questions \u00e9cologiques. Or que fait le gouvernement ? il nomme un politicien quadra ultra macronien compatible, tr\u00e8s peu connu du grand public, un poids plus que moyen pour un minist\u00e8re maousse et pour des d\u00e9fis complexes. le remplacement \u00e9tait difficile voir impossible certes, mais la r\u00e9ponse propos\u00e9e est sans imagination et sans ambitions. Le nouveau ministre reste num\u00e9ro trois du gouvernement mais pour quoi faire ? Avec le d\u00e9part de Nicolas Hulot Emmanuel Macron a perdu des points de cr\u00e9dibilit\u00e9. Il aurait pu en regagner en prenant le temps d'explorer d'autres pistes pour le remplacer, m\u00eame si les poids lourds de l'\u00e9cologie se d\u00e9filaient. Il aurait pu en profiter pour prouver \u00e0 Nicolas Hulot qu'il avait tort, que la volont\u00e9 \u00e9cologique \u00e9tait l\u00e0 mais qu'il lui fallait une rupture dramatique pour qu'elle se r\u00e9veille.\r\nMais Jupiter est press\u00e9 et veut surmonter les obstacles rapidement et cr\u00e2nement. L'occasion de la r\u00e9flexion et du changement de cap est malheureusement pass\u00e9e. \r\nAriane Hasler RTS info Paris ))\r\n(Japon - Typhon) Des vents \u00e0 pr\u00e8s de 220 km/heures , des arbres arrach\u00e9s...des toitures qui s'envolent...\r\nLe typhon Jebi...a balay\u00e9 hier une grande partie du Japon....\r\nUn premier bilan privisoire fait \u00e9tat de dix morts...et quelques 340 bless\u00e9s.\r\nLa r\u00e9gion d'Osaka est particuli\u00e8rment touch\u00e9e..\r\nSon a\u00e9roport..situ\u00e9 sur une \u00eele artificielle...a d\u00fb..\u00eatre ferm\u00e9...avec 3 mille passagers bloqu\u00e9s et des centaines d'employ\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du site.\r\n(TF2/FR/REVISION LOI AIRBNB PI) ***Revoir la loi cantonale, pour int\u00e9grer Airbnb : voil\u00e0 ce que proposent 2 d\u00e9put\u00e9s fribourgeois.\r\nLeur Objectif : mettre tous les acteurs du tourisme r\u00e9gionaux sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nM\u00eame si la plate-forme d'h\u00e9bergement en ligne am\u00e9ricaine n'existe que depuis 10 ans, son encadrement l\u00e9gal est devenu une n\u00e9cessit\u00e9.\r\nFabrice Gaudiano...\r\n  01'29\r\n((De la perception des imp\u00f4ts jusqu'\u00e0 la taxe de s\u00e9jour... sans oublier les changements d'affectation de zone... les r\u00e8glements et loi sur les \u00e9tablissements publics... ou encore la d\u00e9claration obligatoire des visiteurs \u00e9trangers... rien n'est laiss\u00e9 au hasard : Airbnb est un + pour l'offre touristique fribourgeoise. En revanche... ce mod\u00e8le communautaire doit \u00eatre encadr\u00e9 : Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR et co-motionnaire...\r\n--- son\r\nDans le canton de Fribourg... environ 500 logements sont propos\u00e9s via Airbnb. Et en 10 ans d'existence... \u00e0 ce jour... personne n'est parvenu \u00e0 conclure un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine... pour trouver un mod\u00e8le automatique de perception de la taxe touristique : Claude-Alain Morard... directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme...\r\n--- son\r\nA l'exception de Zoug et B\u00e2le... les autres cantons suisses continuent de n\u00e9gocier avec Airbnb. Mais il va falloir modifier les lois sur le tourisme... et uniformiser les multiples taxes de s\u00e9jour.))\r\n(TF1/FEMINISME EASY JET PI) ***Le f\u00e9minisme est-il devenu lucratif? Les entreprises semblent en tout cas avoir...flair\u00e9 une tendance...\r\nElles le mettent donc de plus en plus au coeur de leur strat\u00e9gie marketing. \r\nLes Anglosaxons ont m\u00eame un mot pour cela : \u00able femvertising\u00bb, contraction de \u00abfeminism\u00bb (f\u00e9minisme) et d' \u00abadvertising\u00bb (publicit\u00e9). \r\nExemple en Suisse  : EasyJet vient de lancer une campagne destin\u00e9e \u00e0 inciter davantage de filles \u00e0 devenir pilotes de ligne. \r\nCl\u00e9a Favre.\r\n  01'31\r\n((Au-del\u00e0 de la question de la p\u00e9nurie des pilotes, cette campagne permet \u00e0 EasyJet de surfer sur le f\u00e9minisme, de plus en plus pr\u00e9sent dans la communication.\r\nSON PUB BURGER KING 7'\r\n\"\"Des nuggets de nanas beaucoup plus chers. parce que les filles aiment les trucs rose.\"\r\nDans ce spot, c'est Burger King qui d\u00e9nonce la taxe rose. \r\nLes revendications f\u00e9ministes sont exploit\u00e9es \u00e0 toutes les sauces. \r\nElisabeth Tissier-Desbordes, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'ESCP Europe, sp\u00e9cialiste du genre dans la publicit\u00e9...\r\nSON TISSIER 24'\r\nMais quelles que soient ses intentions, la publicit\u00e9 a le pouvoir d'agir sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\nSON TISSIER B 18'\r\nCe discours f\u00e9ministe concerne de plus en plus les produits destin\u00e9s aux femmes, notamment aux jeunes femmes. \r\nLes hommes y \u00e9chappent largement, renfor\u00e7ant l'id\u00e9e que l'\u00e9galit\u00e9 est une affaire de femmes.))\r\n(US OPEN) En tennis...\r\nApr\u00e8s l'\u00e9liminiatnion...hier de ROger Federer...c'est au tour de Rafael Nadal...de peiner...en quarts de finale de l'US OPne.\r\nLe num\u00e9ro un mondial...pouss\u00e9 dans un cinqui\u00e8me set...par l'Autrichien Dominic Thiem\r\nOn en est actuellement \u00e0 plus de trois heures de matchs.....\r\nL'\u00e9pilogue ce sera tout \u00e0 l'heure dans notre jorunal de 8 heures...\r\nDans le tableau f\u00e9min..:Serena Williams...s'est qualifi\u00e9 cette nuit pour les demi-finales..en battant la Tch\u00e8que Carolina Pliskova...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 822, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9805926", "ece-9805893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:48Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn a l'avec Julien Morgarten bonjour Julien bonjour un obstacle de plus vers un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, le statut des banques cantonales lui ne tol\u00e9rerait pas la garantie d'\u00c9tat qui leur est accord\u00e9 en Suisse, un vrai probl\u00e8me, une inqui\u00e9tude exag\u00e9r\u00e9e, analyse dans un instant, qui est responsable de l'effondrement du pont de G\u00eanes, 3 semaines apr\u00e8s le drame, la police italienne fourni une premi\u00e8re liste de 13 suspects parmi elles dit aux fonctionnaires du minist\u00e8re des Transports dans zonal \u00e9galement la non- candidature de Gr\u00e9goire Junod, le syndic de Lausanne ne briguera pas le Conseil d'\u00c9tat Vaudois en cas de d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard et puis le marketing alors du f\u00e9minisme EasyJet lance une campagne pour inciter les femmes \u00e0 devenir pilote de ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration va -t-elle donner un coup d'arr\u00eat aux n\u00e9gociations avec Bruxelles les discussions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, reprennent aujourd'hui l'attention se concentre notamment sur les mesures d'accompagnement, mais \u00e0 en croire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Lima Maurer, il y a un autre obstacle sur la route d'un accord-cadre, le statut des banques cantonales la plupart d'entre elles b\u00e9n\u00e9ficient d'une garantie d'\u00c9tat, \u00e0 un r\u00e9gime qui ne serait pas tol\u00e9r\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne Guillaume Maillard on vous retrouve en Direct de Bruxelles et Sculli Maurer met vraiment en lumi\u00e8re un nouvel obstacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [93%] :\r\nEn tout cas, il met le doigt sur un sujet qu'on n'aime pas \u00e9voquer \u00e0 Berne, les aides d'\u00c9tat ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez les subventions publiques aux entreprises, les pratiques suisses font tousser Bruxelles, exemple les rabais accord\u00e9s \u00e0 certaines entreprises qui payent la redevance hydraulique, par contre, selon nos informations, les banques cantonales sont moins dans le viseur, peut-\u00eatre pour les Maurer a voulu forcer le trait pour alimenter les craintes en Suisse par rapport \u00e0 cet accord-cadre mais t\u00f4t ou tard la question des garanties d'\u00c9tat va se poser, c'est l'avis de Simon repreneur un avocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles, pour lui, horaire n'a pas compl\u00e8tement tort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [88%] :\r\nIl anticipe probl\u00e8me mais en quelque sorte, il est honn\u00eate, qui doit \u00eatre ouvert, il veut dire : OK, si on prend ce pas maintenant, il y aura des cons\u00e9quences plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [98%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les banques cantonales Guillaume quand on parle des aides d'\u00c9tat il y a aussi d'autres probl\u00e8mes beaucoup plus imm\u00e9diats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [94%] :\r\nOui, par exemple, il est question de cr\u00e9er une autorit\u00e9 de surveillance en Suisse pour veiller au respect des r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour Simon respond, \u00e7a n'a vraiment rien d'\u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [90%] :\r\nLa Commission voudrait nous sommes aussi un certain mod\u00e8le de surveillance et \u00e7a nous cr\u00e9e des probl\u00e8mes internes parce que pour nous c'est un peu difficile d'admettre que la Conf\u00e9d\u00e9ration surveille les cantons, donc il faut trouver l\u00e0 une solution et la condition en ce moment, il fait encore beaucoup de pression, on esp\u00e8re que si on trouve un compromis sur les mesures ta campagne manque que ce probl\u00e8me peut-\u00eatre, il ira \u00e0 l'arri\u00e8re- fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [98%] :\r\nDonc on est en face d'une grosse Pierre d'achoppement des n\u00e9gociations, vous comprenez pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui va se demander s'il faut temporiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [99%] :\r\nL'analyse de Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [99%] :\r\nPas question d'all\u00e9ger les r\u00e8gles sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, les opposants \u00e0 cet assouplissement vont lancer une initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nLe peuple doit voter sur cette question, c'est le souhait d'une large alliance autour d'\u00e9lus de gauche et de droite, ainsi que des milieux religieux et d'ONG, l'initiative pourrait \u00eatre lanc\u00e9e la semaine prochaine, selon la radio al\u00e9manique SRF pour rappel, l'assouplissement annonc\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral permettrait \u00e0 certaines conditions d'exporter des armes vers des pays en conflit interne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [97%] :\r\nCe soutien de taille pour Pierre-Yves Maillard, le syndicat Unia a choisi le conseiller d'\u00c9tat Vaudois comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nPremi\u00e8re victoire d'\u00e9tape, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois doit maintenant convaincre les autres syndicats membres de l'USS avec un d\u00e9savantage principal, il est en course contre 2 candidatures f\u00e9minines \u00e9coutez Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [90%] :\r\nIl faut bien que des hommes aussi d\u00e9fendent des combats pour l'\u00e9galit\u00e9 fait comme syndicaliste comme conseiller d'\u00c9tat \u00e9videmment partisan convaincu de l'\u00e9galit\u00e9 salariale tout \u00e0 fait convaincu du combat f\u00e9ministe et puis surtout, je crois pouvoir pr\u00e9senter quelques r\u00e9alisations concr\u00e8tes, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 j'ai pu exerc\u00e9 quelques responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [93%] :\r\nUn homme parfois plus f\u00e9ministe que certaines femmes hein reste que dans l'image, vous restez un homme malgr\u00e9 tout \u00e7a, c'est ce qu'on peut pas changer, il faut peut-\u00eatre des visages f\u00e9minins justement pour pour attirer d'autres femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [92%] :\r\nVous savez, l\u00e0 moi j'ai dit que je pouvais pas changer cet \u00e9tat de fait au gouvernement, pas dans le d\u00e9lai imparti avant le congr\u00e8s du 1er d\u00e9cembre puis je pense qu'effectivement il faut il faut une incarnation, il faut des visages diff\u00e9rents, c'est \u00e9vident que si l'USS avait fait un choix, c'est d'ailleurs moi- m\u00eame pos\u00e9 la question au d\u00e9but du processus, on m'a dit non, c'est pas un crit\u00e8re absolu et c'est seulement \u00e0 partir de l\u00e0 que j'ai accept\u00e9 d'envisager une candidature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard l'Union syndicale suisse fera son choix d\u00e9finitif le 1er d\u00e9cembre et si Pierre-Yves Maillard \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'USS qui pour lui succ\u00e9der au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le syndic socialiste de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod, faisait partie des papables m\u00eame des possibles favoris mais il annonce ce matin, il renonce \u00e0 la candidature. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:54) [89%] :\r\nJe suis \u00e0 Lausanne maintenant depuis 2 ans comme syndic c'est pas beaucoup, c'est le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, j'envie aussi ont envie d'inscrire mon action politique en nature et donc c'est vrai qu'\u00e0 priori j'envisage plut\u00f4t de, de, de, de pas \u00eatre candidat cette \u00e0 cette succession. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:09) [89%] :\r\nVous insistez aussi sur la notion de plaisir que vous avez dans votre travail actuel, ce que le poste de conseiller d'\u00c9tat aurait aussi pu \u00eatre int\u00e9ressant selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:16) [91%] :\r\nPar le Conseil d'\u00c9tat est ind\u00e9niablement un poste int\u00e9ressant sur les pas vraiment la question, la question c'est pas non plus la la politique c'est pas non plus du Zapping, moi j'ai, c'est vrai, je suis, je me suis engag\u00e9 comme syndic depuis 2 ans maintenant, c'est le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature avec une nouvelle \u00e9quipe municipale, on est beaucoup aussi de, de, de nouveaux \u00e9lus, jeunes dans cette nouvelle municipalit\u00e9 il y a aussi un sens aujourd'hui \u00e0 pouvoir disons s'inscrit dans une certaine dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [92%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque vos retraites votre deuxi\u00e8me pilier risque bien d'\u00eatre moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s l'an prochain, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la pr\u00e9voyance, a recommand\u00e9 hier d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal de la LPP, il passerait d'1 pourcent actuellement \u00e00,75 pourcent l'an prochain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prendra sa d\u00e9cision cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:00) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger en Italie, 3 semaines apr\u00e8s l'effondrement du pont autoroutier de G\u00eanes, plusieurs noms de responsables potentiels sont d\u00e9sormais entre les mains de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [95%] :\r\nPolice italienne a en effet fourni une laisse une liste de 13 personnes au procureur g\u00e9n\u00e9ral de G\u00eanes et cette liste Romain Bardet contiendrait notamment le nom de hauts fonctionnaires du minist\u00e8re des Transports. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [94%] :\r\nDes employ\u00e9es de l'\u00c9tat o\u00f9 il mais aussi les principaux dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade et par l'Italia le concessionnaire priv\u00e9 du Viaduc Morandi, c'est ce que rapporte l'agence Reuters, qui cite une source proche de l'enqu\u00eate jusqu'ici \u00e0 Autostrade et affirm\u00e9 avoir respect\u00e9 les conditions li\u00e9es \u00e0 sa concession notamment les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 responsable de la maintenance de l'ouvrage, mais le minist\u00e8re des Transports, lui, avait un r\u00f4le de supervision, l'enqu\u00eate semble donc avancer, m\u00eame si pour l'heure, la justice n'a prononc\u00e9 aucune inculpation formelle trois semaines apr\u00e8s cette catastrophe qui, on le rappelle, a provoqu\u00e9 la mort de 43 personnes et puis hier, le ministre italien des Infrastructures a annonc\u00e9 que la reconstruction du Viaduc ne sera pas confi\u00e9e \u00e0 Autostrade et par l'Italia par contre \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 payera l'entier des travaux qui seront effectu\u00e9s par une entit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [96%] :\r\nMerci Romain Bardet l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi cette d\u00e9claration forte hier sign\u00e9 Nicolas Hulot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Nobili jamais que nous avons rajout\u00e9 au fronton de ce minist\u00e8re, la transition \u00e9cologique et solidaire, osons l'espoir. \r\nOsons l'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [94%] :\r\nL'utopie voil\u00e0 ces mots que Nicolas Hulot a adress\u00e9s hier \u00e0 son successeur, Fran\u00e7ois de Rugy, d\u00e9sormais ministre de la transition \u00e9cologique en France, l'utopie de Hulot se r\u00e9alisera -t-elle \u00e0 travers de Rugy depuis le d\u00e9but du quinquennat ce fid\u00e8le lieutenant d'Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9 l'Assembl\u00e9e nationale mais on connaissait depuis longtemps son app\u00e9tit pour le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie en le nommant Emmanuel Macron n'a pris aucun risque et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, diront certains, de Paris, le commentaire de notre correspondante Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:55) [95%] :\r\nNicolas Hulot, l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : il a l'espoir que sa d\u00e9mission serve qu'elle sonne comme un cri d'alarme qu'elle secoue la Macronie sur l'urgence des questions \u00e9cologiques, or, que fait le gouvernement, il nomme un politicien quadra ultra macronien compatible, tr\u00e8s peu connu du grand public emploie plus que moyen pour un minist\u00e8re maousse et pour des d\u00e9fis complexes le remplacement \u00e9tait difficile, voire impossible, certes, mais la r\u00e9ponse propos\u00e9e est sans imagination et sans ambitions, le nouveau ministre reste num\u00e9ro 3 du gouvernement, mais pourquoi faire avec le d\u00e9part de Nicolas Hulot, Emmanuel Macron a perdu des points de cr\u00e9dibilit\u00e9, il aurait pu en regagner en prenant le temps d'explorer d'autres pistes pour le remplacer, m\u00eame si les poids lourds de l'\u00e9cologie se d\u00e9filaient mais Jupiter est press\u00e9 et veut surmonter les obstacles rapidement et cr\u00e2nement l'occasion de la r\u00e9flexion et du changement de cap est malheureusement pass\u00e9e Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [95%] :\r\nLa mission des Nations unies en Libye, a annonc\u00e9 hier soir un cessez-le-feu dans la r\u00e9gion de Tripoli, il aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les diff\u00e9rents groupes arm\u00e9s impliqu\u00e9s dans les combats pr\u00e8s de la capitale en une semaine, ces affrontements ont fait au moins 50 morts et provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 1800 familles des vents \u00e0 pr\u00e8s de 220 kilom\u00e8tres heure des arbres arrach\u00e9s, des toitures qui s'envolent, le typhon Jebi a balay\u00e9 une grande partie du Japon, un 1er bilan provisoire fait \u00e9tat de 10 morts et quelque 340 bless\u00e9s la r\u00e9gion d'Osaka est particuli\u00e8rement touch\u00e9 son a\u00e9roport situ\u00e9 sur une \u00eele artificielle a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 avec 3000 passagers bloqu\u00e9s et des centaines d'employer \u00e9galement bloqu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du site. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:28) [92%] :\r\n\u00e0 Fribourg maintenant revoir la loi cantonale pour int\u00e9grer RBM Beast, une proposition de 2 d\u00e9put\u00e9s fribourgeois au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [95%] :\r\nLeur objectif : mettre tous les acteurs du tourisme r\u00e9gionaux sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, m\u00eame si la plate-forme d'Abergement en ligne am\u00e9ricaine n'existe que depuis 10 ans son encadrement l\u00e9gal est devenu une n\u00e9cessit\u00e9 Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:48) [95%] :\r\nDe la perception des imp\u00f4ts jusqu'\u00e0 la taxe de s\u00e9jour, sans oublier les changements d'affectation de zone les r\u00e8glements et loi sur les \u00e9tablissements publics ou encore la d\u00e9claration obligatoire des visiteurs \u00e9trangers, rien n'est laiss\u00e9 au hasard R Bien Guy est un plus pour l'offre touristique fribourgeoise, en revanche, ce mod\u00e8le communautaire doit \u00eatre encadr\u00e9, Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR et commotionn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:09) [89%] :\r\nAlors on a des des h\u00f4teliers, on a des campings, on a des breakfast qui payent des taxes de s\u00e9jour qui sont soumis \u00e0 la loi sur les \u00e9tablissements publics qui sont aussi impos\u00e9s sur leurs revenus et ce qui est important pour nous, aujourd'hui, c'est que si un nouvel acteur sur ce march\u00e9, h\u00e9 bien ils soient soumis aux m\u00eames conditions pour qu'il y a une \u00e9quit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [96%] :\r\nDans le canton de Fribourg, environ 500 logements sont propos\u00e9s via Herbie NBA et en 10 ans d'existence, \u00e0 ce jour, personne n'est parvenu \u00e0 conclure un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour trouver un mod\u00e8le automatique de perception de la taxe touristique Claude-Alain Morard, directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:45) [91%] :\r\nL'\u00c9tat, que ses jours sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un endroit \u00e0 l'autre et d'un type d'h\u00e9bergement \u00e0 l'autre, ce qui fait que, il y a une vie n'est pas capable de faire des r\u00e9coltes de taxe de s\u00e9jour par type d'h\u00e9bergement et par lieu alors le rendement d'un peu trop donc il faut qu'on arrive \u00e0 simplifier notre r\u00e9glementation de la taxe de s\u00e9jour pour qu'on puisse \u00eatre des vrais partenaires de de Erbil mis dans la discussion, puis trouver un accord qu'on esp\u00e8re quand m\u00eame assez rapide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:08) [94%] :\r\n\u00e0 l'exception de Zoug, les autres cantons suisses continuent de n\u00e9gocier avec une bille mais il va falloir modifier les lois sur le tourisme et uniformiser les multiples taxes de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [92%] :\r\nIl en va un petit peu plus loin sur ce sujet avec notre invit\u00e9, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [91%] :\r\nMais pour l'instant cette question, le f\u00e9minisme est -il devenu lucratif les entreprises semblent en tout cas avoir flair\u00e9 une tendance la mettent donc de plus en plus au coeur de leur strat\u00e9gie marketing et les anglo- Saxons ont m\u00eame un mot pour cela le Feng Orthez in contraction du f\u00e9minisme et d'advertising, publicit\u00e9, exemple en Suisse EasyJet vient de lancer une campagne destin\u00e9e \u00e0 inciter davantage de filles \u00e0 devenir pilote de ligne, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:48) [97%] :\r\nAu-del\u00e0 de la question de la p\u00e9nurie des pilotes cette campagne permet \u00e0 EasyJet de surfer sur le f\u00e9minisme, de plus en plus pr\u00e9sent dans la communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [70%] :\r\nBonsoir, parce qu'il a un chef, j'ai G\u00e9rard Porte, parce que l'on a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:04) [94%] :\r\nDes Noguet de nanas, beaucoup plus cher, parce que les filles aiment les trucs rose dans ce spot, c'est Burger King qui d\u00e9nonce la taxe rose les revendications f\u00e9ministes sont exploit\u00e9es \u00e0 toutes les sauces \u00c9lisabeth Tissier Desbordes, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'ESCP Europe, sp\u00e9cialiste du genre dans la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:21) [93%] :\r\nC'est pas toujours un cache- mis\u00e8re, il est important d'aller au-del\u00e0 de ses communications f\u00e9ministe pour regarder ce qui se passe derri\u00e8re, certaines entreprises ont pris la mesure du probl\u00e8me et sont all\u00e9s beaucoup plus loin alors que d'autres se limite \u00e0 la communication, la m\u00eame chose en mati\u00e8re d'\u00e9cologie et on des entreprises qui ont vraiment conscience \u00e9cologique et des entreprises qui ne font que de la com \u00e9cologique avec un petit bonhomme Vert sur leurs paquets de c\u00e9r\u00e9ales et qui s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [95%] :\r\nMais quelles que soient ses intentions, la publicit\u00e9 a le pouvoir d'agir sur la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:50) [87%] :\r\nC'est bien qu'on parle des probl\u00e8mes des femmes et c'est bien qu'on les mette sur le demande la sc\u00e8ne le risque bien s\u00fbr, c'est que la communication, elle a tendance \u00e0 aller vers la caricature et du st\u00e9r\u00e9otype parce qu'elle communique vont en 15 secondes 20 secondes et le discours f\u00e9ministe risque ainsi d'\u00eatre caricatur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:09) [98%] :\r\nCe discours f\u00e9ministe concerne de plus en plus les produits destin\u00e9s aux femmes, notamment aux jeunes femmes, les hommes y \u00e9chappent largement renfor\u00e7ant l'id\u00e9e que l'\u00e9galit\u00e9 est une affaire de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [92%] :\r\nEt puis on va refermer ce journal avec du tennis apr\u00e8s l'\u00e9limination hier de Roger Federer, c'est au tour de Rafa\u00ebl Nadal de peiner en quarts de finale de l'US Open, le num\u00e9ro un mondial, pouss\u00e9 dans un 5\u00e8me set par l'Autrichien Dominic -t-il, on en est actuellement \u00e0 plus de 3 heures de match et donc \u00e0 ce 5\u00e8me set l'\u00e9pilogue bien ce sera tout \u00e0 l'heure dans montres journal de vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:40) [93%] :\r\nMerci beaucoup Julien vous pousser les gens \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C50EF30D-20CB-484E-8F7B-376488E481BD", "internalArchiveId": "C50EF30D-20CB-484E-8F7B-376488E481BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Hermann, nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois;Didier Boillat, vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois\r\nUn an et demi apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative neuch\u00e2teloise pour deux h\u00f4pitaux, la commission sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi matin sa propre version de la mise en oeuvre. Les directions seront s\u00e9par\u00e9es, mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration.\r\n\r\n* * Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau 12h30: Neuch\u00e2tel KOCHER\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel... l'h\u00f4pital...  pourrait... devenir... un r\u00e9seau. \r\nC'est une... des pistes... retenues... un an et demi ... apr\u00e8s \"le oui\"... \u00e0 l'initiative cantonale... pour deux h\u00f4pitaux... \r\nCe matin.... la Commission de la sant\u00e9... du Grand Conseil.... a pr\u00e9sent\u00e9... sa propre version.... de la mise en oeuvre: \r\nDes directions s\u00e9par\u00e9es... mais regroup\u00e9es.... sous UN SEUL... conseil d'administration. \r\nEtienne Kocher... les d\u00e9put\u00e9s... esp\u00e8rent... avoir enfin... trouv\u00e9.... le bon compromis. \r\nC'est une alternative \u00e0 la s\u00e9paration compl\u00e8te propos\u00e9e au printemps par le Conseil d'Etat.. Deux soci\u00e9t\u00e9s anonymes, ce serait cher, compliqu\u00e9... et pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire pour respecter la volont\u00e9 du peuple. A la place, la commission parlementaire propose un \"r\u00e9seau hospitalier\"... o\u00f9 le Conseil d'Administration laisserait une large autonomie \u00e0 ses deux sites... et le plus important serait fix\u00e9 dans la loi : le maintien, \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds... des soins aigus, et des urgences, 24 heures sur 24.\r\nLa commission est quasi unanime, le climat s'est appais\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 des initiants, le nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois Patrick Hermann se montre satisfait.\r\n18''  \r\n((\"On assure la s\u00e9curit\u00e9... /// ...que la population peut pl\u00e9bisciter.\"))\r\n*** N'emp\u00eache... Etienne... Plusieurs directions.... alors qu'il n'y en a... qu'une.... aujourd'hui... \u00e7a risque... de co\u00fbter plus cher. \r\nPlus qu'aujourd'hui oui, mais moins que le plan du Conseil d'Etat. L'agenda aust\u00e9ritaire sera respect\u00e9. Selon le vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois Didier Boillat. \r\n25''  \r\n((\"D\u00e8s le moment... /// ...pour le plus efficient et le plus s\u00fbr.\"))\r\nLa commission met son projet en consultation jusqu'\u00e0 la fin du mois. Dans l'espoir que le Grand Conseil se prononce en novembre.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau / 12H30_2018-09-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Un an et demi apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative neuch\u00e2teloise pour deux h\u00f4pitaux, la commission sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi matin sa propre version de la mise en \u0153uvre. Les directions seront s\u00e9par\u00e9es, mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration."], "variantIds": ["ece-9805840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:04Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel l'h\u00f4pital pourrait devenir un r\u00e9seau, c'est une des pistes retenues en ont -ils admis apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative cantonale pour deux h\u00f4pitaux ce matin, la commission de la sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 sa propre version de mise en oeuvre des directions s\u00e9par\u00e9es mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration \u00c9tienne Kocher les d\u00e9put\u00e9s esp\u00e8rent avoir enfin trouv\u00e9 le bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nC'est une alternative \u00e0 la s\u00e9paration compl\u00e8te propos\u00e9e au printemps par le Conseil d'\u00c9tat de soci\u00e9t\u00e9s anonymes, ce serait cher, compliqu\u00e9 et pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire pour respecter la volont\u00e9 du peuple \u00e0 la place, la commission parlementaire propose donc un r\u00e9seau hospitalier ou le Conseil d'Administration laisserait une large autonomie \u00e0 ses 2 sites et le plus important serait fix\u00e9 dans la loi le maintien \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds des soins aigus et des urgences 24 heures sur 24 : la commission est quasi unanime sur ce projet, le climat s'est apais\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des initiants le nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois Patrick Hermann se montre satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\nOn assure la s\u00e9curit\u00e9, on assure un ancrage r\u00e9gional on assure des co\u00fbts minimaux nous soit pr\u00e9sentions dans la commission, et plus particuli\u00e8rement de la sous- commission tous les partis politiques, toutes les r\u00e9gions du canton et je crois vraiment que c'est quelque chose que la population pl\u00e9biscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [92%] :\r\nN'emp\u00eache, \u00c9tienne plusieurs directions, alors qu'il n'y en a qu'une, aujourd'hui \u00e7a risque de co\u00fbter plus charmant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nPlus qu'aujourd'hui, oui, mais moins que le plan du Conseil d'\u00c9tat, l'agenda aust\u00e9ritaire sera respect\u00e9, selon le vice- pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois Didier Boya. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [92%] :\r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on a des sites autonome, on a des sites qui sont peut-\u00eatre aussi un petit peu plus petit, \u00e0 qui on demande de travailler en r\u00e9seau Conseil n\u00e9cessaire pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 ou de formation, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, d\u00e8s le moment o\u00f9 ils sont plus petits, on a peut-\u00eatre plus toute cette structure hi\u00e9rarchique qu'on a \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce qu'on voit dans la loi, on parle plus chef de d\u00e9partement au chef de service, on parle de Khadr parce qu'on veut laisser \u00e0 chaque site, la meilleure fa\u00e7on de s'organiser pour \u00eatre le plus efficient et le que ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nCe projet a mis en consultation jusqu'\u00e0 la fin du mois par la Commission, dans l'espoir que le Grand Conseil puissent ensuite se prononcer en novembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [81%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12F1BACC-69F2-4606-9BC4-CA5DAAB87F23", "internalArchiveId": "12F1BACC-69F2-4606-9BC4-CA5DAAB87F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative de l'UDC veut limiter les nouveaux habitant d'une commune lucernoise", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "La commune lucernoise d'Emmen ne cesse de grandir, au point que l'UDC local a d\u00e9pos\u00e9 une initiative en juillet dans le but de stopper sa croissance. Elle propose de limiter \u00e0 200 le nombre de nouveaux habitants chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Une initiative de l'UDC veut limiter les nouveaux habitant d'une commune lucernoise 12h30: Emmen ARNAUD\r\nEn Suisse al\u00e9manique... la commune... lucernoise.. d'Emmen... n'arr\u00eate pas de grandir. \r\nAu point que... l'UDC local... entend bien... stopper sa croissance. \r\nLe parti... a d\u00e9pos\u00e9... une initiative... dans ce sens... en juillet.\r\nR\r\nElle propose... de limiter.. \u00e0 200... le nombre de nouveaux habitants... chaque ann\u00e9e. \r\nAlain Arnaud... le Blick.... consacre aujourd'hui.... sa UNE.... \u00e0 cette tendance.... qui touche.... bien d'autres villages.... en Suisse.\r\n. village de 31'000 habitants en ce qui concerne Emmen, la deuxi\u00e8me plus grosse commune de Suisse centrale apr\u00e8s Lucerne, mais dont les habitants tiennent mordicus \u00e0 ne pas vivre en ville. Une appellation qu'ils ont refus\u00e9e par deux fois dans les urnes ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Or Emmen ne cesse de grandir, pr\u00e8s de 5% par an. L'initiative de l'UDC veut limiter cette croissance \u00e0 0,7% .\r\n*** Mais comment s'y prendre.... dans un pays... qui conna\u00eet... le principe.... \"de la libert\u00e9.. d'\u00e9tablissement\" ? . ***\r\n. par des mesures immobili\u00e8res et d'am\u00e9nagement du territoire. L'UDC propose de ne plus soutenir que les projets d'habitations de grand standing, accessibles uniquement aux bons contribuables. De d\u00e9zoner, de limiter la densification en zone urbaine. Des solutions d\u00e9nonc\u00e9es comme fantaisistes par tous les autres partis. \u00ab Du populisme de bas \u00e9tage \u00bb, dit le PS, tandis que le PLR rappelle que l'UDC locale s'est toujours oppos\u00e9e aux mesures qui, elles, pourraient \u00eatre efficaces : elle a refus\u00e9 la fusion avec Lucerne, les hausses d'imp\u00f4ts mais milit\u00e9 pour abolir la taxe fonci\u00e8re.\r\n*** Il n'emp\u00eache... Alain.... Devant le peuple... l'initiative a toutes ses chances.\r\nA 10km  d'Emmen, les habitants de Hochdorf avaient accept\u00e9 un texte en tous points similaire, c'\u00e9tait en 2015. Presque 4 ans plus tard, la mise en oeuvre est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, et se heurte aux directives du canton en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire. Mais d'autres communes lucernoises, argoviennes ou zurichoises pensent elles aussi \u00e0 limiter la croissance, dans un remake de l'initiative Ecopop, pourtant massivement rejet\u00e9e en 2014. Avec aussi des r\u00e9miniscences de celle contre l'immigration de masse, et ces tentatives de l'UDC d'au moins la mettre en oeuvre au niveau local.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805841", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une initiative de l'UDC veut limiter les nouveaux habitant d'une commune lucernoise / 12H30_2018-09-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["La commune lucernoise d\u2019Emmen ne cesse de grandir, au point que l'UDC local a d\u00e9pos\u00e9 une initiative en juillet dans le but de stopper sa croissance. Elle propose de limiter \u00e0 200 le nombre de nouveaux habitants chaque ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9805841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:04Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, la commune lucernoise Ayman n'arr\u00eate pas de grandir, au point que l'UDC local entend bien stopper sa croissance, le parti a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative dans ce sens en juillet dernier, elle propose de limiter \u00e0 200 le nombre de nouveaux s'habitants chaque ann\u00e9e, Alain Arnaud, le Blick consacre aujourd'hui \u00e7a une \u00e0 cette tendance qui touche bien d'autres villages en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui enfin, village de 31000 habitants en ce qui concerne Ayman la 2\u00e8me plus grosse commune de Suisse centrale apr\u00e8s Lucerne mais dont les habitants tiennent mordicus \u00e0 ne pas vivre en ville, une appellation qu'ils ont refus\u00e9e par 2 fois dans les urnes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, orM. ne cesse de grandir, pr\u00e8s de 5 pourcent par an, l'initiative de l'UDC veut limiter cette croissance \u00e00,7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [92%] :\r\nMais comment s'y prendre \u00e0 l'un, dans un pays qui conna\u00eet le principe de la libert\u00e9 d'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nAlors, par des mesures immobili\u00e8res et d'am\u00e9nagement du territoire, l'UDC propose de ne plus soutenir que les projets d'habitations de grand standing, accessibles uniquement aux bons contribuables de d\u00e9zoner de limiter la densification en zone urbaine, des solutions d\u00e9nonc\u00e9es comme fantaisistes par tous les autres partis du populisme de bas \u00e9tage, dit le PS tandis que le PLR rappelle que l'UDC local s'est toujours oppos\u00e9e aux mesures qui elles pourraient \u00eatre efficaces, l'UDC a refus\u00e9 la fusion avec Lucerne Les hausses d'imp\u00f4ts mais milit\u00e9 pour abolir la taxe fonci\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [97%] :\r\nIl n'emp\u00eache : Alain que devant le peuple, l'initiative a toutes ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\n\u00e0 10 kilom\u00e8tres de m\u00eame les habitants de Hochdorf fallait accept\u00e9, un texte en tous points similaire, c'\u00e9tait en 2015, presque 4 ans plus tard, la mise en oeuvre est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e sorte aux directives du canton en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire, mais d'autres communes, lucernoises argoviennes, vous z\u00fcrichoises pense elle aussi \u00e0 limiter la croissance dans un rime avec de l'initiative Ecopop pourtant massivement rejet\u00e9 en 2014, avec aussi des r\u00e9miniscences de celle contre l'immigration de masse et ces tentatives de l'UDC d'au moins la mettre en oeuvre au niveau local. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [93%] :\r\nAlain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F7DC6D4-7121-4E76-BDC9-34D4FD0EFD23", "internalArchiveId": "3F7DC6D4-7121-4E76-BDC9-34D4FD0EFD23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois en charge de la sant\u00e9;Cambon, Diane ;Extrait du biopic sur Alexander McQueen\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/ROSTIGRABEN URGENCES PI) Les Latins vont plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques\r\nC'est le constat de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9\r\nSon \u00e9tude publi\u00e9e hier montre de grandes variation cantonales... dans la fr\u00e9quentation des services d'urgences des h\u00f4pitaux\r\nEt c'est les cantons romands qui occupent le haut du classement... \r\nAlexandra Richard... pourquoi ce r\u00f6stigraben?\r\n  01'20\r\n((D'abord, ce n'est pas culturel. Les latins ne sont pas de petites choses plus friandes de soins m\u00e9dicaux. Puisqu'une autre \u00e9tude montre que les Romands font moins de s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital et consultent moins leur m\u00e9decin. Mais ils se tournent plus vers les services d'urgence des h\u00f4pitaux.\r\nLe paysage m\u00e9dical l'explique en partie. L\u00e0 o\u00f9 les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes manquent, il y a forc\u00e9ment un report sur l'h\u00f4pital. \r\nLa pr\u00e9sence, en-dehors des heures d'ouverture, le soir, le week-end, est aussi essentielle. Dans le canton de Vaud, par exemple, les m\u00e9decins se d\u00e9placent beaucoup moins \u00e0 domicile aujourd'hui, comme l'explique Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois en charge de la sant\u00e9:\r\n...\r\nMieux r\u00e9partir les moyens financiers pour r\u00e9orienter la demande. Une piste pour les cas d'urgence les moins lourds. C'est aussi la revendication des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont lanc\u00e9 leur campagne cet \u00e9t\u00e9.))\r\n(USS) Le conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard... qui a par ailleurs recueilli le soutien d'Unia... dans la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse\r\nEt c'est un soutien de taille pour.... car unia est le plus grand syndicat affili\u00e9 \u00e0 l'USS\r\nIl va donc peser de tout son poids lors du vote...pour choisir le successeur de Paul Resteiner.. le premier d\u00e9cembre prochain \u00e0 Berne.\r\n**** Et du c\u00f4t\u00e9 des socialistes vaudois... les pr\u00e9tendants ne se bousculent pas... pour reprendre le si\u00e8ge que Pierre-Yves Maillard pourrait lib\u00e9rer au gouvernement cantonal. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait a priori pas int\u00e9ress\u00e9e\r\nEt hier, c'est gr\u00e9goire junod, le syndic de Lausanne qui a officiellement d\u00e9clin\u00e9\r\nIl souhaite inscrire son action politique dans la dur\u00e9e... et n'occupe son poste \u00e0 la municipalit\u00e9 que depuis deux ans.\r\n(04/AVANCEES PF17 PA) **** Le projet fiscal 17 est pass\u00e9... de justesse... devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil national. \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier... elle accepte \u00e0 une voix pr\u00e8s la nouvelle mouture de l'imposition des entreprises\r\nUn texte qui on le rappelle... veut renflouer les retraites en \u00e9changes de baisses fiscales pour les soci\u00e9t\u00e9s\r\nMuriel Ballaman, ce r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 anticipe le bras de fer qui aura lieu en plenum.\r\n  00'50\r\n((C'\u00e9tait la derni\u00e8re prise de temp\u00e9rature avant le test final: la discussion au conseil national. Elle aura lieu dans tout juste une semaine ((le 12 septembre)). Et ce r\u00e9sultat ne laisse rien pr\u00e9sager de l'issue de ce combat majeur - peut \u00eatre le plus important de la l\u00e9gislature.\r\nLes cartes \u00e9taient bien plus claires lorsque la commission du conseil des Etats \u00e9tait elle m\u00eame venue avec l'id\u00e9e de coupler les retraites et l'imposition des entreprises: c'\u00e9tait le soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du National, on ne se laisse pas convaincre si facilement. Verts et verts lib\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 leur opposition au projet. Certains socialistes trouve les compensations insuffisantes. A l'UDC non plus, le projet ne fait pas l'unanimit\u00e9. Une partie verrait d'un bon oeil une augmentation de la retraite des femmes dans le paquet. \r\nEntre les m\u00e9contants des propositions actuelles et les m\u00e9contents des propositions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues, il y aura encore quelques obstables pour ces deux r\u00e9formes urgentes: la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites. ))\r\n(Initiatives armes...) Les citoyens suisses pourraient avoir le dernier mot... sur les exportations d'armes vers des pays en conflit interne\r\nUne alliance compos\u00e9e de repr\u00e9sentants de plusieurs partis... va lancer une initiative populaire pour s'opposer au projet d'assouplissement du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nC'est la conseill\u00e8r enationale socialiste z\u00fcrichoise Priska Seiler Graf qui l'a annonc\u00e9 hier sur les ondes de la radio al\u00e9manique SRF\r\nLe projet r\u00e9unit des membres du PS et des Verts, mais aussi du PBD ou encore des Verts lib\u00e9raux\r\nIl pourrait voir le jour d\u00e9j\u00e0 la semaine prochaine... une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue lundi.\r\n(14/ES/BOMBES ARABIE SAOUDITE PA) ****** Et il n'y a pas qu'en Suisse que l'exportation de mat\u00e9riel de guerre...fait d\u00e9bat\r\nL'Espagne vient de l'annoncer: elle renonce \u00e0 exporter des bombes vers l'Arabie Saoudite\r\nEn cause: un raid dirig\u00e9 par Ryad qui a fait 51 morts, dont une quarantaine d'enfants... en ao\u00fbt dernier \u00e0 Dahyan... dans le nord du Yemen.\r\nPour les ONG qui d\u00e9fendent l'arr\u00eat de la vente d'arme \u00e0 Ryad... cette d\u00e9cision est un premier pas...\r\nMais Diane Cambon... l'exportation de bombes de repr\u00e9sente qu'un pourcent des ventes totales de Madrid au r\u00e9gime saoudien.\r\n   00'47\r\n((Les 400 bombes guid\u00e9es par laser de fabrication espagnole ne finiront pas dans l'arsenal militaire de l'Arabie saoudite. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol vient d'entamer une proc\u00e9dure de r\u00e9siliation d'un contrat sign\u00e9 en 2015 et devra rembourser \u00e0 Ryad les 9,2 millions d'euros d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s pour l'achat du mat\u00e9riel. L'Espagne reste toutefois un important exportateur d'armes au Royaume saoudien. Ryad aurait achet\u00e9 pour deux cents septante millions d'euros de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en 2017 et r\u00e9cemment le prince h\u00e9ritier Mohamed ben Salmane en visite \u00e0 Madrid s'est procur\u00e9 pas moins de cinq navires de guerre pour environ 1,8 milliards d'euros. Son pays reste le principal client en armement de l'Espagne, hors de la zone euro. \r\nDiane cambon pour rtsinfo Madrid))\r\n(Italie - G\u00eanes) Trois semaines apr\u00e8s l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes... la polcie italienne dresse une liste de 13 personnes susceptibles d'avoir une part de responsabilit\u00e9 dans la catastrophe.\r\nDans ce document... on trouve les principaux cadres dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia.... concessionnaire de l'ouvrage\r\nMais aussi des hauts fonctionnaires du minist\u00e8re italien des transports\r\nSelon une source proche du dossier...aucune de ces personnes n'est formellement inculp\u00e9e pour l'instzant.\r\nA noter encore qu'Autostrade paiera pour la reconstruction... du pont mais ne la supervisera pas\r\nle gouvernemen italien a d\u00e9cid\u00e9 de confier la t\u00e2cher \u00e0 une entit\u00e9 publique.\r\n(Br\u00e9sil Lula) **** Il est le colisiter... et probable rempla\u00e7ant de Lula dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Br\u00e9silienne... mais il est d\u00e9sormais LUI AUSSI accus\u00e9 du corruption\r\nSelon le parquet... Fernando Haddad aurait re\u00e7u pr\u00e8s d'un million d'euros d'une entreprise du b\u00e2timent pour payer une dette li\u00e9e \u00e0 la campagne qui lui permis de devenir maire de Sao Paulo\r\nL'entreprise esp\u00e9rait obtenir des march\u00e9s publics en contrepartie. \r\nLe principal concern\u00e9 nie les faits et d\u00e9nonce une accusation sans preuves. \r\nMais si le juge charg\u00e9 de l'affaire consid\u00e8re cette accusation recevable... Fernando Haddad risque l'inculpation.\r\n(Tennis) **** En Tennis... Rafael Nadal lutte pour la victoire... en ce moment-m\u00eame \u00e0 l'US Open\r\nLe num\u00e9ro un mondial est aux prises avec l'Autrichien Dominic Thiem... et il n'a pas la t\u00e2che facile!\r\nIl a m\u00eame perdu le premier set 6-0\r\nDepuis... il s'est repris, et m\u00e8ne d\u00e9sormais deux sets \u00e0 un. \r\nVerdict attendu dans la prochaine heure... du c\u00f4t\u00e9 de New-York .\r\n(TF7/CINE BIOPIC MCQUEEN PI) Des courts de tennis... on se rend maintenant dans les salles de cin\u00e9ma\r\nAvec ce documentaire \u00e0 voir... d\u00e8s aujourd'hui. Il s'appelle \"McQueen\"... du nom du grand couturier Alexandre McQueen... disparu en 2010\r\nLe Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an... \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier... et \u00e0 rassembler des images d'archives. \r\nEt le destin fulgurant de cet enfant terrible de la mode a fascin\u00e9 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n  01'11 ((FIN PAROLE 01'02))\r\n((On se souvient d'Alexander McQueen pour les scandales que cr\u00e9aient chacun de ses d\u00e9fil\u00e9s. Ce film raconte son ascension et sa chute, l'histoire de ce jeune gar\u00e7on pauvre de l'est de Londres, totalement habit\u00e9 par sa passion pour les v\u00eatements, qui payait ses premi\u00e8res cr\u00e9ations avec ses allocations ch\u00f4mage. Ce gar\u00e7on au visage poupin qui conna\u00eetra la gloire \u00e0 la t\u00eate de la maison Givenchy, puis la drogue, la d\u00e9mesure, la d\u00e9ch\u00e9ance. EXTRAIT.\r\nLe film compile beaucoup d'interviews et d'archives, on peut lui reprocher d'\u00eatre trop dense et indigeste par son trop-plein d'images et de sons, mais sa force, c'est qu'il ne tombe jamais ni dans la futilit\u00e9 ni dans l'hagiographique, d'abord, on red\u00e9couvre l'incroyable beaut\u00e9 des cr\u00e9ations d'Alexander McQueen, son sens inn\u00e9 de la provocation et de la dramaturgie, surtout, on voit en lui un grand personnage tragique, un g\u00e9nie hors du temps hant\u00e9 par ses d\u00e9mons, forc\u00e9ment d\u00e9rangeant, qui a bouscul\u00e9 durablement le monde de la haute couture. MUSIQUE))\r\nMcQueen... \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/NE/ELECTIONS FEDERALES ITV NOGHERO) Petite exclu...\r\nLe PLR neuch\u00e2telois peut compter sur une candidature f\u00e9minine aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ! Fanny Noghero, actuellement responsable de la communication chez swiss medical network \u00e0 Neuch\u00e2tel, est candidate \u00e0 la candidature. Journaliste avant d'endosser la casquette de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR neuch\u00e2telois, elle avait quitt\u00e9 ses fonctions politiques l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Seul mandat \u00e9lectif \u00e0 l'ordre du jour, celui de conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Mais selon elle, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce travail de l'ombre qui est son plus grand atout.\r\n  00'49\r\nExtro : les candidatures devont ensuite \u00eatre valid\u00e9es par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR. Fanny Noghero assure avoir pris cette d\u00e9cision en accord avec son employeur.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-05T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-05T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9805880", "ece-9805874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:33:01Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nC'est une histoire de langue d'usage et de culture, mais pas seulement le R\u00f6stigraben marque aussi une fronti\u00e8re dans les habitudes m\u00e9dicales des patients les Romands vont plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques explication en d\u00e9but de journal, alors que la Suisse est en plein d\u00e9bat sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, l'Espagne, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vendre de bombes \u00e0 l'Arabie Saoudite, mais pas de quoi faire sauter de joie les opposants de l'exportation d'armes pour l'industrie de d\u00e9fense espagnol Ryad reste un gros client et puis qui \u00e9tait vraiment le couturier Alexander McQueen, un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par un Genevois retrace son parcours, il sort aujourd'hui dans les salles de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [94%] :\r\nLes latins vont donc plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques c'est le constat de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9, son \u00e9tude publi\u00e9e hier montre de grandes variation cantonales dans la fr\u00e9quentation des services d'urgences des h\u00f4pitaux et c'est les cantons romands qui occupent le haut du classement, Alexandra Richard pourquoi ce R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [93%] :\r\nAlors d'abord ce n'est pas culturel Les Latins ne sont pas de petites choses plus friandes de soins m\u00e9dicaux, puisqu'une autre \u00e9tude montre que les Romands font moins de s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital et consultent moins leur m\u00e9decin, mais il se tournent plus vers les services d'urgences des h\u00f4pitaux, le paysage m\u00e9dical l'explique en partie la o\u00f9 les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes manquent, il y a forc\u00e9ment un report sur l'h\u00f4pital la pr\u00e9sence en-dehors des heures d'ouverture, le soir, le week- end est aussi essentielle dans le canton de Vaud, par exemple, les m\u00e9decins se d\u00e9placent beaucoup moins \u00e0 domicile aujourd'hui comme l'explique Pierre-Yves Maillard ministre Vaudois en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [92%] :\r\nOn a une baisse de pr\u00e8s de 40 pourcent du nombre de visites \u00e0 domicile des m\u00e9decins, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame nombre qu'il y a 10 ans, \u00e9videmment, la population, elle a augment\u00e9 donc leur travail au cabinet probablement plus lourd, ce qui fait qu'ils ont moins de temps pour aller \u00e0 domicile, on sait que ce sont des prestations tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les gens souvent aussi une occasion d'\u00e9viter un d\u00e9placement aux urgences, notamment pour les personnes \u00e2g\u00e9es et c'est exactement dans ce sens -l\u00e0 qu'on doit aller aujourd'hui le paradoxe, c'est que les cantons apporte des financements aux h\u00f4pitaux sous dans les services d'urgence et ce qu'il nous faudrait, c'est au fond d\u00e9vier une partie de ces financements vers les m\u00e9decins install\u00e9s pour que eux aussi puissent offrir cette pr\u00e9sence dans des horaires atypiques qui correspond \u00e0 la demande du patient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [97%] :\r\nMieux r\u00e9partir les moyens financiers pour r\u00e9orienter la demande une piste pour les cas d'urgence, les moins lourds, c'est aussi la revendication des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont lanc\u00e9 leur campagne cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [96%] :\r\nEt le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, que l'on vient d'entendre a par ailleurs recueilli le soutien d'Unia dans la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse et c'est un soutien de taille car Unia est le plus grand syndicat affili\u00e9 \u00e0 l'USS il va donc peser de tout son poids lors du vote pour choisir le successeur de Paul Rechsteiner, le 1er d\u00e9cembre prochain \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [98%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des socialistes Vaudois, les pr\u00e9tendants ne se bousculent pas pour reprendre le si\u00e8ge que Pierre-Yves Maillard pourrait lib\u00e9rer au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [96%] :\r\nLa conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait a priori pas c'est et hier c'est Gr\u00e9goire Junod le syndic de Lausanne qui a officiellement d\u00e9clin\u00e9, il souhaite inscrire son action politique dans la dur\u00e9e et n'occupe son poste \u00e0 la municipalit\u00e9 que depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:00) [95%] :\r\nLe projet fiscal 17 est pass\u00e9 de justesse devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [91%] :\r\nElle a annonc\u00e9, hier, elle accepte \u00e0 une voix pr\u00e8s, la nouvelle mouture de l'imposition des entreprises, un texte qui, on le rappelle, veut renflouer les retraites en \u00e9changes de baisses fiscales pour les soci\u00e9t\u00e9s Muriel amant ce r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, anticipe le bras de fer qui aura lieu en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:20) [95%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re prise de temp\u00e9rature avant le test final la discussion au Conseil national, elle aura lieu dans tout juste une semaine et ce r\u00e9sultat en commission ne laisse rien pr\u00e9sager de l'issue de ce combat majeur, peut-\u00eatre le plus important de la l\u00e9gislature, les cartes \u00e9taient bien plus claires, lorsque la commission du Conseil des \u00c9tats \u00e9tait elle- m\u00eame venue avec l'id\u00e9e de coupler les retraites et l'imposition des entreprises, c'\u00e9tait le soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du National, on ne se laisse pas convaincre si facilement verts et verts lib\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 leur opposition au projet, certains socialistes trouve les compensations insuffisantes \u00e0 l'UDC non plus, le projet ne fait pas l'unanimit\u00e9, une partie verrait d'un bon oeil une augmentation de la retraite des femmes dans le paquet entre les m\u00e9contents des propositions actuelles et les m\u00e9contents des propositions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues, il y aura encore quelques obstacles pour ces 2 r\u00e9formes urgentes, la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [93%] :\r\nLes citoyens suisses pourraient avoir le dernier mot sur les exportations d'armes vers des pays en conflit interne, une alliance compos\u00e9e de repr\u00e9sentants de plusieurs partis va lancer une initiative populaire pour s'opposer au projet d'assouplissement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la conseill\u00e8re nationale socialiste du prise qui assaillent leur grave qui l'a annonc\u00e9 hier sur les ondes de la radio al\u00e9manique SRF le projet r\u00e9unit des membres du PS et des Verts, mais aussi du PBD, ou encore des Verts lib\u00e9raux, il pourrait voir le jour, d\u00e9j\u00e0, la semaine prochaine une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue lundi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [98%] :\r\nIl n'y a pas qu'en Suisse que l'exportation de mat\u00e9riel de guerre fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [96%] :\r\nL'Espagne vient de l'annoncer, elle renonce \u00e0 exporter des bombes vers l'Arabie Saoudite en cause un raid dirig\u00e9 par Ryad, qui a fait 51 morts dans une, dont une quarantaine d'enfants en ao\u00fbt dernier \u00e0 Dahyan, dans le nord du Y\u00e9men pour les ONG qui d\u00e9fendent l'arr\u00eat de la vente d'armes \u00e0 Ryad, cette d\u00e9cision est un 1er pas mais Diane Cambon, l'exportation de bombes ne repr\u00e9sente qu'un pour qu'un seul pourcent des ventes totales de Madrid au r\u00e9gime saoudien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [95%] :\r\nLes 400 bombes guid\u00e9es par laser de fabrication espagnole ne finiront pas dans l'arsenal militaire de l'Arabie Saoudite, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol vient d'entamer une proc\u00e9dure de r\u00e9siliation d'un contrat sign\u00e9 en 2015 et devra rembourser \u00e0 Ryad, les 9 et 2 millions d'euros d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s pour l'achat du mat\u00e9riel, l'Espagne reste toutefois un important exportateur d'armes au Royaume saoudien Ryad aurait achet\u00e9 pour 270 millions d'euros de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en 2017 et r\u00e9cemment le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane, en visite \u00e0 Madrid s'est procur\u00e9 pas moins de 5 navires de guerre pour environ1,8 milliard d'euros son pays reste le principal client en armement de l'Espagne, hors de la sonneurs au Diane Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [97%] :\r\n3 semaines apr\u00e8s l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes, la police italienne dresse une liste de 13 personnes susceptibles d'avoir une part de responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe dans ce document, on trouve les principaux cadres dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia concessionnaire de l'ouvrage, mais aussi des hauts fonctionnaires du minist\u00e8re italien des Transports, selon une source proche du dossier, aucune de ces personnes n'est formellement inculp\u00e9 pour l'instant \u00e0 noter encore qu'\u00e0 Autostrade paiera pour la reconstruction du pont mais ne la supervisera pas le gouvernement italien a d\u00e9cid\u00e9 de confier cette t\u00e2che \u00e0 une entit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [92%] :\r\nIl est le co- listier et probable rempla\u00e7ant de Lula dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Br\u00e9silienne mais lui aussi est accus\u00e9 de corruption. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [95%] :\r\nSelon le parquet, Fernando Haddad aurait re\u00e7u pr\u00e8s d'un 1000000 d'euros d'une entreprise du b\u00e2timent pour payer une dette li\u00e9e \u00e0 la campagne, qui lui a permis de venir, de devenir maire de Sao Paolo, l'entreprise esp\u00e9rait obtenir des march\u00e9s publics, en contrepartie, le principal concern\u00e9 nie les faits et d\u00e9nonce une accusation sans preuve, mais si le juge charg\u00e9 de l'affaire consid\u00e8re cette accusation recevable Fernando Haddad risque l'inculpation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [92%] :\r\nEn tennis, Rafa\u00ebl Nadal, lutte pour la victoire en ce moment m\u00eame \u00e0 l'US Open. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\nLe num\u00e9ro un mondial est aux prises avec l'Autrichien Dominic mais il n'a pas la t\u00e2che facile, il a m\u00eame perdu le 1er set 6 0, depuis, il s'est repris et m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 sets \u00e0 un verdict attendu sans doute dans la prochaine heure du c\u00f4t\u00e9 de New-York des de tennis, on se rend maintenant dans les salles de cin\u00e9ma avec ce documentaire \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui, il s'appelle McQueen, du nom du grand Coutouris du grand couturier Alexander McQueen, disparu en 2010, le Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier et \u00e0 rassembler des images d'archives et le destin fulgurant de cet enfant terrible de la mode a fascin\u00e9 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [93%] :\r\nOn se souvient d'Alexander McQueen, pour les scandales que cr\u00e9aient chacun de ses d\u00e9fil\u00e9s, le film raconte son ascension et sa chute, l'histoire d'un jeune gar\u00e7on pauvre de l'Est de Londres totalement habit\u00e9 par sa passion pour les v\u00eatements et qui payait ses premi\u00e8res cr\u00e9ations avec ses allocations ch\u00f4mage non pas, personne ne savait cr\u00e9er autant d'\u00e9motion que McQueen accrue. \r\nCe gar\u00e7on au visage poupin, qui conna\u00eetra la gloire \u00e0 la t\u00eate de la maison Givenchy, puis la drogue, la d\u00e9mesure la d\u00e9ch\u00e9ance quand on descend dans ses propres profondeurs en se per\u00e7oit m\u00eame WiiWare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [94%] :\r\nLe film compile beaucoup d'interviews beaucoup d'archives, on peut lui reprocher d'ailleurs d'\u00eatre trop dense, parfois presque indigeste, mais sa force c'est qu'il ne tombe jamais ni dans la futilit\u00e9, ni dans l'hagiographie d'abord, on red\u00e9couvre l'incroyable beaut\u00e9 des cr\u00e9ations d'Alexander McQueen, son sens inn\u00e9 de la provocation et de la dramaturgie et surtout on voit en lui un grand personnage tragique, un g\u00e9nie hors du temps, hant\u00e9 par ses d\u00e9mons forc\u00e9ment d\u00e9rangeant qui a bouscul\u00e9 durablement le monde de la haute. \r\nC'est \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:50) [82%] :\r\nMerci Marielle sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [82%] :\r\nIl a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-284CA90B-32CF-4FE4-9C88-D9D37F7CBB9B", "internalArchiveId": "284CA90B-32CF-4FE4-9C88-D9D37F7CBB9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Possible succession Maillard: les ambitions de la droite vaudoise pour le gouvernement", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Le syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod a annonc\u00e9 mercredi matin qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la possible succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois. Cette annonce est une bonne nouvelle pour la droite vaudoise, qui ambitionne de regagner la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat.\r\n\r\n* * Possible succession Maillard: les ambitions de la droite vaudoise pour le gouvernement 12h30: VD succession Maillard FONTANNAZ\r\nIl l'a dit... ce matin... sur notre antenne:\r\nle socialiste... \"Gr\u00e9goire Junod\"... n'envisage pas... de quitter.... \"la Municipalit\u00e9 de Lausanne\".\r\nIl ne sera donc pas... candidat... au Conseil d'Etat... vaudois... si \"Pierre-Yves Maillard\"... devait \u00eatre \u00e9lu.... \u00e0 la t\u00eate ... de \"l'Union syndicat suisse\"... \u00e0 la fin.. du mois de novembre. \r\nC\u00e9line Fontannaz.... \r\ncette annonce... est une bonne nouvelle... pour la droite vaudoise... qui ambitionne... de reprendre.... la majorit\u00e9.... au Conseil d'Etat:\r\noui m\u00eame si dans des rangs du camps bourgeois, pas de \"triomphalisme\". On en est convaincu, La gauche mettra de toute facon qn de valable pour conserver le si\u00e8ge... Mais pas de doute, pour le l'UDC et le PLR  c'est un adversaire de poids qu'ils n'auront pas \u00e0 combattre... ds le cas d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire...Lausanne est un bastion de Gauche et Gregoire Junod en tant que chef de l'ex\u00e9cutif de la capitale vaudoise aurait assur\u00e9 au PS une belle assise \u00e9lectorale.... Du cot\u00e9 de la pr\u00e9sidence du parti socialiste, on se dit serein \"d'autres candidats ont le bon profil\". rappelle Jessica Jaccoud. En coulisse des noms circulent parmi lesquels Celui de Rebbeca Ruiz, conseill\u00e8re nationale. Contact\u00e9e ce matin, elle a rappel\u00e9 ne jamais avoir cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour un ex\u00e9cutif, mais juge aujourd'hui encore pr\u00e9matur\u00e9  de parler d'une \u00e9ventuelle candidature du fait que l'avenir encore incertain de Pierre-Yves Maillard.\r\nGregoire Junod... qui renonce donc.... Mais C\u00e9line... pour une reprise.... de la majorit\u00e9.. au Conseil d'Etat... tout d\u00e9pendra... de la strat\u00e9gie que la droite... va adopter. \r\nOui, Avec l'\u00e9ternelle question faut -il lancer un PLR, au risque d'avoir 4 PLR au Conseil d'ETAt  et de vexer l'electorat 'UDC? ou partir avec un agrarien et ne pas r\u00e9ussir a rallier l'\u00e9lectorat lib\u00e9ral-radical. Lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, on s'en souvient... l'UDC Jacques NIcolet n'\u00e9tait parvenu \u00e0 barrer la route \u00e0  la socialiste Cesla Amarelle...et aujourd'hui la strat\u00e9gie du centre droit n'est pas  arr\u00eat\u00e9e....", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Possible succession Maillard: les ambitions de la droite vaudoise pour le gouvernement / 12H30_2018-09-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod a annonc\u00e9 mercredi matin qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la possible succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois. Cette annonce est une bonne nouvelle pour la droite vaudoise, qui ambitionne de regagner la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat."], "variantIds": ["ece-9805839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:43:49Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl a dit ce matin sur notre antenne le socialiste Gr\u00e9goire Junod n'envisage pas de quitter la Municipalit\u00e9 de Lausanne, il ne sera donc pas candidat au Conseil d'\u00c9tat Vaudois si Pierre-Yves Maillard devait \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse \u00e0 la fin du mois de novembre, C\u00e9line Fontannaz, cette annonce est une assez bonne nouvelle pour la droite vaudoise qui ambitionne de reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, m\u00eame si dans le camp bourgeois aucun triomphalisme, on en est convaincu : la gauche mettra quelqu'un de valable pour sauver le si\u00e8ge mais pas de doute pour l'UDC et le PLR, c'est un adversaire de poids, qu'ils n'auront pas \u00e0 combattre dans le cas d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire Lausanne est un bastion de gauche et Gr\u00e9goire Junod en tant que chef de l'ex\u00e9cutif de la capitale vaudoise aurait assur\u00e9 au PS une belle assise \u00e9lectorale \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste, on se dit serein, d'autres candidats ont le bon profil Assougou eurent Jessica Jacques ou en coulisse, des noms circulent parmi lesquels celui de Rebecca Ruiz conseill\u00e8re nationale contact\u00e9e ce matin, elle a rappel\u00e9 ne jamais avoir cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour un ex\u00e9cutif mais juge aujourd'hui pr\u00e9matur\u00e9 de parler d'une \u00e9ventuelle candidature du fait de l'avenir encore incertain de Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [92%] :\r\nGr\u00e9goire Junod renonce donc mais C\u00e9line pour une reprise, la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, tout d\u00e9pendra quand m\u00eame de l'Astra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [95%] :T.J. que la droite va adopter oui avec l'\u00e9ternelle question : faut -il lancer un PLR au risque d'avoir 4 PLR au Conseil d'\u00c9tat et de vexer l'\u00e9lectorat UDC ou partir avec un agrarien et ne pas r\u00e9ussir \u00e0 rallier l'\u00e9lectorat lib\u00e9ral- radical lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, on s'en souvient, l'UDC Jacques Nicolet n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 barrer la route \u00e0 la socialiste Cesla Amarelle et \u00e0 l'heure qu'il est la strat\u00e9gie du centre droit n'est pas arr\u00eat\u00e9e votre analyse C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AAEB191-39FA-4EE3-9860-EC4D4B310355", "internalArchiveId": "4AAEB191-39FA-4EE3-9860-EC4D4B310355", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa NZZ se questionne ce matin sur l'influence de l'Islam \u00e0 l'\u00e9cole, en ce qui concerne la nourriture.\r\nLa question du porc dans les cantines scolaires a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e. Ici, il s'agit des f\u00eates scolaires, avant les vacances d'\u00e9t\u00e9, ou de d\u00e9fil\u00e9s traditionnels dans le courant de l'ann\u00e9e. \r\nDes \u00e9v\u00e9nements durant lesquels on ne trouve, pour se restaurer, plus gu\u00e8re de saucisses contenant du porc. Et ceci depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Par respect pour les minorit\u00e9s, et dans le cadre d'une \"culture de l'accueil\" qui se veut pragmatique. \r\nExemple \u00e0 St-Gall, o\u00f9 il est conseill\u00e9 aux enseignants, qui vont faire des grillades en for\u00eat, de ne pas prendre de produits avec de la viande de porc. \r\nLes r\u00e8gles religieuses n'ont pas leur place \u00e0 l'\u00e9cole ! s'insurge le commentaire du journal. \r\nLes chr\u00e9tiens et les ath\u00e9es devraient-ils renoncer au porc par consid\u00e9ration pour leurs camarades musulmans ? Une dictature de la minorit\u00e9, en somme.\r\n*** L'UDC s'oppose frontalement \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, li\u00e9e \u00e0 un renflouement de l'AVS...\r\nC'est la nouveaut\u00e9 dans ce dossier, qu'on retrouve dans de nombreux journaux al\u00e9maniques ce matin: Tages Anzeiger, Bund, Aargauer Zeitung et Luzerner Zeitung.\r\nLe chef de groupe, Thomas Aeschi, oppos\u00e9 \u00e0 cette mouture, ce \"deal\", a gagn\u00e9, lit-on: il a m\u00eame convaincu Magdalena Martullo-Blocher, qui disait en juin pouvoir vivre avec ce projet. \r\nLe groupe va demander le renvoi au Conseil F\u00e9d\u00e9ral; le Conseil F\u00e9d\u00e9ral qui devrait  alors pr\u00e9parer une nouvelle version, all\u00e9g\u00e9e, sans lien avec l'AVS. \r\n*** Une \"fake news\" au secours de l'\u00e9galit\u00e9 salariale...\r\nC'est une histoire un peu rocambolesque, partie de suisse romande, et qui rebondit dans la presse al\u00e9manique ce matin, Aargauer Zeitung et Luzerner Zeitung.\r\nLe syndicat Unia aurait falsifi\u00e9 des offres d'emploi pour cr\u00e9er un climat favorable \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale, avant l'examen de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 le 24 septembre au Conseil national.\r\nTout est parti d'une petite annonce, que l'entreprise Meyer Info a fait para\u00eetre sur les r\u00e9seaux sociaux, via des influenceurs. Un poste, deux annonces: pour hommes avec un salaire \u00e0 80 mille francs, pour femme, 64 mille. \r\nLa toile, et notamment une bloggeuse romande, s'insurge, le \"matin.ch\" en fait un article, avant qu'il n'apparaisse que Meyer Info n'existait tout simplement pas. La bloggeuse en question r\u00e9v\u00e8le alors, en d\u00e9but de semaine, que c'est le Syndicat UNia, qui est l\u00e0 derri\u00e8re. \r\nLe syndicat ne confirme pas. Si c'est vraiment lui, notent les journaux al\u00e9maniques, alors c'est contre-productif. \r\nUn conseiller national argovien PLR explique: si Unia a besoin de Fake News pour d\u00e9montrer qu'il faut un changement de politique, c'est que ce changement n'est pas n\u00e9cessaire. \r\n*** Rebecca Ruiz est la favorite pour remplacer Pierre-Yves Maillard au conseil d'Etat vaudois, s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale Suisse...\r\nBeaucoup de \"si\", encore, mais 24heures l'affirme: le nom de la conseill\u00e8re nationale est LE nom qui revient sur toutes les l\u00e8ves au PS, quand on fait la tourn\u00e9e des papables. \r\nUn camarade juge m\u00eame que sa candidature est si forte qu'elle pourrait faire l'unanimit\u00e9 \u00e0 l'interne en dissuadant d'autres personnes de se lancer. \r\nLa principale concern\u00e9e dit qu'il est pr\u00e9matur\u00e9 d'en parler, m\u00eame si elle n'a jamais cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat.\r\n*** Politique romande encore... avec toujours l'affaire \"Pierre Maudet\"...\r\nC'est le \"point Maudet\", du jour...\r\nP\u00e9dagogique, pour commencer: si vous avez rat\u00e9 le d\u00e9but de l'histoire, et ses diff\u00e9rents d\u00e9veloppements, l'Illustr\u00e9 vous propose une tr\u00e8s compl\u00e8te chronologie, photos des protagonistes \u00e0 l'appui, avec un court r\u00e9sum\u00e9 de leur r\u00f4le. \r\nDans le Temps, un \u00e9clairage sur les amis libanais de Pierre Maudet: quelle est leur influence r\u00e9elle ou suppos\u00e9e ? entre finance, immobilier, jet set et paillettes.\r\nEnfin, dans le Courrier, une interview du directeur de l'ONG Transparency international, Martin Hilti, sur les cadeaux. D\u00e8s qu'un \u00e9lu accepte un cadeau d'une certaine importance, il devient redevable, c'est humain. D\u00e8s lors, peut-il encore exercer sa fonction de mani\u00e8re ind\u00e9pendante ? Son int\u00e9grit\u00e9 est forc\u00e9ment remise en question. \r\n*** Pour terminer, on parle \"art et musique\"... mais la politique n'est jamais loin...\r\nBoule \u00e0 facettes, et robes \u00e0 paillettes, musique \u00e0 fond, cocktails multicolores... bienvenue sur les dancefloors.\r\nMais des dancefloors, espaces rebelles. \r\nUne s\u00e9rie de \"Sept.info\". Qui explique que la piste de danse est aussi ce lieu o\u00f9, tout au long du 20\u00e8me si\u00e8cle, la r\u00e9volte et de nouvelles identit\u00e9s culturelles se sont organis\u00e9es. \r\nPremier \u00e9pisode cette semaine: les jeunes Allemands qui ont r\u00e9sist\u00e9 aux nazis gr\u00e2ce au jazz. \r\nLe Jazz, incarnation de cet \u00abart d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\u00bb que le r\u00e9gime nazi combattait avec f\u00e9rocit\u00e9.\r\nEt l'art, pour terminer: vous d\u00e9couvriez dans le Tages Anzeiger un Conseil F\u00e9d\u00e9ral au format artistique.\r\nLe nouveau service de Google \u00ab Arts & culture \u00bb, disponible depuis hier en Suisse, vous permet de trouver, une fois que vous avez entr\u00e9 une photo de vous, votre double en oeuvre d'art. \r\nEt le journal l'a test\u00e9 avec nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\nUeli Maurer devient par exemple le scuplteur britannique John Flaxmann. Ou Alain Berset le vicomte Jos\u00e9 Maria da Silva Paranthos, les rouflaquettes en moins...", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9805908", "ece-9805900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:53:50Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nContinuit\u00e9 7 heures 45, 8 heures moins quart l'heure de la revue de presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, notre invit\u00e9, autre Pugin \u00e9galement Val\u00e9rie la NZZ se questionne ce matin sur l'influence de l'Islam \u00e0 l'\u00e9cole, en ce qui concerne la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nOui, la question du porc dans les cantines scolaires a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e ici, il s'agit plut\u00f4t des f\u00eates scolaires avant les vacances d'\u00e9t\u00e9 par exemple lors de d\u00e9fil\u00e9s traditionnels dans le courant de l'ann\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements durant lesquels on ne trouve pour se restaurer plus gu\u00e8re de saucisses contenant du porc et ceci depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, par respect pour les minorit\u00e9s dans le quart d'une culture de l'accueil qui se veut pragmatique qui disent plusieurs \u00e9coles al\u00e9maniques, exemple \u00e0 Saint-Gall, par exemple, o\u00f9 il est conseill\u00e9 aux enseignants qui vont faire des grillades en for\u00eat par exemple de ne pas prendre de produits avec eux contenant de la viande de porc, les r\u00e8gles religieuses n'ont pas leur place \u00e0 l'\u00e9cole, s'insurge le commentaire du journal : les chr\u00e9tiens et les ath\u00e9es devraient -ils renoncer au porc par consid\u00e9ration pour leurs camarades musulmans ou juifs une dictature de la minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [98%] :\r\nEn somme, l'UDC s'oppose frontalement \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9e \u00e0 un renflouement de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [92%] :\r\nC'est la nouveaut\u00e9 dans ce dossier, qu'on retrouve dans de nombreux journaux al\u00e9maniques ce matin Tages-Anzeiger Bund Argauer Zeitung et Luzerner Zeitung, le chef de groupe UDC Thomas, hachis oppos\u00e9 \u00e0 cette mouture ce deal a gagn\u00e9, lit -on, il a m\u00eame convaincu Magdalena troubles cher qui disait en juin pouvoir vivre avec ce projet, ce compromis, le groupe UDC va demander le renvoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait alors pr\u00e9parer une nouvelle version all\u00e9g\u00e9e, cette fois -ci sans lien avec l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [94%] :\r\nAude Pugin vous disiez tout \u00e0 l'heure votre attachement \u00e0 l'ouverture \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans votre secteur, mais aussi pour l'\u00e9conomie suisse, l'UDC s'est toujours positionn\u00e9 comme \u00e9tant le parti de l'\u00e9conomie est ce qu'on peut encore travailler avec l'UDC quand on voit les propositions que que que ce parti fait notamment en ce qui concerne l'Union europ\u00e9enne, je crois que la valeur ajout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [90%] :\r\nUne chambre de commerce et justement de conserver son caract\u00e8re apolitique et de prendre position sur des sujets et pas pour ou contre des partis donc a et sujets sur lesquels nos int\u00e9r\u00eats vont \u00eatre align\u00e9s et puis il y en a d'autres comme on parlera certainement apr\u00e8s de l'initiative pour l'autod\u00e9termination, qui en fait une initiative contre le droit international, la effectivement nos vues sont sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [91%] :\r\n\u00e0 politique en m\u00eame temps, la politique c'est votre partenaire sur bien des sur bien des points, cela l'un va avec l'autre, l'UDC et un petit peu venus draguer, si vous me permettez, le mot les entrepreneurs Vaudois, il y a, il y a quelques jours, c'est toujours un c'est toujours possible, en partenariat avec l'UDC compte quand on se dit attach\u00e9 \u00e0 l'ouverture \u00e0 l'Europe, mais je crois pas qu'on a un partenariat avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [89%] :\r\nUn parti, on doit \u00eatre, on doit avoir des partenariats, un dialogue avec plusieurs partis, on a parl\u00e9 avant du du compromis li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, si \u00e0 la r\u00e9forme fiscale a \u00e9t\u00e9 sur un succ\u00e8s dans le canton de Vaud, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle est le fruit d'un compromis qui a \u00e9t\u00e9 fait en entre les diff\u00e9rents partis politiques de gauche et de droite, donc je pense qu'on doit plus \u00eatre un vecteur et passer des messages qu'avoir des partenariats, est ce que vous r\u00eavez de faire de la politique Aude Pugin Cloud Christian Chardon c'est F\u00e9d\u00e9ral Yoann SchneiderAmmann industriel Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a fait r\u00eaver non non, pr\u00e9cis\u00e9ment, je pense qu'on vote 4 fois par an sur des sujets personnels, je crois, l'engagement personnel et je pense que la Suisse, le d\u00e9bat politique suisse a besoin de t\u00e9moignages d'entrepreneurs qui, justement, parlent des conditions cadres dont ils ont besoin de ce qu'ils vivent sans connotation politique, c'est, je pense que c'est un vrai rapport au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [88%] :\r\nVal\u00e9rie Droux on continue la presse avec cette fille qui nuance au secours de l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [93%] :\r\nOui, c'est une histoire un peu rocambolesque, partie de Suisse romande et qui rebondit largement dans la presse al\u00e9manique ce matin la avoir Zeitung, la Luzerner Zeitung, le syndicat Unia aurait falsifi\u00e9 des offres d'emploi pour cr\u00e9er un climat favorable \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale avant l'examen de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, le 24 septembre au Conseil national, tout est parti en fait d'une petite annonce que l'entreprise Meyer Info a fait para\u00eetre sur les r\u00e9seaux sociaux via des influenceurs alors il y a en poste mais annonces pour hommes avec un salaire \u00e0 80000 francs pour femmes \u00e0 64000 la toile et notamment une blogueuse romande s'insurge Le Matin Point CH fait un article avant qu'il n'apparaisse comme Meyer Info, h\u00e9 bien n'existait tout simplement pas la blogueuse en question r\u00e9v\u00e8le alors en d\u00e9but de cette semaine, que c'est le syndicat Unia qui est l\u00e0 derri\u00e8re le syndicat ne confirme pas et si c'est vraiment lui, notent les journaux al\u00e9maniques alors c'est contre- productif, un conseil national argovien PLR explique si Unia a besoin de fait que News pour d\u00e9montrer qu'il faut un changement de politique, c'est que ce changement n'est pas si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nAude Pugin vous disiez tout \u00e0 l'heure les les choses changent en ce qui concerne en tout cas la pr\u00e9sence des des femmes dans les entreprises, il faut laisser les choses se faire naturellement en ce qui concerne les salaires est -ce que \u00e7a suffit de laisser les choses se faire naturellement, \u00e7a va bouger, alors c'est vrai, d'un autre c\u00f4t\u00e9, je, je, je veux pas dire que c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [93%] :\r\nForte unit\u00e9 d'\u00eatre une femme aujourd'hui, mais on cherche des femmes dans les conseils d'administration, dans les comit\u00e9s et les commissions et les femmes osent moins se mettre se mettre en avant, c'est pour \u00e7a qu'elles sont moins pay\u00e9es, honn\u00eatement je vous pense que c'est aussi une part du du du probl\u00e8me maintenant, moi je crois pas l'intervention \u00e9tatique, je pense que quelque part intense poser la r\u00e8gle des quotas, aujourd'hui on se la pose plus parce que quelque part, l'opinion publique a chang\u00e9, et je pense que m\u00eame parmi les gens qui sont pas encore convaincus de l'absolue n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une une parit\u00e9 et d'avoir autant de femmes que d'hommes dans pas seulement dans l'\u00e9conomie, mais dans les r\u00f4les dirigeants je pense qu'il est plus int\u00e9ressant que le changement avec les mentalit\u00e9s changent, ainsi qu'en imposant une grille salariale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [94%] :\r\nParle donc femme dans l'\u00e9conomie femme dans la politique aussi dans la presse ce matin Val\u00e9rie avec Rebecca Ruiz, ce qui est la favorite pour remplacer Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat Vaudois s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse en tout cas ce que dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [96%] :\r\n24 c'est ce que dit 24 heures beaucoup de si, encore, mais 24 heures l'affirme : le nom de la conseill\u00e8re nationale est le nom qui revient sur toutes les l\u00e8vres au PS Vaudois quand on fait la tourn\u00e9e des papables un camarade juge m\u00eame que sa candidature est si forte qu'elle pourrait faire l'unanimit\u00e9 \u00e0 l'interne en dissuadant d'autres personnes de se lancer la principale concern\u00e9e dit qu'il est pr\u00e9matur\u00e9 d'en parler, m\u00eame si elle n'a jamais cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [94%] :\r\nEt puis politique romande encore avec et toujours encore, on a envie de dire l'affaire Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [93%] :\r\nOui, c'est le point Maudet du jour alors p\u00e9dagogique pour commencer, si vous avez rat\u00e9 le d\u00e9but de l'histoire et ses diff\u00e9rents d\u00e9veloppements illustr\u00e9 vous propose une tr\u00e8s compl\u00e8te chronologie aujourd'hui photos des protagonistes \u00e0 l'appui, avec en court r\u00e9sum\u00e9 de leur r\u00f4le dans le temps un \u00e9clairage sur les amis libanais de Pierre Maudet, quelle est leur influence r\u00e9elle ou suppos\u00e9e entre finance, immobilier jet- set et paillettes et enfin dans le courrier, une interview du directeur de l'ONG Joann Sfar Loncin tant national Martin Hilti sur les cadeaux d\u00e8s qu'un \u00e9lu accepte en cadeau d'une certaine importance, il devient redevable c'est humain, d\u00e8s lors, peut -il encore exercer sa fonction de mani\u00e8re ind\u00e9pendante son int\u00e9grit\u00e9 et forc\u00e9ment, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [92%] :\r\nRemise en question, Aude Pugin ce que vous avez ce sentiment, au-del\u00e0 de l'affaire Maudet, que c'est de plus en plus difficile pour un conseiller d'\u00c9tat, par rapport au monde de l'\u00e9conomie, on a aussi parl\u00e9 des voyages de Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat PLR Vaudois en Russie, en pointant du doigt peut-\u00eatre les accointances avec les milieux \u00e9conomiques, vous sentez cette tension de plus en plus, moi je pense que, effectivement, un un homme politique se doit d'\u00eatre irr\u00e9prochable, apr\u00e8s je pense qu'il y a peut-\u00eatre des zones o\u00f9 quand on est en voyage \u00e9conomique dans la promotion \u00e9conomique il y a peut-\u00eatre des, des, des zones plus difficiles des zones grises o\u00f9 il est plus difficile d'arbitrer doit aussi servir l'\u00e9conomie, le conseiller d'\u00c9tat, oui, je pense qu'il doit \u00eatre un lien de de l'\u00e9conomie doit \u00eatre un alors il doit cr\u00e9er des conditions cadres et nouer des Liens qui sont propices \u00e0 l'\u00e9conomie et il faut qu'un conseiller d'\u00c9tat connaissent l'\u00e9conomie connaissent les enjeux \u00e9conomiques pour pour gouverner on termine cette revue de presse Val\u00e9rie Droux en parlant, art et musique, mais la politique n'est n'est pas bien loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [90%] :\r\nNon, jamais, jamais, boule \u00e0 facettes et robes \u00e0 paillettes, musique \u00e0 fond, cocktails multicolores bienvenue sur allez ten flore mais des Flore espaces rebelles une s\u00e9rie de 7 info qui explique que la piste de danse est aussi ce lieu o\u00f9 tout au long du XXe si\u00e8cle, la r\u00e9volte de nouvelles identit\u00e9s culturelles se sont organis\u00e9es, premi\u00e8re \u00e9pisode cette semaine les jeunes Allemands qui ont r\u00e9sist\u00e9 aux nazis gr\u00e2ce au jazz, le Jazz incarnation de cet art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, que le r\u00e9gime nazi combattait avec f\u00e9rocit\u00e9 et puis art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 peut-\u00eatre encore pour terminer, vous d\u00e9couvrirez dans le Tages-Anzeiger en conseil f\u00e9d\u00e9ral au format artistique, le nouveau service de Google Arts et culture, disponible depuis hier en Suisse, vous permet de trouver une fois que vous avez entr\u00e9 une photo de vous, votre double en Oeuvres d'art, alors le journal a test\u00e9 avec nos meilleurs nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux alors Ueli Maurer devient par exemple, le sculpteur britannique John Flex ou Alain Berset le vicomte Jos\u00e9 Maria da Silva parentaux les rouflaquettes en moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [90%] :\r\nJe vous conseille, mais excusez -moi je ris parce que j'ai l'sous les yeux, je vous, je vous conseille d'aller World Tages-Anzeiger parce que c'est assez dr\u00f4le 7 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T06:33:46Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41BD3AD5-D903-4BC0-A612-189BD6526FF5", "internalArchiveId": "41BD3AD5-D903-4BC0-A612-189BD6526FF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Silence strat\u00e9gique des partis politiques genevois sur l'affaire Maudet", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a\r\nAlors que le Conseil d'Etat genevois se r\u00e9unit ce mercredi pour d\u00e9cider du sort de son pr\u00e9sident Pierre Maudet, les partis politiques, \u00e0 l'exception d'Ensemble \u00e0 gauche, gardent un silence prudent.\r\n\r\n* * Silence strat\u00e9gique des partis politiques genevois sur l'affaire Maudet 12h30: Maudet pkoi cl\u00e9mence? FAVRE\r\nA Gen\u00e8ve... les yeux... sont riv\u00e9s ... aujourd'hui.... sur la s\u00e9ance... du Conseil d'Etat.\r\nEn jeu : \r\nle sort... de son pr\u00e9sident... \"Pierre Maudet\"... soup\u00e7onn\u00e9... par la justice... d'avoir accept\u00e9... un avantage... li\u00e9... \u00e0 sa fonction. \r\nCet apr\u00e8s-midi... \"le conseiller d'Etat PLR\"...  pourrait... \u00eatre suspendu... voir ses attributions changer....  ou simplement... rester... dans le statu quo.\r\nOr.. ce qui peut.... surprendre...  \"Cl\u00e9a Favre\"... \r\nC'est que.... les autres partis politiques genevois... \u00e0 l'exception... \"d'Ensemble \u00e0 gauche\"... ne sont pas... tr\u00e8s virulents... \u00e0 l'\u00e9gard... de Pierre Maudet.\r\nEffectivement. Hier soir, par exemple, le parti socialiste s'est fendu d'un communiqu\u00e9. \r\nCommuniqu\u00e9 dans lequel il demande au Conseil d'\u00c9tat qu'il prenne ses responsabilit\u00e9s et dessaisisse Pierre Maudet de la gestion de la police, de l'a\u00e9roport ainsi que de la Pr\u00e9sidence. Il en appelle aussi au sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de Pierre Maudet. Officiellement donc, pas d'appel \u00e0 la d\u00e9mission. Mais on sent bien qu'en coulisse, on attend qu'une seule chose : son d\u00e9part.\r\n*** Le discours est.... d'ailleurs r\u00f4d\u00e9... \r\nOn mart\u00e8le, pour l'heure, que le Conseiller d'Etat doit \u00eatre d\u00e9saissi de certaines fonctions, (pour ne pas dire de la plupart). Ca, ce serait le minimum. Mais ensuite, on pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0 qu'il serait inacceptable que Pierre Maudet reste le temps de l'enqu\u00eate \u00e0 la t\u00eate d'une coquille vide. Enqu\u00eate qui risque de durer des mois. Impensable pour la gauche que Pierre Maudet soit sans r\u00e9elles attributions pendant toute cette p\u00e9riode.\r\n*** Alors pourquoi ... le parti socialiste.... ne demande pas... clairement.... et d\u00e8s maintenant... une d\u00e9mission ?\r\nLe Parti socialiste et les Verts sont des partis gouvernementaux. Ils ne veulent donc pas donner l'air de tirer les ficelles, de faire de l'instrumentalisation politique dans le but de destituer un homme politique fort, de droite.\r\nLa strat\u00e9gie, c'et donc de laisser parler les faits d'eux-m\u00eames, de ne pas en rajouter.\r\nEt important de para\u00eetre clean... si la gauche compte profiter de cette opportunit\u00e9 pour attaquer le si\u00e8ge PLR qui se lib\u00e8rerait.\r\nCe qui, selon nos informations, est loin d'\u00eatre de la science-fiction. \r\nPas forc\u00e9ment une candidature socialiste, mais plut\u00f4t quelqu'un des Verts ou d'Ensemble \u00e0 Gauche. \r\nL'enjeu n'est pas des moindres : il s'agirait de prendre la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat.\r\n*** Mais on en est encore pas l\u00e0. Le Conseil d'Etat.... in corpore.... doit donner une conf\u00e9rence de presse... \u00e0 14h15.\r\nNous \u00e9voquerons... ces d\u00e9cisions... dans nos prochains... rendez-vous... d'information... et ce soir... dans Forum.. d\u00e8s 18h.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Silence strat\u00e9gique des partis politiques genevois sur l'affaire Maudet / 12H30_2018-09-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le Conseil d'Etat genevois se r\u00e9unit ce mercredi pour d\u00e9cider du sort de son pr\u00e9sident Pierre Maudet, les partis politiques, \u00e0 l'exception d'Ensemble \u00e0 gauche, gardent un silence prudent."], "variantIds": ["ece-9805838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:34:59Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les yeux sont riv\u00e9s aujourd'hui sur la s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat en jeu le sort de son pr\u00e9sident Pierre Maudet soup\u00e7onn\u00e9, on le rappelle, par la justice d'avoir accept\u00e9 un Avantage li\u00e9 \u00e0 sa fonction, cet apr\u00e8s- midi, le conseiller d'\u00c9tat PLR pourrait \u00eatre suspendu, voir ses attributions changer ou simplement rester dans le statu quo, or ce qui peut surprendre, Cl\u00e9a Favre c'est que les autres partis politiques Genevois, \u00e0 l'exception d'Ensemble \u00e0 gauche ne sont pas tr\u00e8s virulents \u00e0 l'\u00e9gard de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nEffectivement, prenons le Parti socialiste par exemple, principal opposant au PLR, il s'est fendu hier soir dans un communiqu\u00e9, pas tr\u00e8s combatif, il demande simplement au Conseil d'\u00c9tat qui dessaisisse Pierre Maudet, de la gestion de la police de l'a\u00e9roport ainsi que de la Pr\u00e9sidence et en appelle aussi au sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de Pierre Maudet officiellement donc, pas d'appel \u00e0 la d\u00e9mission, mais on sent bien qu'en coulisse, on attend qu'une seule chose : son d\u00e9part, le discours est d'ailleurs assez r\u00f4d\u00e9, on mart\u00e8le pour l'heure que le conseiller d'\u00c9tat doit \u00eatre dessaisi de certaines fonctions pour ne pas dire de la plupart \u00e7a ce serait le minimum mais ensuite on pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0 qu'il serait inacceptable que Pierre Maudet passe le temps de l'enqu\u00eate a diriger une coquille vide, enqu\u00eate qui risque de durer des mois, impensable pour la gauche que Pierre Maudet soit sans r\u00e9elles attributions pendant toute cette p\u00e9riode, alors Cl\u00e9a pourquoi le Parti socialiste ne demande pas clairement et d\u00e8s maintenant une d\u00e9mission, le Parti socialiste et les Verts sont des partis gouvernementaux, ils ne veulent donc pas donner l'air de tirer les ficelles de faire de l'instrumentalisation politique, dans le but de destituer un homme politique fort de droite, la strat\u00e9gie, c'est donc de laisser parler les faits d'eux- m\u00eames de ne pas en rajouter, m\u00eame attitude du c\u00f4t\u00e9 du PDC d'ailleurs lui qui a perdu un si\u00e8ge aux derni\u00e8res \u00e9lections, il pourrait attendre ainsi sagement l'heure de la revanche et attaquer le si\u00e8ge PLR qui se lib\u00e9rait une opportunit\u00e9 que pourrait aussi saisir la gauche selon nos informations, pas forc\u00e9ment une candidature socialiste mais plut\u00f4t quelqu'un des verrous d'Ensemble \u00e0 gauche, l'enjeu n'est pas des moindres, il s'agirait de prendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nPas encore l\u00e0, pour l'instant, Cl\u00e9a Favre merci le Conseil d'\u00c9tat in corpore doit donc donner une conf\u00e9rence de presse, vers 14 heures 15 nous \u00e9voquerons ces d\u00e9cisions dans nos prochains rendez- vous d'information, et bien s\u00fbr ce soir dans Forum d\u00e8s 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:41:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C4BB648-31EC-4FE1-A910-E69C3398A6DC", "internalArchiveId": "1C4BB648-31EC-4FE1-A910-E69C3398A6DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet conserve, le temps de l'enqu\u00eate, la direction des d\u00e9partements pr\u00e9sidentiels et de la S\u00e9curit\u00e9, mais perd un certain nombre de pr\u00e9rogatives. D\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, et Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand Conseil genevois.", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet conserve la direction des d\u00e9partements pr\u00e9sidentiel et de la S\u00e9curit\u00e9, mais perd un certain nombre de pr\u00e9rogatives. D\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, et Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand conseil genevois.\r\n\r\n* * Pr\u00e9rogatives retir\u00e9es \u00e0 Pierre Maudet: d\u00e9bat entre Thomas Wenger et Alexandre de Senarclens   CATINFO/SEQUENCE INTEGRALE\r\n*** Signaler qu'on souhaitait recevoir un membre du Conseil d'Etat genevois ce soir, mais aucun n'a souhait\u00e9 s'exprimer en direct dans Forum \r\n2 invit\u00e9s nous rejoignent... 2 d\u00e9put\u00e9s... \r\non va voir avec eux... \r\nComment ces changements sont-ils per\u00e7us par la classe politique ? suffisant pour apaiser les tensions? ou alors n'est-ce que des demi-mesures qui vont encore amplifier la pol\u00e9mique?\r\nThomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand conseil,\r\nHier encore votre parti s'insurgeait de l'inaction du Conseil d'Etat. D\u00e9sormais c'est chose faite, Pierre Maudet garde une version all\u00e9g\u00e9e de son D\u00e9partement et de la pr\u00e9sidence le temps de l'enqu\u00eate, vous \u00eates satisfait?\r\n- en ce qui concerne la pr\u00e9sidence, il a \u00e9t\u00e9 dessaisi de la repr\u00e9sentation ext\u00e9rieure du coll\u00e8ge... c'est le vice-pr\u00e9sident, Antonio Hodgers qui assumera \u00e9galement la pr\u00e9paration des s\u00e9ances et la repr\u00e9sentation \u00e0 l'\u00e9gard du Grand conseil, en terme d'image du gouvernement, l'honneur est sauf?\r\n- Pour ce qui concerne le D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9,  toutes les relations institutionnelles entre le pouvoir judiciaire et le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 sont assur\u00e9es par Mauro Poggia, son suppl\u00e9ant, la responsabilit\u00e9 hi\u00e9rarchique en tant que sup\u00e9rieur de la cheffe de la police \u00e9galement, pour ce qui est du D\u00e9partement, il n'y a plus de contradiction sur les dossiers fondamentaux? l'enqu\u00eate peut se poursuivre en toute ind\u00e9pendance...\r\n- au fond le gouvernement a pris les mesures qui s'imposaient pour fonctionner le temps de l'enqu\u00eate... s'il y a condamnation, les choses pourraient \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes?\r\n- en r\u00e9duisant les mesures au strict minimum comme le disait Tania Sazpinar, \u00e7a signifie que les membre sdu Conseil d'Etat lui gardent toute leur confiance? ils font bloc derri\u00e8re Pierre Maudet?\r\nAlexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois et d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil.\r\n- vous devez \u00eatre soulag\u00e9, le Conseil d'Etat a pris des mesures a minima. Juste ce qu'il fallait pour qu'on ne l'accuse pas d'\u00eatre inactif. Mais Pierre Maudet reste en poste. Est-ce que ce n'est pas la meilleure d\u00e9cision possible pour vous?\r\n- comment vous vivez cette crise au PLR?\r\n- vous en avez discut\u00e9 avec lui?  vous \u00eates en communication permanente avec lui et avec le chef de groupe Cyril Aellen... c'est concert\u00e9 cette d\u00e9cision?\r\n- il reste le ministre de tutelle de l'a\u00e9roport, est-ce que ce n'est pas probl\u00e9matique?\r\n- Pierre Maudet est dessaisi de certaines pr\u00e9rogatives le temps de l'enqu\u00eate. Et on lui retire les honneurs de la repr\u00e9sentation ext\u00e9rieure du coll\u00e8ge, adieu les flonflons... mais pas s\u00fbr que \u00e7a suffise \u00e0 calmer les pressions politiques?\r\n- en termes d'image du parti, vous ne craignez pas que la pol\u00e9mique continue d'enfler  et que \u00e7a nuise \u00e0 l'image du parti?\r\n- ne sera-t-il pas \u00e0 terme accul\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission?\r\n- pour Bertrand Buchs, chez nos confr\u00e8res de la TDG: le CE n'a rien d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait a pire chose \u00e0 faire... il aurait fallu le suspendre... \r\n- il y a le texte d'ensemble \u00e0 gauche, qui demande qu'une proc\u00e9dure p\u00e9nale engageait automatiquement la suspension du magistrat.. risque que maintenant ce soit accept\u00e9? \r\n******************************\r\n- perd des plumes, mais garde l'essentiel ?\r\n- demi conseiller d'Etat?\r\n- il garde la main sur l'a\u00e9roport.. convaicu du bienfond\u00e9? \r\n- aller r\u00e9pondre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9... plut\u00f4t que devant la presse in corpore... erreur de comm?? \r\n- l'instruction peut durer des mois.. tenable comme \u00e7a? \r\n- surcharge pour certains, et d\u00e9partement light pour d'autres...\r\n- PM garde ses titres de chef de d\u00e9partement, mais pas les pr\u00e9rogatives... comment voyez-vous le fonctionnement du Conseil d'Etat \u00e0 long terme?", "durationSec": 730, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805856", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "vie politique", "ex\u00e9cutif cantonal", "fonction politique", "crise politique"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9rogatives retir\u00e9es \u00e0 Pierre Maudet: d\u00e9bat entre Thomas Wenger et Alexandre de Senarclens / FOR_2018-09-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet conserve la direction des d\u00e9partements pr\u00e9sidentiel et de la S\u00e9curit\u00e9, mais perd un certain nombre de pr\u00e9rogatives. D\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, et Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-9805856"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:04Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e9mission 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, 2 d\u00e9put\u00e9s, on va voir avec sur comment r\u00e9agissent \u00e0 cette d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat est -ce que ce sera suffisant pour apaiser les tensions, 2 invit\u00e9s : Thomas Wenger bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe socialiste au Grand Conseil, Alexandre de Senarclens, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du PLR, Genevois, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 Thomas Wenger hier encore votre parti donc le parti socialiste s'insurgeait de l'inaction du du Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat est venue incorpor\u00e9 avec pour pr\u00e9senter ses d\u00e9cisions Pierre Maudet va garder une version all\u00e9g\u00e9e de son d\u00e9partement et de la pr\u00e9sidence et le temps de de l'enqu\u00eate, est ce que vous \u00eates satisfait de cette communication de cette d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nNon, le Parti socialiste n'est pas du tout satisfait de cette communication et surtout des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises aujourd'hui par le Conseil d'\u00c9tat, il faut rappeler que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat est sous enqu\u00eate p\u00e9nale qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en pr\u00e9vention par le minist\u00e8re public que nous devons nous d\u00e9put\u00e9s lever son immunit\u00e9 pour que les l'enqu\u00eate puisse continuer et que le minist\u00e8re public puisse interroger Pierre Maudet, on se rappelle des faits, il aurait accept\u00e9 un cadeau de plusieurs dizaines de milliers de francs il aurait construit de toutes pi\u00e8ces un mensonge pour dissimuler le v\u00e9ritable financement de ce voyage pour nous, il aurait \u00e9t\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame, son sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral aurait d\u00fb le conduire \u00e0 proposer au Conseil d'\u00c9tat de se dessaisir et de la pr\u00e9sidence et de son lien hi\u00e9rarchique sur la police et du dossier de l'a\u00e9roport \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a aussi un soup\u00e7on par rapport \u00e0 une concession attribu\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport, il aurait d\u00fb le faire, de son propre chef et comme il ne l'a pas fait nous, socialistes, nous attendons du Conseil d'\u00c9tat qu'il prenne la mesure de cette grave crise institutionnelle et politique et que lui prennent les devants en dessaisi Pierre Maudet, de ces 3 dossiers dont j'ai parl\u00e9 avant, donc nous sommes pour le moins d\u00e9\u00e7ue de la communication et de la d\u00e9cision du Conseil d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps, il ne sera plus en charge des dossiers dossiers il ne fera plus la la repr\u00e9sentation \u00e0 l'ext\u00e9rieur ne sera plus non plus, il y aura plus le de dire avec la justice tous les Liens probl\u00e9matique sont a priori et H\u00e9nin \u00e9limin\u00e9e \u00e0 partir d'aujourd'hui, \u00e7a ne vous suffit pas Thomas Wenger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nNon, parce qu'heureusement qu'il aura plus de lien avec la justice, maman, il aura toujours un lien hi\u00e9rarchique avec la police, peut-\u00eatre pas les quelques policiers qui enqu\u00eatent sur sur cette affaire -l\u00e0, mais c'est un ministre aujourd'hui qui est mis en pr\u00e9vention par la justice et qui continue \u00e0 \u00eatre responsable hi\u00e9rarchique de la police, pour nous, \u00e7a ne va pas et quant \u00e0 la repr\u00e9sentation, excusez -moi, mais la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat totalement ubuesque, alors Monsieur Maudet ne peut plus repr\u00e9senter le Conseil d'\u00c9tat comme pr\u00e9sident devant le Grand Conseil ne peut plus pr\u00e9parer lui- m\u00eame les s\u00e9ances du Conseil d'\u00c9tat, par contre, il peut continuer \u00e0 repr\u00e9senter le Conseil d'\u00c9tat en tant que pr\u00e9sident devant la Gen\u00e8ve internationale et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, par exemple, c'est 2 poids 2 mesures compl\u00e8tement absurde que nous ne comprenons absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [87%] :\r\nAlexandre de Senarclens, \u00e0 entendre cette premi\u00e8re r\u00e9action, il y aura encore du du travail pour pour convaincre du bien- fond\u00e9 des d\u00e9cisions du jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [91%] :\r\nOui enfin la la r\u00e9action de d'un repr\u00e9sentant du Parti Socialiste est assez attendu, je crois que dans ce dossier, il faut un nouveau rester institutionnelle respecter la pr\u00e9somption d'innocence et c'est ce qu'a fait le le Conseil d'\u00c9tat, le Conseil d'\u00c9tat, nous dit nous avons m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi une \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un processus au sein du coll\u00e8ge gouvernemental et puis dans le cas de ce processus, apr\u00e8s avoir entendu Pierre Maudet, ils ont montr\u00e9 leur unit\u00e9, ils sont apparus devant la presse, ils nous ont dit aussi que les d\u00e9cisions et les mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 prises et l'avaient \u00e9t\u00e9 prises de fa\u00e7on unanime, donc c'est important, vous savez on nous avons un nouveau conseiller d'\u00c9tat, il faut qu'ils d\u00e9montrent qu'il y a une coh\u00e9rence qui a une \u00e9quipe qui est une volont\u00e9 de travailler ensemble, mais \u00e7a je pense que nous l'avons, nous l'avons ressenti c'est j'ai ce sentiment qui a manifestement la volont\u00e9 de r\u00e9affirmer la confiance \u00e0 Pierre Maudet et puis je pense qu'ils ont vraiment le souhait que les institutions fonctionnent et fonctionnent bien et puis l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 revienne au sein de non seulement des actions politiques, mais au sein la de de du canton de Gen\u00e8ve au au, au sens large, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mon sens, permettra la continuation de l'activit\u00e9 du du gouvernement Monsieur Maudet garde l'essentiel de ses comp\u00e9tences comme pr\u00e9sident et comme ministre de la justice et la police, donc je pense que cette c'est un, c'est le signe d'un gouvernant gouvernement responsable et qui veut rester uni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [89%] :\r\nMais Alexandre de Senarclens, on a quand m\u00eame l'impression aujourd'hui d'une demi- d\u00e9cision dans le sens o\u00f9 on on maintient Pierre Maudet \u00e0 \u00e0 son poste au maintien \u00e0 la t\u00eate de 2 de ses disques dicast\u00e8re mais en revanche, on lui enl\u00e8ve certains dossiers combien de conseillers d'\u00c9tat, ce que vous avez encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [92%] :\r\nNon, je pense que que Pierre Maudet reste pleinement, Conseil d'\u00c9tat d'ailleurs monsieur Antonio Hodgers, lundi en conf\u00e9rence de presse, et je suis particuli\u00e8rement satisfait du fait que le Conseil d'\u00c9tat respecte la pr\u00e9somption d'innocence, c'est quand m\u00eame vraiment capital s'il avait \u00e9t\u00e9 plus loin \u00e7a aurait laiss\u00e9 entendre que l'ex\u00e9cutif d'ores et d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 une une personne qui pourtant a droit \u00e0 ce droit fondamental et puis, il respecte les institutions, chacun \u00e0 sa place, nous avons un gouvernement qui doit gouverner et nous avons un minist\u00e8re public qui doit enqu\u00eater sur des faits, \u00e9tablir les faits et puis nous avons un Parlement comme donc de savon qui va pouvoir lever l'immunit\u00e9, je pense que nous souhaitons tous que Pierre Maudet puisse se d\u00e9fendent puissent \u00eatre entendus par le minist\u00e8re public puisse faire valoir ses droits et c'est cela qu'on souhaite et on le souhaite, dans les meilleurs d\u00e9lais, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9, comme l'a compris, le Conseil d'\u00c9tat, de mettre des dispositions organisationnelles provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [89%] :\r\nThomas Wenger Alexandre de Senarclens, l'rappel\u00e9 une d\u00e9cision unanime, \u00e7a veut dire aussi au final que le coll\u00e8ge fonctionne et et qu'au final, ya ben oui une certaine unanimit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, un soutien aussi entre les diff\u00e9rents moments, c'est pas bon signe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [92%] :\r\nBah, \u00e9coutez, aujourd'hui, le Conseil d'\u00c9tat a effectivement un r\u00f4le d'ex\u00e9cutif, manifestement, il a pris cette d\u00e9cision apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 lors de sa s\u00e9ance ce matin, moi je suis d\u00e9put\u00e9, je suis membre du l\u00e9gislatif du Grand Conseil les fausses \u00e9lus ont soutenu cette solution ben \u00e9coutez, manifestement, \u00e7a ne change pas que moi, je suis membre du Grand Conseil que j'exerce la haute surveillance de l'\u00c9tat et qu'aujourd'hui, en tant que d\u00e9put\u00e9, je ne peux pas me satisfaire de cette d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise quand j'entends qu'il faut respecter la pr\u00e9somption d'innocence, bien entendu qu'il faut respecter la pr\u00e9somption d'innocence, mais est -ce que Pierre Maudet devait attendre d'avoir \u00e7a, son immunit\u00e9 lev\u00e9e par le Grand Conseil pour pouvoir s'expliquer devant la justice, non, \u00e7a fait des mois qu'on lui demande sa v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a fait des mois qu'on lui demande d'\u00eatre transparent, \u00e7a fait des mois qu'il a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9, je vous le rappelle, pour la premi\u00e8re fois par la commission de gestion du Grand Conseil qui enqu\u00eatent par ailleurs sur cette affaire d'Abou Dhabi, donc pourquoi aujourd'hui nous retrouvons -nous avec ce communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re public qui dit quand m\u00eame qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments de preuve qui sont recueillis sur les faits qui lui sont reproch\u00e9s mais que Pierre Maudet face \u00e0 l'acte de transparence qui r\u00e9pondent surtout les faits que lui reprocherait le le minist\u00e8re public, comment voulez -vous qu'en tant que d\u00e9put\u00e9, on nous puissions encore avoir confiance dans un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat qui, pour l'instant n'a absolument pas r\u00e9pondu aux diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui lui sont reproch\u00e9s, nous, nous ne comprenons pas cette d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [93%] :\r\nAlexandre de Senarclens, vous exprimiez votre souhait que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 revienne, c'est aussi ce qu'a dit le le Conseil d'\u00c9tat, on entend le la r\u00e9action du Parti socialiste ensemble \u00e0 gauche \u00e9galement par l'absence de courage du gouvernement, il en appelle \u00e0 vous \u00e0 votre parti pour agir et parler avec votre magistrat avec Pierre Maudet pour lui et lui demander de d\u00e9missionner, visiblement les pressions vont continuer, elles vont m\u00eame peut-\u00eatre s'accentuer apr\u00e8s cette d\u00e9cision d'aujourd'hui est -ce que c'est un th\u00e8me que vous abordez avec Pierre Maudet d'une d'une d\u00e9mission pour rel\u00e2cher cette pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [91%] :\r\nMais vous savez, cette une gu\u00e9guerre politique est connu \u00e0 Gen\u00e8ve, on aime bien le le le c\u00f4t\u00e9 un peu th\u00e9\u00e2tral et effectivement les pressions vont vont continuer un un moment, je pense qu'il faut aussi faire confiance au gouvernement dans cette, ce que je qualifie d'une sage d\u00e9cision, monsieur Wenger s'offusque de cette d\u00e9cision, mais il faut rappeler que ces 2 ministres socialistes ont manifestement soutenu cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [98%] :\r\nFaire le gros dos jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 quand \u00e7a peut tenir combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [90%] :\r\n\u00e9coutez oh je pense que la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat et de nature \u00e0 renforcer l'institution gouvernementale et rapport\u00e9 justement \u00e0 un apaisement, maintenant c'est \u00e0 \u00e0 chaque intervenant dans dans le Grand conseil \u00e0 chaque parti politique de prendre ses responsabilit\u00e9s et puis de respecter un minimum nos institutions d'sont anciennes, elles ont plus de 100 50 ans d'histoire, nous avons un gouvernement qui nous dit que, avec ces mesures organisationnelles provisoire, nous pouvons continuer \u00e0 exercer, nous avons un Parlement qui va lever l'immunit\u00e9, puis nous avons un pouvoir justifier judiciaire qui, lui, va faire son travail, j'esp\u00e8re, de fa\u00e7on diligente et rapide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [89%] :\r\nThomas Wenger, au fond, mais on voit bien ce jeu politique faire pression, c'est vrai que tous vos vous avez tout \u00e0 gagner tous les autres partis de l'opposition a tout \u00e0 gagner \u00e0 mettent la pression sur Pierre sur Pierre Maudet, c'est ce qui nous a frapp\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 quel point c'\u00e9tait relativement calme jusqu'\u00e0 aujourd'hui, peut-\u00eatre ces ces pressions qu'\u00e0 partir d'aujourd'hui de cette prise de position du Conseil d'\u00c9tat maintenant les les chiens sont l\u00e2ch\u00e9s et \u00e7a va, \u00e7a va ferrailler en peut plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [93%] :\r\nMais non, mais je crois qu'il faut arr\u00eater de parler de gu\u00e9guerres politiques ou politiciennes ou de parler, je ne sais pas de chasse aux sorci\u00e8res socialistes, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec \u00e7a, \u00e7a a \u00e0 voir avec le fait que nous sommes en train de vivre quelque chose que la R\u00e9publique et le canton de Gen\u00e8ve n'a jamais v\u00e9cu jusqu'alors un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat de nouveau sous enqu\u00eate p\u00e9nale mis en pr\u00e9vention par le minist\u00e8re public qui aurait manifestement construit un mensonge, je le r\u00e9p\u00e8te qu'il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant la justice dans le communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re public, devant la commission de gestion devant les d\u00e9put\u00e9s, devant les m\u00e9dias face \u00e0 l'ensemble de la population pendant des mois, \u00e0 un moment donn\u00e9, comment voulez -vous que nous puissions maintenir notre confiance en un conseiller d'\u00c9tat, comme Pierre Maudet, pour moi, \u00e7a m'\u00e9voque un petit peu, je pense que les gens s'en souviennent, l'affaire du ministre du Budget, Cahuzac en France qui dit devant l'ensemble du Parlement, je n'ai jamais eu de compte en Suisse et pour finir, on sait qu'il en a eu un, comment voulez -vous que dans les mois qui suivent, nous puissions avoir encore confiance en Pierre Maudet alors soit ce soir ou dans les prochains jours, il donne l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments pour r\u00e9pondre de nouveau aux faits qui lui sont reproch\u00e9s, en toute transparence soit ce climat de confiance sera d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 pour les les les temps \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:50) [89%] :\r\nAlexandre de Senarclens Les les yeux dans les yeux, un, c'\u00e9tait la formule de, de, de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, le ministre fran\u00e7ais, c'est vrai qu'on attend cette prise de position de Pierre Maudet l'a dit en conf\u00e9rence de presse que tr\u00e8s bient\u00f4t, il allait prendre cette la parole pour pour s'expliquer, qu'est ce que vous attendez de cette prise de parole et sera et sera importante, parce que, parce qu'elle sera d\u00e9terminante, m\u00eame les yeux dans les yeux, justement, cette parole elle tout ce qui peut dire peut \u00eatre retenu contre contre lui suivant pour reprendre la formule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez, il a annonc\u00e9 qu'il aurait cette prise de parole, Jonathan \u00e9galement mon parti l'attend \u00e9galement, nous sommes un parti institutionnel, nous voulons qu'il s'exprime, qu'il soit avec la plus grande transparence les avec lui, non je je ne pr\u00e9pare pas, vous connaissez bien Pierre Maudet oui oui je je fais de la politique depuis un certain temps et comme pr\u00e9sident de parti, \u00e9videmment, j'ai eu beaucoup \u00e0 collaborer avec lui et je me r\u00e9jouis qu'il est, cette prise de parole qui l'a annonc\u00e9 : je pense qu'effectivement la population attend cela et et c'est important qu'il la fasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [91%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR, Genevois, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, et Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand Conseil et \u00e9videmment quand reviendra dans nos prochaines \u00e9ditions sur sur cette affaire Maudet, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, mais en fin de soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Thomas", "role": "chef du groupe socialiste au Grand conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-041C5580-65F3-461C-ADCB-E0672EC36E19", "internalArchiveId": "041C5580-65F3-461C-ADCB-E0672EC36E19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus d'aide publique \u00e0 la cr\u00e9ation audiovisuelle \u00e0 Zurich: d\u00e9bat entre Urs Egger et Jo\u00ebl Jent", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jent, Jo\u00ebl\r\nLes citoyens du canton de Zurich doivent se prononcer, le 23 septembre sur un potentiel renforcement du financement public dans le secteur audiovisuel. D\u00e9bat entre d'Urs Egger, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR zurichois, et Jo\u00ebl Jent, producteur audiovisuel \u00e0 Dschoint Ventschr Filmproduktion.\r\n\r\n* * Plus d'aide publique \u00e0 la cr\u00e9ation audiovisuelle \u00e0 Zurich: d\u00e9bat entre Urs Egger et Jo\u00ebl Jent *** Cette votation dans le canton de Zurich maintenant. Le 23 septembre, les zurichois vont se prononcer sur l'id\u00e9e d'un renforcement de l'aide publique \u00e0 la cr\u00e9ation audiovisuelle: le projet demande que le financement public de ce secteur, tr\u00e8s important \u00e0 Zurich, soit inscrit dans la loi. \r\nCela concernerait les films de cin\u00e9ma ou de t\u00e9l\u00e9vision mais aussi le domaine des nouveaux m\u00e9dias comme les jeux vid\u00e9o par exemple.\r\nSi l'initiative b\u00e9n\u00e9ficie d'un tr\u00e8s large soutien \u00e0 gauche du c\u00f4t\u00e9 de nombre de personnalit\u00e9s du cin\u00e9ma et des arts en Suisse, il suscite par contre l'opposition du camp bourgeois.\r\nA travers cette votations zurichoise, ce sont plus largement deux visions de l'aide \u00e0 la culture et de la place de Zurich dans la cr\u00e9ation audiovisuelle en suisse qui se confrontent.\r\nUrs Egger, secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral du PLR du canton de Zurich et conseiller communal en ville de Zurich\r\nEgger: le secteur du cin\u00e9ma est tr\u00e8s important \u00e0 Zurich. important pour le cin\u00e9ma suisse, important pour l'\u00e9conomie du canton...vous entendez cet argument \u00e9conomique? \r\nLe secteur des nouveaux m\u00e9dias et des jeux vid\u00e9o notamment, \u00e0 Zurich se d\u00e9veloppe beaucoup. On a entendu JSA ces derniers mois faire plus que jamais l'\u00e9loge d'une suisse num\u00e9rique, innovante. Ce serait coh\u00e9rent, non de l'encourage financi\u00e8rement ce secteur?\r\nLes films ont besoin d'argent pour se monter, ce sont des projets parfois de tr\u00e8s longues haleine. Savoir sur quelle aide du canton on pourra compter, \u00e7a permet de favoriser des projets solides, qui ne seront pas abandonn\u00e9s au gr\u00e9 des d\u00e9cisions. c'est important, non?\r\nL'aide \u00e0 la culture doit se faire par le secteur priv\u00e9, selon vous ou le canton a aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer. Quel r\u00f4le selon vous?\r\nJo\u00ebl Jent, producteur dans l'audiovisuel, au sein  Dschoint Ventschr Filmproduktion, \u00e0 Zurich \u00e9galement\r\n- Jo\u00ebl Jent: pourquoi inscrire cette aide dans la loi?\r\n- C'est en somme une loi d'exception que vous demandez? Et les autres domaines culturels?\r\n- Et quel serait le montant de cette aide fix\u00e9e par la loi?\r\n- Vous ne craignez pas qu'avec cette subvention directe du cin\u00e9ma \u00e0 Zurich, l'ensemble des films al\u00e9maniques soient encore plus souvent tourn\u00e9s dans la r\u00e9gion zurichoise? Est-ce qu'on ne va pas renforcer la centralisation du cin\u00e9ma \u00e0 Zurich?\r\n****************************** \r\n- pourquoi est-ce n\u00e9cessaire?\r\n- pourquoi le film devrait-il avoir un traitement de faveur par rapport aux autres institutins ?\r\n- d\u00e9j\u00e0 une section cin\u00e9ma, la SSR... en quoi une aide cantonale est n\u00e9cessaire?\r\n- risque de renforcer la centralisation \u00e0 ZH? \r\n- aides priv\u00e9es? le festival du film de ZH est financ\u00e9 par le priv\u00e9... \r\n- en finir avec la culture de l'arrosoir?\r\n- trop cher? \r\nEgger:\r\nIl n'est pas sur le principe oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e qu'on aide la culture avec de l'argent public mais selon lui, les aides existantes dans le domaine de l'audiovisuel suffisent.\r\nEt puis surtout, il est contre l'id\u00e9e d'inscire cette aide dans la loi, de fa\u00e7on rigide. Il faut aider la culture de fa\u00e7on plus souple. On peut, ainsi, envisager de faire \u00e9voluer cette aide au cas par cas, en votant si n\u00e9cessaire des montants plus importants ponctuellement.\r\nUn autre aspect qui lui pose probl\u00e9me: le fait qu'on fasse une sorte d'exception pour l'audiovsuel par rapport aux autres domaines de la culture. Pourquoi offrir un soutien sp\u00e9cifique \u00e0 un domaine? Ce n'est pas juste!\r\nChaque secteur culturel peut dire qu'il a des contraintes financi\u00e8res sp\u00e9cifiques!\r\nAussi, l'argument du risque du renforcement de la centralisation de l'audiovisuel suisse \u00e0 Zurich lui semble pertinent \u00e9galement.\r\nEt puis, il ne faut pas n\u00e9gliger l'apport des financements priv\u00e9s dans ce domaine \u00e0 Zurich. Zurich est une r\u00e9gion tr\u00e8s dynamique \u00e9conomiquement, qui n'a pas de peine \u00e0 attirer ces financements du priv\u00e9s pour sa cr\u00e9ation audiovisuelle. par exemple, le Festival du Film de Zurich est financ\u00e9 par le priv\u00e9, cela fonctionne tr\u00e8s bien.\r\nL'aide publique a plus de sens dans les plus petits cantons, plus ruraux o\u00f9 la visibilit\u00e9 et le tissus \u00e9conomique sont moins importants.\r\nEt pour le cin\u00e9ma, il est plus coh\u00e9rent d'\u00eatre dans une d\u00e9marche \u00e0 l'\u00e9chelle natioanle et de privil\u00e9gier, en mati\u00e8re d'aides publiques, els aides de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nEnfin, inscrire cetet aide dan sla loi cantonale est trop gourmand sur le plan financier.\r\nJent:\r\nCette aide est n\u00e9cessaire et les dispositifs actuels ne suffisent pas. Il va y avoir une baisse des fonds de la loteries dans le canton: on va passer de 23 \u00e0 19 villes.\r\nOn en peut pas de contenter d'\u00eatre \u00e0 la merci des d\u00e9cisions politiques fluctuantes, ce n'est pas possible de travailelr s\u00e9rieusement comme \u00e7a. Un film, cela se pr\u00e9voit, cela se monte et se produit sur plusieurs ann\u00e9es. Il faut savori sur quel financement on peut compter. On a besoin de cetet garantie de l'inscription dans la loi.\r\nLe cin\u00e9ma suisse est tr\u00e8s efficent sur le plan budg\u00e9taire. Il co\u00fbte beaucoup moins que ce qu'il rapoorte.\r\nIl faut savoir qu'investir de l'argent dans la culture et l'audiovisuel en particulier, c'est tout sauf un investissement \u00e0 fonds perdus, cela rapporte!\r\nEt c'est un secteur important pour le canton: les gens ne s'en rendent pas toujours compte, mais il y a beaucoup de personnes qui vivent de ce secteur dan sla r\u00e9gion zurichoise.\r\nRisque de renforcer la centralisation \u00e0 Zurich: non, Zurich est essentiel pour la cr\u00e9ation audiovisuelle au point que ce secteur \u00e0 Zurich est syst\u00e9mique, \"too big to fail\". \r\nEt il faut aussi souligner l'importance de la cr\u00e9ation dan sle domaine des nouveaux m\u00e9dias \u00e0 Zurich (jeux vid\u00e9o mais pas seulement!). C'est vraiment un secteur tr\u00e8s dynamique et prometteur qu'il faut encourager davantage.", "durationSec": 530, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805862", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Plus d'aide publique \u00e0 la cr\u00e9ation audiovisuelle \u00e0 Zurich: d\u00e9bat entre Urs Egger et Jo\u00ebl Jent / FOR_2018-09-05T18:14:00_developpement-8", "Forum du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens du canton de Zurich doivent se prononcer, le 23 septembre sur un potentiel renforcement du financement public dans le secteur audiovisuel. D\u00e9bat entre d'Urs Egger, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR zurichois, et Jo\u00ebl Jent, producteur audiovisuel \u00e0 Dschoint Ventschr Filmproduktion."], "variantIds": ["ece-9805862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:04Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt cette votations dans le canton de Zurich maintenant, le 23 septembre les zurichois vont se prononcer sur l'id\u00e9e d'un renforcement de l'aide publique \u00e0 la cr\u00e9ation audiovisuelle, cela concernerait les films de cin\u00e9ma ou de t\u00e9l\u00e9vision mais aussi le domaine des nouveaux m\u00e9dias comme les jeux vid\u00e9o, par exemple, alors cette initiative b\u00e9n\u00e9ficie d'un tr\u00e8s large soutien \u00e0 gauche du c\u00f4t\u00e9 de nombreuses pertes nombreuses personnalit\u00e9s du cin\u00e9ma et des arts en Suisse, mais par contre, du c\u00f4t\u00e9 de la droite, c'est li\u00e9 beaucoup plus, il y a beaucoup plus d'opposition, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint pour en parler, Urs Egger bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR, du canton de Zurich, conseiller communal en ville de Z\u00fcrich avec nous \u00e9galement Joliette bonsoir bonsoir producteur dans l'audiovisuel au sein de China, China Sven et Filmproduktion \u00e0 Zurich \u00e9galement, vous \u00eates producteur va commencer avec vous, Jo\u00ebl, Yann, vous \u00eates dans le milieu du cin\u00e9ma, alors on voit bien l'int\u00e9r\u00eat d'avoir plus de financement public mais pourquoi une loi cantonale pour du pour soutenir la file \u00e0 la production cin\u00e9matographique \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [88%] :\r\nIl faut bien clarifier compare pas de plus de fonds, on veut juste ce qu'on a une loi qui s\u00e9curise ce qu'on a maintenant parce que juste maintenant dans les 23 millions qui sont qui qui viennent \u00e0 des fonds de la loteries et on voit d\u00e9j\u00e0 un planification de budget qui parle de 2022 d'un raccourcissement des fonds \u00e0 19 millions et pour nous, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important qu'on a de la stabilit\u00e9 pour qu'on puisse planifier parce que nos projets sont de long terme de plusieurs ann\u00e9es et en pour nous c'est aussi \u00e9vident que que la culture ne ne soit pas trait\u00e9e comme un comme chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 comme chose 2\u00e8me priorit\u00e9 mais qu'on qu'on met en loi que c'est \u00e7a fixe en termes de planification de budget qui a pas la possibilit\u00e9 de de raccourcir le budget pour pour le cin\u00e9ma et aussi que les les nouveaux m\u00e9dias, si c'est n\u00e9cessaire et que c'est pas si facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [88%] :\r\nDonc c'est quelque chose d'un peu conservateur, regardez les les montants \u00e0 disposition, j'ai envie de vous dire, et les autres et les autres domaines culturels, alors eux ils doivent se d\u00e9brouiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [86%] :\r\nNon, pas du tout, on a d\u00e9j\u00e0 une loi et c'est : c'est le cas pour l'op\u00e9ra de s\u00e9rie qui est aussi le th\u00e9\u00e2tre du canton de C\u00e9dric tant qu'a \u00e7a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 et pour le cin\u00e9ma en 20 ans, on veut vraiment achev\u00e9 la m\u00eame stabilit\u00e9 parce que comme dit avec aussi avec avec le futur num\u00e9rique avec tout le tous les mesurer tous les nouveaux forme qui qui commencent \u00e0 \u00e0 \u00eatre qui devient de plus en plus importants, on a besoin de de cr\u00e9er un environnement qui est qui est stable et qui invite parce que c'est vrai que c'est quand m\u00eame \u00e7a, c'est un peu, on pourrait dire la Mecque de la cr\u00e9ation audiovisuelle en Suisse parce que vous faire des amis ailleurs non mais Anjar quand m\u00eame assur\u00e9 qu'cher avec 3500 postes de travail avec plus que 400 entreprises ench\u00e8res 2 tiers de la cr\u00e9ation audiovisuelle en Suisse et c'est pas que pour dire : c'est vrai que c'est important, mais c'est aussi pour \u00eatre un exemple pour la Romandie parce que pour vous c'est aussi tr\u00e8s important, vous avez un peu la m\u00eame situation le signe fort hein dans la Romandie est aussi soutenu par le Fonds de de d'h\u00f4tellerie, donc vous pouvez envisager la m\u00eame situation, s'il y avait des probl\u00e8mes de budget courses, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [76%] :\r\nAllez -y, terminez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [81%] :\r\nIl faut absolument envisager ou mettre la priorit\u00e9 est n\u00e9cessaire \u00e0 la Coupe culture audiovisuelle parce que \u00e7a devient de plus en plus hein portant comme on voit, par des projets, comme par exemple, Disney, qui a cr\u00e9\u00e9 ce nouveau laboratoire \u00e0 Zurich de recherche en Inde et des projets qui sont tr\u00e8s forts, comme un peu les dans, dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle qui sont vraiment Inova \u00e0 Thouars et tant tous ces \u00e0 initiative faut il faut l\u00e8se les encourage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [87%] :\r\nAlors au Urs Egger, vous vous prenez un syst\u00e8me finalement un peu plus, un peu plus souple, mais en m\u00eame temps monsieur viennent cela dit le fils le le l'industrie du film, c'est des emplois, mais surtout un film, \u00e7a prend du temps \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre construit \u00e0 \u00eatre imagin\u00e9es \u00e0 \u00eatre tourn\u00e9e \u00e0 \u00eatre mont\u00e9 et ce qu'il faudrait pas une certaine pr\u00e9visibilit\u00e9 dans le financement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est la t\u00e2che du Parlement en cantonale jusqu'\u00e0 maintenant, ces moyens ont \u00e9t\u00e9 toujours donn\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la fin, alors on peut pas du tout dire que que la politique respectivement la majorit\u00e9 du Parlement cantonal et contre le film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [95%] :\r\nMais il y a une certaine incertitude qui est pas forc\u00e9ment favorable pour les personnes qui souhaitent tourner un film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [90%] :\r\nBien s\u00fbr il faut il faut planifier mais jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : jamais le cas qu'on qu'on a r\u00e9duit ses ses moyens et pour \u00e7a il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait la fondation qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 exactement pour pour la promotion du film et il faut aussi voir le le projet du du futur en ce qui concerne les les moyens de la loteries, l\u00e0 il y a un projet qui va d\u00e9finir pour quels objectifs les les moyens vont \u00eatre utilis\u00e9s et l\u00e0, le Parlement a dit tr\u00e8s clairement que le film et aussi les autres acteurs qui sentent maintenant au centre de cette initiative qu'il doit avoir un focus sur ces ces 2 branches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [86%] :\r\nJo\u00ebl Jens on on parle beaucoup de de Zurich le ce serait une loi cantonale \u00e0 Zurich pour pour le cin\u00e9ma, on parle beaucoup de de rock relocalisation des m\u00e9dias \u00e0 Zurich est ce que la ce, \u00e7a serait pas ma\u00eetre Zurich un peu trop au centre de de la cr\u00e9ation audiovisuelle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [88%] :\r\nNon pas du Tour parce que c'est une mesure qui permettrait aux autres comptant et aux autres r\u00e9gions d'adapter la m\u00eame chose aussi de parce qu'on parle d'une putain dans loi cantonale est pour nous vraiment, l'objectif c'est de cr\u00e9er un environnement positif et encourageant pour un futur digital, il faut soutenir les invitations aussi culturel est -ce un ou par mer, \u00e0 la fin de garder les en vain les inventeurs et aussi des innovateurs \u00e0 C\u00e9dric et peut-\u00eatre plus tard aussi aux autres r\u00e9gions, par capillarit\u00e9, comme la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [95%] :\r\nUrs Egger c'est c'est vrai que vous \u00eates PLR le ministre de l'\u00e9conomie qui PLR aussi mais aussi beaucoup l'accent sur sur le num\u00e9rique sur sur l'innovation, finalement ce serait un investissement pour pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [86%] :\r\nBon, les investissements dans le domaine de l'innovation, c'est normalement financ\u00e9 par le priv\u00e9, et c'est aussi le cas dans dans ce domaine -l\u00e0, l'exemple qui avait \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 avant avec les les studios Disney c'est Disney et \u00e7a c'est financ\u00e9 priv\u00e9es Private ment et \u00e7a, c'est finalement l'id\u00e9e et l\u00e0 dans, dans le canton de s\u00e9rie qui qui a beaucoup plus de moyens qui vont \u00eatre investis dans dans le de la culture et d'un dans lin\u00e9aire et innovation, et puis il faut aussi voir la promotion du du film, c'est une t\u00e2che nationale l\u00e0 il y a une une loi et quand il y a plus de moyens dans la r\u00e9gion de Z\u00fcrich, \u00e7a va avoir moins de moyens dans d'autres dans d'autres r\u00e9gions comme la Romandie, par exemple, \u00e7a, il faut aussi tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [83%] :\r\nNon, \u00e7a, c'est pas parce que le financement du cin\u00e9ma en Suisse bas\u00e9 sur sur 3 commandez sur 3 sources financi\u00e8res, un principal, on a, on a les t\u00e9l\u00e9visions publiques en 1 l'OFC fils, c'est-\u00e0-dire la culture d'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et un an si les fonds r\u00e9gional qui sont devenus de plus en plus important comme comme le cin\u00e9 forum en Suisse romande et en assur\u00e9 qu'\u00e0 la fondation z\u00fcrichoises cin\u00e9ma et en plus les fonds cantonal des autres quand, en plus, donc si on enl\u00e8ve si amer \u00e0 discussion, un des trois \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de pouvoir toujours faire la la m\u00eame Cali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [87%] :\r\nEt entit\u00e9s de ce 23 septembre que les zurichois vont voter merci beaucoup Egger, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR, zurichois et Jo\u00ebl Jens producteur dans l'audiovisuel et sont plus tard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Urs", "role": "secr\u00e9taire du PLR ZH", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693526", "internalArchiveId": "AA1806693807", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pierre Maudet peut-il tenir ?", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la situation difficile du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Pierre Maudet. Le magistrat genevois se retrouve dans le viseur de la justice pour un voyage \u00e0 Abou Dabi. Il est aussi soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir menti \u00e0 tout le monde.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9824760", "imageURL": "http://www.rts.ch/9789971.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CRISE POLITIQUE", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "alternativeTitle": ["Pierre Maudet peut-il tenir?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Il a suffi d\u2019un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public pour mettre le feu \u00e0 la R\u00e9publique. Le pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat Pierre Maudet se retrouve dans le viseur de la justice apr\u00e8s son voyage \u00e0 Abou Dabi. Aux portes du conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a une ann\u00e9e, le surdou\u00e9 du PLR est aujourd\u2019hui sur la sellette pour avoir menti aux m\u00e9dias, aux d\u00e9put\u00e9s et \u00e0 tout son monde sur les dessous de ce voyage. Alors, Pierre Maudet peut-il tenir? Infrarouge a ouvert le d\u00e9bat mercredi 5 septembre.", "Infrarouge - 05.09.2018- Pierre Maudet peut-il tenir ?"], "variantIds": ["ece-10632444", "ece-9824760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T16:07:51Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:19:04\r\n...\r\n\r\n10:00:19:06  10:00:23:11\r\n-J'ai besoin de dire\r\naux Genevoises et Genevois\r\n\r\n10:00:23:12  10:00:26:20\r\nque j'ai cach\u00e9\r\nune partie de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:00:26:22  10:00:29:20\r\nCe n'est pas admissible,\r\nje le regrette.\r\n\r\n10:00:29:22  10:00:32:17\r\nCa nous met\r\ndans une situation d\u00e9licate,\r\n\r\n10:00:32:19  10:00:36:21\r\nque j'aurais souhait\u00e9 \u00e9viter,\r\nj'aimerais l'expliquer.\r\n\r\n10:00:38:15  10:00:42:12\r\n-Pierre Maudet plie,\r\nmais ne rompt pas !\r\n\r\n10:00:42:13  10:00:45:01\r\nVoil\u00e0 ce qu'on peut dire ce soir,\r\n\r\n10:00:45:03  10:00:48:10\r\napr\u00e8s une semaine survolt\u00e9e\r\ndans le canton.\r\n\r\n10:00:48:12  10:00:53:20\r\nCette s\u00e9quence, c'\u00e9tait chez notre\r\ncoll\u00e8gue P.D\u00e9caillet, sur L\u00e9man Bleu.\r\n\r\n10:00:53:22  10:00:58:23\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil d'Etat\r\nadmet avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi\r\n\r\n10:00:59:01  10:01:04:13\r\npar le prince h\u00e9ritier\r\net avoir tent\u00e9 de le cacher.\r\n\r\n10:01:04:15  10:01:16:12\r\nMais il reste en fonction,\r\nserein face \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:01:16:16  10:01:17:17\r\nIl pr\u00e9sente des excuses aux Genevois\r\ndans une lettre ouverte.\r\n\r\n10:01:17:19  10:01:23:12\r\nLe Conseil d'Etat lui retire des\r\ndossiers, mais fait bloc,\r\n\r\n10:01:23:14  10:01:28:11\r\nPierre Maudet peut-il tenir ?\r\n\r\n10:01:28:12  10:01:40:18\r\nOn en d\u00e9bat ce soir, sur les r\u00e9seaux\r\net avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:40:19  10:01:49:19\r\nC-A.Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois,\r\na appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission de P.Maudet.\r\n\r\n10:01:49:21  10:01:54:10\r\nC.Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR,\r\nd\u00e9fend P.Maudet et insiste\r\n\r\n10:01:54:12  10:01:58:00\r\nsur la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n10:01:58:02  10:02:04:01\r\nS.Despot, directeur d'Antipresse,\r\na connu la crise quand il \u00e9tait\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:07:05\r\nspin doctor d'O.Freysinger.\r\n\r\n10:02:07:07  10:02:10:23\r\nC.Ruey, ancien conseiller\r\nd'Etat vaudois,\r\n\r\n10:02:11:01  10:02:13:21\r\nconna\u00eet les m\u00e9canismes du pouvoir\r\n\r\n10:02:13:23  10:02:18:12\r\net expliquera que tout\r\nse joue au Conseil d'Etat.\r\n\r\n10:02:18:13  10:02:21:23\r\nR.Leroy, r\u00e9dacteur en chef\r\nde Radio Lac et One FM,\r\n\r\n10:02:22:01  10:02:27:17\r\nest LE journaliste de l'affaire.\r\n\r\n10:02:27:19  10:02:31:10\r\nD.Haeberli,\r\nchef de la r\u00e9daction du Temps,\r\n\r\n10:02:31:12  10:02:36:09\r\nd\u00e9cryptera avec nous les cons\u00e9quences\r\npolitiques du s\u00e9isme.\r\n\r\n10:02:36:11  10:02:42:01\r\nP.Reichen, correspondant\r\nTages-Anzeiger pour la Romandie,\r\n\r\n10:02:42:03  10:02:45:22\r\na r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'autres affaires\r\ndans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:02:46:00  10:02:50:07\r\nimpliquant\r\nun autre conseiller d'Etat PLR.\r\n\r\n10:02:50:09  10:02:54:11\r\nGuy-Olivier Segond,\r\nconseiller d'Etat radical,\r\n\r\n10:02:54:12  10:03:04:11\r\nest en quelque sorte\r\nle parrain de P.Maudet.\r\n\r\n10:03:04:12  10:03:09:05\r\nMerci \u00e0 tous.\r\n\r\n10:03:09:07  10:03:14:01\r\nOn est en direct ce soir,\r\nr\u00e9agissez sur Facebook, Twitter,\r\n\r\n10:03:14:03  10:03:19:15\r\non va r\u00e9sumer l'affaire\r\ndans quelques instants,\r\n\r\n10:03:19:17  10:03:22:09\r\nmais d'abord une question.\r\n\r\n10:03:22:11  10:03:27:01\r\nC-A.Kast, vous achetez ces\r\nexplications:\r\n\r\n10:03:27:03  10:03:29:17\r\n\"j'ai un peu menti,\r\nmais je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\n\r\n10:03:29:19  10:03:32:16\r\non laisse la justice\r\nfaire son travail\" ?\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:41:01\r\nC-A.KAST: Je n'ai pas trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s\r\nconvaincant.\r\n\r\n10:03:43:00  10:03:47:12\r\nEn disant qu'il a cach\u00e9 une partie\r\nde la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n10:04:03:12  10:04:07:23\r\nc'est pas vrai car il a \u00e9chafaud\u00e9\r\nune version des faits.\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:13:23\r\nC'est une chose de cacher la v\u00e9rit\u00e9,\r\nc'en est une autre\r\n\r\n10:04:14:01  10:04:19:12\r\nde venir devant les institutions\r\net de raconter autre chose.\r\n\r\n10:04:19:15  10:04:24:02\r\nLa diff\u00e9rence est fondamentale pour\r\nmoi.\r\n\r\n10:04:25:00  10:04:29:12\r\nJe me sens salie en tant que\r\npoliticienne,\r\n\r\n10:04:31:06  10:04:34:22\r\nje ne pense pas qu'il est tr\u00e8s bien\r\npris la mesure de cette erreur.\r\n\r\n10:04:35:02  10:04:39:12\r\nA.FAVRE: Ces mots sont forts.\r\n\r\n10:04:42:03  10:04:45:15\r\nC.LUESCHER: C'est la d\u00e9monstration\r\nqu'on ait d\u00e9j\u00e0 en plein d\u00e9bat\r\n\r\n10:04:45:19  10:04:50:05\r\npolitique.\r\n\r\n10:04:59:03  10:05:03:15\r\nLa liste est longue et personne qui\r\nont vot\u00e9 \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n10:05:11:06  10:05:15:04\r\nMais c'est toujours le parti oppos\u00e9\r\nqui s'\u00e9poumone et crie au scandale.\r\n\r\n10:05:15:08  10:05:18:21\r\nOn peut se hurler dessus pendant une\r\nheure si on part dans ce d\u00e9bat\r\n\r\n10:05:19:01  10:05:21:07\r\npolitique.\r\nIl est tr\u00e8s facile de s'enferrer\r\n\r\n10:05:21:11  10:05:25:21\r\ndans le mensonge.\r\n\r\n10:05:26:01  10:05:30:10\r\nC'est tout \u00e0 l'honneur de Pierre\r\nMaudet ce soir,\r\n\r\n10:05:35:07  10:05:38:12\r\nce qui fait de lui un v\u00e9ritable\r\nhomme d'\u00c9tat et sa grandeur\r\n\r\n10:05:38:16  10:05:41:18\r\npolitique que tout le monde\r\nreconnaissait, c'est de prendre le\r\n\r\n10:05:41:22  10:05:44:01\r\nvirage, m\u00eame tardivement,\r\n\r\n10:05:44:05  10:05:46:10\r\nmais au moins il a parl\u00e9 aux\r\nGenevois.\r\n\r\n10:05:46:13  10:05:51:00\r\nLes yeux dans les yeux et a reconnu\r\nson mensonge.\r\n\r\n10:05:51:17  10:05:56:05\r\nIl reconna\u00eet de mani\u00e8re sinc\u00e8re et\r\nhonn\u00eate il faut lui rendre gr\u00e2ce.\r\n\r\n10:05:59:15  10:06:02:09\r\nA.FAVRE: il l'a fait tardivement\r\ntrop tardivement.\r\n\r\n10:06:02:12  10:06:02:14\r\nOn le verra.\r\n\r\n10:06:02:16  10:06:05:19\r\nOn va revenir sur les faits.\r\n\r\n10:06:05:21  10:06:08:03\r\n-Tout commence plut\u00f4t discr\u00e8tement:\r\n\r\n10:06:08:05  10:06:11:17\r\nune petite accroche\r\nen une de la Tribune.\r\n\r\n10:06:12:14  10:06:18:17\r\nMais S.Roselli souligne que P.Maudet\r\na peine \u00e0 dire qui a pay\u00e9 quoi.\r\n\r\n10:06:18:19  10:06:25:15\r\nIl parle d'un d\u00e9placement priv\u00e9\r\net \u00e9voque des rencontres par hasard\r\n\r\n10:06:25:17  10:06:29:19\r\navec des dirigeants\r\ndes Emirats Arabes Unis.\r\n\r\n10:06:29:21  10:06:36:00\r\nLe Minist\u00e8re public genevois ouvre\r\nune proc\u00e9dure p\u00e9nale contre X\r\n\r\n10:06:36:02  10:06:39:23\r\npour acceptation d'un avantage.\r\n\r\n10:06:40:01  10:06:44:08\r\nCar le voyage pour toute la famille\r\nen classe business,\r\n\r\n10:06:44:10  10:06:49:02\r\n4 nuits dans une suite\r\nde l'Emirates Palace,\r\n\r\n10:06:49:04  10:06:55:21\r\nla loge pour le Grand prix de F1,\r\n\u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:06:55:23  10:07:02:21\r\nPlusieurs dizaines de milliers\r\nde francs.\r\n\r\n10:07:02:23  10:07:04:21\r\nAlors qui a pay\u00e9 ?\r\n\r\n10:07:04:23  10:07:08:12\r\nUn ami genevois,\r\nselon P.Maudet en mai.\r\n\r\n10:07:08:14  10:07:12:09\r\n-La personne qui m'invitait\r\nest un ami genevois,\r\n\r\n10:07:12:11  10:07:17:20\r\nqui a obtenu des packages de la part\r\nd'une connaissance sur place.\r\n\r\n10:07:17:21  10:07:23:00\r\nCette derni\u00e8re personne, S.Bustany,\r\nest l'organisateur d'un voyage\r\n\r\n10:07:23:02  10:07:26:01\r\nque P.Maudet dit encore priv\u00e9.\r\n\r\n10:07:26:03  10:07:30:00\r\nDes explications d\u00e9molies\r\npar le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n10:07:42:09  10:07:46:23\r\nLe Minist\u00e8re public a demand\u00e9\r\nla lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de P.Maudet\r\n\r\n10:07:47:01  10:07:54:02\r\npour pouvoir le poursuivre,\r\nle Grand Conseil doit se prononcer.\r\n\r\n10:07:58:19  10:08:02:09\r\nA.FAVRE: Rapha\u00ebl Leroy,\r\n\r\n10:08:02:12  10:08:06:23\r\nvous \u00e9tiez le premier sur cette\r\naffaire.\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:11:13\r\nRacontez-nous la gen\u00e8se,\r\n\r\n10:08:11:17  10:08:16:04\r\nvous avez cette information\r\n\r\n10:08:17:05  10:08:21:17\r\net vous posez des questions \u00e0\r\nMaudet.\r\n\r\n10:08:30:20  10:08:34:07\r\nR.LEROY: J'ai eu vent de cette\r\ninformation en 2016, 3 ou 4 mois\r\n\r\n10:08:34:11  10:08:35:06\r\napr\u00e8s le voyage.\r\n\r\n10:08:35:10  10:08:39:00\r\nJ'ai fait une enqu\u00eate et fin mai\r\n2016 je prends contact avec Pierre\r\n\r\n10:08:39:04  10:08:43:13\r\nMaudet pour qu'il me dise sa\r\nversion.\r\n\r\n10:08:47:12  10:08:52:01\r\nLa version qu'il me tient est tr\u00e8s\r\ncurieuse car dans un premier mail,\r\n\r\n10:08:53:12  10:08:56:23\r\nil me r\u00e9pond de mani\u00e8re cat\u00e9gorique\r\n\r\n10:08:57:03  10:09:01:12\r\nsans me donner beaucoup\r\nd'explications.\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:07:22\r\nIl me ment \u00e0 ce niveau-l\u00e0, il\r\nm'indique que c'est un voyage priv\u00e9\r\n\r\n10:09:08:02  10:09:08:18\r\net qu'il \u00e9tait\r\n\r\n10:09:08:22  10:09:13:09\r\navec des amis prenant en charge une\r\npartie du d\u00e9placement.\r\n\r\n10:09:14:05  10:09:18:16\r\nLe lendemain, il me renvoie un mail\r\nde justification\r\n\r\n10:09:18:20  10:09:23:01\r\nindiquant qu'il veut changer sa\r\nderni\u00e8re phrase\r\n\r\n10:09:23:03  10:09:28:11\r\ndans laquelle il veut dire\r\nqu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n\r\n10:09:28:12  10:09:33:22\r\npar des amis mais qu'il est all\u00e9\r\navec des amis \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n10:09:34:02  10:09:37:18\r\nIl commence \u00e0 parler de chiffres: Il\r\nindique qu'il a pay\u00e9 4000 francs\r\n\r\n10:09:37:22  10:09:42:08\r\npour la business class. A.FAVRE: Ce\r\nqui para\u00eet bizarre.\r\n\r\n10:09:44:08  10:09:48:20\r\nR.LEROY: Il m'indique des prix de\r\nsite Internet.\r\n\r\n10:09:53:20  10:09:58:09\r\nJe me suis amus\u00e9 \u00e0 faire la m\u00eame\r\nchose en v\u00e9rifiant les faits.\r\n\r\n10:10:00:09  10:10:02:15\r\nJ'ai regard\u00e9 les prix.\r\n\r\n10:10:02:19  10:10:07:06\r\nJe trouve effectivement 3900 francs\r\n\r\n10:10:07:10  10:10:10:13\r\net je me dis qu'il dit peut-\u00eatre la\r\nv\u00e9rit\u00e9 mais en dessous,\r\n\r\n10:10:10:17  10:10:15:04\r\non peut soumettre la demande\r\n\r\n10:10:16:19  10:10:20:10\r\net on arrive sur une nouvelle\r\nfen\u00eatre qui multiplie le montant par\r\n\r\n10:10:20:13  10:10:25:00\r\n5,\r\n\r\n10:10:26:00  10:10:29:18\r\nc'est-\u00e0-dire le nombre de passagers\r\net je pense que Pierre Maudet n'a\r\n\r\n10:10:29:22  10:10:32:07\r\npas cliqu\u00e9 sur ce bouton \u00e0 5 heures\r\ndu matin.\r\n\r\n10:10:32:11  10:10:34:22\r\nA.FAVRE: Il est pris dans la lumi\u00e8re\r\ndes phares\r\n\r\n10:10:35:02  10:10:39:02\r\net se prend les pieds dans le\r\ntapis ?\r\n\r\n10:10:39:06  10:10:43:15\r\nIl con\u00e7oit un r\u00e9cit de plus en plus\r\nbricol\u00e9.\r\n\r\n10:10:43:21  10:10:47:08\r\nC.LUESCHER: Je crois qu'il a\r\ncommenc\u00e9 \u00e0 donner des explications\r\n\r\n10:10:47:12  10:10:51:21\r\nqui n'\u00e9taient pas tout \u00e0 fait\r\nsatisfaisantes,\r\n\r\n10:10:54:21  10:10:58:11\r\nil y a une enqu\u00eate judiciaire il\r\ndevra s'expliquer principalement\r\n\r\n10:10:58:14  10:11:03:00\r\ndevant la justice en ce qui concerne\r\nles d\u00e9tails de l'affaire.\r\n\r\n10:11:05:03  10:11:09:14\r\nJ'imagine que psychologiquement\r\n\r\n10:11:11:02  10:11:15:13\r\npour ne pas admettre qu'il s'est\r\npris les pieds dans le tapis,\r\n\r\n10:11:16:07  10:11:20:18\r\nil se prend les pieds dans le tapis\r\nde mani\u00e8re successive.\r\n\r\n10:11:21:13  10:11:26:02\r\nHier, il s'est dit que \u00e7a suffisait\r\nqu'il mente aux Genevois.\r\n\r\n10:11:30:12  10:11:35:00\r\nCe qui dessert sa personne et les\r\nGenevois.\r\n\r\n10:11:38:17  10:11:43:00\r\nAu dernier moment, il rectifie la\r\nsituation.\r\n\r\n10:11:43:04  10:11:46:14\r\nIl doit admettre aujourd'hui qu'il a\r\ncommis une faute politique.\r\n\r\n10:11:46:18  10:11:51:04\r\nMon parti se r\u00e9unit demain\r\n\r\n10:11:56:00  10:12:00:12\r\net jugera cette faute politique pour\r\nce qu'elle est.\r\n\r\n10:12:00:16  10:12:03:15\r\nIl a menti \u00e0 son propre parti,\r\n\r\n10:12:03:19  10:12:07:04\r\nau public et au Conseil d'Etat.\r\n\r\n10:12:07:08  10:12:11:17\r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi.\r\n\r\n10:12:21:00  10:12:24:14\r\nMon parti devra r\u00e9agir demain.\r\nNous consid\u00e9rons qu'il s'agit d'une\r\n\r\n10:12:24:18  10:12:27:11\r\nfaute s\u00e9rieuse.\r\n\r\n10:12:27:14  10:12:30:10\r\nPermettez-moi de prendre ma\r\ncasquette de vice pr\u00e9sident\r\n\r\n10:12:30:12  10:12:35:12\r\ndu parti suisse,\r\n\r\n10:12:39:02  10:12:42:15\r\nje serai intransigeant si Pierre\r\nMaudet avait menti \u00e0 propos d'une\r\n\r\n10:12:42:19  10:12:47:06\r\nproc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n\r\n10:12:48:07  10:12:56:16\r\net \u00e0 ce stade je lui ai demand\u00e9\r\net je peux affirmer ignorait\r\n\r\n10:12:57:22  10:13:02:11\r\nla proc\u00e9dure p\u00e9nale,\r\n\r\n10:13:04:15  10:13:09:03\r\ndonc il n'a pas tu la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:13:12:12  10:13:16:23\r\nA.FAVRE: pardonne-t-on une faute\r\ns\u00e9rieuse au PLR ?\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:19:17\r\nC.LUESCHER: Toutes les fautes sont\r\npardonnables.\r\n\r\n10:13:19:21  10:13:24:08\r\nMais elles ont des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:13:28:01  10:13:31:12\r\nJe crois que tout le monde admettra\r\nqu'une faute politique a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:13:31:16  10:13:34:15\r\ncommise.\r\n\r\n10:13:34:19  10:13:39:06\r\nNous avons eu ce soir \"les aveux\"\r\n\r\n10:13:40:09  10:13:44:20\r\nde Pierre Maudet qui agit comme\r\nhomme d'\u00c9tat ce soir.\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:50:00\r\nA.FAVRE: Pourquoi vous ment-il\r\n\r\n10:13:50:04  10:13:52:18\r\nau lieu de vous dire la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:52:21  10:13:55:01\r\nR.LEROY: Si je savais.\r\n\r\n10:13:55:05  10:13:59:00\r\nJe n'ai pas la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:59:04  10:14:03:14\r\nJ'ai essay\u00e9 de gratter,\r\n\r\n10:14:05:04  10:14:09:16\r\nde v\u00e9rifier la preuve de son\r\nversement de 4000 francs.\r\n\r\n10:14:10:14  10:14:15:02\r\nIl ne m'a jamais fourni cette\r\npreuve.\r\n\r\n10:14:20:02  10:14:21:00\r\nPourquoi ment-il ?\r\n\r\n10:14:21:02  10:14:27:20\r\nC'est toute la question, qu'y a-t-il\r\nderri\u00e8re ce voyage ?\r\n\r\n10:14:28:09  10:14:32:09\r\nDe quoi a-t-il parl\u00e9 avec le\r\ncheikh ?\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:36:22\r\nA.FAVRE: ce sera \u00e0 vous d'aller\r\ngratter.\r\n\r\n10:14:45:06  10:14:49:17\r\nqu'est-ce qui est probl\u00e9matique Dans\r\ncette affaire ?\r\n\r\n10:14:58:14  10:15:01:02\r\nC-A.KAST: Cela appartient \u00e0 la\r\njustice.\r\n\r\n10:15:01:06  10:15:05:15\r\nCe doit \u00eatre trait\u00e9 sous l'angle du\r\ndroit p\u00e9nal,\r\n\r\n10:15:07:00  10:15:11:00\r\nsavoir si ce voyage enfreint le code\r\np\u00e9nal,\r\n\r\n10:15:11:04  10:15:13:07\r\nsi ce voyage constitue un avantage.\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:17:21\r\nC'est \u00e0 la justice de traiter ce\r\nvolet.\r\n\r\n10:15:19:15  10:15:24:04\r\nL'autre volet de la question\r\nappartient \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:15:25:03  10:15:29:15\r\nOn est dans la question du rapport\r\nde confiance et du mensonge.\r\n\r\n10:15:34:22  10:15:39:11\r\nCela va plus loin que le simple\r\nmensonge \"politique\",\r\n\r\n10:15:43:03  10:15:45:08\r\nc'est pour moi un m\u00e9pris des\r\ninstitutions.\r\n\r\n10:15:45:12  10:15:47:14\r\nC'est ce qui est le plus choquant.\r\n\r\n10:15:47:19  10:15:51:05\r\nCe qui ne colle pas du tout avec\r\nl'image de Pierre Maudet, je le\r\n\r\n10:15:51:09  10:15:53:12\r\nreconnais.\r\n\r\n10:15:53:15  10:15:58:01\r\nOn d\u00e9couvre des choses\r\nd\u00e9stabilisantes aujourd'hui.\r\n\r\n10:16:05:20  10:16:09:15\r\n\u00c7a ne colle pas du tout \u00e0 l'image\r\nque moi je me faisais de cet homme\r\n\r\n10:16:09:19  10:16:14:06\r\npolitique, je le reconnais.\r\n\r\n10:16:19:21  10:16:23:14\r\nOn se rend compte qu'il a pu aller\r\ndevant la sous-commission de gestion\r\n\r\n10:16:23:18  10:16:28:05\r\ndu conseil d'\u00c9tat et de mentir.\r\nC'est choquant.\r\n\r\n10:16:30:23  10:16:34:17\r\nC'est aussi une violation claire du\r\nserment que Pierre Maudet a pr\u00eat\u00e9\r\n\r\n10:16:34:21  10:16:38:07\r\ndans la cath\u00e9drale lors du discours\r\nde Saint-Pierre.\r\n\r\n10:16:38:11  10:16:41:09\r\nC.LUESCHER: Moi j'ai appris qu'il\r\nest un homme ce soir.\r\n\r\n10:16:41:12  10:16:45:23\r\nJusque-l\u00e0,\r\n\r\n10:16:46:09  10:16:50:02\r\ntout le monde le consid\u00e9rait comme un\r\nsurhomme ne faisait pas partie des\r\n\r\n10:16:50:06  10:16:52:03\r\n\u00eatres humains normaux.\r\n\r\n10:16:52:05  10:16:54:16\r\nC-A.KAST: Ce\r\nn'est pas normal.\r\n\r\n10:16:55:09  10:16:59:21\r\nC.LUESCHER: un peu \u00e0 cause des\r\nm\u00e9dias qui l'ont mont\u00e9 au firmament.\r\n\r\n10:17:06:04  10:17:10:16\r\nPour le Parti lib\u00e9ral radical, \u00e7a\r\n\u00e9t\u00e9 locomotive.\r\n\r\n10:17:10:20  10:17:15:05\r\nEt cet homme qui a toujours \u00e9t\u00e9 au\r\nservice des institutions\r\n\r\n10:17:20:00  10:17:23:11\r\ndes personnes ont point\u00e9 une seule\r\nde ses actions contraires \u00e0 la\r\n\r\n10:17:23:14  10:17:26:09\r\nr\u00e9publique, et c'est peut-\u00eatre le\r\nscoop de la soir\u00e9e,\r\n\r\n10:17:26:12  10:17:30:23\r\nque c'est un \u00eatre humain.\r\n\r\n10:17:37:03  10:17:40:17\r\nA.FAVRE: J'aimerais vous montrer\r\ndeux photos qui vont \u00e9voquer pour\r\n\r\n10:17:40:21  10:17:42:11\r\nvous des souvenirs,\r\n\r\n10:17:42:14  10:17:47:00\r\nc'est la salle se r\u00e9unit le conseil\r\nd'\u00c9tat une fois par semaine.\r\n\r\n10:17:51:21  10:17:55:09\r\nIl y a des fresques au mur on\r\nrepr\u00e9sente les anc\u00eatres du Conseil\r\n\r\n10:17:55:12  10:17:59:23\r\nd'Etat avec les mains coup\u00e9es.\r\n\r\n10:18:00:03  10:18:04:15\r\nIl y a un texte sorti de l'exode\r\n\r\n10:18:07:05  10:18:11:17\r\nqui dit que l'on ne prend pas de\r\ndons car le don aveugle.\r\n\r\n10:18:13:02  10:18:17:14\r\nN'a-t-il pas regard\u00e9 cette fresque\r\ndans toutes les s\u00e9ances ?\r\n\r\n10:18:26:02  10:18:30:00\r\nG-O.SEGOND: Il a la s\u00e9ance tous les\r\nmercredis dont il a pris l'habitude\r\n\r\n10:18:30:04  10:18:33:17\r\nde regarder cette salle. Je connais\r\nPierre Maudet depuis longtemps.\r\n\r\n10:18:33:21  10:18:36:20\r\nC'est un homme de pouvoir,\r\n\r\n10:18:37:00  10:18:40:04\r\nje suis convaincu que ce n'est pas\r\nun homme d'argent.\r\n\r\n10:18:40:08  10:18:42:11\r\nDans le cas particulier,\r\n\r\n10:18:42:14  10:18:46:23\r\nil n'est pas v\u00e9nal.\r\n\r\n10:18:49:08  10:18:53:19\r\nIl accepte un cadeau important.\r\nC'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:18:54:11  10:18:58:23\r\nIl a pris des libert\u00e9s avec la\r\nv\u00e9rit\u00e9, pourquoi l'a-t-il fait ?\r\n\r\n10:18:59:11  10:19:03:12\r\nJe pense qu'il s'est surtout menti \u00e0\r\nlui-m\u00eame,\r\n\r\n10:19:03:15  10:19:08:02\r\npas pour tromper l'opinion publique,\r\n\r\n10:19:08:09  10:19:12:20\r\nses coll\u00e8gues sont partis et le\r\nGrand Conseil,\r\n\r\n10:19:14:05  10:19:17:17\r\nmais parce qu'il essayait de\r\nprot\u00e9ger sa famille d'une politique\r\n\r\n10:19:17:21  10:19:20:00\r\npublique.\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:23:05\r\nA.FAVRE: Il s'est convaincu...\r\n\r\n10:19:23:09  10:19:25:12\r\nG-O.SEGOND: Il s'est menti \u00e0 lui-\r\nm\u00eame.\r\n\r\n10:19:25:15  10:19:30:01\r\nBeaucoup de gens le font.\r\n\r\n10:19:30:05  10:19:34:01\r\nJe crois que dans le cas particulier\r\n\r\n10:19:34:05  10:19:38:13\r\nil a fait une \u00e9norme erreur.\r\n\r\n10:19:38:17  10:19:43:03\r\nJe sais aussi par l'observation de\r\nla nature humaine\r\n\r\n10:19:44:08  10:19:47:13\r\nque lorsque des personnes\r\nintelligentes font des b\u00eatises, se\r\n\r\n10:19:47:17  10:19:50:12\r\nsont toujours de grosses b\u00eatises.\r\n\r\n10:19:50:16  10:19:55:02\r\nC'est \u00e0 la mesure de Pierre Maudet.\r\n\r\n10:19:56:12  10:20:01:00\r\nC'est de l'argent priv\u00e9, pas de\r\nl'argent public.\r\n\r\n10:20:01:20  10:20:06:09\r\nIl n'y a pas le d\u00e9but d'une preuve\r\nd'une contrepartie.\r\n\r\n10:20:11:17  10:20:16:07\r\nA.FAVRE: On profite de votre\r\nposition, vous \u00eates l'enqu\u00eateur.\r\n\r\n10:20:18:19  10:20:22:12\r\nC.LUESCHER: et d\u00e9nonciateur.\r\n\r\n10:20:22:15  10:20:27:02\r\nR.LEROY: Vous trompez.\r\n\r\n10:20:27:06  10:20:30:20\r\nJe n'ai pas d\u00e9nonc\u00e9 les faits \u00e0 la\r\npolice.\r\n\r\n10:20:30:23  10:20:35:10\r\nA.FAVRE: Il est l'enqu\u00eateur.\r\n\r\n10:20:40:14  10:20:44:08\r\nNous allons parler de cette galaxie\r\nd'hommes d'affaires qui tournent\r\n\r\n10:20:44:12  10:20:46:14\r\nautour de Pierre Maudet.\r\n\r\n10:20:46:18  10:20:51:02\r\nIl y a des professionnels de\r\nl'immobilier,\r\n\r\n10:20:51:06  10:20:55:16\r\ndes hommes d'affaires libanais,.\r\n\r\n10:20:59:17  10:21:01:22\r\ndes noms tombent.\r\n\r\n10:21:02:02  10:21:06:11\r\nY a-t-il pas une lumi\u00e8re rouge qui\r\ndoit s'allumer ?\r\n\r\n10:21:12:16  10:21:15:20\r\nR.LEROY: Je ne suis pas parti \u00e0 Abu\r\nDhabi, je ne sais pas.\r\n\r\n10:21:16:00  10:21:20:11\r\nMais on en revient au mensonge,\r\n\r\n10:21:27:14  10:21:30:22\r\npourquoi ment-il ? est-ce que ses\r\namis libanais font parti de\r\n\r\n10:21:31:02  10:21:33:19\r\nl'\u00e9quation  ? il ne parle pas de ses\r\namis libanais,\r\n\r\n10:21:33:23  10:21:38:09\r\nA.FAVRE: Il dit que Sa\u00efd Bustany\r\nexiste.\r\n\r\n10:21:46:08  10:21:49:19\r\nR.LEROY: Il dit que ses amis ont\r\nparticip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce\r\n\r\n10:21:49:23  10:21:52:02\r\nvoyage, comment ? Pourquoi ?\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:56:14\r\nAttendait-t-il un retour de ce\r\nvoyage ?\r\n\r\n10:21:57:15  10:22:00:05\r\nC.RUEY: J'\u00e9tais stup\u00e9fait\r\n\r\n10:22:00:09  10:22:04:19\r\nquand j'ai appris cette affaire.\r\n\r\n10:22:06:22  10:22:11:11\r\nComment se fait-il que l'on puisse\r\nfaire une chose pareille ?\r\n\r\n10:22:15:12  10:22:19:00\r\nD'abord, en tant que magistrat, il\r\nfaut \u00eatre prudent en tant que\r\n\r\n10:22:19:04  10:22:21:07\r\ncadeau,\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:25:18\r\ndonc c'est bizarre avec sa\r\nconnaissance subtile des choses.\r\n\r\n10:22:27:01  10:22:31:13\r\nMais cela dit \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 Abu\r\nDhabi, n'est pas un crime.\r\n\r\n10:22:48:17  10:22:52:14\r\nAujourd'hui, comme homme public ou\r\nfemmes publiques, on est constamment\r\n\r\n10:22:52:18  10:22:53:19\r\nsoumis aux soup\u00e7ons,\r\n\r\n10:22:53:23  10:22:57:14\r\net je me suis demand\u00e9 s'il avait\r\nmenti parce qu'il avait peur de ces\r\n\r\n10:22:57:18  10:22:59:20\r\nr\u00e9actions.\r\n\r\n10:23:00:00  10:23:03:12\r\nJ'arrive pas \u00e0 comprendre que\r\nquelqu'un qui a les qualit\u00e9s qu'il a\r\n\r\n10:23:03:16  10:23:08:03\r\npuisse en arriver l\u00e0.\r\n\r\n10:23:08:07  10:23:11:17\r\nCertains disent que les mensonges\r\nont des jambes courtes, et c'est\r\n\r\n10:23:11:21  10:23:15:14\r\nclair.\r\n\r\n10:23:15:17  10:23:19:01\r\nA.FAVRE: Il s'est excus\u00e9 et on lui a\r\nretir\u00e9 une partie de ses\r\n\r\n10:23:19:05  10:23:23:13\r\npr\u00e9rogatives, on va en reparler.\r\n\r\n10:23:23:21  10:23:28:10\r\nFaut avouer \u00e0 moiti\u00e9 pardonner ?\r\n\r\n10:23:28:17  10:23:33:06\r\nC.RUEY: \u00c7a d\u00e9pend de sa capacit\u00e9 de\r\nr\u00e9silience.\r\n\r\n10:23:37:09  10:23:41:01\r\nIl a \u00e9crit une lettre \u00e0 tous les\r\nd\u00e9put\u00e9s PLR, il a \u00e9crit une lettre\r\n\r\n10:23:41:05  10:23:44:20\r\nouverte sur son site, il vient de\r\nfaire l'acte de contrition qu'on a\r\n\r\n10:23:45:00  10:23:47:03\r\nvue.\r\n\r\n10:23:47:07  10:23:51:16\r\nLe Conseil d'Etat semble lui\r\naccorder un minimum de confiance.\r\n\r\n10:23:56:22  10:24:00:05\r\nJe connais \u00e7a car je me suis\r\nretrouv\u00e9 dans des circonstances\r\n\r\n10:24:00:09  10:24:03:07\r\ndiff\u00e9rentes dans le coll\u00e8ge\r\n\r\n10:24:03:11  10:24:07:20\r\no\u00f9 on a dessaisi des fonctions un\r\ncoll\u00e8gue.\r\n\r\n10:24:09:05  10:24:12:00\r\nNon lui a maintenu un d\u00e9partement.\r\n\r\n10:24:12:04  10:24:15:04\r\nDans un coll\u00e8ge,\r\n\r\n10:24:15:08  10:24:18:23\r\non essaye de trouver des solutions\r\n\r\n10:24:19:03  10:24:23:13\r\npour permettre \u00e0 l'\u00c9tat de continuer\r\n\u00e0 fonctionner.\r\n\r\n10:24:23:22  10:24:28:11\r\nC'est plus difficile s'il y a\r\nrupture de confiance.\r\n\r\n10:24:29:13  10:24:33:10\r\nAvec les premi\u00e8res d\u00e9cisions que le\r\nconseil d'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a prises,\r\n\r\n10:24:33:13  10:24:35:11\r\nil semble avoir une grande coh\u00e9sion\r\n\r\n10:24:35:14  10:24:37:17\r\net une grande confiance en Pierre\r\nMaudet.\r\n\r\n10:24:37:21  10:24:40:18\r\nIl n'a jamais trahi le Conseil\r\nd'Etat.\r\n\r\n10:24:40:22  10:24:45:09\r\nA.FAVRE: Il a menti \u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:24:48:00  10:24:51:19\r\nC.RUEY: Il a menti mais il n'a pas\r\ntrahi dans la mani\u00e8re de g\u00e9rer les\r\n\r\n10:24:51:23  10:24:54:12\r\ndossiers.\r\n\r\n10:24:54:16  10:24:59:03\r\nC.LUESCHER: Ce mensonge connu\r\n\r\n10:25:00:09  10:25:04:20\r\na \u00e9t\u00e9 mis sur la table lors de la\r\ns\u00e9ance du conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n10:25:07:18  10:25:11:03\r\net c'est en fonction de ses\r\nmensonges et de la reconnaissance\r\n\r\n10:25:11:07  10:25:13:10\r\nd'avoir cach\u00e9 une partie de la\r\nv\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:25:13:13  10:25:15:22\r\nque Conseil d'Etat a pris\r\n\r\n10:25:16:02  10:25:20:12\r\nun certain nombre de mesures\r\ninstitutionnelles.\r\n\r\n10:25:24:01  10:25:27:21\r\nCela permet \u00e0 la fois Pierre Maudet\r\nde rester au poste qui est le sien\r\n\r\n10:25:28:01  10:25:30:11\r\net de pr\u00e9server les institutions \u00e0\r\nl'ext\u00e9rieur\r\n\r\n10:25:30:14  10:25:32:17\r\net dans les relations\r\n\r\n10:25:32:21  10:25:37:06\r\navec d'autres institutions.\r\n\r\n10:25:37:10  10:25:41:22\r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, tout a \u00e9t\u00e9 fait\r\nen l'\u00e9tat.\r\n\r\n10:25:43:12  10:25:47:00\r\nC'est \u00e0 la justice lorsque le Grand\r\nConseil aura lev\u00e9 l'immunit\u00e9\r\n\r\n10:25:47:04  10:25:51:13\r\nde faire son travail.\r\n\r\n10:25:52:22  10:25:55:12\r\nDonc il b\u00e9n\u00e9ficie de la pr\u00e9somption\r\nd'innocence.\r\n\r\n10:25:55:16  10:26:00:03\r\nIl pourra se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:26:00:10  10:26:04:22\r\nCe n'est pas parce qu'on est\r\n\r\n10:26:06:13  10:26:09:19\r\nsoup\u00e7onn\u00e9 d'abord comme une\r\ninfraction, qu'on est condamn\u00e9.\r\n\r\n10:26:09:23  10:26:14:09\r\nC'est l'intention en droit p\u00e9nal,\r\n\r\n10:26:14:15  10:26:17:20\r\nil faudra d\u00e9montrer que Pierre\r\nMaudet a voulu commettre une\r\n\r\n10:26:18:00  10:26:20:03\r\ninfraction p\u00e9nale.\r\n\r\n10:26:20:07  10:26:24:17\r\nPour l'instant, il est r\u00e9put\u00e9\r\ninnocent.\r\n\r\n10:26:25:12  10:26:30:00\r\nA.FAVRE: Slodoban Despot, vous avez\r\nsuivi cette affaire.\r\n\r\n10:26:44:21  10:26:49:10\r\nS.DESPOT: Monsieur Luescher nous a\r\nfait un grand num\u00e9ro d'avocat.\r\n\r\n10:26:51:22  10:26:56:11\r\nJe ne suis pas du genre\r\nmoralisateur.\r\n\r\n10:27:04:13  10:27:09:02\r\nCa a toujours exist\u00e9 des probl\u00e8mes\r\npolitiques.\r\n\r\n10:27:11:15  10:27:16:04\r\nCeci dit,\r\n\r\n10:27:17:19  10:27:21:12\r\nM. Luescher a \u00e9t\u00e9 brillant en disant\r\nqu'il a menti,\r\n\r\n10:27:21:16  10:27:26:02\r\nje l'ai compt\u00e9 4 fois.\r\n\r\n10:27:26:10  10:27:28:19\r\nMais lui il dit qu'il n'a pas dit la\r\nv\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:27:28:23  10:27:33:09\r\nIl ne reconna\u00eet pas les mots.\r\n\r\n10:27:39:01  10:27:43:13\r\nTout le monde ici dit qu'il ment,\r\nlui dit qu'il n'a pas dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:27:48:17  10:27:51:19\r\nSa lettre est imprim\u00e9e en tr\u00e8s\r\npetits.\r\n\r\n10:27:51:23  10:27:56:10\r\nA.FAVRE: On vous l'imprimera.\r\n\r\n10:28:03:04  10:28:07:16\r\nS.DESPOT: Ce sont 2 pages,\r\n\r\n10:28:08:22  10:28:12:01\r\nj'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:28:12:05  10:28:16:14\r\nde la p\u00e9riphrase.\r\n\r\n10:28:21:03  10:28:24:16\r\nEt du quiproquo en disant qu'il\r\navait cru que c'\u00e9tait un ami d'un\r\n\r\n10:28:24:20  10:28:27:04\r\nami.\r\n\r\n10:28:27:08  10:28:31:18\r\nC.LUESCHER: C'est l'ancienne\r\nversion.\r\n\r\n10:28:32:14  10:28:37:03\r\nAujourd'hui, il a reconnu que le\r\nvoyage avait organis\u00e9.\r\n\r\n10:28:42:09  10:28:44:12\r\nS.DESPOT: J'ai la version\r\nd'aujourd'hui.\r\n\r\n10:28:44:16  10:28:48:03\r\nC'est la com\u00e9die humaine qui se\r\npoursuit.\r\n\r\n10:28:48:07  10:28:52:03\r\n\u00c7a me pose plus de probl\u00e8mes\r\n\r\n10:28:52:07  10:28:56:00\r\nqu'un homme qui est r\u00e9put\u00e9 un homme\r\n\r\n10:28:56:04  10:29:00:13\r\nde pouvoir, de pr\u00e9cision.\r\n\r\n10:29:01:02  10:29:04:15\r\nEt qui ne se reconna\u00eet pas\r\naujourd'hui alors qu'il est accul\u00e9\r\n\r\n10:29:04:19  10:29:08:18\r\net que face au public,\r\n\r\n10:29:08:22  10:29:13:09\r\nil ne dit pas qu'il a menti.\r\n\r\n10:29:16:14  10:29:21:03\r\nC.LUESCHER: je suis pas son avocat\r\ndans cette affaire.\r\n\r\n10:29:25:04  10:29:29:16\r\nA.FAVRE: Donc mal nommer les choses\r\nc'est ajouter au malheur du monde.\r\n\r\n10:29:32:01  10:29:36:08\r\nOn va sortir de Camus et des\r\ncitations,\r\n\r\n10:29:36:12  10:29:40:20\r\nest-ce que \u00e7a peut tenir ?\r\n\r\n10:29:41:00  10:29:45:10\r\n\u00c7a se passe plut\u00f4t mal depuis la\r\nd\u00e9cision du conseil d'\u00c9tat ce matin.\r\n\r\n10:29:58:12  10:30:00:17\r\nLe PS s'\u00e9trangle qu'il n'ai pas\r\nparticip\u00e9\r\n\r\n10:30:00:19  10:30:02:08\r\nau d\u00e9bat au sein du\r\ncoll\u00e8ge.\r\n\r\n10:30:02:10  10:30:03:23\r\nLes policiers sont furieux.\r\n\r\n10:30:04:03  10:30:07:21\r\nM\u00eame le PLR dit que c'est tr\u00e8s\r\ninstable.\r\n\r\n10:30:08:01  10:30:12:11\r\n\u00cates-vous moins d'accord avec lui ?\r\n\r\n10:30:12:22  10:30:17:10\r\nG-O.SEGOND: C'est une vieille loi\r\nm\u00e9diatique.\r\n\r\n10:30:17:13  10:30:20:08\r\nPar rapport aux institutions\r\n\r\n10:30:20:12  10:30:24:15\r\net l'incapacit\u00e9 de gouverner\r\n\r\n10:30:24:19  10:30:29:05\r\nqu'a invoqu\u00e9 Monsieur Despot.\r\n\r\n10:30:37:12  10:30:38:11\r\nCe que j'observe,\r\n\r\n10:30:38:12  10:30:41:08\r\nc'est que le conseil d'Etat\r\na adopt\u00e9 le budget 2019.\r\n\r\n10:30:41:10  10:30:44:01\r\nIl a adopt\u00e9 le plan financier\r\nde la l\u00e9gislature.\r\n\r\n10:30:44:05  10:30:48:14\r\nEt le programme de l\u00e9gislature.\r\n\r\n10:30:48:18  10:30:52:10\r\nAu Conseil d'Etat, il y a 3 de\r\ngauche, 3 de droite et Pierre Maudet\r\n\r\n10:30:52:13  10:30:53:10\r\ncomme pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:30:53:12  10:30:59:19\r\nIls ont adopt\u00e9 ces 3 gros piliers\r\nsans avoir \u00e0 voter.\r\n\r\n10:31:02:04  10:31:06:16\r\nDans un syst\u00e8me coll\u00e9gial, Pierre\r\nMaudet a la capacit\u00e9 de r\u00e9unir,\r\n\r\n10:31:12:01  10:31:15:02\r\nde d\u00e9gager des convergences et \u00e0\r\narriver \u00e0 un consensus.\r\n\r\n10:31:15:06  10:31:17:20\r\nC'est la preuve que le Conseil\r\nd'Etat fonctionne.\r\n\r\n10:31:18:00  10:31:21:02\r\nIl a pris des mesures que vous avez\r\n\u00e9voqu\u00e9es.\r\n\r\n10:31:21:06  10:31:25:15\r\nElles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises sans\r\nvote.\r\n\r\n10:31:25:19  10:31:29:16\r\nIl ne faut pas que les institutions\r\nsoient gouvern\u00e9es par les \u00e9motions.\r\n\r\n10:31:29:20  10:31:32:13\r\nNi que ceux qui les habitent les\r\nincarnent et prennent\r\n\r\n10:31:32:17  10:31:37:03\r\ndes d\u00e9cisions en fonction de\r\nl'\u00e9motion du moment.\r\n\r\n10:31:38:11  10:31:42:23\r\nA.FAVRE: Vous souscrivez, Monsieur\r\nRuey ?\r\n\r\n10:31:43:03  10:31:46:03\r\nC.RUEY: S'il pourra tenir, ce sera\r\nla suite de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:31:46:07  10:31:50:17\r\nM\u00eame s'il n'est pas que condamn\u00e9,\r\n\r\n10:31:51:15  10:31:54:15\r\ncela d\u00e9pendra du Conseil d'\u00c9tat,\r\n\r\n10:31:54:19  10:31:59:06\r\nmais aussi du regard des autres.\r\n\r\n10:32:00:19  10:32:04:09\r\nDes collaborateurs, de la\r\npopulation, des subordonn\u00e9s\r\n\r\n10:32:04:12  10:32:08:19\r\net des organisations avec lesquelles\r\non travaille.\r\n\r\n10:32:08:23  10:32:12:19\r\nEst-ce qu'on va regarder Pierre\r\nMaudet comme quelqu'un de fiable,\r\n\r\n10:32:12:23  10:32:15:15\r\nou est-ce qu'on va dire qu'il n'a\r\nplus de pouvoir ?\r\n\r\n10:32:15:19  10:32:18:04\r\nCe sera la difficult\u00e9.\r\n\r\n10:32:18:08  10:32:22:18\r\nSeul l'avenir nous le dira.\r\n\r\n10:32:29:07  10:32:31:22\r\nA.FAVRE: on vous a pos\u00e9 la question\r\n\u00e0 vous,\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:36:10\r\namis t\u00e9l\u00e9spectateurs,\r\n\r\n10:32:36:13  10:32:40:23\r\nque pensez-vous de cette situation.\r\n\r\n10:32:43:01  10:32:47:12\r\nVous \u00eates plus de 600 \u00e0 r\u00e9pondre aux\r\nsondages.\r\n\r\n10:32:50:15  10:32:55:03\r\n66 % d'entre vous pensent qu'il ne\r\npeut pas rester en fonction.\r\n\r\n10:32:57:18  10:33:02:06\r\nDavid Haeberli, bonsoir.\r\n\r\n10:33:04:08  10:33:08:19\r\nVous \u00eates chef de la r\u00e9daction du\r\nTemps.\r\n\r\n10:33:18:23  10:33:22:21\r\nD.HAEBERLI: Vous avez parl\u00e9 d'une\r\nsemaine r\u00e9volt\u00e9e.\r\n\r\n10:33:23:01  10:33:27:11\r\n\u00c7a fait partie de toute cette\r\naffaire.\r\n\r\n10:33:32:01  10:33:35:14\r\nPierre Maudet, c'est le petit\r\nbonhomme qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par la TSR\r\n\r\n10:33:35:18  10:33:37:12\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait boutonneux.\r\n\r\n10:33:37:15  10:33:40:12\r\nIl parlait de son engagement des\r\njeunes.\r\n\r\n10:33:40:16  10:33:45:03\r\nC'est Stendhal.\r\n\r\n10:33:45:12  10:33:50:03\r\nIl y a quelque chose d'exaltant\r\ndans sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:33:50:07  10:33:52:10\r\nC'est aussi pour cela que le moment\r\n\r\n10:33:52:13  10:33:56:22\r\nque l'on vit...\r\n\r\n10:34:02:09  10:34:06:20\r\nBeaucoup de Genevois pensent que ce\r\nn'est pas lui.\r\n\r\n10:34:07:10  10:34:11:05\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'il n'y a pas un\r\nprobl\u00e8me de leadership au Conseil\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:11:23\r\nd'Etat ?\r\n\r\n10:34:12:01  10:34:14:12\r\nC'\u00e9tait lui jusqu'\u00e0\r\nmaintenant.\r\n\r\n10:34:14:16  10:34:19:03\r\nD.HAEBERLI: Ce chapitre-l\u00e0 est\r\ntermin\u00e9.\r\n\r\n10:34:21:09  10:34:25:20\r\nOn est arriv\u00e9 \u00e0 une \u00e9tape\r\nimportante.\r\n\r\n10:34:31:07  10:34:35:18\r\nIl ne peut plus, au sein du Conseil\r\nd'\u00c9tat, exercer le leadership.\r\n\r\n10:34:40:16  10:34:45:04\r\nIl y a un nouvel \u00e9quilibre \u00e0 trouver\r\nentre le vice-pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:34:47:07  10:34:51:18\r\nMonsieur Hodgers, et Monsieur\r\nPoggia, le nouveau suppl\u00e9ant.\r\n\r\n10:35:06:01  10:35:10:13\r\nA.FAVRE: Il y a des \u00e9normes enjeux\r\ndans ces l\u00e9gislatures qui arrivent.\r\n\r\n10:35:11:11  10:35:14:20\r\nAvec ce Conseil d'Etat fragilis\u00e9,\r\n\r\n10:35:15:00  10:35:19:10\r\nvous pensez que l'\u00e9quipe peut\r\nfonctionner ?\r\n\r\n10:35:22:03  10:35:24:21\r\nC-A.KAST: Je ne suis pas dans\r\nl'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:35:25:01  10:35:28:10\r\nJe ne peux pas savoir s'ils sont\r\ncapables de fonctionner\r\n\r\n10:35:28:13  10:35:33:00\r\navec cette r\u00e9organisation.\r\n\r\n10:35:35:14  10:35:40:03\r\nA.FAVRE: On peut rappeler\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:46:00\r\nqu'il a \u00e9t\u00e9 dessaisi de ses\r\npr\u00e9rogatives du minist\u00e8re public.\r\n\r\n10:35:46:04  10:35:47:08\r\nEt pour sa pr\u00e9sidence,\r\n\r\n10:35:47:12  10:35:51:21\r\non lui a enlev\u00e9 sa repr\u00e9sentation \u00e0\r\nl'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:35:55:05  10:35:58:18\r\nC-A.KAST: Je travaille dans un\r\ncoll\u00e8ge plus petit, mais \u00e9galement\r\n\r\n10:35:58:22  10:36:01:01\r\ncoll\u00e9giale.\r\n\r\n10:36:01:05  10:36:03:08\r\nJe n'ai pas choisi mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:36:03:12  10:36:07:22\r\nPas tous.\r\n\r\n10:36:08:12  10:36:13:00\r\nC.LUESCHER: Eux non plus !\r\n\r\n10:36:19:02  10:36:23:07\r\nC-A.KAST: ils m'auraient sans doute\r\nchoisi.\r\n\r\n10:36:23:11  10:36:27:21\r\nPour cette pr\u00e9sidence en tout cas.\r\n\r\n10:36:30:14  10:36:35:02\r\nLa question du mensonge en s\u00e9ance\r\nest fondamentale\r\n\r\n10:36:36:06  10:36:39:01\r\npour les r\u00e8gles du jeu et continuer\r\n\u00e0 se respecter.\r\n\r\n10:36:39:05  10:36:42:04\r\nPour continuer \u00e0 travailler en\r\ncollaboration.\r\n\r\n10:36:42:08  10:36:46:17\r\nJ'aimerais juste dire une chose.\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:51:09\r\nMonsieur Luescher nous dit que\r\nMonsieur Maudet a ouvert les yeux.\r\n\r\n10:36:51:12  10:36:55:23\r\nIl a fallu un communiqu\u00e9 de presse\r\ndu minist\u00e8re public\r\n\r\n10:36:56:08  10:36:59:12\r\nassez explicite pour que Monsieur\r\nMaudet ouvre les yeux.\r\n\r\n10:36:59:15  10:37:04:02\r\n\u00c7a ne lui est pas venu tout seul.\r\n\r\n10:37:06:15  10:37:09:04\r\nLa deuxi\u00e8me chose, c'est que durant\r\nle week-end,\r\n\r\n10:37:09:06  10:37:10:14\r\nMonsieur Maudet a envoy\u00e9\r\n\r\n10:37:10:18  10:37:12:21\r\nun mail \u00e0 l'entier de ses\r\ncollaborateurs\r\n\r\n10:37:12:23  10:37:18:09\r\nen r\u00e9it\u00e9rant ses\r\nmensonges.\r\n\r\n10:37:18:19  10:37:22:07\r\nC.LUESCHER: Personne n'est venu me\r\nvoir avec un mail en parlant\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:24:13\r\nd'infraction.\r\n\r\n10:37:24:17  10:37:29:04\r\nUn collaborateur ne doit pas\r\n\r\n10:37:31:07  10:37:35:19\r\nremettre \u00e0 l'ext\u00e9rieur des mails\r\nqu'il re\u00e7oit.\r\n\r\n10:37:43:14  10:37:48:03\r\nA.FAVRE: Terminez, Carole-Anne Kast.\r\n\r\n10:37:49:00  10:37:53:12\r\nC-A.KAST: La question qui se pose\r\nest:\r\n\r\n10:37:55:16  10:37:58:23\r\n\"Est-ce que les autres conseillers\r\npeuvent continuer \u00e0 avoir\r\n\r\n10:37:59:03  10:38:01:06\r\nconfiance ?\"\r\n\r\n10:38:01:10  10:38:05:18\r\nJe ne vois pas comment on peut\r\ncontinuer \u00e0 respecter un chef\r\n\r\n10:38:06:06  10:38:10:11\r\nqui a encore menti il y a moins de\r\n48 heures \u00e0 ses collaborateurs.\r\n\r\n10:38:10:14  10:38:15:00\r\nIl a tenu une version qui n'est pas\r\nconforme \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:38:19:17  10:38:22:13\r\nEt il dit encore une fois \"j'ai\r\ncach\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9\".\r\n\r\n10:38:22:17  10:38:27:04\r\nNon, il a menti.\r\n\r\n10:38:32:15  10:38:36:09\r\nC.LUESCHER: On pourrait d\u00e9battre\r\ndurant 4 heures si c'est un acte de\r\n\r\n10:38:36:12  10:38:40:11\r\ncontrition sinc\u00e8re ou pas.\r\n\r\n10:38:40:14  10:38:41:17\r\nMoi je pense que oui.\r\n\r\n10:38:41:19  10:38:46:04\r\nLe Conseil d'\u00c9tat n'est pas la cour\r\nde r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:38:46:08  10:38:49:22\r\nC'est le corps constitu\u00e9 et \u00e9lu\r\npour mettre en oeuvre un programme\r\n\r\n10:38:50:02  10:38:54:12\r\nde l\u00e9gislature.\r\n\r\n10:38:54:15  10:38:57:02\r\nAu nombre des \u00e9l\u00e9ments politiques\r\nfondamentaux\r\n\r\n10:38:57:04  10:39:00:08\r\npour l'avenir de\r\nGen\u00e8ve,\r\n\r\n10:39:00:12  10:39:04:19\r\nil y a le projet fiscal 17.\r\n\r\n10:39:07:01  10:39:10:15\r\nIl devra \u00eatre transpos\u00e9 dans la\r\nl\u00e9gislation cantonale.\r\n\r\n10:39:10:18  10:39:15:05\r\nIl en va de l'avenir de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:39:18:12  10:39:21:12\r\nJe rends hommage \u00e0 l'ensemble des\r\nconseillers de mettre\r\n\r\n10:39:21:13  10:39:26:21\r\nde c\u00f4t\u00e9 leur ego, voire leurs\r\nopinions personnelles.\r\n\r\n10:39:27:01  10:39:29:13\r\nJe r\u00e9p\u00e8te que je le crois sinc\u00e8re\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:39:29:17  10:39:34:04\r\nMais c'est tout \u00e0 l'honneur des gens\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus\r\n\r\n10:39:38:03  10:39:42:00\r\npar le peuple genevois pour former\r\nun coll\u00e8ge de dire qu'en d\u00e9pit de ce\r\n\r\n10:39:42:04  10:39:45:19\r\nqui se passe, il faut continuer \u00e0\r\ntravailler en coll\u00e8ge pour le bien\r\n\r\n10:39:45:23  10:39:47:12\r\nde la population.\r\n\r\n10:39:47:13  10:39:54:01\r\nPierre Maudet est l\u00e0,\r\nil a marqu\u00e9 sa volont\u00e9 de continuer.\r\n\r\n10:39:55:16  10:40:00:05\r\nJe suis s\u00fbr qu'il a dit la m\u00eame\r\nchose ce matin au Conseil d'Etat.\r\n\r\n10:40:04:16  10:40:09:04\r\nLe Conseil d'Etat a d\u00fb le penser\r\nsinc\u00e8re.\r\n\r\n10:40:13:14  10:40:18:02\r\nA.FAVRE: Monsieur Despot.\r\n\r\n10:40:21:18  10:40:24:04\r\nS.DESPOT: C'est un politicien\r\nprofessionnel.\r\n\r\n10:40:24:08  10:40:28:17\r\nIl n'a jamais eu d'autre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:40:32:06  10:40:36:18\r\nC.LUESCHER: Il a un Master en droit.\r\n\r\n10:40:40:20  10:40:43:20\r\nS.DESPOT: je ne vous ai pas coup\u00e9 la\r\nparole.\r\n\r\n10:40:44:00  10:40:47:20\r\nJ'aurais peut-\u00eatre d\u00fb.\r\n\r\n10:40:48:00  10:40:52:10\r\nRemettez les choses en perspective.\r\n\r\n10:40:56:01  10:40:57:19\r\nLes journalistes pr\u00e9sents...\r\n\r\n10:40:57:21  10:41:00:13\r\nOn parle\r\nde combien de milliers de francs ?\r\n\r\n10:41:02:06  10:41:04:07\r\nDes gens ont vot\u00e9 pour Monsieur\r\nMaudet\r\n\r\n10:41:04:09  10:41:07:04\r\net qui vivent avec 50'000\r\nfrancs toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:41:07:06  10:41:08:22\r\nPour lui, c'est un week-end.\r\n\r\n10:41:09:02  10:41:13:12\r\nCelui qui a pay\u00e9 ce voyage lui a\r\ndonn\u00e9 en esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:41:22:11  10:41:26:01\r\nImaginez qu'il lui ait donn\u00e9 un\r\nappartement sur une c\u00f4te croate.\r\n\r\n10:41:26:05  10:41:30:15\r\nIl aurait gicl\u00e9.\r\n\r\n10:41:36:11  10:41:39:14\r\nMonsieur Segond a dit que Abu Dhabi\r\n\u00e9tait le Locarno arabe\r\n\r\n10:41:39:18  10:41:44:04\r\net que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pour les\r\naffaires.\r\n\r\n10:41:46:00  10:41:49:15\r\nDans ce cas, Monsieur Maudet aurait\r\nd\u00fb demander \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:41:49:19  10:41:51:22\r\nde lui payer ce voyage.\r\n\r\n10:41:52:02  10:41:56:12\r\n\u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 plus propre.\r\n\r\n10:41:57:06  10:42:01:17\r\nIl faut mettre les mots justes sur\r\nles choses.\r\n\r\n10:42:05:21  10:42:09:08\r\nC.RUEY: C'est compromettant, mais ce\r\nn'est pas prouv\u00e9 qu'il est\r\n\r\n10:42:09:12  10:42:10:12\r\np\u00e9nalement coupable.\r\n\r\n10:42:10:14  10:42:12:05\r\nMoralement, je ne discute pas.\r\n\r\n10:42:12:09  10:42:16:04\r\nMais c'est une erreur.\r\n\r\n10:42:16:08  10:42:20:18\r\nC'est m\u00eame une grosse faute,\r\nmais ce n'est pas encore p\u00e9nal.\r\n\r\n10:42:25:00  10:42:27:00\r\nA.FAVRE: Puisqu'on parle des\r\nsoutiens,\r\n\r\n10:42:27:02  10:42:32:06\r\nune question qui est\r\ncliv\u00e9e.\r\n\r\n10:42:32:10  10:42:34:21\r\nYvan Perrin, qui a eu quelques\r\nprobl\u00e8mes aussi,\r\n\r\n10:42:34:23  10:42:40:03\r\na r\u00e9agi sur\r\nFacebook.\r\n\r\n10:42:51:07  10:42:54:05\r\nCe qu'il dit, c'est que Pierre\r\nMaudet, par ce mensonge,\r\n\r\n10:42:54:07  10:42:59:12\r\nest devenu\r\ntoxique.\r\n\r\n10:43:00:15  10:43:04:10\r\n\u00c0 long terme, est-ce qu'on s'est\r\ngrill\u00e9 une bonne fois pour toutes ?\r\n\r\n10:43:04:13  10:43:08:23\r\nC.RUEY: Tout d\u00e9pendra du regard des\r\ngens.\r\n\r\n10:43:09:14  10:43:11:17\r\nDe la capacit\u00e9 des gens \u00e0 le\r\npardonner.\r\n\r\n10:43:11:21  10:43:16:08\r\nEt la capacit\u00e9 du personnage \u00e0\r\nrebondir.\r\n\r\n10:43:18:18  10:43:23:06\r\nC'est clair que ce n'est pas ma\r\ntasse de th\u00e9 d'agir ainsi.\r\n\r\n10:43:29:15  10:43:33:07\r\nQuand je suis rentr\u00e9 au Conseil\r\nd'Etat, j'ai fait couper la dinde\r\n\r\n10:43:33:11  10:43:37:20\r\nde No\u00ebl par d'autres personnes\r\n\r\n10:43:43:06  10:43:47:18\r\ncar j'avais dit que \u00e7a n'allait pas\r\nde recevoir une dinde \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n10:43:55:08  10:43:59:04\r\nC.LUESCHER: Notre parti va se r\u00e9unir\r\net discuter.\r\n\r\n10:43:59:08  10:44:03:17\r\nLa question va se poser, il faut\r\n\u00eatre de bonne foi.\r\n\r\n10:44:08:22  10:44:13:11\r\nMais la question du soutien va se\r\nfaire avec une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:44:15:08  10:44:17:15\r\nLe bilan de Pierre Maudet est\r\nexceptionnel.\r\n\r\n10:44:17:19  10:44:19:22\r\nIl plaide en sa faveur.\r\n\r\n10:44:20:02  10:44:22:20\r\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 il reconna\u00eet qu'il\r\na fait une faute\r\n\r\n10:44:22:22  10:44:27:09\r\nd'une certaine\r\ngravit\u00e9,\r\n\r\n10:44:27:12  10:44:31:08\r\non peut tenir une discussion ouverte\r\net sinc\u00e8re au sein de notre parti.\r\n\r\n10:44:31:12  10:44:35:22\r\nChacun fera valoir son point de vue.\r\n\r\n10:44:36:21  10:44:39:06\r\nA.FAVRE: Parce qu'on fait des scores\r\ncanons,\r\n\r\n10:44:39:08  10:44:43:00\r\nla justice doit \u00eatre plus\r\ncl\u00e9mente ?\r\n\r\n10:44:43:04  10:44:47:12\r\nC.LUESCHER: Absolument pas.\r\n\r\n10:44:51:07  10:44:55:04\r\nMais d'\u00eatre Pierre Maudet, avec une\r\nintelligence foudroyante, lui a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:44:55:08  10:44:59:18\r\ndans ce cas pr\u00e9judiciable.\r\n\r\n10:45:03:14  10:45:07:04\r\nSi vous vous faites arr\u00eater sur\r\nl'autoroute car vous avez roul\u00e9 \u00e0\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:09:11\r\n160 km/h,\r\n\r\n10:45:09:14  10:45:13:23\r\nvous direz 140 pour minimiser,\r\nc'est humain.\r\n\r\n10:45:14:21  10:45:17:16\r\nJe comprends tr\u00e8s bien la situation\r\nde Pierre Maudet\r\n\r\n10:45:17:18  10:45:22:06\r\nqui commets une\r\nfaute\r\n\r\n10:45:22:10  10:45:24:21\r\nsans cons\u00e9quence sur l'exercice de\r\nsa fonction,\r\n\r\n10:45:24:23  10:45:28:11\r\nsur les finances de la\r\nr\u00e9publique de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:45:28:14  10:45:33:00\r\nA.FAVRE: c'est dans la nature\r\npolitique que de mentir ?\r\n\r\n10:45:33:04  10:45:37:06\r\nC.LUESCHER: Non.\r\n\r\n10:45:37:10  10:45:40:07\r\nSi on prend le nombre de minutes\r\nd'activit\u00e9 politique,\r\n\r\n10:45:40:11  10:45:42:18\r\nil y en a des dizaines de milliers.\r\n\r\n10:45:42:20  10:45:47:15\r\nDurant 2 secondes en 2016, il prend\r\nune mauvaise d\u00e9cision.\r\n\r\n10:45:47:19  10:45:52:06\r\nEnsuite, c'est la spirale.\r\n\r\n10:45:54:17  10:45:56:20\r\nJe r\u00e9p\u00e8te, mentir c'est tr\u00e8s facile.\r\n\r\n10:45:57:00  10:46:01:10\r\nSe laisser prendre par la spirale du\r\nmensonge, c'est facile.\r\n\r\n10:46:02:11  10:46:04:15\r\nPierre Maudet est sorti de cette\r\nspirale.\r\n\r\n10:46:04:19  10:46:09:06\r\n\u00c7a montre que c'est un homme d'\u00c9tat.\r\n\r\n10:46:14:18  10:46:18:13\r\nS.DESPOT: Si c'est votre \u00e9chelle de\r\nvaleurs, ce n'est pas un portrait\r\n\r\n10:46:18:17  10:46:23:03\r\ntr\u00e8s flatteur de la classe\r\npolitique.\r\n\r\n10:46:25:14  10:46:30:02\r\nC.LUESCHER: On peut parler de\r\nMonsieur Ferazzino.\r\n\r\n10:46:31:19  10:46:36:07\r\nC-A.KAST: ils n'ont pas \u00e9chafaud\u00e9 un\r\nsc\u00e9nario pour essayer de le cacher.\r\n\r\n10:46:38:00  10:46:41:13\r\nC.RUEY: Des gens ont commis des\r\ninfractions dans tous les partis.\r\n\r\n10:46:41:17  10:46:46:03\r\nIls parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:46:50:22  10:46:55:10\r\nC-A.KAST: je ne me reconnais pas l\u00e0-\r\ndessus.\r\n\r\n10:47:06:18  10:47:09:12\r\nC.RUEY: Le surmoi et l'\u00e9thique\r\nprotestante dominent\r\n\r\n10:47:09:16  10:47:13:13\r\nsur la corruption.\r\n\r\n10:47:13:17  10:47:18:04\r\nS.DESPOT: Le complot va vite.\r\n\r\n10:47:26:05  10:47:30:15\r\nQui sait si la formation des imams,\r\nun fiasco \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:47:30:19  10:47:35:02\r\nn'avait pas un lien avec ces\r\nvoyages ?\r\n\r\n10:47:35:06  10:47:39:16\r\nA.FAVRE: J'aimerais vous poser une\r\nquestion.\r\n\r\n10:47:45:01  10:47:48:16\r\nCe qui se passe aujourd'hui peut\r\n\u00eatre pr\u00e9judiciable \u00e0 l'ensemble de\r\n\r\n10:47:48:20  10:47:50:23\r\nla classe politique ?\r\n\r\n10:47:51:03  10:47:54:13\r\nD.HAEBERLI: Je ne suis pas si s\u00fbr.\r\n\r\n10:47:54:17  10:47:59:03\r\nEst-ce que l'affaire de cet homme\r\nisol\u00e9...\r\n\r\n10:48:02:15  10:48:07:04\r\nEst-ce que le discours de \"tous\r\npourris\"...\r\n\r\n10:48:07:14  10:48:10:06\r\nSur la question de Maudet...\r\n\r\n10:48:10:10  10:48:13:12\r\nA.FAVRE: Est-ce que \u00e7a jette le\r\ndiscr\u00e9dit\r\n\r\n10:48:13:15  10:48:15:21\r\nsur la classe politique dans son\r\nensemble ?\r\n\r\n10:48:16:01  10:48:20:12\r\nD.HAEBERLI: Ce n'est pas mon avis.\r\n\r\n10:48:21:02  10:48:25:01\r\nSur l'image du conseil d'\u00c9tat\r\ngenevois, oui, c'est emb\u00eatant.\r\n\r\n10:48:25:05  10:48:29:15\r\nMais dans la conf\u00e9rence qui a eu\r\nlieu aujourd'hui,\r\n\r\n10:48:32:04  10:48:36:15\r\nil y a eu un moment de grande\r\nsinc\u00e9rit\u00e9 de Monsieur Hodgers.\r\n\r\n10:48:37:01  10:48:40:04\r\nIl a dit que la situation \u00e9tait\r\nin\u00e9dite.\r\n\r\n10:48:40:08  10:48:42:12\r\nLa Constitution ne pr\u00e9voit pas tout\r\ncela.\r\n\r\n10:48:42:15  10:48:47:01\r\nIls verront comment tout cela se\r\npasse.\r\n\r\n10:48:47:05  10:48:51:15\r\nIl n'est pas impossible qu'ils\r\nprennent d'autres mesures.\r\n\r\n10:48:53:05  10:48:56:21\r\nA.FAVRE: Ce n'est pas la premi\u00e8re\r\nfois qu'un \u00e9lu se fait prendre la\r\n\r\n10:48:57:01  10:48:59:04\r\nmain dans le sac.\r\n\r\n10:48:59:08  10:49:01:11\r\nLa Suisse en a connu plus d'un.\r\n\r\n10:49:01:14  10:49:01:19\r\nPetit floril\u00e8ge.\r\n\r\n10:49:02:14  10:49:05:11\r\n-Ah, la Suisse, si belle, si pure !\r\n\r\n10:49:05:12  10:49:08:14\r\nNe dit-on pas que nos \u00e9lus\r\nsont plus blancs qu'ailleurs ?\r\n\r\n10:49:08:16  10:49:12:12\r\nUn blanc immacul\u00e9...\r\nqui a pris quelques coups !\r\n\r\n10:49:14:06  10:49:16:05\r\nCoup de rouge, d'abord.\r\n\r\n10:49:16:07  10:49:20:07\r\nSoit certains l\u00e8vent trop le coude,\r\ncomme Val\u00e9rie Garbani.\r\n\r\n10:49:20:09  10:49:25:01\r\nLa Neuch\u00e2teloise finira au poste;\r\nd\u00e9mission.\r\n\r\n10:49:26:13  10:49:28:21\r\nSoit ils en viennent aux mains.\r\n\r\n10:49:28:23  10:49:31:10\r\nMark Muller se bat avec un barman.\r\n\r\n10:49:31:12  10:49:33:11\r\nLe conseiller d'Etat genevois\r\nd\u00e9missionne.\r\n\r\n10:49:33:18  10:49:35:20\r\nHistoire d'alcool et de mains,\r\n\r\n10:49:35:22  10:49:39:00\r\nmais celles de Yannick Buttet\r\nsont baladeuses.\r\n\r\n10:49:39:02  10:49:42:01\r\nLe Valaisan\r\nquitte le Conseil national.\r\n\r\n10:49:44:15  10:49:47:21\r\nMais quelle mouche\r\na piqu\u00e9 Geri Mueller ?\r\n\r\n10:49:47:23  10:49:53:07\r\nSe photographier nu au travail et\r\nenvoyer la photo \u00e0 une jeune femme.\r\n\r\n10:49:53:09  10:49:55:04\r\nIl perdra tous ses mandats.\r\n\r\n10:49:55:06  10:49:59:03\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hainard,\r\nconseiller d'Etat neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:49:59:05  10:50:03:01\r\nIl d\u00e9missionnera pour avoir\r\ntrop voulu jouer \u00e0 Zorro.\r\n\r\n10:50:04:12  10:50:07:13\r\nPlus romantique,\r\nle d\u00e9rapage par amour.\r\n\r\n10:50:07:15  10:50:10:16\r\nElisabeth Kopp pr\u00e9vient son mari\r\n\r\n10:50:10:18  10:50:15:07\r\nqu'il pourrait \u00eatre touch\u00e9\r\npar une enqu\u00eate; d\u00e9mission.\r\n\r\n10:50:17:00  10:50:20:05\r\nMais le plus fr\u00e9quent\r\nsont les histoires d'argent.\r\n\r\n10:50:20:07  10:50:25:19\r\nLe candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nB.Zuppiger, d\u00e9tourne un h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:50:25:21  10:50:31:03\r\nJ-C.Doriot, municipal de Montreux,\r\naccepte un pr\u00eat d'un architecte.\r\n\r\n10:50:33:00  10:50:36:15\r\nPlus rare,\r\nles \u00e9lus pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission,\r\n\r\n10:50:36:17  10:50:39:02\r\ncar ils ont mal travaill\u00e9.\r\n\r\n10:50:39:04  10:50:44:02\r\nUn cas: Pierre-Fran\u00e7ois Veillon\r\nquitte le gouvernement vaudois\r\n\r\n10:50:44:04  10:50:48:22\r\nsuite au chaos\r\ndes finances cantonales.\r\n\r\n10:50:49:00  10:50:53:17\r\nAujourd'hui, on se demande s'il faut\r\naccepter toutes les invitations.\r\n\r\n10:50:53:19  10:50:58:00\r\nAvant P.Maudet, il y a eu\r\nPascal Broulis en Russie.\r\n\r\n10:50:58:02  10:51:02:14\r\nIl devra aussi s'expliquer\r\nsur le financement de ce voyage.\r\n\r\n10:51:11:13  10:51:16:02\r\nA.FAVRE: on va parler du cas Pascal\r\nBroulis tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:51:21:14  10:51:26:02\r\nMais PS, PLR,ou autre, \u00e7a d\u00e9rape.\r\n\r\n10:51:30:03  10:51:34:14\r\nS.DESPOT: La Suisse a toujours \u00e9t\u00e9\r\nun pays comme les autres.\r\n\r\n10:51:36:02  10:51:39:19\r\nQuand on parle de corruption dans le\r\nlangage public suisse, on parle\r\n\r\n10:51:39:23  10:51:42:02\r\ntoujours d'autres pays.\r\n\r\n10:51:42:06  10:51:44:10\r\nLes cas que vous \u00e9voquez, c'est\r\namusant.\r\n\r\n10:51:44:13  10:51:48:23\r\nC'est l'arbre qui cache la for\u00eat.\r\n\r\n10:51:51:07  10:51:54:14\r\nCe sont des exemples, on les lynche\r\net on continue.\r\n\r\n10:51:54:18  10:51:59:04\r\nLa corruption est syst\u00e9mique.\r\n\r\n10:52:18:09  10:52:22:08\r\nQuand 240 membres font partie de plus\r\nde 1'000 conseils d'administration,\r\n\r\n10:52:22:12  10:52:24:17\r\nce n'est pas pour leur grande\r\nintelligence.\r\n\r\n10:52:24:21  10:52:29:08\r\nC'est ce que j'appelle une\r\ncorruption syst\u00e9mique.\r\n\r\n10:52:31:08  10:52:35:02\r\nC.LUESCHER: Il est \u00e9vident que les\r\nparlementaires suscitent l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:52:35:06  10:52:39:16\r\nde la classe \u00e9conomique,\r\nde droite et de gauche.\r\n\r\n10:52:40:20  10:52:45:08\r\nIl y a des lobbys que nous\r\nconsultons.\r\n\r\n10:52:52:03  10:52:56:14\r\nLe WWF, le lobby vert, par exemple,\r\n\u00e7a ne sent pas la corruption.\r\n\r\n10:52:56:22  10:53:01:10\r\nAujourd'hui, on vit dans un monde de\r\ntransparence totale.\r\n\r\n10:53:01:13  10:53:04:10\r\nQuiconque se pr\u00eaterait \u00e0 un\r\nquelconque acte\r\n\r\n10:53:04:13  10:53:08:00\r\nde corruption serait pris les mains\r\ndans la confiture du jour au\r\n\r\n10:53:08:04  10:53:10:10\r\nlendemain.\r\n\r\n10:53:10:13  10:53:14:03\r\nUn journaliste de la NZZ a demand\u00e9\r\nau conseil f\u00e9d\u00e9ral de donner les\r\n\r\n10:53:14:07  10:53:20:21\r\nnoms de toutes les personnes\r\nqui avaient vol\u00e9 dans l'avion de la\r\n\r\n10:53:21:01  10:53:23:10\r\nConf\u00e9d\u00e9ration avec Monsieur\r\nSchneider-Ammann.\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:27:23\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\nune seconde.\r\n\r\n10:53:28:12  10:53:31:16\r\nJ'\u00e9tais en d\u00e9l\u00e9gation officielle\r\navec des socialistes, des\r\n\r\n10:53:31:20  10:53:34:12\r\nVert'lib\u00e9raux, etc. avec Monsieur\r\nSchneider-Ammann.\r\n\r\n10:53:34:16  10:53:37:11\r\n\u00c7a fait partie du job,\r\nce n'est pas de la corruption.\r\n\r\n10:53:37:14  10:53:42:01\r\nIl existe depuis 2007,\r\n\r\n10:53:49:18  10:53:54:07\r\nune recommandation qui fait appel \u00e0\r\nnotre bon sens.\r\n\r\n10:53:55:10  10:53:59:11\r\nElle explique ce que nous pouvons\r\naccepter ou pas.\r\n\r\n10:53:59:14  10:54:04:00\r\nJe vous donne cette directive que\r\nvous pourrez dire.\r\n\r\n10:54:04:04  10:54:08:13\r\nA.FAVRE: On la mettra sur notre\r\nsite.\r\n\r\n10:54:12:22  10:54:16:19\r\nS.DESPOT: Alors pourquoi avons-nous\r\nd\u00e9bout\u00e9 une initiative demandant la\r\n\r\n10:54:16:23  10:54:19:08\r\ntransparence sur ce que les gens\r\nencaissent ?\r\n\r\n10:54:19:12  10:54:22:07\r\nPourquoi ne pas d\u00e9clarer ce qu'on\r\nencaisse ?\r\n\r\n10:54:22:11  10:54:26:20\r\nC.LUESCHER: C'est une question de\r\nvie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:54:27:22  10:54:32:11\r\nC.RUEY: Je ne peux pas accepter ce\r\nque dit Monsieur Despot.\r\n\r\n10:54:34:05  10:54:37:02\r\nJ'ai vu comment \u00e7a se passe dans\r\nd'autres pays.\r\n\r\n10:54:37:06  10:54:39:14\r\nCe n'est pas parce que nous sommes\r\nmeilleurs,\r\n\r\n10:54:39:18  10:54:44:04\r\nmais parce que notre syst\u00e8me\r\nest f\u00e9d\u00e9raliste.\r\n\r\n10:54:45:07  10:54:54:22\r\nLe syst\u00e8me suisse pour cela\r\nest plus anti corrupteur.\r\n\r\n10:55:02:05  10:55:05:15\r\nDans ce pays, il y a un surmoi\r\nr\u00e9form\u00e9 que l'on trouve dans les\r\n\r\n10:55:05:19  10:55:10:06\r\npays du Nord de l'Europe, et pas\r\ndans les pays du Sud.\r\n\r\n10:55:10:14  10:55:15:03\r\nS.DESPOT: Vous connaissez\r\nparfaitement ce monde-l\u00e0.\r\n\r\n10:55:15:12  10:55:20:00\r\nA.FAVRE: il vous reste 5 minutes,\r\nMessieurs.\r\n\r\n10:55:20:12  10:55:33:21\r\nMonsieur Reichen,\r\nvous \u00eates le correspondant au Tages.\r\n\r\n10:55:39:01  10:55:42:10\r\nVous avez parl\u00e9 du voyage en Russie\r\nde Pascal Broulis.\r\n\r\n10:55:42:13  10:55:44:16\r\nIl n'y a pas d'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:55:44:20  10:55:49:07\r\nO\u00f9 est la ligne rouge ?\r\n\r\n10:56:00:16  10:56:04:13\r\nP.REICHEN: Je trouvais surprenant de\r\nd\u00e9couvrir que Monsieur Broulis est\r\n\r\n10:56:04:17  10:56:06:15\r\nparti avec un contribuable en\r\nRussie.\r\n\r\n10:56:06:17  10:56:10:14\r\nA.FAVRE: C'est un patron de\r\npharmaceutique.\r\n\r\n10:56:10:18  10:56:13:06\r\nP.REICHEN: Il a des avantages\r\nfiscaux.\r\n\r\n10:56:13:10  10:56:17:20\r\nSon entreprise a des exon\u00e9rations\r\nfiscales.\r\n\r\n10:56:18:06  10:56:22:17\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9tonnant qu'un grand\r\nargentier...\r\n\r\n10:56:25:18  10:56:29:01\r\nA.FAVRE: Vous dites que l'affaire\r\nBroulis, l'affaire Maudet,\r\n\r\n10:56:29:05  10:56:33:09\r\nc'est le m\u00eame probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:56:33:12  10:56:37:09\r\nIl y aura un probl\u00e8me en Suisse\r\nromande...\r\n\r\n10:56:37:12  10:56:41:22\r\nP.REICHEN: Non, ce n'est pas un\r\nprobl\u00e8me en Suisse romande.\r\n\r\n10:56:42:02  10:56:45:20\r\nIl y a des conflits d'int\u00e9r\u00eats,\r\nc'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:56:46:00  10:56:49:09\r\nSi Monsieur Broulis...\r\n\r\n10:56:49:12  10:56:53:23\r\nC.LUESCHER: Il n'est pas l\u00e0 pour se\r\nd\u00e9fendre.\r\n\r\n10:56:55:17  10:56:59:13\r\nEt s'il y avait des gens de gauche\r\nen Russie ?\r\n\r\n10:56:59:17  10:57:04:03\r\nP.REICHEN: oui.\r\n\r\n10:57:07:16  10:57:10:04\r\nLa fonction de Monsieur Broulis est\r\ndiff\u00e9rente\r\n\r\n10:57:10:06  10:57:13:22\r\nque la fonction de Madame\r\nSavary.\r\n\r\n10:57:14:02  10:57:18:12\r\nC'est le grand responsable pour les\r\nfinances du canton.\r\n\r\n10:57:21:05  10:57:23:12\r\nDevant son bureau, il y avait un\r\ncertificat\r\n\r\n10:57:23:14  10:57:29:03\r\n\u00e9crit par Monsieur\r\nPaulsen.\r\n\r\n10:57:29:07  10:57:32:17\r\nMonsieur Broulis \u00e9tait nomm\u00e9\r\nchevalier de cet ordre du zodiaque.\r\n\r\n10:57:32:21  10:57:37:07\r\nIl manque de sensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:57:39:23  10:57:44:11\r\nA.FAVRE: D'\u00e9ducation de la classe\r\npolitique \u00e0 ces choses-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:57:51:11  10:57:55:08\r\nP.REICHEN: Si les employeurs voient\r\nqu'il y a une certaine amiti\u00e9 entre\r\n\r\n10:57:55:12  10:57:57:14\r\nle contribuable et Monsieur Broulis,\r\n\r\n10:57:57:18  10:58:00:22\r\nils sont tout de suite inform\u00e9s\r\nqu'il ne faut rien toucher.\r\n\r\n10:58:01:02  10:58:03:09\r\nIl y a un conflit d'int\u00e9r\u00eats qui est\r\n\u00e9vident.\r\n\r\n10:58:03:12  10:58:06:02\r\nC-A.KAST: On manque de discernement,\r\nde r\u00e8gles ?\r\n\r\n10:58:06:06  10:58:08:09\r\nC-A.KAST: Oui.\r\n\r\n10:58:08:12  10:58:12:04\r\nM\u00eame si les gens sont persuad\u00e9s\r\n\r\n10:58:12:08  10:58:16:18\r\nqu'ils agissent dans l'int\u00e9r\u00eat de\r\nleurs fonctions,\r\n\r\n10:58:24:10  10:58:26:21\r\nqui ne violent pas les devoirs de\r\nleur charge,\r\n\r\n10:58:26:23  10:58:30:03\r\naccepter des avantages\r\nparce qu'on est dans cette charge\r\n\r\n10:58:30:07  10:58:34:01\r\ncr\u00e9e l'image qu'il y a un lien entre\r\nces avantages, d\u00e9truit la confiance\r\n\r\n10:58:34:05  10:58:38:14\r\ndes citoyens envers ses \u00e9lus\r\n\r\n10:58:40:16  10:58:44:07\r\net alimente les pressions, ou les\r\ngroupes qui aimeraient faire des\r\n\r\n10:58:44:11  10:58:48:20\r\npressions car \u00e7a marche.\r\n\r\n10:58:49:17  10:58:53:19\r\nLe simple fait d'accepter des\r\ncadeaux de cette ampleur\r\n\r\n10:58:53:23  10:58:58:09\r\nest probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:59:13:09  10:59:17:21\r\nJ'aimerais rappeler, que les O.N.G.\r\nqui luttent contre la corruption...\r\n\r\n10:59:25:11  10:59:29:22\r\nOnt dit: \"les points faibles\r\ndu syst\u00e8me sont \u00e0 rechercher du c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:59:30:11  10:59:33:04\r\ndes pressions subtiles pouvant \u00eatre\r\nexerc\u00e9s\r\n\r\n10:59:33:06  10:59:39:12\r\nsur les acteurs politiques\r\net judiciaires.\"\r\n\r\n10:59:44:22  10:59:49:11\r\nA.FAVRE: On va finir l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:59:50:09  10:59:54:21\r\nG-O.SEGOND: C'est vrai que Pierre\r\nMaudet n'a pas \u00e9t\u00e9 transparent.\r\n\r\n10:59:59:12  11:00:04:00\r\nMais quand on commence \u00e0 \u00eatre\r\ntransparent, o\u00f9 s'arr\u00eate-t-on ?\r\n\r\n11:00:06:03  11:00:09:23\r\nEst-ce qu'on va demander un examen\r\nm\u00e9dical, est-ce qu'on va demander un\r\n\r\n11:00:10:03  11:00:14:12\r\nexamen physique, psychique ?\r\n\r\n11:00:20:15  11:00:23:19\r\nD'exp\u00e9rience personnelle, je\r\nn'aurais jamais pass\u00e9 le test\r\n\r\n11:00:23:23  11:00:24:21\r\nd'examen physique.\r\n\r\n11:00:24:23  11:00:27:02\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 sous\r\ndialyse durant des ann\u00e9es.\r\n\r\n11:00:27:04  11:00:29:21\r\nPersonne\r\nne s'en est rendu compte.\r\n\r\n11:00:29:23  11:00:32:04\r\nJ'ai pu exercer mon mandat.\r\n\r\n11:00:33:04  11:00:36:04\r\nEntre la transparence et la\r\ncomp\u00e9tence et l'efficacit\u00e9,\r\n\r\n11:00:36:06  11:00:40:22\r\nje pr\u00e9f\u00e8re cette deuxi\u00e8me.\r\n\r\n11:00:41:20  11:00:45:13\r\nPierre Maudet a l\u00e0 des qualit\u00e9s\r\nqu'il a d\u00e9montr\u00e9es durant 12 ann\u00e9es.\r\n\r\n11:00:45:17  11:00:50:03\r\nIl est comp\u00e9tent et efficace.\r\n\r\n11:00:54:17  11:00:59:05\r\nA.FAVRE: Merci 1'000 fois \u00e0 tous\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n11:00:59:09  11:01:03:18\r\nOn m'indique que 70 % de personnes\r\npensent\r\n\r\n11:01:03:22  11:01:08:07\r\nque Pierre Maudet ne peut pas rester\r\nen place selon notre sondage.\r\n\r\n11:01:09:06  11:01:13:16\r\nMerci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 si\r\nnombreux \u00e0 r\u00e9agir et \u00e0 nous suivre.\r\n\r\n11:01:13:20  11:01:16:05\r\n\u00c0 la semaine prochaine pour un\r\nnouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:16:09  11:01:20:10\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040646\r\nDate de transcription : 08-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:36) [92%] : \r\nJ'ai besoin de dire ce soir au genevoise et oh, je ne vois que j'ai cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9, que \u00e7a n'est pas admissible que je regrette profond\u00e9ment que \u00e7a nous met dans une situation d\u00e9licate que j'aurais souhait\u00e9 \u00e9viter je souhaite pouvoir l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:39 > 0:02:32) [91%] : \r\nPierre Maudet plie mais ne rompt pas, voil\u00e0 ce qu'on peut dire ce soir \u00e0 21 heures 24 apr\u00e8s une semaine totalement survolt\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve et peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0, cette s\u00e9quence que vous venez voir, c'\u00e9tait il y a 2 heures exactement chez notre confr\u00e8re Pascal D\u00e9caillet sur les monts Bleus le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Pierre Maudet admet, je cite : avoir contourn\u00e9 esquiver, dit le contraire de la v\u00e9rit\u00e9 sur le financement de son voyage priv\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi, il dit avoir cach\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 pour pr\u00e9server sa famille 17 un peu Oberli fricot\u00e9 dans sa version : il pr\u00e9sente ses excuses aux Genevois, dans une lettre ouverte mais mais mais parce que c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui compte, il reste en fonction et laisse la justice faire son travail autour de lui, le Conseil d'\u00c9tat Genevois fait prudemment, dirons-nous, en lui retirant quelques unes de ses pr\u00e9rogatives, alors Pierre Maudet peut-il tenir sur le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler comme d'habitude, et peut-\u00eatre plus que d'habitude, vos commentaires, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 des centaines \u00e0 donner votre avis sur les r\u00e9seaux Facebook Twitter hashtags Infrarouge, vous connaissez la chanson et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Kast, pr\u00e9sident du Parti Socialiste Genevois, elle a plaid\u00e9 jeudi \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e7a \u00e0 la d\u00e9mission de Pierre Maudet, jugeant sa position intenable, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national \u00e0 Gen\u00e8ve, il d\u00e9fend Pierre Maudet insiste sur la pr\u00e9somption d'innocence dont il doit b\u00e9n\u00e9ficier, Slobodan Despot, \u00e9diteur, directeur d'anti- presse il a connu la crise politique alors qu'il officiait comme Spin Doctors d'Oscar Freising en Valais, Claude Ruey, ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois lib\u00e9ral, ancien conseiller national, ancien pr\u00e9sident de de Sant\u00e9suisse, ancien beaucoup d'chose il conna\u00eet les m\u00e9canismes du pouvoir et il nous expliquera que c'est probablement au au Conseil d'\u00c9tat, que tout s'est jou\u00e9 Rapha\u00ebl Leroy r\u00e9dacteur en chef de Radio laquelle One FM, il est le journaliste de cette affaire, m\u00eame s'il s'est fait un peu grill\u00e9 la politesse au d\u00e9but par la Tribune de Gen\u00e8ve, mais ce sont des choses qui arrivent, David Haeberli, journaliste, chef de la r\u00e9daction genevoise du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:03:07) [88%] : \r\nQuand il d\u00e9cryptera avec nous tout \u00e0 l'heure, les cons\u00e9quences politiques de ce s\u00e9isme Cantonales : Philippe Reichen, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui correspondant suisse romande du Tages-Anzeiger le pour les intimes, la a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, lui, d'autres affaires fiscales et touristique dans un autre canton voisin \u00e0 propos d'un autre ministre PLR que certains ne conna\u00eetront peut-\u00eatre, on en parlera peut-\u00eatre aussi et puis enfin Guy-Olivier Second, conseiller d'\u00c9tat radical l\u00e9gendaire Genevois, homme d'\u00c9tat tacticien hors Pair, il est en quelque sorte le parrain de, de, de Pierre Maudet il sera ce soir aussi un peu notre parrain et puis une autre figure tut\u00e9laire, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:30) [89%] : \r\nGrosse, grosse, grosse \u00e9mission ce soir, on est en Direct, j'ai dit r\u00e9agissez sur Facebook sur les r\u00e9seaux, si vous avez rat\u00e9 le d\u00e9but, c'est possible si vous viviez dans une grotte depuis une semaine on vous r\u00e9sumera la la, dans quelques instants, la la s\u00e9quence mais d'abord j'ai envie de vous entendre c'est trop parl\u00e9 car Kast vous achetez des explications, l'acte de contrition de de Pierre Maudet, j'ai un peu menti, je suis d\u00e9sol\u00e9, laissons la justice circuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:30 > 0:04:29) [92%] : \r\nNon j'ai pas trouv\u00e9 \u00e7a convaincants pour \u00eatre tr\u00e8s clair d'abord la mani\u00e8re dont il pr\u00e9sente les choses, il dit j'ai cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9 en disant \u00e7a, il continue \u00e0 cacher une partie de la v\u00e9rit\u00e9, parce qu'il n'a pas cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9, il a \u00e9chafaud\u00e9 une version erron\u00e9e d\u00e9faite et pour moi, on est dans un discours qui est qui est diff\u00e9rent, c'est une chose de cacher la v\u00e9rit\u00e9, c'est autre chose, de venir devant les institutions genevoises devant ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat devant les d\u00e9put\u00e9s, Genevois et de raconter une version mensong\u00e8re, c'est la diff\u00e9rence est pas purement s\u00e9mantique, sinon elle n'est pas purement s\u00e9mantique pour moi elle est vraiment fondamentale est fondamentale dans le rapport de confiance envers les institutions, que voulez-vous pour r\u00e9pondre aujourd'hui aux gens qui disent tous les politiciens sont des menteurs, ils sont tous pourris, regardez m\u00eame Pierre Maudet en fait partie, moi je me sens salie entendent politicienne et je je je ne suis pas, je ne pense pas qu'il ait vraiment pris la mesure de ce qui, de cette erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:29 > 0:04:36) [81%] : \r\nDe cette erreur, qui sont les chefs nous sont fort, je me sens salie, c'est un petit malaise dans le mot minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:36 > 0:05:49) [90%] : \r\nC'est la d\u00e9monstration qu'on est d\u00e9j\u00e0 en plein d\u00e9bat politique parce que je crois que chacun qui fait de la politique autour de cette table \u00e0 reconna\u00eetre que si il est \u00e0 la place de l'autre et dire exactement ce que l'autre dit : si vous voyez ce que je veux dire il \u00e9tait, je dois reconna\u00eetre \u00e0 l'honn\u00eatet\u00e9 que lorsque des gens de gauche ont vot\u00e9, je pense \u00e0 aller Ferrazino des pas gagner d'autres, la liste est longue, longue, \u00e0 droite comme comme \u00e0 gauche d'ailleurs, peut-\u00eatre, h\u00e9 bien c'est toujours l'opposition le parti oppos\u00e9 qui qui qui s'\u00e9poumone, \u00e9crit \u00e0 la d\u00e9mission au scandale etc donc si on part sous cet angle politique, alors \u00e9videmment on peut, on peut finalement se hurler dessus pendant une heure, moi j'aimerais dire ceci : ce soir, j'aimerais dire que je parle comme avocat il est tr\u00e8s facile de s'enferrer dans le mensonge, parce que, en fait, il faut prendre, il faut utiliser une strat\u00e9gie de d\u00e9part qui est fausse, et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est aussi, on va faire, premi\u00e8res pens\u00e9es tout \u00e0 l'honneur ce soir de Pierre Maudet et finalement c'est ce qui fait ce soir de lui un v\u00e9ritable homme d'\u00c9tat et sa grandeur politique que tout le monde lui reconnaissait jusqu'aujourd'hui, c'est de prendre le virage, m\u00eame tardivement peut-\u00eatre le virage est un peu tardif, n\u00e9anmoins, il a parl\u00e9 aux Genevois, les yeux dans les yeux, il a reconnu des erreurs Ilham reconnu du mensonge, allons, allons jusqu'au bout du du processus et je crois qu'il le fait maintenant de mani\u00e8re tout \u00e0 fait sinc\u00e8re et honn\u00eate et je crois qu'il faut lui en rendre gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:49 > 0:06:03) [91%] : \r\nIl l'a fait tardivement, trop tardivement, on le verra, c'est : c'est l'un des objets de c'\u00e9tait mission mais j'ai dit, peut-\u00eatre certains d'entre vous n'ont pas tous les \u00e9l\u00e9ments de cette affaire rocambolesque un peu surr\u00e9aliste, ont dit certains, en t\u00eate, alors je vous propose un retour pr\u00e9cis sur la s\u00e9quence avec Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:07:09) [91%] : \r\nTout commence plut\u00f4t discr\u00e8tement une petite accroche en Une de La Tribune pour l'intrigant voyage de Pierre Maudet, mais d\u00e9j\u00e0 la journaliste Sophie Rosalie, souligne que le magistrat peinent \u00e0 dire qu'il y a pay\u00e9 quoi Pierre Maudet, parle d'un d\u00e9placement priv\u00e9 en famille et avec un cercle d'amis, il \u00e9voque aussi des rencontres par hasard avec les dirigeants des \u00c9mirats Arabes Unis mais 4 jours plus tard, le minist\u00e8re public, je ne vois ouvre une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre X pour acceptation d'un Avantage car le voyage pour toute la famille en place Business 4 nuits dans la suite Rallye jeunes de l'hyper luxueux Emirates Palace, la loge pour le Grand Prix de F1 gagn\u00e9 par Nico Rosberg, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, plusieurs dizaines de milliers de francs car le Grand Prix d'Abou Dhabi est synonyme de tr\u00e8s tr\u00e8s grands prix, alors qui a pay\u00e9 un ami Genevois affirmait Pierre Maudet en mai sans sourciller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:09 > 0:07:18) [88%] : \r\nLa personne qui m\u00e9ritait un ami, je ne vois que obtenu, lui, ce qu'on appelle les paquets de de la part de sa connaissance sur place il y a rien de plus et rien d'\u00e9tonnant \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:18 > 0:07:30) [86%] : \r\nLa connaissance sur place un certain Sa\u00efd Busta ni organisateur d'un voyage que Pierre Maudet affirme encore priv\u00e9s des explications d\u00e9moli par le minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:30 > 0:07:42) [94%] : \r\nLa Maison du prince h\u00e9ritier a pris \u00e0 sa charge les vols et l'h\u00e9bergement, plusieurs dizaines de milliers de francs Sa\u00efd Boustany n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans le financement, sa motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e dans le but de dissimuler la v\u00e9ritable source de financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:43 > 0:07:52) [97%] : \r\nLe minist\u00e8re public a demand\u00e9 la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet afin de pouvoir le poursuivre le Grand Conseil doit se prononcer ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:56 > 0:08:16) [84%] : \r\nRapha\u00ebl Leroy si vous qui \u00e9tait je qui \u00e9tiez j'ai dit le 1er sur cette affaire, c'\u00e9tait avant, entre votre ping-pong jubilatoire pour les journalistes sur avec la Tribune de Gen\u00e8ve et et Sophie Rosalie, racontez-nous juste un peu la jeunesse vous avez cette information, vous vous posez des questions \u00e0 Pierre Maudet enfin quelque sorte, vous \u00eates le 1er auquel il ne manque jamais ce privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:16 > 0:10:20) [89%] : \r\nChez ce magnifique privil\u00e8ge effectivement moi j'ai eu vent de cette information, en f\u00e9vrier 2016, donc on est 3 ou 4 mois apr\u00e8s le voyage, je fais une enqu\u00eate et au mois de mai, fin mai 2016 je prends contact avec Pierre Maudet pour qu'il me dise sa version \u00e9tant donn\u00e9 que j'avais suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments finalement pour le confronter \u00e0 toutes ces versions et c'est vrai que la version qui me tient et tr\u00e8s curieuse puisque il y a un 1er mai o\u00f9 il me r\u00e9pond de mani\u00e8re un peu sibylline oui, non, de mani\u00e8re assez effectivement cat\u00e9gorique sans donner beaucoup d'explications et puis d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il ont puisque il dit qu'il n'a pas, c'est un voyage priv\u00e9 qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par les autorit\u00e9s officielles que il \u00e9t\u00e9 avec des amis, ou plut\u00f4t invit\u00e9 par des amis prenant en charge une partie du d\u00e9placement et puis le lendemain \u00e0 5 heures du matin, pour \u00eatre tout \u00e0 fait exact il me renvoie Mail de justification en disant qu'il y a il il veut au final changer sa derni\u00e8re sa derni\u00e8re phrase en disant : j'ai pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par des amis, mais je vais avec des amis, j'\u00e9tais avec des amis, Abou Dhabi et puis l\u00e0, il commence \u00e0 parler de chiffres, donc il dit : voil\u00e0, j'ai pay\u00e9 4000 francs pour un vol en Business class avec ma femme, mes 3 enfants, \u00e7a para\u00eet d\u00e9j\u00e0 un peu bizarre 4000 francs pour un voleur alors est comme \u00e7a, nous prenons en donne une capture d'\u00e9cran si on veut de de Bookingcom Booker ce point com, je me souviens plus et effectivement on voit on lit sterling soit pourquoi cette Utah sterling 2500 lits sterling alors effectivement, moi j'ai, je me suis amus\u00e9 \u00e0 faire la m\u00eame chose en fact-checking tout simplement, j'\u00e9tais sur le m\u00eame site, dans les m\u00eames conditions avec Etihad Airways, c'\u00e9tait en Business class pour 5 personnes avec des enfants en bas-\u00e2ge cette termes qui quand m\u00eame plein pot, effectivement je trouve 3900 francs, je me dis bon, peut-\u00eatre qu'il dit, apr\u00e8s tout, la v\u00e9rit\u00e9, sauf que en-dessous du montant, il y a un petit bouton rouge qui marqu\u00e9 ce mythe donc avec ma souris j'ai cliqu\u00e9 sur ce match, quand on voit la soumettre et puis ensuite on arrive sur une nouvelle fen\u00eatre qui au fond multiplier ce montant par 5 le nombre de passagers, \u00e7a change, je pense que Pierre Maudet n'a simplement pas cliquer sur ce mythe \u00e0 5 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:21 > 0:10:38) [89%] : \r\nDonc un 1er mensonge et puis ensuite est-ce que vous, c'est \u00e7a qui se passe finalement question du Cher il est pris dans la lumi\u00e8re des phares, en l'occurrence celle de Rapha\u00ebl Leroy et puis et puis il se prend les pieds dans le tapis, puis ensuite il est a oblig\u00e9 d\u00e9roule une histoire de construire un r\u00e9cit de plus en plus bricoler pour pour pour pour simplement ne pas perde la face quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:38 > 0:13:41) [89%] : \r\nAlors je crois que lui a commenc\u00e9 \u00e0 donner des explications, je note que vous estimez qu'ils, elles sont pas tout \u00e0 fait satisfaisante, ce que je peux comprendre mais il faut pas oublier l'enqu\u00eate judiciaire et que Pierre Maudet, devra s'expliquer principalement devant la justice en ce qui concerne les d\u00e9tails de cette int\u00e9rieur, on va pas, n\u00e9anmoins, il y a de toute \u00e9vidence personne au-dessus de tout soup\u00e7on qui est Pierre Maudet, qui un jour se prend les pieds dans le tapis et et j'imagine que, psychologiquement, pour ne pas admettre qu'il s'est pris les pieds dans le tapis, h\u00e9 bien ils se recoupent dans plusieurs tapis successifs et puis un jour, hier, avant hier, au fond, tr\u00e8s r\u00e9cemment, tr\u00e8s r\u00e9cemment, il se dit : \u00e7a suffit, je suis en train de raconter des salades, des salades aux Genevois \u00e7a dessert \u00e7a dessert ma personne mais \u00e7a dessert la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve parce que Pierre Maudet repr\u00e9sente la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, et donc il rectifie, me semble-t-il, au dernier moment il rectifie la situation et on doit \u00e9videmment admettre aujourd'hui ne sont pas compl\u00e8tement aveugle que Pierre Maudet a commis une faute politique et que cette faute politique, mon parti, qui se r\u00e9unit demain la jugera et la condamnera pour ce qui elle ados maintenant collectif l\u00e0 tout le pays et pas du tout collectif Pierre Maudet, je crois, a reconnu qu'il avait menti, s'il a menti au public ce qu'il a menti \u00e0 son propre parti, ce qu'il a \u00e9galement mont\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, tout \u00e7a c'est sur l'attaque maintenant, nous devons apporter un jugement partie \u00e0 cette \u00e0 ce \u00e0 ce comportement, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, j'imagine, vous y reviendrez plus tard et notre parti devra r\u00e9agir demain, mais je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire ce soir que nous consid\u00e9rons qu'il s'agit d'une faute, c'est une faute s\u00e9rieuse et que, en tant que parti nous la condamnons permettez-moi juste 10 secondes 10 secondes parce qu'seconde vous \u00eates tr\u00e8s froid quoi de prendre ma casquette de vice- pr\u00e9sident du parti suisse je serais absolument intransigeant compte Pierre Maudet, s'il avait menti \u00e0 propos de l'existence d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, alors qu'il a \u00e9t\u00e9 entendu par le groupe lib\u00e9ral- radical au Champ d'f\u00e9d\u00e9ral or et j'en ai la preuve je lui avais demand\u00e9, \u00e0 ce stade je l'dis mais dans d'autres m\u00e9dias, je peux affirmer, la main sur le coeur et et preuves \u00e0 l'appui, que Pierre Maudet ignorait l'existence d'une d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, il n'a donc pas fauss\u00e9 par des omissions de sa part, le processus \u00e9lectoral qui a conduit \u00e0 l'\u00e9lection d'Ignacio Cassis et pour moi c'\u00e9tait extr\u00eamement important de pouvoir constater que Pierre Maudet, n'a pas, tu l'existence d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, moi de vous garder 10 secondes une faute s\u00e9rieuse, vous dites est-ce que au PLR on pardonne une faute s\u00e9rieuse est-ce on pardonne 2000 faut toutes les fautes sont pardonnables maintenant, elles ont de toute \u00e9vidence des cons\u00e9quences, elles ont d\u00e9j\u00e0 eu aujourd'hui puisque le Conseil d'\u00c9tat a pris un certain nombre de d\u00e9cisions, et une fois encore, moi je ne suis pas le Parti lib\u00e9ral, je ne vois je suis certes membres du du comit\u00e9 directeur qui qui se qui se r\u00e9unit demain, mais je crois que tout le monde, admettra qu'une faute politique qui a \u00e9t\u00e9 commise et, en l'\u00e9tat, je m'arr\u00eate ici parce que nous avons eu ce soir les les anguilles mes aveu contrit de Pierre Maudet, qui agit comme un comme un homme d'\u00c9tat, ce soir et et et apr\u00e8s nous jugerons en fonction de, de, de, des \u00e9v\u00e9nements tels qu'ils se sont produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:41 > 0:13:48) [82%] : \r\nJuste un mot encore rappellera pourquoi il vous ment, il peut pas dire le 1er jour de la moi j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le cheikh c'est chic d'\u00eatre invit\u00e9 par un ch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:48 > 0:14:26) [86%] : \r\nSeulement je savais pas j'ai pas la j'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, je veux dire il me manque, c'est manifeste, j'essaie un peu de gratter, voil\u00e0 je, je, non par exemple, la preuve de son versement de 4000 francs j'ai pas une preuve, facture, il peut, il peut juste la fournir, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est, c'est juste une preuve, il ne l'a jamais fourni donc voil\u00e0 apr\u00e8s pourquoi il ment, bah c'est un peu toute la question qu'est-ce qui adh\u00e8re ce voyage au fond parce que c'est juste une invitation officielle du du Cher et au fond, de quoi, il a parl\u00e9 avec les les \u00e9mirs puisqu'elles ont rencontr\u00e9 2 donc de quoi il a parl\u00e9, et \u00e7a, \u00e0 ce stade et \u00e0 ce jour, on ne sait toujours pas de quoi il a parl\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:27 > 0:14:43) [84%] : \r\n\u00e0 nous, journalistes, finalement d'aller gratter pour pour expliquer de quoi pour r\u00e9v\u00e9ler de quoi ils ont, ils ont parl\u00e9 Kast qu'est-ce qui est probl\u00e9matique dans cette affaire, se demande qu'est-ce qui est pass\u00e9 par la t\u00eate de Pierre Maudet qu'-ce qui probl\u00e9matique le fait d'avoir accept\u00e9 une invitation, un voyage priv\u00e9 pay\u00e9 par un ch\u00e8que ou le fait d'avoir invent\u00e9 une histoire pour le couvrir ou le camouflet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:43 > 0:15:01) [93%] : \r\nAlors je pense que les 2 sont probl\u00e9matiques, mais la premi\u00e8re question appartient \u00e0 la justice, donc, pour ma part \u00e0 la premi\u00e8re question, elle doit \u00eatre trait\u00e9e sous l'angle du droit p\u00e9nal, men\u00e9s par les procureurs et seulement ceux-ci pourront dire si ce voyage \u00e9tait probl\u00e9matique si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:01 > 0:15:04) [78%] : \r\nClimatique, \u00e7a veut dire est-ce que \u00e7a enfreint le code p\u00e9nal et ce qui fait qu'un Avantage vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:04 > 0:16:09) [91%] : \r\nEst-ce que c'est constitutif d'une infraction p\u00e9nale ou pas, et \u00e7a, \u00e7a appartient effectivement \u00e0 la justice ce volet l\u00e0 l'autre volet, l'autre volet, \u00e0 mon avis appartient effectivement \u00e0 tout le monde \u00e0 la classe politique aux citoyens puisqu'il y a on est v\u00e9ritablement dans la question du rapport de confiance et et de du mensonge, il va plus loin, qui se que de simplement son je veux dire politique, c'est aussi pour moi, ce comportement ce mensonge est aussi la preuve d'un m\u00e9pris des institutions et c'est \u00e7a qui pour moi est le plus choquant, \u00e7a ne colle pas du tout, effectivement avec l'image de Pierre Maudet, \u00e7a je le reconna\u00eetrai avec socialiste soit du temps ou D\u00e9couvrez chose qui sont assez d\u00e9stabilisante aujourd'hui mais je \u00e7a ne colle en tout cas pas du tout avec l'image que moi je me faisais de sa personne, \u00e7a je, je le reconnais tr\u00e8s volontiers, mais aujourd'hui j'apprends que ce conseiller d'\u00c9tat, a pu aller devant la commission de contr\u00f4le, la commission de gestion du Sion de commissions de gestion de la sous- commission \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:09 > 0:16:23) [90%] : \r\nQuestion organisationnelle mais qui a des pr\u00e9rogatives particuli\u00e8res et \u00e9tal\u00e9 devant cette commission mentir et \u00e7a pour moi c'est extr\u00eamement choquant et c'est surtout aussi une violation claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:24 > 0:16:32) [85%] : \r\nDu serment que Pierre Maudet a pris t en la cath\u00e9drale lors du discours de Saint-Pierre avec les au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:32 > 0:16:42) [88%] : \r\nMoi, j'ai appris Pierre Maudet \u00e9tait un homme ce soir, voyez-vous, oui parce que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, tout le monde consid\u00e9rait que c'\u00e9tait une sorte de de surhommes, il sait pas partie des \u00eatre humains, politiques normaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:42 > 0:16:48) [88%] : \r\nD'ailleurs un peu, c'est pas du tout un peu les m\u00e9dias, c'est pas \u00e0 cause des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:48 > 0:17:22) [89%] : \r\nIl l'ont mont\u00e9 au firmament et qui ont toujours admir\u00e9 de mani\u00e8re peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9 tout ce que faisait Pierre Maudet, tant mieux et si aucune jalousie, donc moi de je vous dire pourquoi, parce que pour le Parti lib\u00e9ral, c'\u00e9tait lib\u00e9ral- radical pour le PLR, c'\u00e9tait une locomotive, vous avez vu son \u00e9lection et aujourd'hui on se rend compte que cet homme qui a toujours \u00e9t\u00e9 au service des institutions et personne aujourd'hui ne peut pointer du doigt une seule de ces actions qui ont \u00e9t\u00e9 contraires \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public, cet homme reconna\u00eet qu'il a commis une erreur et et peut-\u00eatre que c'est \u00e7a le le scoop de la soir\u00e9e c'est que Pierre Maudet a commis une erreur, h\u00e9 ben tant mieux Pierre Maudet est enfin, on est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:22 > 0:18:12) [86%] : \r\nIl me dit, arriv\u00e9 second, je profite de votre pr\u00e9sence, merci 1000 fois d'\u00eatre avec nous, j'ai montr\u00e9 2 photos qui vont certainement \u00e9voqu\u00e9 des souvenirs chez vous, c'est une pi\u00e8ce que vous devez conna\u00eetre, c'est la salle du Conseil d'\u00c9tat, la Tour Baudet l\u00e0 ou face r\u00e9unit une fois par semaine et puis \u00e0 des fresques magnifiques du XVIIe si\u00e8cle au mur de 504 je crois, pr\u00e9cis\u00e9ment, on repr\u00e9sente les membres du petit conseil, l'anc\u00eatre du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois membre du petit conseil avec les mains coup\u00e9es et beaucoup ont-ils les mains coup\u00e9es, il y a un texte sortie de de l'exode Mo\u00efse qui est qui l'explique juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qui dit tu ne prendras point de dos car le don aveugle les prudents et renverse les paroles justes Pierre Maudet, l'homme d'\u00c9tat, sens de l'\u00c9tat est-ce qu'on peut imaginer que pendant toutes les s\u00e9ances, il n'est pas regard\u00e9 la fresque qui \u00e9tait en face de lui qu'il avertissait pourtant du funeste destin qui l'attendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:12 > 0:18:49) [91%] : \r\nOui, la s\u00e9ance tous les mercredis, donc je pense que il prend l'habitude d'entr\u00e9e la salle la contempler dans tous ses d\u00e9tails, moi je connais Pierre Maudet depuis pr\u00e8s de 25 ans, je suis convaincu que Serge, v\u00e9ritable homme de pouvoir, il l'a dit d'ailleurs ce soir mais je suis aussi convaincu que c'est pas un homme d'argent, alors dans le cas particulier, il y a pas veinard, il a accept\u00e9 en cadeau important c'est s\u00fbr, apr\u00e8s il a pris des libert\u00e9s avec la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:50 > 0:19:12) [88%] : \r\nLibre quoi il l'affaire moi je pense qu'il sait surtout menti \u00e0 lui- m\u00eame et menti \u00e0 lui- m\u00eame, pas pour tromper l'opinion publique, ses coll\u00e8gues le Grand Conseil ou le PLR menti \u00e0 lui- m\u00eame, parce qu'il essayait de prot\u00e9ger sa famille, d'une pol\u00e9mique publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:13 > 0:19:16) [86%] : \r\nLe comme Tartarin, Tarascon s'est convaincu son propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:17 > 0:19:42) [90%] : \r\nSi seulement il a lui- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 beaucoup de gens qui se mentent \u00e0 eux- m\u00eames, notamment quand ils ont des diagnostics m\u00e9dicaux ou qu'ils ont de mauvaises nouvelles, etc, alors moi je crois que dans le cas particulier, il a fait un nom au maire mais je sais aussi que par l'observation de la nature humaine, quand des personnes intelligentes, font des b\u00eatises, c'est toujours des tr\u00e8s grosses b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:42 > 0:19:44) [81%] : \r\nIl y a, c'est \u00e0 la mesure de la l'emploi du personnage l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:44 > 0:20:00) [94%] : \r\n\u00e0 la mesure de Pierre Maudet, c'est une tr\u00e8s grosse b\u00eatise mais il y a pas d'argent public en cause, c'est de l'argent priv\u00e9, il y a pas un sou du contribuable et puis d'autre part, il y a pas le d\u00e9but d'une preuve d'une contrepartie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:00 > 0:20:10) [86%] : \r\nRapha\u00ebl : il a quelque chose profiter je vous donne un part tout de suite que Claude ont ensuite Slobodan Despot il y a quelque chose qu'on en profite, puisque vous \u00eates l'enqu\u00eateur aujourd'hui autour de ce de cette, de ce plateau sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:11 > 0:20:26) [85%] : \r\nIl y a quelque chose qui du vous Christian, un ancien beaucoup quoi il d\u00e9non\u00e7ait notamment \u00e0 ou trompez pas d'accord, j'avais, j'avais cru comprendre du du communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re public que vous \u00e9tiez la personne qui avait d\u00e9nonc\u00e9 les faits \u00e0 la police, maman j'ai mal compris, vous avez tr\u00e8s mal l'accord auquel vous n'\u00eates non moi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:26 > 0:20:31) [89%] : \r\nIl n'est pas le d\u00e9nonciateur, mais je dirais qu'il a l'enqu\u00eateur, il y a un \u00e9l\u00e9ment dont on parle pas du tout, on va parler, on va en parler une minute c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:32 > 0:20:48) [84%] : \r\nEt dont Dominique Pierre Maudet, ni personne ne parle, c'est cette galaxie d'homme d'affaires qui tournent, qui tournent autour de lui on d\u00e9couple chose un d\u00e9lai 2, on parle de professionnels du de l'immobilier, c'est le celle qu'on qu'on nous parle de l'homme d'affaires libanais, on sait pas exactement de quoi il s'agit des non qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:48 > 0:20:49) [91%] : \r\nDonc \u00e7a c'est un c'est c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:50 > 0:20:59) [90%] : \r\nQuand on est Pierre Maudet, qu'on a le sens de l'\u00e9tat des choses qu'on a un peu le nez Fun du flair en politique et ce qui a pas une lumi\u00e8re rouge l\u00e0 qui doit s'allumer quand on fr\u00e9quente ce genre de milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:59 > 0:21:47) [85%] : \r\nJe vous laisserai lui poser la question pour moi \u00e7a veut dire, moi j'ai pas partie Abou-Dhabi voil\u00e0 mais on en revient toujours mensonge pourquoi il ment l\u00e0 peut-\u00eatre que les ses amis libanais font partie de l'\u00e9quation pourquoi pourquoi pourquoi est-ce qu'il ne dit pas toute la v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0- dessus encore une fois aujourd'hui dans son acte de contrition, comme vous dites, il ne parle pas de ses amis libanais, \u00e0 aucun moment il n'ont fait r\u00e9f\u00e9rence, il dit que \u00e7a aille Boustany existe, voil\u00e0 cette Bissanet existe qui sont tr\u00e8s bien, il existe, on savait tout ce qu'il existait le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public, lui, on parle des amis libanais, ils disent qu'effectivement ils ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce voyage \u00e0 l'organisation de ce voyage donc comment, pourquoi, qu'est ce qu'ils attendent peut-\u00eatre un retour de de cette organisation du voyage, on ne sait pas et \u00e7a c'est encore une question qui est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:47 > 0:21:50) [82%] : \r\nDonc encore beaucoup, beaucoup de questions ouvertes de r\u00e9ponses \u00e0 apporter Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:50 > 0:23:05) [86%] : \r\nOui, moi, quand j'ai appris cette affaire, je n'ai absolument stup\u00e9fait parce que connaissant Pierre Maudet justement la carri\u00e8re qu'il a fait des choix qui l'a op\u00e9r\u00e9 Olivier seconde vie Jennifer allusion, comment se fait- il qu'on puisse faire une chose pareille, la premi\u00e8re chose avoir quand on est magistrat, c'est d'\u00eatre prudent par rapport aux cadeaux par rapport \u00e0 si peu importe, \u00e7a se voit tout donner des exemples v\u00e9cus, d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, on se dit : mais c'est bizarre comme vous venez de dire quelqu'un qui a connaissance aussi subtil des choses, bon, cela dit, le fait d'\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi encore jusqu'\u00e0 maintenant, c'est pas un Crime, donc voil\u00e0, alors pourquoi est-ce qu'il manque, alors j'essayais d'avoir une interpr\u00e9tation bienveillante qui consiste \u00e0 dire : aujourd'hui comme homme public on est constamment, homme ou femme publique on est constamment soumis au soup\u00e7on, on est constamment critiqu\u00e9 il y a qu'\u00e0 voir ce qui se dit sur Facebook etc des horreurs, je me suis demand\u00e9, dans une certaine mesure, s'il avait eu peur de ces r\u00e9actions l\u00e0 et c'est pour \u00e7a qu'il avait mont\u00e9 cette combine cette cette image- l\u00e0 c'est une autre interpr\u00e9tation que la protection de la famille, peut-\u00eatre qu'elle se combine mais en tout cas je n'arrive pas \u00e0 comprendre que quelqu'un qui ait les qualit\u00e9s qui a puisse en arriver l\u00e0, alors les Allemands disent Lugano c'est Bahre\u00efn, elle les et les mensonges en d\u00e9mentant des gens courtes et c'est clair que quand on en en se faire attraper par la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:05 > 0:23:23) [89%] : \r\nMaintenant, non, mais l\u00e0, la situation aujourd'hui \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle on parle, c'est qu'il s'est excus\u00e9, qu'on lui retir\u00e9, on en parlera une partie de ses pr\u00e9rogatives et que le Conseil d'\u00c9tat, ainsi que le 1er int\u00e9ress\u00e9 laisse la justice faire son travail, c'est, c'est c'est tenable c'est possible faute avou\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, Claude Ruey, vous qui \u00eates un fin connaisseur de \u00e9quipe des rouages du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:23 > 0:24:38) [90%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend de sa capacit\u00e9 de r\u00e9silience, moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 que ces derniers jours, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit une lettre \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s, PLR ce qui montre que certaines forces, il vient d'\u00e9crire une lettre ouverte sur son sur son blog sur son son site, il vient de faire l'acte de contrition qu'on qu'on a vu le Conseil d'\u00eatre assembl\u00e9 accorder un minimum de confiance, hein, il y a une forme de coll\u00e9gialit\u00e9 assez forte, moi je sais, je connais \u00e7a parce que je me suis trouv\u00e9 dans les m\u00eames circonstances dans des des circonstances diff\u00e9rentes mais dans le coll\u00e8ge o\u00f9 nous avons saisies, un coll\u00e8gue de ses comp\u00e9tences et m\u00eame de son d\u00e9partement Pierre-Fran\u00e7ois Veillon pour pas le nommer, oui, je voulais pas le nommer, mais puisque vous nommez c'est de \u00e7a qu'il s'agit d'une on avait saisi sur bien s\u00fbr ce que fait public on a dessaisi de ses comp\u00e9tences et on l'a fait \u00e0 l'acteur du coll\u00e8ge en le maintenant un d\u00e9partement en lui donnant un autre d\u00e9partement, donc on voit bien que dans un coll\u00e8ge, la premi\u00e8re chose, c'est d'essayer de trouver des solutions qui permettent que l'\u00c9tat puisse continuer \u00e0 fonctionner et puis s'il y a une rupture de confiance, alors \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est plus difficile, j'ai l'impression mais s'est vu de l'ext\u00e9rieur, que le Conseil d'\u00c9tat de Gen\u00e8ve avec les d\u00e9cisions qu'il a prises aujourd'hui les premi\u00e8res d\u00e9cisions qu'il a pris de la semaine pass\u00e9e, d\u00e9cision qu'il a prise aujourd'hui semble avoir une grande coh\u00e9sion et \u00e7a vous semble avoir une grande confiance aussi dans Pierre Maudet, qui n'a jamais trahi le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'activit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:38 > 0:24:42) [86%] : \r\nIl a menti \u00e0 ses coll\u00e8gues, alors \u00e9videmment aussi un probl\u00e8me dans le fonctionnement d'mais il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:42 > 0:24:48) [95%] : \r\nLa pas travailler dans dans la mani\u00e8re de g\u00e9rer ces dossiers jusqu'\u00e0 plus ample inform\u00e9, bien s\u00fbr, il y a la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:48 > 0:26:15) [90%] : \r\nAbsolument, c'est en fonction de ce mensonge pas pardon de vous contredire ce mensonge \u00e9tait connu, aujourd'hui, il a \u00e9t\u00e9, me semble-t-il, parfaitement mis sur la table lors de la s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat, et c'est en fonction de ses mensonges et sur ces trop connaissance de la d'avoir cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9, que le Conseil d'\u00c9tat a pris un certain nombre de mesures institutionnelles, donc on voit que le Conseil d'\u00c9tat et arrive \u00e0 prendre des mesures qui permettent \u00e0 la fois \u00e0 Pierre Maudet, de rester au poste qui est le sien et de pr\u00e9server d'une part les institutions \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e9galement dans les relations avec d'autres corps constitu\u00e9s, je parle \u00e9videmment et principalement du minist\u00e8re public qui doit effectivement men\u00e9 son enqu\u00eate et donc du c\u00f4t\u00e9 politique, je dirais qu'en l'\u00e9tat, tout a \u00e9t\u00e9 fait et puis maintenant, c'est \u00e0 la justice lorsque le Grand Conseil aura lev\u00e9 l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet, de faire son travail, il y a un communiqu\u00e9 comme la relative absolument, mais comme l'a dit tr\u00e8s justement et tr\u00e8s loyalement, d'ailleurs, car l'casse il b\u00e9n\u00e9ficie comme tout citoyen de la pr\u00e9somption d'innocence et pourra se d\u00e9fend l'avait dit, si pas, se d\u00e9fend et peut-\u00eatre un dernier point sur ce sujet, c'est pas parce que il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commis une infraction, \u00e0 supposer m\u00eame qu'on en lise les \u00e9l\u00e9ments j'ai qu'il sera alors qu'elle est condamn\u00e9e parce que la cl\u00e9 de vo\u00fbte du droit p\u00e9nal, c'est l'intention et il faudra d\u00e9montrer que Pierre Maudet a voulu commettre une infraction p\u00e9nale et l\u00e0 \u00e9videmment les standards sont assez \u00e9lev\u00e9s, mais \u00e7a c'est de l'histoire future.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:15 > 0:26:25) [86%] : \r\nEt pour l'instant, Pierre Maudet r\u00e9put\u00e9 innocent exactement merci Christian L\u00fcscher Slobodan Despot vous avez suit cette affaire depuis votre valet mystique, vous avez bronz\u00e9, c'\u00e9tait en montagne, de toute \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:25 > 0:26:41) [83%] : \r\nOui, \u00e7a m'a, \u00e7a m'obligeait descendre au moins 3000 m\u00e8tres et et peut-\u00eatre m\u00eame en dessous du niveau de la mer, \u00e0 voir ce que j'entends, parce que entendre ce que Jean-Claude pardon, excusez-moi, je vois que Monsieur L\u00fcscher et concilier qui nous a fait un tr\u00e8s grand num\u00e9ro d'avocats, d'ailleurs, ce soir c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:41 > 0:26:46) [78%] : \r\nJe \u00e9tais peut faire si je les viticulteurs, c'est vous qui arrive avec une autruche cher mais quand quoi les membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:46 > 0:27:40) [87%] : \r\nJe, je, je ne suis pas, pas du genre j'pas du genre moi le moralisateur moi la corruption dans la vie, dans la vie politique, \u00e7a, \u00e7a a toujours exist\u00e9, \u00e7a me d\u00e9range \u00e7a d\u00e9range tout le monde le le plus l'homme le plus corrompu du 19\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait tol\u00e9rance de si l'homme qui a sauv\u00e9 la France du congr\u00e8s de Vienne lorsqu'on pond\u00e8re le toute h\u00e9 bien finalement on pr\u00e9f\u00e8re avoir un Talleyrand corrompu qu'un ministre vertueux qui aurait permis le d\u00e9mant\u00e8lement de la France, ceci dit il faut nommer les choses par leur nom, alors Monsieur L\u00fcscher a \u00e9t\u00e9 brillant en disant il a menti l\u00e0 je j'ai j'ai j'ai compt\u00e9 4 fois le verbe, la rentr\u00e9e moi j'le je n'ai pas dit la v\u00e9rit\u00e9, ce que cela r\u00e9v\u00e8le de lui est beaucoup plus grave qu'une faute politique, \u00e7a veut dire qu'il est incapable de gouverner, parce qu'il ne reconna\u00eet pas les mots, il ne reconna\u00eet pas la valeur des choses, tout le monde ici, dit-il, seulement lui dit : j'ai pas dit la v\u00e9rit\u00e9 quand vous lisez \u00e7a va \u00eatre ouvert, ce qui fait 2 pages serr\u00e9es, d'abord pour la lire parce que cette c'est imprim\u00e9 tr\u00e8s petit parce que c'est un petit PDF vous savez pas lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:40 > 0:27:52) [69%] : \r\nT\u00e9l\u00e9phone portable \u00e7a ou l'\u00e9cole ou sur le t\u00e9l\u00e9phone portable et oui mais tout le monde, un Avantage : la police, \u00e7a n'est apr\u00e8s pr\u00e9disant fait si vous vous on vous a fait aimaient beaucoup les sous le vous en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:52 > 0:28:22) [85%] : \r\nBah, si on fait pas \u00e7a va pas entrer dans moulin de la litt\u00e9rature je vois donc on continuera de dire surtout sur t\u00e9l\u00e9phone portable cette ce sont 2 pages serr\u00e9es, moi j'ai essay\u00e9 de lire et je me suis, je me suis retrouv\u00e9 dans l'\u00eele Feydeau, le fait d'eau le le Vaudeville, c'est le c'est le c'est le r\u00e8gne du quiproquo et de la p\u00e9riphrase la p\u00e9riphrase c'est j'ai pas dit la v\u00e9rit\u00e9, tout le monde sait qu'il a menti, lui dit : j'ai pas dit la v\u00e9rit\u00e9 : le quiproquo c'est ben j'ai cru que c'\u00e9tait un ami d'un ami qui financ\u00e9 \u00e7a c'est c'est vous savez dans leurs p\u00e9rip\u00e9ties dans Feydeau, la dame dit oh, j'ai cru que j'entre dans la chambre de mon mari, bah c'\u00e9tait pas lui c'est trop faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:22 > 0:28:30) [90%] : \r\nJean-Claude dans l'ancienne version l\u00e0, permettez-moi de vous le dire aujourd'hui, il a reconnu que le voyage avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:30 > 0:29:07) [87%] : \r\nC'est bien la version d'aujourd'hui, excusez-moi, non le dit, je crois que j'ai cru que c'\u00e9tait un ami d'un ami, c'est comme la dame, j'ai fait, qui croit qu'il est entr\u00e9 dans la chambre de son mari, c'\u00e9tait pas son mari voil\u00e0 m\u00eame qu'il la com\u00e9die humaine qui se poursuit, enfin, il faut le reconna\u00eetre comme elle est, je veux dire c'est c'est c'est c'est \u00e7a qui, moi, moi \u00e7a ne me pose beaucoup plus de probl\u00e8mes que quelqu'un, un homme qui est r\u00e9put\u00e9 \u00eatre un homme de d\u00e9cision, un homme de pouvoir, comme, comme l'a dit monsieur second ne se ne se reconnaissent pas aujourd'hui, alors qu'il est accul\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, en utilisant les mots face au public qui sont ceux que nous avons utilis\u00e9s ici et vous son avocat les avez utilis\u00e9 et est incapable de dire je m'en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:07 > 0:29:21) [85%] : \r\nJ'aimerais juste pr\u00e9ciser que je ne suis absolument pas son avocat pr\u00e9cieux n'ont jamais rien comme comme donc toujours en l'occurrence, en l'occurrence dans du PLR suisse, vous nous dites \u00e7a va donc je crois c'est que, voyez ce qui a mal nommer les choses c'est ajouter oui monsieur Camus, c'est parce que c'est un Feydeau, c'est le vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:21 > 0:29:24) [83%] : \r\nSoeur de dire \u00e7a, c'est \u00e0 lui de dire \u00e7a, parce que c'est lui qui est le magistrat en cure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:24 > 0:30:05) [87%] : \r\nSi Olivier Second on va sortir de, de, de Camus de Feydeau et et des citations, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, vous l'avez suivi depuis ses d\u00e9buts, est-ce que \u00e7a peut tenir, \u00e7a se passe plut\u00f4t mal depuis son depuis \u00e0 la fois la d\u00e9cision du comit\u00e9 du comit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, ce matin, et de son acte de contrition tout \u00e0 l'heure, le PSE, le Parti socialiste s'\u00e9trangle, qu'il n'ait pu participer, ce serait, ce serait le sujet dans notre Infrarouge au d\u00e9bat le concernant au sein du coll\u00e8ge, les Verts d\u00e9noncent le le le le le le risque institutionnel, la police, les policiers sont furieux : c'est pas possible, \u00e7a vous para\u00eet on, on sent que m\u00eame le PLR, nous dit c'est tr\u00e8s instable, c'est, c'est c'est compliqu\u00e9 sur le plan institutionnel, nous dit Alexandre, le pr\u00e9sident du PLR est-ce que vous \u00eates au moins d'accord avec lui que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:06 > 0:31:30) [87%] : \r\nCelle \u00e9poques de la cur\u00e9e, oui, c'est une vieille aura m\u00e9diatique d'abord l'\u00e9chec ensuite l'archet et puis apr\u00e8s, lynch\u00e9 par rapport aux institutions, la capacit\u00e9 de gouverner qu'\u00e9voquait Monsieur Despot moi ce que j'observe, c'est que le Conseil d'\u00c9tat a vot\u00e9, a adopt\u00e9 le projet de budget 2019 qu'il l'a adopt\u00e9 le plan financier de la l\u00e9gislature qui cadre les affaires de PF 17 la fiscalit\u00e9 des entreprises et il a adopt\u00e9 son programme de l\u00e9gislature donc essentiel au fait vous au conseil d'\u00e9tat, il y a 3 de gauche droite droite il y a Pierre Maudet comme pr\u00e9sident, ils ont adopt\u00e9 ces 3 gros piliers de la l\u00e9gislature, sans avoir, \u00e7a veut dire que dans un syst\u00e8me coll\u00e9gial Pierre Maudet, malgr\u00e9 ses ennuis \u00e0 la capacit\u00e9 de r\u00e9unir de d\u00e9gager des convergences et d'arriver \u00e0 un consensus et d'\u00e9viter une \u00e7a c'est la preuve que le Conseil de temps fonctionne Claude maman, il a pris des mesures, bon, vous les avez \u00e9voqu\u00e9es, c'est des mesures qui aussi \u00e9t\u00e9 prise sans vote si j'ai bien compris qu'elles me paraissent raisonnables et rationnels il faut pas que les institutions soit gouvern\u00e9 par les \u00e9motions ni que ceux qui les habitent ou qui les incarnent prennent leurs d\u00e9cisions en fonction de l'\u00e9motion du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:30 > 0:31:33) [94%] : \r\nClaude vous souscrivez ou pas, pas tout \u00e0 fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:33 > 0:32:16) [90%] : \r\nPartiellement au-del\u00e0 de l'\u00e9motion du moment, la question de savoir s'il pourra tenir d'abord, \u00e7a sera la suite de l'enqu\u00eate, bien entendu, s'il \u00e9tait condamn\u00e9, je crois qu'il pouvait pas tenir m\u00eame s'il est pas condamn\u00e9, vu la situation dans laquelle on est cela d\u00e9pendra non seulement du Conseil d'\u00c9tat, et j'ai vu, conc\u00e9dait, a \u00e9t\u00e9 coll\u00e9giale effectivement travaill\u00e9 de mani\u00e8re correcte mais \u00e7a d\u00e9pendra aussi du regard des autres, \u00e7a d\u00e9pendra du regard des collaborateurs, \u00e7a d\u00e9pendra des regards de la population, \u00e7a d\u00e9pendra du du regarder DD des subordonn\u00e9s et 10 organisations avec lesquelles on travaille est-ce que on va me regarder moi Pierre Maudet comme quelqu'un de fiable ou est-ce qu'au contraire on va dire maintenant ce la plus pouvoir on va plus travailler avec lui et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre la difficult\u00e9, alors peut-\u00eatre que le temps lui permettrait de le faire, seul l'avenir nous le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:16 > 0:32:26) [90%] : \r\nAlors, va, continue de se poser la question de savoir comment le le canton, les institutions, le Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve peut continuer \u00e0 tourner dans ces conditions, un peu, un peu d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e mais on vous a pos\u00e9 la question \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:27 > 0:33:08) [91%] : \r\nChers amis internautes et t\u00e9l\u00e9spectateurs ce que vous pensez-vous de cette situation est-ce qu'on vous a demand\u00e9 sur Facebook si oui ou non il pouvait Pierre Maudet rester en fonction, h\u00e9 bien alors, \u00e9taient plus de 600 ce qui est pas mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ce \u00e0 ce sondage et vous \u00eates et vous \u00eates 66 pourcent 2 tiers \u00e0 penser que non, il ne peut pas rester en fonction alors, on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, \u00e7a veut dire que vous \u00eates quand m\u00eame un tiers \u00e0 penser que oui, la plupart des gens vot\u00e9 avant l'acte de contrition oui Pierre Maudet peut rester en fonctions, David Haeberli, bonsoir, vous \u00eates, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure du chef de la r\u00e9daction genevoise du temps est-ce que le canton que vous observez que vous ausculter votre \u00e9quipe, vous para\u00eet en \u00e9tat de fonction en \u00e9tat de marche aujourd'hui ou c'est trop bringuebalants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:10 > 0:34:00) [89%] : \r\nC'est un peu t\u00f4t pour le dire, je pense, vous avez parl\u00e9 d'une semaine, r\u00e9volt\u00e9, vous parliez d'\u00e9motion qui aurait un avant, et et voil\u00e0, je pense qu'il y a \u00e7a fait partie de toute cette affaire, il faut en prendre compte Pierre Maudet, c'est ce petit bonhomme qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par la TSR \u00e0 l'\u00e9poque que devant la Treille \u00e9tait boutonneux et puis, il parlait du Parlement des jeunes \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont l'engagement des jeunes et les jeunes l'ont vu grandir, c'est la conqu\u00eate du pouvoir, c'est balzacien c'est Stendhal, c'est pour nous, on a des r\u00e9f\u00e9rences culturelles, ce soir, voil\u00e0, je pense que l\u00e0 il y a il y \u00e9t\u00e9 chaude exaltant dans sa rage, sa carri\u00e8re et c'est aussi pour \u00e7a que le moment qu'on est en train de vivre, il y a beaucoup de Genevois qui qui ont l'impression que c'est pas possible c'est c'est pas lui, il y a cette carri\u00e8re, l\u00e0 c'\u00e9tait lent qu'il y a des r\u00e9alisations qui sont indiscutables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:00 > 0:34:09) [80%] : \r\nPratiquement aujourd'hui la Russie, un probl\u00e8me de Leadership au Conseil de leader, c'est lui et non mais c'est fini l'aile non mais c'\u00e9tait lui jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:09 > 0:34:48) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a c'est fini ce chapitre est fini, parce que la la maman conqu\u00eate du pouvoir pour Pierre Maudet, maintenant je pense que Reagan \u00e9tape tr\u00e8s importante ou au sein du Conseil d'\u00c9tat, il peut manifestement plus et l\u00e0 je parle pas des, des, des, des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises fin ou des d\u00e9cisions de justice, etc, il ne peut manifestement plus exercer le Leadership qu'il avait jusqu'\u00e0 maintenant, il y a un nouvel \u00e9quilibre \u00e0 trouver entre, je pense, le vice- pr\u00e9sident par exemple Monsieur, Anton Hodgers et Montpellier a, par exemple, qui est son suppl\u00e9ant pour les questions de s\u00e9curit\u00e9, donc voil\u00e0, il y a, il y a un nouvel \u00e9quilibre \u00e0 trouver, apparemment ils sont solidaires, le coll\u00e8ge est solidaire mais \u00e7a veut pas dire que les gens sont roul\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:48 > 0:35:16) [87%] : \r\nCulture encore un instant sur le destin des des grands dossiers politiques \u00e0 Gen\u00e8ve Carla casse il y ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure que le le programme de l\u00e9gislature le plan financier ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s il y a quand m\u00eame d'\u00e9normes dossiers de la l\u00e9gislature qui qui arrive, qui viendront tout seuls la r\u00e9forme fiscale le la la caisse de pension le statut de la fonction publique, j'en oublie, je n'oublie certainement avec ce conseil d'\u00c9tat fragilis\u00e9 comme \u00e7a, vous pensez que l'\u00e9quipe est capable de fonctionner parce que c'est, c'est c'est on est pas doit naviguer, par temps de temp\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:16 > 0:35:31) [90%] : \r\n\u00e9coutez, moi je ne suis pas dans l'\u00e9quipe, donc je peux pas savoir en le ramenant conscience si ils sont capables de fonctionner avec cette r\u00e9organisation organisationnel, hein, c'est comme \u00e7a que j'intitule ce communiqu\u00e9 de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:31 > 0:35:44) [88%] : \r\nC'est peut-\u00eatre disons on une minute, il a \u00e9t\u00e9 en gros dessaisi de ses pr\u00e9rogatives de d'interaction avec le minist\u00e8re public, \u00e7a c'est pour la s\u00e9curit\u00e9 et puis pour ce qui est de la pr\u00e9sidence, on veut enlever toutes les t\u00e2ches de repr\u00e9sentation de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais garde le titre de pr\u00e9sident pardon veut se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:44 > 0:35:56) [87%] : \r\nDonc, ce que ce que moi je voulais dire c'est que moi je, moi je travaille dans un dans un coll\u00e8ge plus petits mais \u00e9galement aux coll\u00e9giens sera-t-il ex\u00e9cutifs la ex\u00e9cutif donnait, j'ai pas choisi mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:58 > 0:36:13) [81%] : \r\nMais, heureusement, pas tous, donc j'ai je crois dire que si j'ai, on m'avait demand\u00e9 mon avis auraient choisi mais \u00e7a pas tout \u00e0 fait le principe, c'est tr\u00e8s facile, c'est vrai, tous les, tous bien, tr\u00e8s tr\u00e8s vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:13 > 0:36:24) [92%] : \r\nPour cette l\u00e9gislative, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas de la pr\u00e9c\u00e9dente puisque certains se rappelleront que j'ai le film bonheur de si\u00e9ger, Christopher et je pense que la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:25 > 0:36:36) [96%] : \r\nDu mensonge en s\u00e9ance est quelque chose de fondamental pour les r\u00e8gles du jeu pour pouvoir continuer \u00e0 se respecter pour pouvoir continuer \u00e0 travailler en collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:36 > 0:36:39) [82%] : \r\nAujourd'hui, l'action a \u00e9t\u00e9 totalement escamot\u00e9 par Antonio dire vice- pr\u00e9sident c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:39 > 0:37:07) [88%] : \r\nJ'aimerais juste quand m\u00eame g\u00e8re une chose parce que Monsieur nous dit \u00e0 monsieur Maudet a ouvert les yeux et il a commis il y a fallu quand m\u00eame un communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re public extr\u00eamement de pour que Monsieur Maudet Auvelaisien c'est pas assez, elle n'est pas venu tout seul, mettons la 2\u00e8me chose c'est que pendant le week- end encore Monsieur Maudet envoy\u00e9 un Mail \u00e0 l'entier de ses collaborateurs en r\u00e9it\u00e9rant ses mensonges apr\u00e8s le communiqu\u00e9 presse donc l'ouverture des yeux n'a pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:07 > 0:37:21) [86%] : \r\nPersonne qui viole le secret de fonction en personne venu me voir avec un Mail qui souhaite en passant, elle produit une infraction bien conscient puisqu'on pas cens\u00e9 remettre \u00e0 l'ext\u00e9rieur des mails qu'il re\u00e7oit dans le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:21 > 0:37:37) [75%] : \r\nJ'ai fait fonction marche \u00e0 visiblement pas service, donc il y a 2000 pardon fonction c'est encore quelque chose de relativement important, pardon je vous interromps plus mais j'aimerais bien aussi m'exprimer sur ce qui sur Internet, de la mani\u00e8re vous avez rapidement termin\u00e9 quand m\u00eame cass\u00e9 puis Bruxelles ou parler d'\u00c9ric Stauffer, Pierre-Alain de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:38 > 0:38:08) [93%] : \r\nMoi, aujourd'hui, \u00e0 la question qui se pose c'est de savoir si Claude, conseiller d'\u00c9tat pense pouvoir continuer \u00e0 faire confiance \u00e0 Pierre Maudet si telle n'est pas le cas, je vois pas comment ils pourront continuer \u00e0 travailler ensemble, \u00e7a c'est fondamental et je vois pas comment, en tant que collaborateur de Pierre Maudet, on peut continuer \u00e0 respecter un chef qui a encore menti, il y a moins de 48 heures \u00e0 ses collaborateurs, qui a tenu une version qui n'est pas conforme \u00e0 la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:08 > 0:38:19) [93%] : \r\nEt comme disait Monsieur, dit encore une fois, cache la v\u00e9rit\u00e9 en disant j'ai cach\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 parce que non, il n'a pas cach\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9, il a menti et c'est pas les m\u00eames termes, et \u00e7a n'a pas le m\u00eame sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:19 > 0:40:10) [90%] : \r\nOui, allez maintenant Christian L\u00fcscher, merci beaucoup, on n'est pas l'accord sur cette question, on pourrait en 4 heures, de savoir si il a dit ou ce soir, si c'est un acte de contrition sinc\u00e8re ou pas, moi je pense que c'est sinc\u00e8re, \u00e0 partir de l\u00e0, le le Conseil d'\u00c9tat, Conseil d'\u00c9tat, c'est par la cour de r\u00e9cr\u00e9ation de, de, d'une \u00e9cole de 2\u00e8me primaire, le Conseil d'\u00c9tat, c'est le corps constitu\u00e9s, \u00e9lu par le peuple Genevois pour mettre en oeuvre un programme de l\u00e9gislature pour le pour le d\u00e9cider et puis pour le mettre en oeuvre au nombre des id\u00e9es, des \u00e9l\u00e9ments politiques fondamentaux pour l'avenir de Gen\u00e8ve partageant cet avis sur la m\u00e9thode il y a un projet fiscal 17 qu'on est en train de voter aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et qui devra ensuite \u00eatre transpos\u00e9 dans la l\u00e9gislation cantonale, il en va de l'avenir de Gen\u00e8ve, alors moi je rends hommage \u00e0 l'ensemble des conseillers d'\u00c9tat, de gauche, de droite, du centre de mettre de c\u00f4t\u00e9 leurs leurs \u00e9gos voir leurs opinions personnelles parce que je suis certain que chacun d'entre eux a sa propre opinion sur la sinc\u00e9rit\u00e9 ou non de de monsieur Maudet, moi, je r\u00e9p\u00e8te que je le je le crois sinc\u00e8re aujourd'hui, mais c'est tout \u00e0 l'honneur des gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple ne Genevois pour former un coll\u00e8ge de dire que, en d\u00e9pit de ce qui se passe, il faut continuer \u00e0 travailler en coll\u00e8ge pour le bien de la politique genevoise, vous savez aussi bien que moi que ni vous ni moi ni le le Conseil d'\u00c9tat, ni le pape du Grand Conseil peut destituer Pierre Maudet, donc il est l\u00e0, il a marqu\u00e9 ce soir apr\u00e8s avoir demand\u00e9 pardon au pape, je ne vois il a marqu\u00e9 sa volont\u00e9 de continuer, il y \u00e0 partir de l\u00e0, je suis certain qu'il a dit exactement la m\u00eame chose au Conseil d'\u00c9tat, ce matin, et le Conseil d'\u00c9tat a jug\u00e9 assez sinc\u00e8re pour consid\u00e9rer que ce coll\u00e8ge l\u00e0 tels qu'ils fonctionnent depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et depuis qu'il est en fonction le 1er juin sauf erreur marche bien et que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, de mettre de c\u00f4t\u00e9 des querelles partisanes pour aller de l'avant pour le bien de Gen\u00e8ve Slobodan c'est pas soulever le doigt coup positivement 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:10 > 0:40:19) [86%] : \r\nSamedi, oui, mais ce qui est ce qui m'\u00e9tonne, a d'abord d'abord Monsieur Maudet n'est pas tellement d'autre choix que de que de ce que de que de vouloir continuer parce que il ne sait rien faire d'autre est un politicien professionnel qui n'a jamais eu d'autres mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:19 > 0:40:41) [81%] : \r\nVous la vous verser dans l'insulte n'est pas du, enfin bon, donc je j'\u00e9tais l\u00e0, il a un master en droit, il pourrait tr\u00e8s bien ce que c'est tr\u00e8s bien, bien s\u00fbr, mais enfin, son m\u00e9tier, sa politique mais politique \u00e7a tr\u00e8s beau m\u00e9tier vrai il l'a tr\u00e8s bien exerc\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant et tout, \u00e7a me va bien, je, je, je vous ai pas coup\u00e9 la parole, ce que je veux dire c'est qu'en m\u00eame temps, j'aurais peut-\u00eatre n'est-ce que continuez continuez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:41 > 0:41:54) [86%] : \r\nJe veux dire quand m\u00eame, c'est que quand m\u00eame, remettez les choses en perspective, imaginez qu'au lieu de payer, je ne sais combien, quand on dit des dizaines de milliers de francs vous avez \u00e9volu\u00e9 les journalistes pr\u00e9sents, vous avez de 50 55000 francs il y a des gens qui, qui ont vot\u00e9 pour Monsieur que pour Monsieur Maudet, qui votent \u00e0 Gen\u00e8ve, qui vivent avec 50000 francs toute l'ann\u00e9e pour lui c'est un week- end, imaginez que celui qui a pay\u00e9 ce voyage le lui donner en esp\u00e8ces imaginez qui lui a offert un petit appartement sur la sur la c\u00f4te croate \u00e0 la place d'offrir un un week- end Abou Dhabi il gicle tout de suite, donc il a il faut il faut pond\u00e9rer ces choses, on dit \u00e7a, \u00e7a n'a rien co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve je regrette, mais j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que \u00e7a co\u00fbte \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, qu'on sache pourquoi l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, investi 50000 francs monsieur monsieur second avant l'\u00e9mission, nous a dit : ah ben vous savez Abou-Dhabi, c'est un peu le le Locarno arabe, tout le monde s'y retrouve, c'est tr\u00e8s bien pour les affaires, h\u00e9 ben si tout le monde s'y retrouve et c'est tr\u00e8s bien pour les affaires monsieur monsieur Maudet en homme politique dynamique prometteur responsable de dire : mais \u00e9coutez, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 me payer ce voyage s'arr\u00eater tr\u00e8s propre, ce que ce soit le ch\u00e8que, de le ch\u00e8que de d'Abou Dhabi, qui le paye, c'est tr\u00e8s compromettant pour lui, il faut mettre les, les, les, les, les, les noms sur les choses, Claude et m\u00eame juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:54 > 0:42:15) [84%] : \r\nClaude c'est compromettant jusqu'\u00e0 maintenant, c'est pourquoi, a prouv\u00e9 qu'il aurait \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalement coupable on le autre terme j'ai aux autres noms moralement je dis ce que le Parlement c'est moralement je discute pas, mais c'est une erreur, c'est mais c'est m\u00eame une grosse faute mais, mais \u00e7a n'est encore pas p\u00e9nale c'est c'est uniquement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:15 > 0:42:29) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on est en train de parler des soutiens et voit que la question du soutien et vraiment hiver il y a \u00e7a va \u00eatre \u00e9videmment ce qui va nous occuper pendant les, les, les semaines et peut-\u00eatre m\u00eame les mois \u00e0 venir, figurez-vous qu'Yvan Perrin, qui a aussi eu quelques probl\u00e8mes lui avec qui a eu connu quelques moments on va dire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:29 > 0:42:56) [89%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la magie sur Facebook et nous dit \u00e0 propos de de de votre parti, fin du parti, Christian L\u00fcscher, le soutien du PLR \u00e0 son endroit, \u00e0 l'endroit de Pierre Maudet va fondre comme neige au soleil lorsque la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales 2019 commencera ce qu'il en train de nous dire Yvan Perrin ici, c'est que Pierre Maudet par ce mensonge ou parfum est devenu toxique est-ce que \u00e0 long terme quand on devient toxique en politique, on devient film on on fait griller une bonne fois pour toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:56 > 0:43:39) [89%] : \r\nMais c'est le danger que je je d\u00e9crivais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a d\u00e9pendra du regard des gens, la capacit\u00e9 de pardonner des gens, la capacit\u00e9 d'oubli des gens ou pas et la capacit\u00e9 bien s\u00fbr du personnage de rebondir et d'agir conform\u00e9ment au bien public, \u00e7a c'est clair et c'est clair que \u00e7a n'est pas ma tasse de th\u00e9 que d'agir ainsi, moi si je vais vous donner un anecdote quand je suis entr\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, j'ai fait couper la dinde de No\u00ebl offerte aux conseillers d'\u00eatre \u00e0 parler les les prisons de Gordes, j'ai fait couper la le don en fait couper la grande r\u00e9volution en disant, mes coll\u00e8gues, \u00e7a ne va pas que nous recevions une dinde \u00e0 No\u00ebl, vous me direz, c'est pas tout \u00e0 fait un voyage \u00e0 Abou Dhabi : on est jeune, mais nous pr\u00e9voyons qu'\u00e0 l'\u00e9poque on pensait tout \u00e0 coup que le regard public l'changer sur les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:39 > 0:43:44) [88%] : \r\nChristian, chose qu'il faut s'attendre \u00e0 de votre parti, le l\u00e2che en rase campagne, quand quand justement on sera en pleine campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:44 > 0:44:26) [91%] : \r\nAlors notre partie seulement va pas se r\u00e9unir, il a discut\u00e9, \u00e9videmment que la question du soutien s'opposent, il faut \u00eatre honn\u00eate, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre de bonne foi, il faut \u00eatre objectif, c'est certain, mais la question du soutien, elle se fait d'abord il y a une nuit qui va, qui va passer, c'est toujours qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir 24 heures avant de prendre des d\u00e9cisions et puis, comme pour toute d\u00e9cision, il y a des plus il y a des mois, on fait une pause et d'int\u00e9r\u00eat, il faut reconna\u00eetre que le bilan de Pierre Maudet, tout le monde le reconna\u00eet autour de cette table est exceptionnelle et qui plaident en sa faveur d\u00e8s l'instant o\u00f9 il reconna\u00eet qu'il a fait une faute, qui est une faute d'une certaine gravit\u00e9, h\u00e9 bien on peut tenir maintenant une discussion ouverte et sinc\u00e8re au sein de notre parti, elle aura lieu, et chacun fera valoir son point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:26 > 0:44:32) [88%] : \r\nAbsolument, parce qu'on est brillant et qu'on fait des scores canons, la justice doit \u00eatre plus cl\u00e9mente, c'est ce que vous \u00eates en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:32 > 0:44:59) [91%] : \r\nNon, absolument pas, mais je pense exactement comme monsieur second que le fait d'\u00eatre Pierre Maudet brillant politicien d'une Intelligence foudroyante capable de prendre des d\u00e9cisions extr\u00eamement vite, il lui a \u00e9t\u00e9 dans ce cas, pr\u00e9judiciable et puis il y a aussi le fait de, de, d'une difficult\u00e9 que tout un chacun a de reconna\u00eetre qu'il a commis une faute si vous fa\u00eetes arr\u00eater sur l'autoroute A les vous avez roul\u00e9 \u00e0 160 et que la police vous demander \u00e0 combien vous vouliez vous allez dire 140 c'est humain, c'est comme \u00e7a chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:44:59 > 0:45:06) [84%] : \r\nOn essaye de minimiser ce minimiser celle de Milan, mais chacun sait tout \u00e0 fait humain d'essayer de minimiser minimiser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:06 > 0:45:26) [88%] : \r\nAutre faute et je comprends tr\u00e8s bien, mais je comprends tr\u00e8s bien la situation de Pierre Maudet, qui commet une faute qui est sans cons\u00e9quence sur l'exercice de sa fonction qui est sans cons\u00e9quence sur les finances de la R\u00e9publique tristesse terrible Christian L\u00fcscher et quand on est politique, c'est dommage nature politique qui vraiment mentir de traverser 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:26 > 0:46:01) [90%] : \r\nLa preuve, c'est qu'il a menti, si on prend le nombre de minutes d'activit\u00e9 de Pierre Maudet en politique depuis voyait boutonneux \u00e0 la TSR au Parlement des jeunes, il y en a des dizaines et des dizaines de milliers et l\u00e0 pendant une ou 2 secondes en 2016 imagine quand il est interrog\u00e9 par la presse, il prend une mauvaise d\u00e9cision et apr\u00e8s c'est la spirale et je r\u00e9p\u00e8te ce que je disais au d\u00e9but de cette \u00e9mission r\u00e9p\u00e9ter pour la presse, moi c'est mentir, c'est tr\u00e8s facile et tomber, se laisser se laisser prendre dans la spirale du mensonge, c'est extr\u00eamement facile et Pierre Maudet il sorti de cette spirale aujourd'hui et je crois que c'est tr\u00e8s bien \u00e7a, que c'est un homme d'\u00c9tat, il y a un vrai, un vrai suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:01 > 0:46:03) [87%] : \r\nSlobodan Despot qui ensuite j'aimerais poser question David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:03 > 0:46:09) [82%] : \r\nSi, si c'est si c'est votre \u00e9chelle de valeurs et votre \u00e9chelle morale fait un autoportrait de la classe politique qui n'est vraiment pas tr\u00e8s, tr\u00e8s flatteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:09 > 0:46:15) [85%] : \r\nComme on peut en par Scoubidou Ferrazino Pagani, etc, parce que si on commence \u00e0 faire des pas, ils ont peur que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:16 > 0:46:29) [79%] : \r\nMais il y a pas, il n'y a pas eu parce que vous, je veux dire ce il faut pas compter, ils ont pas de 10 il n'y a pas de sens pourquoi c'\u00e9tait leur qui n'ont pas vid\u00e9o chat Fod\u00e9 sc\u00e9nario pour essayer de les cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:29 > 0:46:36) [89%] : \r\nVous avez si vous avez commis des infractions dans tous les partis, l\u00e0, on le sait bien, oui, en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:36 > 0:46:42) [86%] : \r\nEn ce moment m\u00eame dans la monnaie unique, c'est vous qui parlez c'est la seule grande pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:43 > 0:46:59) [85%] : \r\n\u00e0 Vevey en municipal devenait ainsi interne pour avoir trich\u00e9 c'est malheureusement humain, personnellement je le condamne, je fais partie du canal lib\u00e9ral historique ou pour nous le surmoi et l'\u00e9thique protestante domine sur ce qui est la corruption, c'est tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:59 > 0:47:01) [86%] : \r\nSlobodan Despot despote pour terminer votre donc ce n'est pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:01 > 0:47:29) [87%] : \r\nC'est, c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s simple, je veux dire, et \u00e7a n'a pas de cons\u00e9quences, j'ai moi j'entends des gens dire, mais il a cach\u00e9 les raisons de son voyage, qui sait, vous savez le complot, \u00e7a va vite, qui sait si son id\u00e9e farfelue et tr\u00e8s bizarre de, de, de cr\u00e9er une formation pour les imams qui s'av\u00e8re \u00eatre un \u00e9norme fiasco ici \u00e0 Gen\u00e8ve n'est pas li\u00e9 \u00e0 ces voyages de danse dans ces pays l\u00e0 tant qu'ils cachent les raisons de ces voyages, h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s pr\u00e9judiciable que le soup\u00e7on va rester tant qu'on n'aura pas, on sera pas aller voir o\u00f9 il faudrait, au fond, les soup\u00e7ons reste et \u00e7a, \u00e7a a des cons\u00e9quences, vous savez tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:29 > 0:47:44) [87%] : \r\nDavid Delos Reyes va devoir encha\u00eener mais j'aimerais quand m\u00eame vous profitez repr\u00e9sente pour poser une question est-ce que on est en train d'y r\u00e9pondre en partie la mais est-ce que ce qui se passe aujourd'hui l'affaire Pierre Maudet pr\u00e9disent pr\u00e9judiciable \u00e0 l'ensemble de la classe politique en entretenant cette id\u00e9e que tous pourris, tous ceux achetable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:44 > 0:48:06) [83%] : \r\nMais je suis pas je suis pas si s\u00fbr que que \u00e7a le est-ce que vraiment l'affaire de cet homme isol\u00e9 aussi grave satellite faut pas minimiser les faits est-ce que le discours tous pourris, alors Madame casse peut-\u00eatre l\u00e0 la la entendu moi personnellement je n'ai pas entendu baisser tous pourris, c'est une formule, vous avez compris, oui, mais en m\u00eame temps vous me posez sur sur la question de Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:06 > 0:48:11) [88%] : \r\n\u00e7a j'ai bien le discr\u00e9dit sur la classe politique dans son ensemble, c'est un moment o\u00f9 elle on a pas besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:12 > 0:48:43) [90%] : \r\nNon, c'est pas, c'est pas mon avis, je pense que sur l'image du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois oui c'est emb\u00eatant en m\u00eame temps aujourd'hui dans la conf\u00e9rence qui a eu lieu, o\u00f9 on a pr\u00e9sent\u00e9 toute cette s\u00e9rie de mesures, il y a eu un moment de grande sinc\u00e9rit\u00e9 du du, du vice- pr\u00e9sident g\u00e8re ce qui dit voil\u00e0, la situation est in\u00e9dite : la constitution ne pr\u00e9voit pas \u00e0 tout \u00e7a, on a pris ces mesures, on verra comment \u00e7a se passe si \u00e7a se passe, il a pas dit comme \u00e7a tiens \u00e0 maladie ocre voil\u00e0 c'est pas impossible qu'il prenne d'autres mesures pour restaurer l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:43 > 0:48:52) [92%] : \r\nAlors Christian L\u00fcscher l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un \u00e9lu ex\u00e9cutif ou parlementaire L\u00e9gislatives se fait prendre la main dans le sac en disgr\u00e2ce en d\u00e9licatesse avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:52 > 0:49:00) [84%] : \r\nIKEA tout avec, \u00e9ventuellement, la justice, la Suisse, on a connu plus d'un, je vous propose un petit floril\u00e8ge qui sent le soufre, avec Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:03 > 0:49:14) [89%] : \r\nLa Suisse, si belle, si pur, ne dit-on pas que nous \u00e9lus sont plus lent qu'ailleurs, un blanc immacul\u00e9 qui a pris quelques coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:14 > 0:49:55) [87%] : \r\nCoup de rouge d'abord, certains aiment bien faire la Fed alors soit il f tre le coup de com, Val\u00e9rie Garbani, la conseill\u00e8re communale de Neuch\u00e2tel finira au poste d'\u00e9mission, soit ils en viennent aux mains Mark M\u00fcller se bat avec un barman, le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois d\u00e9missionne, histoire d'alcool et demain toujours, mais celle de Yannick Buttet sont baladeuse, le Valaisan quitte le conseil national, sexe et politique toujours, mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 M\u00fcller se photographier nue au travail et envoyer la photo \u00e0 une jeune femme il perdra tous ses mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:56 > 0:50:03) [93%] : \r\nIl y a aussi, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, dit le sh\u00e9rif, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois il d\u00e9missionnera pour avoir trop voulu jouer \u00e0 Zorro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:05 > 0:50:16) [85%] : \r\nPlus romantique, le d\u00e9rapage par amour, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00c9lisabeth Kopp, pr\u00e9vient son mari qu'pourrait \u00eatre touch\u00e9e par une enqu\u00eate l\u00e0 aussi des missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:18 > 0:50:29) [84%] : \r\nMais le plus fr\u00e9quent, ce sont des histoires d'argent, le Conseil national Bruno stupide guerre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d\u00e9tourne un h\u00e9ritage Jean-Claude thorium municipal de mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:29 > 0:51:04) [92%] : \r\nIl accepte un gros pr\u00e8s d'un architecte, plus rares, beaucoup plus rares, les \u00e9lus, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission parce qu'ils ont mal travaill\u00e9, car il y a 22 ans, sous la pression de la rue Pierre-Fran\u00e7ois Veillon quitte le gouvernement Vaudois suite au chaos des finances cantonales et aujourd'hui on se pose une autre question : faut-il accepter toutes les invitations juste avant, Pierre Maudet lieu Pascal Broulis en Russie, l\u00e0 aussi, il devra s'expliquer sur le financement de ce voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:51:06 > 0:51:21) [88%] : \r\nOn va parler de peut-\u00eatre du cas Pascal Bruce tout \u00e0 l'heure, mais, mais un mot Slobodan Despot on voit que le PS PLR les Verts \u00e7a d\u00e9rape, \u00e7a d\u00e9rape par amour \u00e7a d\u00e9rape par v\u00e9nalit\u00e9 par imprudence par tout ce qu'on veut mais \u00e7a d\u00e9rape est-ce que la Suisse est devenue un pays comme les autres, les politiciens d\u00e9rape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:21 > 0:52:19) [83%] : \r\nMais elle ne est pas devenu a toujours \u00e9t\u00e9 un pays comme les autres, simplement, et elle a cultiv\u00e9 une image d'elle- m\u00eame peut-\u00eatre qui est erron\u00e9, parce que quand on peut, quand on parle de corruption dans dans le langage public suisse toujours pour parler de de la France aupr\u00e8s d'autres pays nomm\u00e9 un pas parce que ce serait insultant de loin mais ce que je veux dire c'est que ce n'est qu'\u00e0 que vous \u00e9voquez, c'est, c'est c'est un c'est amusant ce sont les arbres qui cachent la for\u00eat lorsque la corruption est individuelle, bon bah \u00e7a fait des exemples on on se on les lynche en se lave les mains comme \u00e7a en continue mais lorsque concouru Psion syst\u00e9mique, comme par exemple hausse sont fort, la corruption et c'est le syst\u00e8me et que je veux dire quand vous avez 246 membres des chambres qui totalise 1400 conc\u00e9da ministre Sion on vous allez quand m\u00eame pas dire que c'est pour l'heure, la peur extr\u00eame Intelligence c'est c'est c'est c'est \u00e9videmment ils \u00e9taient pas membres des 2 des choses des championnes H\u00e9rald personne les probl\u00e8mes, conc\u00e9dant illustration et on en a un qui est juste, enfin je vous rappelle, nouveau la et si vous faites partie vachement bien lib\u00e9ral historique en 2001 et c'est un avis avec 12 membres des 2 des 2 chambres, qui fait qui n'a d\u00e9clar\u00e9 aucun conseil d'administration, \u00e7a c'est ce que j'appelle une corruption syst\u00e9mique et \u00e7a on n'en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:19 > 0:52:25) [83%] : \r\nJ'ai 2 choses importantes : la corruption syst\u00e9mique, j'aimerais que vous r\u00e9pondiez que sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dessus et puis Claude Huriet, non vraiment sur les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:52:25 > 0:53:57) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, il \u00e9tait \u00e9vident que les parlementaires suscite l'int\u00e9r\u00eat de la classe \u00e9conomique de droite et de gauche, il \u00e9tait \u00e9vident et tout le monde le sait : pour faire un d\u00e9bat l\u00e0- dessus qu'il y a des lobbies ou qui ne compte que nous consultons l\u00e0 o\u00f9 nous avons besoin des lobbies, le lobby Vert par exemple le VVF qui vient dans les pas perdus nous attirer notre attention sur les primes \u00e9cologique tout \u00e7a \u00e0 mon avis, \u00e7a fait partie d'un syst\u00e8me qui ne sent pas du tout mauvais, la corruption, ce que j'aimerais dire aussi, c'est qu'on vit dans un monde aujourd'hui de transparence totale et quiconque se pr\u00eaterait \u00e0 un quelconque acte de corruption serait pris des mains dans la confiture, du jour au lendemain, je vous, je vous donne un exemple de, de, de, du besoin actuel de transparence, il y a un journaliste de la NZZ qui a demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de donner les noms de toutes les personnes qui avaient vol\u00e9 dans l'avion de la conf\u00e9d\u00e9ration avec monsieur Schneider- Ammann et l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde : vous donnera tous les noms, ils ont pris le v\u00f4tre mais \u00e9videmment j'ai \u00e9t\u00e9 en d\u00e9l\u00e9gation officielle avec des socialistes, des Verts, lib\u00e9raux, des Verts, etc, avec monsieur Schneider- Ammann et \u00e7a fait partie du job et \u00e7a c'est absolument pas la corruption voulue et je peux vous dire une chose, je peux vous dire une chose : il existe, il existe depuis 2007, donc on est j'ai, c'est pas un probl\u00e8me qu'on qu'on d\u00e9couvre en 2017, il existe depuis 2007, une directive du une recommandation des bureaux du 11 d\u00e9cembre 2007, invention des d\u00e9put\u00e9s qui, en r\u00e9alit\u00e9, fait appel \u00e0 notre bon sens parce que la corruption, c'est c'est uniquement du bon sens et qui explique ce que nous pouvons accepter et ce que nouveau, nous ne pouvons pas accepter et je vous donne volontiers cette directive que vous pourrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:53:57 > 0:54:02) [89%] : \r\nOui la ce soir \u00e0 la d\u00e9coupe, c'est une excellente question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:02 > 0:54:13) [83%] : \r\n2 mise pourquoi est-ce qu'on a avait alors initiative parlementaire en juin 2016 \u00e0 67 pourcent demandant la transparence sur ce que les gens dans ces dans ces cas-l\u00e0, ou qu'on d\u00e9clare parce qu'on encaisse oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:54:13 > 0:54:19) [80%] : \r\nAu-del\u00e0 des questions, \u00e7a c'est une question encore de vie priv\u00e9e mal on peut en parler, donc c'est pas une victoire sur laquelle Claude au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:19 > 0:55:03) [88%] : \r\nA des questions Parlement \u00e7a je peux pas accepter ce que dit monsieur Despot en disant : la Suisse et comme les autres pays, j'\u00e9tais \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e des r\u00e9gions d'Europe, j'ai vu comment \u00e7a se passe dans d'autres pays, c'est pas parce que nous sommes tellement meilleur, c'est parce que, ont un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste que le pouvoir est \u00e9clat\u00e9e et, par cons\u00e9quent, vouloir corrompre quelqu'un tout petit pouvoir \u00e7a part autant d'int\u00e9r\u00eat que si c'est quelqu'un qui concentre tout le pouvoir, donc c'est pas nous sommes meilleurs c'est parce que le syst\u00e8me suisse pour cela et beaucoup plus sur corrupteurs, non pas sur l'anti- corrupteurs et je vous le dis merci, il y a ici dans ce pays, j'ai fait allusion tout \u00e0 l'heure sur moi, r\u00e9former, qu'on trouve dans les pays du nord de l'Europe et qu'on trouve pas dans les pays du sud ont suivi est aujourd'hui majoritairement, mais \u00e0 l'Assembl\u00e9e, ben oui, mais ce d\u00e9clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:03 > 0:55:20) [83%] : \r\nS\u00fbrement villes n'est pas je sais mais c'est un peu de tous les produits connaissait, en connaissait parfaitement ce monde- l\u00e0, mais \u00e9videmment \u00e7a change sur une r\u00e9cemment, mais j'aimerais qu'on entende Philippe Reichen qui nous a rejoint, bonsoir, vous interrompez Philippe Rocher pas venue pour rien quand m\u00eame, merci d'\u00eatre avec vous \u00eates le correspondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:20 > 0:55:40) [88%] : \r\nEn Suisse romande du Tages-Anzeiger Guy pour les intimes, vous avez soulevez-vous des questions, je le disais tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re allusive sur le notamment des souvenez beaucoup de choses mais r\u00e9cemment quant au financement d'du voyage russe d'un voyage russe de Pascal Broulis \u00e0 voyager lui aussi plusieurs, il y a pas d'enqu\u00eate p\u00e9nale dans ce, dans ce cas-l\u00e0, dans le cas d'Maudet il y en a une, elle est o\u00f9 la ligne rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:41 > 0:56:17) [81%] : \r\n\u00e9coutez, moi je trouve assez s\u00fbr, je le trouvais assez surprenant, faite de d\u00e9couvrir que Monsieur Broulis, il est parti avec un contribuable un de ses meilleurs contribuables en fait en Russie, et c'est avec Fr\u00e9d\u00e9ric Molson mais le le multimilliardaire vient de Ferring indienne pharmaceutique oui oui oui qui est entre temps j'ai d\u00e9couvert aussi qui est au fond fiscale, il a des avantages, son entreprise avait des exon\u00e9rations fiscales, alors c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, fait que que qu'un grand argentier, vous vous dites \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:17 > 0:56:31) [84%] : \r\nFinalement, faire Broulis j'ai progress\u00e9 mais vous prenez gu\u00e9risons s\u00e9rieux l'affaire Broulis, l'affaire Maudet, c'est une question de curseur, on est dans la, on est dans le m\u00eame probl\u00e8me quoi L\u00e9on ils ont il y a, il y aurait un probl\u00e8me selon vous en Suisse romande \u00e0 vous entend, vous l'avez dit d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:31 > 0:56:46) [84%] : \r\nNon, non, non, c'est pas, c'est pas un probl\u00e8me 6 romans non \u00e7a je non \u00e7a je compte \u00e0 Lorient, non, il y a des conflits d'int\u00e9r\u00eats, \u00e7a c'est \u00e9vident, en fait, si Monsieur Broulis par exemple, monsieur, monsieur, monsieur, pour des monsieur oui exactement, oui, mais c'est vous qui est pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:47 > 0:57:00) [78%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s avec Jean-Louis moderne alors pour les femmes, voyage en Russie est-ce qu'il avait des gens de gauche aussi, oui, oui, oui, mais il faut pas pas savoir r\u00e9flexion la fonction parce que vous avez autant de fait du comme \u00e0 tous les malades, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:00 > 0:57:56) [86%] : \r\nLa la fonction de Monsieur Broulis, c'est quand m\u00eame type diff\u00e9rent que la fonction de Madame Savary Paris sont alors lui, lui c'est le grand responsable, en fait, pour les finances du canton et puis devant son bureau, par exemple, il y avait un certificat en fait \u00e0 l'ordre du Zodiac qui est \u00e9crit par Monsieur Paulson et puis il y a Monsieur Broulis il \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chevalier de 7 ans, ordre du sol Diack et puis chacun que vous \u00eates s\u00fbr de r\u00e8gles, il manque de discernement, de quoi est-ce qu'on manque, il manque de sensibilit\u00e9, mais imaginez-vous l'\u00e9ducation \u00e0 ces choses-l\u00e0, c'est la classe politique, mais si, si, en fait, si les employeurs, il passe devant le bureau de Monsieur Broulis et puis il voit que il y a une certaine amiti\u00e9 entre le contribuable et puis et puis Monsieur Monsieur Broulis alors il ils sont, ils sont tout de suite inform\u00e9 en fait que l\u00e0 il faut pas toucher rien et puis il y a et puis il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eats en fait qui qui est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:56 > 0:57:59) [87%] : \r\nCar la car c'est quoi le probl\u00e8me au manque de discernement, de transparence, de clart\u00e9, de r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:59 > 0:59:01) [89%] : \r\nAu moins de r\u00e8gles et on manque de prise de conscience qu'effectivement, m\u00eame si les gens sont persuad\u00e9s qu'ils agissent dans l'int\u00e9r\u00eat de leurs fonctions qu'il ne viole pas les devoirs de leurs charges accept\u00e9 avantages parce qu'on est dans cette charge en tout cas l'image et la croyance que il y a un lien entre ces avantages d\u00e9truit la confiance des citoyens envers ses \u00e9lus et alimente finalement aussi les, les, les pressions en tout cas les groupes qui aurait envie de faire des pressions parce que bah on voit que \u00e7a marche, et m\u00eame si les gens ne ne ne trahissent pas vraiment les devoirs de la charge, le simple fait de, de, d'accepter des cadeaux de cette ampleur dans les exemples qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es extr\u00eamement probl\u00e9matique et j'aimerais juste rappeler que c'est pas forc\u00e9ment moi qui le dit, ce sont tous les observateurs, train de terrasser internationale y a une ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans la lutte contre la corruption, l\u00e0 j'ai \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:01 > 0:59:04) [83%] : \r\nJe pense \u00e7a, la femme de C\u00e9sar ne doit pas \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:04 > 0:59:33) [88%] : \r\nVoil\u00e0, et l\u00e0 j'ai un rapport du du Gr\u00e9co, qui est le groupe des \u00c9tats europ\u00e9ens cours la corruption qui qui n'a pas que des mots, un bras au-dessus de tout soup\u00e7on et qui font un travail exemplaire et qui dit la Suisse j'aimerais juste vous lire la France alors 20 secondes et c'est tr\u00e8s exemplaire les points faibles du syst\u00e8me sont plut\u00f4t \u00e0 rechercher du c\u00f4t\u00e9 des pressions subtiles pouvant \u00eatre exerc\u00e9es sur les acteurs politiques et judiciaires, de par l'organisation m\u00eame du syst\u00e8me et du peu d'app\u00e9tit pour une remise en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:33 > 0:59:43) [80%] : \r\nCause de on va laisser la conclusion je voulais laiss\u00e9 la conclusion la Tch\u00e9tch\u00e9nie, on va laisser la conclusion le Gr\u00e9co, c'est vrai qu'on va laisser la conclusion second est-ce que c'est pour ce qui est dit Carmen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:43 > 1:00:43) [88%] : \r\nMais c'est vrai que Pierre Maudet, n'a pas \u00e9t\u00e9 transparent mais quand on commence, s'arr\u00eate, transparent, o\u00f9 s'arr\u00eate-t-on est-ce qu'on va demander \u00e0 un examen m\u00e9dical aux candidats au Conseil d'\u00c9tat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-ce que on va demander un examen physique oui est-ce qu'on va demander un examen psychique, moi je peux parier d'exp\u00e9rience personnelle Renault j'aurais jamais pass\u00e9 le test de bonne sant\u00e9 physique passe- pendant plusieurs ann\u00e9es dans mes mandats, j'\u00e9tais personnellement sous dialyse, personne ne s'en est rendu compte, pu parfaitement exercer mon mandat, alors si je dois choisir entre la transparence ou la comp\u00e9tence et l'efficacit\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame la comp\u00e9tence et l'efficacit\u00e9, et s'il y a d'autres qualit\u00e9s, Pierre Maudet, qui l'a d\u00e9montr\u00e9 pendant 12 ann\u00e9es au service de la ville au service du canton, c'est qu'il est comp\u00e9tent, qu'il est efficace, et je suis confiant, qui se tiendra droit dans l'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:43 > 1:01:12) [92%] : \r\nCe sera le mot de la fin, merci 1000 fois second merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette punition qui on on d\u00e9borde, mais c'est comme \u00e7a, je vous donne le dernier pointage sur le sondage, on indique que 70 pourcent de gens pensent que Pierre Maudet ne peut pas rester en place et 30 pourcent seulement le soutien de sable, il soutient ou baisser un tout petit peu depuis cet apr\u00e8s- midi, merci donc \u00e0 tous, merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 si nombreux \u00e0 r\u00e9agir et \u00e0 nous suivre, vous retrouvez Infrarouge la semaine prochaine pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, excellente semaine sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-06T11:58:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1811738760", "durationSec": 60, "title": "Maudet"}, {"internalArchiveId": "AA1811738761", "durationSec": 360, "title": "Politiques, floril\u00e8ge des affaires"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902812706", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Rapha\u00ebl Leroy, r\u00e9dacteur en chef de Radio Lac, Guy-Olivier Segond, ex-conseiller d'Etat genevois, Claude Ruey, ex-conseiller d'Etat vaudois, David Haeberli, journaliste, Philippe Reichen, journaliste au Tages-Anzeiger.", "id": "1813084", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RUEY, CLAUDE", "LUESCHER, CHRISTIAN", "DESPOT, SLOBODAN", "SEGOND, GUY-OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747961", "comment": "bruit de micro \u00e0 10:35:14:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040646", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-158158E8-EF20-439D-BB7A-F93D304DC9D9", "internalArchiveId": "158158E8-EF20-439D-BB7A-F93D304DC9D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD;VIGNA;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(15/TENNIS US OPEN PA 7H) Roger Federer est donc au bord...de l'\u00e9limination en huiti\u00e8mes de finales de l'US Open\r\nLe B\u00e2olis est men\u00e9 2 sets \u00e0 1 par l'Australien John Millman, 55e joueur mondial...\r\nHerv\u00e9 Borsier...on vous retrouve en direct de New-York...Tout avait bien pourtant bien commenc\u00e9 pour Roger Federer...\r\n ---DIRECT...\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York.\r\nEn cas de victoire, Roger Federer affronterait...en quarts de finale...Novak Djokovic...\r\nLe Serbe qui s'est lui facilement qualifi\u00e9 hier soir...\r\nLa nuit new-yorkaise a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e...par une surprise dans le tableau f\u00e9minin : l'\u00e9limination de la Russe Maria Sharapova...battue en deux setes par l'Espagnole...Carla Suarez Navarro.\r\n(TF1/AUDIT EXPORTATION D'ARMES PA + ITV) (A la une aussi ce matin....)\r\n***Les  exportations suisses de mat\u00e9riel de guerre ne sont pas assez bien contr\u00f4l\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nEt pourtant la Suisse...est le onzi\u00e8me exportateur mondial....dans le domaine...selon un audit men par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\nL'\u00e9tude met en lumi\u00e8re...de s\u00e9rieux probl\u00e8mes de gouvernancne : un manque d'ind\u00e9pendance face au lobby de l'armement...et des r\u00e8gles trop faciles \u00e0 contourner... \r\nUn constat s\u00e9v\u00e9\u00e8re ...rendu public cette nuit, Alexandra Richard:\r\n***RELANCE: Un audit sur l'expotation... au ton politique..trop poltiique...  C'est ce qui d\u00e9range le conseiller aux Etats PLR Olivier Fran\u00e7ais. Pour lui, il faut laisser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jouer son r\u00f4le :\r\n***EXTRO: \r\nEt le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, lui, n'a pas souhait\u00e9 commenter son propre audit. \r\nIl dit..ne pas vouloir s'immiscer davantage dans le d\u00e9bat politique.\r\n(Parly - Ch) La ministre fran\u00e7aise des arm\u00e9es...Florence Parly...en visite en Suisse...\r\nElle s'est entrenu hier...avec son homologue...Guy Parlmelin.\r\nAu menu : des discussions...sur la coop\u00e9ration militaire...entre Berne et Paris...et sur l'achat...des futurs avions de combats de l'arm\u00e9e Suisse.\r\nLe Rafale fran\u00e7ais...figure...dans la liste des jets...\u00e9valu\u00e9s par la Suisse.\r\nEt selon  Florence Parly.....la France est confiante...dans ses chances face \u00e0 la concurrence.\r\n(06/JU/NUISANCES PILATUS PA) ***Des avions aux couleurs suisses...provoquent le ras-le-bol de la population en France Voisine...\r\nDes pilatus...qui agacent...les citoyens...de Franchce-Comt\u00e9...plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le Doubs et en Haute Sa\u00f4ne.\r\nEn cause, selon le journal :  l'Est R\u00e9publicain : des vols effectu\u00e9s par des formateurs de l'arm\u00e9e de l'air fran\u00e7aise au-dessus de la r\u00e9gion.\r\nLa France a r\u00e9cemment achet\u00e9 17 Pilatus... destin\u00e9s \u00e0 former les pilotes de chasse fran\u00e7ais. \r\nL'insigne fran\u00e7aise...est absente des des avions, ce qui provoque une confusion chez les habitants., Ga\u00ebl Klein...\r\n  00'57\r\n((\u00ab\u00a0Des bruits aga\u00e7ants d'avion qui volent ou qui piquent, on les a entendus les Pilatus entre le Haut-Doubs et Besan\u00e7on, le ciel helv\u00e8te n'est pas assez vaste pour leurs avions\u00a0?\u00a0\u00bb. C'est l'un des t\u00e9moignages recueilli en France voisine par nos confr\u00e8res alors que les responsables de ces nuisances sont notamment des pilotes fran\u00e7ais. Quatre  instructeurs de la base a\u00e9rienne de Cognac, qui abrite l'\u00e9cole de pilotage de l'arm\u00e9e de l'air fran\u00e7aise, sont actuellement en formation \u00e0 Stans, dans le canton de Nidwald. Ils doivent prendre en main leur nouvel appareil destin\u00e9 \u00e0 remplacer notamment les fameux Alpha Jet. Si deux des 17 appareils command\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s la semaine pass\u00e9e, les appareils rep\u00e9r\u00e9s en France voisine arborent encore pour l'instant un drapeau suisse sur leur empennage. Pas de couleur fran\u00e7aise, m\u00eame si le futur emplacement de la cocarde tricolore sur le fuselage bleu marqu\u00e9 \u00ab\u00a0arm\u00e9e de l'air\u00a0\u00bb est bien l\u00e0, mais encore vierge. D'o\u00f9 semble-t-il une certaine confusion sur l'origine exacte des avions qui volent depuis fin juillet dans un espace a\u00e9rien qui sert aussi de zone d'entrainement militaire transfrontali\u00e8re. On y aura vu aussi cet \u00e9t\u00e9 des Pilatus de Payerne d\u00fbment autoris\u00e9s \u00e0 s'entra\u00eener dans l'espace a\u00e9rien fran\u00e7ais.))\r\n(17/RIO INCENDIE MUSEE PI) ***Au Br\u00e9sil, de nombreux citoyens en col\u00e8re...d\u00e9noncent la n\u00e9gligence des pouvoirs publics...\r\nLa col\u00e8re...monte...suite au gigantesque incendie...qui a ravag\u00e9 hier...le mus\u00e9e national de Rio de Janeiro.\r\nPr\u00e8s de 500 personnes...ont manifest\u00e9 hier...pour d\u00e9noncer une trag\u00e9die anonnc\u00e9e.\r\nDans un contexte de restrictin budg\u00e9taire...le mus\u00e9e ne comptait pas de v\u00e9ritable syst\u00e8me anti-feu.\r\nL'origine de l'incendie reste inconnue.\r\nEn six heures,les flammes ont ravag\u00e9 une part inestimable du patrimoine br\u00e9silien...\r\nCorrespondance \u00e0 Rio : Anne Vigna.\r\n((((On sait \u00e0 pr\u00e9sent que la quasi totalit\u00e9 de la collection du mus\u00e9e national est partie en fum\u00e9e. Une collection de plus de 20 millions de pi\u00e8ces parmi lesquelles le fossile de Luzia, la plus ancienne homo sapiens  d\u00e9couverte en Am\u00e9rique ou encore la plus importante collection de momies \u00e9gyptiennes d'Am\u00e9rique latine. Le mus\u00e9e abritait \u00e9galement des fresques de la ville romaine de Pomp\u00e9i.  Pour le Br\u00e9sil, il contenait de nombreuses archives am\u00e9rindiennes et la plupart des documents sur l'esclavage. Maria \u00e9tait en larmes en arrivant lundi au travail et en d\u00e9couvrant un palais en cendres\r\n Maria 18 sec\r\n\u00ab je travaille au mus\u00e9e national depuis 32 ans. Ce qu'on voit l\u00e0 c'est comment le Br\u00e9sil traite sa culture et son \u00e9ducation. Cela est la cons\u00e9quence de l'abandon. Je suis tr\u00e8s triste et r\u00e9volt\u00e9e, que notre Histoire soit trait\u00e9e comme cela, br\u00fbl\u00e9e par le feu, le feu de l'ignorance, le feu de l'abandon \u00bb\r\n L'abandon des pouvoirs publics est d\u00e9sormais connu de tous. Les Br\u00e9siliens ont organis\u00e9 des manifestations dans plusieurs villes du pays pour dire leur col\u00e8re en apprenant que le budget pour l'entretien du mus\u00e9e n'\u00e9tait plus vers\u00e9 depuis 2014. Ou encore qu'il n'y avait pas d'alarme incendies ni de bouches incendies pour que les pompiers combattent le feu. De quoi attiser leur col\u00e8re sur une trag\u00e9die annonc\u00e9e)))\r\nAV, RTS, Rio de Janeiro\r\n(Bve Salvini Allemagne) ***Le ministre italien de l'Int\u00e9rieur...Matteo Salvini....s'en prend \u00e0 Angela Merkel. \r\nIl accuse la chanceli\u00e8re allemande d'\u00eatre indirectement responsable des r\u00e9centes violences dans la ville allemand...de Chemnitz \r\nL\u00e0 o\u00f9 les milintants d'extr\u00eame droite...ont manifest\u00e9 en nombre et lanc\u00e9 des \"chasses\" aux immigr\u00e9s. \r\nSelon le dirigeant italien, la cheffe du gouvernement allemand a \"sous-estim\u00e9\" la difficult\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer des centaines de milliers de migrants dans son pays. \r\nHier...dans cette m\u00eame ville de Chemnitz....un concert contre la haine...et l'extr\u00eame droite...a r\u00e9uni...plus de 50 mille personnes...\r\n(11/FR/PROCES BARBARIN PA) ***En France,le proc\u00e8s du Cardinal Barbarin \u00ab pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuel \u00bb aura bel et bien lieu en janvier 2019.\r\n La date a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier  lors d'une audience de consignation. \r\nMais en attendant d'\u00eatre jug\u00e9, la position du cardinal devient de plus en plus difficile \u00e0 tenir. \r\nAccus\u00e9 par les victimes d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile lyonnais d'avoir couvert ses agissements, il est fragilis\u00e9 par une p\u00e9tition qui demande sa d\u00e9mission. \r\nDe Paris les explications d'Ariane Hasler. \r\n  00'50\r\n((La p\u00e9tition en question, lanc\u00e9e il y a plusieurs jours a pass\u00e9e cap symbolique des 100'000 signatures, d\u00e9clenchant un v\u00e9ritable mouvement et remettant la question de la responsabilit\u00e9 du cardinal au centre du d\u00e9bat. Au point que Charlie Hebdo lui fasse les honneurs de sa unu. \r\nPlus inqui\u00e9tant pour l'archev\u00eaque de Lyon, il semble que d\u00e9sormais au sein du clerg\u00e9 la question de sa d\u00e9mission se pose. Certains s'expriment dans les m\u00e9dias anonymement certes, mais tout de m\u00eame.. dans le parisien un \u00e9v\u00eaque explique que je cite \u00ab une majorit\u00e9 ne comprend plus son obstination \u00ab .. par ailleurs si on en croit certains m\u00e9dias l'ambiance dans l'archev\u00each\u00e9 est pour le moins tendue entre les d\u00e9fenseurs du cardinal et ceux \u00e0 qui la gestion de cette affaire de p\u00e9dophilie pose probl\u00e8me.\r\nLa question de la responsabilit\u00e9 judiciaire du cardinal Barbarin sera tranch\u00e9e en janvier. En attendant la question de sa responsabilit\u00e9 morale reste enti\u00e8re. \r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\n(TF6/SOMMET SINO-AFRICAIN 60 MILLIARDS (8H)) ***C'est d\u00e9j\u00e0 le premier partenaire commercial de l'Afrique : la Chine promet au continent... une  nouvelle aide de 60 milliards de dollars.\r\nUne aide colossale...annnonc\u00e9e hier...lors du septi\u00e8me Forum la coop\u00e9ration sino-africaine.\r\nLes dirigeants de 53 pays africains..sont \u00e0 P\u00e9kin durant deux jours...\r\nFace aux critiques de l'occident,  le pr\u00e9sident chinois... Si-Jinping...  a parl\u00e9 d'une aide \u00ab sans conditions \u00bb. \r\nCynthia Racine...est-ce qu'on peut dire.... que la Chine est d\u00e9j\u00e0... en terrain conquis en Afrique?\r\nLa Chine investit annuellement plusieurs milliards de dollars en Afrique depuis 2015. Des investissements qui partent dans des infrastructures (des routes, des chemins de fers ou des ports) et des parcs industriels.\r\nAlors incontestablement la Chine est pr\u00e9sente partout en Afrique ce qui suscite des critiques croissantes. De nombreux africains se demandent notamment si il ne faut pas ralentir ce partenariat et la d\u00e9pendance \u00e9conomique et financi\u00e8re qu'il engendre \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9kin...\r\n\u00c0 l'ouverture de ce sommet sur la coop\u00e9ration sino-africaine, hier, le pr\u00e9sident chinois s'est d'ailleurs \u00e9vertu\u00e9 \u00e0 les d\u00e9samorcer. Il a assur\u00e9 que la Chine \"annulerait\" une partie de la dette des nations africaines.\r\nPeut-on parler d'un risque de n\u00e9ocolonialisme chinois en Afrique ?\r\nL'expression a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0 P\u00e9kin par le Premier ministre malaisien.\r\nMais pour le sinologue Jean-Pierre Cabestan, interview\u00e9 dans le quotidien fran\u00e7ais Le Monde, si la Chine est effectivement en terrain conquis en Afrique... il estime que de parler de \"n\u00e9ocolonialisme chinois\" n'est pas pertinent.\r\n((\"La Chine n'entend pas g\u00e9rer l'Afrique \u00e0 la place des Africains, comme la France l'a longtemps fait pour ses anciennes colonies\" pr\u00e9cise-t-il.))\r\nIl parle plut\u00f4t d'une nouvelle forme d'h\u00e9g\u00e9monie, voire d'imp\u00e9rialisme, qui passe par le commerce, les pr\u00eats et la coop\u00e9ration militaire.\r\n(18/OMS LAIT MATERNEL PA) ****Il faut davantage de banques de lait maternel en Suisse. \r\nPour le b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s, c'est effectivement le lait de donneuse qui est le plus salutaire, estime l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9. \r\nUne analyse de la situation en Suisse d\u00e9montre pourtant que les infrastructures pour r\u00e9colter et d\u00e9livrer du lait maternel ne sont pas assez fiables. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n  00'49\r\nLes bourses de lait maternel font l'objet d'un cong\u00e8res... qui a lieu aujourd'hui au CHUV de lausanne \r\n((Les banques de lait maternel et  les pratiques d'\u00e9changes de ce lait ne sont pas assez nombreuses en Suisse. Pas assez efficaces non plus. Ce constat provient de la r\u00e9cente \u00e9tude \"Milk Gap\", r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de Promotion allaitement maternel suisse. L'organisation a men\u00e9 des investigations au sein de plusieurs h\u00f4pitaux ainsi qu'aupr\u00e8s de m\u00e8res qui ont offert ou recherch\u00e9 du lait maternel. Conclusion: les banques du lait sont rares. Elles ne sont d'ailleurs disponibles qu'en Suisse al\u00e9maniques. Celles qui existent fonctionnent mal et sont peu soutenues. Certaines connaissent m\u00eame des p\u00e9nuries de lait. Ces strucures sont n\u00e9amoins vitales pour l'alimentation des pr\u00e9matur\u00e9s. L'organe de promotion de l'allaitement maternel pr\u00e9conise d\u00e9sormais la cr\u00e9ation de conditions cadres stantardis\u00e9es et la mise en place d'un r\u00e9seau national de banques de lait. Ces banques devraient notamment \u00eatre mieux r\u00e9parties dans toute la Suisse.))\r\n(Bve  Al Pacino) Et puis ce r\u00eave selon les mots d'Al Pacino...\r\nLa l\u00e9gende de Hollywood jouera sur les planches parisiennes...\r\nIl sera sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Paris pour deux soirs en solo, les 22 et 23 octobre... \r\nL'acteur du \"Parrain\", de \"Scarface\" et de \"Heat\" racontera son parcours au cin\u00e9ma mais aussi sur les planches \"sous forme de confidences\".\r\nSelon Richard Caillat, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Paris, Al Pacino, fou de th\u00e9\u00e2tre, va jouer la carte de l'improvisation comme il l'a d\u00e9ja fait \u00e0 Londres et Sydney avec des textes classiques, mais aussi des monologues de ses films.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 821, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803453", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9803473", "ece-9803453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-10T16:23:17Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nUne matinale tr\u00e8s politique aujourd'hui avec \u00e0 la une, les exportations de mat\u00e9riel de guerre par la Suisse, elles sont dans le viseur d'un rapport hyper critique publi\u00e9 cette nuit par le contr\u00f4le des finances le texte d\u00e9nonce le manque de v\u00e9rification des armes export\u00e9es mais aussi les accointances entre le Seco et l'industrie militaire concr\u00e8tement Berne serait tr\u00e8s peu regardants sur les armes, ventes \u00e0 l'\u00e9tranger, un rapport qui tombe plus en pleine pol\u00e9mique sur le sujet, alors on va en parler, juste apr\u00e8s le journal avec la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary et puis politique encore, je vous l'avais dit puisque l'invit\u00e9 de Romain qui va ce matin n'est autre que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset sera avec nous d\u00e8s 7 heures et demie une fois n'est pas coutume nous parlerons avec lui d'agriculture dans le sillage de l'initiative pour des aliments \u00e9quitables sera aussi \u00e9videmment question de nos rapports avec nos voisins europ\u00e9ens, et puis dans cette matinale encore l'ONU qui s'attaque \u00e0 la protection des oc\u00e9ans, parce qu'actuellement la haute mer, comme on l'appelle n'est soumis \u00e0 aucune loi, aucune autorit\u00e9, \u00c9tats et entreprises peuvent y faire ce qu'ils veulent : l'ONU veut changer cela, on vous explique tout \u00e7a avec C\u00e9dric, aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale a tout de suite le journal. \r\nC'est avec Julien Morgarten, bonjour, je viens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nBonjour, Roger Federer, \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 8\u00e8me de finale de l'US Open, le B\u00e2lois vient de s'incliner en 4 sets face \u00e0 l'Australien John Millman nous serons en Direct de New York, dans un instant 60 milliards de dollars pour le d\u00e9veloppement de l'Afrique, la Chine a annonc\u00e9 cette enveloppe hier une aide sans condition, selon P\u00e9kin, mais pas pour autant d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s d\u00e9cryptage \u00e0 suivre dans ce journal, la col\u00e8re des Br\u00e9siliens apprennent un fonds de leur mus\u00e9e national et on vous expliquera aussi pourquoi des Pilatus aux couleurs suisses causent des nuisances dans le ciel de la France voisine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [94%] :\r\nRoger Federer quitte donc l'US Open, d\u00e8s le 8\u00e8me de finale, le B\u00e2lois vient de s'incliner 3 sets \u00e0 1 face \u00e0 l'Australien John Millman 55\u00e8me joueur mondial Herv\u00e9 Borsier, on vous retrouve en Direct de New York, tout avait pourtant bien commenc\u00e9 pour Roger Federer, mais la suite a tourn\u00e9 au cauchemar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [91%] :\r\nExactement, et c'est donc une \u00e9norme surprise et une grosse d\u00e9ception, il n'y a, il n'y aura pas de rendez- vous avec Novak Djokovic en quarts de finale, vous l'avez dit le num\u00e9ro un mondial est parfaitement rentr\u00e9s dans la partie, remport\u00e9 le 1er set 6 \u00e0 3 avant de conna\u00eetre une \u00e9norme baisse de r\u00e9gime sur son service d'avoir le mis\u00e9 le village, le visage tr\u00e8s marqu\u00e9 \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, le B\u00e2lois a sembl\u00e9 \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son tennis s'est battu un peu contre lui- m\u00eame, perdant la 2\u00e8me manche alors qu'il avait pourtant men\u00e9 5 3, conc\u00e9dant la 3\u00e8me en ayant une balle de match avec l'\u00e9nergie du d\u00e9sespoir, il a essay\u00e9 de remporter le 4\u00e8me o\u00f9 il a m\u00eame men\u00e9 4 \u00e0 2 avant de s'incliner \u00e0 nouveau nettement 77 photo total c'est tr\u00e8s habitude ni pardon pour Roger Federer, le B\u00e2lois qui traverse une p\u00e9riode un peu plus difficile, il n'est pas \u00e0 la si vous me passez l'expression, mais surtout moins percutant moins d\u00e9cisif \u00e0 37 ans, cela devient beaucoup plus compliqu\u00e9 pour lui, malgr\u00e9 un probl\u00e8me un programme pourtant all\u00e9g\u00e9 et \u00e9videmment sur l'ensemble de l'ann\u00e9e pour l'instant ce n'est pas tr\u00e8s concluant, je vous rappelle qu'il a perdu en quart de finale \u00e0 Wimbledon avec pourtant une balle de match qui s'\u00e9tait inclin\u00e9 \u00e0 s'inactif face \u00e0 Novak Djokovic en commettant de nombreuses fautes, il n'a plus gagn\u00e9 ici \u00e0 New York depuis disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [92%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, en cas de victoire, Roger Federer, vous l'avez dit, aurait affronter en quart de finale, Novak Djokovic, le serbe qui s'est lui facilement qualifi\u00e9 hier soir la nuit new- yorkaise a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une autre surprise dans le tableau f\u00e9minin, l'\u00e9limination de la Russe Maria Sharapova puis en 2 sets par l'espagnol car la Suarez Navarro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [92%] :\r\nEt puis l'autre actualit\u00e9, ce matin, les exportations suisses de mat\u00e9riel de guerre ne sont pas suffisamment contr\u00f4l\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [96%] :\r\nEt pourtant, la Suisse est le onzi\u00e8me exportateur mondial dans le domaine selon un audits men\u00e9s par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'\u00e9tude met en lumi\u00e8re de s\u00e9rieux probl\u00e8mes de gouvernance, un manque d'ind\u00e9pendance face au lobby de l'armement et des r\u00e8gles trop facile \u00e0 contourner un constat s\u00e9v\u00e8re, rendu public cette nuit Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [94%] :\r\nOui, tout est l\u00e9gal, les autorisations sont d\u00e9livr\u00e9es dans le respect des r\u00e8gles par le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, mais il y a une marge d'interpr\u00e9tation et depuis 20 ans, la loi est appliqu\u00e9e en faveur de l'\u00e9conomie, selon l'auditeur qui souligne un probl\u00e8me de gouvernance il faudrait davantage de distance critique \u00e0 l'\u00e9gard des entreprises d'armement et de leurs lobbyistes, \u00e9crivent les auteurs, autrement dit, le probl\u00e8me c'est que l'autorit\u00e9 qui d\u00e9livrent les autorisations rattach\u00e9 au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie qui est en soi \u00e0 pour mission premi\u00e8re de favoriser les entreprises et l'industrie elle- m\u00eame, c'est aussi tirer profit de la marge de manoeuvre de la l\u00e9gislation suisse si elle peut prouver que son produit est \u00e9galement utilis\u00e9 \u00e0 des fins civiles alors elle \u00e9chappe \u00e0 la loi sur le mat\u00e9riel de guerre, on a pu le voir par exemple avec des lunettes de vis\u00e9e export\u00e9 en Iran via l'Italie, un auditeur sans \u00e9quivoque avec des accents politiques \u00e0 l'heure o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut assouplir l'interdiction d'exporter du mat\u00e9riel de guerre dans des pays en conflit inter-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [94%] :\r\nUn auditeur l'exportation ton politique trop politique, c'est ce qui d\u00e9range le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais pour lui, il faut laisser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jouer son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [90%] :\r\nLa principale remarque du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, c'est-\u00e0-dire que le Seco travaille bien et respectent les exigences l\u00e9gales les autres th\u00e8mes, c'est de la politique et il donne des le\u00e7ons l\u00e9gislateur, moi je suis un tout petit peu surpris de la forme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:43) [94%] :\r\nEt sur le fond est -ce qu'il y a des changements \u00e0 imaginer justement de la part du l\u00e9gislateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [88%] :\r\nJe pense, la part du l\u00e9gislateur, il y avait rien n'a chang\u00e9, une responsabilit\u00e9 qui est donn\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore, c'est la responsabilit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, au m\u00eame titre que une entreprise parfois prendre des risques et des fois se trompent, c'est ce que je me permets, dire, c'est que si le monde \u00e9tait parfait, \u00e7a se saurait, en l'occurrence, parfois malheureusement il y a des imperfections peut que le regretter et il faut utiliser les cas o\u00f9 il y a eu probl\u00e8me pour faire \u00e9voluer les interdictions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [94%] :\r\nEt le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, lui, n'a pas souhait\u00e9 commenter cet audit, il dit ne pas vouloir s'immiscer davantage dans le d\u00e9bat politique, la ministre fran\u00e7aise des arm\u00e9es Florence Parly est en visite en Suisse, elle s'est entretenu hier avec son homologue Guy Parmelin au menu des discussions sur la coop\u00e9ration militaire entre Berne et Paris et sur l'achat de futurs avions de combat par l'arm\u00e9e suisse, le Rafale fran\u00e7ais figure dans la liste du Jet par la Suisse et selon Florence Parly, la France est confiante dans ses chances face \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [97%] :\r\nDes avions aux couleurs suisses provoquent le ras-le-bol de la population Fran\u00e7oise in. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [94%] :\r\nPilatus ce qui agacent les citoyens de Franche-Comt\u00e9 et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le Doubs et en Haute-Sa\u00f4ne, en cause, selon le journaliste r\u00e9publicain des vols effectu\u00e9s par des formateurs de l'arm\u00e9e de l'air fran\u00e7aise au-dessus de la r\u00e9gion, la France a r\u00e9cemment achet\u00e9 17 Pilatus destin\u00e9s \u00e0 former les pilotes de chasse fran\u00e7ais l'insigne fran\u00e7aise est absente de ces avions, ce qui provoque une confusion chez les habitants, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:05) [92%] :\r\nDes bruits aga\u00e7ants d'avions qui volent, qui pique, on les a entendus depuis hiatus entre le haut Doubs \u00e0 Besan\u00e7on, le ciel helv\u00e8te n'est pas assez vaste pour leurs avions, c'est l'un des t\u00e9moignages recueillis en France voisine par nos confr\u00e8res, alors que les responsables de ces nuisances sont notamment des pilotes fran\u00e7ais 4 instructeurs de la base a\u00e9rienne de Cognac, qui abrite l'\u00e9cole de pilotage de l'arm\u00e9e de l'air fran\u00e7aise sont actuellement en formation, Ashton dans le canton de Nidwald, ils doivent prendre en main leur nouvel appareil destin\u00e9 \u00e0 remplacer notamment les fameux Alpha Jet si 2 des 17 appareils command\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s la semaine pass\u00e9e, les appareils rep\u00e9r\u00e9s en France voisine arbore encore pour l'instant un drapeau suisse sur leur empennage pas de couleurs fran\u00e7aises, m\u00eame si le futur emplacement de la cocarde tricolore sur le fuselage bleu marqu\u00e9, arm\u00e9e de l'air est bien l\u00e0, mais encore vierge, nous semble -t-il, une certaine confusion sur l'origine exacte des avions qui volent depuis fin juillet dans un espace a\u00e9rien qui sert aussi de zone d'entra\u00eenement militaire transfrontali\u00e8re on y aura vu aussi, c'\u00e9tait des Pilatus s'de Payerne d\u00fbment autoris\u00e9 \u00e0 s'entra\u00eener dans l'espace a\u00e9rien fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger au Br\u00e9sil de nombreux citoyens sont en col\u00e8re ils d\u00e9noncent la n\u00e9gligence des pouvoirs publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [93%] :\r\nLa col\u00e8re qui monte, suite au gigantesque incendie qui a ravag\u00e9 hier le mus\u00e9e national de Rio de Janeiro, pr\u00e8s de 500 personnes ont manifest\u00e9 pour d\u00e9noncer une trag\u00e9die annonc\u00e9e dans un contexte de restriction budg\u00e9taire, le mus\u00e9e ne comptait pas de v\u00e9ritables syst\u00e8mes anti- feu, l'origine de l'incendie reste inconnue en 6 heures, les flammes ont ravag\u00e9 une part inestimable du Patrimoine br\u00e9silien, correspondance \u00e0 Rio Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [94%] :\r\nOn sait \u00e0 pr\u00e9sent que la quasi totalit\u00e9 de la collection du mus\u00e9e national est parti en fum\u00e9e, une collection de plus de 20 millions de pi\u00e8ces parmi lesquelles le fossile de Luzia, la plus ancienne homo sapiens s'd\u00e9couverte en Am\u00e9rique ou encore la plus importante collection de momies \u00e9gyptiennes d'Am\u00e9rique latine, le mus\u00e9e abrite \u00e9galement des fresques de la ville romaine de Pomp\u00e9i pour le Br\u00e9sil, il contenait de nombreuses archives am\u00e9rindiennes et la plupart des documents sur l'esclavage Maria \u00e9tait en larmes en arrivant lundi au travail et en d\u00e9couvrant un palais on cendres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:03) [90%] :\r\nJe travaille au mus\u00e9e national depuis 32 ans, ce qu'on voit l\u00e0, c'est comment le Br\u00e9sil traite sa culture et son \u00e9ducation, cela est la cons\u00e9quence de l'abandon, je suis tr\u00e8s triste et r\u00e9volt\u00e9e que notre Histoire soit trait\u00e9e comme cela br\u00fbl\u00e9e par le feu, le feu de l'ignorance, le feu de l'abandon, abandon des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [92%] :\r\nPouvoirs publics est d\u00e9sormais connu de tous, ce n'est Br\u00e9siliens ont organis\u00e9 des manifestations dans plusieurs villes du pays lundi pour dire leur col\u00e8re, on apprenait que le budget pour l'entretien du mus\u00e9e n'\u00e9tait plus vers\u00e9 depuis 2014, encore qu'il n'y avait pas d'alarme incendies ni de bouches incendie pour que les pompiers combattent le feu : de quoi attiser une col\u00e8re sur une trag\u00e9die annonc\u00e9e Adelina rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [94%] :\r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini s'en prend \u00e0 Angela Merkel, il accuse la chanceli\u00e8re allemande d'\u00eatre indirectement responsable des r\u00e9centes violences dans la ville allemande de Kameni, l\u00e0 o\u00f9 les militants d'extr\u00eame droite ont manifest\u00e9 en nombre et lanc\u00e9 des chasses aux immigr\u00e9s, selon le dirigeant italien la cheffe du gouvernement allemand a sous- estim\u00e9 la difficult\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer des centaines de milliers de migrants dans son pays, hier, dans cette m\u00eame ville de Kenny de 5 concert contre la haine et l'extr\u00eame droite a r\u00e9uni plus de 50000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:14) [89%] :\r\nEn France, le proc\u00e8s du cardinal Barbarin pour non- d\u00e9nonciation d'abus sexuel aura bel et bien ont lieu, ce sera en janvier 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [93%] :\r\n\u00e0 la date a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier lors l'hier lors d'une audience de consignation, mais en attendant d'\u00eatre jug\u00e9, la position du cardinal devient de plus en plus difficile \u00e0 tenir, accus\u00e9 par les victimes d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile lyonnais d'avoir couvert ces justement il est fragilis\u00e9 par une p\u00e9tition qui demande sa d\u00e9mission \u00e0 Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:40) [93%] :\r\nLa p\u00e9tition en question lanc\u00e9e il y a plusieurs jours \u00e0 passer le cap symbolique des 100000 signatures d\u00e9clenchant v\u00e9ritable mouvement et remettant la question de la responsabilit\u00e9 du cardinal au centre du d\u00e9bat, au point que Charlie hebdo les fasse les honneurs de \u00e7a une plus inqui\u00e9tant pour l'archev\u00eaque de Lyon, il semble que, d\u00e9sormais, au sein du clerg\u00e9, la question de sa d\u00e9mission se pose certains s'exprime dans les m\u00e9dias, anonymement, certes, mais tout de m\u00eame dans le Parisien, un \u00e9v\u00eaque explique que, je cite, une majorit\u00e9 ne comprend plus on obstination, par ailleurs, si on en croit certains m\u00e9dias l'ambiance dans l'archev\u00each\u00e9 pour le moins tendues entre les d\u00e9fenseurs du cardinal et ceux \u00e0 qui la gestion de cette affaire de p\u00e9dophilie, pose un probl\u00e8me, la question de la responsabilit\u00e9 judiciaire du cardinal Barbarin sera donc tranch\u00e9e au mois de janvier, en attendant, la question de sa responsabilit\u00e9 morale reste enti\u00e8re Ariane Hasler RTS info Paris, c'est d\u00e9j\u00e0 le 1er partenaire commercial de l'Afrique, la Chine promet au continent, une nouvelle aide de 60 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [90%] :\r\nUne aide colossale annonc\u00e9 hier lors du septi\u00e8me Forum sur la de coop\u00e9ration sino- africaine, les dirigeants de 53 pays africains sont \u00e0 P\u00e9kin durant 2 jours, face aux critiques de l'Occident, le pr\u00e9sident chinois Xi l'Jinping a parl\u00e9 d'une aide sans condition Sinndar c'\u00e9tait \u00e0 la finesse qu'on peut dire que la Chine est d\u00e9j\u00e0 en terrain conquis en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:56) [94%] :\r\nEh bien la Chine investit annuellement plusieurs milliards de dollars en Afrique depuis 2015 des investissements qui partent dans des infrastructures, des routes et des chemins de fer ou des porcs et des parcs industriels alors incontestablement, la Chine est pr\u00e9sente partout en Afrique, ce qui suscite des critiques croissantes de nombreux africains se demandent, notamment, s'il ne faut pas ralentir ce partenariat et la d\u00e9pendance \u00e9conomique et financi\u00e8re qu'il engendre, \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9kin lors de ce sommet sur la coop\u00e9ration sino- africaine, hier, le pr\u00e9sident chinois, c'est d'ailleurs \u00e9vertu\u00e9 \u00e0 les d\u00e9samorcer, il a assur\u00e9 que la Chine annulerait une partie de la dette des nations africaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [94%] :\r\nUne pi\u00e8ce qu'on peut parler d'un risque de n\u00e9ocolonialisme chinois en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:34) [94%] :\r\nAlors, l'expression a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0 P\u00e9kin par le 1er ministre malaisien n'est pour le sinologue Jean Baptiste Cabestan, interview\u00e9 dans le quotidien fran\u00e7ais Le Monde, si la Chine est effectivement en terrain conquis, en Afrique, il estime que de parler de n\u00e9ocolonialisme chinois n'est pas pertinent, la Chine n'entend pas g\u00e9rer l'Afrique \u00e0 la place des Africains comme la France l'a longtemps fait pour ses anciennes colonies, pr\u00e9cise -t-il, il parle plut\u00f4t d'une nouvelle forme d'h\u00e9g\u00e9monie, voire d'imp\u00e9rialisme qui passe par le commerce, les pr\u00eats et la coop\u00e9ration militaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [92%] :\r\nMerci film Racine et puis on va refermer ce journal par un r\u00eave, selon les mots d'Al Pacino, la l\u00e9gende d'Hollywood jouera sur les planches parisiennes, il sera en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre de Paris pour 2 soirs en solo les 22 et 23 octobre l'acteur du Parrain de Scarface et d'\u00eatre racontera son parcours au cin\u00e9ma, mais aussi sur les planches sous forme de confidences, selon Richard Caillat, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Paris, Al Pacino, fou de th\u00e9\u00e2tre va jouer la carte de l'improvisation, comme il l'avait, comme il l'a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 Londres et Sydney, avec des textes classiques mais aussi des monologues de ses films. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:35) [82%] :\r\n-t-elle le journal sign\u00e9 Julien Bangalter merci Julien il est 7 heures 13 vous \u00e9coutez la matinale en \u00e9tant d\u00e9tention. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T05:26:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AF9986C-14A3-46DE-9B00-1445ABCF3A1A", "internalArchiveId": "8AF9986C-14A3-46DE-9B00-1445ABCF3A1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Serge Terribilini, pr\u00e9fet du district de Lausanne et pr\u00e9sident de ce dispositif vaudois de pr\u00e9vention contre la radicalisation et l'extr\u00eamisme violent\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/FEDERER US OPEN DIRECT MATCH FINI) (( DIRECT LIGNE NEW-YORK (SECOURS +41 79 **) ))\r\nRoger Federer va devoir redoubler d'efforts... s'il veut obtenir son ticket pour les quarts de finale de l'US Open\r\nLe B\u00e2lois affronte en ce moment m\u00eame l'Australien John Millmann\r\nMais apr\u00e8s un premier set remport\u00e9 sans encombres... il est d\u00e9sormais \u00e0 la peine\r\nHerv\u00e9 Borsier... on vous retrouve en direct de new-york... o\u00f9 vous suivez ce match.\r\nRoger Federer a perdu le deuxi\u00e8me set... et il vient \u00e9galement de s'incliner dans le troisi\u00e8me.\r\n ((DIRECT))\r\nHerv\u00e9 Borsier en direct de New-York\r\n((Et Novak Djokovic lui l'a emport\u00e9 hier soir... contre le Portugais Joao Sousa. Si Roger Federer gagne... c'est donc lui qu'il affrontera au prochain tour!))\r\n(Armes) Les exportations de mat\u00e9riel de guerre ne sont pas suffisamment contr\u00f4l\u00e9es en Suisse\r\nC'est l'avis du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... \r\nDans un rapport publi\u00e9 cette nuit... le gendarme financier \u00e9pingle la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nIl pointe notamment du doigt la marge d'interpr\u00e9tation de la loi qui r\u00e9git le commerce des armes... \r\nMais le gendarme financier \u00e9voque aussi un probl\u00e8me de gouvernance... et reproche au Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conopmie de manque de distance critique... \u00e0 l'\u00e9gard des entreprises d'armement et de leur lobbyistes.\r\nLe SECO lui... se d\u00e9fend en qualifiant ce rapport de \"politique\" et \"d'arbitraire\".\r\n(09/GE/MAUDET SUITES PA) La s\u00e9ance du Conseil d'Etat genevois... demain.... sera cruciale pour Pierre Maudet. \r\nLa pression augmente... pour que le magistrat se d\u00e9saississe de certains dossiers\r\nMais pour l'instant... le pr\u00e9sident du gouvernement cantonal essaie de tenir le cap...\r\nSelon nos confr\u00e8res de radio lac... il a appel\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9 ce week-end... dans un courrier adress\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s PLR\r\nMais les partis au parlement... comme les coll\u00e8gues de Pierre Maudet au gouvernement... veulent trouver une issue rapide \u00e0 cette crise Sylvie Belzer. \r\n  00'46\r\n((Toute la question est en fait de savoir si Pierre Maudet d\u00e9cidera de lui-m\u00eame de se dessaisir de certains dossiers, prenant ainsi les devants, ou s'il devra le faire contraint et forc\u00e9 sous la pression des partis et de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. Prendre les devants c'est bien ce que lui recommanderaient m\u00eame ses propres troupes. Il est d'ailleurs en communication permanente avec les chef de groupe Cyril Aellen et le pr\u00e9sident du parti, Alexandre de Senraclens. La question d'une suppl\u00e9ance pour certains dossiers, voire la pr\u00e9sidence sera donc au coeur des discussions de la s\u00e9ance du gouvernement de mercredi. Entre-temps, Pierre Maudet a pris la peine d'\u00e9crire ce week-end aux d\u00e9put\u00e9s PLR. de leur redire qu'il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer son innocence et qu'il \u00e9tait convaincu qu'il \u00e9tait possible de traverser cette crise en restant unis. Une crise que Pierre Maudet et son parti veulent surmonter le plus vite possible, mais qui passera sans doute par un certain renoncement. ))\r\nA noter encore qu'hier.. la commission parlementaire qui enqu\u00eatait sur le s\u00e9jour emirati de Pierre Maudet a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre ses travaux. \r\nIls sont gel\u00e9s au moins jusqu'\u00e0 ce que le grand conseil se soit prononc\u00e9 sur la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 du conseiller d'\u00e9tat.\r\nLa commission dit avoir pris cette d\u00e9cision dans un souci de s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n(Chemniz) 50 000 personnes ont assist\u00e9 au concert de rock contre la x\u00e9nophobie... organis\u00e9 hier soir \u00e0 Chemniz... en Allemagne\r\nUn slogan \u00e0 l'honneur... tout au long de la soir\u00e9e: \"Nous sommes plus nombreux\"\r\nComprenez plus nombreux que les anti-\u00e9trangers qui manifestent depuis plus d'une semaine dans cette ville de Saxe. \r\nDans ce contexte... le chef de file de l'extr\u00eame-droite italienne... Matteo Salvini... en a profit\u00e9 pour s'en prendre \u00e0 Angela Merkel\r\nLe ministre italien de l'int\u00e9rieur accuse la chanceli\u00e8re d'avoir \"sous estim\u00e9\" la difficult\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer des centaines de milliers de migrants dans son pays.\r\n(13/TURQUIE INFLATION PA) L'infllation atteint des niveaux records... en Turquie\r\nL'office national des statistiques a annonc\u00e9 hier qu'elle a atteint 18%... en ao\u00fbt... sur un an. \r\nEt les \u00e9conomistes estiment que ce taux va encore augmenter dans les prochains mois... pour sans doute... d\u00e9passer les 20%\r\nEt en Turquie... la population commence \u00e0 sentir tr\u00e8s concr\u00e8tement les effets de cette inflation... dans leur vie de tous les jours: Alexandre Billete\r\n  00'52\r\n((L'office national des statistiques a publi\u00e9 l'information lundi, mais pour les Turcs l'affaire \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entendue. Il suffit d'aller dans une \u00e9picerie, faire le plein, prendre l'avion ou le bus, pour constater que les prix ont explos\u00e9. Dans ce caf\u00e9 branch\u00e9 d'Istanbul la tasse de caf\u00e9 est pass\u00e9e de 9 \u00e0 12 livres turques, chez ce primeur d'un quartier populaire le prix de certains l\u00e9gumes a augment\u00e9 de 50 %. En cause bien s\u00fbr, cette chute vertigineuse de la devise qui a perdu 45 % de sa valeur face au dollar en un an... qui illustre un autre handicap de l'\u00e9conomie turque : la balance commerciale du pays est nettement d\u00e9ficitaire, la Turquie importe beaucoup, m\u00eame des produits de base comme le bouf ou le bl\u00e9. Une situation qui risque de frapper le plus violemment le portefeuille des Turcs les plus pauvres.))\r\n(Mus\u00e9e Br\u00e9sil) Apr\u00e8s le feu... la col\u00e8re.\r\nDes centaines d'\u00e9tudiants et de scientifiques br\u00e9siliens ont manifest\u00e9 hier devant le mus\u00e9e national de Rio de Janeiro... parti en fum\u00e9e dans un violent incendie\r\nLes protestataires d\u00e9noncent la n\u00e9gligence des pouvoirs publics...:  l'institution n'\u00e9tait notamment pas \u00e9quip\u00e9e d'un syst\u00e8me anti-feu\r\nL'Unesco aussi d\u00e9nonce la fragilit\u00e9 des m\u00e9canismes de pr\u00e9servation des biens culturels au Br\u00e9sil. \r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer... quant \u00e0 lui-... annonce la cr\u00e9ation d'un fonds pour permettre une reconstruction du Mus\u00e9e..: \"dans les plus brefs d\u00e9lais\".\r\n(Trump - Syrie) Donald Trump a appel\u00e9 hier le r\u00e9gime Al-Assad .et ses alli\u00e9s...\u00e0 ne pas mener d'offensive \"imprudente\"...contre la province syrienne d'Idlib.\r\nUne telle op\u00e9ration pourrait provoquer une \"trag\u00e9die humaine\", selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Dans un twitt...il affirme que des centaines de milliers de personnes pourraient \u00eatre tu\u00e9es en cas d'offensive.\r\nHier...les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et iraniens...ont tous les deux...r\u00e9affirm\u00e9...la n\u00e9cessit\u00e9 d'une attaque du r\u00e9gime Al-Assad contre Idblib..la derni\u00e8re province syrienne encore en mains rebelles.\r\n(05/VD/PREVENTION RADICALISATION ITV TERRIBILINI) Apr\u00e8s Zurich ou Gen\u00e8ve... le canton de Vaud a son dispositif de pr\u00e9vention contre la radicalisation et l'extr\u00eamisme violent. \r\nUne permanence t\u00e9l\u00e9phonique est ouverte depuis hier... et un groupe pluridisciplinaire a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9.\r\nObjectif: permettre aux personnes confront\u00e9es \u00e0 des doutes ou des questions de signaler des situations. \r\nSerge Terribilini, pr\u00e9fet du district de Lausanne... est le pr\u00e9sident de ce dispositif vaudois de pr\u00e9vention. \r\n  00'45\r\nLe num\u00e9ro de la permanence t\u00e9l\u00e9phonique: ** 00. Elle fonctionne tous les jours de 6h \u00e0 22 h.\r\n(04/FR/CENTRE STOCKAGE ARCHIVES PA) Le parlement fribourgeois ne se prononcera pas en septembre...sur le cr\u00e9dit pour la construction d'un centre de stockage des archives de l'\u00e9tat\r\nLe vote a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du programme de la prochaine session du grand conseil\r\nLe projet pr\u00e9vu \u00e0 Domdidier... dans la Broye... est donc report\u00e9. Alors qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 et d\u00e9localis\u00e9 une fois.\r\nFabrice Gaudiano... ce dossier est devenu un serpent de mer pour le gouvernement fribourgeois.\r\n  00'47\r\n((Un 1er projet avait d\u00e9j\u00e0 capot\u00e9... en raison d'une erreur technique. Et donc maintenant... pour la nouvelle mouture... la demande d'un cr\u00e9dit de 31 millions de francs au Parlement \u00e9tait pr\u00eate. Sauf que voil\u00e0... la multinationale allemande Wago... sise sur la parcelle voisine du futur centre de stockage a fait part. au dernier moment... de son souhait d'acheter le terrain... pour le garder en r\u00e9serve. \r\nDu coup... les milieux \u00e9conomiques du canton se sont mobilis\u00e9s... en faveur de Wago et des emplois \u00e0 venir. Or... sans ce centre de stockage 2\u00e8me version... le chantier \u00e0 80 millions de la Biblioth\u00e8que Cantonale et Universitaire ne pourra pas d\u00e9marrer... car les livres de l'institution doivent y \u00eatre d\u00e9m\u00e9nag\u00e9s.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9... le dossier est enlis\u00e9... et le risque de devoir recommencer toute la proc\u00e9dure est r\u00e9el. D'autant plus que selon nos informations... l'attribution des travaux de construction du centre de stockage... \u00e0 la m\u00eame entreprise qui a vendu le terrain... eh bien... l'attribution des travaux fait l'objet d'un recours.))\r\n(FIFF com\u00e9die romantique) Et toujours \u00e0 Fribourg... ambiance \u00e0 l'eau de rose en vue... pour le prochain festival du film\r\nLe FIFF consacrera en effet sa section \"cin\u00e9ma de genre\" \u00e0 la com\u00e9die romantique... lors de sa 33e \u00e9dition en mars 2019\r\nAu programme: une 15aine de longs m\u00e9trages du monde entier... dans un genre qui r\u00e9unit... selon thierry jobin... directeur du festival: deux \u00e9l\u00e9ments qui demandent le plus de talents aux auteurs: le sens du timing pour l'aspect comique et une sensibilit\u00e9 romantique \u00e0 laquelle le public doit pouvoir se raccrocher\r\nRendez vous est pris du 15 au 23 mars 2019!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803434", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-09-04T05:59:52_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-09-04T05:59:52_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9803444", "ece-9803434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-10T16:44:40Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [61%] :\r\nElle sa voix. \r\nRoger Federer se qualifiera -t-il pour les quarts de finale de l'US Open, le B\u00e2lois a livr\u00e9 un match difficile contre l'Australien John Millman en ce moment m\u00eame, nous retrouvons Herv\u00e9 Beroud Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Flushing Meadows en d\u00e9but de journal, l'inflation continue \u00e0 s'acc\u00e9l\u00e9rer en Turquie, elle a atteint le mois dernier son plus haut niveau en 15 ans et les cons\u00e9quences de la chute de la livre se font sentir de plus en plus concr\u00e8tement, vous l'entendrez les Turcs en font d\u00e9j\u00e0 l'exp\u00e9rience dans leur vie quotidienne et puis le comprendre vos para\u00eet pour lutter contre la radicalisation et l'extr\u00e9misme violent le dispositif de pr\u00e9vention mis en place par le Conseil d'\u00c9tat est op\u00e9rationnel depuis hier, mais \u00e0 qui s'adresse -t-il r\u00e9ponse dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\nEt pour commencer ce journal, nous allons donc nous rendre \u00e0 New York o\u00f9 Roger Federer affronte en ce moment, l'Australien John Millman en huiti\u00e8mes de finale de l'US Open, Herv\u00e9 Borsier, on vous retrouve sur place, le B\u00e2lois est en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [87%] :\r\nEh oui, puisqu'il est men\u00e9 2 sets au une rencontre qui a commenc\u00e9 il y a 2 heures 44, il est plus de minuit, ici \u00e0 New-York, un 1er set bien engag\u00e9e pour Roger Federer qui domine son sujet 6 3 mais dans la 2\u00e8me manche et bien a connu un gros, gros coup de mou son premi\u00e8res balles de service n'a pas bien fonctionn\u00e9, il est redescendu \u00e0 12 pourcent de points gagnants sur sa 1\u00e8re balle Roger Federer qui jouait un peu \u00e0 contre- temps et qui a perdu 7 5 face \u00e0 bon John Le Millman qui conna\u00eet bien Roger Federer puisqu'il s'est entra\u00een\u00e9 avec lui \u00e0 Z\u00fcrich, il a \u00e9t\u00e9 son sparring-partner et puis dans la 3\u00e8me manche, h\u00e9 bien, Roger Federer a une balle de 7000 n'a pas conclu 1000 bonne, lui par contre c'est impos\u00e9 sur le score de 9 points \u00e0 7, il n'a fait que quatre faut John Millman dans ce 3\u00e8me set contre 18 \u00e0 Roger Federer, mal embarqu\u00e9 si qu'il menait 2 sets \u00e0 1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [93%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de l'US Open et Roger Federer s'il parvient \u00e0 s'imposer, bien il affrontera Novak Djokovic au prochain tour, puisque le serbe lui s'impos\u00e9 tout \u00e0 l'heure contre le Portugais Joao Sousa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [95%] :\r\nLes exportations de mat\u00e9riel de guerre ne sont pas suffisamment contr\u00f4l\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [94%] :\r\nC'est l'avis du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un rapport publi\u00e9 cette nuit le gendarme financier \u00e9pingle la Conf\u00e9d\u00e9ration il pointe notamment du doigt la marge d'interpr\u00e9tation de la loi qui r\u00e9git le le commerce des armes, mais il \u00e9voque aussi un probl\u00e8me de gouvernance et reproche au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, un manque de distance critique \u00e0 l'\u00e9gard des entreprises d'armement et de leur lobbyistes le Seco lui se d\u00e9fend en qualifiant ce rapport de politique et d'arbitraire la s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat Genevois demain sera cruciale pour Pierre Maudet, la pression augmente pour que le magistrat se dessaisissent de certains dossiers, mais pour l'instant, le pr\u00e9sident du gouvernement cantonal essaie de tenir le cap, selon nos confr\u00e8res de Radio Lac, il a appel\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9, ce week- end dans un courrier adress\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s PLR mais les partis au parlement comme les coll\u00e8gues de Pierre Maudet au gouvernement veulent trouver une issue rapide \u00e0 cette crise, Sylvie base Sylvie Balzers toute la question est en fait de savoir si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [94%] :\r\nPierre Maudet d\u00e9cidera de lui- m\u00eame de se dessaisir de certains dossiers, prenant ainsi les devants, ou s'il devra le faire, contraint et forc\u00e9, sous la pression des partis et de ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat prendre les devants, c'est bien ce que lui recommanderait m\u00eame ses propres troupes, il est d'ailleurs en communication permanente avec le chef de groupe, Cyril Aellen et le pr\u00e9sident du parti, Alexandre de Senarclens, la question d'une suppl\u00e9ance pour certains dossiers par la pr\u00e9sidence sera donc au coeur des discussions de la s\u00e9ance du gouvernement de mercredi, entre temps, Pierre Maudet, a pris la peine d'\u00e9crire ce week- end aux d\u00e9put\u00e9s PLR de leur redire qu'il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer son innocence et qu'il \u00e9tait convaincu qu'il \u00e9tait possible de traverser cette crise, en restant unis une crise que Pierre Maudet et son parti veulent surmonter le plus vite possible mais qui passera aussi par un certain renoncement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [94%] :\r\n\u00e0 noter encore qu'hier, la commission parlementaire qui enqu\u00eatait sur le s\u00e9jour \u00e9mirati Pierre Maudet, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre ses travaux, ils sont gel\u00e9s au moins jusqu'\u00e0 ce que le grand conseil se soit prononc\u00e9 sur la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 du conseiller d'\u00c9tat, la commission dit avoir pris cette d\u00e9cision dans un souci de s\u00e9paration du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [89%] :\r\n50 1000 personnes ont assist\u00e9 au concert de rock qui contr\u00f4le l'acc\u00e8s n\u00e9ophobie organis\u00e9e hier soir \u00e0 Kamenica en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [96%] :\r\nUn slogan \u00e0 l'honneur tout au long de la soir\u00e9e, nous sommes plus nombreux, comprenez plus nombreux que les anti- \u00e9trangers qui manifestent depuis plus d'une semaine dans cette ville de Saxe dans ce contexte, le chef de file de l'extr\u00eame droite italienne Matteo Salvini en a profit\u00e9 pour s'en prendre \u00e0 Angela Merkel le ministre italien de l'int\u00e9rieur, accuse la chanceli\u00e8re d'avoir sous- estim\u00e9 la difficult\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer des centaines de milliers de migrants dans son pays, l'inflation atteint des niveaux records en Turquie, \u00e0 l'Office national des statistiques a annonc\u00e9 hier qu'elle atteint 18 pourcent en ao\u00fbt sur un an, et les \u00e9conomistes estiment que ce taux va encore augmenter dans les prochains mois pour sans doute d\u00e9passer les 20 pourcent et en Turquie, la population commence \u00e0 sentir tr\u00e8s concr\u00e8tement les effets de cette inflation dans sa vie de tous les jours, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [93%] :\r\nL'Office national des statistiques a publi\u00e9 l'information lundi mais pour les turcs, l'affaire \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entendu : il suffit d'aller dans une \u00e9picerie, faire le plein, prendre l'avion ou le bus pour constater que les prix ont explos\u00e9 et, dans ce caf\u00e9 branch\u00e9 d'Istanbul la tasse de caf\u00e9 est pass\u00e9 de 9 \u00e0 12 livres turques chez ce primeur d'un quartier populaire, le prix de certains l\u00e9gumes a augment\u00e9 de 50 pourcent on cause bien s\u00fbr cette chute vertigineuse de la devise qui a perdu 45 pourcent de sa valeur face au dollar, on ne le nom et qui illustre un autre handicap de l'\u00e9conomie turque, la balance commerciale du pays est nettement d\u00e9ficitaire, la Turquie importe beaucoup m\u00eame des produits de base comme le boeuf ou le bl\u00e9, une situation qui risque de frapper le plus violemment le portefeuille des Turcs, les plus pauvres, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [95%] :\r\nDonald Trump a appel\u00e9 hier le r\u00e9gime syrien de Bachar Al-Assad et ses alli\u00e9s \u00e0 ne pas mener d'offensive imprudente contre la province syrienne d'Idlib, une telle op\u00e9ration pourrait provoquer une trag\u00e9die humaine, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans un tweet, il affirme que des centaines de milliers de personnes pourraient \u00eatre tu\u00e9es en cas d'offensive hier les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res russe et iraniens ont tous les deux r\u00e9affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une attaque contre Idlib la derni\u00e8re province syrienne encore aux mains rebelles apr\u00e8s le feu, la col\u00e8re des centaines d'\u00e9tudiants et de scientifiques br\u00e9siliens ont manifest\u00e9 hier devant le mus\u00e9e national de Rio-de-Janeiro partis en fum\u00e9e dans un violent incendie, les protestataires d\u00e9noncent la n\u00e9gligence des pouvoirs publics, l'institution n'\u00e9tait notamment pas \u00e9quip\u00e9e d'un syst\u00e8me anti- feu L'Unesco aussi d\u00e9nonce la fragilit\u00e9 des m\u00e9canismes de pr\u00e9servation des biens culturels, au Br\u00e9sil, quant au pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer il annonce la cr\u00e9ation d'un fonds pour permettre une reconstruction du mus\u00e9e dans les plus brefs d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [96%] :\r\nApr\u00e8s Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve le canton de Vaud a son dispositif de pr\u00e9vention contre la radicalisation et l'extr\u00e9misme violent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [95%] :\r\nUne permanence t\u00e9l\u00e9phonique est ouverte depuis hier et un groupe pluridisciplinaire a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9, objectif : permettre aux personnes confront\u00e9es \u00e0 des doutes ou des questions de signaler des situations, Serge Terribilini, pr\u00e9fet du District de Lausanne et le pr\u00e9sident de ce dispositif Vaudois de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:21) [89%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre une personne qui inqui\u00e8tent du comportement dans coll\u00e8gue qui tient des des propos appelant \u00e0 la violence sous l'angle politique, religieux ou autre, \u00e7a peut \u00eatre une m\u00e8re qui s'inqui\u00e8tent de la conversion de langue, ces enfants qui auraient des comportements qui nourrira son inqui\u00e9tude, \u00e7a peut \u00eatre des enseignants qui, qui observe des \u00e9l\u00e8ves qui regardent des vid\u00e9os particuli\u00e8rement violente, le ma\u00eetre mot se d\u00e9sengager des personnes qui sont dans un processus qui va vers une violence extr\u00eame et tenter de les r\u00e9int\u00e9grer sous l'angle social professionnel familiale et scolaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [95%] :\r\nEt qu'est ce qui est pr\u00e9vu dans ce dispositif en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:57) [89%] :\r\nCes informations -l\u00e0 seront trait\u00e9s de la fa\u00e7on la plus confidentielles ces informations moins resteront confin\u00e9s devant un tout petit groupe de personnes actives autour de ces situations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [95%] :\r\nVous savez, le num\u00e9ro de cette permanence t\u00e9l\u00e9phonique 0 888 44 00, elle fonctionne tous les jours de 6 heures \u00e0 22 heures le parlement fribourgeois ne se prononcera pas en septembre sur le cr\u00e9dit pour la construction d'un centre de stockage des archives de l'\u00c9tat, le vote a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du programme de la prochaine session du Grand Conseil le projet pr\u00e9vu \u00e0 Domdidier dans la Broye et donc report\u00e9 alors qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 et d\u00e9localis\u00e9 une fois Fabrice Gaudiano ce dossier est devenu un v\u00e9ritable serpent de mer pour le gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [94%] :\r\nUn 1er projet avait d\u00e9j\u00e0 capot\u00e9 en raison d'une erreur technique et donc maintenant pour la nouvelle mouture la demande un cr\u00e9dit de 31 millions de francs au Parlement \u00e9tait pr\u00eate sauf que voil\u00e0, la multinationale allemande vague au sise sur la parcelle voisine du futur centre de stockage, a fait part au dernier moment de son souhait d'acheter le terrain pour le garder en r\u00e9serve, du coup, les milieux \u00e9conomiques du canton se sont mobilis\u00e9s en faveur de wagons et des emplois \u00e0 venir, or sans ce centre de stockage 2\u00e8me version le chantier \u00e0 80 millions de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire ne pourra pas d\u00e9marrer car les livres de l'institution doivent y \u00eatre d\u00e9m\u00e9nag\u00e9s en r\u00e9sum\u00e9, le dossier est enlis\u00e9 le risque de devoir recommencer toute la proc\u00e9dure est r\u00e9el, d'autant plus que, selon nos informations, l'attribution des travaux de construction du centre de stockage \u00e0 la m\u00eame entreprise, qui a vendu le terrain, h\u00e9 bien, l'attribution de ces travaux, fait l'objet d'un recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [94%] :\r\nEt toujours \u00e0 Fribourg, ambiance \u00e0 l'eau de rose en vue pour le prochain Festival du film le FIFF consacrera en effet sa section cin\u00e9ma de genre \u00e0 la com\u00e9die romantique lors de sa 33\u00e8me \u00e9dition en marche en mars prochain, avec une quinzaine de longs m\u00e9trages du monde entier, selon Thierry Jobin, directeur du festival, la com\u00e9die romantique r\u00e9unit 2 \u00e9l\u00e9ments qui demandent le plus de talents aux auteurs le sens du timing pour l'aspect comique et une sensibilit\u00e9 romantique \u00e0 laquelle le public doit pouvoir se raccrocher Rendez -vous est donc pris du 15 au 23 mars 2019 Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [90%] :\r\nInfo trafic RTS une annonce concernant le trafic ferroviaire le d\u00e9rangement technique survenu entre Cop\u00e9 sur la ligne Gen\u00e8ve- Lausanne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9, il n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T04:56:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EDB98E5-D6AB-49F6-BABE-732066D46E3D", "internalArchiveId": "8EDB98E5-D6AB-49F6-BABE-732066D46E3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse : Sophie Sciboz", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simon , Virginie\r\nAvec ce deuxi\u00e8me album, Sophie Sciboz confirme sa capacit\u00e9 \u00e0 nous \u00e9mouvoir, en sortant son nouvel et deuxi\u00e8me album baptis\u00e9 \" Miroir \".\r\nComme en MIROIR, elle nous offre des reflets de nos vies avec empathie, humour et quelques allusions coquines. Mais surtout avec cette lucidit\u00e9 et ce regard d\u00e9cal\u00e9 qui lui sont propres et qui font que ses textes sonnent juste et r\u00e9sonnent en nous\r\nLa musique de Sophie Sciboz laisse une place fondamentale \u00e0 l'intensit\u00e9 de ses textes et contraste, de mani\u00e8re presque ironique, avec la maturit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e et le regard sans complexe qu'elle pose sur elle-m\u00eame et sur la vie. \r\nSophie Sciboz se raconte toute la semaine dans l'album suisse du lundi au vendredi \u00e0 11h 30.\r\n\r\nSophie Sciboz  \r\nIl est dans le radar de quasiment toute la classe politique genevoise... point\u00e9 du doigt, soupes\u00e9 dans les m\u00e9dias, ses faits et gestes \u00e2prement discut\u00e9s au caf\u00e9... Et lui se tait.\r\nFace au d\u00e9ferlement, Pierre Maudet garde le silence. Strat\u00e9gie judicieuse ou suicidaire de la part du pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois, mis en pr\u00e9vention la semaine derni\u00e8re pour acceptation d'un avantage ?\r\nBonsoir Virginie Simon... Vous \u00eates directrice de l'Agence PR \u00e0 Lausanne et vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement amen\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer des communications de crise.\r\nDans la situation de Pierre Maudet, le silence est-il une bonne strat\u00e9gie ?\r\nSilence . machine \u00e0 suspisions enclanch\u00e9e ! \r\nD'autant plus probl\u00e9matique qu'il a effac\u00e9 des mails !\r\nIl a tout de m\u00eame communiqu\u00e9 : il a envoy\u00e9 un mail \u00e0 ses collaborateurs, ainsi qu'aux \u00e9lus PLR. Est-ce que, l\u00e0, une communication diff\u00e9renci\u00e9e comme celle-ci, c'est bien vu de sa part ?\r\nLes m\u00e9dias sont tr\u00e8s impatients, ils veulent que ca avance, l'entendre, etc., mais faut-il vraiment c\u00e9der \u00e0 l'impatience des m\u00e9dias ?\r\nLa communication du procureur, int\u00e9ressante : sans les d\u00e9tails, il pourrait davantage avancer couvert. Mais l\u00e0, il se trouve dans la position du type qui doit se justifier !\r\nSi l'on se penche maintenant sur l'apr\u00e8s-crise, comment quelqu'un qui a menti peut de nouveau prendre la parole et \u00eatre cru ?\r\nEst-ce que les excuses, c'est une \u00e9tape incontournable pour Pierre Maudet ?\r\nCette reconqu\u00eate de la confiance va prendre du temps, il va devoir montrer patte blanche, faire profil bas, Pierre Maudet ne pourra donc plus \u00eatre tout \u00e0 fait Pierre Maudet ? Il va devoir changer de style ?", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788568", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Sophie Sciboz", "Sophie Sciboz / 16-20_2018-09-04T18:29:18_album-suisse", "Sophie Sciboz / 16-20_2018-09-04T18:29:18_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Avec ce deuxi\u00e8me album, Sophie Sciboz confirme sa capacit\u00e9 \u00e0 nous \u00e9mouvoir, en sortant son nouvel et deuxi\u00e8me album baptis\u00e9 \" Miroir \".\nComme en MIROIR, elle nous offre des reflets de nos vies avec empathie, humour et quelques allusions coquines. Mais surtout avec cette lucidit\u00e9 et ce regard d\u00e9cal\u00e9 qui lui sont propres et qui font que ses textes sonnent juste et r\u00e9sonnent en nous\nLa musique de Sophie Sciboz laisse une place fondamentale \u00e0 l\u02b9intensit\u00e9 de ses textes et contraste, de mani\u00e8re presque ironique, avec la maturit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e et le regard sans complexe qu\u02b9elle pose sur elle-m\u00eame et sur la vie. \nSophie Sciboz se raconte toute la semaine dans l\u02b9album suisse du lundi au vendredi \u00e0 11h 30.", "Avec ce deuxi\u00e8me album, Sophie Sciboz confirme sa capacit\u00e9 \u00e0 nous \u00e9mouvoir, en sortant son nouvel et deuxi\u00e8me album baptis\u00e9 \" Miroir \".\nComme en MIROIR, elle nous offre des reflets de nos vies avec empathie, humour et quelques allusions coquines. Mais surtout avec cette lucidit\u00e9 et ce regard d\u00e9cal\u00e9 qui lui sont propres et qui font que ses textes sonnent juste et r\u00e9sonnent en nous\nLa musique de Sophie Sciboz laisse une place fondamentale \u00e0 l\u02b9intensit\u00e9 de ses textes et contraste, de mani\u00e8re presque ironique, avec la maturit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e et le regard sans complexe qu\u02b9elle pose sur elle-m\u00eame et sur la vie. \nSophie Sciboz se raconte toute la semaine dans l\u02b9album suisse du lundi au vendredi \u00e0 11h 30.", "Avec ce deuxi\u00e8me album, Sophie Sciboz confirme sa capacit\u00e9 \u00e0 nous \u00e9mouvoir, en sortant son nouvel et deuxi\u00e8me album baptis\u00e9 \" Miroir \".\nComme en MIROIR, elle nous offre des reflets de nos vies avec empathie, humour et quelques allusions coquines. Mais surtout avec cette lucidit\u00e9 et ce regard d\u00e9cal\u00e9 qui lui sont propres et qui font que ses textes sonnent juste et r\u00e9sonnent en nous\nLa musique de Sophie Sciboz laisse une place fondamentale \u00e0 l\u02b9intensit\u00e9 de ses textes et contraste, de mani\u00e8re presque ironique, avec la maturit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e et le regard sans complexe qu\u02b9elle pose sur elle-m\u00eame et sur la vie. \nSophie Sciboz se raconte toute la semaine dans l\u02b9album suisse du lundi au vendredi \u00e0 11h 30."], "variantIds": ["ece-9788569", "ece-9788568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:08:03Z", "webPublicationDate": "2018-09-04T16:39:03Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29DC542F-B1D0-4000-8324-F4BEDAC78BE3", "internalArchiveId": "29DC542F-B1D0-4000-8324-F4BEDAC78BE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre fran\u00e7ais Nicolas Hulot a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission en direct \u00e0 France Inter. Une m\u00e9thode qui pourrait encourager celle d'autres politiciens ? Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, r\u00e9agit avec humour \u00e0 la chronique politique de St\u00e9phane Deleury ", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot mardi dernier, on peut imaginer que des politiciens annoncent eux aussi leur retrait du gouvernement. Mais ce n'est pas le cas pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset.\r\nLa chronique politique - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens  \r\n  c'est l'heure de la chronique politique... \r\nSt\u00e9phane Deleury... vous aviez eu fin nez la semaine pass\u00e9e en nous parlant de coh\u00e9rence en politique... \u00e0 quelques minutes de la d\u00e9mission de Nicolas Hulot sur France Inter... \r\n. \r\nAlain Berset vous m'avez d\u00e9\u00e7u. Je dois vous le dire franchement, vous m'avez d\u00e9\u00e7u. On est presque \u00e0 la fin de cette matinale et vous ne nous avez toujours pas annonc\u00e9 par surprise votre retrait du gouvernement. \r\nPourtant tout est r\u00e9uni. nous sommes mardi matin. sur les ondes du service public, pour un entretien politique. L\u00e9a Salam\u00e9 Clivaz est un peu plus en rondeur que notre consoeur de France inter . mais \u00e0 part ces tout petits d\u00e9tails... tout \u00e9tait r\u00e9unis pour vous offrir la possibilit\u00e9 d'une sortie  de la vie politique \u00e0 la Nicolas Hulot.\r\nMais non. Rien. Nada. Vous avez choisi de dire des choses plut\u00f4t attendues. Tant pis pour vous Alain Berset. Personne ne se souviendra de cet entretien. Alors que la sc\u00e8ne de Nicolas Hulot annon\u00e7ant en direct \u00e0 La France enti\u00e8re qu'il quittait le gouvernement, cette sc\u00e8ne figure d\u00e9j\u00e0 au panth\u00e9on des moments politico-m\u00e9diatiques de l\u00e9gende. \r\n***C'est vrai... on peut imaginer que tout un tas de politiciens en \u00e9coutant Nicolas Hulot mardi dernier se sont dit... \"et pourquoi pas moi\"... \r\nEt oui et pourquoi pas vous Alain Berset.. Et ca aurait de la gueule. en pleine ann\u00e9e de pr\u00e9sidence     Alain Berset... les larmes aux yeux, la t\u00eate l\u00e9g\u00e8rement pench\u00e9es sur le cot\u00e9, la voix tremblante: \r\nJe ne veux pas me mentir. \r\n- je ne peux pas par ma seule pr\u00e9sence au conseil f\u00e9d\u00e9ral laisser croire que le gouvernement a une politique sociale. \r\n- J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de quitter le conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n- C'est une d\u00e9cision entre moi et moi. \r\nEt l\u00e0 Romain Clivaz Salam\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par tant d'audace dit : vous \u00eates s\u00e9rieux Alain Berset ? Et vous r\u00e9pondez Oui. Et l\u00e0 les journalistes, avec cette facult\u00e9 de se remettre au centre de l'attention, annoncent qu'il n'\u00e9taient pas pr\u00e9venu. On a pourtant bu un caf\u00e9 avant l'\u00e9mission...  et blablablalba. \r\n- \"Mais avez-vous au moins averti Christian Levrat de votre d\u00e9cision ?\" demande Romaine Demorard ?\r\nEt r\u00e9pondez que non. Que que vous aviez peur que Christian Levrat ne vous dissuade \u00e0 nouveau de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et que d'ailleurs ni votre femme, ni votre hamster ni Simmonetta Sommaruga n'\u00e9taient au courant de cette d\u00e9cision qui est la plus difficile que vous ayez eu \u00e0 prendre dans toute votre vie enti\u00e8re. \r\nParce au fond Alain Berset.... Vous n'\u00eates pas mieux lotti que Nicolas Hulot dans ce gouvernement a majorit\u00e9 de droite. Vous perdez sur presque tout... vous aussi vous \u00eates seuls... vous n'avez pas de troupes...  le cong\u00e9 parternit\u00e9 a-t-il progress\u00e9 ? La r\u00e9ponse est non... l'accueil extra-parental...la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la Sant\u00e9... les exportations d'armes vers les pays en guerre... vous avalez tellement de couleuvres Alain Berset, que vous repr\u00e9sentez un danger majeur pour la biodiversit\u00e9.Vous avez m\u00eame d'ailleurs probablement contribu\u00e9 au desespoir de Nicolas Hulot. \r\nMais bon... Visiblement vous aimez souffrir... vous aimez \u00eatre domin\u00e9 par une majorit\u00e9. Et j'ai retrouv\u00e9 une archive de 2003... c'\u00e9tait \u00e0 quelques jours de votre prestation de serment aux Conseil des Etats... Dans l'\u00e9mission Recto Verso, Alain Maillard vous posait cette question aussi subtile qu'\u00e9tonnante : \"Si vous n'\u00e9tiez pas Alain Berset, qui auriez-vous aim\u00e9 \u00eatre?\"... \r\n  00'19  \r\nUn Serf... voil\u00e0... l'aveu sur votre vraie personnalit\u00e9 ... vous aimeriez \u00eatre un serf... M\u00eame pas l'animal fier qui br\u00e2me dans la fraicheur automnale d'une vall\u00e9e alpine... non Un serfs du moyen \u00e2ge... Et dit serf dit servilit\u00e9, dit domin\u00e9 par les puissants, les seigneurs, par le bloc PLR - UDC ....  Il est grand temps de vous lib\u00e9rer de votre servitude Alain Berset... il vous reste 3 minutes... laisser parler vos tripes... ayez du panache... devenez le Nicolas Hulot helv\u00e9tique ! Je vous pose la question  :  \"Alain Berset... est-ce oui ou non  vous restez membre de ce gouvernement ?\"", "durationSec": 320, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9819780", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "vie politique", "humour"], "thematicPersons": ["Berset, Alain"], "alternativeTitle": ["La chronique politique - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens", "La chronique politique (vid\u00e9o) - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens", "La chronique politique - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens / LME_2018-09-04T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens / LME_2018-09-04T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot mardi dernier, on peut imaginer que des politiciens annoncent eux aussi leur retrait du gouvernement. Mais ce n'est pas le cas pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset.", "Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot mardi dernier, on peut imaginer que des politiciens annoncent eux aussi leur retrait du gouvernement. Mais ce n'est pas le cas pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset.", "Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot mardi dernier, on peut imaginer que des politiciens annoncent eux aussi leur retrait du gouvernement. Mais ce n'est pas le cas pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset."], "variantIds": ["ece-9803488", "ece-9803461"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-01-04T14:07:49Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe le mardi, c'est l'heure de notre chronique politique or soit St\u00e9phane Deleury et St\u00e9phane, vous aviez eu fin nez la semaine derni\u00e8re, parce que vous nous parlez de coh\u00e9rence en politique et c'\u00e9tait \u00e0 quelques minutes \u00e0 peine, de la d\u00e9mission de Nicolas Hulot sur France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nMoi j'\u00e9tais de fin nez la semaine derni\u00e8re, mais ce matin, je dois le dire, c'est la d\u00e9ception qui domine, oui Alain Berset, vous m'avez d\u00e9\u00e7u, je dois vous le dire franchement, vous m'avez d\u00e9\u00e7u on est presque \u00e0 la fin de cette matinale et vous n'avez toujours pas annonc\u00e9 par surprise, votre retrait du gouvernement pourtant tout \u00e9tait r\u00e9uni : nous sommes mardi matin sur les ondes d'une radio de service public pour un entretien politique alors L\u00e9a Salam\u00e9 Clivaz est certes un peu plus en rondeur ici que notre consoeur de France- Inter m\u00e8re par tous ces petits d\u00e9tails, tout \u00e9tait r\u00e9uni pour vous offrir la possibilit\u00e9 d'une sortie de la vie politique \u00e0 la Nicolas Hulot, mais non, rien, nada, bon, tant pis pour vous, Alain Berset, personne ou presque ne se souviendra de cet entretien de ce matin, alors que la sc\u00e8ne de Nicolas Hulot, annon\u00e7ant en Direct \u00e0 la France enti\u00e8re qu'il quittait le gouvernement, cette sc\u00e8ne h\u00e9 bien l'figure d\u00e9j\u00e0 au Panth\u00e9on des moments politico- m\u00e9diatiques de l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, St\u00e9phane, on aurait pu imaginer que tout un tas de politiciens en \u00e9coutant Nico \u00e0 la Hulot se soit dit pourquoi pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nEt oui, pourquoi pas vous, pourquoi pas vous Alain Berset, \u00e7a aurait eu de la gueule avou\u00e9 en pleine ann\u00e9e de pr\u00e9sidence Alain Berset, les larmes aux yeux, la t\u00eate l\u00e9g\u00e8rement pench\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9, la voix tremblante : je ne veux pas me mentir, je ne peux, je ne veux pas par ma seule pr\u00e9sence au conseil f\u00e9d\u00e9ral laisser croire que ce gouvernement a une politique sociale, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une d\u00e9cision entre moi et moi, moi, ce dernier r\u00e9plique vous avouez que \u00e7a plus \u00e9sot\u00e9rique de Nicolas Hulot, entre moi et moi et l\u00e0, Romain Clivaz Salam\u00e9, \u00e9tonn\u00e9 par tant d'audace, dirait : vous \u00eates s\u00e9rieux Alain Berset et vous r\u00e9pondrez oui L \u00e0, les journalistes avec cette facult\u00e9 de se remettre au centre de l'attention annoncent qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00e9venu qu'ils avaient pourtant bu un caf\u00e9 avec vous avant l'\u00e9mission et blablabla, et blablabla, mais avez -vous au moins averti Christian Levrat de votre d\u00e9cision demande Romaine de Morard, vous r\u00e9pondez que non, que vous aviez peur que Christian Levrat ne vous dissuade \u00e0 nouveau de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que d'ailleurs ni votre femme ni votre hamster ni Simonetta Sommaruga n'\u00e9tait au courant de cette d\u00e9cision qui est la plus difficile que vous ayez eu \u00e0 prendre dans toute votre vie enti\u00e8re parce qu'au fond, Alain Berset, vous n'\u00eates pas mieux lotis que Nicolas Hulot, vous le socialiste dans ce gouvernement a majorit\u00e9 droite vous perdez sur presque tout, vous aussi vous \u00eates seul, vous n'avez pas de troupes le cong\u00e9 paternit\u00e9, par exemple, a -t-il progress\u00e9, la r\u00e9ponse est non, l'accueil extra- parental, la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e9tait ont -elles \u00e9volu\u00e9 pas vraiment les exportations d'armes vers les pays en guerre \u00e0 la par contre lui la la \u00e7a progress\u00e9, vous avalez tellement de couleuvres Alain Berset que vous repr\u00e9sentez un danger majeur pour la biodiversit\u00e9, vous avez presque m\u00eame peut-\u00eatre probablement contribu\u00e9 sur ce point- l\u00e0, au d\u00e9sespoir de Nicolas Hulot, mais bon : Visiblement vous aimez souffrir vous aimez \u00eatre domin\u00e9 par une majorit\u00e9 et j'ai retrouv\u00e9 une archive de 2003, c'\u00e9tait \u00e0 quelques jours de votre prestation de serment au Conseil des \u00c9tats dans l'\u00e9mission Recto Verso Alain Maillard vous poser cette question aussi subtile qu'\u00e9tonnante : si vous n'\u00e9tiez pas Alain Berset qui auriez -vous aimer \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [85%] :\r\nIl y a une p\u00e9riode qui me qui me passionne dans l'histoire, c'est la c'est la R\u00e9volution fran\u00e7aise, j'aurais bien aim\u00e9, j'aurais bien aim\u00e9 conna\u00eetre \u00e7a en \u00e9tant un hein, c'est en France \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cles pour participer \u00e0 ce cette transformation ins\u00e8re oui, ben, il y a un sujet, je veux dire \u00e0 tout le monde n'\u00e9taient pas tous, tous les gens n'\u00e9taient pas \u00e9gaux serait la voil\u00e0 mais ins\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [92%] :\r\nVoil\u00e0 l'aveu sur votre vraie personnalit\u00e9 Alain Berset vous aimeriez \u00eatre sinc\u00e8res alors m\u00eame pas l'animal fier qui brame dans la fra\u00eecheur automnale d'une vall\u00e9e alpine non du moyen- \u00e2ge et qui dit dissert dit servilit\u00e9 dit domin\u00e9 par les puissants, les seigneurs par le bloc PLR UDC il est grand temps de vous lib\u00e9rer de votre servitude Alain Berset, il vous reste je regarde leur 2 minutes 2 minutes laisser parler vos tripes, ayez du panache, devenez le Nicolas Hulot helv\u00e9tique, je vous pose la question, Alain Berset Est- ce que oui ou non, vous restez membre de ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [89%] :\r\nOuais, je vais devoir vous dire quelque chose maintenant, \u00e9coutez, je vais vous annonce que je vais en mois de septembre, pouvoir vous annoncer les primes maladie pour 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [80%] :\r\nEncore aussi pas dites -vous Monsieur Berset non mais mis \u00e0 part \u00e7a fait physique d'\u00eatre minoritaire dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [90%] :\r\nQu'il aime \u00e9couter, \u00e9couter dans un dans un vous savez, nous vivons dans un pays dans lequel la tradition et cette quelque chose de tr\u00e8s fort, c'est d'avoir 4 partis repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement et \u00e7a le fait qu'on a vraiment des d\u00e9bats, je sais que vous avez parfois de la peine \u00e0 le croire quand on vous dit, et quand je vous dis, moi je le vis de l'int\u00e9rieur depuis 7 ans que les d\u00e9bats sont vifs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que ce n'est pas toujours aussi simple que ce que l'on pense lire de l'ext\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s important que \u00e7a continue comme \u00e7a et oui, moi vous savez, depuis 7 ans et bien bien avant, je veux dire en politique depuis depuis que je suis actif en mort bien il y a des discussions auxquelles on participe, en s'engageant l'argument typique des fois on a une majorit\u00e9 avec soi, puis des fois on a une majorit\u00e9 contre soi et qu'est -ce que se passerait -il si quand on perd une votation on jette l'\u00e9ponge : on a voulu la d\u00e9mocratie directe en m\u00eame temps, voil\u00e0 et donc il faut participe \u00e0 ce d\u00e9bat, parce qu'on aime notre pays, et moi je m'engage de toutes mes de toutes mes forces dans ce dans ce gouvernement, je continuerai \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [85%] :\r\nLa culture suisse Alain Berset que vous saluer ce matin, nous on vous remercie parce que je sais pas si vous avez pass\u00e9 un bon moment en tout cas je vous ai vu tr\u00e8s bien bien rire sous statines, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci madame, monsieur, merci F\u00e9d\u00e9ration. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T07:01:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller national socialiste fribourgeois [archive RTS, 24.11.2003]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Maillard, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RTS, 24.11.2003]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49FF0C58-3525-4ED9-A3FD-9D1A5A3A08C3", "internalArchiveId": "49FF0C58-3525-4ED9-A3FD-9D1A5A3A08C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le deuxi\u00e8me Grand Prix de Formule E n'aura pas lieu \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9dition tr\u00e8s remarqu\u00e9e du Grand Prix de Formule E, la ville de Zurich renonce \u00e0 renouveler la manifestation l'an prochain. La ville de Berne souhaite se profiler.\r\n\r\n* * Le deuxi\u00e8me Grand Prix de Formule E n'aura pas lieu \u00e0 Zurich *** Le 2e Grand Prix de Formule E n'aura pas lieu \u00e0 Zurich.\r\nApr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9dition tr\u00e8s remarqu\u00e9e de cette course de bolides \u00e9lectriques en juin dernier, la ville de Zurich renonce pour l'an prochain. \r\nLa municipalit\u00e9 l'a annonc\u00e9 ce matin et invoque les trop nombreuses manifestations d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues en 2019, avec notamment les traditionnelles F\u00eates de Zurich.\r\nLa place est donc libre: ce qu'a bien compris la ville de Berne, en pourparlers tr\u00e8s s\u00e9rieux avec les organisateurs, S\u00e9verine Ambrus...\r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la Berne Zeitung ce matin et int\u00e9r\u00eat confirm\u00e9e par la ville de Berne.\r\nC'est vrai qu'accueillir les champions de la Formule E, comme le Vaudois S\u00e9bastien Buemi, sous le regard des m\u00e9dias du monde entier, c'est une belle vitrine pour une ville.\r\nIl faut savoir que la premi\u00e8re \u00e9dition zurichoise en juin dernier, avait attir\u00e9, selon ses organisateurs, environ 160 000 personnes sur les bords de la Limmat.\r\nMais le sujet ne fait pas l'unanimit\u00e9 pourtant \u00e0 Berne..\r\nLe maire de Berne, l'\u00e9cologiste Alec von Graffenried n'avait pas cach\u00e9 un certain scepticisme il y a quelques mois, lorsque l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les jeunes PLR.\r\nEt aujourd'hui certaines voix discordantes chez les Verts en particuliers demeurent: comme celle de la conseill\u00e8re communale Rahel Ruch qui d\u00e9nonce une \"c\u00e9l\u00e9bration dangereuse de l'\u00e9lecromobilit\u00e9.\"\r\nL'\u00e9v\u00e8nement avait aussi suscit\u00e9 ce type de d\u00e9bat \u00e0 Zurich l'an dernier o\u00f9 les Verts  soulignaient la d\u00e9pense d'\u00e9nergie cons\u00e9quente que repr\u00e9sente une telle course et puis tous les d\u00e9sagr\u00e9ments d'une course de bolides en plein centre-ville.\r\nEt, S\u00e9verine, c\u00f4t\u00e9 romand, est-ce qu'on pourrait aussi s'intr\u00e9esser \u00e0 organiser cette prochaine \u00e9dition de l'\u00e9v\u00e8nement?\r\nNon, pour 2019 en tout cas, il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat suffisamment marqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 romand  pour \u00eatre officiel \u00e0 ce stade.\r\nLes organisateurs du E- Prix m'ont dit qu'ils avaient des contacts avec d'autres villes, y compris de notre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine mais les capitales romandes contact\u00e9es m'ont indiqu\u00e9 ne pas \u00eatre en lice pour 2019.\r\nPourtant, les villes romandes pourraient aussi avoir des atouts...\r\nGen\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e pour l'organisation de la premi\u00e8re \u00e9dition, et n'avait pas pu donner suite.\r\nLausanne aussi avait \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par le conseiller national PLR vaudois Fathi Derder, il y a quelques ann\u00e9es mais le projet, m'a-t-il indiqu\u00e9, s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque heurt\u00e9 \u00e0 pas mal d'opposition au parlement de la ville.\r\nPourtant effetcivement, Lausanne pourrait se pr\u00e9valoir, au m\u00eame titre que Zurich, des syn\u00e9rgies possibles entre  son \u00e9cole polytechnique et ce domaine de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique. Le conseiller national PLR vaudois Fathi Derder ma confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure avoir eu \u00e0 l'\u00e9poque le sentiment d'une plus grande frilosit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 romand que c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique face \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e8nements, et un peu  aussi le sentiment d'un rendez-vous manqu\u00e9.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803420", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le deuxi\u00e8me Grand Prix de Formule E n'aura pas lieu \u00e0 Zurich / FOR_2018-09-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.09.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9dition tr\u00e8s remarqu\u00e9e du Grand Prix de Formule E, la ville de Zurich renonce \u00e0 renouveler la manifestation l'an prochain. La ville de Berne souhaite se profiler."], "variantIds": ["ece-9803420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:02Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSuisse avec le deuxi\u00e8me Grand Prix de Formule et il n'aura pas lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [91%] :\r\n\u00e0 Zurich, les noms, apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9dition tr\u00e8s remarqu\u00e9e de cette course de de bolides \u00e9lectriques en c'\u00e9tait en juin dernier, la ville de Zurich renonce pour l'an prochain l'ann\u00e9e puni la municipalit\u00e9 l'a annonc\u00e9 ce matin et invoque les trop nombreuses manifestations d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues en 2019, avec notamment les traditionnelles f\u00eates de Zurich alors la place est libre et c'est ce qu'a bien compris : la ville de Berne, qui est en pourparlers tr\u00e8s s\u00e9rieux avec les organisateurs, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [95%] :\r\nInformations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la Bernard Zeitung ce matin et int\u00e9r\u00eat confirm\u00e9e par la ville de Berne c'est vrai hein qu'accueillir les champions de la formule et comme le Vaudois S\u00e9bastien Buemi sous le regard des m\u00e9dias du monde entier, c'est une belle vitrine pour une ville, il faut savoir que la premi\u00e8re \u00e9dition zurichoise en juin dernier, avait attir\u00e9, selon ses organisateurs, environ 160000 personnes sur les bords de la Limmat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors belle vitrine pour une ville, et pourtant, le sujet ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [92%] :\r\nLe maire de Berne, l'\u00e9cologiste Alec von Graffenried n'avait pas cach\u00e9 un certain scepticisme, il y a quelques mois, lorsque l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les jeunes PLR et aujourd'hui, certaines voix discordantes chez les Verts, en particuliers demeurent, comme celle de la conseill\u00e8re communale Rahel Roure qui d\u00e9nonce une c\u00e9l\u00e9bration dangereuse de l'\u00e9lectro- mobilit\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement oscillant avait suscit\u00e9 ce type de d\u00e9bat \u00e0 Zurich l'an dernier, o\u00f9 les Verts soulignaient la d\u00e9pense d'\u00e9nergie cons\u00e9quente que repr\u00e9sente une telle course et puis bien s\u00fbr tous les d\u00e9sagr\u00e9ments d'une course de bolides en plein centre- ville, S\u00e9verine alors il y a Zurich qui a Berne mais il y aussi la Suisse romande, est ce que on pourrait aussi s'int\u00e9resser \u00e0 organiser, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, cette prochaine \u00e9dition de l'\u00e9v\u00e9nement, non pour 2019, en tout cas, il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat suffisamment marqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Romand pour \u00eatre officiel \u00e0 ce stade, les organisateurs du ePrix mon pour tandis qu'ils avaient des contacts avec d'autres villes, y compris de notre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, mais les capitales romandes contact\u00e9es m'ont indiqu\u00e9 ne pas \u00eatre en lice, puis en 2019, pourtant ils ont des atouts oui alors Gen\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e pour l'organisation de la premi\u00e8re \u00e9dition, il y a quelques ann\u00e9es, et n'avait pas pu donner suite Lausanne aussi avait \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par le conseiller national PLR Vaudois Fathi Derder il y a quelques ann\u00e9es aussi, mais le projet, m'a -t-il indiqu\u00e9 s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, heurt\u00e9 \u00e0 pas mal d'opposition au Parlement de la ville pourtant effectivement \u00e0 Lausanne pourrait se pr\u00e9valoir au m\u00eame titre que Zurich des synergies possibles entre son \u00e9cole polytechnique et ce domaine de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, le conseiller national PLR Vaudois Fathi Derder ma confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, avoir eu \u00e0 l'\u00e9poque, le sentiment d'une plus grande frilosit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Romand que c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique face \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nement, et puis un peu aussi le sentiment d'un rendez- vous manqu\u00e9, oui, c'est vrai dans Brice, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14BCEF27-E0D4-4B42-80D5-15B4C51C388C", "internalArchiveId": "14BCEF27-E0D4-4B42-80D5-15B4C51C388C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet doit-il sortir de son silence? Interview de Virginie Simon", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simon , Virginie\r\nLe conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des avantages, a choisi de ne pas communiquer. Est-ce une strat\u00e9gie judicieuse ou suicidaire de la part du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois? Interview de Virginie Simon, directrice de l'agence PR \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * Pierre Maudet doit-il sortir de son silence? Interview de Virginie Simon  \r\nIl est dans le radar de quasiment toute la classe politique genevoise... point\u00e9 du doigt, soupes\u00e9 dans les m\u00e9dias, ses faits et gestes \u00e2prement discut\u00e9s au caf\u00e9... Et lui se tait.\r\nFace au d\u00e9ferlement, Pierre Maudet garde le silence. Strat\u00e9gie judicieuse ou suicidaire de la part du pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois, mis en pr\u00e9vention la semaine derni\u00e8re pour acceptation d'un avantage ?\r\nBonsoir Virginie Simon... Vous \u00eates directrice de l'Agence PR \u00e0 Lausanne et vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement amen\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer des communications de crise.\r\nDans la situation de Pierre Maudet, le silence est-il une bonne strat\u00e9gie ?\r\nSilence . machine \u00e0 suspisions enclanch\u00e9e ! \r\nD'autant plus probl\u00e9matique qu'il a effac\u00e9 des mails !\r\nIl a tout de m\u00eame communiqu\u00e9 : il a envoy\u00e9 un mail \u00e0 ses collaborateurs, ainsi qu'aux \u00e9lus PLR. Est-ce que, l\u00e0, une communication diff\u00e9renci\u00e9e comme celle-ci, c'est bien vu de sa part ?\r\nLes m\u00e9dias sont tr\u00e8s impatients, ils veulent que ca avance, l'entendre, etc., mais faut-il vraiment c\u00e9der \u00e0 l'impatience des m\u00e9dias ?\r\nLa communication du procureur, int\u00e9ressante : sans les d\u00e9tails, il pourrait davantage avancer couvert. Mais l\u00e0, il se trouve dans la position du type qui doit se justifier !\r\nSi l'on se penche maintenant sur l'apr\u00e8s-crise, comment quelqu'un qui a menti peut de nouveau prendre la parole et \u00eatre cru ?\r\nEst-ce que les excuses, c'est une \u00e9tape incontournable pour Pierre Maudet ?\r\nCette reconqu\u00eate de la confiance va prendre du temps, il va devoir montrer patte blanche, faire profil bas, Pierre Maudet ne pourra donc plus \u00eatre tout \u00e0 fait Pierre Maudet ? Il va devoir changer de style ?", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803418", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet doit-il sortir de son silence? Interview de Virginie Simon / FOR_2018-09-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d\u2019Etat genevois Pierre Maudet, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des avantages, a choisi de ne pas communiquer. Est-ce une strat\u00e9gie judicieuse ou suicidaire de la part du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois? Interview de Virginie Simon, directrice de l'agence PR \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-9803418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:02Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est dans le radar de quasiment toute la classe politique genevoise point\u00e9 du doigt soupeser dans les m\u00e9dias, ses faits et gestes \u00e2prement discut\u00e9s au caf\u00e9 et lui, h\u00e9 bien il se tait face au d\u00e9ferlement Pierre Maudet garde le silence, strat\u00e9gie judicieuse ou suicidaire de la part du pr\u00e9sident du conseil d'\u00c9tat Genevois mis en pr\u00e9vention, elle rappelle la semaine derni\u00e8re pour acceptation d'un Avantage bonsoir Virginie Simon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:23) [95%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [94%] :\r\nVous \u00eates directrice de l'agence PR \u00e0 Lausanne \u00e9galement r\u00e9guli\u00e8rement amen\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer des des situations de communication de crise alors reprenons avec vous la situation de Pierre Maudet si vous \u00e9tiez charg\u00e9 d'assurer sa communication dans un cas de crise, c'est le moins qu'on puisse dire comme comme celle, comme c'est le cas aujourd'hui qu'est -ce que vous lui conseille oreiller de faire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:46) [88%] :\r\nAlors comme l'oeil et justement c'est vrai qu'Pierre Maudet, a choisi de mettre en place une politique du filon ce quelque chose en fait que qui assez dangereux et le clan recommande assez, assez peu en communication de crise, voire m\u00eame pas du tout dans le sens o\u00f9 il vaut mieux dire que l'on ne peut pas communiquer pour des questions juridiques, car il y a des avocats, une proc\u00e9dure en cours, etc, et que l'on s'exprimera en temps voulu, vaut mieux que que d'\u00e9viter, en fait, toute toute annonce publique cela parce que, en fait, \u00e7a permet de laisser en fait ou en agissant de la sorte, on les opinions publiques se forger par elles-m\u00eames et c'est la porte ouverte \u00e0 fait \u00e0 toutes sortes de sp\u00e9culations et de voil\u00e0 de fond. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [63%] :\r\nAlors comment faites bah. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [64%] :\r\nPour car elle me yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [90%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire que la cha\u00eene suspicion est enclench\u00e9e, \u00e7a para\u00eet d'autant plus belle probl\u00e9matique dans un cas comme celui de Pierre Maudet, qu'on a appris il y a 10 jours, sauf erreur, qu'il y avait toute une cat\u00e9gorie de mais elle li\u00e9s \u00e0 cette affaire qui avait \u00e9t\u00e9 effac\u00e9, \u00e7a donne vraiment l'impression qu'il a quelque chose \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:44) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait un contribuable un sentiment faite de m\u00e9fiance, on a l'impression qu'il ont cach\u00e9 quelque chose va qu'en fait ce n'est peut-\u00eatre pas le cas, c'est juste peut-\u00eatre la situation qui fait qu'il ne peut pas pour l'instant on s'exprimer et de ce fait, il vaut mieux le dire plut\u00f4t que que d'\u00e9viter toute communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [87%] :\r\nElle a tout de m\u00eame communiqu\u00e9, hein, mais c'est par Mail justement \u00e0 ses collaborateurs et puis aussi aux \u00e9lus du Parti lib\u00e9ral radical, est ce que cette ce type de communication diff\u00e9renci\u00e9e, c'est-\u00e0-dire je je parle a mis employer quelque part et \u00e0 mes coll\u00e8gues de parti mais pas au reste de la population est -ce que c'est justifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:21) [82%] :\r\nAlors effectivement, c'est quelque chose qui est probl\u00e9matique dans son souci c'est bien ne s'adresser \u00e0 ses coll\u00e8gues, il y a fait derri\u00e8reF. mais cela fera partie d'une strat\u00e9gie de communication plus large et coh\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire pourquoi garder le silence, qui avec les journalistes et l'opinion publique, sachant que on est scrut\u00e9 voil\u00e0 on expliquait dans nos actions quotidien c'\u00e9tait pr\u00e9visible que ces e-mails et cette communication \u00e0 \u00eatre rendu public et en agissant de la forme va de nouveau comme on vient de dire, \u00e7a donne l'impression de cacher quelque chose et de renforcer son en fonction soutenant m\u00e9fiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [87%] :\r\nAlors la une mais effectivement les m\u00e9dias, nous les premiers, hein, on va pas le cacher, en 5 effectivement tr\u00e8s impatients d'entendre Pierre Maudet, merci de nous en tant qu'il a envie de venir, qu'il faut qu'il Vienne mais en m\u00eame temps, il va lui fera une petite place, on lui fera une petite place, mais en m\u00eame temps, il est aussi touch\u00e9e par par une par une enqu\u00eate de aide doit \u00eatre comme comme t\u00e9moin, est ce que dans ce cas -l\u00e0, le fait que la justice soit impliqu\u00e9, \u00e7a, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re pas aussi une un besoin de d'\u00eatre, d'\u00eatre plus prudent dans dans l'est, dans dans les prises de position et des prises de parole publiques. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:25) [86%] :\r\nQuand que qu'on compl\u00e8tement, effectivement, il y a des r\u00e8gles \u00e0 respecter, tout ce que l'on peut dire publiquement que cette contre nous, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s \u00e0 cheval sur les mots utilis\u00e9s si on s'exprime publiquement au niveau du pays aussi \u00e0 Cannes, exprime avec qui donc cela, cela n'est pas \u00e9vident, d'autant que le procureur a lui aussi beaucoup, beaucoup parler dans les m\u00e9dias ces derniers jours, donc \u00e7a renforce encore aupr\u00e8s de lui, pour sa part un sentiment d'une difficult\u00e9 Jean-Luc dire lui pr\u00e9f\u00e8re ne pas certainement ne pas parler en attendant, il a l\u00e2ch\u00e9 ses frites et puis que que la Chair s'efface progressivement, ce qui est ce qui peut prendre \u00e9norm\u00e9ment de temps et n'est pas forc\u00e9ment recommand\u00e9es, on peut attendre encore des mois et et voil\u00e0, les gens vont sp\u00e9culer sur son cas, d'autant plus qu'il y a aussi des faits qui sont incrimin\u00e9s non, donc je pense que \u00e7a position n'est vraiment pas agr\u00e9able, c'est pour \u00e7a aussi qu'il reste donc si l'an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant \u00e7a Virginie Simon bah, c'est vrai qu'en terme de communication, celle du procureur \u00e9tait tr\u00e8s offensive, il a donn\u00e9 dans dans le le le le texte envoy\u00e9 notamment aux m\u00e9dias la totalit\u00e9 de de ce qu'on lui reprochait les diff\u00e9rents points \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, du coup, il a mis dans une position d\u00e9licate, comme s'il \u00e9tait oblig\u00e9 de se justifier si le procureur, c'est la justice justice avec communiquer de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9vasif, sans rentrer dans les d\u00e9tails, ce serait bien plus facile pour lui de dire, laissons la justice faire son travail, l\u00e0 c'est concret, il y a les \u00e9l\u00e9ments et sont mis sur la table, il a presque \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est m\u00eame assez \u00e9tonnant qu'il ait autant d\u00e9tails \u00e0 ce sujet et c'est vrai que prudent d'un point de vue de la Nissan vu la d\u00e9fense on dira c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 de revenir parce que son envie de faire une une all\u00e9gation qui soient plus g\u00e9n\u00e9raliste, voil\u00e0 ce n'est pas bon moment pour s'exprimer, je reviendrai vers des arguments une fois tout cela sera pass\u00e9 que je pourrai pour la France et les avocats qui traitent les traits du sujet, l\u00e0 on a vraiment tous les pouvoirs, il y en de nombreux points qui sont, qui sont mises en avant, et il faudrait donc fond\u00e9 dans ce cas pr\u00e9cis, ce qui revenait sur la 5 publique bah y r\u00e9pondre et la femme met dans une position certainement inconfortable, sachant qu'il y a des sections quand m\u00eame incrimine on, on sait qu'il a ce voyage a eu lieu voil\u00e0, on sait que le ch\u00e8que impay\u00e9 le le voyage par le biais d'une soci\u00e9t\u00e9 donc c'est vrai que \u00e7a met dans une position inconfortable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [90%] :\r\nEt encore un dernier d\u00e9tail qui est assez int\u00e9ressant, c'est dans la communication qu'il envoie \u00e0 ses coll\u00e8gues de parti aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur de son d\u00e9partement, il explique qu'il va se d\u00e9fendent, qui va faire valoir ses arguments, que \u00e7a ne version des d\u00e9faites ne change pas et puis quand on parle avec des avec des experts, la communication comme vous, tout le monde nous dit il faut absolument qu'il s'excuse sans s'excuser s'en sortira pas pour l'instant, on n'a pas du tout senti dans ses premi\u00e8res communications internes c'est vrai \u00e7a, sans excuse, pas de salut. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:01) [89%] :\r\nAlors, c'est clair qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra s'excuser, faudra faire profil bas, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, il y a le procureur de la R\u00e9publique, l'enqu\u00eate publique Yalta aboutir au fait qu'effectivement, il est dans son tort et qu'il s'agit vraiment d'une situation d'acceptation davantage, il va falloir revenir s'accroche, il va et faire des excuses la chose que l'on d\u00e9conseille je comprends tout type de communication c'est de mentir si ce cas -l\u00e0 appara\u00eet donc, c'est-\u00e0-dire s'il est reconnu coupable, c'est fait, effectivement, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui, il faudra revenir effectivement puisque l\u00e0, qui ont tous les gens, et et voil\u00e0 et contre ce genre de communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [94%] :\r\nMerci beaucoup Virginie Simon, vous \u00eates directrice de l'agence PR \u00e0 Lausanne pour les cas de communication de crise peut-\u00eatre des auditeurs, vous vous t\u00e9l\u00e9phonez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [76%] :\r\nProbl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler une c'est mon p\u00e8re nous a amen\u00e9s, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e Madame et \u00e0 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B9AB4BF-3BE5-4F7B-8F02-CF91E31CCCAA", "internalArchiveId": "5B9AB4BF-3BE5-4F7B-8F02-CF91E31CCCAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, Marie-Christine Gailloud-Matthieu rencontre Isabelle Moret", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Marie-Christine Gailloud-Matthieu, chirurgien plastique, rencontre Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR.", "durationSec": 3338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9785791", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 03.09.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Marie-Christine Gailloud-Matthieu rencontre Isabelle Moret / PRV_2018-09-03T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 03.09.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Marie-Christine Gailloud-Matthieu rencontre Isabelle Moret / PRV_2018-09-03T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Marie-Christine Gailloud-Matthieu, chirurgien plastique, rencontre Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR.", "Pour la premi\u00e8re fois, Marie-Christine Gailloud-Matthieu, chirurgien plastique, rencontre Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR."], "variantIds": ["ece-9785792", "ece-9785791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T20:36:17Z", "speechToTexts": ["05.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [95%] :\r\nUn 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [90%] :\r\nPauline relique, un apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re, notre premi\u00e8re invit\u00e9 estampes b\u00e2loise un peu jurassienne avec une touche de Grisons et de va, elle s'exprime dans 4 langues et vit hayon sur Morges dans le canton de Vaud, fille de cheminot, elle grandit \u00e0 Lausanne entame un cursus en droit devient avocate et contredit ainsi sa grand- m\u00e8re pour qu'il n'\u00e9tait pas possible que quelqu'un de la famille et la chance de faire ce m\u00e9tier en 97, elle se lance en politique sous la houlette du Parti radical d\u00e9mocratique qui devient plus tard, le PLR, le Parti lib\u00e9ral- radical d'abord Conseill\u00e8re communale \u00e0 toi, elle entre au Grand Conseil Vaudois en 99 en 2006, la voix, la voil\u00e0, pardon, Conseill\u00e8re nationale, un poste qu'elle occupe toujours aujourd'hui candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est finalement un Tessinois qui lui passe devant, 47 ans, m\u00e8re de 2 enfants, pianiste \u00e0 ses heures politicienne chevronn\u00e9e, un pied dans l'\u00e9conomie, un autre dans l'\u00e9mancipation, elle se dit femme de droite progressiste notre 2\u00e8me invit\u00e9 est une sp\u00e9cialiste en chirurgie plastique reconstructive et esth\u00e9tique avant d'ouvrir son cabinet \u00e0 Lausanne en 2005, elle occupe un poste de chef de clinique au CHUV pr\u00e9sidente de la Fondation Francine De La cr\u00e9tins qui oeuvre en faveur des femmes atteintes du cancer du sein, elle est l'initiatrice d'expositions d'art contemporain en 2006 en 2010 et en 2015, elle met sur pied des \u00e0 200 \u00e0 l'Espace Arlaud des accrochages retentissant avec des artistes de renom pour penser le cancer, la Chair les \u00e9preuves et affirm\u00e9 la vie face \u00e0 la maladie \u00e9nergique quinquag\u00e9naire, elle s'engage aussi par le biais de collectif d'aide aux migrants dans une association de femmes chirurgien qui op\u00e8re au Bangladesh b\u00e9n\u00e9volement, bref, donc d'une foule de projets qui visent \u00e0 rendre un peu de dignit\u00e9 \u00e0 ceux qui en sont priv\u00e9s, notre 1er invit\u00e9 \u00e9tait Isabelle Moret notre 2\u00e8me : invit\u00e9e : Marie- Christine Gailloud, Matthieu devenu dans prenez rendez-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [91%] :\r\nBonjour, Marie- Christine Gailloud, Matthieu bonjour bonjour Isabelle Moret bonjour et bienvenue \u00e0 vous 2, on commence avec vous Isabelle Moret, racontez -nous une premi\u00e8re rencontre un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [87%] :\r\nAlors je vais vous parler en fait de de 3 rencontres, celle que lui ont fait m'3 remonte de 3 femmes radicales \u00e0 l'\u00e9poque qui m'ont transmises leur passion de la politique et qui m'ont donn\u00e9 aussi \u00e0 moi, envie de m'engager, la premi\u00e8re c'est l'INED oui ou que j'ai connu assez jeune, je devais avoir 15 16 ans qui \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois et syndic de sa commune et qui, \u00e0 la table familiale en fait racontait son engagement pour sa commune et pour le canton, et elle le faisait avec tellement de passion, et tellement d'engagements que j'avais trouv\u00e9 \u00e7a formidable, comme elle s'engageait pour son comptage je me dire : ben \u00e7a, c'est peut-\u00eatre quelque chose que j'aurais envie de faire mal \u00e9poque j'\u00e9tais encore tr\u00e8s jeune et \u00e7a avait pas \u00e9t\u00e9 plus loin que \u00e7a, et ensuite, c'est une rencontre avec Doris Cohen- Dumani, qui m'a accueilli comme un jeune d\u00e9put\u00e9 lorsque je suis entr\u00e9 au Grand Conseil et qui m'ont en fait en appris le m\u00e9tier de d\u00e9put\u00e9 et le m\u00e9tier d'la politique, elle m'a prise par la main, par exemple pour cr\u00e9er le projet de fondation d'accueil de jour de la petite enfance, c'\u00e9tait son id\u00e9e, mais elle a voulu la d\u00e9velopper avec moi et en fait, elle m'a appris comment on fait pour porter un projet politique pour essayer de convaincre et aboutira \u00e0 des majorit\u00e9s et la 3\u00e8me rencontre c'est Christian Blanc Goldberger, l\u00e0 aussi, j'\u00e9tais toute jeune d\u00e9put\u00e9 et elle \u00e9tait de mon Distri elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et on avait lanc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une liste jeune D du Parti radical au Conseil national, elle m'avait dit : mais il y a de places de libre, vous \u00eates de jeunes sur la liste jeunes venaient sur la liste principale, il faut pr\u00e9parer la rel\u00e8ve et j'avais trouv\u00e9 formidable, comme ces 3 femmes avait cette envie de transmission et c'est ce que j'essaye aussi moi de faire avec ben, les jeunes qui travaillent avec moi, j'ai toujours une \u00e9quipe de jeunes assistants parlementaires qui travaillent avec moi \u00e0 qui j'essaie de transmettre ma passion et mon exp\u00e9rience pour qu'eux aussi puissent se d\u00e9velopper en politique et c'est le cas, puisque en mes premiers assistants parlementaires, c'est \u00e0 Philippe thermo- mais je peux aussi au aussi aussi Matthieu Carel qui est bien connu au conseil communal de Lausanne o\u00f9 Yoann Rochelle qui s'engage pas beaucoup travaill\u00e9 sur vos assistants si Lorient n'arrive, elle s'appelle Mathilde Maillard, elle est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR, Lausanne et je souhaite qu'elle puisse entrer une fois au conseil communal \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [85%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui vous fait aussi figure de mentor pour d'autres politicienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [89%] :\r\nAlors, on essaye de de transmettre ceci au sein des des PLR femme j'ai une tr\u00e8s jolie photo qui date d'il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, justement, il y avait sur cette photo, Doris Cohen- Dumani et Christiane leur Goldberger qui transmettent la flamme qui repr\u00e9sentait la la flamme PLR \u00e0 Jacqueline de quoi \u00e0 moi- m\u00eame et on s'est dit avec avec la pr\u00e9sidente des Femmes PLR Madame qu'on allait reproduire ceci avec la g\u00e9n\u00e9ration suivante, cet Automne, on a d'excellents d\u00e9put\u00e9 et des jeunes femmes qui peut justement peuvent s'engager souhaiterait de s'engager plus pour devenir pour entrer au Conseil, ou pour devenir municipales au syndic, je trouve que cette rel\u00e8ve cette transmission, c'est important, mais pas seulement aupr\u00e8s des femmes en il y a aussi d'autres jeunes qui est qui souhaitent s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [92%] :\r\nEn tout cas c'est vous maintenant Isabelle Moret qui fait figure de r\u00e9f\u00e9rence, c'est \u00e7a qu'on retient aussi aujourd'hui dans 1er rendez- vous 1er rendez- vous avec Marie- Christine Gailloud, Matthieu, une premi\u00e8re rencontre qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [89%] :\r\nAlors, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, puis j'ai pas eu vraiment de de premi\u00e8re rencontre qui Vettel marqu\u00e9 ou une personne qui \u00e9tait comme un mentor et j'avais envie de parler plut\u00f4t de ma rencontre avec l'art et puis les artistes derri\u00e8re l'art en fait et puis c'est quelque chose qui m'a beaucoup aid\u00e9 port\u00e9e comme je pratique la m\u00e9decine fixe un m\u00e9tier qui est assez prenant pied assez dur parfois, je pense que l'art est venu un petit peu comme une sorte de soupape et puis un \u00e9chappatoire et puis mais rencontre progressive avec des artistes par exemple avec Francine Simonin avec qui j'\u00e9tais encore hier soir, alors l\u00e0 la premi\u00e8re rencontrent, je me souviens que c'\u00e9tait un peu difficile parce qu'elle avait un vernissage et qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s tendue et qu'elle a un temp\u00e9rament qui n'est pas toujours \u00e9vident et par la suite, on est devenu tr\u00e8s proche et j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'art d'admiration pour tous les artistes, jeunes ou plus \u00e2g\u00e9s, \u00e0 pas de de leur engagement de l'aide des difficult\u00e9s de vie qui sont aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [90%] :\r\nEt quand vous dites que l'art a une fonction de soupape pour vous, vous dites que la m\u00e9decine, c'est un m\u00e9tier dur, qu'est ce qui est dur pour vous Marie- Christine Gailloud, Matthieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [83%] :\r\nMaintenant, c'est peut-\u00eatre moins le cas mais en milieu universitaire, on a des semaines gare remplie, on travaille, moi je travaille beaucoup sant\u00e9 br\u00fbl\u00e9s et puis cette c'est assez intense et puis c'est une m\u00e9decine qui a des fois, c'est assez dur quand m\u00eame assez cru, c'est tr\u00e8s si on a tous pensent parler du piano, on en a besoin, non mais la par voudrait trouver, \u00e7a c'est vrai que la biographie, enfin je pense qu'on a besoin de d'avoir des des \u00e9chappatoires, moi je vais pas encore d'enfant, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait je pense \u00e0 un besoin et puis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [92%] :\r\nL'art qui est votre compagnon et qui vous sert aussi bah finalement de de rep\u00e8res, c'est \u00e7a qu'on comprend aussi \u00e0 travers votre parcours, vous qui travaillez aussi beaucoup avec des migrants, mais on y reviendra, Marie- Christine Gailloud, Matthieu, vous avez 2 minutes pour se Spitting avec Isabelle Moret, vous pouvez lui poser toutes les questions que vous voulez, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:14) [92%] :\r\nAlors justement peut-\u00eatre la question de l'\u00e9chappatoire par rapport \u00e0 un politique assez intense, si vous avez besoin, parfois aussi de de vous \u00e9chapper ou pas est -ce que vous faites ce que vous choisissez de faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:26) [90%] :\r\nAlors je constate beaucoup de temps \u00e0 ma famille, donc \u00e0 mes enfants et j'aime beaucoup aussi en fait aller dans la nature, c'est-\u00e0-dire au march\u00e9 ou me ressourcer dans la nature, faire du sport dans la nature parce qu'en fait, je suis tr\u00e8s souvent enferm\u00e9s, enferm\u00e9s dans un train, ferm\u00e9 au Parlement, enferm\u00e9s dans une salle et donc j'appr\u00e9cie que lorsque je je ne travaille pas, de pouvoir et dehors respirer l'air pur, et puis en fait voir la lumi\u00e8re du jour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:52) [85%] :\r\nAllez -y, c'est \u00e0 vous, je continue, ben oui, il y a des regrets par rapport \u00e0 vos choix de vie, de professionnels, pardon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:02) [91%] :\r\nNon, enfin, tr\u00e8s peu, peut-\u00eatre que j'aurais eu l'opportunit\u00e9, par exemple, de de vivre vraiment un moment aux \u00c9tats-Unis, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pendule et je pense que c'\u00e9tait une erreur, j'aurais d\u00fb choisir de rester sur place, mais peut-\u00eatre que je ne serai jamais revenue en Suisse, donc je pense pas qu'il faut avoir des des regrets et puis finalement, vous et moi, nous sommes encore jeune, donc on a presque encore peut-\u00eatre \u00eatre un peu chanceux, une moiti\u00e9 de vie ou en tout cas encore un tiers de vie dont nous et donc on a la possibilit\u00e9 de de faire tout ce qu'on n'a pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [92%] :\r\nVous avez encore 40 secondes allez -y j'ai pas une question qui me vient tout de suite \u00e0 l'esprit alors comme si vous rencontriez quelqu'un dans le train, voil\u00e0, il y a tout, vous pouvez poser tout comme question. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:44) [91%] :\r\nComment vous organisez peut-\u00eatre comment vous arrivez \u00e0 faire la part des choses, avec pour les vos enfants quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:50) [90%] :\r\n11 ans presque 12 et 7, alors oui, je suis tr\u00e8s organis\u00e9 et puis j'essaie de rentrer un maximum les voir en fait j'organise un petit peu mon montant en fonction de \u00e7a m'a, par exemple, forum pour moi, c'est une \u00e9mission plus difficile parce que c'est le moment o\u00f9 il a o\u00f9 les enfants sont \u00e0 la maison, donc j'h\u00e9site pas refuser, je sais que vos coll\u00e8gues de forum des fois un petit peu de peine \u00e0 comprendre mais je mes enfants sont ma priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0, bravo, vous \u00eates arriv\u00e9 au bout de ses 2 minutes de questions, c'est un exercice difficile, merci d'un d'avoir essay\u00e9, Isabelle Moret, vous vous dites que vous consacrez beaucoup de temps \u00e0 votre famille que vous \u00eates une femme organis\u00e9e bah j'imagine avec la carri\u00e8re que vous menez jusqu'\u00e0 maintenant, l'organisation, c'est le pilier central en fait c'est \u00e7a, si vous \u00eates pas un peu TAC TAC, comme vous dites, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [89%] :\r\nOui, parce que moi je suis quelqu'un qui aime bien que les choses soient et pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance et que \u00e7a puisse se d\u00e9rouler sans heurts, parce que finalement il y a dans l'urgence il y a tellement de surprises que si, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ni fiables et planifi\u00e9, on n'a plus qu'\u00e0 s'occuper des des surprises qui n'\u00e9tait pas planifi\u00e9 donc c'est pour \u00e7a que j'essaie d'\u00eatre organis\u00e9, pr\u00e9parer les choses \u00e0 l'avance, \u00e7a permet d'\u00e9viter des des coups de stress, ce qui \u00e9tait acceptable peut-\u00eatre quand on avait 20 ans mais au bout d'un moment, on trouve qu'on a assez de coups de stress comme \u00e7a, donc si on peut les les les \u00e9viter puisse organiser \u00e0 l'avance, la vie est beaucoup plus agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [89%] :\r\nEst ce que, finalement, laisser un petit peu de spontan\u00e9it\u00e9 dans ce dans cette grande partition de musique, \u00e7a, \u00e7a fait pas du bien, parfois ou est -ce qu'il y a ce petit grain de folie dans votre vie, Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [86%] :\r\nAh, bonne question, je pense qu'il existe en fait 2 dans mes dans mais, dans mes temps libres ou dans les temps qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la famille et puis finalement c'est pas parce que quelque chose est planifi\u00e9 et qu'on est oblig\u00e9 de le respecter, l'essentiel c'est d'avoir la planification, la soif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [90%] :\r\nPuis apr\u00e8s la respecter ou non et les actes, \u00e7a, j'ai une petite devinette pour vous concernant Isabelle Moret, Marie- Christine Gailloud, Matthieu, le petit nom qu'on lui donne \u00e0 28 ans quand elle rentre au Grand Conseil Vaudois, c'\u00e9tait quoi, vous pensez, vous avez aucune id\u00e9e, allez -y, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:42) [87%] :\r\n\u00e0 un an, je pense qu'on me surnommait F\u00e9e Clochette en fait le le l'auteur de ce ce mot viande d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avec beaucoup de regret, c'est un ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00e9cologique, \u00e9cologistes et qui, en fait, avaient \u00e9t\u00e9 surpris, parce que c'est vrai que j'\u00e9tais la premi\u00e8re jeune femme au sein du groupe radical, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait 54 50 messieurs quatre dames et j'\u00e9tais l\u00e0, la premi\u00e8re de moins de 40 ans et donc c'\u00e9tait assez surprenant de, de, de me voir au milieu de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [83%] :\r\nMais vous l'avez \u00e7a, monsieur, qu'on vous dise enfin voil\u00e0 Isabelle Moret La F\u00e9e Clochette, c'\u00e9tait pas un peu un peu sp\u00e9ciale un peu vexant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:21) [89%] :\r\nAlors lui, comme il le pr\u00e9sentait \u00e7a l'\u00e9tait pas, parce que dans son esprit, o\u00f9 il sera port\u00e9 \u00e0 \u00e9videmment \u00e0 l'histoire de de Peter Pan, Peter Pan, c'est une \u00eele d'enfants qui refuse de grandir, et finalement la petite fille est l\u00e0 pour les prot\u00e9ger et prot\u00e9ger ses enfants qui refuse de grandir et il trouvait que \u00e7a me correspondait bien \u00e0 moi au milieu de de ces messieurs Hadi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [81%] :\r\nOui, vous vous sentez encore cette petite fille l'avait demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:42) [88%] :\r\nAlors, ben un petit peu comme l'histoire de Disney, la f\u00e9e clochette a beaucoup \u00e9volu\u00e9, puisqu'on ne s'imagine toujours l'histoire de Peter Pan de l'\u00e9poque, maintenant la f\u00e9e clochette est devenue un personnage \u00e0 part enti\u00e8re, elle parle, elle est intelligente, c'est une f\u00e9e bricoleuse et elle a plusieurs suite donc c'est une femme qui s'est \u00e9mancip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [92%] :\r\nUn petit peu comme moi Isabelle Moret exactement, pr\u00eate \u00e0 tout et pr\u00eatent surtout au speed dating vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 Marie- Christine Gailloud, Matthieu c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:08) [90%] :\r\nAlors merci, vous \u00eates m\u00e9decin et j'aurais voulu savoir en fait qu'on a eu lieu, votre vocation et qu'est -ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 choisir d'\u00e9tudier m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:18) [89%] :\r\nC'est un petit peu compliqu\u00e9 au d\u00e9part, j'avais envie de faire sciences politiques hautes \u00e9tudes internationales sur les faire quelque chose comme \u00e7a, il y avait peu de d\u00e9bouch\u00e9s et mon p\u00e8re, qui \u00e9tait lui- m\u00eame m\u00e9decin m'a fait rencontrer un ambassadeur et m'a expliqu\u00e9 que la carri\u00e8re \u00e9tait pas \u00e9vidente pour une femme, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il fallait changer de pays tous les 4 ans un pic, les organisations internationales \u00e9tait tr\u00e8s difficile d'acc\u00e8s aussi par rapport \u00e0 un pays tr\u00e8s t\u00f4t et et c'est comme \u00e7a que je, c'est un peu orient\u00e9 vers la m\u00e9decine qui m'int\u00e9ressait, j'ai vu mon p\u00e8re qui faisait beaucoup de recherches et puis apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu entre biologie et m\u00e9decine et puis il m'a dit parce fait la m\u00e9decine tu pourra toujours faire de la recherche, tu fais la biologie, tu peux pas faire de la clinique, donc \u00e7a c'est pass\u00e9 un peu comme \u00e7a et puis apr\u00e8s j'\u00e9tais, j'\u00e9tais ravi, c'est quelque chose qui qui me correspondait bien apr\u00e8s, peut-\u00eatre, ce qui est \u00e9tonnant, c'est que le choix de la chirurgie, c'\u00e9tait quelque chose de on pose souvent la question, et c'est quelque chose de compl\u00e8tement inattendu, parce que je ne me sentais pas tr\u00e8s bricoleuse manuelle couturi\u00e8re enfin j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec ce genre de choses et puis quand je me suis retrouv\u00e9 en salle d'op\u00e9ration dans les premiers stages tout coin doit remplacer quelqu'un, \u00e7a m'a vraiment pris aux tripes comme quelque chose, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fort, que je me suis bon on se calme, c'\u00e9tait juste une fois et puis chaque fois \u00e7a revenait moi j'arrivais pas \u00e0 sortir de salle je voulais rester, je voulais y rester se prolonger des stages tout changer, puis j'ai orient\u00e9 me ma formation l\u00e0- dessus en fait, apr\u00e8s j'ai compris que je trouvais que \u00e7a me correspondait tr\u00e8s bien parce qu'il faut prendre des d\u00e9cisions assez rapidement, il faut s'engager et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:01) [82%] :\r\n\u00e7a fonctionne primaire avec la mani\u00e8re d'un trait de vivres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [91%] :\r\nBen voil\u00e0 une une question et puis 2 minutes bien remplie, Marie- Christine Gailloud, Matthieu donc ce choix pour devenir chirurgienne plastique de reconstruction et et d'esth\u00e9tique, comment \u00e7a se passe, tout ce que vous vouliez d'abord aider les grands br\u00fbl\u00e9s, vous vouliez d'abord aider qui en fait comme \u00e7a, \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:21) [91%] :\r\nNon, \u00e7a se au fur et \u00e0 mesure en fait les les grands br\u00fbl\u00e9s au CHUV \u00e7a fait passer des universit\u00e9s en Suisse, il y en a 2 qui ont de br\u00fbler, donc on passe par l\u00e0, c'est c'est indispensable dans la formation, mais aujourd'hui vous \u00eates donc chirurgien plastique essentiellement alors maintenant que je suis en cabinet priv\u00e9 depuis 2005, je fais plus d'urgence, en fait, donc je peux pas de surgissent sur les br\u00fbler un par an dans le cas de l'humanitaire et puis je fais \u00e0 moiti\u00e9 de la chirurgie esth\u00e9tique, \u00e0 peu pr\u00e8s, puis \u00e0 moiti\u00e9 de la chirurgie reconstructive, principalement pour le cancer du sein, mais aussi la chirurgie mammaire que g\u00e9n\u00e9ralement tailleur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:57) [87%] :\r\nPetite devinette concernant votre parcours pour vous Isabelle Moret, pourquoi la fondation s'appelle Francine De la Cr\u00e8te \u00e0 la fondation de Marie- Christine Gailloud, Matthieu, \u00e0 votre avis, absolument aucune id\u00e9e, je me r\u00e9jouis de la France allait raconter non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:10) [92%] :\r\nDonc on a mont\u00e9 avec une une amie proche qui s'appelait Francine De La cr\u00e9tin, on a eu l'id\u00e9e de monter une Exposition d'art qui traitait de la femme, la maladie, pour amener les gens au mus\u00e9e pour parler du cancer du sein peu autrement et on a mont\u00e9 ensemble cette premi\u00e8re Exposition en 2006 et Francine est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, ensuite elle \u00e9tait enseignante, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, 2 semaines apr\u00e8s la Nuit des mus\u00e9es en f\u00eate des suites de son cancer du sein et donc apr\u00e8s, quand on a cr\u00e9\u00e9 une association, enfin une fondation on le, on a \u00e9videmment donn\u00e9 le nom de Francine \u00e0 cette fondation est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 39 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:48) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s t\u00f4t, Marie- Christine Gailloud, Matthieu, est ce que vous avez l'impression de faire partie justement de, de, de, de ces femmes et ces hommes qui permettent justement peut-\u00eatre de \u00eatre abus\u00e9 ce cancer du sein, on en parle beaucoup, c'est devenu un \u00e9v\u00e9nement voil\u00e0 on a on porte des petits rubans etc mais il y a encore 15 ans est -ce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, une somme que pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:04) [87%] :\r\nNon, il me semble, c'\u00e9tait nettement moins le cas, j'\u00e9tais, j'ai pens\u00e9 derni\u00e8rement, puis je me suis dit maintenant c'est vraiment plus un tabou, les gens parlent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:11) [86%] :\r\nEt vous savez contre travaille si \u00e7a non avec vous savez Exposition parce que oui, en relisant des articles justement en pr\u00e9parant cette \u00e9mission les gens disaient ah ah oui, ce sera peut-\u00eatre de mauvais genre de de d'exposer dessins de parler des saints, alors qu'au final, non c'est la vie non oui compl\u00e8tement, alors dans l'Exposition, alors il y a pas que les saints mais il y a aussi un puits non, c'est clair, c'est clair, est ce que vous vous sentez plus libres justement aujourd'hui justement d'aller devant et et de Randy Quaid l'attention pour pour ce genre de th\u00e9matiques, on nous en dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:41) [89%] :\r\nOui, mais \u00e7a va m\u00eame jusqu'au point o\u00f9 on parle beaucoup du cancer du sein, puis on parle moins d'autres cancers de la femme et puis \u00e7a c'est aussi, j'ai entendu r\u00e9cemment, une femme dire qu'elle avait un autre concert qu'elle a regard\u00e9 ce qu'avait comme association et il y avait Jean rien parce que tout pour le sang et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc pour moi, \u00e7a m'a vraiment fait mal, puis je me suis demand\u00e9 si dont notre fondation pouvait \u00e9largir un petit peu, les choses s'trouve que \u00e7a, pas tellement de sens aussi par rapport \u00e0 ce qu'on a fait depuis le d\u00e9but, mais je pense qu'il ne faut pas ax\u00e9 sur le \u00e7a, loin de l'un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:15) [91%] :\r\nOn va \u00e9couter une chanson de Stromae, \u00e7a s'appelle Conseil et \u00e7a parle du concert justement, vous la connaissez cette chanson Marie- Christine c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:27) [84%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:33) [87%] :\r\nMais oui, on se prenait bien quand m\u00eame lutte faire ma m\u00e8re a commenc\u00e9 par ses seins et puis du poumon mon p\u00e8re temps souviens. \r\nEt tu petits-enfants d\u00e9cid\u00e9ment rien ne Tara et arr\u00eate de faire ton innocent sur les parquets de cigarettes fumer tue, tu met un petit humaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:48) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a avance, cancer, cancer, tu vas enfin quand on se lance quand c'est quand est -ce que tu pas, c'est le cancer cancer, \u00e7a nous fera des vacances. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:12) [85%] :\r\nStromae sur la premi\u00e8re Une histoire de cancer qui vous touche forc\u00e9ment Marie- Christine Gailloud, Matthieu, vous \u00eates chirurgienne plastique de reconstruction et si esth\u00e9tique vous en op\u00e9r\u00e9 de ces cancers non pas des concerts, vous faites de la moi je souhaite une construction justement une question : combien de femmes sont touch\u00e9es par le cancer du sein aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:29) [88%] :\r\nAlors aujourd'hui en 6 en Suisse, c'est une femme sur 8 voir d\u00e9j\u00e0 moins quoi, on parle aussi d'une femme sur 6, 7, mais les derni\u00e8res statistiques sont pas cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:38) [89%] :\r\nEt Isabelle Moret qu'assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, qui est notre 2\u00e8me, invit\u00e9 aujourd'hui d'un 1er rendez- vous posez \u00e0 pas question pendant la chanson elle vous demander mais mais alors qui sont ces ces femmes qui souffrent du cancer votre position sur le d\u00e9pistage syst\u00e9matique, ce sont des questions int\u00e9ressantes alors justement qui sont ces femmes qui sont touch\u00e9es, elles sont de plus en plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:55) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important, je pense que les femmes doivent vraiment se faire de l'auto- palpation faire attention parce qu'on voit maintenant des femmes de 23 ans, et on a eu plusieurs cas comme \u00e7a qui ont d\u00e9velopp\u00e9 des cancers du sein qui \u00e9taient agressifs mais pourquoi c'est de plus en plus jeunes, pensez -vous qu'est -ce qui craint c'est multifactoriel, on n'a pas tellement de de r\u00e9ponses mais c'est peut-\u00eatre un mode de vie, c'est beaucoup de \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:19) [93%] :\r\nEt puis votre position sur le d\u00e9pistage syst\u00e9matique, c'\u00e9tait l'autre question d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:23) [89%] :\r\nAlors moi, je ne veux pas le donner parce que je suis pas form\u00e9s pour pour r\u00e9pondre \u00e0 ce sont des questions vraiment mais, instinctivement, moi j'ai envie de le faire comme je le fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:31) [91%] :\r\nMarie- Christine Gailloud, Matthieu votre parcours, oscille int\u00e9ressant parce que vous vous engagez, vous \u00eates une femme engag\u00e9e, vous partez notamment au Bangladesh pour aider des femmes b\u00e9n\u00e9volement sur des bateaux, expliquez -nous votre grande avant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:44) [85%] :\r\nC'est une association \u00e0 une association de femmes chirurgienne plastique qui se d\u00e9place dans plusieurs pays, dont le Bangladesh, moi j'ai l'occasion d'aller au Bengladesh, 3 fois et on est que des femmes, des femmes, anesth\u00e9sistes, des femmes, chirurgien et on arrive, on va jusqu'\u00e0 Dakar, en prend un hydravion,M. puis on se pose sur une rivi\u00e8re o\u00f9 il y a un bateau qui est d\u00e9plac\u00e9 de une dizaine de km chaque ann\u00e9e parce qu'il y a beaucoup d'inondations dans ce pays et on ne op\u00e8re pendant 10 jours une semaine beaucoup sur ce bateau, Humpich suit on consulte l\u00e0- bas qu'est ce qui est, on le p\u00e8re que les femmes, des enfants, enfin notre association qui s'appelle Wemmel Women Point I place pas point org le but, c'est vraiment de donner de l'acc\u00e8s : l'acc\u00e8s aux femmes, aux soins parce que dans ces pays, elles sont tout le temps refoul\u00e9, elles sont pas le m\u00eame statut qu'ici du tout et quel type d'op\u00e9rations faites -vous l\u00e0, c'est beaucoup de br\u00fbler fin de notre \u00e9quipe fait \u00e7a apr\u00e8s on part et puis 3 semaines apr\u00e8s, il y a une autre \u00e9quipe fran\u00e7aise qui vient faire peut-\u00eatre d\u00e9fendent Palatine et apr\u00e8s des Italiens qui London faire l'urologie, mais nous, on fait de la chirurgie principalement de br\u00fbler, on a aussi traiter des femmes qui ont re\u00e7u de l'acide au visage sans Dieu merci, sont en train de diminuer passablement c'est un pays extr\u00eamement pauvre et puis y a beaucoup d'enfants qui sont br\u00fbl\u00e9s parce qu'visant des feux \u00e0 m\u00eame le sol avec des braises, les enfants le matin et voient pas le feu, il tombe dedans oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:08) [91%] :\r\nMarie- Christine Gailloud, Matthieu et j'imagine que le comment dire que le contraste doit \u00eatre saisissant, vous avez voil\u00e0, cabinet de chirurgie esth\u00e9tique, ici \u00e0 Lausanne avec une entr\u00e9e discr\u00e8te et certainement des gens voil\u00e0 qu'ont d'autres pr\u00e9occupations que ces gens qui sont au Bangladesh, comment vous vivez cet \u00e9cart de r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:23) [89%] :\r\nNon, madame, il y a les 2, moi je fais pas que la chirurgie esth\u00e9tique, mais c'est vrai quand je retourne je rentre du Bangladesh, s'il y a quelques jours, qui sont un peu difficile quand au coton, pose des questions sur comment va \u00eatre la cicatrice de 8 millim\u00e8tres que vous allez faire pour enlever un grain de beaut\u00e9, c'est un peu respirer, mais apr\u00e8s \u00e7a passe et puis la r\u00e9alit\u00e9 elle est diff\u00e9rente, enfin, chacun a ses angoisses et puis il faut tenir compte et respecter \u00e7a aussi fin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:50) [89%] :\r\nIsabelle Moret, de votre c\u00f4t\u00e9, qu'est -ce qui vous sort de votre quotidien politicienne comment est -ce que vous faites pour aller vous rappeler qu'ailleurs c'est diff\u00e9rent et que peut-\u00eatre nos pr\u00e9occupations Suisse sont diff\u00e9rentes de celles d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:00) [90%] :\r\nMoi je j'aime beaucoup voyager parce que \u00e7a permet de se rendent compte que finalement l'herbe pas plus verte ailleurs, h\u00e9 bien, au contraire, qu'en Suisse on a \u00e9norm\u00e9ment de chance et que parfois, c'est vrai qu'on on se pose des probl\u00e8mes de riches et donc le le voyage ouvre l'esprit maintenant avec ma famille, je voyage peut-\u00eatre moins contents mais c'est vrai que de pouvoir comparer en fait avec ceux qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:21) [92%] :\r\nAvec vos enfants quand vous prenez des vacances ou est -ce que vous les emmenez qu'est ce que vous avez envie de leur montrer pour justement peut-\u00eatre qu'ils aient un autre regard sur la Suisse sur les privil\u00e8ges qui sont ici comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:30) [87%] :\r\nAlors pour l'instant je j'avais que je ne voyage pas beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, je profite justement de leur de remontrer le peu, le pays, moi je trouve que c'est important qu'ils connaissent l'entier du pays parce que c'est ce que, enfin, beaucoup de gens, par exemple en Suisse allemande, voil\u00e0 la la la Suisse romande comme le pays du je le monde l\u00e0- bas o\u00f9 il y a des vignes et on boit beaucoup et je trouve que c'est important pour nous aussi en Suisse romande, aller voir comment est le test d'aller voir les diff\u00e9rents cantons de Suisse allemande, parce que la Suisse allemande, elle est pas unique, il y a vraiment des des des r\u00e9gions diff\u00e9rentes avec des mentalit\u00e9s qui sont aussi diff\u00e9rentes, donc moi je suis dans ma phase d\u00e9couvrons notre pays la g\u00e9ographie suisse, voil\u00e0 c'est ma phrase familiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:09) [81%] :\r\nFoutre phase familiale avec une m\u00e8re, n\u00e9 \u00e0 Porrentruy, qui ensuite bouger \u00e0 Davos et puis \u00e0 Bienne et puis un p\u00e8re quoi qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tout, lui qui s'installe, moi c'est \u00e7a, le B\u00e2lois n'a sa salle ma gueule, vous avez comme \u00e7a une mosa\u00efque familiale avec tout plein de petits bouts de Suisse dedans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:24) [91%] :\r\nOui, j'aime beaucoup \u00e7a parce que \u00e7a m'a, comment font, j'ai pu beaucoup voyager avec ma m\u00e8re, simplement parce qu'on allait dans la famille et \u00e0 gauche, \u00e0 droite, j'essaye aussi un petit peu de reproduire \u00e7a avec mais avec mes enfants, puisque j'ai encore de la famille \u00e0 Davos par exemple ou bien au test. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:39) [89%] :\r\nIsabelle Moret, vous en parlez souvent dans les interviews que vous venez d'un milieu modeste, fils de cheminots etc est -ce que aujourd'hui avec, bah voil\u00e0 cette position de de politicienne chevronn\u00e9e, vous avez presque acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, etc, comment vous vous sentez par rapport \u00e0 cette ascension sociale fulgurante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:58) [89%] :\r\nBon ben justement \u00e7a, des fois, \u00e7a me met peut-\u00eatre un peu mal \u00e0 l'aise parce que je me souviens tr\u00e8s bien de mes origines, j'y tiens et je sais toujours mon souvenir dans les d\u00e9cisions qu'on que je prends, apr\u00e8s j'ai eu la chance de pouvoir faire des \u00e9tudes, d'avoir aussi un mari qui avait une guerre des revenus financiers qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s important et je me rends compte que moi j'ai une une vie de privil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 ce que vivent beaucoup de gens en Suisse, je veux que l'ours \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais encore avocat ben je voyais bien les femmes qui divor\u00e7ait, donc la situation financi\u00e8re extr\u00eamement difficile \u00e0 terre et donc je, je pense que je me le rappelle en fait \u00e0 moi- m\u00eame lorsque je, je, je le dis parce que c'est important dans chaque d\u00e9cision, qu'on se souvienne que au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, nous avons des revenus qui sont quand m\u00eame importants par rapport \u00e0 la moyenne suisse et qu'il faut se souvenir que toute la population n'a pas ces revenus -l\u00e0 et qu'il faut toujours r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout le monde au sein de la population, les jeunes qui sont l'avenir, mais aussi les personnes plus \u00e2g\u00e9es et par exemple, je m'engage beaucoup maintenant pour le 2\u00e8me pilier pour les femmes, beaucoup de femmes qui sont \u00e0 la retraite n'ont que leur rente AVS, elles demandent parfois des prestations compl\u00e9mentaires maison pas 2\u00e8me pilier simplement parce qu'on ne cotise pas depuis le 1er franc en mati\u00e8re de 2\u00e8me, pilier, r\u00e9sultat : les femmes qui ont un revenu plus bas que les hommes ou parce qu'elles travaillent \u00e0 temps partiel, en fait on pass\u00e9 sous le le montant duquel on pour lequel on finance le 2\u00e8me pilier et r\u00e9sultat, ils ont presque pas de rang de 2\u00e8me pilier elle ne elle arrive pas bien \u00e0 vivre au moment de leur traite c'est vite vu la diff\u00e9rence de montant 2\u00e8me pilier \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite 60 pourcent entre les hommes et les femmes, et donc l\u00e0 il faut se dire pour les femmes, il faut faire quelque chose, pr\u00e9voir qu'elle puisse cotiser depuis le 1er franc et en fait \u00e7a va aussi toucher la g\u00e9n\u00e9ration suivante, parce que maintenant souvent les jeunes et ont plus un seul m\u00e9tier s'engage dans une Start-Up, puis petit m\u00e9tier l\u00e0 pif encore ceci : l\u00e0, donc ils ont 3 ou 4 choses en m\u00eame temps et \u00e0 chaque fois en fait ils ne cotisent pas au 2\u00e8me, pilier \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s en 30 ans, il s'en fiche, le probl\u00e8me, ce sera au jour de leur retraite, si elles sont pas suffisamment cotis\u00e9, ils auront un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:52) [95%] :\r\nC'est super comme Isabelle Moret, je vous parle de vos origines et vous repartez encore. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:55) [74%] :\r\nPagne celle -ci pas je suis d\u00e9sol\u00e9, voil\u00e0 c'est superbe mais oui, c'est un appel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:00) [90%] :\r\nMais \u00e7a me fait aussi penser finalement vous vous parlez d'argent, de 2\u00e8me, pilier de de votre mari et de la situation que vous aviez avant vous avez \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, assez malmen\u00e9 par la presse, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e avec ces histoires de situation financi\u00e8re comment vous ressortez de cette grande temp\u00eate dans un verre d'eau ont fait, finalement, on a oubli\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:18) [88%] :\r\nOh \u00e9coutez je pendant la campagne, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un conseiller f\u00e9d\u00e9ral actuellement \u00e9lu, a dit la p\u00e9riode la plus difficile, ma p\u00e9riode la plus difficile avec les m\u00e9dias depuis que je suis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la p\u00e9riode d'\u00e9lections avant mon \u00e9lection parce que c'est l\u00e0 qu'on vient chercher, parce que les m\u00e9dias se permettent de questions que jamais ils ne posent ensemble parlementaire et qu'ils ne poseront jamais apr\u00e8s un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est c'est un moment difficile, voil\u00e0, il faut passer le gu\u00e9 et puis au bout d'un moment on se dit : ben l'\u00e9crivez ce que vous voulez, \u00e7a fait un bug. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:47) [95%] :\r\nEt quand vous voyez ce qui se passe pour Pierre Maudet en ce moment, comment vous vous sentez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:52) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, il faut se rappeler qu'\u00e0 la pr\u00e9somption d'innocence et puis que laisser la justice faire faire son travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:58) [92%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, c'est que vous \u00eates la Capitaine de votre vie, comme le chante Danica sur la premi\u00e8re capter une artiste que vous aimez bien Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:05) [80%] :\r\nOui, que j'ai d\u00e9couvert au SwissAward Awards, o\u00f9 elle avait re\u00e7u je crois le prix pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:09) [92%] :\r\nExactement, elle sera en concert le dimanche 16 septembre \u00e0 Lausanne au des Club \u00e0 22 heures et c'est parti sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:07) [66%] :\r\nIl soigne ethnies vende \u00e0 quel vide une dette morale les 4 sous millim\u00e8tres d'ann\u00e9es Baghdatis contenant moins de candidats tous mes jambes, la dinde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:01) [90%] :\r\nDanica sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez 1er rendez- vous aujourd'hui dans l'\u00e9mission Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR et Marie- Christine Gailloud, Matthieu chirurgienne plastique reconstructive esth\u00e9tique et tr\u00e8s engag\u00e9 dans une foule d'associations, madame, je vais vous demander de sortir des objets, des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous caract\u00e9rise un peu commence avec qui alors Marie- Christine Gailloud, Matthieu, allez hop. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:23) [84%] :\r\nVous parlez d'un d'un objet f\u00e9tiche pas \u00e7a me caract\u00e9rise pas c'est une vierge \u00e0 kits. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:30) [98%] :\r\nEt en fait bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:31) [87%] :\r\nUn objet que j'ai emmen\u00e9 avec moi quand je voyage avec vous avez peur, peur de quoi, ben la premi\u00e8re fois que je suis parti au Bangladesh, on a 2 ans, de prendre un hydravion, j'ai laiss\u00e9 mon fils en Suisse et puis, c'\u00e9tait une mani\u00e8re d'\u00eatre un peu prot\u00e9g\u00e9, puis je me suis dit allez prendre un hydravion dans le pays le plus pauvre du monde il y a peut-\u00eatre une chance qui ne soit pas toutes quelques barils ont moins qui \u00e9tait vraiment inqui\u00e8te avant de partir qu'on puisse il est pas termin\u00e9 l'\u00e9ducation est pas fini, il a quel \u00e2ge votre fils aujourd'hui maintenant il y a 13 ans ok et puis cette petite vierge d'o\u00f9 elle vient, alors c'est le la : celui de la peur qui qui l'a offert, je crois que j'en ai plusieurs la maison puis j'aime bien cette notion un petit peu de protection, mais c'est un peu entre la religion, elle est ce qu'elle repr\u00e9sente votre foi aussi \u00e7a devient partiellement partiellement ma foi, je l'avoue, enfin c'est un peu comme ma vie, je la vis un peu librement oui expliquez -nous, mais je suis je suis croyante, mais je suis pas pratiquante, donc \u00e0 l'\u00e9glise plut\u00f4t quand j'en ai envie ou plut\u00f4t quand je voyage, vous en dirai pas plus vraiment, non, mais je sais pas quoi dire impose le cat\u00e9chisme \u00e0 mon fils si catholique parce que je veux qu'il est n'\u00e9ducation religieuse, mais \u00e7a peut \u00eatre s'il avait voulu faire autre chose, il aurait pu faire, mais je trouve que voil\u00e0 les parents qui disent que les enfants choisiront quand ils ont un certain \u00e2ge, ils vont pas ivoiriens choisir et je trouve que c'est tr\u00e8s rassurant, la religion pour un enfant qui a besoin peut-\u00eatre trouver des familles de ses pieds apr\u00e8s il peut, il peut faire son choix, en quoi c'est vrai que je suis, je suis croyante, apr\u00e8s je ne me pose pas m'\u00e9norm\u00e9ment de questions et cette petite vierge caract\u00e9rise bien voil\u00e0 votre votre foi comme \u00e7a assez libre, assez pop, c'est \u00e7a, enfin peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:18) [93%] :\r\nDe votre c\u00f4t\u00e9, Isabelle Moret ces questions- l\u00e0, vous en parlez avec vos enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:21) [78%] :\r\nDes questions de foi oui oui oui, hausse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:24) [90%] :\r\nSi oui, comment vous caract\u00e9ris\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e7a, je vous retourne la question du co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:27) [87%] :\r\nBon alors, \u00e9coutez, je vais faire un son magnifique pour passer mon 2\u00e8me, amant \u00e0 mon objet comme \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9vite de r\u00e9pondre \u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:32) [70%] :\r\nTout ce que c'\u00e9tait bien alors parlez -moi ce qui peut vous avez du Bota touche professionnel elles actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:40) [90%] :\r\nAlors, en fait j'ai j'ai pris ce sont des lunettes anti- lumi\u00e8re bleue, voil\u00e0, c'est mon dada du moment en fait je je fais partie de la commission de la sant\u00e9 au Parlement, les questions de sant\u00e9 m'int\u00e9resse et je je travaillais la question de la lumi\u00e8re bleue, en particulier des des LED et des l\u00e9sions que \u00e7a pouvait causer \u00e0 la r\u00e9tine et en faisant des recherches l\u00e0- dessus, j'ai d\u00e9couvert qu'il existait des des lumi\u00e8res des des lunettes partant anti- lumi\u00e8re bleue et je me suis achet\u00e9 une paire et depuis je la quitte plus, elle m'a chang\u00e9 la vie, c'est-\u00e0-dire que, au auparavant, lorsque j'\u00e9tais de 3 heures sur l'ordinateur, je commence \u00e0 avoir mal \u00e0 la t\u00eate, l'iPhone me donnait aussi mal \u00e0 la t\u00eate et maintenant avec ses ses lunettes anti- lumi\u00e8re bleue, h\u00e9 bien je peux passer des heures sur l'ordinateur, sur mon iPhone, donc je suis beaucoup plus efficace et je les utilise m\u00eame parfois, lorsqu'il y a des LED qui sont trop violents dans dans une pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:30) [78%] :\r\nEst ce qu'ils avaient des parts dans une entreprise de lunettes anti- lumi\u00e8re blanche absolument je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:35) [88%] :\r\nDira m\u00eame pas la marque de celle -ci, merci et donc voil\u00e0 surtout pas dire \u00e7a aux enfants, parce qu'apr\u00e8s ils pourront rester des heures devant les \u00e9crans, je ne serais pas disons autant que le le temps qu'ils y passent ce soir avec de telles lunettes, bon, je ne sais pas si c'est totalement placebo ou pas, je pense que non, mais quand m\u00eame, pour moi \u00e7a eu beaucoup d'affaires, donc voil\u00e0, si c'est quelque chose que je je conseille si vous avez mal \u00e0 la t\u00eate, sur l'ordinateur, peut-\u00eatre que comme moi vous \u00eates sensible \u00e0 la lumi\u00e8re, mais enfin, c'est une question de de de sant\u00e9 qui m'int\u00e9resse en fait de de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:05) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que c'\u00e9tait des objets qui sont omnipr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on est en train de passer enti\u00e8rement \u00e0 ses lumi\u00e8res LED et on ne se pose pas la question de savoir s'il faudrait obligatoirement mettre des filtres, int\u00e9gr\u00e9s dans ces ou pas, h\u00e9 ben c'est c'est quelque chose qui nous occupera je pense une question diff\u00e9rente et public \u00e7a ces prochaines fois mais voil\u00e0 donc mon dada, ces derniers temps, c'est d'avoir ses lunettes sur le nez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:25) [90%] :\r\nIsabelle Moret ces lunettes vous les mettez tout le temps, vous travaillez tout le temps, vous \u00eates non- Stop enfin c'est quelque chose qu'on est oblig\u00e9 de faire quand on est dans votre statut de politicienne avec des ambitions que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:35) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, j'aime ce que je fais \u00e7a me passionne, donc il y a toujours des sujets comme \u00e7a qui vous passionne alors voyez, c'est un sujet qui sont, qui est totalement enfin qui part, peut-\u00eatre m\u00eame de la semaine, la sph\u00e8re familiale se poser la question de ce que les lacs sont bons pour les yeux des enfants etc etc donc ce cette en fait, de mon point de vue de maman qui beaucoup me dire : je vais m'int\u00e9resser \u00e0 cette question et puis \u00e7a d\u00e9bouche sur des questions de, de, de type politique donc, en fait, c'est la vie de tous les jours, qui fait que s'engage sur une une action politique, l\u00e0 on parlait de de, des femmes et du 2\u00e8me, pilier tout \u00e0 l'heure et \u00e7a touche beaucoup de femmes, donc c'est c'est aussi en rencontrant des personnes qu'on se dit ah mais oui c'est vrai, ce sujet int\u00e9ressons creusant l\u00e0 j'ai la chance on m'a donn\u00e9 la chance de pouvoir \u00eatre au Parlement, qu'est ce que je fais sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:20) [89%] :\r\nFinalement, les objets que vous avez d\u00e9fendu avec le plus de coeur et disons qui en tout cas bien march\u00e9, c'est aussi les exp\u00e9riences que vous avez travers\u00e9 en tant que femme, par exemple, quand on parle, la d\u00e9duction de frais de garde d'enfants, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire passer \u00e7a, est ce que c'est \u00e7a finalement le moteur c'est de traverser soi -m\u00eame des \u00e9preuves pour pouvoir les rendre plus plus facile aux autres apr\u00e8s Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:38) [89%] :\r\nAlors je dirais pas les choses comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je me suis engag\u00e9 sur ces questions familiales avant d'avoir des enfants et puis apr\u00e8s, je les ai v\u00e9cues par moi- m\u00eame et par la force des choses l\u00e0 mes amis qui sont donc de ma g\u00e9n\u00e9ration disons v\u00e9cu et m'ont rapport\u00e9 ce ce qu'elle vivait, mais ce qui manque, porte aussi c'est apr\u00e8s de m'engager encore plus en disant, ben voil\u00e0, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a et je vais le faire pour la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s comme \u00e7a moi on pourra pas m'accuser de l'avoir fait pour moi, je vous donne un exemple au Parlement il y a pas de salle d'allaitement et j'ai \u00e9t\u00e9 une d\u00e8s premi\u00e8re maman en fait au Parlement et donc que le l'allaitement ma premi\u00e8re fille a \u00e9t\u00e9 vraiment chaotique, d'autres ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de la salle du Phare de du bureau du du pr\u00e9sident et puis en fait, j'ai d\u00e9couvert apr\u00e8s qu'il y avait une \u00e7a une salle d'infirmerie en fait qui sert avec le mat\u00e9riel de d\u00e9fibrillation mais en fait, personne ne nous a dit \u00e0 nous, femmes enceintes au Parlement qu'on pourrait tr\u00e8s bien utiliser cette salle pour pour allaiter passant par son parce que simplement personne ni ni r\u00e9fl\u00e9chi et je me dis bon ben, moi je, je n'aurai plus d'enfants mais je vais faire changer \u00e7a, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les halls et que des femmes se disent : ben oui, je peux me disant que \u00e7a en politique bonjour peut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:45) [90%] :\r\nC'est un peu inqui\u00e9tant de se dire qu'il y avait pas de salle, mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s important et du coup, vous avez pris \u00e7a \u00e0 bras le corps et et qu'est -ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:52) [82%] :\r\nAlors j'et il se trouve que je suis la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e administratif du Parlement, donc je m'occupe l'un truc totalement inutile, donc je peux aussi m'occuper ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:58) [88%] :\r\nJe sais pas, surtout inutile justement non, justement, mais \u00e7a co\u00fbte cher, fait quelques sujets de pr\u00e9dilection, cet apr\u00e8s- midi au sein des femmes n'est -ce pas Marie- Christine Gailloud, Matthieu comment vous observez ce genre de prise de conscience, vous trouvez pas que \u00e7a comme comme si on \u00e9tait un peu perdu dans dans dans l'univers spatio-temporel, except\u00e9 un peu tard pour se pr\u00e9occuper de ce genre de question, on imagine que dans les pays scandinaves, ce genre de question \u00e9tait r\u00e9solu depuis longtemps non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:20) [93%] :\r\nBen disons qu'il y avait peu de femmes qui \u00e9taient avec des je l'imagine que c'\u00e9tait le cas, oui, mais il y avait peu de femmes au Parlement, qui \u00e9tait avec avec des enfants, celles qui ont eu des enfants souvent arr\u00eat\u00e9 et je trouve dommage parce qu'il faut vraiment moi je crois \u00e0 l'exemple et donc il faut passer le message aux jeunes femmes, oui vous pouvez faire de la politique, vous vous \u00e9levez pas attendre d'avoir eu des enfants avant de vous lancer vous pouvez tr\u00e8s bien vous lancer plus jeune et vous allez trouver un moyen de pouvoir concilier votre vie familiale avec votre engagement professionnel ou avec votre engagement politique, les femmes ne doivent plus avoir \u00e0 choisir, elles doivent pouvoir choisir de faire ce qu'elles font, si elle veut faire ce qu'elles veulent, si elles veulent faire plusieurs choses \u00e0 la fois, elles doivent pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:57) [91%] :\r\nMarie- Christine Gailloud, Matthieu vous engager en politique, vous en auriez envie aussi vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:02) [92%] :\r\nNon parce que je crois que sur j'aime bien m'engager dans des projets aussi qui sont des fois un peu court, vois le d\u00e9but et la fin et puis dans d'autres, \u00e0 plus long terme, et puis j'ai l'impression que je j'ai tendance \u00e0 m'engager d\u00e9j\u00e0 un peu, beaucoup ou des fois trop, je pense que la politique c'est une carri\u00e8re beaucoup un pic, je pense, quand on le sait bien, on le fait, c'est un m\u00e9tier, enfin je pense que travailler et faire de la politique \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je trouve que c'est beaucoup plus d\u00e9licat pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:30) [75%] :\r\nC'est ce qu'on pense, l'avocate conseil aujourd'hui, il ne sait pas non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:33) [91%] :\r\nIl faudrait pas que ce soit un m\u00e9tier, c'est surtout \u00e7a que je trouve dommage parce que si on dit que c'est un m\u00e9tier, \u00e7a veut dire que le politicien qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu en fait n'aura plus rien, Dax, \u00e7a veut dire qu'il voudra absolument \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, l'UE va tout faire pour tr\u00e8s alors que c'est pas \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit \u00eatre un engagement, \u00e7a doit \u00eatre fait avec professionnalisme mais \u00e7a doit pas \u00eatre un m\u00e9tier \u00e7a doit rester une passion et en engagement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:54) [86%] :\r\nEh bien, on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a pendant cette chanson, \u00e7a s'appelle l'Afsset des ces semaines -ci C\u00e9vennes seventies et ce sont des anciens de de Beasain rock ind\u00e9pendant britannique et c'est tout de suite sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:59) [76%] :\r\nBon, s'en sont morts, un stand. \r\nEt entend pas Borloo nucl\u00e9aire chasseurs clos chasse. \r\nCracher vement \u00e7a soit l\u00e0 ce que. \r\nOn les risques de pauvres en France, la passe. \r\nDe fait, forme notre temps selon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:15) [87%] :\r\nCes 26 C\u00e9vennes seventies et sur la premi\u00e8re, l'oeuf c'est vous \u00e9coutez 1er rendez- vous aujourd'hui dans l'\u00e9mission, Marie- Christine Gailloud, Matthieu et Isabelle Moret, on arrive \u00e0 l'\u00e9tape de ces \u00e9missions de cette \u00e9mission, pardon au chapeau magique dans ce chapeau des questions, des questions ou plut\u00f4t qui partira introspection, \u00e0 vous de savoir si vous avez envie d'y r\u00e9pondre ou pas, je vous propose, Marie- Christine Gailloud, Matthieu tient une question pour Isabelle Moret et puis, et puis voil\u00e0, moi, non, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour pouvoir apposer \u00e0 la la voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:43) [67%] :\r\nAlors moi j'ai pas les lentilles Munch les petites absent n'c'est pas comment avez -vous chanter pour la derni\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:49) [89%] :\r\nQuand est ce que j'ai chant\u00e9 pour la derni\u00e8re fois s'Week-End, racontez -nous tout seul, j'\u00e9tais seul dans la maison sur mon piano et puis je me suis dit oh, \u00e7a faisait longtemps que j'avais plus jouer, alors je me suis dit il y a personne qui est l\u00e0 pour souffrir, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:04) [92%] :\r\nVous savez, \u00e7a veut dire que vous vous jouez mal et vous sentez mal oui voil\u00e0 exactement, mais non, mais Isabelle Moret, vous avez quand m\u00eame faire un dipl\u00f4me en piano, enfin vous avez pris \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:13) [92%] :\r\nAh oui, mais je fais tout avec beaucoup de s\u00e9rieux, j'ai eu mon dipl\u00f4me du conservatoire et puis lorsque j'ai eu mon dipl\u00f4me, on m'a gentiment expliqu\u00e9 qu'fallait plut\u00f4t que je me diriez vers une carri\u00e8re d'accompagnement plut\u00f4t qu'une carri\u00e8re de soliste que je dis, oui, oui, donc vous inqui\u00e9tez pas, je sais que j'ai su tr\u00e8s au clair sur la situation, je vais arr\u00eater si l'id\u00e9e les gars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:30) [92%] :\r\nNon mais c'est joli, c'est en fait le piano, c'est votre \u00e9chappatoire, c'est votre maman \u00e0 vous pour vous reconnecter peut-\u00eatre une partie plus sensible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:37) [91%] :\r\nJ'ai une passion pour pour la musique et je suis \u00e9norm\u00e9ment admirative avec les gens qui sont vraiment dou\u00e9s et moi je ne le suis pas donc je, je, je vois tr\u00e8s bien d'abord le travail que \u00e7a n'a que \u00e7a n\u00e9cessite et puis en plus du travail, il faut avoir un petit quelque chose, petit quelque chose que je n'ai pas mais j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 faire mon petit piano non, tr\u00e8s tr\u00e8s mal dans mon petit coin et puis il y a que moi qui \u00e9coute puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:58) [73%] :\r\nAh bien vous avez comment dire re\u00e7u d'un vieux monsieur, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:01) [88%] :\r\nVoil\u00e0 que j'ai, que j'ai achet\u00e9 \u00e0 un prix d\u00e9fiant toute faire concurrence un vieux monsieur qui avait 91 ans, et il a accept\u00e9 de me le ventre uniquement apr\u00e8s avoir test\u00e9 mon r\u00eave, mon r\u00e9pertoire pour savoir si j'\u00e9tais digne de ce piano, il est absolument merveilleux, c'est un Bluthner bah c'est absolument extraordinaire et voil\u00e0 je je suis je suis peut-\u00eatre pas enti\u00e8rement digne de lui, mais j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:25) [85%] :\r\nCette voil\u00e0, voil\u00e0, vous \u00eates le seul L \u00e0 la seule \u00e0 pouvoir y toucher ou bien \u00e0 ce que les enfants peuvent justement s'essayait \u00e0 voix haute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:31) [87%] :\r\nSi ma fille fait du piano avec beaucoup plus de talent que moi, donc voil\u00e0 elle \u00e0 elle est beaucoup plus dou\u00e9 que moi dans ce domaine, encore une fois je suis confront\u00e9 \u00e0 mes limites mais oui, il y a des choses il y a des choses qu'on sait fort bien des choses qu'on sait pas faire faut juste admettre \u00e7a dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:47) [89%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates une excellente politicienne, Isabelle, c'est \u00e0 vous de poser une question \u00e0 Marie- Christine Gailloud, Galin Schwalm maths. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:51) [84%] :\r\nTF1 voil\u00e0 au fond du chapeau un pas exactement avec qui r\u00eave riez -vous de partager un repas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:04) [85%] :\r\nUne personne inspirante vivante ou d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, vous avez le choix un joker non ah ben bon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:12) [82%] :\r\nEt encore une est question de sucettes avec attention. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:17) [96%] :\r\nQuel est le meilleur conseil que vous avez re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:20) [92%] :\r\nMarie- Christine Gailloud, Matthieu vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:23) [89%] :\r\nMa m\u00e8re, pour qui j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'admiration \u00e9tait un peu qu'il a une enfance qui \u00e9tait pas toujours facile, qui est un petit peu de la la rebelle de la famille, pourquoi je pense que c'\u00e9tait un petit peu d'elle, elle m'a elle m'a dit de toujours \u00eatre ind\u00e9pendante fin de toujours travailler et de d'\u00e9tudier, de travailler, de compter sur personne d'\u00eatre ind\u00e9pendante et mais quand vous dites qu'elle oui, dites -moi, mais je vois j'ai vu beaucoup de femmes dans des situations o\u00f9 elles se sont mari\u00e9es, elles ont arr\u00eat\u00e9 de travailler \u00e0 un moment, pis, elles ont pas pu retrouver le statut qu'elles avaient apr\u00e8s un divorce et je trouve comme vous disiez avant, je trouve que la femme divorc\u00e9e souvent et peut y a pas de consid\u00e9ration pour ses ann\u00e9es d'arr\u00eat ou une femme suit son \u00e9poux, peut-\u00eatre dans d'autres pays, etc, je trouve que je trouve que c'est difficile encore pour la femme et puis ce conseil de de pas s'arr\u00eater, forc\u00e9ment, enfin moi je faisais la m\u00e9decine c'\u00e9tait pas tellement envisageable de m'arr\u00eater mais mais c'est quelque chose qui, qui est toujours rest\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:33) [90%] :\r\nCette grande ind\u00e9pendance cette volont\u00e9 toujours avoir en fait finalement votre affaire, votre client\u00e8le et votre passion telle et de continuer d'aller de l'avant, c'est \u00e7a, oui, alors moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:41) [87%] :\r\nPeur qu'on dise quand j'ai quitt\u00e9 le chevet que je devais m'installer parce que j'adorais, travailler dans un avec beaucoup d'une \u00e9quipe diff\u00e9rente, et puis c'\u00e9tait un peu l'angoisse d'\u00eatre d'\u00eatre seul et maintenant j'ai un plaisir fou parce que je suis un peu ce que je veux, je peux voyager je peux \u00e9voluer \u00e0 un congr\u00e8s, je peux faire de l'humanitaire, je peux, et \u00e7a c'est grisant, mais on doit aussi s'organiser, vous fait para\u00eet -il des expositions dans votre salle d'attente, oui c'est un peu le cabinet oui 5 fois par ann\u00e9e, c'est c'est des expressions qui sont assez reconnu maintenant \u00e0 Lausanne, le lieu est un peu r\u00e9pertori\u00e9 200 personnes qui viennent au vernissage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:19) [86%] :\r\nDonc les gens peuvent venir dans votre cabinet chirurgie oui esth\u00e9tique et reconstructive juste pour venir voir Les va les tableaux ouais ouais ah \u00e7a int\u00e9ressant, vous \u00eates un peu la seule \u00e0 faire \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:28) [88%] :\r\nNon, il y a d'autres personnes qui le font mais peut-\u00eatre autrement comment fait des vernissages bah, qui sont devenus de plus en plus important, en fait, c'est vrai que \u00e7a tire un peu de monde et puis c'est une mani\u00e8re de vous faire conna\u00eetre, j'imagine aussi non, parce que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est pas du tout les m\u00eames personnes, c'est pas mes patients qui viennent les patients qui viennent d'ailleurs, il regarde pas tellement ce qui au mur ou ils en parlent pas, ah bon, c'est vraiment quelque chose qui est fait pour les artistes et pour le milieu de l'art et les gens qui viennent \u00e0 ces expositions sont des gens qui sont alors qui va sachant disait c'est \u00e9toile des artistes, des amis, mais ce sont pas les patients qui viennent dans autre \u00e7a va, non, je crois que sur, j'ai commenc\u00e9 en 2007, je crois qu'il y a eu une ou 2 Oeuvres qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 s'achet\u00e9s par des patientes par hasard mais non, non, mais apr\u00e8s c'est merveilleux pour nous d'\u00eatre dans un environnement qui change 4 5 fois par ann\u00e9e, les artistes, des fois ils reprennent compl\u00e8tement les murs qu'ils interviennent \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans le jardin, dans les couloirs, donc vous voyez, c'est votre cabinet vraiment il y a eu un collectif de Vevey s'appelle les rates qui ont compl\u00e8tement d\u00e9mont\u00e9 ma salle d'attente qu'ils ont tout sorti et ils ont tout reconstruit, ils ont reconstruit des meubles, ils ont mis des choses au plafond les ont mieux aid\u00e9sD. haut- parleur, ils ont mis de la musique, et moi j'\u00e9tais un peu angoiss\u00e9, puis je me suis dit que \u00e7a allait pas tellement passer \u00e7a l'allait pas peur et en fait, les patients, ils ont ador\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:52) [91%] :\r\nS'adressant en tout cas voil\u00e0, d'avoir une salle d'attente m\u00e9dicale et puis de la transformer en comme \u00e7a en galerie \u00e9tonnant Marie- Christine Gailloud votre tour de poser une question, Isabelle Moret c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:05) [93%] :\r\nLa question \u00e9tait sorti le alors y a -t-il une chose que vous r\u00eavez de faire depuis longtemps, pourquoi ne l'avez -vous pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:14) [88%] :\r\nEh bien, je n'ai jamais eu de chats, presque tous les hommes qui ont, qui \u00e9tait dans ma vie depuis que et en fait, n'aiment pas les chats \u00e0 la maison, h\u00e9 ben voil\u00e0, je me suis dit que je j'allais adopt\u00e9 adopter des chats et donc \u00e7a va se faire \u00e7a simplement \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite, comme pour toute chose avec moi une \u00e9tude compl\u00e8te de la situation apr\u00e8s tout lu que que faut -il faire lorsqu'on adopte un chat bien \u00e9duqu\u00e9, voil\u00e0, donc \u00e7a va prendre un certain temps mais c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:42) [82%] :\r\nAlors que j'ai fait un parfum, un grand espace mais je vais \u00e9tudier la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:47) [80%] :\r\nEt pourquoi \u00e7a Isabelle Moret pop, un chien ou un on a souri Katia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:51) [87%] :\r\nAlors, j'aime beaucoup le le l'ind\u00e9pendance du chat c'est c'est ce qui me fascine chez lui, puis ce c\u00f4t\u00e9 finalement tr\u00e8s tactile, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 dans plusieurs endroits o\u00f9 il y avait des chats, j'adorerais pouvoir aller flatter les les chats, les chats, des voisins, et j'adore ce c\u00f4t\u00e9 tactile du chat qui, lorsqu'il l'accepte, il vient se frotter \u00e0 avouer ronronnent Pilenko, il dit : OK, c'est bon, c'est assez pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:14) [82%] :\r\n\u00e7a dit quoi de votre caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:16) [87%] :\r\nEt peut-\u00eatre mon ma ma volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance mais de quand m\u00eame avoir avoir d'et avoir des Liens affectifs avec les gens qui m'entourent, donc oui, je pense que c'est un animal qui me conviendrait assez, enfin, je vous le dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:28) [82%] :\r\nUne fois que je les aurais Isabelle Moret et ses futurs \u00e7a encore une question, tirer dans le chapeau pour Marie- Christine Gailloud, Matthieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:36) [94%] :\r\nQuel est votre plus beau souvenir de vacances allez on finit bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:41) [87%] :\r\nAh, j'en ai pas, j'ai beaucoup voyag\u00e9 avec mon fils depuis qu'il a 3 ans, et j'ai essay\u00e9 de lui montrer des pays un peu difficiles et \u00e9loign\u00e9, mais je pense que c'\u00e9tait en Inde, j'ai ador\u00e9 quand il quand on enfin on se balade avec des \u00e9l\u00e9phants et puis qu'il a d\u00fb il \u00e9tait petit, qu'il a d\u00fb frotter s'asseoir dessus avec les oreilles qui se fait compl\u00e8tement douch\u00e9 et j'ai une image comme \u00e7a et \u00e7a reste un moment assez assez fort quoi et puis, si de tels oui, beaucoup de pays, comme \u00e7a, un peu, un peu difficiles, o\u00f9 il y a, il y a des choses touchante qu'on peut partager quoi ou m\u00eame Madagascar : on a mang\u00e9 avec des enfants dans un dispensaire, on s'est mis parterre, puis on a mang\u00e9 avec et puis j'\u00e9tais c'\u00e9tait beaux souvenirs avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:28) [90%] :\r\nMarie- Christine a Gailloud Matthieu, je rappelle aussi que vous faites plusieurs diff\u00e9rentes actions pour les migrants, notamment \u00e0 Lausanne avec cette fondation dont vous nous rappelez le nom. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:37) [82%] :\r\nNon, alors je j'interviens mani\u00e8re seul en fait avec le collectif Jean Dutoit, enfin, je donne un coup de main, Georges, organiser des rep\u00eachages d\u00e9livrent d'anglais pour qu'ils puissent aux entend lire ou des draps ou des choses comme \u00e7a, mais je ne sais pas de chronique etc exact pas \u00e0 proprement parler partie de ce comit\u00e9 fran\u00e7ais des interventions comme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:00) [86%] :\r\n\u00e7a tu mais \u00e7a dit quelque chose de votre volont\u00e9 de vous engager, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:03) [88%] :\r\nMais je trouve que c'est \u00e9tonnant \u00e0 quel point c'est c'est court, enfin, on peut aller \u00e0 la COP remplir de chariots amener de la nourriture, c'est fait en un temps record ou demander \u00e0 faire des repas avec puis \u00e7a fait un plaisir immense, et puis c'est agr\u00e9able de partager avec des gens qui ont eu un v\u00e9cu difficile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:21) [79%] :\r\nIsabelle Moret, vous faites \u00e7a, attention \u00e7a notre aussi partager un repas dans une association avec les micros tous d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:27) [91%] :\r\nAlors \u00e7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en fait d'aller dans des associations diverses ou partager des repas qui sont diff\u00e9rents, parce que c'est des personnes de provenances diff\u00e9rentes ou de culture religieuse diff\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:39) [88%] :\r\nEn tout, et bien merci beaucoup Isabelle Moret, je rappelle que vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR et puis vous Marty Marie pardon, Christine Gailloud, Matthieu, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en chirurgie plastique reconstructive et esth\u00e9tique, merci beaucoup d'\u00eatre venu faire ce 1er rendez- vous ici merci bonjour Louis 14 ans bonjour Pauline aujourd'hui dans l'abordage, on va aller au Groenland, on va prendre un bateau qui peut partir des maires un patron qui est permet de relier les Groenland et les touristes et les Danois entre et puis ce serait un bateau o\u00f9 on peut manger dedans \u00e9tant celle \u00e7a, je ne sais pas si mal que \u00e7a va \u00eatre beaucoup parce qu'le trajet, c'est une semaine donc je pense qu'on mange un moment \u00e0 un autre, il vaut mieux 1er rendez- vous, une \u00e9mission qui a lieu aujourd'hui et gr\u00e2ce \u00e0 Yannis Bordas en r\u00e9gie la programmation musicale, c'est Jean Baptiste Romain ce qu'il a sign\u00e9 aujourd'hui notre attach\u00e9 de production c'est Marylin regard si vous voulez nous \u00e9crire un petit mot, une seule adresse : rdv At RTS Point CH pour le moment sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 15 heures \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gailloud-Matthieu, Marie-Christine", "role": "chirurgienne plastique, chirurgien plastique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, Conseill\u00e8re Nationale PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23B61D82-3C46-4318-A18F-7A39832E4164", "internalArchiveId": "23B61D82-3C46-4318-A18F-7A39832E4164", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La session extraordinaire du parlement genevois sur l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La session extraordinaire du parlement genevois sur l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet (Traitement L'histoire du jour) L'HISTOIRE DU JOUR..\r\nC'est l'histoire d'un voyage au go\u00fbt amer...\r\nCelui de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi, en 2015.\r\nControvers\u00e9, ce s\u00e9jour cr\u00e9e un tumulte politique majeur \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nEn parall\u00e8le de cette affaire, le responsable d'une petite entreprise de travaux a d\u00e9nonc\u00e9  deux soir\u00e9es qui auraient en partie \u00e9t\u00e9 offertes au C E dans un restaurant du quartier des Grottes. \r\nSaemdi matin dans la presse, Pierre Maudet rejette ces accusations.\r\nMais l'heure est grave. Le magistrat verra-t-il son immunit\u00e9 lev\u00e9e, sur la demande du Minist\u00e8re public adress\u00e9e au Grand Conseil genevois?\r\nSur nos ondes, les interventions se sont succ\u00e9d\u00e9es... Premier point de situation samedi matin:\r\nPierre Maudet peut-il continuer de diriger le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 ? \r\nLa question est br\u00fblante \r\nY a-t-il risque de collusion?\r\nSylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste au GRand conseil genevois:\r\nMAUDET 2\r\nUne crise sans pr\u00e9c\u00e9dent...\r\nMais comment  expliquer que le pdt du gouvernement genevois ait pu accepter ce voyage tous frais pay\u00e9s en toute connaissance de cause ?\r\nRolin Wavre, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois:\r\nMAUDET 3\r\nIl n'aurait pas d\u00fb... Ben non...\r\nLe PLR est secou\u00e9...\r\nD'aiutant plus que Pierre Maudet, avait \u00e9t\u00e9 candidat pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, en vue de remplacer Didier Burkalter... On le connait bien partout en Suisse...\r\nChristian L\u00fcscher vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national genevois suit l'affaire de tr\u00e8s pr\u00e8s...\r\nMAUDET 4\r\nPierre Maudet pourra-t-il rester aux affaires, avec de telles accusations du minist\u00e8re public ?  et si oui, combien de temps ?\r\nC'est qu'en politique - notamment - , le mensonge ne paie pas...\r\nThomas Gu\u00e9nol\u00e9 a \u00e9crit, justement, un passionnant \"petit guide du monsonge en politique\". \r\nOn l'a entendu dans Fourms:\r\nMAUDET 5\r\nAffaire \u00e0 suivre, donc. Prochaine \u00e9tape: la session extraordinaire! L'affaire Maudet pourrait s'\u00e9taler dans la dur\u00e9e. \r\nMUSIQUE! NATURAL 2018 tout r\u00e9cent\r\nImagine Dragons d\u00e9voilait le mois dernier le titre in\u00e9dit \u00ab Natural \u00bb, un hymne compos\u00e9 sp\u00e9cialement pour la saison universitaire de football am\u00e9ricain.\r\n(NATURAL, musique 1)", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799737", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La session extraordinaire du parlement genevois sur l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet / LMA_2018-09-03T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 03.09.2018"], "variantIds": ["ece-9799737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-09T16:03:31Z", "speechToTexts": ["09.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVous avez, c'est l'histoire d'un voyage au go\u00fbt amer, celui de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi en 2015 controvers\u00e9 ce s\u00e9jour cr\u00e9e le tumulte politique \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse, en parall\u00e8le de cette affaire, le responsable d'une petite entreprise de travaux a d\u00e9nonc\u00e9 deux soir\u00e9es qui aurait en partie \u00e9t\u00e9 offertes au conseiller d'\u00c9tat dans un restaurant du quartier des Grottes samedi matin dans la presse Pierre Maudet a rejet\u00e9 ces accusations, mais l'heure est grave, le magistrat verra -t-il son immunit\u00e9 lev\u00e9e sur la demande du minist\u00e8re public, adress\u00e9e au Grand Conseil Genevois sur nos ondes, les interventions se succ\u00e8dent avec une question br\u00fblante au Centre Pierre Maudet peut -il continuer \u00e0 diriger le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, y a -t-il un risque de collusion, Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [94%] :\r\nJe ne sais pas s'il peut y avoir collusion mais en tout cas il est incongru que monsieur Maudet reste chef de la police reste pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat alors qu'il a une enqu\u00eate sur sa t\u00eate, si on peut parler comme \u00e7a, et des policiers qui enqu\u00eatent sur lui au niveau de la transparence au niveau de la confiance qu'on peut avoir dans les institutions, il y a l\u00e0 quelque chose d'extr\u00eamement probl\u00e9matique et pour les habitants de Gen\u00e8ve pour la confiance dans les institutions, c'est c'est juste pas possible c'est Gen\u00e8ve qui est en cause dans une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [94%] :\r\nUne crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, mais comment expliquer que le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois et pu accepter ce voyage tous frais pay\u00e9s en connaissance de cause Rolin Wavre, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [88%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'il fait trop chose mais qu'il traite \u00e9norm\u00e9ment de dossiers, son \u00e9nergie le porte en avant tout le temps, puisqu'il a un petit peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 cette affaire en se concentrant sur les dossiers plus importants pour Gen\u00e8ve il aurait pas du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [92%] :\r\nIl n'aurait pas d\u00fb ben non, le PLR est secou\u00e9 d'autant plus que Pierre Maudet avait \u00e9t\u00e9 candidat pour le au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en vue de remplacer Didier Burkhalter, donc on le conna\u00eet bien partout en Suisse, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national Genevois suit l'affaire de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:53) [92%] :\r\nJe suis en contact r\u00e9gulier avec lui j'\u00e9t\u00e9 en contact avec lui, pas plus tard qu'hier et aujourd'hui pour pr\u00e9cis\u00e9ment discuter de ces reproches que l'on commen\u00e7ait \u00e0 entendre en Suisse allemande selon lesquelles il aurait cach\u00e9 l'existence d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, je le dis franchement si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 grave et aujourd'hui je suis tr\u00e8s rassur\u00e9 parce qu'il appara\u00eet de mani\u00e8re objective et reconnaissable de tous ce que en aucun cas Pierre a menti lors de sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que c'est tr\u00e8s important de le marteler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [78%] :\r\nSur l'affaire Genevois ce qu'est ce que vous voulez, conseiller de faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:27) [93%] :\r\nJe je ne suis pas l\u00e0 pour conseiller et Pierre Maudet il est entour\u00e9 d'un certain nombre de sp\u00e9cialistes, qui est un excellent avocat, ancien b\u00e2tonnier, et donc c'est \u00e0 lui d'assurer sa d\u00e9fense en fonction des reproches qui sont formul\u00e9s \u00e0 son encontre par la justice, et aussi par une partie du monde politique, mais on comprend bien, quels sont les objectifs derri\u00e8re ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [89%] :\r\nPierre Maudet, pourra -t-il rester aux affaires avec de telles accusations, et si oui, combien de temps, c'est qu'en politique, notamment en politique, le mensonge ne payent pas Thomas Gu\u00e9nol\u00e9 a \u00e9crit justement un passionnant petit guide du mensonge en politique on entendu dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:02) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend timidement, en fait, c'est-\u00e0-dire que ce qui compte c'est la r\u00e9putation que vous avez l'image que le public votre public ce ph\u00e9nom\u00e8ne et donc en l'occurrence la question c'est est -ce que la personnalit\u00e9 politique en question, le public s'\u00e9tait fait \u00e0 l'id\u00e9e qu'on pouvait exiger de cette personne d'\u00eatre chevalier blanc ou pas, si on a l'habitude qu'une personne qui, personnalit\u00e9s politiques, raconte des \u00e9normit\u00e9s exag\u00e8re tout et s'arrange avec la v\u00e9rit\u00e9 en permanence en r\u00e9alit\u00e9 un mensonge de plus ou de moins sera sans impact parce que c'est \u00e0 ce \u00e0 quoi on s'attend de ce personnage, en revanche, si c'est un personnage dont on a l'id\u00e9e que c'est vraiment une personnalit\u00e9 politique de bonne qualit\u00e9 et d'eau, \u00e0 laquelle on peut faire confiance pour ne pas nous raconter n'importe quoi, si la il y a mensonge il y a une rupture d'image et donc cette nuit, \u00e7a c'est, c'est c'est g\u00e9n\u00e9ralement catastrophique quand \u00e7a se produit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [96%] :\r\nAffaire \u00e0 suivre donc, comme on dit avec cette prochaine \u00e9tape la session extraordinaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-378BEFFE-FB55-47E8-A1C2-D40D3CFB2DCE", "internalArchiveId": "378BEFFE-FB55-47E8-A1C2-D40D3CFB2DCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De plus en plus de villes multiplient les actions de promotion pour une alimentation saine, durable et \u00e9cologique : interviews de Claudine Esseiva, parlementaire PLR \u00e0 la ville de Berne, et de Natacha Litzisdorf, municipale Verte \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2018\r\nProduits bio, fr\u00e9quence de la viande et des fruits exotiques, menu des cantines scolaires: est-ce aux villes d'imposer aux citoyens l'alimentation \u00e0 adopter? D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res municipales Claudine Esseiva (Berne/PLR) et Natacha Litzistorf (Lausanne/Les Verts).\r\n\r\n* * Ces villes qui nous imposent le contenu de nos assiettes: d\u00e9bat entre Claudine Esseiva et Natacha Litzisdorf  TEMOIN ANTENNE\r\n18h . on va parler alimentation. On le rappelle, les suisses votent dans 3 semaines sur 2 initiatives li\u00e9es cette th\u00e9matique. Coup de projecteur ce soir sur le r\u00f4le des villes. De plus en plus - sur celles \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte - multiplient les actions de promotion d'une alimentation saine, durable et \u00e9cologique. \r\nOr ca ne plais pas \u00e0 tout le monde ! A Berne par ex, le camp bourgeois veut r\u00e9duire les fonds pr\u00e9vus pour \u00e9duquer les citoyens. Les villes en font-elles trop pour d\u00e9terminer le contenu de nos assiettes ?\r\nOn en d\u00e9bat !\r\nClaudine Esseiva, PLR, \u00e9lue au parlement de la ville de Berne\r\n-\tOrganisation en septembre d'un festival sur l'alimentation saine ; interventions dans les menus des cantines ; de la viande max 2x fois par semaine, idem pour les fruits exotiques. la ville en fait trop ?\r\n-\tEsseiva : Les villes tentent d'attirer des habitants en d\u00e9veloppant des formes de marketing qui les distinguent. Le d\u00e9veloppement durable, \u00e7a attire \u00e0 Berne. Davantage que lorsque la ville \u00e9tait en mains bourgeoises. Alors pourquoi s'opposer \u00e0 quelque chose qui est dans l'air du temps ? (le sujet d\u00e9passe les fronti\u00e8res partisanes, on parle de lifestyle)\r\n-\tResponsabilit\u00e9 individuelle . ca vous emp\u00eache de manger d'autres choses avec vos enfants en dehors des repas scolaires\r\n-\t\u00c9duquer les petits, c'est miser sur la sant\u00e9\r\nNatacha Litzistorf, municipale Verte \u00e0 Lausanne, notamment pr\u00e9sidente de la FRC jusqu'en 2016\r\n-\tEduquer les citoyens \u00e0 une alimentation saine, c'est les infantiliser ? certains le recoivent ainsi .\r\n-\tTr\u00e8s \u00e9litaires, seuls ceux qui ont les moyens peuvent s'offrir du bio et des aliments \u00e9quitables\r\n-\tResponsabilit\u00e9 individuelle\r\n-\t\u00c0 force de moraliser, on cr\u00e9e exactement la r\u00e9action inverse, notamment chez les jeunes et ce sont les plus sensibles ! \r\n-\tPromotion des fermes municipales, c'est vraiment dans le r\u00f4le d'une ville ?", "durationSec": 695, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799725", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["alimentation", "budget de l'Etat", "ville"], "alternativeTitle": ["Ces villes qui nous imposent le contenu de nos assiettes: d\u00e9bat entre Claudine Esseiva et Natacha Litzisdorf / FOR_2018-09-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Produits bio, fr\u00e9quence de la viande et des fruits exotiques, menu des cantines scolaires: est-ce aux villes d'imposer aux citoyens l'alimentation \u00e0 adopter? D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res municipales Claudine Esseiva (Berne/PLR) et Natacha Litzistorf (Lausanne/Les Verts)."], "variantIds": ["ece-9799725"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 23, on va parler, alimentation, on le rappelle les suisses votent dans 3 semaines, sur 2 initiatives qui sont li\u00e9s \u00e0 cette th\u00e9matique, coup de projecteur ce soir sur le r\u00f4le des villes de plus en plus, ce sont en particulier celles qui sont \u00e0 majorit\u00e9 rose- Vert de plus en plus d'entre elles multiplient les actions de promotion d'une alimentation saine, durable et \u00e9cologique, or cela ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde \u00e0 Berne par exemple le camp bourgeois veut r\u00e9duire les fonds pr\u00e9vus pour \u00e9duquer les citoyens alors les villes en font -elles trop pour d\u00e9terminer le contenu de nos assiettes, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Claudine Esseiva et Natacha Litzisdorf bonsoir \u00e0 toutes les 2 bonsoir notre Claudine Esseiva vous \u00eates PLR, \u00e9lue au Parlement de la ville de Berne, Natacha Litzisdorf, vous \u00eates municipale Verte \u00e0 Lausanne, notamment, vous \u00e9tiez une ancienne pr\u00e9sidente de la FRC, hein, vous avez pr\u00e9sid\u00e9 jusqu'en 2016 si on a cit\u00e9 une de vos nombreuses casquettes, mais on va commencer avec vous Claudine Esseiva prenant Vaudeville Berne, elle organise tout bient\u00f4t un festival sur l'alimentation saine, beaucoup d'interventions dans le menu des cantines de limiter la consommation de viande \u00e0 2 fois par semaine, idem avec les fruits exotiques, bref vous vous avez l'impression que votre ville en fait trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [88%] :\r\nElle exag\u00e8re, moi je suis aussi favorable \u00e0 une nourriture saine et je je suis aussi maman je fais attention que que mes enfants mangent bien, mais il faut quand m\u00eame voir dans quelconque, c'est quand on se retrouvait, on d\u00e9pense vraiment beaucoup d'argent pour faire des festivals des nourritures d\u00e9j\u00e0 pour les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 ce sujet -l\u00e0 et on n'arrive pas \u00e0 convaincre les personnes qui sont peut-\u00eatre un peu moins sensibles \u00e0 ces sujet l\u00e0 avec des mesures pareilles et apr\u00e8s on voit quand m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9, que la ville de Berne ne va financi\u00e8rement pas si bien, il faut bien vous payez ou en d\u00e9pense pourquoi et j'ai beaucoup de peine, si en fait que a un peu je dis maintenant des projets qui font chaud au coeur, qui sont peu sympa au lieu de dire il faut vraiment faire quelque chose par exemple la vie sur la rue, le harc\u00e8lement de rue pour les femmes, c'est vraiment des sujets qui sont tr\u00e8s forts, d\u00e9battu maintenant \u00e0 Berne, mais j'aime pas la peine qu'en fait que du je ne politique comme on dit en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nPolitique de bon temps Natacha Litzisdorf alors vous, vous \u00eates \u00e0 Lausanne, c'est pas Berne mais quand m\u00eame, vous avez aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne une politique offensive sur ces th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'alimentation, au risque d'en faire un peu trop l\u00e0- dessus \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 aussi les autres th\u00e8mes, comme c'est le cas \u00e0 Berne, comme le pr\u00e9tend Madame Esseiva. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre d'abord \u00e0 Madame Esseiva il y a \u00e7a s'ligne contrairement \u00e0 elle, je pense que de mener une politique qui a ax\u00e9 sur l'alimentation par une ville permet d'\u00e9conomiser \u00e0 terme de l'argent et pas d'en d\u00e9penser inutilement, mais \u00e7a vaut la peine, pour illustrer le propos de peut-\u00eatre pas, c'est dans le contexte, comme l'a fait aussi Madame Esseiva mais je le prendrai d'une autre mani\u00e8re, puis en expliquant que la sant\u00e9 de la population, on le sait tous, c'est bas\u00e9 justement sur des d\u00e9terminants sociaux on environnementaux et \u00e9conomiques c'est d\u00e9terminant, ils sont en lien avec des politiques publiques, des politiques publiques qui sont aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons et des communes, et donc des villes et c'est vrai que quand on parle de sant\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral on parle quand on est, on pense quand on alors qu'on sait maintenant justement que les cl\u00e9s de la sant\u00e9 et de la sant\u00e9 de toute la population, sont aussi en mains de de villes parce qu'on peut actionner des politiques publiques, justement, qui permettent d'agir positivement sur ses d\u00e9terminants \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, on voit tr\u00e8s bien que, et \u00e7a c'est une autre partie de du contexte il faut d\u00e9crire qu'a un quart de la population en Suisse qui est touch\u00e9e par des maladies non transmissibles, cancer, diab\u00e8te, maladies cardiovasculaires, maladies respiratoires et puis on sait que \u00e7a plus les maladies psychiques, \u00e7a repr\u00e9sente 51 pourcent des d\u00e9penses de sant\u00e9, en Suisse, l\u00e0 on a un peu toutes les les \u00e9l\u00e9ments des \u00e9quations justement qui nous font dire et de mani\u00e8re l\u00e9gitime que finalement compte les villes s'occupe d'alimentation, justement, c'est une politique responsable bas\u00e9 sur des \u00e9vidences scientifiques et sur les statistiques et pas une question d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [92%] :\r\nOn Claudine Esseiva les villes, on l'entend souvent assez de reprendre un r\u00f4le important dans pas mal de politiques publiques en en Suisse dans le domaine de la sant\u00e9, c'est vrai que c'est pas l\u00e0 o\u00f9 on les entend le plus, c'est ce que ce serait pas une occasion de reprendre ce ce Leadership que que les communes attendent tellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [86%] :\r\nLa question c'est : o\u00f9 Reprendre ce qui a \u00e9t\u00e9 dit avant, je suis tout \u00e0 fait d'accord, moi je sais aussi favorable que par exemple dans les \u00e9coles, dans les cantines, quand on a une nourriture qui ass\u00e8ne que les villes dit on dise quelque chose l\u00e0- dessus, mais si doivent organiser un festival de faire des grandes f\u00eates de faire de mener une campagne de sensibilisation aux dons des affiches pas quoi, j'ai beaucoup de peine \u00e0 y croire que ceci incite les personnes \u00e0 \u00eatre plus responsable, et l\u00e0, j'ai beaucoup de peine, cette id\u00e9e de de Nice de de de la ville, qui me dit comment il faut nourrir c'est un sujet super important, je suis \u00e0 100 pourcent d'accord, c'est un sujet que qui, qui \u00e0 la n'ont gu\u00e8re avoir nous amener beaucoup c'est clair on a, on a beaucoup de d\u00e9penses, c'est vraiment un sujet surtout chez les jeunes qu'on qu'on voit, mais c'est vraiment avec quoi, avec quelles mesures et l\u00e0, j'ai beaucoup de peine parce que de nouveau c'est, c'est pas avec ts campagne de sensibilisation avec tes petits festivals \u00e0 gauche qu'on va changer l'attitude d'une famille que les 2 parents travaillent quitta qui habite a pu me plie et qui ont pas les sous de d'aller acheter les l\u00e9gumes au march\u00e9 qui doivent, qui sont force est all\u00e9 acheter peut-\u00eatre des choses, ceux des autres \u00e0 un distributeur, et c'est vraiment l\u00e0- dedans, je, je veux une politique projetait de la et des r\u00e9alit\u00e9s, j'ai beaucoup de peine, avec cette id\u00e9e de paternalisme \u00e0 dire les gens il faut faire ceci et cela, sans conna\u00eetre les r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [95%] :\r\nOui, Natacha Litzisdorf, un peu de paternalisme et puis aussi un c\u00f4t\u00e9 \u00e9litiste parce que \u00e7a s'adresse \u00e0 des gens qui ont les moyens et le et le temps et les moyens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [94%] :\r\nMais je crois que si on peut essayer de discuter de quelque chose de fondamental, proche de la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est bien de briser le cou \u00e0 cette id\u00e9e que d'aller acheter ses fruits et ses l\u00e9gumes sur le march\u00e9, \u00e7a co\u00fbte plus cher, allez sur le march\u00e9 le samedi matin \u00e0 la ville de Lausanne o\u00f9 le mercredi matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [88%] :\r\nOn voit tr\u00e8s peu parce que \u00e7a co\u00fbte plus cher, \u00e7a co\u00fbte plus cher, voil\u00e0 oui, alors je peux dire pas, je peux vous invite mal enti\u00e8rement peut-\u00eatre \u00e0 Berne mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [89%] :\r\nSur sur Lausanne vous choisissez aussi la quantit\u00e9 qu'il faut de de produits parce qu'il y a aussi toute cette probl\u00e9matique du gaspillage alimentaire quand on choisit la quantit\u00e9 qu'il qu'il faut bien entendu qu'\u00e0 terme \u00e7a bien moins cher, mais je voudrais revenir aussi sur le c\u00f4t\u00e9, alors o\u00f9 je pourrais rejoindre Madame Esseiva si par exemple une ville mais je crois que c'est assez peu le cas ne faisait que de la sensibilisation avec des affiches et des festivals, peut-\u00eatre que \u00e7a serait limitant et peut-\u00eatre avec peu de port\u00e9e, mais par contre, moi je m'inscris en faux dans la l'approche paternaliste, c'est plut\u00f4t de dire Madame Esseiva aujourd'hui, la politique et les politiques publiques, elles se d\u00e9veloppent plus comme celle de nos grand- papa et de nos grand- maman, on sait tr\u00e8s bien que le vecteur de la sensibilisation de la promotion, c'est des choses qui porte et puis on n'a pas envie, et l\u00e0 aussi, il faut en faux, on n'a pas envie et on le fait plus de dicter les conditions dans lesquelles on doit manger, on est s\u00fbr de la promotion sur l'incitation et \u00e7a, \u00e7a change tout en termes de politique publique et je ne crois pas que les villes qui se lance dans l'alimentation saine face de la politique de grand- papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nIl n'y a pas encore \u00e9ternel, il y a pas un c\u00f4t\u00e9 presque moralisateur aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [91%] :\r\nPas du tout, justement, on est sur un c\u00f4t\u00e9 ludique, on assure le plaisir sur le go\u00fbt et puis pour r\u00e9pondre peut-\u00eatre aussi au bord politique de Madame Esseiva je pense qu'on est \u00e0 fond sur un le commerce de proximit\u00e9 qu'on valorise 2 sur les les probl\u00e9matiques de positionnement des villes en terme d'attractivit\u00e9, moi je suis heureuse de voir que mon syndic par exemple le promeut la ville avec la gastronomie quoi de de tels pour aussi un Volver, c'est pas tr\u00e8s fran\u00e7ais r\u00e9int\u00e9grer les les partenaires \u00e9conomiques et je pense qu'on voit sur le terrain, et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 Madame Esseiva que les commerces jouent le jeu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [94%] :\r\nClaudine Esseiva, la question de l'attractivit\u00e9 c'est int\u00e9ressant parce que la ville de Berne c'est typiquement une ville qui se profile aussi sur ces questions, durabilit\u00e9 qui soigne aussi une certaine image et on a plut\u00f4t l'impression que \u00e7a lui r\u00e9ussit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [85%] :\r\nIl y a les 2 c\u00f4t\u00e9s, je suis tout \u00e0 fait d'accord qu'il y a les gastronomes et les commer\u00e7ants qui sont qui font avec Ciss\u00e9 la durabilit\u00e9 et c'est quelque chose de bien et tout le monde aime bien aussi manger mais on a aussi un peu cette libert\u00e9 de choix, hein, il faut quand m\u00eame voir et pour moi c'est vraiment \u00e0 quel degr\u00e9 on s'engage \u00e0 et avec quels moyens et c'est comme j'dit au tout, tout d\u00e9but, la ville de Berne au niveau des finances, malheureusement, elle va pas si bien, si on regarde maintenant, chaque fois, ce budget a toujours le camp un gros, je crois que pourquoi on d\u00e9pense l'argent il faut quand m\u00eame veiller \u00e0 tous les postes dire est -ce que c'est vraiment utile, est -ce que \u00e7a sert \u00e0 quelque chose et, de nouveau, je me d\u00e9fends a de hier, et \u00e7a je trouve tr\u00e8s moralisant et \u00e7a c'est pas mon id\u00e9e de de l'\u00c9tat, c'est pas la r\u00f4le de ville de dire maintenant, c'est que que les personnes qui mangent comme \u00e7a c'est saine ou que seulement les personnes sond\u00e9es bonne citoyens citoyens qui mangent cul que 2 fois par semaine, la viande, \u00e7a c'est la Cyber Tech de tout le monde quand m\u00eame le faire, autant on gagne, on laisse, on reste avec la promotion de l'Anah durabilit\u00e9 avec la promotion de commandement local mais il faut laisser cette libert\u00e9 de choix et la Berne elle exag\u00e8re la vie de merde L ex- Hajer g\u00e8re parce que c'est pas seulement Nurith n'allons nourriture l'alimentation c'est \u00e9galement avec les v\u00e9los et on voit la m\u00eame chose, elle exag\u00e8re de nous dire qui est le citoyen qui est la citoyens parfaite et des fois je me sens pas concern\u00e9 parce qu'en 1000 je suis comme une extra- Terry chez de voitures, j'ai de voil\u00e0 on a et et je prends encore le train de temps en temps, mais c'est presque externe oui c'est c'est vraiment bizarre et certainement pas ce crochet alors voil\u00e0 \u00e7a culpabilise des gens qu'il faut pas culpabiliser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [89%] :\r\nNatacha Litzisdorf c'est vrai, il y a ce c\u00f4t\u00e9 responsabilit\u00e9 individuelle, c'est, c'est bien, il y a, il y a des campagnes de de pr\u00e9vention mais apr\u00e8s il y a la responsabilit\u00e9 individuelle et peut-\u00eatre ce risque aussi, \u00e0 force de voir des messages qui nous dise comment doivent utiliser les transports publics comme on doit manger ce qu'on doit faire ce qui est bien, ce qui est pas bien parce que c'est \u00e7a qui sous- jacent, \u00e7a laisse pas de de de lasser les gens et d'avoir justement c'\u00e9tait fin inverse c'est-\u00e0-dire et en a marre, moi j'ai envie de manger ce que je veux, et tant pis pour les campagnes de promotion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [89%] :\r\nNon, mais je crois qu'on caricature, puis, c'est toujours un peu le propos aussi en politique, Madame Esseiva je pense que les caricature un peu le l'\u00e9mission et il y a les les projets qui sont men\u00e9s par par les villes, il faut pas \u00eatre parano\u00efaque, on n'a pas quelqu'un qui va venir surveiller quand on fait ses commissions, ce qu'on va mettre dans son caddie ou qui va pas nous suivre sur le march\u00e9, il faut aussi arr\u00eater avec un peu ce ce d\u00e9lire -l\u00e0 la parano\u00efa, on est bien entendu, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure dans une nouvelle mani\u00e8re de faire des politiques publiques, on ne contraint pas, on a un site, on est plut\u00f4t sur le plaisir, on est plut\u00f4t justement sur la libert\u00e9 du choix et c'est parce qu'on n'avait pas assez d'choix jusqu'\u00e0 maintenant, c'est \u00e7a l'\u00e9vidence qui qui nous appara\u00eet quand on parle de \u00e7a, h\u00e9 bien au contraire Madame Esseiva c'est avec une politique de durabilit\u00e9, en termes notamment d'alimentation offrent quelque chose de plus larges, un panel plus large et qu'on n'offre plus de choix \u00e0 la population, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, oui, mais \u00e7a va, pour conclure, c'est exactement \u00e7a, il faut responsabiliser les personnes et si j'ai toujours la ville qui me disent qu'il faut faire ou pas faire, c'est pas un il faut responsabilit les personnes et \u00e7a c'est important, mais \u00e7a je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 on se retrouve et puis il y a un principe qui est tr\u00e8s important dans la sant\u00e9, c'est le principe d'emploi voire m\u00eame que \u00e7a veut dire renforcer la capacit\u00e9 des gens \u00e0 d\u00e9cider par eux- m\u00eames, mais \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite aussi un niveau d'information pour pas avoir des in\u00e9galit\u00e9s de traitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [85%] :\r\nMais la prochaine fois, peut-\u00eatre vous de proc\u00e8s la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [74%] :\r\nJe suis une somme absolument que bon, on peut aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [87%] :\r\nOui, pourquoi pas, on va donc quelque chose bio, c'est s\u00fbr que \u00e7a existe, si on cherche, Claudine Esseiva, je rappelle que vous \u00eates \u00e9lu PLR \u00e0 la ville de Berne et vous Natacha Litzisdorf des municipale Verte \u00e0 Lausanne, on vous remercie toutes les 2 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous sa bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "parlementaire PLR \u00e0 la ville de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Litzistorf, Natacha", "role": "municipale Verte \u00e0 Lausanne et ancienne pr\u00e9sidente de la FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B86CB51-CBB4-4E29-A56E-F5CD2EBB44EC", "internalArchiveId": "6B86CB51-CBB4-4E29-A56E-F5CD2EBB44EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura En juin 2017, Moutier choisissait d'int\u00e9grer le canton du Jura par un vote serr\u00e9. Mais le processus s'enlise de rattachement, et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga est appel\u00e9 lundi \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n* * Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura  \r\nComment \u00e9viter que la situation ne s'enlise encore davantage \u00e0 Moutier ? Et bien faire s'asseoir toutes les parties \u00e0 la m\u00eame table. C'est ce qui se passe en ce moment m\u00eame dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise. Une conf\u00e9rence tripartite r\u00e9unit la municipalit\u00e9 de Moutier, les cantons de Berne et du Jura et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. Depuis le oui tr\u00e8s serr\u00e9 de la population de Moutier pour un transfert dans le canton du Jura, la ministre de la justice ne compte plus les courriers  pour lui demander d'intervenir dans un sens ou dans l'autre.\r\nAlain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi au Grand Conseil bernois, \u00e0 sonder les d\u00e9put\u00e9s du Jura bernois. Quelles sont leurs attentes par rapport \u00e0 la rencontre d'aujourd'hui ?\r\nQue la Conf\u00e9d\u00e9ration agisse face aux exc\u00e8s du camp autonomiste. C'est ce que m'a dit le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Tobler, qui est aussi municipal \u00e0 Moutier, et participe donc \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle \u00e0 cette tripartite. Parce qu'aujourd'hui, du c\u00f4t\u00e9 autonomiste, ils vont trop loin, \u00e7a fait peur, m'a-t-il dit . Opinion assez similaire pour la PLR Virginie Heyer, mairesse de Perrefitte, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Moutier. Pour elle, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour mettre fin aux provocations voire aux menaces prof\u00e9r\u00e9es par les autonomistes \u00e0 l'\u00e9gard de celles et ceux qui ont d\u00e9pos\u00e9 des recours .\r\n*** Et que disent les autonomistes, justement ? . ***\r\nIls ne sont que deux, au Grand conseil bernois, du parti socialiste autonome. Dont Maurane Riesen, qui juge cette conf\u00e9rence tripartite extr\u00eamement importante. La Conf\u00e9d\u00e9ration a un r\u00f4le d'arbitre \u00e0 jouer, dans une probl\u00e9matique o\u00f9 les deux cantons n'ont pas les m\u00eames moyens, les m\u00eames outils pour se faire entendre. Moutier est pour l'instant toujours dans le camp bernois, qui est donc mieux plac\u00e9 pour tirer les ficelles. Entendez faire tra\u00eener les choses, ou mettre en vente l'h\u00f4pital avant m\u00eame de conna\u00eetre l'issue des recours. L\u00e0, Berne a clairement franchi la ligne rouge, dit le PSA. La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait le remettre \u00e0 l'ordre .\r\n*** Vous \u00e9voquez les PSA. Que dit le parti socialiste du Jura bernois, qui est fid\u00e8le \u00e0 Berne ? . ***\r\n. qu'il est grand temps que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'implique davantage, le PSJB avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de faire appel \u00e0 elle en novembre, lorsqu'il devenait clair que la situation pr\u00e9v\u00f4toise mena\u00e7ait de s'embourber. S'impliquer davantage, \u00e7a pourrait signifier que la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e8re elle-m\u00eame et de tr\u00e8s pr\u00e8s un \u00e9ventuel nouveau vote \u00e0 Moutier, selon Herv\u00e9 Gullotti, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Tramelan.\r\nEt puisqu'on parle du PS, sachez encore que le groupe socialiste a d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s-midi deux interventions, une motion et une interpellation, pour demander au gouvernement de s'opposer \u00e0 la vente de l'h\u00f4pital de Moutier. Et donc sur ce point, les forces de gauche, autonomistes ou non, se rejoignent.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799722", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura / FOR_2018-09-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura En juin 2017, Moutier choisissait d\u2019int\u00e9grer le canton du Jura par un vote serr\u00e9. Mais le processus s\u2019enlise de rattachement, et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga est appel\u00e9 lundi \u00e0 la rescousse."], "variantIds": ["ece-9799722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn revient en Suisse avec cette question : comment \u00e9viter que la situation ne s'enlise encore davantage \u00e0 Moutier h\u00e9 bien une des solutions c'est faire s'asseoir toutes les parties \u00e0 la m\u00eame table, c'est ce qui se passe en ce moment m\u00eame de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise une conf\u00e9rence tripartite r\u00e9unit la municipalit\u00e9 de Moutier les cantons de Berne et du Jura, ainsi que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga depuis le oui tr\u00e8s serr\u00e9 de la population de Moutier pour un transfert dans le canton du Jura, on le rappelle, c'\u00e9tait il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, juin 2017, h\u00e9 bien, la ministre de la justice ne compte plus les courriers qui lui demande d'intervenir, soit dans un sens, soit dans l'autre, Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi au Grand Conseil Bernois vous avez sonder les d\u00e9put\u00e9s du Jura bernois, quelles sont leurs attentes par rapport \u00e0 la rencontre d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nAlors que l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration agisse face aux exc\u00e8s du camp autonomiste, c'est ce que m'a dit le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Tobler qui est aussi municipal \u00e0 Moutier participe donc \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle \u00e0 cette tripartite parce qu'aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 autonomiste, ils vont trop loin, \u00e7a fait peur, m'a -t-il dit, opinion assez similaire pour la PLR Virginie Heyer mairesse de Peyrefitte c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Moutier pour elle, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour mettre fin aux provocations, voire aux menaces prof\u00e9r\u00e9es par les autonomistes \u00e0 l'\u00e9gard de celles et ceux qui ont d\u00e9pos\u00e9 des recours, mais justement, les autonomistes Alain, qu'est ce qu'ils disent, ils ne sont que 2 au Grand Conseil Bernois du Parti socialiste autonome dont Maurane Riesen qui juge cette conf\u00e9rence tripartite extr\u00eamement importante, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un r\u00f4le d'arbitre \u00e0 jouer dans une probl\u00e9matique o\u00f9 les 2 cantons n'ont pas les m\u00eames moyens, les m\u00eames outils pour se faire entendre, Moutier et pour l'instant, toujours dans le camp bernois qui est donc mieux plac\u00e9e pour tirer les ficelles, entendez faire tra\u00eener les choses, ou mettre en vente l'h\u00f4pital avant m\u00eame de conna\u00eetre l'issue des recours la a clairement franchi la ligne rouge, dit le PSA, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait la remettre \u00e0 l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nVous \u00e9voquiez de parti socialiste autonome, que dit le Parti socialiste du Jura bernois qui lui est fid\u00e8le \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [95%] :\r\nEh bien, qu'il est qu'il est grand temps que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'implique davantage le PS JB avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de faire appel \u00e0 elle en novembre lorsqu'il devenait clair que la situation pr\u00e9v\u00f4toise mena\u00e7ait de s'embourber s'impliquer davantage, \u00e7a pourrait signifier que la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e8re elle- m\u00eame et de tr\u00e8s pr\u00e8s un \u00e9ventuel nouveau vote \u00e0 Moutier selon Herv\u00e9 Gullotti, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Tramelan et puisqu'on parle du PS sachez encore que le groupe socialiste a d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi deux interventions au Grand Conseil, une motion et une interpellation pour demander au gouvernement de s'opposer \u00e0 la vente de cet h\u00f4pital de Moutier et donc sur ce point, les forces de gauche autonomistes ou non se rejoignent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [98%] :\r\nAlain Arnaud merci beaucoup Jean-Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DF6DF87-9D21-481F-AA43-2BC6EAACE086", "internalArchiveId": "8DF6DF87-9D21-481F-AA43-2BC6EAACE086", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet \u00e9crit aux \u00e9lus PLR genevois pour en appeler \u00e0 l'unit\u00e9", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Dans le colimateur de la justice, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des avantages, le ministre genevois Pierre Maudet a adress\u00e9 un mail \u00e0 tous les \u00e9lus PLR ce week-end. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat en appelle \u00e0 l'unit\u00e9 au sein de son parti.\r\n\r\n* * Pierre Maudet \u00e9crit aux \u00e9lus PLR genevois pour en appeler \u00e0 l'unit\u00e9  \r\nDans la tourmente, Pierre Maudet a \u00e9crit \u00e0 tous les \u00e9lus PLR ce week-end. Une information que vient de r\u00e9v\u00e9ler Radio Lac. Nous avons \u00e9galement pu nous procurer une copie de ce mail. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat appelle \u00e0 l'unit\u00e9, Sylvie Belzer :\r\nUn mail adress\u00e9 aux 28 d\u00e9put\u00e9s du Grand conseil pour les remercier de leur soutien depuis l'onde de choc d\u00e9clench\u00e9e par le communiqu\u00e9 du Minist\u00e8re public jeudi. Il y r\u00e9affirme qu'il est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir les faits et \u00e0 d\u00e9montrer son innocence, quand bien m\u00eame certains partis l'ont d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 et condamn\u00e9. \u00ab Je suis plus que jamais convaincu que nous saurons traverser cette crise si nous sommes unis \u00bb \u00e9crit-il.\r\nPar ailleurs il continuera de communiquer en permanence avec le chef de groupe Cyril Aellen et Alexandre de Senarclens, le pr\u00e9sident du parti. \u00ab mon engagement pour la R\u00e9publique et pour le parti me sert de cap et doit nous permettre de ne pas nous laisser d\u00e9tourner par tous les \u00e9l\u00e9ments perturbants \u00e0 venir \u00bb ajoute-t-i\r\n**** Or les \u00e9l\u00e9ments perturbants c'est pas ce qui va manquer. notamment les pressions pour le dessaisir de certains dossiers.\r\nOui et \u00e0 ce propos, la strat\u00e9gie serait plut\u00f4t de l'inciter \u00e0 prendre les devants pour se dessaisir de lui-m\u00eame de certains dossiers, avant de devoir le faire par obligation. Sous la pression des partis, et de celle de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet \u00e9crit aux \u00e9lus PLR genevois pour en appeler \u00e0 l'unit\u00e9 / FOR_2018-09-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Dans le colimateur de la justice, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des avantages, le ministre genevois Pierre Maudet a adress\u00e9 un mail \u00e0 tous les \u00e9lus PLR ce week-end. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat en appelle \u00e0 l'unit\u00e9 au sein de son parti."], "variantIds": ["ece-9799726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans la tourmente, Pierre Maudet \u00e9crit \u00e0 tous les et \u00e0 tous les \u00e9lus PLR ce week- end, une information que vient de r\u00e9v\u00e9ler nos confr\u00e8res de Radio Lac, nous avons \u00e9galement pu nous procurer une copie de ce Mail alors le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois appellent \u00e0 l'unit\u00e9 Sylvie heures oui un Mail adress\u00e9 aux 28 d\u00e9put\u00e9s PLR du Grand Conseil pour les remercier de leur soutien depuis l'onde de choc d\u00e9clench\u00e9e par le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public, jeudi il y r\u00e9affirme qu'il est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir les faits et \u00e0 d\u00e9montrer son innocence, quand bien m\u00eame certains partis l'ont d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 et condamn\u00e9, je suis plus que jamais convaincu que nous saurons traverser cette crise, si nous sommes unis, \u00e9crit -il, par ailleurs, il continuera de communiquer en permanence avec le chef de groupe, Cyril Aellen et Alexandre de Senarclens, le pr\u00e9sident du parti, mon engagement pour la R\u00e9publique et pour le parti me sert de cap et doit nous permettre de ne pas nous laisser d\u00e9tourner par tous les \u00e9l\u00e9ments perturbants \u00e0 venir, ajoute -t-il, oui les \u00e9l\u00e9ments perturbants Selvi Sylvie, \u00e7a ne va pas manquer, notamment les pressions pour le dessaisir de certains dossiers oui \u00e0 ce propos la strat\u00e9gie serait plut\u00f4t de l'inciter \u00e0 prendre les devants pour se dessaisir de lui- m\u00eame de certains dossiers avant de devoir le faire, par obligation, sous la pression des partis et sous la pression de ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat Sylvie belles heures, notre correspondant dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B5F0436-7657-4FB1-B5DF-7E0AA395A24F", "internalArchiveId": "1B5F0436-7657-4FB1-B5DF-7E0AA395A24F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis envisagerait une version light de l'accord-cadre avec l'UE", "publicationDate": "2018-09-02T00:00:00Z", "summary": "Alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sont embourb\u00e9es, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis pourrait changer de strat\u00e9gie et saucissonner l'accord-cadre pour sortir de l'impasse.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis envisagerait une version light de l'accord-cadre avec l'UE  \r\nIntro : \r\nC'est peut-\u00eatre \u00e0 un revirement auquel nous assistons dans le dossier des relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Europe. Selon la SonntagsZeitung de ce matin, le chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis veut sauver les n\u00e9gociations avec Bruxelles. Il aurait l'intention de pr\u00e9senter la semaine prochaine un projet all\u00e9g\u00e9 de trait\u00e9 avec l'Union. St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Selon le journal al\u00e9manique, l'accord-cadre pourrait \u00eatre divis\u00e9 en deux. \r\nPapier : \r\nLe journal s'appuie sur plusieurs sources anonymes pour expliquer qu'Ignazio Cassis changerait de strat\u00e9gie. Initiatialement, l'id\u00e9e \u00e9tait de parvenir avant la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 un accord cadre disons Global avec l'Union. Un accord qui r\u00e9glerait la reprise du droit europ\u00e9en, la structure d'arbitrage des conflit, et des concessions sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes. En contrepatie la suisse pourrait obtenir de nouveaux accords sectoriels, comme celui sur l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n***St\u00e9phane on le sait, les syndicat et la gauche ne veut pas toucher aux mesures d'accompagnement. \r\nOui et cette proposition, viendrait acter concr\u00e8tement l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie du grand paquet et la tentative de ren\u00e9gocier en suisses de \u00e9l\u00e9ments des mesures d'accompagnement. Cette strat\u00e9gie poursuivie notamment par les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR. Du coup, selon la SonntagsZeitung Ignazio Cassis proposerait de diviser l'accord en deux... de signer d'ici la fin de l'ann\u00e9e un accord portant sur l'arbitrage uniquement, quand aux autres points encore contest\u00e9s, la suisse et l'UE s'engageraient \u00e0 les r\u00e9soudres dans un d\u00e9lai de 5 ans. Pour l'heure, impossible de confirmer ces informations et le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8rs se retranche derri\u00e8re le fameux NO Comment. \r\n***St\u00e9phane que signifierait ce changement de strat\u00e9gie ?\r\nAlors la signature d'un accord cadre Light permettrait d'\u00e9viter les sanctions qui p\u00e8sent sur la Suisse... et ce d\u00e8s le 1 er janvier 2019. Avec le risque notamment d'une non-reconduction de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Et puis s\u00e9parer l'accord en deux, permettrait de se donner un peu plus de temps sur les questions de l'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes. Bruxelles souhaite une modification de l'actuelle r\u00e8gle qui oblige les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00e0 s'annoncer 8 jours avant leur venue en Suisse. Ce n'est d'ailleurs pas le seul point d'achopement. En se donnant un sursis de 5 ans, ca permettrait d'observer les effets de la nouvelle directive europ\u00e9enne sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s... et pourquoi pas un jour reprendre cette r\u00e9gle de l'Union dans les relations bilat\u00e9rales. \r\n*** Mais attention, pour l'instant on fait de la politique fiction : \r\ncette id\u00e9e, si elle est vraiment port\u00e9e par Ignazio Cassis mercredi devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore recevoir l'aval du gouvernement. Et puis rien n'indique pour l'instant que la commission europ\u00e9enne soit pr\u00e8te \u00e0 ce compromis. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait se donner deux s\u00e9ances pour discuter \u00e0 fond de sa strat\u00e9gie. Ce mercredi d\u00e9j\u00e0 alors qu'une communication de la part du gouvernement sur le dossier europ\u00e9en ne devrait avoir lieu que le 14 septembre.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9798402", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis envisagerait une version light de l'accord-cadre avec l'UE / FOR_2018-09-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.09.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sont embourb\u00e9es, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis pourrait changer de strat\u00e9gie et saucissonner l'accord-cadre pour sortir de l'impasse."], "variantIds": ["ece-9798402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:58Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un revirement auquel nous assistons dans le dossier des relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Europe, selon la SonntagsZeitung de ce matin, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis veut sauver les n\u00e9gociations avec Bruxelles, il aurait l'intention de pr\u00e9senter la semaine prochaine un projet all\u00e9g\u00e9 de trait\u00e9 avec l'Union bonsoir St\u00e9phane Deleury bonsoir, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral et selon le journal al\u00e9manique l'accord-cadre pourrait \u00eatre divis\u00e9 en 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui, le journal s'appuie sur plusieurs sources anonymes pour expliquer qu'Ignazio Cassis changerait de strat\u00e9gie alors initialement le sait, l'id\u00e9e \u00e9tait de parvenir avant la fin de l'ann\u00e9e un accord cadre disons Global avec l'Union europ\u00e9enne, un accord qui r\u00e9glerait \u00e0 la fois la reprise du droit europ\u00e9en, la structure d'arbitrage des conflits et des adaptations, par exemple, des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, en contrepartie, la Suisse aurait pu obtenir de nouveaux accords sectoriels, comme celui sur l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [96%] :\r\nMetz, St\u00e9phane, on le sait, les syndicats et la gauche ne veulent pas toucher aux mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui non et cette proposition viendrait donc acter concr\u00e8tement l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie du grand paquet la tentative de ren\u00e9gocier en Suisse, la protection des travailleurs cette strat\u00e9gie poursuivie notamment par les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR du coup, selon la SonntagsZeitung Ignazio Cassis proposerait de diviser l'accord en 2 parties de signer d'ici la fin de l'ann\u00e9e un accord qui porterait sur l'arbitrage uniquement quant aux autres points encore contest\u00e9s, la Suisse et l'Union europ\u00e9enne s'engagerait \u00e0 les r\u00e9soudre, dans un d\u00e9lai de 5 ans, alors pour l'heure impossible de confirmer ces informations, et le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res se retranche derri\u00e8re le fameux no. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nMais St\u00e9phane que signifierait ce changement de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nAlors, la signature d'un accord Light permettrait d'\u00e9viter les sanctions qui p\u00e8sent sur la Suisse, et ce d\u00e8s le 1er janvier 2019, avec le risque notamment d'une non- reconduction de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re et puis s\u00e9parer l'accord en 2 permettrait de se donner un peu plus de temps sur les questions de l'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, Bruxelles souhaite une modification de l'actuelle r\u00e8gle hein, qui oblige les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00e0 s'annoncer 8 jours avant leur venue en Suisse, c'est d'ailleurs pas le seul point d'achoppement, en se donnant un sursis de 5 ans h\u00e9 bien \u00e7a permettrait d'observer les effets de la nouvelle directive europ\u00e9enne sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s et pourquoi pas un jour reprendre cette r\u00e8gle de l'Union dans les relations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [93%] :\r\nMais on en est encore pour l'instant, \u00e0 l'appel \u00e0 de la politique fiction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\nOui, la politique fiction, parce que si elle devait \u00eatre vraiment port\u00e9e par Ignazio Cassis mercredi devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette nouvelle strat\u00e9gie devrait recevoir l'aval du gouvernement et puis rien n'indique pour l'instant que la Commission europ\u00e9enne de Bruxelles soit pr\u00eats \u00e0 ce compromis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait se donner 2 s\u00e9ances pour discuter \u00e0 fond de sa strat\u00e9gie ce mercredi d\u00e9j\u00e0, alors qu'une communication de la part du gouvernement sur le dossier europ\u00e9en ne devrait avoir lieu que le 14 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [80%] :\r\nMerci St\u00e9phane Delory Laurent vers. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8BBE9EC-679E-4D96-822E-D957B5FDF46C", "internalArchiveId": "F8BBE9EC-679E-4D96-822E-D957B5FDF46C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une version light de l'accord-cadre avec l'UE envisag\u00e9e: interview de Laurent Wehrli et Fabian Molina", "publicationDate": "2018-09-02T00:00:00Z", "summary": "Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis pourrait changer de strat\u00e9gie et saucissonner l'accord-cadre pour sortir de l'impasse. Interview des conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD), et Fabian Molina (PS/ZH).\r\n\r\n* * Une version light de l'accord-cadre avec l'UE envisag\u00e9e: interview de Laurent Wehrli et Fabian Molina  \r\nLaurent Wehrli bonsoir... vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, sp\u00e9cialiste des affaires \u00e9trang\u00e8res au parlement... **.62) \r\nFabian Molina, conseiller national socialiste ZH ...\r\n***Est-ce que cette option de s\u00e9parer en deux l'accord cadre vous parait une option ?\r\n***Quels seraient les avantages pour la Suisse de repousser la questions des aides d'Etat, ou des mesures d'accompagnement \u00e0 dans 5 ans ?\r\n***Cette proposition vient acter l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie de vos deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR, Johann Schneider Ammann et Ignazio Cassis qui ont tent\u00e9 d'assouplir les mesures d'accompagnement, mais qui ont finalement surtout r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er la pol\u00e9mique durant l'\u00e9t\u00e9...\r\n(Est-ce que ce n'\u00e9tait pas maladroit toute des d\u00e9clarations autour de cette r\u00e8gle des huit jours ? Est-ce qu'on a pas perdu inutilement du temps et de l'\u00e9nregie ?)\r\n***Qu'est-ce qui vous fait croire que Bruxelles pourrait accepter cette option en deux temps ?\r\n***Nous aurions un accord qui r\u00e8gle la question des diff\u00e9rents avec au final un tribunal arbitral... vous pensez que cet accord light est suscebtible de passer en votation populaire ?\r\n***La Suisse si elle re\u00e7oit l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re devrait aussi verser le miliards de coh\u00e9sion \u00e0 l'union europ\u00e9enne en signe de bonne volont\u00e9 ?\r\nFabian Molina, conseiller national socialiste ZH\r\n**** Le conseil F\u00e9d\u00e9ral fait comme il peut, c'est la faute des syndicats, ils ne sont m\u00eame pas all\u00e9s \u00e0 la table des n\u00e9gociations de ce samedi ...\r\n*** Le risque, c'est que si la Suisse obtient l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re,  la gauche perde son levier por d\u00e9fendre les mesures de protection des travailleurs ... \r\n.", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9798403", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une version light de l'accord-cadre avec l'UE envisag\u00e9e: interview de Laurent Wehrli et Fabian Molina / FOR_2018-09-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis pourrait changer de strat\u00e9gie et saucissonner l'accord-cadre pour sortir de l'impasse. Interview des conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD), et Fabian Molina (PS/ZH)."], "variantIds": ["ece-9798403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:00Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00c9ric Laurent Wehrli bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois et sp\u00e9cialiste des affaires \u00e9trang\u00e8res au Parlement, avec nous \u00e9galement Fabian Molina, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste z\u00fcrichois Laurent Wehrli, on va commencer avec vous est -ce que cette option de s\u00e9parer en 2 l'accord-cadre vous para\u00eet une option cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [88%] :\r\nC'est une option cr\u00e9dible dans dans lequel nous sommes aujourd'hui on recherche des solutions, c'est s\u00fbr, c'est un tout petit peu d'histoire, quand on a travaill\u00e9 sur les accords bilat\u00e9raux du 1er paquet, on \u00e9tait au d\u00e9part avec une vingtaine de terre on a il a continu\u00e9 avec une quinzaine de th\u00e8mes et puis au final, on a fini avec qui il s'est th\u00e8mes sur lesquels on arrivait \u00e0 pouvoir se mettent d'accord dans un certain d\u00e9lai et \u00e7a n'a pos\u00e9 aucun probl\u00e8me pour la mise en oeuvre de ces premiers ce 1er paquet qui a \u00e9t\u00e9 suivi d'un 2\u00e8me paquet peut-\u00eatre dans un futur proche ou lointain, d'autres packs et notamment si on proc\u00e8de \u00e9lectricit\u00e9 c'est \u00e7a serait une solution qui permettrait \u00e0 tout le moins, actes et ce sur quoi on a trouv\u00e9 des solutions son non, non, il y a encore quelques mois en arri\u00e8re, la notion de l'arbitrage \u00e9tait un d\u00e9bat quotidien cette impossible \u00e0 trouver une solution, on a trouv\u00e9 une solution par rapport \u00e0 l'arbitrage, alors autant la acter dans un accord, que de la laisser sans qu'on puisse ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 et son contraire conna\u00eet fichier ma relation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [83%] :\r\nLe maire qui nous devons avoir avec l'Union europ\u00e9enne, 6 \u00c9tats membres et passe pays puisqu'on aurait trouv\u00e9 une solution sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nEst ce que cette proposition ne vient pas surtout acter l'\u00e9chec Laurent Wehrli, l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie de vos deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont tent\u00e9 d'assouplir les mesures d'accompagnement et qui se sont retrouv\u00e9s sans les syndicats \u00e0 la table et n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il faut d'abord rappeler que c'est une d\u00e9marche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa globalit\u00e9, il s'av\u00e8re que ni de d\u00e9partements qui devra veut discuter de ces questions l\u00e0, que ce soit pour les questions en relation avec le monde \u00e9conomique, respectivement avec les affaires \u00e9trang\u00e8res sont qu'on a du PLR mais c'est bien une question tu conseiller c'est du gouvernement dans sa globalit\u00e9, parce que pour trouver des solutions, il faut bien grosso puisqu'on sait, c'est d'aller en l'ensemble du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [83%] :\r\nEt puis, par o\u00f9 \u00e7a c'est la commission les donc je crois qu'il y a pas question pas si ou de partisans ou de politique politicienne, je crois que le seul m\u00e9rite d'\u00eatre un autre d\u00e9bat et il s'av\u00e8re de chercher des solutions, et l\u00e0, dans ce sens -l\u00e0, pourquoi donc pas encore une fois acter ce qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 comme solution sur les dossiers sous au m\u00eame radical fallait trouver des solutions et o\u00f9 on a trouv\u00e9 une, ce qui permet de faire une premi\u00e8re \u00e9tape, vous savez, c'est un peu comme \u00e9tait un escalier si la marche qu'pour \u00eatre trop grande bah pourquoi pas faire de marcher avec son continue quand m\u00eame \u00e0 avancer et faire en sorte que nos relations essentielles pour le monde \u00e9conomique est essentiel pour le monde des travailleurs essentiels pour les autres, en Suisse et se moquer syndicats sont sensibles \u00e0 cette question- l\u00e0 qu'on puisse avancer sur ces sujets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [88%] :\r\nFabian Molina, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait comme il peut, finalement, c'est aussi la faute des syndicats, ils sont m\u00eame pas all\u00e9s \u00e0 la table et n\u00e9gociations, ce samedi, alors pourquoi pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Bruxelles un en demi- accord-cadre et puis pour les pour la protection des travailleurs, on verra plus tard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [86%] :\r\nJe dirais pourquoi pas apr\u00e8s ces attaques, monsieur Cassis contre les mesures d'accompagnement, on a une planque \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, parce que pour nous et pour les Suisses et les Suisses \u00e9taient toujours clair que l'accord-cadre sans protection des salaires, il ne se passe jamais et pour \u00e7a je trouve que si c'est correct, ce peut \u00eatre une mani\u00e8re pragmatique et trouver une solution pour \u00e7a accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [93%] :\r\nBon, le risque Fabian Molina c'est que la Suisse finalement obtiennent l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re parce qu'il y a quand m\u00eame une fa\u00e7on de donner satisfaction \u00e0 l'Europe et puis en m\u00eame temps, la gauche elle elle va perdre son levier pour d\u00e9fendre les mesures de de protection des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:43) [89%] :\r\nNous avons toujours dit que nous voulons faire accord-cadre qu'il est important pour sauver la bo\u00eete il lat\u00e9ral pour sauver la la voix tent\u00e9 cr\u00e9ation vers l'Europe, mais pour avoir une majorit\u00e9 pour avoir une bonne solution, il faut prot\u00e9ger les salaires il faut prot\u00e9ger les 3 des travailleurs ici on \u00e9coute \u00e9tait aussi toujours la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais tout \u00e0 coup les 2 conseils f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:10) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:10) [85%] :\r\nPLR enfants leur avis et ils sont attaqu\u00e9s, le niveau des salaires il en listant une mani\u00e8re qu'on n'a jamais vu depuis l'existence des mesures d'accompagnement et je crois, il est maintenant \u00e0 cause \u00e7a que mes Cassis histoire trouver une nouvelle solution en demi- accord-cadre mais je trouve si on a quelque chose que Light, meilleur que d'avoir rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [96%] :\r\nUn demi- accord-cadre Laurent Wehrli qu'est -ce qui vous fait croire que Bruxelles pourrait accepter cette option. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [85%] :\r\nPas encore une fois, si on regarde les les relations des des concessions non europ\u00e9enne avec notre pays, mais pas seulement avec le pays, avec d'autres pays, l\u00e0 c'est une d\u00e9marche qui me co\u00fbte cher a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 je leur racontais tout \u00e0 l'heure par rapport aux accords bilat\u00e9raux 1er paquet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [76%] :\r\nVoil\u00e0, rendez- vous Cassis, il faudra sans une nuit difficile avec le Brexit quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [85%] :\r\nOu vous savez apr\u00e8s le l'espace \u00e9conomique et le refus de l'Espace \u00e9conomique, il s'av\u00e8re que encore dans ma vie professionnelle de ce moment -l\u00e0, j'\u00e9tais assez impliqu\u00e9s dans ces n\u00e9gociations, c'\u00e9tait pas facile du tout, hein, ce n'est pas facile du tout, alors je pense que c'est pas facile, aujourd'hui, c'est s\u00fbr et certain, mais c'est pas seulement aujourd'hui, c'est pas forc\u00e9ment facile de n\u00e9gocier ainsi et \u00e7a fait bien parce que le le vote sur celui -ci 290 dollars et aussi cr\u00e9\u00e9 un certain on, on, on, une certaine r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, mais toujours est -il que par rapport \u00e0 ces solutions l\u00e0 on voit que m\u00eame avec d'autres pays, l'Union europ\u00e9enne a justement aussi, cette volont\u00e9 de pouvoir acter ce ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, ce qu'on a trouv\u00e9 des solutions et tant mieux, \u00e0 quelque part c'est aussi comme \u00e7a qu'on qu'on qu'on March\u00e9- Concours chansons c'est en les Suisses, on aime bien faire des d\u00e9marches en montagne et je crois que c'est c'est le miracle aussi la banque et notre pays qui incite mais mais toujours \u00eatre quelqu'un, il faut faire un pas un avant l'autre, je suis pas s\u00fbr qu'on est tous capable de courir pour faire pour grimper au serveur et ce qu'il a des actifs qui arrive et d'autres pas, il faut faire un pas apr\u00e8s l'autre, des trois, des petits pas pour y arriver, et l'essentiel, c'est-\u00e0-dire arriver et je pense que, bon sang, \u00e7a c'est important, juste peut-\u00eatre quand m\u00eame quelques \u00e9l\u00e9ments par rapport \u00e0 mon coll\u00e8gue qui qui est qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [74%] :\r\nLaurent Damiron par conclure allait rapidement justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:09) [84%] :\r\nTr\u00e8s vite, pour rappeler qu'\u00e0 aucun moment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'\u00e9lite conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR oubliant toute la notion des mesures d'accompagnement, il met en doute peut-\u00eatre le fait que quand on avait le Fax en 97 98 et qu'on a n\u00e9goci\u00e9 des accords bilat\u00e9raux ont pass\u00e9 \u00e0 8 jours peut-\u00eatre qu'en faisant 6 jours avec le des smartphones, on peut atteindre les grands objectifs, je crois qu'il faut pas rester bloqu\u00e9s d'ailleurs les syndicats des coques, participer \u00e0 la rechanter il y a ce qu'on a trouv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, et en particulier 8 jours qui n'existait pas dans croix suite avec les syndicats qu'on va trouver, je crois qu'apr\u00e8s le monde de mes meilleures et syndicats reviennent \u00e0 la table et qu'on trouve des bonnes solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [92%] :\r\nOn va finir, on va finir sur cet appel Laurent Wehrli, je vous remercie, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, sp\u00e9cialiste des affaires \u00e9trang\u00e8res au Parlement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T16:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "CN PS ZH ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4630AEC-50B8-4427-A593-A97E4F6D9CD0", "internalArchiveId": "E4630AEC-50B8-4427-A593-A97E4F6D9CD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - Pierre Maudet, l'homme de pouvoir qui tr\u00e9buche", "publicationDate": "2018-09-02T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet, encore une figure d'homme qui s'encouble dans son propre pouvoir? D\u00e9bat entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan, Sylvain Besson, r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal Le Temps, et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint Tamedia.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias - Pierre Maudet, l'homme de pouvoir qui tr\u00e9buche  \r\n18h45  C'est l'heure de notre Forum des m\u00e9dias.  On va parler de l'affaire Maudet. Pierre Maudet, pris dans un tumulte politico-judiciaire, pour son voyage luxueux \u00e0 Abu Dhabi. Jeudi, le parquet genevois a demand\u00e9 la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 pour le poursuivre pour acceptation d'avantage, parquet qui l'accuse aussi d'avoir dissimul\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9. \r\nPierre Maudet, encore une figure d'homme qui s'encouble dans son propre pouvoir ?\r\nPour en parler:\r\nMyret Zaki - r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan - DIRECT ST GE\r\nSylvain Besson - r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal Le TEMPS - DIRECT ST GE\r\nXavier Alonso -  r\u00e9dacteur en chef adjoint Tamedia - DIRECT ST LS\r\nCe qui frappe ce n'est pas ce que Pierre Maudet est accus\u00e9 d'avoir fait - dissimul\u00e9 le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 tous frais pay\u00e9s par le Cheikh d'Abu Dhabi, ce qui frappe c'est que cette affaire arrive \u00e0 Pierre Maudet ...\r\nPierre Maudet a \u00e9t\u00e9 trop aim\u00e9 des m\u00e9dias, notamment lors de sa campagne pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral , trop entour\u00e9 de gens qui ne le critiquent jamais ?\r\nPrisonnier de sa propre image ?\r\nUne Image de probit\u00e9 \u00e9gratign\u00e9e, \u00e7a ne pardonne pas ? (Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, guide du mensonge en politique)\r\nLe communiqu\u00e9 du parquet genevois de jeudi  parle clairement  de \"volont\u00e9 de dissimuler\", Maudet a bien menti, ce communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public le condamne politiquement ?\r\nLaissons faire la justice disent les \u00e9lus. Mais est-ce que le temps politique peut s'adapter \u00e0 celui de la justice ? - Peut-on imaginer Maudet accueillir des chefs d'Etat sur un tapis rouge sur le tarmac de l'a\u00e9roport en \u00e9tant poursuivi pour \"acceptation d'avantage \" ?\r\nUne ligne de d\u00e9fense, comme le sugg\u00e8re Guy Olivier Second dans la TG, \u00e7a pourrait \u00eatre pour Pierre Maudet de d\u00e9missionner puis de se repr\u00e9senter ? comme l'avait fait James Fazy en son temps ?\r\nQui va encore le soutenir ? Son parti ?\r\nLa carri\u00e8re de Pierre Maudet en Suisse al\u00e9manique - d\u00e9finitivement grill\u00e9e ?\r\nLes conseillers d'Etat de Vd et GE, qui se comportent presque comme des ministres, leurs pratiques de voyages avec des chefs d'Etat ou des hommes d'affaires, \u00e0 revoir ?\r\n ---------------------------------------------------------\r\nMyret Zaki - r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan\r\nImage Maudet\r\nCe qui frappe c'est que des politiciens qui ont moins bonne r\u00e9putation que lui n'ont pas des affaires aussi graves sur le dos.\r\nLa plus grande figure de Gen\u00e8ve, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral potentiel, port\u00e9 aux nues de tous.\r\nIl a toujours soign\u00e9 sa communication, son p\u00e8re pasteur de formation s'est charg\u00e9 de lui faire une communication impeccable.\r\nDemi-dieu, g\u00e9nie, format\u00e9 pour ne jamais commettre de faux pas. \r\nM\u00eame son retour d'Iran dans le jet priv\u00e9 de Diego Apnte patron de MSC n'avait choqu\u00e9 personne - lui pourtant minsitre de l'\u00e9conomie . Fran\u00e7ois Longchamps avait dit \u00e0 l'\u00e9poque qu'il avait bien fait, une bonne occasion de discuter avec un acteur \u00e9co.\r\nLa syst\u00e9matique des conf\u00e9rences: le ministre de l'\u00e9conomie qui vante bien Gen\u00e8ve\r\nLa pr\u00e9somption d'innocence\r\nLe minist\u00e8re public l'a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 avec son communiqu\u00e9 car le mensonge est av\u00e9r\u00e9 - dans la volont\u00e9 de dissimuler. Plus de pr\u00e9somption d'innocence de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, il reste l'acceptation d'avantages ...\r\nMais le temps de la justice est long. \r\nQui va encore le soutenir ? Comment imaginer la suite ?\r\nLe PLR , le parti de l'\u00e9conomie, attach\u00e9 \u00e0 son image, ne voudra plus soutenir son \u00e9toile montante d\u00e9chue ...\r\nPresque 100% s\u00fbr qu'il devra c\u00e9der la pr\u00e9sidence. \r\nXavier Alonso - r\u00e9dacteur en chef adjoint - Tamedia\r\nImage Maudet - Emprisonn\u00e9 par sa propre image ?\r\nIl a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de sa proximit\u00e9 avec les m\u00e9dias romands, propuls\u00e9 aussi parce que c'est Gen\u00e8ve, vu comme le + brillant de sa g\u00e9n\u00e9ration (il a d\u00fb \u00e9nerver plein de CE qui font tr\u00e8s bien leur travail) - sa candidature au CF en a fait une personnalit\u00e9 suisse ... \r\nD'ailleurs les m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 s'en remettre eux-m\u00eames : d'ores et d\u00e9j\u00e0 pardonn\u00e9 ...\r\nLa pr\u00e9somption d'innocence mais le minist\u00e8re public l'accuse de mensonge ..\r\nCa ne pardonne pas ? - Normalement ... Mais exemple de Fran\u00e7ois Fillon qui a fait un tr\u00e8s bon score - salaire fictif de son \u00e9pouse - mais perdu ses chances pr\u00e9sidentielles.\r\nSi on devait \u00e9lire \u00e0 nouveau Maudet, le peuple genevois l'\u00e9lirait peut-\u00eatre encore.\r\nComment imaginer la Suite ? Maudet peut-il rester pr\u00e9sident du gouvernement GE ?\r\ninvraisemblable. Mais c'est possible - La vie de Pierre Maudet, C'est la politique, il n'a rien d'autre ... il ne peut pas rejoindre une \u00e9tude d'avocat, il va s'accrocher comme un malade ... et \u00e7a risque de durer.\r\nAu niveau PLR - d\u00e9g\u00e2t d'image monstrueux, m\u00e9moire tr\u00e8s longue en Suisse al\u00e9manique, malgr\u00e9 sa jeunesse, il ne sera plsu jamais conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPratiques des conseillers d'Etat romands, qui se comportent comme des ministres,  qui font des voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, se font invit\u00e9s par un cheikh  ... VD et GE vont devoir clarifier les choses. \r\nSylvain Besson, r\u00e9dacteur en chef adjoint, Le Temps\r\nImage Maudet - Emprisonn\u00e9 par sa propre image ?\r\nIl a longtemps \u00e9t\u00e9 vant\u00e9 comme le seul politicien comp\u00e9tent de Suisse romande, surdou\u00e9 au Conseil d'Etat. On a de la peine \u00e0 comprendre pourquoi il a menti pour ce voyage. \r\nQuel \u00e9tait le si grand probl\u00e8me ? Peur d'\u00eatre \u00e9gratign\u00e9 ? Ce probl\u00e8me ne m\u00e9ritait pas un mensonge.\r\nLe plus gros probl\u00e8me, c'est qu'on \u00e9gratigne l'image du Cheikh d'Abu Dhabi. Incident diplomatique en vue. \r\nLa pr\u00e9somption d'innocence mais le minist\u00e8re public l'accuse de mensonge ..\r\nSeul moyen de lever l'immunit\u00e9 du chef de la s\u00e9curit\u00e9: \u00eatre b\u00e9ton. M\u00e9thode normale.\r\nComment imaginer la Suite ? Maudet peut-il rester pr\u00e9sident du gouvernement GE ?\r\nCompliqu\u00e9 avec un tel mensonge, question de la cr\u00e9dibilit\u00e9. Capital politique bien entam\u00e9. Seul moyen de s'en sortir: excuses tr\u00e8s rapides et tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es.\r\nUn peu comme Cahuzac, je n'ai pas de compte en Suisse mais il en a quand m\u00eame.", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9798415", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias \u2013 Pierre Maudet, l'homme de pouvoir qui tr\u00e9buche / FOR_2018-09-02T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 02.09.2018"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet, encore une figure d'homme qui s'encouble dans son propre pouvoir? D\u00e9bat entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan, Sylvain Besson, r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal Le Temps, et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint Tamedia."], "variantIds": ["ece-9798415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:59Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6, c'est l'heure de notre Forum des m\u00e9dias, on va parler de l'affaire Maudet Pierre Maudet, pris dans un tumulte politico- judiciaire pour son voyage luxueux \u00e0 Abu Dhabi, jeudi, le parquet Genevois a demand\u00e9 la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 pour le poursuivre pour acceptation d'Avantage parquet qui l'accuse aussi d'avoir dissimul\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 alors Pierre Maudet encore \u00eatre encore c'est encore une de ces figures d'hommes qui s'encouble dans son propre pouvoir pour en parler, nous recevons Myret Zaki, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan en Direct du de notre Studio de Gen\u00e8ve en Direct aussi de notre Studio de Gen\u00e8ve Sylvain Besson bonsoir bonsoir, r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal Le Temps est avec nous dans le Studio de Lausanne Xavier Alonso bonsoir bonsoir, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Tamedia alors ce qui frappe dans cette affaire Maudet, qui est accus\u00e9 un d'avoir dissimul\u00e9 des faits \u00e0 voir de la de la avoir dissimul\u00e9 le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 tous frais pay\u00e9s par le cheikh d'Abou Dhabi, ce qui frappe, c'est que cette affaire arrive \u00e0 Pierre Maudet n'est -ce pas admirable Zaki. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, moi je pense qu'il y a pas eu un enfant n'affaire de mise en pr\u00e9vention d'inculpation d'un conseiller d'\u00c9tat en exercice et que quand \u00e7a arrive, c'est quand m\u00eame relativement grave et \u00e7a tombe dessus sur celui dont on s'attendrait le moins qu'il y avait une figure de probit\u00e9 d'int\u00e9grit\u00e9 particuli\u00e8rement forte une cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, par exemple, d'autres, Conseil d'\u00c9tat, peut-\u00eatre aurait t\u00e9moins sous le choc, mais celui qui a incarn\u00e9, qui \u00e9tait le fait d'erreurs de la politique, si on peut dire \u00e7a et qui \u00e9tait sur une posture justement assez \u00e9loign\u00e9s, donc l'\u00e9cart par rapport \u00e0 ce qui ce qui lui est reproch\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'avoir menti et fabriqu\u00e9 des 2 versions qui correspond pas du tout \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sans aucune comparaison vraiment strict directe dans l'affaire ramadan, on a un Tariq ramadan qui qui se pose en moralisateur au CP, qui tout d'un coup, elle est accus\u00e9e d'autant plus durement que l'\u00e9cart est important par rapport \u00e0 son attitude pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [86%] :\r\nVous, c'est Alonso, plus on a une image de probit\u00e9, plus on a cr\u00e9\u00e9 cette image, plus la chute est grande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\n\u00e9videmment, mais l\u00e0, on voit avec Pierre Maudet, qu'on a affaire \u00e0 un homme politique qui vraiment a construit toute sa carri\u00e8re l\u00e0- dessus et qui est, qui est, qui est, qui est tr\u00e8s fort, mais maintenant il faut voir quels seront les d\u00e9g\u00e2ts aupr\u00e8s de l'opinion publique, moi je, je retiens l'image de Monsieur Poggia qui sort, l'autre soir de cette s\u00e9ance et qui sur son scooter, nous dit la confiance n'est pas rompu, est ce que si aujourd'hui, aujourd'hui, avec ce concert est ce qu'on ne sait pas ce qu'on soup\u00e7onne est -ce que aujourd'hui si on sait ce qu'on sait, on pose la question aux Genevois peut-\u00eatre il serait pr\u00eat \u00e0 lui pardonner, peut-\u00eatre y sont encore dans cette image de ce de cet homme politique brillant, je n'ai qui porte cette image tr\u00e8s belle ou alors la d\u00e9ception est immense, j'ai un peu du mal, nous, pour nous, les journalistes, je pense que nous, il nous a menti, on sent qu'il nous a menti et qui nous a un tout petit peu manipul\u00e9 et la d\u00e9ception est d'autant plus grande parce que nous avons \u00e9t\u00e9 tous tr\u00e8s fans de Pierre Maudet, quelque part, j'ai envie de dire, et donc, peut-\u00eatre, voil\u00e0 les, les, les, les amours et conduit sont sont parfois plus plus durs que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [92%] :\r\nSylvain Sylvain Besson une image de probit\u00e9 \u00e9gratign\u00e9e, \u00e7a ne pardonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne pardonne pas, mais moi je, je, je, j'ai un petit probl\u00e8me avec ce mode de probit\u00e9 Pierre Maudet, c'\u00e9tait surtout un homme brillant cens\u00e9ment, c'est un peu le le meilleur d'entre nous, alors nous on est pas politicien, mais disons c'est un petit peu le meilleur politicien en qui ont plac\u00e9 toutes sortes d'espoir, il faut se rappeler qu'il y a un an, il \u00e9tait conseiller candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il avait fait une tr\u00e8s bonne campagne un petit peu de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, y compris en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 il avait vraiment construit une cr\u00e9dibilit\u00e9, donc on se dit pourquoi quelqu'un qui est qui est brillant, intelligent, qui a des responsabilit\u00e9s qui conna\u00eet aussi comment \u00e7a marche au niveau judiciaire et policier peut se prendre les pieds dans le tapis dans quelque chose qui a l'air vraiment stupide pour croire menti sur quelque chose qui Kiev peut-\u00eatre quand m\u00eame relativement insignifiant, on parle quand m\u00eame de quelques jours de vacances aux \u00c9mirats, alors certes pay\u00e9s par le le le ch\u00e8que du coin, mais moi j'ai j'ai un v\u00e9ritable probl\u00e8me, je ne comprends pas qu'elle ait, finalement, qu'y a -t-il de si sulfureux dans ce voyage qui ait voulu mentir pour le cacher, \u00e7a je comprends pas Myret Zaki. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [88%] :\r\nOui, alors, moi, moi, je retiens quand m\u00eame le fait qu'il avait bel et bien une image d'int\u00e9grit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait le gendre id\u00e9al, celui qu'on voyait Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui avait tout fait jusqu'\u00e9tait meilleurs \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9tait son p\u00e8re l'avait beaucoup c'est \u00e0 \u00eatre un excellent communicateur, il est en politique depuis ses plus jeunes ann\u00e9es et les c'\u00e9tait le meilleur de classe et c'est pour \u00e7a que je trouve que c'est pas je veux dire c'est c'est Luc Barthassat bon, c'est pas pour dire qu'faut pas, \u00e7a n'est pas aussi bon politicien mais je veux dire, c'\u00e9tait pas la m\u00eame image, c'\u00e9tait tr\u00e8s clean, tout \u00e7a, et vot\u00e9 contre, construit comme brutale voil\u00e0 et par rapport \u00e0 ce que dit Sylvain Besson, h\u00e9 bien c'est vrai qu'en \u00e9tant dans l'\u00e9conomie en allant dans nos nombreuses conf\u00e9rences on voyait Pierre Maudet venir \u00e0 des conf\u00e9rences o\u00f9 il \u00e9tait question d'innovations et l\u00e0 et des Gen\u00e8ve c'est un peu l'Europe de l'innovation ensuite Gen\u00e8ve c'est le de la blockchain apr\u00e8s, on parlait de Data centers et de ou de dr\u00f4nes ou de philanthropie et fondations de finance durable \u00e0 chaque fois il il arrivait \u00e0 la fin de la conf\u00e9rence, il d\u00e9voile \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin je parle au pass\u00e9, je devrais pas mais c'\u00e9tait un peu le communicateur qui a l'enthousiasme dans les milieux \u00e9conomiques, on avait confiance en lui, il \u00e9tait ouvert, on pensait qu'il \u00e9tait parfaitement celui qui pouvait porter des projets \u00e9conomiques ambitieux et voil\u00e0 et donc on se dit, effectivement, peut-\u00eatre que cette image- l\u00e0 et le fait qu'on attendait toujours de lui cette parole cette bonne parole faisait qu'il a, il a gagn\u00e9 une confiance tr\u00e8s, tr\u00e8s grande, qui a fait que par, par la suite, on a eu l'affaire Abou Dhabi une ann\u00e9e apr\u00e8s, il est parti en Jet priv\u00e9 avec le, le, le patron de de l'Associated Shipping, Diego a point\u00e9 et l\u00e0 on a vu que de quelque part, il joue un peu avec les r\u00e8gles strictes pour un politicien qui conna\u00eet tr\u00e8s bien, je pense, les codes de comportement qui sont tout \u00e0 fait \u00e9tablie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [88%] :\r\nMais c'est ce que permettra, excusez -moi mais moi je me demande si est -ce que vraiment il y a une affaire, voyez ce qu'est -ce que prendre le l'avion priv\u00e9 avec le patron de MSC, c'est une affaire non c'est juste une sorte de proximit\u00e9 qui peut \u00eatre un peu d\u00e9rangeante L \u00e0, l'histoire d'Abou Dhabi, c'est un petit peu la m\u00eame chose qui partent avec sa famille \u00e0 Abu Dhabi, serrer la main au cheikh des \u00c9mirats qui est quand m\u00eame quelqu'un de un personnage consid\u00e9rable, moi, j'allais dire : pourquoi pas si c'est un voyage officiel qui est annonc\u00e9e comme telle, il y a pas de souci, mais l\u00e0 on a l'impression que finalement, c'est ce qui pose probl\u00e8me, c'est plus sa proximit\u00e9 avec des milieux qui sont un petit peu bizarre et qu'on d\u00e9couvre tout d'un coup comme \u00e9tant tr\u00e8s influent moi je savais pas que les promoteurs libanais Immobilier \u00e0 Gen\u00e8ve avait une influence pareil, donc l\u00e0, je suis un petit peu surpris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [88%] :\r\nLa surprise de Sylvain Besson Xavier Alonso il y a aussi, peut-\u00eatre, c'est cesser ces pratiques de de certains conseillers d'\u00c9tat, je vois au Vaudois qui qui se comporte peut-\u00eatre plus comme des ministres collent leurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques il y a quelque chose \u00e0 revoir aussi dans, dans, dans, dans cette fa\u00e7on de faire dans les canton de de Vaud et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [89%] :\r\nIl semblerait en tout cas l'int\u00e9r\u00eat que nous portent la presse al\u00e9manique sur les us et coutumes de nos conseillers d'\u00c9tat l\u00e9manique montrent qu'ils sont tout \u00e0 fait choqu\u00e9 et en ou du moins interloqu\u00e9s par ce qui se passe, effectivement on on ne sait pas trop dans l'affaire Broulis, mais surtout la dans l'affaire Pierre Maudet de ski qui nous int\u00e9resse, quels sont les Liens qui qui qui les unissent comme disait Sylvain Besson on s'\u00e9tonne de savoir que que les milieux d'affaires libanais sont aussi proches du pouvoir, et surtout, on s'\u00e9tonne, on s'\u00e9tonne que, au moment o\u00f9 on le d\u00e9couvre on construise un mensonge et on nous mette en place un sc\u00e9nario invraisemblable pour nous expliquer que finalement on a \u00e9t\u00e9 un week- end pay\u00e9s par un par un cheikh \u00e9mirati L \u00e0 on voit pas vraiment quelle qui, quelle sera la sortie de crise pour un Pierre Maudet, qui est un qui est enfin un politicien professionnel qui est oblig\u00e9 d'aller au bout de sa logique dor\u00e9navant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [66%] :\r\nVoil\u00e0 comment il y a, c'est certes la s\u00e9rie Mireille Zaki c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [94%] :\r\n\u00e7a me permet de suite revenir sur les histoires des hommes d'affaires libanais qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans cette affaire, moi je trouve pas ce soir si \u00e9tonnant en r\u00e9alit\u00e9 les \u00c9mirats du Golfe sont tr\u00e8s influents, on sait \u00e0 quel point ils le sont par rapport \u00e0 Paris par rapport au PSG par rapport \u00e0 plein d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [74%] :\r\nTelle est de Wallace qui ce qui est surprenant c'est finalement personne n'avait son niveau un niveau \u00e0 un niveau de du haut niveau de Pierre Maudet alors vous moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [84%] :\r\nUn Maudet pour la joie voil\u00e0 pourquoi s'int\u00e9resser tant que \u00e7a permet aller s'\u00e9craser oui \u00e0 noter : il y a des palaces et un a\u00e9roport, il y a des tas d'enterrer \u00e9conomique qui pourrait les des banques des c'est le secteur bancaire, le secteur h\u00f4telier qui peuvent les int\u00e9resser et donc c'est vrai que je pense que les \u00c9mirats sont relativement agressif dans leur approche, ils peuvent venir pour faire des investissements, mais peut-\u00eatre qu'ils sont pas non plus au niveau de, de, de la corruption en et des des exemples parfaits, en terme de, de, voil\u00e0 de 2 mani\u00e8res de faire, et puis il faut \u00e9videmment, il faut se m\u00e9fier mais leur pr\u00e9sence est, elle est certainement tr\u00e8s routini\u00e8re, hein, de, de, d'inviter des conseillers d'\u00c9tat qui sont repr\u00e9sente l'\u00e9conomie d'une ville comme Gen\u00e8ve, \u00e7a me para\u00eet pas c'est dans ces affaires -l\u00e0, les hommes, les Libanais c'est vrai que c'est souvent ce qui joue le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [91%] :\r\nAlors, laissons faire la justice, disent les \u00e9lus, hein, mais alors la question qu'on peut se poser aujourd'hui \u00e7a si le temps politique peut vraiment s'adapter \u00e0 celui de la justice est ce qu'on peut imaginer aujourd'hui ou ces prochaines semaines, Pierre Maudet accueillir des chefs d'\u00c9tat en tant que pr\u00e9sident du gouvernement Genevois sur un tapis rouge tarmac d'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en \u00e9tant poursuivi par la justice, Xavier Alonso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [90%] :\r\nL'invraisemblable est toujours politique toujours possible en politique, normalement \u00e7a ne devrait pas arriver mais je pense que dans la logique qui est celle de Pierre Maudet, \u00e0 l'heure actuelle il oblig\u00e9 de le faire, il cet homme n'a pas de plan B, c'est, c'est c'est un policier, un politicien professionnel dans un monde de milice quand un politicien de droite se prend une gamelle, il retourne \u00e0 son \u00e0 son \u00e9tude d'avocat, son \u00e9tude de notaire \u00e0 \u00e0 la direction de \u00e7a, son entreprise, qu'elles soient grandes ou petites, mais la Pierre Maudet, sa vie, c'est la politique s'il arr\u00eate s'se m\u00eame s'il fait un pas de c\u00f4t\u00e9, il n'a plus personne, il n'existe que par la politique, donc je pense qu'il va continuer dans cette logique, esp\u00e9rer que l'affaire s'est souffler que la justice rendra ses conclusions et que l'opinion publique, port\u00e9e par son image qui est la sienne oubliera ce faux pas et passera \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [82%] :\r\nSylvain Besson Pierre Maudet toujours pr\u00e9sident du gouvernement Genevois m\u00eame poursuit par la justice, \u00e7a vous sembles plausibles, hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [88%] :\r\nBah, c'est pas que c'est plausible, c'est juste et c'est un fait, pour l'instant, je crois qu'on a, on a not\u00e9 que rien ne peut l'obliger \u00e0 d\u00e9missionner pour l'instant, il \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il peut, il peut rester, \u00e7a serait absurde de laisser rester en le privant de tout ce qui fait, je voyais des gens disant il faut le priv\u00e9s de l'a\u00e9roport de la police et de la pr\u00e9sidence, oui, mais il reste quoi il reste rien donc c'est c'est absurde, il faut qu'ils s'en aille, donc non, moi je le le le je le vois rester le le probl\u00e8me c'est comment, c'est ce qui va choisir une strat\u00e9gie de je vais m'expliquer devant la justice, un jour, mais \u00e9videmment, l'enqu\u00eate va prendre beaucoup de temps et donc \u00e7a va prendre, \u00e7a va, \u00e7a va tourner, on a n'a parl\u00e9 d'eau de boudin en disant : il va peut-\u00eatre essayer de, de faire en sorte que l'affaire s'essouffler tournant dans le boudin ou est -ce qu'il va choisir de dire : bon, \u00e9coutez moi je dois des comptes tout simplement \u00e0 l'opinion aux citoyens et citoyennes Genevois et donc je vais m'expliquer, mais je vais m'expliquer politiquement, je sais pas, attendent que la justice fasse son travail qui est long, j'ai parl\u00e9, je veux pas me cacher derri\u00e8re un avocat je vais m'expliquer politiquement disant voil\u00e0 pourquoi j'ai fait \u00e7a pourquoi j'ai menti, c'\u00e9tait quoi, le probl\u00e8me est ce que lui, il s'excuse ou pas, mais enfin disons il me semble que ci, fais pas \u00e7a, cette affaire va plomber tout tout ce qui reste de son mandat et \u00e7a son son aura politique on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:17) [95%] :\r\nMyret Zaki, qui peut encore soutenir Pierre Maudet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [86%] :\r\nAlors justement, je pense qu'au sein de conseils d'\u00e0 un moment donn\u00e9 la pr\u00e9sidence pour appara\u00eetre maintenu sagement pour moi, \u00e7a va peut-\u00eatre rapidement se passer, \u00e9videmment, fait que des suppositions ici mais repr\u00e9senter tout le Conseil d'\u00c9tat, repr\u00e9sentait le gouvernement Genevois dans dans cette situation, \u00e7a, \u00e7a fait sens aux yeux de personne, m\u00eame \u00e0 mon avis, le PLR, c'est pas non plus de des des Hells des sacrificielle qui vont \u00eatre d'une solidarit\u00e9 totale, au point de regarder \u00e7a, mais, mais lui- m\u00eame d'ailleurs pourrait se retirer de la pr\u00e9sidence par contre la d\u00e9mission, c'est une question un peu diff\u00e9rente, alors l\u00e0, je dirais que si ils pensent qu'il a des chances d'\u00eatre innocent\u00e9, il devrait tenir bon, il devrait tenir bon co\u00fbte que co\u00fbte, mais \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a des faits qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis qui sont assez incriminant qu'il y a eu effectivement mensonge l\u00e0- dessus a pas de y a pas de de d'enqu\u00eate qui va de devoir prouver, on a des faits \u00e9tablis l'invitation du Cher \u00e9tait officielle, monsieur Boustany l\u00e0, le Libanais n'avait rien financ\u00e9 du tout, on part avec \u00e7a on part avec avec ceux -ci, et on va enqu\u00eater \u00e0 aller plus loin pour arriver \u00e0 une affaire d'acceptation de davantage qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tay\u00e9s vraiment donc la pr\u00e9sidence non je crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:33) [96%] :\r\nJe vous remercie Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan Sylvain Besson, r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal Le Temps et Xavier Alonso, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Tamedia et je vous souhaite \u00e0 tous les 3 une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T17:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alonso, Xavier", "role": "R\u00e9dacteur en chef adjoint des r\u00e9dactions de 24h, la TdG, et Matin Dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zaki, Myret", "role": "R\u00e9dactrice en chef Bilan (magazine \u00e9conomique)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besson, Sylvain", "role": "r\u00e9dacteur en chef adjoint du Temps", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-503128F3-A7FB-489D-9FAA-EDC700334082", "internalArchiveId": "503128F3-A7FB-489D-9FAA-EDC700334082", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 en question en Suisse: d\u00e9bat entre Claude Ruey et Philippe Bauer", "publicationDate": "2018-09-02T00:00:00Z", "summary": "Selon l'article 116 de la loi sur les \u00e9trangers, faciliter le s\u00e9jour ill\u00e9gal d'un \u00e9tranger est passible d'une peine p\u00e9cuniaire voire d'une ann\u00e9e de prison en Suisse. D\u00e9bat entre Claude Ruey, ancien conseiller national et conseiller d'Etat (PLR/VD), et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE).\r\n\r\n* * Le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 en question en Suisse: d\u00e9bat entre Claude Ruey et Philippe Bauer  \r\nDisponible dimanche 2 septembre sur son fixe **.22 (si probl\u00e8me : **.17)\r\nDisponible dimanche 2 septembre sur son portable **.13 (attention : n'est disponible qu'\u00e0 partir de 18h15 car officie \u00e0 l'inauguration du film de F. Melgar \u00e0 Nyon) \r\nApr\u00e8s avoir fait grand bruit en France, la question se pose d\u00e9sormais aussi en Suisse. Aider son prochain est-ce un d\u00e9lit? Un pasteur neuch\u00e2telois a \u00e9tr\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 1000 francs d'amende pour avoir h\u00e9berg\u00e9 et nourrit un migrant, en situation de renvoi. Car larticle 116 de la loi sur les \u00e9trangers est clair \u00e0 ce sujet:  faciliter le s\u00e9jour ill\u00e9gal d'un \u00e9tranger est passible d'une peine p\u00e9cuniaire voire d'une ann\u00e9e de prison. Le pasteur incrimin\u00e9 a fait opposition au verdict, au nom de la libert\u00e9 de conscience et du devoir de solidarit\u00e9. \r\nQue faut-il privil\u00e9gier, entre le devoir d'assistance revendiqu\u00e9e par l'homme d'Eglise et le respect de la loi ?\r\nOn en d\u00e9bat avec vous\r\nClaude Ruey, ancien conseiller national et conseiller d'Etat PLR vaudois, vous avez aussi occup\u00e9 la fonction de pr\u00e9sident de l'Entraide Protestant Suisse\r\nET vous\r\nPhilippe Bauer, actuel - conseiller national PLR neuch\u00e2telois\r\nClaude Ruey\r\n*** Position Ruey : la loi suisse va trop loin et devrait, au moins, s'appliquer avec mod\u00e9ration et intelligence. Si les personnes s'opposent violemment \u00e0 un renvoi, etc.je peux comprendre l'application de la loi. Mais dans ce cas pr\u00e9cis, notre syst\u00e8me est beaucoup trop fort. Nous devrions, comme en France, abolir cette loi qui discr\u00e9dite le devoir de solidarit\u00e9. \r\n1- Aider son prochain, lorsqu'il est en situation d'ill\u00e9galit\u00e9 sur le territoire suisse, est un d\u00e9lit. En tout cas au sens de l'article 116 de la loi sur les \u00e9trangers. C'est un texte qui va trop loin? \r\n2- La loi pr\u00e9voit une gradation dans la fixation de la peine allant de l'amende \u00e0 la d\u00e9tention (un an de prison si le d\u00e9lit est organis\u00e9 et collectif). La mod\u00e9ration est donc d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue ?\r\n> 1000 francs d'amende avec sursis ainsi que 250 francs de frais de justice. C'est la peine requise par le minist\u00e8re public neuch\u00e2telois \u00e0 l'encontre de ce pasteur. C'est vraiment trop? \r\n3- \u00catre objecteur de conscience est un droit. Mais cela signifie aussi assumer les cons\u00e9quences de ses actes. Contester la sanction, c'est dire que la morale chr\u00e9tienne est au-dessus des lois? \r\n4- En France, le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 comme on a coutume de l'appeler, a \u00e9t\u00e9 aboli. Il faudrait faire de m\u00eame en Suisse? \r\nPhilippe Bauer\r\n*** Position Bauer : si une personne d\u00e9cide de violer la loi parce qu'elle estime que cela va \u00e0 l'encontre de sa conscience, je ne peux qu'en prendre acte. Par contre, cela n\u00e9cessite d'assumer les cons\u00e9quences d'une telle d\u00e9marche. En l'occurrence, ce n'est pas ce que fait ce pasteur neuch\u00e2telois qui s'opposera \u00ab Jusqu'\u00e0 Strasbourg s'il le faut \u00bb \u00e0 sa condamnation. En ce sens, ce monsieur se croit un peu au-dessus des lois. Des lois qui poss\u00e8dent les garde-fous n\u00e9cessaires et dont la gradation de la peine est possible. Pas n\u00e9cessaire de la changer du coup. \r\n- H\u00e9berger quelqu'un qui traine dans la rue, lui offrir un repas si il a faim, n'est-ce pas du l\u00e9gitime bon sens, \u00eatre simplement humain ?\r\n1- Ne devrait-il pas y a avoir une certaine mod\u00e9ration dans l'application de la loi? Notamment lorsque l'infraction est vraisemblablement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e (il ne s'agit pas d'un r\u00e9seau de passeurs ou d'un trafic d'\u00eatres-humains par exemple) ?\r\n2- Le pasteur neuch\u00e2telois condamn\u00e9 par la justice s'oppose \u00e0 l'ordonnance p\u00e9nale qui le vise. Le r\u00e9seau \u00e9vanglique suisse, qui est venu \u00e0 la rescousse de ce pasteur, parle m\u00eame de \"criminalisation de l'amour de son prochain\". La loi est inique ? \r\n3- N'est-ce pas contraire \u00e0 la tradition humanitaire et d'ouverture de la Suisse?\r\n4- En France, une aide d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e au s\u00e9jour irr\u00e9gulier n'est d\u00e9sormais plus passible de poursuite. Envisageable en Suisse? \r\nNorbert Valley, pasteur au Locle\r\nami Togolais, sous le coup d'une proc\u00e9dure d'expulsion", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9798407", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 en question en Suisse: d\u00e9bat entre Claude Ruey et Philippe Bauer / FOR_2018-09-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.09.2018"], "alternativeSummary": ["Selon l'article 116 de la loi sur les \u00e9trangers, faciliter le s\u00e9jour ill\u00e9gal d'un \u00e9tranger est passible d'une peine p\u00e9cuniaire voire d'une ann\u00e9e de prison en Suisse. D\u00e9bat entre Claude Ruey, ancien conseiller national et conseiller d'Etat (PLR/VD), et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-9798407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:59Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir fait grand bruit en France, la question se pose d\u00e9sormais aussi en Suisse, aider son prochain, est-ce un d\u00e9lit Un Pasteur neuch\u00e2telois a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 1000 francs d'amende pour avoir h\u00e9berg\u00e9 et nourrit un migrant en situation de renvoi car l'article 116 de la loi sur les \u00e9trangers est clair \u00e0 ce sujet, faciliter le s\u00e9jour ill\u00e9gal d'un \u00e9tranger est passible d'une peine p\u00e9cuniaire, voire d'une ann\u00e9e de prison le Pasteur incrimin\u00e9 a fait opposition au verdict au nom de la libert\u00e9 de conscience et du devoir de solidarit\u00e9 Claude Ruey bonsoir en bonsoir madame, vous \u00eates ancien conseiller national et conseiller d'\u00c9tat PLR Vaudois, vous avez aussi occup\u00e9 la fonction de pr\u00e9sident de l'Entraide protestante suisse et avec nous en ligne Philippe Bauer bonsoir. \r\nVous \u00eates actuel conseiller national PLR neuch\u00e2telois, on va d'\u00eatre d\u00e9battre avec vous de cette question du devoir de solidarit\u00e9 Claude Ruey aider son prochain lorsqu'il est en situation d'ill\u00e9galit\u00e9 sur le territoire suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme un des d\u00e9lits pour vous ce ce texte, la loi va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, la loi, elle date de 2006 L \u00e0, c'\u00e9tait tout un paquet, hein, pr\u00e9sent\u00e9 par Monsieur Blocher, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a eu d'ailleurs un r\u00e9f\u00e9rendum populaire, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque des gens partageant mon point de vue des conseils nationaux lib\u00e9raux, ancien conseiller d'\u00c9tat lib\u00e9raux comme Martine FrenchLeaks Suzette Sandoz Jean-Fran\u00e7ois Aubert Charles Poncet et d'autres combattaient cette loi, notamment parce que l'article 116 avaient \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 \u00e9videmment toute la discussion n'a pas port\u00e9 l\u00e0- dessus et c'est peut-\u00eatre \u00e7a le l'erreur parce que cet article est tr\u00e8s mauvais, on pr\u00e9voyait \u00e0 l'\u00e9poque dans la pratique, sans cesse, que quelqu'un qui agissaient pour des motifs honorables pouvaient \u00eatre dispens\u00e9 de peine pour des motifs honorables, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 on exerce la solidarit\u00e9 au moment o\u00f9 on a on exerce en fait, l'assistance \u00e0 personne en danger personne qui se trouve dans une situation de d\u00e9tresse et malheureusement la loi suisse ne pr\u00e9voit plus cette exception, m\u00eame si elle pr\u00e9voit jusqu'Ksila, l'affaire n'est pas trop grave, on peut diminuer la peine mais il y a une peine automatique, ce qui n'est pas le cas dans les pays qui nous entourent et en particulier la France le conseil constitutionnel fran\u00e7ais vient de prendre une d\u00e9cision de principe en juillet de cette ann\u00e9e, pour dire que \u00e7a n'est pas admissible de punir quelqu'un lorsqu'il a agi pour des motifs humanitaires et lorsqu'il s'agit de la dignit\u00e9 des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [89%] :\r\nPhilippe Bauer h\u00e9berger quelqu'un qui est dans la rue, d'offrir un repas si la fin, c'est ce que ce n'est pas du l\u00e9gitime bon sens \u00eatre tout simplement humain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [88%] :\r\nMais l'aide l'aide \u00e0 son prochain je crois qu'effectivement \u00e7a n'est absolument pas un d\u00e9lit, simplement, \u00e7a devient un d\u00e9lit, au moment o\u00f9 c'\u00e9tait \u00e0 son prochain viole la loi et c'est \u00e7a qui est aujourd'hui reproch\u00e9 la loi suisse, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, monsieur ruelle \u00e0 l'a rappel\u00e9 avec un certain nombre d'oppositions c'est vrai aujourd'hui pr\u00e9voit la que aider son projet, son prochain dans une situation qui est dans une situation ill\u00e9gale constitue un d\u00e9lit et c'est \u00e7a que c'est \u00e7a que qu'on doit qu'on doit quand m\u00eame rappeler notre syst\u00e8me juridique est fond\u00e9e sur la l\u00e9galit\u00e9 et si aujourd'hui la loi est -elle, elle doit \u00eatre appliqu\u00e9e, si maintenant il convient de changer la loi, \u00e7a c'est. \r\nUn certain nombre de de processus l\u00e9gislatif que que Monsieur Ruey conna\u00eet bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [89%] :\r\nEst ce que vous comprenez que le Pasteur neuch\u00e2telois fasse recours finalement il est venu en aide \u00e0 son prochain en plus il est Pasteur, donc on peut imaginer que \u00e7a fait un peu partie des choses naturelles qu'Pasteur a envie de faire, est ce que vous comprenez qu'il fasse recours finalement contre cette que cette, cette d\u00e9cision de justice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:38) [92%] :\r\nAlors moi \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'interpelle beaucoup parce que, c'est-\u00e0-dire ce ce Pasteur a fait un choix, un choix qui, dans sa logique, parfaitement honorable, mais je suis convaincu qu'il a fait ce choix en sachant les risques qu'il prenait, et au moment o\u00f9 il est condamn\u00e9, h\u00e9 bien il m'appara\u00eet qu'il lui appartient d'assumer cette cette sanction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [87%] :\r\nClaude Ruey, elle reste un Pasteur n'est pas au-dessus des lois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [92%] :\r\nPas au-dessus des lois, d'ailleurs, on a toujours eu ce probl\u00e8me de discussion entre le la l\u00e9gitimit\u00e9 et la l\u00e9galit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 Bauer se situe sur la l\u00e9galit\u00e9 pur et dur, on peut avoir un programme, une position plus nuanc\u00e9e, moi j'ai toujours d\u00e9fendu qu'on devait respecter la loi, pour autant que la loi soit l\u00e9gitime et en l'occurrence, on se trouve dans une situation o\u00f9 on voit comme je viens de dire la la colle la cour constitutionnelle fran\u00e7ais le conseil constitutionnel fran\u00e7ais a consid\u00e9r\u00e9 qu'une telle loi n'\u00e9tait pas l\u00e9gitime, plusieurs pays d'Europe consid\u00e8rent explicitement qu'on doit pouvoir aider les gens, m\u00eame qui sont dans une situation ill\u00e9gale, c'est la Belgique s'est la Gr\u00e8ce, l'Espagne, la Finlande, l'Italie, Malte, la Grande-Bretagne, la Croatie, l'Irlande et qui disent explicitement qu'on doit lib\u00e9rer de toute peine les personnes qui agissent pour des motifs honorable, bien s\u00fbr que s'il s'agissait de s'opposer violemment \u00e0 des actes de la police s'il s'agissait de profiter des des requ\u00e9rants d'asile d'\u00eatre des passeurs qui prennent de l'argent qui exploite des gens qui font du trafic, bien s\u00fbr que \u00e7a c'est ill\u00e9gal, c'est ce qu'on voulait d'ailleurs rendre ill\u00e9gal dans la loi et puis on a oubli\u00e9 qu'il existe des cas quand vous avez quelqu'un qui est devant vous dans la rue cette arriv\u00e9e en France il y a un monsieur qui a trouv\u00e9 trois \u00e9rythr\u00e9enne bless\u00e9s au bord de la route qui les a conduit en voiture \u00e0 Marseille et qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 parce qu'il avait transport\u00e9 ces \u00e9rythr\u00e9enne pour aller \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est contraire au bon sens et heureusement la Cour constate le conseil constitutionnel fran\u00e7ais la casser et chez nous on devrait se trouver dans la m\u00eame situation, non seulement en changeant la loi Monsieur Bauer mais peut-\u00eatre tout simplement en veillant \u00e0 appliquer la loi avec le respect du principe de proportionnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [84%] :\r\nPhilippe Bauer on n'a pas affaire \u00e0 un passeur qui qui profite de de migrants \u00e0 l'AS d'un Pasteur qui est venu en aide \u00e0 son prochain on faire preuve peut-\u00eatre de mod\u00e9ration ou non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [83%] :\r\nOui, mais le l'exemple qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 et de ces trois \u00c9rythr\u00e9e bless\u00e9s n'est pas la situation qui pr\u00e9vaut dans dans le cas d'esp\u00e8ce. \r\nC'est pas et c'est pas identique sur le fond, ce Pasteur loclois n'est pas venu en aide \u00e0 3 personnes bless\u00e9es au bord de la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [89%] :\r\n\u00e0 quelqu'un qui crevaient de faim et qu'il n'avait pas de g\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:04) [89%] :\r\nMais l\u00e0, la situation est dit est diff\u00e9rente, la de par rapport \u00e0 \u00e7a et aujourd'hui notre l\u00e9gislation permet d\u00e9j\u00e0 d'un certain certains cassaient les articles \u00e7a quand m\u00eame 3 et 54 du du code p\u00e9nal, de renoncer \u00e0 toute peine lorsque l'infraction a des cons\u00e9quences tr\u00e8s peu graves, on a aussi toutes les dispositions sur la la fixation de la peine qui permettent de tenir compte d'un mobile honorable pour ne pas sanctionner trop durement, mais encore une fois, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans le cas d'esp\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 fait par une personne qui savaient qu'elles violaient la loi avec 2 \u00e0 l'issue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [83%] :\r\nJe veux dire loi ill\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:44) [88%] :\r\nEt le viol et peut-\u00eatre une loi ill\u00e9gitime, \u00e0 votre avis, mais une loi qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e au terme d'un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [93%] :\r\nNe pas pu Philippe Bauer est ce que selon vous la loi telle qu'elle existe aujourd'hui, elle va bien, ou quand m\u00eame dans des cas d'esp\u00e8ce, comme cela, on entend bien votre souci de respecter la loi mais est -ce que dans des cas d'esp\u00e8ce, comme \u00e7a, il ne faudrait pas la revoir pour quand m\u00eame permettre de porter assistance \u00e0 son prochain sans \u00eatre condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:09) [94%] :\r\nNon mais, encore une fois, je pense qu'il s'agit de de bien distinguer les cas aujourd'hui notre syst\u00e8me l\u00e9gal permet dans des cas exceptionnels de renoncer \u00e0 une peine ou encore une fois c'est l'article 53 du du code p\u00e9nal, ensuite la je suis convaincu que aucun procureur ou un tribunal suisse ne condamnerait quelqu'un qui vient en aide \u00e0 une personne bless\u00e9e au bord de la route, mais lorsqu'on est en pr\u00e9sence d'une personne. \r\n\u00e9puis\u00e9 qui a \u00e9puis\u00e9 ses droits \u00e0 des proc\u00e9dures pour pouvoir rester en Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est le le jugement ou les d\u00e9chets. \r\nQui, qui ont, qui ordonne son d\u00e9part de la Suisse, doivent \u00eatre appliqu\u00e9es et s'ils ne sont pas appliqu\u00e9es, si quelqu'un fait touchant possible pour ne pas les appliquer, h\u00e9 bien c'est une d\u00e9cision qui prend, c'est une d\u00e9cision qui est vraisemblablement courageuse mais c'est une d\u00e9cision pour laquelle il doit \u00eatre condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [88%] :\r\nIl y a sa direction voir gradation de la peine Claude rien il y a une possibilit\u00e9 de de ne pas forc\u00e9ment l'appliquer si s'il y a toujours une proportionnalit\u00e9 qui est pr\u00e9vu, mais pour vous, \u00e7a suffit pas ce nom, c'est la raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [90%] :\r\nPour laquelle je comprends pas pourquoi Philippe Bauer consid\u00e8re ce Pasteur n'\u00e0 parcourir puisque pr\u00e9cis\u00e9ment ce Pasteur peut recourir sur la base de l'article 53 du code p\u00e9nal qui vient d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9, en disant, ben justement, on a \u00e9t\u00e9 trop loin, on \u00e9tait trop fort que qu'une personne soit bless\u00e9e au quelqu'un soit devant votre porte, homme dans l'impossibilit\u00e9 de manger, combien de fois des pasteurs dans la vie on eu \u00e0 recourir, des gens qui \u00e9taient des pauvres h\u00e8res qui n'arrivait plus plus \u00e0 s'en sortir, etc, combien de fois \u00e7a s'est pass\u00e9 et c'est pas parce que la personne doit quitter la Suisse, ce qui est normal, elle doit quitter la Suisse, \u00e7a je ne le conteste pas, que la mani\u00e8re dont dont on traite les gens qui, pour des motifs honorable agissent est admissible et voyez -vous, moi j'ai particip\u00e9 \u00e0 un congr\u00e8s europ\u00e9en protestant d'\u00e9thique \u00e0 Strasbourg notamment avec Jean-Pierre Graber ailleurs qui est qui a \u00e9t\u00e9 conseiller national UDC comme vous le savez, et j'ai un texte qu'il \u00e9crivait : la loi n'est pas forc\u00e9ment toujours admissible et la d\u00e9mocratie ne produit pas toujours d'excellentes loi je le cite : une d\u00e9mocratie qui ne reconna\u00eet pas l'intangibilit\u00e9 des valeurs aussi probl\u00e8me primordial que le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie humaine, les grandes lois du droit naturel et l'assistance et de droits naturels et le respect de la libert\u00e9 de conscience, une telle d\u00e9mocratie et probablement incapable de p\u00e9renniser les libert\u00e9s personnelles 7 5, il s'agit et rien d'autre et s'agit pas de faire de l'acharnement et de s'opposer \u00e0 ce que la loi sur l'asile \u00e9trangers soit accept\u00e9, mais il s'agit de faire preuve d'un tout petit peu de bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:34) [92%] :\r\nMerci Claude Ruey avoir d\u00e9battu avec nous de ce d\u00e9lit de solidarit\u00e9, ancien conseiller national et conseiller d'\u00c9tat PLR Vaudois, merci \u00e0 vous Philippe Bauer, actuel conseiller national PLR neuch\u00e2telois et je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T16:47:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruey, Claude", "role": "ex conseiller d'Etat PLR VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN, Avocat ", "type": "Participant"}]}]}