{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1525&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1500&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-D06D7CCB-7590-40D7-BC33-8B2871827C44", "internalArchiveId": "D06D7CCB-7590-40D7-BC33-8B2871827C44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'absence de budget met en danger les plus faibles \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2018-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aubert, Matthieu;Borer, Pierre\r\nLes plus faibles sont les premiers touch\u00e9s par l'absence de budget dans le canton de Neuch\u00e2tel. Toutes les d\u00e9penses et les subventions sont r\u00e9duites au minimum. D\u00e9bat entre Matthieu Aubert, d\u00e9put\u00e9 du PLR, et Pierre Borer, directeur du Centre social protestant du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * L'absence de budget met en danger les plus faibles \u00e0 Neuch\u00e2tel 18h Neuch\u00e2tel : les pauvres, victimes de l'absence de budget\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, les plus d\u00e9munis sont les premiers touch\u00e9s par les effets de l'absence de budget...\r\nApr\u00e8s le coup d'\u00e9clat de la droite qui a refus\u00e9 le budget le mois dernier, toutes les d\u00e9penses et les subventions sont r\u00e9duites au strict minimum . \r\nEt la presse neuch\u00e2teloise l'a relev\u00e9 cette fin de semaine : certains b\u00e9n\u00e9ficaires de contrats d'insertion socioprofessionnelle vont \u00eatre renvoy\u00e9s \u00e0 la maison dans les jours \u00e0 venir faute de pouvoir renouveler leur contrat.\r\nAlors \u00e0 qui la faute ? Et que faire ? \r\nOn en d\u00e9bat... avec\r\nMatthieu Aubert, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical...\r\nEt Pierre Borer, bonsoir... directeur du Centre social-protestant du canton de Neuch\u00e2tel.\r\nPIERRE BORER ** 06\r\n- Pierre Borer, dites-nous pour commencer ce qui se passe concr\u00e8tement ces jours sur le terrain de l'insertion socio-professionnelle ?\r\n- Et que dites-vous en face \u00e0 Matthieu Aubert ? (Il fait du tort aux plus d\u00e9munis de la soci\u00e9t\u00e9?)\r\n- Il s'agit de petites sommes (200 francs par mois pour les frais de repas et de transport par personne). N'est-ce pas possible de faire une exception, ce que pr\u00e9voit l'arr\u00eat\u00e9 du gouvernement sur le r\u00e9gime financier restreint en l'absence de budget ?\r\n- Les personnes qui fr\u00e9quentent ces programmes d'insertion sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'aide sociale ou en fin de droits du ch\u00f4mage. Que vont-ils devenir ?\r\n- Qu'attendez-vous des politiques comme solution de secours ? \r\n- Vous \u00eates dans un canton qui traverse une grave crise fianci\u00e8re...Tout le monde doit faire un effort, vous aussi, non ?\r\nMATTHIEU AUBERT \t** 39\r\n- En jouant la politique du pire - l'absence de budget - vous aviez conscience de telles cons\u00e9quences ?\r\n- Que proposez-vous \u00e0 tous ceux qui s'occupent du filet social ? \r\n- Les exclus de la soci\u00e9t\u00e9 vont l'\u00eatre encore un peu plus... et ils pourraient co\u00fbter encore plus cher en frais de sant\u00e9 et d'assistance... Cette situation n'est-elle pas contreproductive ?\r\n- Les choix budg\u00e9taires d\u00e9terminent une orientation politique... Or vous avez d\u00e9clench\u00e9 un m\u00e9canisme lin\u00e9aire de r\u00e9duction de toutes les d\u00e9penses, sans priorit\u00e9s, sans hi\u00e9rarchie... N'est-ce pas une d\u00e9mission du politique ?", "durationSec": 692, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9210194", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'absence de budget met en danger les plus faibles \u00e0 Neuch\u00e2tel / FOR_2018-01-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les plus faibles sont les premiers touch\u00e9s par l'absence de budget dans le canton de Neuch\u00e2tel. Toutes les d\u00e9penses et les subventions sont r\u00e9duites au minimum. D\u00e9bat entre Matthieu Aubert, d\u00e9put\u00e9 du PLR, et Pierre Borer, directeur du Centre social protestant du canton de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-9210194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:30Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, les plus d\u00e9munis sont les premiers touch\u00e9s par les effets de l'absence de budget apr\u00e8s le coup d'\u00e9clat de la droite qui a refus\u00e9 le budget, le mois dernier, toutes les d\u00e9penses et les subventions sont r\u00e9duites au strict minimum et la presse neuch\u00e2teloise l'relev\u00e9 cette fin de semaine, certains b\u00e9n\u00e9ficiaires de contrats d'insertion socioprofessionnelle vont \u00eatre renvoy\u00e9s \u00e0 la maison, dans les jours \u00e0 venir, faute de pouvoir renouveler leur contrat, alors \u00e0 qui la faute et surtout que faire on en d\u00e9bat avec Matthieu Aubert bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical et Pierre Borer et des calmants, avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur du Centre social protestant du canton de Neuch\u00e2tel en je commence avec vous Pierre Borer, dites -nous ce qui se passe concr\u00e8tement sur le terrain jours sur le terrain de l'insertion socio- socioprofessionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nOui alors concernant les contrats d'insertion sociale et professionnelle, c'est important de dire en pr\u00e9ambule qu'ils sont, ils existent pour redonner confiance pour se permettre aux personnes de se raccrocher avec le mode actif pour les plus fragiles et pour les autres de se remet dans le circuit professionnel donc derri\u00e8re chaque entr\u00e9e d'insertion, il y a un travail important qui est fait par les professionnels, un projet qui a un sens, ces contrats ont une dur\u00e9e de 3 mois renouvelable, la plupart du temps, ils sont de 6 mois au moins pour qu'il produit ses effets, alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 au CSP d\u00e8s le 3 premiers 3 janvier nous avons d\u00fb signifier \u00e0 des personnes que le processus d'insertion amorc\u00e9e dans notre secteur d'insertion serait interrompu de mani\u00e8re abrupte, dans le cas d'un autre programme d'insertion professionnelle des places de stage obtenue de haute lutte dans les entreprises et de d\u00e9buter en janvier ne pourront d\u00e9marrer, je vous laisse imaginer la surprise des patrons d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [85%] :\r\nEt que les vous, vous en face \u00e0 Matthieu Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0 les effets sur les personnes concern\u00e9es m\u00eame m\u00eame s'il reste un espoir de r\u00e9tablir la situation dans dans quelques semaines sont d\u00e9vastateurs, comment faire comprendre \u00e0 ces personnes que l'\u00c9tat renonce \u00e0 les aider \u00e0 trouver du travail, les d\u00e9g\u00e2ts humains les d\u00e9g\u00e2ts financiers des d\u00e9g\u00e2ts d'image que j'appelle moi le syndrome Canada Dry, \u00e7a a le go\u00fbt d'un licenciement sans pr\u00e9avis, mais \u00e7a n'est pas un licenciement car la personne n'a de toute fa\u00e7on pas de travail, alors moi je m'interroge sur les buts poursuivis par le Grand Conseil qui n'est pas capable de trouver un consensus pour le canton qui en a urgemment besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [96%] :\r\nMatthieu Aubert en jouant la politique du pire, c'est-\u00e0-dire l'absence de budget, vous aviez conscience de telles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [90%] :\r\nOui, moi je crois que le l'absence de budget, on l'a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, c'est une situation qui qui est enthousiasmant pour personne et Samsung, pas de gaiet\u00e9 de coeur que le groupe PLR au niveau du Grand Conseil a refus\u00e9 le budget, simplement on \u00e9tait dans une situation d'impasse et est dans une situation d'impasse la possibilit\u00e9 d'avoir un budget d\u00e9ficitaire de 50 millions qui allait se prolonger ces prochaines ann\u00e9es et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la lign\u00e9e de budget d\u00e9ficitaire d'un budget d\u00e9ficitaire pr\u00e9c\u00e9dents et de comptes qui sont dans le rouge vif ne sont simplement plus tenable alors je regrette que Monsieur Borer qui est pas eu de consensus politique au niveau du Grand Conseil au niveau de la droite, on a fait beaucoup de propositions pour am\u00e9liorer budget pour diminuer les d\u00e9penses puisque le canton de Neuch\u00e2tel a avant tout un probl\u00e8me de d\u00e9pendance et nous empreinte de recettes Comores, elle veut relever plusieurs instituts de, de, de recherches et \u00e9tudes sur le sujet, malheureusement, aucune des propositions n'ont \u00e9t\u00e9 n'ont trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux de de la gauche parlementaire, et \u00e7a a amen\u00e9 \u00e0 cette situation de blocage, mais pour ne pas refaire le le d\u00e9bat du budget maintenant dans la situation actuelle, c'est clair que c'est in\u00e9dit, puisque c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Neuch\u00e2tel conna\u00eet cette situation il y a des effets qui sont douloureuses, on s'y attendait, puisque aucune mesure d'\u00e9conomie, l'\u00e9tat de l'or en tout cas, ils sont tr\u00e8s rares, celles qui sont maintenant, mais c'est vrai que c'est le Conseil d'\u00c9tat qui a la responsabilit\u00e9 de de cette l'ex\u00e9cution de son propre arr\u00eat\u00e9 qui n'a \u00e9dict\u00e9 le le 20 d\u00e9cembre dernier et donc c'est lui qui choisit aussi de quelle mani\u00e8re il met en oeuvre le cadre budg\u00e9taire o\u00f9 respectivement l'absence de cadre budg\u00e9taire conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 socialiste, rappelons -le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [94%] :\r\nEt Pierre Borer, il s'agit de petites sommes g\u00e9n\u00e9ralement un 200 francs par mois pour les frais de repas et de transport par personne et ce qui n'est pas possible de faire une exception, ce que pr\u00e9voit d'ailleurs l'arr\u00eat\u00e9 du gouvernement sur le r\u00e9gime financier restreint en l'absence de budget. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [90%] :\r\nAlors il est probable que par la suite des exceptions soit faite, mais on va l\u00e0 aussi devant des arrangements et des exceptions qui vont qui vont faire vraiment une usine \u00e0 gaz qui va compliquer les choses, je crois que, autant les autorit\u00e9s politiques que les personnes qui sont sur le terrain, d'autres chats \u00e0 fouetter que de de relancer tout ce qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 bien moi je j'aurais une question \u00e0 poser \u00e0 monsieur Aubert donc monsieur Aubert est enfin partie des organes dirigeants de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie et cette chambre de commerce a organis\u00e9 une conf\u00e9rence tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 Tours, ils ont invit\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, Pascal Broulis a pr\u00e9sent\u00e9 son travail durant 17 ans pour r\u00e9tablir les finances cantonales les finances qui \u00e9taient A380 en d\u00e9ficit en 2004, il y a un \u00e9quilibre en 2015, donc voyez l'espace qui s'\u00e9carte en 2004 et 2015 et puis sans entrer dans les d\u00e9tails des des recettes de Monsieur Broulis les recettes donc un autre sens du terme, il y avait entre autres l'importance qu'il y a une concertation avec les forces politiques en pr\u00e9sence et une d\u00e9finition commune mis sur la table et qu'on avance dans ce sens, de savoir quand le d\u00e9sendettement prend du temps, que des mesures d'assainissement doivent \u00eatre d\u00e9connect\u00e9e du budget et puis qu'il ne faut pas faire de baisses de prestations mais les dans ses prestations, et surtout un assistant de dire c'est le Conseil d'\u00c9tat qui donne le ton et le Conseil d'\u00c9tat aussi donn\u00e9 tant en instaurant d\u00e9j\u00e0 un 1er budget et en pr\u00e9voyant tout un plan dans l'de l\u00e9gislature, alors moi j'ai j'ai la question devrait poser \u00e0 monsieur Aubert qui \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 cette conf\u00e9rence, je vous rappelle peut-\u00eatre monsieur Aubert, une fois le public a demand\u00e9, c'\u00e9tait un, c'\u00e9tait \u00e0 la veille de la s\u00e9ance du Grand-Conseil qui allaient voter, enfin pas voter le budget, ils ont pos\u00e9 la question Monsieur Broulis mais que pensez -vous de l'id\u00e9e de de refuser un budget est -ce que vous vous souvenez de la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:32) [75%] :\r\nNon, mais je crois que cette ce tr\u00e8s bien que vous faites face hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [77%] :\r\nA donn\u00e9 quelques r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [90%] :\r\nNon mais, je crois, je crois que le le d\u00e9bat n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [81%] :\r\nAlors pardonnez -moi Pierre Borer Alexeeva parce que on l'\u00e9crit, maintenant on est intrigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [85%] :\r\nNon, \u00e7a, on Monsieur Broulis dans la logique de sa brillante conf\u00e9rence a dit que c'\u00e9tait de loin pas une bonne id\u00e9e, c'est une chose \u00e0 ne surtout pas faire, il fallait surtout faire \u00e7a en dehors de l'de l'espace, du budget et pr\u00e9parer les choses par des lois ou autres, et puis c'\u00e9tait vraiment signe si vous catastroph\u00e9s, vous \u00eates, vous \u00eates comme sur des Matthieu Aubert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [91%] :\r\nNon monsieur je sais ce que je disais, en pr\u00e9ambule, l'absence de budget n'est pas une situation qui est qui est enthousiasmante et c'est un euph\u00e9misme, c'\u00e9tait souhaitable pour personne, mais Monsieur Broulis la relever et ils ont le canton de Vaud qui \u00e0 mon avis, est un excellent exemple dans le dans le cadre de la restructuration de ses finances, a r\u00e9ussi \u00e0 prendre conscience de son probl\u00e8me avant tout li\u00e9 aux d\u00e9penses, ce qui n'est pas le cas, Neuch\u00e2tel, malheureusement, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 prendre conscience de ce probl\u00e8me -l\u00e0, ce qui engendre des blocages politiques tels qu'on les a connus au mois de d\u00e9cembre si on arrivait comme dans le canton de Vaud et c'est ce que je souhaite, m\u00eame le plus profond\u00e9ment possible si on arrivait aussi \u00e0 prendre conscience et \u00e0 trouver un modus Vivendi sur cette th\u00e9matique l\u00e0 sur les \u00e9conomies potentielles qu'on peut proposer pour arriver \u00e0 l'\u00e9quilibre \u00e0 un horizon donn\u00e9 et bien \u00e9videmment dans cette situation pourrait se rapprocher des des r\u00e9sultats du canton non mais le canton de Vaud depuis 2003 affichent des r\u00e9sultats qui sont excellents, avec un nouveau cadre financier qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 avec \u00e9norm\u00e9ment de mesures d'assainissement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [74%] :\r\nLes banques en rigolant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [91%] :\r\n2015 Pierre Borer finalement Pierre Borer, qu'attendez -vous des politiques comme solution de secours j'envie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [88%] :\r\nMais je crois vraiment \u00e0 la population, elle tant qu'il y a un consensus et quand \u00e7a c'est \u00e0 la table et qu'on discute, moi je ne sais pas ce qui se passe dans la commission financi\u00e8re quand on pr\u00e9pare le budget mais je sais qu'il y a des des pourparlers qui sont en fait des concessions et apr\u00e8s les gens reviennent dans leur parti et de part et d'autre, on a des aides et des attitudes assez assez fig\u00e9, on dit non, on va pas entrer l\u00e0- dedans est -ce qu'on peut pas, il faut se mettre \u00e0 table, on est vraiment dans une situation dans ce canton, il faut il faut discuter et chacun doit faire un effort aid\u00e9s voil\u00e0 un moi c'est pas \u00e0 moi de dire c'est la droite, c'est la gauche qui fait faux, je sais, c'est c'est pas, c'est pas, c'est pas Mandement domaine mais je crois que vraiment c'est maintenant qu'il y a une discussion et ne pas couper ce qui est en train de se faire et qui le cas le cadeau des de l'insertion sociale et professionnelle, c'est, c'est c'est vraiment justement symbolique si c'est des \u00e9conomies d'\u00e9conomie financi\u00e8re conf\u00e8re un aidant les gens \u00e0 pouvoir se r\u00e9ins\u00e9rer dans le tissu \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [92%] :\r\nExactement, Matthieu Aubert, c'est justement la question je voulais vous poser Matthieu Aubert les exclus, vous m'entendez ou pas parce qu'on un peu mal voil\u00e0 Matthieu Aubert les exclus de la soci\u00e9t\u00e9 vont l'\u00eatre encore un peu plus avec cette cette situation -l\u00e0 et il pourrait m\u00eame co\u00fbter encore plus cher en frais de sant\u00e9 et d'assistance est -ce que vous n'\u00eates pas dans une situation contreproductive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [89%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a d\u00e9pend des d\u00e9cisions du Conseil d'\u00c9tat, hein, c'est lui qui fera les arbitrages n\u00e9cessaires que s'il a, c'est une mesure qu'il y a clairement contreproductive il va \u00e9videmment pas la prendre, du moins c'est ce que l'on attendrait du conc\u00e9dait \u00e0 l'esprit de la loi est relativement clair c'est le d\u00e9penses absolument n\u00e9cessaires qui doivent \u00eatre engag\u00e9es, donc celle qui serait rentable qui am\u00e8nerait des dynamiques positives, j'imagine que le Conseil d'\u00c9tat va les maintenir, maintenant c'est clair dans le domaine du social comme dans le domaine de la sant\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel, les d\u00e9penses ont quadrupl\u00e9 en 20 ans donc c'est clair que ce sont des postes qui sont extr\u00eamement importants au budget de l'\u00c9tat et donc les mesures vont toucher prioritairement ces postes -l\u00e0 puisque sant\u00e9 social et formation, \u00e7a repr\u00e9sente 80 pourcent des d\u00e9penses de l'est pas ces 3 postes -l\u00e0, donc c'est clair qu'il y aura des mesures comme vous les avez \u00e9voqu\u00e9s qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 prises maintenant sur la question du dialogue moi je rejoins Monsieur Borer effectivement on aimerait on aimerait trouver un consensus en commission financi\u00e8res, on a travaill\u00e9 pendant des mois sur cette question, on a fait des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [94%] :\r\nEt vous avez fini par l\u00e0 finalement d\u00e9clench\u00e9 le m\u00e9canisme lin\u00e9aire de r\u00e9duction de toutes les d\u00e9penses, donc sans priorit\u00e9s sans hi\u00e9rarchie, or les choix budg\u00e9taires d\u00e9terminent une orientation politique, on a l'impression que finalement dans le canton de Neuch\u00e2tel, il y a une d\u00e9mission du politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:30) [88%] :\r\nJe ne crois pas qu'il une d\u00e9mission du politique, par contre, il y a, il y a un vous ont besoin effectivement de, de, de retrouver cette cette ce feu sacr\u00e9 qui a, qui a fait un si bel exemple dans le canton de Vaud o\u00f9 tous les partis politiques arrivent \u00e0 se mettre autour de la table et \u00e0 dire le canton de Neuch\u00e2tel a un r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:47) [95%] :\r\nProbl\u00e8me : comment voulez -vous danser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [89%] :\r\nExcusez -moi monsieur Obernai, comment voulez -vous qu'on retrouve un feu sacr\u00e9 si on d\u00e9courage tous les gens qui travaillent justement pour trouver des solutions, comment, comment faire alors que d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 avec un budget c'est d\u00e9licat, et maintenant au lieu de travailler justement sur l'avenir financier on doit d\u00e9j\u00e0 parer au plus press\u00e9, r\u00e9fl\u00e9chir qu'est -ce qu'on va passer faire passer quand priorit\u00e9s comme mesure, alors que les choses sont interrompues c'est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:12) [76%] :\r\nC'est en laissant nouveau est assez \u00e9loquent : la vie, c'est une question priorisation aussi qu'on doit avoir \u00e7a c'est \u00e7a sur le Net, sur une mesure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:20) [90%] :\r\nPlut\u00f4t qu'une autre au niveau de la priorisation qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, puisque c'est par le Grand Conseil qui choisit, quelles mesures sont prioritaires par rapport \u00e0 d'autres, et le Conseil d'\u00c9tat, comme il le dit dans l'arr\u00eat\u00e9 le Grand Conseil n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord parce que vous le savez bien, alors l\u00e0, dans la d\u00e9mocratie, l\u00e0 on a peut-\u00eatre une vision d'un c\u00f4t\u00e9, il n'est pas forc\u00e9ment partag\u00e9 par l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e autour de ce budget \u00e9videmment les mesures que nous ont propos\u00e9 Kolding, au niveau du groupe lib\u00e9ral- radical pour avoir un budget qui ne soit plus acceptable, elles n'ont absolument pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux de la gauche, je regrette. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:53) [77%] :\r\n\u00e9videmment, puisque Jos\u00e9, on a vraiment pris, vous avez une ma\u00eetresse p\u00e9ruvienne refuser un budget ou dans Outremont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [86%] :\r\nMais bien s\u00fbr Borer je crois, je comprends bien on entend c'est ce discours mais c'est c'est votre, votre devoir \u00e0 tous les politiciens maintenant de trouver une solution de vous mettre ensemble le le public et l\u00e0 il y a tr\u00e8s bien, j'entends, c'est, c'est c'est la direction qu'on qu'on qu'on qu'on ne peut pas entendre et puis il faut avancer et puis donner un signe positif parce que c'est soudain pas avoir de budget c'est une image vraiment tr\u00e8s n\u00e9gatif qu'on donne \u00e0 l'ext\u00e9rieur et aussi aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration maire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [89%] :\r\nSi beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9change de vue il y a Borer Matthieu Aubert, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 aussi, merci la Star. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-06T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C33001D1-138B-44B9-8BBF-9010A8CBC825", "internalArchiveId": "C33001D1-138B-44B9-8BBF-9010A8CBC825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lebhour;Billette;Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux suisses;Thierry Vidonne, vice-pr\u00e9sident du PBD Suisse et pr\u00e9sident de la section genevoise;Mauro Moruzzi, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux neuchatelois;Elien Paupe, gardien rempla\u00e7ant de Bienne;Nicolet, John;Maurice Ropraz, conseiller d'Etat fribourgeois en charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(06/VS/POINT INTEMPERIES) Yves Terrani, en direct du Studio de Sion (d\u00e8s 5h30) / natel ** 12\r\nLes cours d'eau... sont sous surveillance... les sols... gorg\u00e9s d'eau... En Valais... cantonniers... et police s'activent pour \u00e9viter des glissements de terrain... le canton a connu hier une journ\u00e9e rythm\u00e9e par des centaines d'\u00e9boulements, parfois jusque dans des zones urbaines... des \u00e9vacuations de hameaux des d\u00e9bordements de rivi\u00e8res... des voies  coup\u00e9es, et nombre d'avalanches... Pas de victime heureusement...  Yves Terrani, on vous retrouve en direct de Sion...Bonjour...\r\n----- Bonjour\r\n Ce matin, c'est l'accalmie sur un canton particuli\u00e8rement touch\u00e9 par les intemp\u00e9ries...\r\n... Oui. La pluie a cess\u00e9 depuis un peu plus de trois heures et le ciel est lentement en train de se d\u00e9gager en Valais. De quoi rassurer quelque peu les \u00e9tats-majors de crise qui n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 ces derniers jours. Comme les pompiers et la protection civile, d'ailleurs, intervenus dans tout le canton, surtout en raison d'inondations de caves et d'\u00e9boulements. Quelque 140 interventions des secours ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es en Valais jusque tard hier soir...\r\n*** Des pluies diluviennes aussi, Yves, dans le canton de Vaud et sur l'arc jurassien...\r\n... Avec \u00e0 la cl\u00e9 l\u00e0 aussi des d\u00e9bordements de torrents, de rivi\u00e8res et des inondations. Des piquets ont \u00e9t\u00e9 mis en place durant la nuit dans plusieurs cantons pour surveiller tout ce qui devait l'\u00eatre. Ainsi, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'Arve avait atteint son premier niveau d'alerte hier soir, mais elle ne devrait pas d\u00e9border. Situation d\u00e9licate aussi toute la nuit dans l'Oberland bernois o\u00f9 nombre de m\u00e9nages ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. Rien de particulier \u00e0 noter en revanche cette nuit dans le canton de Fribourg.\r\n*** Et concernant traffic ferroviaire... \r\n... Rien \u00e0 signaler du c\u00f4t\u00e9 des CFF en l'\u00e9tat. Par contre, plusieurs lignes r\u00e9gionales demeurent coup\u00e9es en Suisse romande. Notamment Vi\u00e8ge-T\u00e4sch en Valais, Villars-Bretaye, Aigle-Le S\u00e9pey ou encore Ch\u00e2teau-d'Oex-Zwissimen dans les cantons de Vaud et Berne. Des services de bus ont \u00e9t\u00e9 mis en place sur ces lignes...\r\n*** Une situation qui se normalise gentiment, Yves, mais tout de m\u00eame encore... un appel \u00e0 la prudence...\r\n... Un appel g\u00e9n\u00e9ral. Vu la situation, les randonn\u00e9es sont fortement d\u00e9conseill\u00e9es en dehors des zones \u00e0 b\u00e2tir. Notamment le long des rivi\u00e8res encore chahut\u00e9es. Prudence aussi en montagne o\u00f9 il faut \u00e9viter \u00e0 tout prix le ski hors-piste en raison de l'\u00e9tat du manteau neigeux. Un manteau neigeux alourdi par la pluie et donc une instabilit\u00e9 tr\u00e8s importante avec pour cons\u00e9quences des avalanches qui se d\u00e9clenchent sur toutes les pentes.\r\nYves Terrani en direct de Sion... Merci... \r\nEt puis... les cons\u00e9quence de la temp\u00eate El\u00e9anore alias Burglind qui a balay\u00e9 la Suisse hier... sont d\u00e9j\u00e0 en partie chiffr\u00e9es... \r\n50 millions, selon les premi\u00e8res estimations... Avec plus de 10 mille d\u00e9clarations de sinistres dans toutes la Suisses...\r\nEt puis, le bilan humain s'est alourdi \u00e0 l'\u00e9tranger....\u00e0 trois morts et un disparu en France... \r\nUne vague de froid sans pr\u00e9c\u00e9dent touche aussi les Etats Unis... C\u00f4te Est... avec des milliers d'annulations de vols... Les a\u00e9roports de Newark, pr\u00e8s de New York et de Boston sont les plus touch\u00e9s... \r\nDes \u00e9coles sont rest\u00e9es ferm\u00e9es \u00e0 New York, Philadelphie, Boston ou Washington...\r\n(09/USA/CRISE BANNON-WOLFF) Le froid... dans les rues de Washington... \r\nmais sur le plan politique... c'est plut\u00f4t le coup de chaud...\r\nIl est venu d'un livre... \"le feu et la col\u00e8re\"... Livre explosif qui dresse un portrait d\u00e9vastateur de la pr\u00e9sidence Trump... Il sort aujourd'hui... Le pr\u00e9sident a bien tent\u00e9 d'emp\u00eacher sa publication... en vain... L'auteur a m\u00eame ironiquement d\u00e9cid\u00e9 d'avancer de quatre jours sa date de sortie... Et les bonnes feuilles ont d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 une temp\u00eate politique \u00e0 Washington... \r\nKarim Lebhour... \r\nEt l'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain continue \u00e0 d\u00e9noncer les mensonges de cet ouvrage...\r\n(Cor\u00e9es) Il y a d\u00e9sormais une date... le 9 janvier... mardi prochain...\r\nDate de l'ouverture de disxussions entre les deux Cor\u00e9es...\r\nLe Nord a inform\u00e9 S\u00e9oul tout \u00e0 l'heure qu'elle acceptait sa proposition d'entamer des vilat\u00e9rales...\r\nDes discussions qui seront notamment consacr\u00e9es \u00e0 la participation d'une d\u00e9l\u00e9gation nord cor\u00e9enne aux JO de Pyong Chang le mois prochain... ainsi qu'\u00e0 d'autres sujets... pr\u00e9cise officiel sud cor\u00e9en...\r\nCe oui du nord... \u00e0 ces discussions fait suite \u00e0 la d\u00e9cisions de S\u00e9oul et Washington de repousser leurs exercices militaires conjoints...\r\n(R\u00e9union sur l'Iran au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU) Autre rendez vous... aujourd'hui cette fois... \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... tient  ce soir une r\u00e9union sur la situation en Iran, \u00e0 la demande des Etats Unis... La Russie et la Turquie ont mis en garde Washington contre toute intervention dans les affaires int\u00e9rieures de T\u00e9h\u00e9ran... \r\nHier, le commandant en chef de l'arm\u00e9e iranienne a dit que les militaires se tenaient pr\u00eats \u00e0 aider les forces de police contre les manifestants anti-gouvernementaux... Hier de nouveaux rassemblements pro-r\u00e9gime... ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans plusieurs villes, et notamment \u00e0 Mashhad, deuxi\u00e8me ville d'Iran, d'o\u00f9 est partie la vague de contestation...\r\n(08/VISITE ERDOGAN PARIS AVANT-PAPIER) ***Le pr\u00e9sident turc est \u00e0 Paris. \r\nC'est la premi\u00e8re visite officielle en France de Redjep Tayyip Erdoan depuis la tentative de coup d'Etat de l'\u00e9t\u00e9 2016... et la r\u00e9pression qui a suivi...  Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 tr\u00e8s tendue avec les pays de l'Union, le pr\u00e9sident turc semble avoir adopt\u00e9 un ton plus r\u00e9conciliant ces derni\u00e8res semaines. \r\nSauf que sur le fond, les incompr\u00e9hensions sont toujours aussi nombreuses.Alexandre Billette,  Redjep Tayip Erdoan est \u00e0 Paris pour les dissiper... \r\n  0'54''\r\n(02/JEUX D'ARGENT ITV BARONE 2 (22h30)) ***Retour en Suisse... \r\nFaut-il bloquer les sites \u00e9trangers qui proposent des parties de poker et autres jeux d'argent sur internet ? \r\nOui, selon le Parlement qui a mis sous toit la nouvelle loi sur les jeux d'argent cet automne. Non, pour les sections jeunes du PLR, des verts lib\u00e9raux et de l'UDC qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLeur texte devrait aboutir, selon nos informations. \r\nPour ces sections jeunes, le Parlement a adopt\u00e9 une loi paternaliste et r\u00e9trograde.. Ecoutez Mich\u00e8l\u00e8 Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux suisses.\r\n  0'25'' BARONE 2\r\nMichel\u00e9 Barone avec Rouven Gueissaz.\r\n(TF1/PARTIS CENTRE/CAUSE GAY PI) Le parti bourgeois d\u00e9mocratique et les Verts lib\u00e9raux cherchent \u00e0 se profiler sur la cause LGBT. D'apr\u00e8s les sondages, les citoyens suisses sont plut\u00f4t favorables \u00e0 une extension des droits pour les personnes bi, trans ou homosexuelles. De l'adoption au mariage pour tous, les petites formations du centre semblent ici avoir trouv\u00e9 un sujet de soci\u00e9t\u00e9 porteur. Le PBD a notamment publi\u00e9 des flyers plut\u00f4t explicites... Rouven Gueissaz.\r\n  1'38''\r\n((Deux hommes torses nus dans la salle de bains, l'un d'eux tient affectueusement un b\u00e9b\u00e9 dans ses bras. L'affiche du parti bourgeois d\u00e9mocratique se veut tout aussi s\u00e9duisante que son slogan: le parti pour tous les mod\u00e8les familiaux. Il s'agit avant tout de promouvoir la libert\u00e9 individuelle, selon Thierry Vidonne, vice-pr\u00e9sident du PBD Suisse et pr\u00e9sident de la section genevoise.\r\nSON 28''\r\nQuant aux Verts lib\u00e9raux, ils ont lanc\u00e9 l'initative parlementaire pour le mariage pour tous il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. La cause gay, un sujet de soci\u00e9t\u00e9 tout trouv\u00e9 pour une formation politique en perte de vitesse? Pas du tout, selon Mauro Moruzzi, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux neuchatelois.\r\nSON 24''\r\nSi le droit d'adoption a \u00e9t\u00e9 assoupli au 1er janvier, le mariage pour tous n'est pas encore sur le point d'aboutir. Le Parlement s'est donn\u00e9 encore deux ans pour examiner la r\u00e9forme, pourtant soutenue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. De quoi permettre aux partis du centre de continuer \u00e0 capitaliser sur ces questions.))\r\n(15/HOCKEY IV PAUPE) ***Il n'y aura pas d'\u00e9quipe romande en finale de la Coupe de Suisse le 4 f\u00e9vrier prochain. \r\nAjoie n'a pas r\u00e9ussit l'exploit \u00e0 Rapperswil.\r\nLes ajoulots ont \u00e9t\u00e9 nettement battus 4 \u00e0 0.\r\nBienne \u00e0 mieux r\u00e9sist\u00e9 lors d'une rencontre s\u00e9rr\u00e9e, mais c'est inclin\u00e9e, 4 \u00e0 2, dans sa patinoire devant Davos.Des biennois qui n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9... Elien Paup\u00e9 gardien rempla\u00e7ant de Bienne...   \r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz\r\n(16/SKI SLALOM ZAGREB PA) Ind\u00e9tronable Marcel Hisrcher... l'autrichien \u00e0 d\u00e9croch\u00e9 hier sa 50 \u00e8me victoire en Coupe du Monde en s'adjujeant le slalom de Zagreb. Il devance de 5 tout petit centi\u00e8mes son compatriote Mario Matt, et de 11 centi\u00e8mes  le norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen. \r\nLe meilleur suisse Luca Aerni est 5\u00e8me.Marcel Hischer rejoint dans l'histoire....Un certain Alberto Tomba.... John Nicolet \r\n  0'55 '' \r\nEn tennis, Serena Williams ne d\u00e9fendra pas son titre \u00e0 l'Open d'Australie, l'am\u00e9ricaine est forfait... elle consid\u00e8re qu'elle n'est pas suffisamment en forme apr\u00e8s sa grossesse...\r\n(Golden Globes) S'habiller en noir ou pas? La question agite les pr\u00e9paratifs de la c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes... aux Etats-Unis\r\nLa grande messe de la t\u00e9l\u00e9vision et du cin\u00e9ma am\u00e9ricain a lieu dimanche... et certaines actrices envisagent de laisser au placard les paillettes et les couleurs chatoyantes.\r\nEmma Stone.. Meryl Strip ou Jessica Chastain veulent ainsi manifester leur solidarit\u00e9 face aux victimes de pr\u00e9dateurs sexuels \u00e0 Hollywood...\r\nEt des vedettes masculines ont promis de jouer le jeu.\r\nDe quoi attirer les moqueries des observateurs... puisque le smoking noir est d\u00e9j\u00e0 la tenue privil\u00e9gi\u00e9e par la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des hommes pr\u00e9sents dans les c\u00e9r\u00e9monies hollywoodiennes.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Temps couvert au menu m\u00e9t\u00e9o de la journ\u00e9e.\r\nDe fortes pr\u00e9cipitations sont encore possibles ce matin dans le Jura, le Chablais et en Valais, avec une limite pluie-neige situ\u00e9e entre 1800 et 200 m\u00e8tres.\r\nIl fera 12 degr\u00e9s maximum en plaine. \r\n((\r\nSamedi\r\nTemps en partie ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 des passages nuageux, surtout le long du Jura ; assez ensoleill\u00e9 en Valais central. Bancs de stratus sur le Plateau, surtout le matin. Le long des versants sud des Alpes valaisannes, couvert avec des chutes de neige. Tendance \u00e0 la bise sur le Plateau. Foehn dans les vall\u00e9es alpines. Maximum 7\u00b0, jusqu'\u00e0 11\u00b0 en Valais.\r\nDimanche\r\nTr\u00e8s nuageux au nord des Alpes, et probablement sec ; \u00e9claircies dans les Alpes. Le long des versants sud des Alpes valaisannes, couvert avec des chutes de neige. Foehn dans les vall\u00e9es alpines. Maximum 6\u00b0, 11\u00b0 par foehn.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(temp\u00eate de neige sur le nord-est des Etats Unis) \r\n(s'habiller en noir ou pas?) \r\n(tennis) L'Am\u00e9ricaine Serena Williams, ex-N.1 mondiale retomb\u00e9e au 22e rang, a d\u00e9clar\u00e9 forfait vendredi pour l'Open d'Australie de tennis, dont elle \u00e9tait tenante du titre, estimant qu'elle n'avait pas le niveau n\u00e9cessaire apr\u00e8s une absence de presque un an pour grossesse.\r\nLa laur\u00e9ate de 23 titres du Grand Chelem avait amorc\u00e9 un retour \u00e0 la comp\u00e9tition le mois dernier au tournoi-exhibition d'Abou Dhabi et s'\u00e9tait inclin\u00e9e en trois sets contre la jeune Lettonne Jelena Ostapenko, 7e mondiale et vainqueure de Roland-Garros en juin.\r\nBattue 6-2, 3-6, 10/5 dans un troisi\u00e8me set jou\u00e9 sous forme de jeu d\u00e9cisif en 10 points, Williams, 36 ans, avait rassur\u00e9 sur sa capacit\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 haut niveau, m\u00eame si sa forme restait loin d'\u00eatre optimale \u00e0 deux semaines de l'Open d'Australie (15-28 janvier), dernier tournoi qu'elle a jou\u00e9 en 2017.\r\nL'Am\u00e9ricaine avait remport\u00e9 pour la septi\u00e8me fois l'Open d'Australie en janvier dernier alors qu'elle \u00e9tait enceinte. Elle a accouch\u00e9 le 1er septembre une petite Alexis Olympia et s'est mari\u00e9e le 15 novembre avec Alexis Ohanian, 34 ans, cofondateur du site Reddit.\r\n\"Apr\u00e8s avoir jou\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que bien que j'\u00e9tais tr\u00e8s pr\u00e8s, je n'\u00e9tais pas au niveau o\u00f9 personnellement je voulais \u00eatre\", d\u00e9clare Serena Williams dans un communiqu\u00e9.\r\n\"Mon coach et l'\u00e9quipe disent toujours: il ne faut disputer un tournoi que si on est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 aller jusqu'au bout\", ajoute-t-elle.\r\n\"Je veux jouer, mais je ne veux pas seulement jouer, je veux faire bien mieux que \u00e7\u00e0 et pour y parvenir j'ai besoin de plus de temps\", avoue la championne.\r\nEt de conclure: \"Cela \u00e9tant dit et bien que je sois d\u00e9\u00e7ue, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas disputer l'Open d'Australie cette ann\u00e9e\".\r\n(10/IRAK/RETOUR D\u00c9PLAC\u00c9S PA) En Irak...\r\nUn mois apr\u00e8s la proclamation, par Bagdad, de sa victoire militaire sur le groupe Etat islamique, et de la reprise de vastes territoires occup\u00e9s par l'organisation extr\u00e9miste, plus de la moiti\u00e9 des presque 6 millions de d\u00e9plac\u00e9s sont, aujourd'hui, de retour chez eux. Mais tout reste \u00e0 reconstruire.\r\nLe point avec Philippe Nanzer...\r\n  0'56''\r\n((Pr\u00e8s d'un tiers des d\u00e9plac\u00e9s se trouvent dans la province de Ninive (dans le nord du pays), avec Mossoul comme ville principale...\r\nMossoul o\u00f9, pendant neuf mois, les forces r\u00e9guli\u00e8res ont d\u00fb faire face \u00e0 une des plus rudes gu\u00e9rillas urbaines des temps modernes.\r\nPlus d'un million d'autres d\u00e9plac\u00e9s ont regagn\u00e9 leur province d'al-Anbar, \u00e0 majorit\u00e9 sunnite. C'est l\u00e0 que les forces du groupe Etat islamique ont perdu derni\u00e8re bataille.\r\nSi, pour un tiers des d\u00e9plac\u00e9s, leur maison est gravement endommag\u00e9e, voire totalement d\u00e9truite, les habitations des deux autres tiers n'ont subit que des dommages mod\u00e9r\u00e9s. \r\nDepuis leur retour, l'Onu, \u00e0 travers l'Organisation internationale des migrants, fourni, \u00e0 qui en a besoin, des mat\u00e9riaux pour reconstruire sa maison, des matelas, des couvertures pour dormir et, surtout de quoi se chauffer car, actuellement, il fait tr\u00e8s froid, dans ces r\u00e9gions d'Irak.\r\nMais bien plus que les maisons, ce sont \u00e9galement de nombreuses infrastructures qui sont inutilisables... A tel point que l'eau potable et l'\u00e9lectricit\u00e9 sont encore des denr\u00e9es tr\u00e8s rares...  ))\r\n(09/USA/CRISE BANNON-WOLFF) \r\n(12/CATASTROPHES NATURELLES CO\u00dbTS RECORDS PA) 330 milliards de dollars, soit pr\u00e8s de 320 milliards de francs, c'est le montant des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re par les catastrophes d'origine naturelle. Le num\u00e9ro 2 mondial de la r\u00e9assurance, l'Allemand Munich Re, a publi\u00e9 hier (je) ces chiffres. Au total, les assureurs ont d\u00e9bours\u00e9 plus de 130 milliards de francs. Un record Romain Bardet.\r\n   0'47''\r\n((2017, une ann\u00e9e marqu\u00e9e notamment par la temp\u00eate Harvey qui s'est abbatue sur le Texas....et par la s\u00e9rie d'Ouragans qui ont frapp\u00e9 les caraibes et les cotes am\u00e9ricaines... l'Ouragan Irma en particulier.  Une ann\u00e9e record en effet en ce qui concerne l'argent d\u00e9bours\u00e9 par les assureurs selon Munich Re. \r\nEn 2011, ann\u00e9e du tsunami au Japon, la facture totale des d\u00e9g\u00e2ts avait \u00e9t\u00e9 plus importante...mais les assurances avaient \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9bours\u00e9 moins d'argent...\r\nOr, avec le r\u00e9chauffement climatique, le r\u00e9assureur allemand dit s'attendre \u00e0 une recrudescence d'\u00e9v\u00e9nements extr\u00eames \u00e0 l'avenir. D'ailleurs depuis 2005 et l'Ouragan Katrina....le montant des pertes pris en charge par les assurances d\u00e9passe facilement la barre des 100'000 dollars par ann\u00e9e.\r\nA noter que l'ann\u00e9e pass\u00e9e les catastophes naturelles ont caus\u00e9 la mort de 10'000 personnes environ....c'est 6x mois que la moyenne enregistr\u00e9e ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. ))\r\n(07/DURCISSEMENT LOI ARMES ITV ROPRAZ EXTRA) Le projet de durcissement de la loi sur les armes, en consultation jusqu'\u00e0 aujourd'hui (vendredi), laisse de nombreux cantons romands tr\u00e8s sceptiques. La Conf\u00e9d\u00e9ration doit en effet s'aligner sur la l\u00e9gislation europ\u00e9enne. Une adaption qui provoque une opposition ferme de certains cantons al\u00e9maniques. D'autres critiquent les cons\u00e9quences financi\u00e8res et administratives provoqu\u00e9es par cette adaptation de loi. Des critiques partag\u00e9es par de nombreux cantons romands, notamment Fribourg. Son conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Maurice Ropraz.\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.", "durationSec": 850, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / LME_2018-01-05T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / LME_2018-01-05T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9208217", "ece-9208204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T14:57:58Z", "webPublicationDate": "2018-01-05T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB5E32CC-C755-4663-8981-DB1D9B08BDB7", "internalArchiveId": "CB5E32CC-C755-4663-8981-DB1D9B08BDB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7.48) *************la presse Sandra Zimmerli....et on commence avec ces erreurs des juristes de l'arm\u00e9e qui au final co\u00fbtent des millions....\r\noctobre 2015, un haut cadre de l'arm\u00e9e est suspendu, pour des reproches douteux, comme les appellent le Tages Anzeiger et le bund, doute confirm\u00e9s par les juges qui d\u00e9noncent  de graves manquements de proc\u00e9dure. r\u00e9sultat: en novembre dernier, l'arm\u00e9e doit r\u00e9int\u00e9grer l' officier. et aux journaux de souligner qu'\u00e0 part la grosse pression psychologique sur l'int\u00e9ress\u00e9 et sa famille, la facture est \u00e9norme: on parle de plusieurs centaines de milliers de francs. or ce cas, selon les journaux, n'est de loin pas un cas unique, d'ailleurs juste apr\u00e8s suivra l'affaire du m\u00e9decin chef de la troupe lui aussi suspendu puis r\u00e9int\u00e9gr\u00e9. La section responsable de ces cas d\u00e9pend directement du chef de l'arm\u00e9e: \u00e0 l'interne on l'appelle \"die Peitsche\" la cravache du chef, un v\u00e9ritable \"commando d'inquisition\" note un expert...mais visiblement guy Parmelin reconnait les erreurs et fait de l'ordre: en ao\u00fbt dernier il retire les dossiers personnels \u00e0 cette section et en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e il d\u00e9met de ses fonctions son chef en place pourtant depuis des ann\u00e9es....\r\n************* \u00e7a sera le premier grand test pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis: va-t-il se s\u00e9parer  oui ou non de sa chef-diplomate Pascale Baeriswyl??? \r\nC'est Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS qui parle de premier grand test dans l'Aargauer zeitung. C'est que le 8 f\u00e9vrier prochain, \u00e7a fera 100 jours que le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est en fonction, et comme le pr\u00e9cise le journal, apr\u00e8s 100 jours il doit donner des r\u00e9ponses.... ironie de l'histoire, c'est sans doute le 9 f\u00e9vrier, 4 ans jours pour jours apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse, qu'il se pr\u00e9sentera devant les m\u00e9dias pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions comme: comment compte-il d\u00e9tendre les relations avec Bruxelles? ou encore tient-il \u00e0 sa diplomate-chef, la secr\u00e9taire d'\u00e9tat Pascale Baeriswiel? plusieurs parlementaires UDC et PLR, le hard-liner roger K\u00f6ppel en t\u00eate voudraient sa peau, pour bien montrer que ce sont eux qui d\u00e9cident \u00e0 pr\u00e9sent! de plus  il parait qu'\u00e0 l'interne Ignazio Cassis l'a d\u00e9j\u00e0 dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9: \" je sais qui m'a \u00e9lu\"....d'O\u00fb cette d\u00e9claration de christian Levrat: on va voir s'il est vraiment ind\u00e9pendant, c'est le premier test!!!! \r\n*******************on reste avec la berne f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 une invitation B\u00e2loise soul\u00e8ve la pol\u00e9mique...\r\nFC B\u00e2le - Manchester City, une affiche qui sonne classe et qui sera r\u00e9alit\u00e9 le 13 f\u00e9vrier prochain en 8\u00e8me de finale de la champions-league. Une affiche de r\u00eave dont veut profiter le gouvernement B\u00e2lois, en faisant quoi? en invitant  au match 45 repr\u00e9sentants de la berne f\u00e9d\u00e9rale, mais attention pas n'importe lesquels: les membres des deux commissions des transports. bien oui, c'est qu'avec la liaison ferroviaire de l'Euro-airport, l'agrandissement du port, le tunnel du Rhin etc, les dossiers dans la r\u00e9gion ne manquent pas et selon le journal la date de cette invitation n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard du tout. Et \u00e0 Berne les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre: pas professionnel, bizarre, probl\u00e9matique... le Grison Martin Candinas admet par exemple se  poser bien des questions....\r\n*****************....retour \u00e0 pr\u00e9sent sur ces grosses lacunes de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9couvertes dans les microprocesseurs des ordinateurs...     \r\nDepuis 1995 chaque ordinateur ou smartphone a une petite fen\u00eatre qui est juste appuy\u00e9e mais pas compl\u00e8tement ferm\u00e9e et c'est \u00e0 travers cette petite ouverture que des agresseurs pourraient s'infiltrer dans la maison ( enfin l'appareil) et s'emparer de donn\u00e9es d\u00e9licates comme des mots de passe. C'est ainsi que la NZZ,  d'autres journaux y reviennent aussi, explique les informations donn\u00e9es mecredi soir par des collaborateurs de google. On ne sait pas encore si quelqun a profit\u00e9 de ce gros gros manquement s\u00e9curitaire, en attendant c'est surtout Intel, le plus gros fournisseur de micro-processeurs qui est vis\u00e9..... ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal que pour la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine le d\u00e9g\u00e2t d'image risque d'\u00eatre \u00e9norme et que les Chinois qui essaie depuis pas mal de temps de s'attaquer \u00e0 Intel, sans succ\u00e8s, doivent se frotter les mains!\r\n**************cette menace \u00e0 pr\u00e9sent qui p\u00e8se sur le chocolat: une f\u00e8ve artificielle qui pousse beaucoup plus vite que les arbres traditionnels  \r\nson nom: le cacaoyer Mercedes. d\u00e9velopp\u00e9 en laboratoire, il est capable de produire des fruits en 18 mois, alors que pour les arbres originels c'est 6 ans:  c'est donc  l'arme absolue de l'industrie agro-alimentaire pour doper la production mondiale de chocolat explique le Temps. le rendement des plantations de cacao en C\u00f4te d'Yvoire, de tr\u00e8s loin  le premier producteur mondial seraient doubl\u00e9. alors Les premi\u00e8res cons\u00e9quences de cette nouvelle vari\u00e9t\u00e9 se font d\u00e9j\u00e0 sentir: depuis 6 mois les prix du cacao ont chut\u00e9 de 40% et surtout cette f\u00e8ve risque d'appauvrir drastiquement le go\u00fbt du chocolat. C'est le cri d'alarme lanc\u00e9 aujourd'hui par Alexandre Sacerdoti, franco-suissse \u00e9tabli \u00e0 Fribourg, ancien directeur des chocolats villars, mais aussi \u00e9lu PDC de la ville de Fribourg, \"un original\" selon le Temps qui soutient l'initiative de la gauche pour des multinationales responsables. Aujourd'hui pour lutter contre la f\u00e8ve mercedes il veut introduire une appellation d'origine pour le cacao...\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9208232", "ece-9208214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T14:57:55Z", "webPublicationDate": "2018-01-05T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BD10D02-1791-4A8B-A1B9-49EC4E096777", "internalArchiveId": "8BD10D02-1791-4A8B-A1B9-49EC4E096777", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruedi Schlaefli, pr\u00e9sident UDC FR\r\nA Fribourg, la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier se pr\u00e9pare. Mercredi soir, le candidat de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 le PDC \u00e0 le soutenir. Son appel a-t-il \u00e9t\u00e9 entendu? L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier 18h Election compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg : le PDC soutiendra-t-il le candidat UDC ?\r\nA Fribourg, on se pr\u00e9pare \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier...\r\nLe PDC, qui ne pr\u00e9sentera pas de candidat puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 3 repr\u00e9sentants au sein du Conseil d'Etat, est tr\u00e8s courtis\u00e9 par les partis de droite...\r\nMercredi soir, dans Forum, le candidat de l'UDC fribourgeoise et pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 les D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir...\r\nIl attend du PDC un retour d'ascenseur... On \u00e9coute cet appel... \r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Ruedi Schlaefli, interrog\u00e9 par Christian Favre... \r\nOn va v\u00e9rifier tout de suite si cet appel re\u00e7oit un \u00e9cho favorable au sein du PDC... en recevant le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid... bonsoir et merci d'\u00eatre en direct depuis notre studio de Fribourg...\r\n- Vous avez entendu cet appel. Allez-vous y r\u00e9pondre de fa\u00e7on favorable ?\r\n- Vous avez donc le sentiment de ne rien devoir ni \u00e0 l'UDC, ni \u00e0 Ruedi Schlaefli qui a pourtant battu le pav\u00e9 pour l'\u00e9lection d'un candidat PDC ? \r\n- Pour vous... on ne peut pas \u00e9ternellement revenir \u00e0 l'\u00e9lection de Jean-Pierre Siggen en 2013, alors qu'il y a eu entre-temps les \u00e9lections cantonales 2016... !!! C'est bien \u00e7a ?? \r\n- N'auriez-vous pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 m\u00e9nager l'UDC, qui a quand-m\u00eame eu le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 le dindon de la farce lors des \u00e9lections cantonales de 2016... Vous avez raison... les pontes du PDC ont \u00e9t\u00e9 d'une loyaut\u00e9 irr\u00e9prochable avec l'UDC. mais votre base n'\u00e9tait pas enthousiaste par l'alliance avec l'UDC... Finalement, le candidat UDC Stephane Peiry n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu... Il y a une amertume au sein de l'UDC... Vous le comprenez ???\r\n- En agissant de cette mani\u00e8re, ne pensez-vous pas hypoth\u00e9quer vos chances de reconduire en 2021 vos 3 conseillers d'Etat PDC ?\r\n- De nombreuses personnes pensent que le PDC est sur-repr\u00e9sent\u00e9s aux gouvernement. Le peuple pourrait faire un r\u00e9ajustement en 2021... Ne devriez-vous pas m\u00e9nager l'\u00e9lectorat UDC ?\r\n- Vers qui est-ce que les voix du PDC devraient - selon vous - aller... En faveur du candidat du PLR Didier Castella... ?\r\n- De nombreux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens pensent qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux d'\u00e9lire cette ann\u00e9e un candidat de gauche pour ne pas mettre en danger l'un des 3 si\u00e8ges PDC, lors des prochaines \u00e9lections cantonales... Certains D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens craignent pour le si\u00e8ge du PDC Georges Godel qui prendrait sa retraite... Un fautueil qui ne serait plus d\u00e9fendu par un Conseiller d'Etat sortant... Les voix PDC risquent d'aller \u00e0 gauche... Pas terrible pour ren\u00e9gocier une nouvelle entente en 2021 avec le bloc bourgeois... ?\r\n- Finalement, en d\u00e9missionnant, la Verte Marie Garnier a mis les partis politiques fribourgeois dans un certain embarras... C'est sa vengeance ?", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208171", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier / FOR_2018-01-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.01.2018"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier se pr\u00e9pare. Mercredi soir, le candidat de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 le PDC \u00e0 le soutenir. Son appel a-t-il \u00e9t\u00e9 entendu? L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9208171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:28Z", "speechToTexts": ["12.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Fribourg, on se pr\u00e9pare \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat d\u00e9missionnaire Marie Garnier, le PDC qui ne pr\u00e9sentera pas de candidat puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 3 repr\u00e9sentants au Congo, au sein du Conseil d'\u00c9tat est tr\u00e8s courtis\u00e9 par les partis de droite, c'est le moins qu'on puisse dire mercredi soir dans Forum, le candidat de l'UDC fribourgeoise et pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir, il attend du PDC un retour d'ascenseur, on \u00e9coute cet appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [84%] :\r\nIl y a 3 ans en arri\u00e8re, je m'\u00e9tais retir\u00e9e au profit du candidat du PDC, monsieur Jean-Pierre Siggen on a battu le pav\u00e9 ensemble hein, puis \u00e7a, c'est pas quelque chose d'anodin on a men\u00e9 campagne pour Monsieur Siggen et moi j'attends aussi de la part du PDC aujourd'hui un certain soutien un grand soutien parce qu'ils nous font aussi redonnera parce que si l'UDC n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de Monsieur Siggen en 2013 Monsieur Siggen ne serait certainement pas \u00e9lus \u00e0 ce moment l\u00e0, quand c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ruedi Schl\u00e4fli donc on va v\u00e9rifier tout de suite si cet appel re\u00e7oit un \u00e9cho favorable au sein du PDC en recevant le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Chunlan bonsoir monsieur, bonsoir et merci d'\u00eatre en Direct depuis notre Studio de Fribourg, alors vous avez entendu cet appel est -ce que vous allez r\u00e9pondre de fa\u00e7on favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [90%] :\r\nAlors effectivement, le PDC favorable \u00e0 garder une majorit\u00e9 centre droit au gouvernement maintenant, on a d\u00e9j\u00e0 eu des contacts avec les diff\u00e9rents partis du centre droit, en particulier le PLR et l'UDC d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre et on n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 un accord, nous ont propos\u00e9 qu'il y a un seul candidat qui partait un seul candidat des 2 partis pour du justement avoir presque le le le succ\u00e8s tout de suite au 1er tour puisque les 3 partis ensemble font quasiment 60 pourcent de l'\u00e9lectorat fribourgeois mettant l'UDC tant le PLR voulait lancer leur candidat et il y a pas eu d'accord pour l'instant, je dis bien pour l'hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nDonc, vous avez, vous avez donc le sentiment de ne rien devoir ni \u00e0 l'UDC ni \u00e0 Ruedi Schlaefli, qui a pourtant battu le pav\u00e9 pour l'\u00e9lection d'un candidat PDC de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [88%] :\r\nAlors actuellement 2013 c'est un si\u00e8ge du PDC qui a \u00e9t\u00e9 constamment contest\u00e9e par la par les socialistes, ce si\u00e8ge est revenu au PDC gr\u00e2ce \u00e0 cette entente cette entente portait aussi sur 2016, la direction du parti PDC a soutenu l'ensemble des candidats, en particulier monsieur Perry donc Monsieur Perry a fait un score de plus de 14000 voix plus \u00e9lev\u00e9 que Monsieur Page en 2006 \u00e0 2011, donc on peut dire que Monsieur M\u00e9ry a \u00e9t\u00e9 largement soutenue passer certainement pour \u00eatre \u00e9lu, mais \u00e0 tout, qu'\u00e0 la direction du parti a aussi a aussi fait campagne pour le candidat UDC donc actuellement en l'\u00e9tat, on a rien \u00e0 on n'a pas \u00e0 se reprocher quoi que ce soit en a fait la campagne n'est pas aussi propri\u00e9taire des voies de notre alors \u00e7a c'est clair et on va essayer de millions 6 victoires en donnera les consignes certainement \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC le 1er f\u00e9vrier prochain en donnera des consignes verra encore lesquels notre direction, la direction du parti va se r\u00e9unir \u00e0 2 reprises ces 2 prochaines j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nOn va pas rentrer dans l'\u00e9tat de votre jardin, en agissant de cette mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire en \u00e9tant on va dire un peu frileux ou en ne voulant 100 pas derri\u00e8re le candidat UDC en me r\u00e9pondant pas de mani\u00e8re favorable \u00e0 son appel est -ce que vous ne craignez pas de d'hypoth\u00e9quer finalement vos chances de reconduire en 2021 vos 3 conseillers d'\u00c9tat PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [88%] :\r\nMoi, je pense, au contraire, c'est l'occasion unique de discuter justement un que le PLR avec l'UDC l'autre partie justement de de mettre sur table ensemble des enjeux, l'enjeu c'est le 4 mars 2018, il arrive un peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, les autres partis auraient pu \u00eatre aussi pr\u00e9par\u00e9 et on voit que la recherche de candidats, \u00e7a fait d'une fa\u00e7on \u00e0 tout cas dans tous les partis, plus difficile que pr\u00e9vu, nous on aimerait aussi travaill\u00e9 tant sur 2019 que sur 2021 donc 2019 aussi f\u00e9d\u00e9ral donc nous, on est, on esp\u00e8re que la direction des 2 parties, je mets toujours les 2 parties parce que au Grand Conseil dans l'activit\u00e9 parlementaire on traite toujours les 3 partis du centre droit, ensembles et actuellement le PDC veut pas travailler plus avec le PLR qui, avec l'UDC on aimerait travailler ensemble d'accord envers cette coh\u00e9rence pour ceux qui se poursuit jusqu'en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Schoenenweid, de nombreuses personnes pensent que le PDC sur- repr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui au gouvernement, le peuple donc pourrait faire un r\u00e9ajustement en 2021 est -ce que vous ne devriez pas Mesnager l'\u00e9lectorat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [91%] :\r\n\u00e9coutez l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, c'est un \u00e9lections au syst\u00e8me majoritaire, on a toujours pr\u00e9sent\u00e9 des personnalit\u00e9s fortes, des personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent, et largement au-del\u00e0 de de du pouvoir \u00e9lectoral du PDC tous nos conc\u00e9dait ont parfaitement r\u00e9pondu aux attentes, ils ont la direction de l'\u00e9conomie, la direction des finances, la direction de l'instruction publique, les 3 plus grands dicast\u00e8res de l'\u00c9tat de Fribourg et on voit que l'\u00c9tat va bien, l'\u00c9tat Fribourg bien pire depuis des ann\u00e9es, donc on voit que le PDC toujours confirm\u00e9 comme un parti gouvernemental, et on le restera en 2021. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [96%] :\r\nDe nombreux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, pensent qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux d'\u00e9lire cette ann\u00e9e un candidat de gauche, j'ai bien dit de gauche, pour ne pas mettre en danger l'un des 3 si\u00e8ges PDC lors des prochaines \u00e9lections cantonales les voix PDC risquent d'aller donc en tout cas une partie \u00e0 gauche c'est pas terrible non pour ren\u00e9gocier une nouvelle entente en 2021 avec le bloc bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [89%] :\r\nAlors, en l'\u00e9tat, la direction du parti certainement va pas pr\u00eat \u00e0 viser le soutien \u00e0 un candidat de gauche, le PS a voulu nous prendre ce si\u00e8ge en 2013, c'est rest\u00e9 ancr\u00e9 dans notre \u00e9tat d'esprit qu'on ne les soutiendra, absolument pas, si \u00e7a avait pas ouvert les hostilit\u00e9s en 2013, c'est vrai que, 5 ans apr\u00e8s on aurait pu \u00eatre un peu plus ouvert, mais c'est pas le cas actuellement, on va aussi au Grand Conseil contrat h\u00e9 bien avec le PLR et l'UDC quasiment jamais avec le le avec le PS ou les autres partis de gauche, donc c'est difficile d'imaginer que la direction du parti tout d'un coup chang\u00e9 d'option, on pense que, au sein du PDC que le ou les 2 candidats annonc\u00e9s doivent \u00eatre proches de nos valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes s'entendre avec nos 3 conc\u00e9dait donc plut\u00f4t le PLR Didier Castella donc pas du tout, c'est parce que j'ai Chieti simplement, il faudra quand des candidats qui s'entendent, moi je si j'ai un appel \u00e0 lancer \u00e0 la direction du parti de l'UDC et du PLR, cette prendre contact avec nous, on se met \u00e0 la table et 3 partis et enfin une nouvelle convention qui va porter sur 2018, 2019, et si possible 2021 et je suis s\u00fbr que le 4 mars prochain voir le 21 mars pour le 2\u00e8me tour on a un renforcement du centre- droit au gouvernement fribourgeois, h\u00e9 bien on verra si votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [86%] :\r\nTelle est entendue puisque vous \u00eates, on va le dire quand m\u00eame, hein, votre parti est un peu \u00e0 Fribourg, le faiseur de roi, merci beaucoup, Andr\u00e9 Dumas Mireille soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-05T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schoenenweid, Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du PDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAA8207B-E1B5-49D1-A77B-BB72FAEA8152", "internalArchiveId": "DAA8207B-E1B5-49D1-A77B-BB72FAEA8152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Le PDC et le PS estiment que la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe n'est plus tenable. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, conseiller aux Etats PS/FR, et Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats PDC/TI.\r\n\r\n* * Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe 18H Europe : le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\nLes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne s'imposent comme LE sujet de la rentr\u00e9e politique 2018...\r\nL'accord institutionnel, cens\u00e9 chapeauter \u00e0 terme l'\u00e9difice bilat\u00e9ral, occupera beaucoup les d\u00e9bats cette ann\u00e9e...\r\nLe PDC et le PS ont convi\u00e9 la presse aujourd'hui, pour d\u00e9tailler leurs objectifs de l'ann\u00e9e \u00e0 venir... Deux partis gouvernementaux qui estiment que la ligne actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est plus tenable, puisqu'elle m\u00e8ne dans une impasse...\r\nOn en d\u00e9bat avec Christian Levrat, bonsoir... pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et conseiller aux Etats fribourgeois...\r\nEt Filippo Lombardi, bonsoir... pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats tessinois.\r\nCHRISTIAN LEVRAT (TEL ** 57 puis donnera peut-\u00eatre fixe)\r\n- Le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Autrement dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a train\u00e9 des pieds. La faute \u00e0 qui ?\r\n- Vous avez beaucoup attaqu\u00e9 Ignazio Cassis ces derni\u00e8res semaines, que vous avez m\u00eame qualifi\u00e9 de \"praktikant\" (apprenti)... N'est-ce pas normal qu'il ait fait profil bas ? Il vient d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- Les partis politiques ont aussi une part de responsabilit\u00e9... Au PS aussi! On ne peut pas dire que vous ayez milit\u00e9 avec force pour un accord institutionnel l'an dernier... Vous faites votre mea culpa ?\r\n- Vous exigez un vote d'ici au printemps 2019... Mais sur quoi ? Une modification de la Constitution? Est-ce r\u00e9aliste ?\r\n- En gros ce que vous dites ce soir c'est que la classe politique suisse... PS, PDC et PLR... a laiss\u00e9 trop de champ libre \u00e0 l'UDC sur cette question ?\r\n- Vous voulez conqu\u00e9rir le coeur des Suisses en leur parlant du fond... Comment allez-vous vous y prendre ? Une majorit\u00e9 des Suisses ne veut pas se soumettre \u00e0 des juges \u00e9trangers !\r\nFILIPPO LOMBARDI (TEL ** 65 appeler 10min avant, donnera fixe)\r\n- Doris Leuthard a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en pleine rocade aux affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle a logiquement voulu reprendre le dossier en mains. On connait le r\u00e9sultat : l'UE s'est braqu\u00e9e autour de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Tout semble bloqu\u00e9, par sa faute ?\r\n- Alors \u00e0 qui la faute ? A votre compatriote si j'ose dire, le Tessinois Ignazio Cassis ?\r\n- En 2013, le PDC n'a pas remis en question le mandat de n\u00e9gociation accept\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Aujourd'hui, vous n'\u00eates pas convaincus par l'issue de ces n\u00e9gociations. Un parti girouette ?\r\n- Christian Levrat n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 ce que l'on rediscute du cadre de ces n\u00e9gociations. Souhaitez-vous le modifier ? Et si oui, comment ? Quelles sont vos lignes rouges ?\r\n- Comment sortir de la cacophonie qui entoure la question europ\u00e9enne ? Une question de vocabulaire ? Il faudrait parler de \"bilat\u00e9rales 3\" plut\u00f4t que \"d'accord institutionnel\" associ\u00e9 aux \"juges \u00e9trangers\" d\u00e9nonc\u00e9s par l'UDC ?\r\n- Vous plaidez pour un \"reset\" psychologique. En politique int\u00e9rieure. Mais ne craignez-vous pas que plus le temps passe, plus la population devienne sceptique ?\r\n- Le PS veut aller vite. Accord conclu avant la fin de cette ann\u00e9e. Pour une votation populaire d'ici mai 2019. Vous allez les suivre ?", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208169", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe / FOR_2018-01-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC et le PS estiment que la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe n'est plus tenable. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, conseiller aux Etats PS/FR, et Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats PDC/TI."], "variantIds": ["ece-9208169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:29Z", "speechToTexts": ["12.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne s'impose comme le sujet de la rentr\u00e9e politique 2018 l'accord institutionnel cens\u00e9 chapeauter \u00e0 terme l'\u00e9difice bilat\u00e9ral occupera beaucoup les d\u00e9bats cette ann\u00e9e, le PDC et le PS ont convi\u00e9 la presse aujourd'hui pour d\u00e9tailler leurs objectifs de l'ann\u00e9e \u00e0 venir 2 partis gouvernementaux qui estiment que la ligne actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est plus tenable puisqu'elle m\u00e8ne dans une impasse, on en d\u00e9bat avec vous Christian Levrat bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le Parti socialiste suisse et vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats fribourgeois et avec Filippo Lombardi, bonsoir, bonsoir tout le monde, vous \u00eates le pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, vous \u00eates \u00e9galement conseiller aux \u00c9tats tessinois alors que son Levrat le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, autrement dit, selon vous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tra\u00eene des pieds. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [89%] :\r\nJe pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit le principal responsable mon avis l\u00e0 une bonne partie de la responsabilit\u00e9 est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 des partis, on a adopt\u00e9 en 2014, un mandat de n\u00e9gociation dans les semaines qui ont suivi le pr\u00e9sident du PDC de la \u00e9poque Christophe Darbellay son \u00e0 distance, entra\u00eenant avec lui sont partis et les radicaux ont suivi un chemin similaire, tant et si bien qu'aujourd'hui on n\u00e9gocie sur la base d'un mandat qui n'est pas soutenu \u00e0 l'interne par une majorit\u00e9 suffisante de partis politiques, c'est le 1er probl\u00e8me puis le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est qu'on a un discours qui a un peu schizophr\u00e9nique, on a un discours \u00e0 Bruxelles, ce qui est tr\u00e8s positif, qui indique qu'on va essayer d'obtenir un accord dans le courant de l'ann\u00e9e et puis on a un discours \u00e0 Berne qui clairement attentiste, o\u00f9 il y a une esp\u00e8ce de consensus implicite pour consid\u00e9rer qu'on peut attendre les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc il faut sortir de de cette situation qui une situation paralysie, moi je pense qu'il faut le faire en reposant sur la table, mandat de n\u00e9gociations en demandant aux partis est -ce que vous \u00eates d'accord avec toujours d'accord, Alex avec ce ce avec quoi vous attirer vous \u00e9tiez d'accord \u00e0 l'\u00e9poque et puis ensuite en une fois que nous serons arriv\u00e9s un nouveau consensus dans le courant du printemps acc\u00e9l\u00e9rer les n\u00e9gociations avec Bruxelles, faire en sorte qu'on ait des r\u00e9sultats d'faits sur la table et que la population puisse des si possible avant les prochaines de l'action f\u00e9d\u00e9ral donc o\u00f9 il faut aller plus vite et sur le plus honn\u00eate, plus franc, plus courageux peut-\u00eatre dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nFilippo Lombardi qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [90%] :\r\nMais il y a une certaine contradiction dans le raisonnement de mon cher ami et coll\u00e8gue Christian Levrat aller plus vite et revoir le mandat de n\u00e9gociation mais toujours bras n'est pas sans savoir que revoir le mandat de n\u00e9gociation, \u00e7a veut dire de longues discussions Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une proc\u00e9dure de consultation des discussions avec les conditions de l'\u00e9tranger, \u00e7a va pas acc\u00e9l\u00e9rer debout processus en tout cas je ne vois pas comment on pourrait, d'ici le printemps avec une r\u00e9duction du mandat n\u00e9gociations aboutir nulle part, alors c'est un choix possible, moi je ne suis pas contre par principe, mais il faut savoir, \u00e7a va nous prendre du temps, \u00e7a va effectivement nous porter jusque au del\u00e0 des \u00e9lections 2000 m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [91%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai, finalement, \u00e7a va, \u00e7a risque de retarder encore plus les les les choses non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [89%] :\r\nNon je crois pas je crois que la la pire chose qui ce qu'il puisse se passer, c'est ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, \u00e0 savoir une diplomatie qui n\u00e9gocie tant bien que mal, il le faisait assez correctement, mais sur la base d'un mandat qui n'a plus de soutien suffisant \u00e0 l'interne et je crois qu'aujourd'hui il faut cr\u00e9er une forme de fiabilit\u00e9 en en politique : restaurer le principe de la parole donn\u00e9e dans le domaine de politique europ\u00e9enne et faire en sorte que les partis qui approuve un mandat par la suite 7\u00e8me aussi \u00e0 ce moment, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait venir avec un r\u00e9sultat qui correspondrait en tous points au mandat de n\u00e9gociation et il est assez vraisemblable qu'une majorit\u00e9 du PDC, une majorit\u00e9 des radicaux et d'UDC s'y oppose, on voit bien que de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on va pas y parvenir et puis je pense qu'effectivement il faut r\u00e9ouvrir le mandat, il faut investir ces quelques mois pour cr\u00e9er de nouveaux, une forme de jets de de coll\u00e9gialit\u00e9 ou de concordance minimale au moins entre 3 des 4 partis sur cette affaire -l\u00e0, et puis ensuite essayer de profiter de la fen\u00eatre de Tir qui est assez favorable \u00e0 Bruxelles pour avancer, parce que si on n'a pas de r\u00e9sultats, en mai 2019 bon alors les \u00e9lections europ\u00e9ennes, remplacement de de la commission Junker par une nouvelle commission dans tout ce qu'on conna\u00eet pas les visages et puis en Automne 2009 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse, donc \u00e7a signifie que \u00e7a comporte objectivement \u00e0 2020, 2021 mois pendant longtemps, je pensais que c'\u00e9tait possible d'on qu'il \u00e9tait possible de bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [76%] :\r\nL\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [86%] :\r\nLe feu, je le fais, je le fais volontiers parce que effectivement chang\u00e9 d'avis l\u00e0- dessus, je crois que le r\u00e9sultat, c'est que le soutien \u00e0 cet accord institutionnel dans la population que les bilat\u00e9rales elles-m\u00eames sont remises en question, mais qu'on doit avoir le courage d'un d'un discours peut-\u00eatre un peu plus offensif, un peu plus Direct, vous savez quoi, Filippo Lombardi sera certainement d'accord parce que lui, a toujours \u00e9t\u00e9 sceptiques face \u00e0 tout attentif qui sur les rangs, cette justice l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nOui alors Filippo Lombardi est -ce que vous \u00eates d'accord avec avec cette feuille de route que que propose Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:53) [88%] :\r\nOui, alors on a souvent, on me dire qu'il \u00e9tait urgent d'attendre et mais on a aussi entendu souvent de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 choses : d'une part une un manque d'unit\u00e9 et de vision des strat\u00e9gie unitaire il y en avait pas et deuxi\u00e8mement un optimisme de fa\u00e7ade que c'est que notre ami commun Didier Burkhalter a entretenu pendant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re on \u00e9tait s\u00fbr qu'on a qu'on touchait au but d'ici la fin 2000 17 heures Madame les quartiers une figure elle aussi puisque la cible ce positivisme volontariste, on va y arriver, on va y arriver mais et et c'\u00e9tait pas comme \u00e7a et les choses se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es beaucoup plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu leur premi\u00e8re chose, pas d'unit\u00e9 rec\u00e8lerait, j'esp\u00e8re que maintenant que monsieur aura bient\u00f4t une les 100 jours pour penser laitiers la valorisait il va nous dire que de quoi il s'agit de se ma\u00eetriser et qu'on aurait \u00e7a devient uni du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2\u00e8me observation si on parle de r\u00e9serve, moi je, je crois qu'il faudrait surtout faire increased mental, psychologique de la politique helv\u00e9tique, on se cramponne sur ces questions europ\u00e9ennes et c'est le le l'argument massue pour effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [88%] :\r\nIl y a un risque qu'est -ce que \u00e7a veut dire un Reset psychologique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [84%] :\r\nMais mettons de c\u00f4t\u00e9 non luttes politiques intestines les citoyens savent plus ou moins ou en sol partie mais il faut vraiment s'asseoir, que \u00e7a soit au rencontrent de batterie ou ailleurs et que les 4 partis gouvernementaux parle franchement et disent : on va mettre de c\u00f4t\u00e9 ce th\u00e8me si on veut n\u00e9gocier, et je pense au discours plut\u00f4t dure de l'UDC face c'est si on veut n\u00e9gocier durement la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est d'\u00eatre unis parce qu'on est divis\u00e9e, comme on est dans la politique suisse, on va pouvoir n\u00e9gocier grand- chose Bruxelles et on aura surtout pas l'ce Penny du Parlement dit du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [94%] :\r\nOui, Christian Levrat qu'est -ce que vous en pensez, il faudrait peut-\u00eatre inclure l'UDC aussi dans cette, dans cette, dans cette recherche de consensus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que \u00e7a, c'est du temps et de l'\u00e9nergie perdue dans l'UDC a fait un un objet, celle d'un objet de cette question europ\u00e9enne objet strat\u00e9gique elle tente mobiliser le cuir Sassou dessus mais pas du tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une solution, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle tire ce qu'elle appelle un un accord colonial, alors qu'il s'agit uniquement de donner un cadre \u00e0 nos accords bilat\u00e9raux qui sont d\u00e9cisifs pour nos emplois, on voit bien que l\u00e0 il s'agit d'une d'une soupe politicienne, moi ce qui m'inqui\u00e8te plus que l'UDC honn\u00eatement ce pas trop s\u00fbr dans ce dossier- l\u00e0, c'est le fait qu'on n'a plus le consensus minimal entre les qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [85%] :\r\nLes joueurs d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:20) [86%] :\r\nEt l\u00e0, l\u00e0 je suis d'accord avec Filippo Lombardi, il faudrait faire preuve d'unit\u00e9, simplement \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, si aujourd'hui on a des des positions qui au fil du temps sont \u00e9loign\u00e9s qui font qu'on est pratiquement seule comme socialiste \u00eatre \u00e7a derri\u00e8re la cour ou derri\u00e8re le mandat de n\u00e9gociation, h\u00e9 bien il faut avoir le courage de remettre cela ce mandat de n\u00e9gociation sur la table pour moi c'est pas, c'est pas parti facile parce qu'on est d'accord avec le mandat n\u00e9gociations on accepte vers que celui -l\u00e0, mais je constate que c'est pas le calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [89%] :\r\nMais sur le fond, la situation d'accord Christian Levrat, vous plaidez pour un consensus hein, entre les, les, les, les 3 partis, le PS, le PDC et le Parti lib\u00e9ral- radical en m\u00eame temps vous avez beaucoup attaqu\u00e9 le le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res PLR Inacio Cassis, hein, ces derni\u00e8res semaines, que vous avez m\u00eame qualifi\u00e9 de practically apprentis est -ce que vous n'y allez pas un peu fort aussi en vous attaquant va ainsi \u00e0 un un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui ne qui ne fait que commencer un son mandat et \u00e0 la banque en commen\u00e7ant mandat il y a un peu normal qu'on ait un profil bas, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:19) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je suis un peu surpris de voir que de maisons alors que la toiture est en feu d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'il ne s'exprimera qu'au 100\u00e8me jour, finalement il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec un concept qui \u00e9tait ce concept de Rivette, personne n'a la moindre id\u00e9e de ce qu'il entend par l\u00e0, il semble s'accordent une centaine de jours pour d\u00e9couvrir, pour d\u00e9couvrir le propri\u00e9taire, c'est un peu particulier avec les ministres face au d\u00e9but, preuve d'une d'une retenue minimale, je, je dis ah mais lorsqu'il sanglots n\u00e9cessaire qui s'expriment le font, moi j'ai j'ai jamais j'ai jamais vu une retenue pareil, \u00e7a m'a un peu agac\u00e9, aujourd'hui il a la possibilit\u00e9, en faisant preuve d'un minimum de Leadership de sortir de fait attentifs mais je ne saurais trop lui conseiller de faire rapidement qu'il y a, il y a une autre expression concernant les 100 jours, c'est que ce que vous mettez pas en route dans les 100 premiers jours de votre mandat ne sera jamais fait, je suis un peu inquiet pour le jour du mandat de Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [91%] :\r\nFilippo Lombardi, qu'en pensez -vous cet attentisme de domination Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:18) [85%] :\r\nOn sera fix\u00e9 dans un mois, plus que les 100 jours vont je crois au d\u00e9but les b\u00e9vues quadrill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [72%] :\r\nMais aussi il aurait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:24) [86%] :\r\nIl a parl\u00e9 non, le seul truc qui qui s'est en fait produit c'est qu'on ne peut pas se permettre d'attendre 100 jours parce que l'actualit\u00e9 vous rattrape la l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne a rattrap\u00e9 la Suisse il y a quelques semaines et la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [87%] :\r\nAccord pour l'UPA ce le mardi, le PS veut aller vite : accord conclu avant le le enfin \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e pour une votation populaire d'ici mai 2019, vous avez donc suivant le PS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:51) [87%] :\r\nAlors on va encore je je prends date \u00e0 l'appel de, de, de Christian Levrat et on va bien essayer ces prochaines semaines, d'ailleurs, on doit l'Indien Gomez au Havre \u00e9trang\u00e8re on va rebondir en parler, on va commencer \u00e0 en parler lundi LCI si on peut d\u00e9bloquer un peu le terrain entre les mais les partis gouvernementaux, les 3 partis qu'il aimerait bien voir unie sur ce dossier, moi je suis pas contre, \u00e9videmment, mais je constate que les temps sont vraiment tr\u00e8s bien, et une autre chose un autre affaire embrouill\u00e9e \u00e9videmment tout \u00e0 fait les ficelles, c'est la question du Brexit on sait tr\u00e8s bien qu'il est difficile d'obtenir pour la c'est quelque chose de substantiel en ce moment, tant que cette question du Brexit n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e et \u00e7a va prendre encore j'ai imagine un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question Christian Levrat vous exigez un vote d'ici au printemps 2019 mais concr\u00e8tement sur quoi, une modification de la Constitution, est-ce que ce serait r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:43) [90%] :\r\nSur un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne qui nous permettent de mettre un cadre raisonnables de disposer d'une proc\u00e9dure de traitement des diff\u00e9rents annonce 120 accords bilat\u00e9raux que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, tout le monde a cri\u00e9 en Suisse quand l'Europe Union europ\u00e9enne accord\u00e9 l'\u00e9quivalence qu'on note r\u00e9gulation boursi\u00e8re uniquement pour une ann\u00e9e si on avait une instance qui r\u00e8gle c'est pied de conflit pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous n\u00e9gocions, nous aurions pu la saisir, nous aurions pu faire valoir le fait que la r\u00e8gle du non- et discriminatoire \u00e0 notre \u00e9gard, donc on a aussi des int\u00e9r\u00eats offensif dans cette affaire, il faudrait qu'on les explique qu'on traite cette affaire qu'on traite cette question de l'accord institutionnel mani\u00e8re beaucoup plus offensive, moi je fais pas partie de ceux qui pensent que c'est perdu d'avance, je suis convaincu que la population quand on d\u00e9bat avec elle quand on explique les enjeux, quand on parle des solutions possibles et qu'on les met en comparaison, les unes avec les autres, la population se laisse convaincre qu'elle pourrait nous suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [94%] :\r\nMerci beaucoup Christian Levrat, merci \u00e9galement \u00e0 vos Filippo Lombardi, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-05T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC4B2B68-6076-4BCA-AF50-E2A86123C2C3", "internalArchiveId": "DC4B2B68-6076-4BCA-AF50-E2A86123C2C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les locataires sont-ils trop bien prot\u00e9g\u00e9 par la loi en Suisse?", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Les milieux de l'immobilier estiment que les locataires sont trop bien prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils contestent leur loyer et veulent restreindre le droit de contestation. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR et Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse.\r\n\r\n* * Les locataires sont-ils trop bien prot\u00e9g\u00e9 par la loi en Suisse? 18H Droit du bail : faut-il restreindre le droit des locataires ?\r\nConstester le loyer de son nouvel appartement lorsqu'on le juge abusif...  ce droit existe aujourd'hui pour les locataires... s'ils ont \u00e9t\u00e9 contraints de d\u00e9m\u00e9nager par n\u00e9cessit\u00e9 personnelle ou s'ils consid\u00e8rent que le loyer a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de mani\u00e8re injustifi\u00e9e...  \r\nMais ce droit est remis en question par les millieux de l'immobilier... qui souhaitent le restreindre... notamment en autorisant la contestation seulement dans les situations de p\u00e9nurie de logement. \r\nAlors les locataires sont-ils trop bien prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils contestent leur loyer ? \r\nOn en d\u00e9bat avec Philippe Nantermod, bonsoir... conseiller national PLR valaisan, pr\u00e9sident de l'union des professionnels de l'immobilier (USPI)... et auteur d'une initative parlementaire qui veut limiter les cas de constestations aux cas de p\u00e9nurie de logements. \r\net Pierre Zwahlen, bonsoir... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse.\r\nEn gros,ce qu'ils disent: \r\n philippe Nantermod: \r\nil appara\u00eet contradictoire de parler de loyer abusif sur des march\u00e9 qui ne connaissent pas la p\u00e9nurie de logement.car sur ces march\u00e9-l\u00e0 les r\u00e8gles de l'offre et de la demande permettent d'\u00e9tablir des loyers justes qui ne sont pas abusifs. il y a certaines situations en Valais, ds l'arri\u00e8re pays vaudois, le Jura...\r\nIl reconnait que plusieurs interventions parlementaires visent \u00e0 restreindre le droit de constester   son loyer car la situation \u00e0 \u00e9volu\u00e9:  \r\n les loyers sont consid\u00e9r\u00e9s comme abusifs  lorsqu'ils permettent au bailleur d'obtenir un rendement excessif de la chose lou\u00e9e ou lorsqu'ils r\u00e9sultent d'un prix d'achat manifestement exag\u00e9r\u00e9. Ces r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 institu\u00e9es \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les taux hypoth\u00e9caires \u00e9taient particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s. Le l\u00e9gislateur est intervenu afin que les prix des logements ne deviennent pas inabordables. Or, depuis quelques ann\u00e9es, les taux hypoth\u00e9caires ont fortement baiss\u00e9 et des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs sont m\u00eame pratiqu\u00e9s. Le syst\u00e8me du loyer abusif doit donc \u00eatre r\u00e9form\u00e9. Celui-ci n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la situation actuelle et met en p\u00e9ril la rentabilit\u00e9 des investissements immobiliers qu'ils soient priv\u00e9s ou institutionnels.\r\nPhilippe Nantermod et les milieux immobiliers craignent que les suisses se mettent massivement a constester leur loyer, meme si cette pratique est encore  peu r\u00e9pandue.\r\nPierre Zwahlen\r\n- Il y a une attaque en r\u00e8gle contre la protection des locataires avec un faisceau d'initatives parlementaires qui veulent limiter la possiblit\u00e9 de contester les loyers. \r\ncar il est vrai que lorsque les locataires se battent ils obtiennent souvent gain de cause.\r\nmais la constestation du loyer est la seule mani\u00e8re de faire baisser les prix abusifs.\r\nil faut donc maintenir l'existance de ce droit. \r\nUne autre initiative parlementaire demande d'ailleurs de limiter  la  constestation du loyer en imposant au locataire de prouver qu'il s 'est trouv\u00e9 accul\u00e9 \u00e0 conclure le bail par n\u00e9cesssit\u00e9 personnelle. la seule augmentation du loyer jug\u00e9e excessive, ne suffirait plus...\r\nPHILIPPE NANTERMOD\r\n- La situation actuelle est-elle vraiment trop favorable pour les locataires pour que vous vouliez leur mettre des b\u00e2tons dans les roues en limitant leur droit de contester les loyers jug\u00e9s abusifs ?\r\n- Pourtant, on ne peut pas dire qu'il y ait abus de contestation... Tr\u00e8s peu de Suisses font la d\u00e9marche, soit par ignorance, soit par crainte d'\u00eatre mal vus par les propri\u00e9taires ou les g\u00e9rances... Pourquoi cette mesure, s'il y a si peu de cas ?\r\n- Vous voulez restreindre la constestation aux cas de p\u00e9nurie... Mais dans ces r\u00e9gions en particulier, il n'y a pas ou tr\u00e8s peu de contestation. N'est-ce pas inutile ?\r\n- On le sait, le droit est souvent favorable aux locataires, lorsqu'ils d\u00e9cident de se battre pour obtenir gain de cause... Est-ce la raison qui vous motive \u00e0 vouloir restreindre leur droit de contester les loyers ?\r\n- Hans Egglof, conseiller national UDC zurichois, a d\u00e9pos\u00e9 une initative parlementaire, qui demande de limiter la constestation du loyer en imposant au locataire de prouver qu'il s 'est trouv\u00e9 accul\u00e9 \u00e0 conclure le bail par n\u00e9cessit\u00e9 personnelle. la seule augmentation du loyer, jug\u00e9e excessive, ne suffirait plus... sa proposition est soutenue par l'USPI que vous pr\u00e9sidez... Pourquoi faire reposer la responsabilit\u00e9 sur le dos du locataire et non du bailleur ? \r\n- Jamais les bailleurs n'augmentent les loyers de facon abusive ?\r\nPIERRE ZWAHLEN\r\n- Dans une r\u00e9gion o\u00f9 il y a beaucoup d' appartements disponibles, le locataire peut toujours choisir un autre logement s'il juge que le loyer est excessif... La revendication des milieux immobiliers semble logique...\r\n- Au Parlement, une initiative parlementaire soutenue par le Parti socialiste demande que les locataires puissent contester leur loyer de facon inconditionnelle... N'est-ce pas excessif quand on sait qu'effectivement les taux hypoth\u00e9caires ont fortement baiss\u00e9 et que les rendements sur l'immoblier ont baiss\u00e9 ?\r\n- Aujourd'hui, on le sait, les Suisses contestent peu leur loyer ? Pourquoi vouloir \u00e9largir leurs droits en la mati\u00e8re ?\r\n- Pourquoi est-ce indispensable aux yeux de l'ASLOCA de maintenir la possiblit\u00e9 de contester son loyer pour un locataire s'il le consid\u00e8re comme abusif ?\r\n- Si la modification de loi propos\u00e9e par Philippe Nantermod et celle d'Hans Egglof, conseiller national UDC zurichois passent la rampe du parlement, que va faire l'Asloca ?", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208178", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les locataires sont-ils trop bien prot\u00e9g\u00e9 par la loi en Suisse? / FOR_2018-01-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les milieux de l'immobilier estiment que les locataires sont trop bien prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils contestent leur loyer et veulent restreindre le droit de contestation. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR et Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse."], "variantIds": ["ece-9208178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:29Z", "speechToTexts": ["12.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en six, en Suisse, avec cette question contester le loyer de son nouvel appartement lorsqu'on le juge abusif ce droit existe aujourd'hui pour les locataires, s'ils ont \u00e9t\u00e9 contraints de d\u00e9m\u00e9nager par n\u00e9cessit\u00e9 personnelle ou s'ils contestent que le loyer a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de mani\u00e8re injustifi\u00e9e mais ce droit est remis en question par les milieux de l'immobilier qui souhaitent le restreindre, notamment en autorisant la contestation seulement dans les situations de p\u00e9nurie de logements alors les locataires sont -ils trop bien prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils contestent leur loyer, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Philippe Nantermod, bonsoir, conseiller national PLR valaisan, pr\u00e9sident de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier et auteur d'une initiative parlementaire qui veut limiter les cas de contestations au cas de p\u00e9nurie de logements et Pierre Zwahlen est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse alors Philippe Nantermod la situation actuelle est -elle vraiment trop favorable pour les locataires pour que vous vouliez leur ma\u00eetre des b\u00e2tons dans les roues, si vous me passez l'expression, en limitant leur droit de contester les loyers jug\u00e9s abusifs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [90%] :\r\nAlors il faut comprendre que cette initiative parlementaire s'inscrit dans avec plusieurs autres qui veut remettre un petit peu en question, ce syst\u00e8me de de contestation des rendements abusif parce qu'on a, on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es que les taux d'int\u00e9r\u00eat ont tellement baiss\u00e9 que les le rendement qu'on peut obtenir sur le march\u00e9, l\u00e9galement, sont beaucoup trop faibles, d'ailleurs, m\u00eame les caisses de de pension aujourd'hui obtiennent des rendements qui seraient ill\u00e9gaux, si on regarde le code des obligations et on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 trouver un une solution qui soit pas d\u00e9favorable locataires qui m\u00e9ritent d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s et une solution qui puisse permettre un investissement immobilier, ici, on remarque que l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de p\u00e9nurie, h\u00e9 bien il ne se justifie pas de donner la possibilit\u00e9 aux locataires de contester le contrat qui vient de signer, par exemple, c'est une des 2 initiatives que j'ai d\u00e9pos\u00e9e puisque bien on on ont conclu, librement un contrat sur un march\u00e9 o\u00f9 il y a pl\u00e9thore d'offres existe dans certaines r\u00e9gions de Suisse est pas le cas encore au centre de Gen\u00e8ve, mais c'est le cas par exemple dans certaines r\u00e9gions valaisannes et l\u00e0, on peine \u00e0 comprendre pourquoi cet instrument existe non en cas d'absence de p\u00e9nurie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nPierre Sala\u00fcn c'est vrai finalement, hein, dans une r\u00e9gion o\u00f9 il y a beaucoup d'appartements disponibles locataire peut toujours choisir un autre logement s'il juge que le loyer est excessif, parce que la revendication des milieux immobiliers n'est pas logique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nVous savez, les bailleurs n'en finissent pas \u00e0 Berne au Parlement de d\u00e9truire les rares protections des locataires contre des loyers abusifs, nous avons pourtant une \u00e0 une constitution qui demande de l\u00e9gif\u00e9rer contre c'est loyer abusif, mais les abus persistent et ont convaincu depuis longtemps le l\u00e9gislateur de prot\u00e9ger les locataires votre initiative, monsieur l'enterrement veut an\u00e9antir le moyen de contester un loyer abusif en exigeant qu'il y avait p\u00e9nurie de logements, en fait, c'est une nouvelle attaque du lobby, lobby immobilier apr\u00e8s 5 initiative au moins du m\u00eame acabit, c'\u00e9tait un accord \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nContexte on l'a bien compris, mais revenons vraiment \u00e0 au fond des choses au raisonnement, est-ce que, effectivement, quand Philippe Nantermod quand il y a pl\u00e9thore d'appartements disponibles, ce qui a vraiment lieu de d'accorder ce droit de de contester des loyers abusifs est -ce que il y a pas une logique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [93%] :\r\nVous savez la la p\u00e9nurie, il y a une d\u00e9tente qui concerne essentiellement les loyers les plus \u00e9lev\u00e9s Les logements de standing, cela concerne davantage je dirais la campagne que les zones urbaines, alors je prends l'exemple d'un prospectus que j'ai re\u00e7u cette semaine encore dans ma bo\u00eete aux lettres qui montrent des pour un 4 pi\u00e8ces et demie plus de 3600 francs plus les charges plus le Parking. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [89%] :\r\nOui, vous voulez dire que des loyers abusifs existe partout, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y a des logements disponibles, un petit village comme Villars-Sainte-Croix, je vous assure que c'est vraiment \u00e0 la limite de l'agglom\u00e9ration, Philippe Nantermod, on peut pas dire qu'en Suisse il y a plus de contestation tout de m\u00eame un tr\u00e8s peu de Suisses, on le sait, font, font la d\u00e9marche soit par ignorance soit par crainte d'\u00eatre mal vus par leurs propri\u00e9taires ou parler les g\u00e9rants pourquoi au fond propos\u00e9 cette mesure s'il y a si peu de cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [86%] :\r\nBon, c'est le fond peu c'est peut-\u00eatre aussi parce que le prix des loyers pas toujours prohibitif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [89%] :\r\nNon, s'appuyer sur des mythes, premi\u00e8rement, et puis c'est vrai que si le nombre de cas est encore relativement restreint et on doit se r\u00e9jouir, imaginez demain que tous les loyers qui sont dans les mains des caisses de pension qui payeront nos retraites, votre retraite, celle de monsieur Zwahlen aussi, h\u00e9 bien, si tous ces ces loyer la devait \u00eatre r\u00e9duits, h\u00e9 bien, nous ne pourrions plus financer le syst\u00e8me et aujourd'hui avec un taux des taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement bas qui qui sont \u00e0 l'Automne, adresser ensuite \u00e01,5 pourcent vous n'avez pas le droit d'obtenir un rendement sup\u00e9rieur \u00e0 2 pourcent selon la m\u00e9thode du calcul absolu c'est c'est c'est impensable de sur le long terme, de continuer comme \u00e7a et je m'quand m\u00eame dire que quand on a mis en place ces outils pour prot\u00e9ger locataires, ils sont utiles, c'est qui c'\u00e9tait premi\u00e8rement dans une situation o\u00f9 nous avions des taux extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que ce que que ce que nous connaissons aujourd'hui et le rendement pr\u00e9vu par les dispositions l\u00e9gales \u00e9taient largement suffisant, qui n'est plus le cas aujourd'hui et deuxi\u00e8mement \u00e7a \u00e7a s'adressait en effet hors hors r\u00e9gions qui connaissaient des p\u00e9nuries d'loyer, l\u00e0 o\u00f9 le locataire n'avait pas le choix que de signer le bail qu'on lui proposait, et la proposition que l'on fait ici, c'est justement d'essayer de corriger un petit peu le Tir pour \u00e9viter qu'on se retrouve demain avec des des vagues de contestation qui pour arriver \u00e0 des des cons\u00e9quences alors personnelle tr\u00e8s int\u00e9ressant nous \u00e9conomiser quelques dizaines ou quelques centaines de francs mais d'un point du macro- \u00e9conomique, \u00e7a pourrait \u00eatre une v\u00e9ritable catastrophe pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [87%] :\r\nPersonne effectivement est -ce qu'il ne faut pas tenir compte aussi de la conjoncture, aujourd'hui, les rendements effectivement sont sont assez bas, les taux peut hypoth\u00e9caires ont fortement baiss\u00e9, est-ce que, effectivement, il faut pas tenir compte de cette conjoncture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [92%] :\r\nLes taux hypoth\u00e9caires ont baiss\u00e9 et c'est une manne consid\u00e9rable pour les propri\u00e9taires et les soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res qui n'ont pas du tout r\u00e9percuter cette baisse des taux ce cela compte aujourd'hui 15 milliards de francs par an sont accumul\u00e9s sonde reste dans les poches des bailleurs aujourd'hui les et vous avez ces derni\u00e8res ann\u00e9es un rachat sur les placements immobiliers qui s'expliquait aussi par la baisse des actions \u00e0 la baisse des obligations, etc, les rendements des soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res sont parfois de plus de 12 pourcent l'an donc c'est consid\u00e9rable et tout cela se fait sur le dos des locataires, vous savez, aujourd'hui on a les les logements parmi les plus \u00e9lev\u00e9s du monde, en comparaison internationale pour des petits revenus, ils doivent souvent mettre un Fran\u00e7ais sur 3 de leurs d\u00e9penses mensuelles pour se loger ces terribles, \u00e7a signifie des restrictions ailleurs et cette le logement est un facteur de pauvret\u00e9 dans notre pays, en moyenne, il est les les m\u00e9nages locataires consacrent une beaucoup plus grande proportion de leurs revenus que les propri\u00e9taires pour se loger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod, Pierre Zwahlen, nous dit les bailleurs ne sont pas \u00e0 plaindre, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:51) [90%] :\r\nOui, mais regardez dans les r\u00e9gions de p\u00e9nurie puisqu'on parle de \u00e7a ici, a je vous parle pas du prix des des loyers au centre de Gen\u00e8ve qui conna\u00eet la p\u00e9nurie en Valais pr\u00e9sentation vous trouvez certains appartements vous apr\u00e8s 6 mois de loyer aujourd'hui pour attirer des gens, tant il y a l'appartement vide, donc on peut pas faire des comparaisons qui n'ont pas lieu d'\u00eatre, et puis deuxi\u00e8mement le calcul du rendement abusifs se fait sur la part de fonds propres et si on prend par exemple les institutionnels, on peut pas faire le le le rapport comme \u00e7a monsieur Zwahlen par rapport au rendement qui explose, c'est plut\u00f4t l'inverse : aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disait encore il y a quelques mois, dans un communiqu\u00e9 de presse que le rendement immobilier permettait encore d'assumer d'assumer le le pourcent de taux d'int\u00e9r\u00eat minimum sur les capitaux imaginez avec des obligations qui ont des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs avec une bourse qui conna\u00eet et d\u00e9bats qui sont assez dramatiques pour les investissements, si m\u00eame immobilier vous permet pas d'atteindre un rendement suffisant on parle pas de rendement gigantesque, on parle de 2 pourcent au-del\u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [91%] :\r\nD'accord Philippe Nantermod vous venez dire que dans ce, dans des r\u00e9gions comme, par exemple en Valais, il y a certains propri\u00e9taires, certains bailleurs qui offrent m\u00eame 6 mois de loyer gratuit pour essayer de d'attirer d'attirer des des locataires, on imagine mal, dans ces conditions des des locataires se plaindre de de loyer abusif l\u00e0 dans ces r\u00e9gions o\u00f9 effectivement il y a, il y a pas de comment dirais -je, il y a pas de difficult\u00e9, il y a tr\u00e8s peu de contestation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:11) [88%] :\r\nEh bien avoir avoir en Valais, il y a une particularit\u00e9, c'est que le nombre de propri\u00e9taires est largement majoritaire, ce qui est l'inverse, mais des autres cantons suisses mais s'il devait y avoir malgr\u00e9 tout des de contestation alors on on tuerait d\u00e9finitivement l'investissement immobilier dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, et au pire, l'initiative permettrait d'\u00e9viter ce genre de d\u00e9marche, au mieux, elles n'auraient alors aucun effet personne pourrait s'en plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [88%] :\r\nVous savez, Sylvia possible dans Valais de d'offrir 6 mois de de loyer, c'est parce que les les bailleurs s'y retrouve, c'est-\u00e0-dire que c'est pour du haut, tr\u00e8s haut standing et une fois qu'ils doivent payer, alors l\u00e0, les locataires sont vraiment ras\u00e9e jusqu'\u00e0 la moelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [91%] :\r\nPierre Zwahlen au Parlement, \u00e0 l'inverse, hein, de cette initiative de Philippe Nantermod, il y a une initiative soutenue par le Parti socialiste qui demande que les locataires puissent contester leur loyer de fa\u00e7on inconditionnelle, c'est-\u00e0-dire on supprime toutes conditions peut on peut contester son loyer sans conditions est -ce que l\u00e0 ce n'est pas excessif, franchement, quand on sait qu'effectivement les taux hypoth\u00e9caires, encore une fois, ont fortement baiss\u00e9 que les rendements d'sur l'immobilier ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [92%] :\r\nVous avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure que peu de locataire conteste le loyer c'est vrai au plan suisse sur 300000 d\u00e9m\u00e9nagements par ann\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sente 3 pour 1000 donc effectivement lev\u00e9 les conditions de cette contestation, ce serait simplement \u00eatre fid\u00e8le au mandat qui se trouve dans la Constitution suisse, ce serait faire un peu, un peu de cas de la majorit\u00e9, locataires de ce pays lui donner enfin les moyens individuels de se battre contre les abus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre Zwahlen et merci \u00e9galement \u00e0 vos Philippe Nantermod avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat dans Forum je souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:49) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [93%] :\r\nMerci, au revoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-05T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zwahlen, Pierre", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DA29B32-D6D5-4B3F-840C-24E83EEC3802", "internalArchiveId": "0DA29B32-D6D5-4B3F-840C-24E83EEC3802", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agath Birden", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antony Galabov, sociologue \u00e0 la Nouvelle Universit\u00e9 de Bulgarie, expert pour Transparency International;Ghazi;Jessica Jaccoud, d\u00e9put\u00e9e PS au Grand conseil VD;Jacques Haldy, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil VD;Jo\u00ebl Dicker, \u00e9crivain\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agath Birden (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/BULGARIE PRESIDENCE UE PI (FOCUS CORRUPTION)) La Bulgarie prend d\u00e8s aujourd'hui et pour une dur\u00e9e de 6 mois, la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne... ce mandat offre une visibilit\u00e9 \u00e0 ce pays, le plus pauvre de l'Union... En Bulgarie, la population a le sentiment d'\u00eatre envahie par la corruption, c'est d'ailleurs le pays ou les habitants sont les plus sensibles \u00e0 la corruption selon l'indice 2016 de Transparency International... Cedric Guigon....\r\n  1'46\r\n((Le verdict est sans appel. D'apr\u00e8s l'ONG, les Bulgares estiment que la corruption est omnipr\u00e9sente dans leur vie quotidienne. Antony Galabov, sociologue \u00e0 la nouvelle universit\u00e9 de Bulgarie, observe qu'au-del\u00e0 des \u00e9lites la population a sa part de responsabilit\u00e9.\r\nSON 30\r\nDepuis 10 ans, la Bulgarie fait l'objet, avec la Roumanie, d'une surveillance renforc\u00e9e de Bruxelles sur les progr\u00e8s, jug\u00e9s insuffisants de sa justice contre la corruption. \r\nLe professeur, \u00e9galement expert pour Transparency International, estime que le parti conservateur au pouvoir se r\u00e9approprie le probl\u00e8me \u00e0 des fins politiques. \r\nSON\r\nQuitte \u00e0 en faire un instrument de propagande populiste plut\u00f4t qu'\u00e0 tenter de le r\u00e9soudre. Antony Galabov.\r\nSON\r\nLe pr\u00e9sident bulgare Roumen Radev a mis son veto mardi \u00e0 une loi anti corruption que r\u00e9clamait la Commission europ\u00e9enne. Une loi qu'il juge trop faible pour donner de v\u00e9ritables r\u00e9sultats.))\r\n(15/NOMS TEMP\u00caTES PA) Elle a touch\u00e9 la SUisse hier dans la journ\u00e9e....il s'agit de la temp\u00eate Eleanore...\r\nLa temp\u00eate a fait un mort en France hier, un skieur victime de la chute d'un arbre en Haute Savoie...au pays basque espagnol, un couple est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 emport\u00e9 par une vague sur la jet\u00e9e d'un village c\u00f4tier...\r\nIci en Suisse, plusieurs bless\u00e9s notamment lors du d\u00e9raillement du MOB, \u00e0 la hauteur de la Lenk dans le canton de Berne : 7 personnes bless\u00e9es l\u00e9g\u00e8rement, un autre plus s\u00e9v\u00e8rement. Il y a eu de nombreuses interventions un peu partout dans le pays, les rafales de vent allant parfois jusqu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres heure ayant provoqu\u00e9 pas mal de d\u00e9g\u00e2ts, comme des toits arrach\u00e9s... \r\nEleanor, cette temp\u00eate qui se nomme \u00e9galement Burglind...et pourtant c'est bien de la m\u00eame temp\u00eate dont il s'agit ! Sylvie Lambelet...\r\n  1'04\r\n((Jusqu'au mois dernier... l'Institut m\u00e9t\u00e9orologique de l'Universit\u00e9 Libre de Berlin \u00e9tait seul \u00e0 nommer les basses pressions qui touchent l'Europe... Lothar, Klaus ou plus r\u00e9cemment Xavier et Ophelia, ont balay\u00e9 de leurs vents le vieux continent. Mais depuis le 1er d\u00e9cembre, Meteo France et ses homologues en Espagne et au Portugal nomment \u00e9galement les temp\u00eates qui touchent ces trois pays... \r\nHier, nous avons donc eu droit aux d\u00e9gats caus\u00e9s par Burglind.. lorsque la source d'information \u00e9tait germanophone... donc en Allemagne, en Autriche et en Suisse.  Mais pour les Britanniques, les Fran\u00e7ais, ou les Belges..  c'est Eleanor qui a travers\u00e9 le Nord de l'Europe... On retrouve cette m\u00eame barri\u00e8res des langues chez Meteosuisse... qui parle en allemand d'une forte d\u00e9pression Burglind..  alors que le site en fran\u00e7ais titre: Eleanor s'abat sur la Suisse.. A noter qu'en suisse italienne, c'est la d\u00e9nomination germanique, Burglind, qui l'emporte!  Sachez encore que si la temp\u00eate avait d'abord touch\u00e9 l'Irlande ou la Grande-Bretagne, elle se serait appel\u00e9e Emma... et non Eleanor. Sous la houlette d'Eumetnet un projet de coordination europ\u00e9enne est en cours...  d'ici l\u00e0, les temp\u00eates europ\u00e9ennes continueront de porter plusieurs noms.))\r\nLes effets de la temp\u00eate Eleanore ralentissent d\u00e9sormais, mais il faut s'attendre encore \u00e0 du vent aujourd'hui....et surtout beaucoup de pr\u00e9cipitations .\r\n(LOI FAKE NEWS FRANCE) Emmanuel Macron veut une loi contre les fake news...le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a annonc\u00e9 hier un futur projet de loi pour endiguer la propagation de fausses informations, en particulier sur internet lors de campagnes \u00e9lectorales...Obligation de transparences pour les plateformes internet quant aux contenus sponsoris\u00e9s, pour savoir qui est derri\u00e8re l'information....et en cas de diffusion de fake news, le site pourrait \u00eatre ferm\u00e9.... ce projet de loi doit venir prochainement selon les mots du pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n(07/IRAN/ROHANI GESTION CRISE PA) En Iran, ce sont d\u00e9sormais des manifestants attach\u00e9s au r\u00e9gime en place qui se font entendre dans plusieurs villes, pour condamner les troubles qui ont agit\u00e9 le pays ces derniers jours... Mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le mouvement de contestation, qui s'oppose \u00e0 la hausse des prix et \u00e0 la corruption, est plus clame...on fait le point avec notre correspondant Siavosh Ghazi...\r\n  1'03\r\n((pour la seconde nuit cons\u00e9cutive, T\u00e9h\u00e9ran et les preincipales villes iraniennes ont \u00e9t\u00e9 calmes. Le pouvoir iranien a visiblement repris les choses en main alors que Le chef des Gardiens de la r\u00e9volution, le g\u00e9n\u00e9ral Mohammad Ali Jafari, a annonc\u00e9 mercredi \"la fin de la s\u00e9dition\", en r\u00e9f\u00e9rence aux protestations contre le pouvoir et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques qui secouent l'Iran depuis pr\u00e8s d'une semaine. \"Dans ce mouvement de s\u00e9dition, il y a eu au maximum des rassemblements de 1.500 personnes, et le nombre des fauteurs de trouble n'a pas d\u00e9pass\u00e9 15.000 personnes sur l'ensemble du pays\", a d\u00e9clar\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Jafari. Il a aussi ajout\u00e9 qu'un grand nombre de fauteurs de troubles form\u00e9s entra\u00een\u00e9s par les groupes contre-r\u00e9volutionnaires et Moudjahidine du peuple ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \u00ab Il y aura une action ferme contre eux\", a encore affirm\u00e9 le chef des Gardiens de la r\u00e9volution. Les Gardiens de la r\u00e9volution sont intervenus seulement dans trois province. Ailleurs, seule la police et les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s. Alors que T\u00e9h\u00e9ran et la plupart des villes iraniennes ont retrouv\u00e9 le calme, le pouvoir a mobilis\u00e9 ses partisans. Des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 mercredi dans une dizaine de villes de provinces pour d\u00e9noncer les violences et les troubles et pour soutenir le pouvoir. D'autres manifestations sont pr\u00e9vues jeudi \u00e0 Ispahan et Mashhad. Enfin, les arrestations se poursuivent \u00e0 travers le pays. Plusieurs centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ces derniers jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et en province. SG RTS info Theran))\r\n(VS BREVE PEDOPHILIE) Retour en Suisse maintenant.....Une dizaine de pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont \u00e9t\u00e9  identifi\u00e9s par le dioc\u00e8se de Sion... C'est une information de Rh\u00f4ne FM... C'est le bilan \u00e9tabli, un an apr\u00e8s l'appel lanc\u00e9 par la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses...Trois de ces pr\u00e8tres sont toujours en vie, mais les cas sont tous prescrits.  En Suisse, plus de 200 cas d'abus ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s entre 2010 et 2016. La plupart ont eu lieu entre les ann\u00e9es 1950 et quatre vingt.\r\n(TF4/VD/LOI LOGEMENT/LOCATAIRES PI) Depuis 4 jours, le canton de Vaud dispose d'une nouvelle loi sur le march\u00e9 du logement...celle ci doit faciliter la vie des locataires...et compliquer celle des investisseurs immobiliers...le constat est partag\u00e9 tant par les partisans, que les opposants \u00e0 ce texte adopt\u00e9 en f\u00e9vrier 2017 par les Vaudois... Marc Menichini, gauche et droite ne s'entendent toujours pas sur les effets de cette loi sur le logement...\r\n  1'33\r\n((La gauche et les d\u00e9fenseurs des locataires voient dans cette nouvelle loi de nombreux avantages notamment en cas de r\u00e9novation du logement. Jessica Jaccoud, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil vaudois\r\n((SON 25sec))\r\nLes milieux immobiliers parlent quant \u00e0 eux de tracasseries administratives.... Ajouter \u00e0 cela ce droit de pr\u00e9emption qui permet aux communes d'acheter en priorit\u00e9 des terrains libres ou construits, et ce pour y cr\u00e9er des logements d' int\u00e9r\u00eat public... des \u00e9l\u00e9ments qui risquent de braquer les promoteurs immobiliers, selon Jacques Haldy, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil.\r\n((SON 21sec))\r\nQuant aux effet de cette loi sur la p\u00e9nurie de logement, encore vive dans le canton de Vaud... gauche et droite admettent qu'il sera difficile de les mesurer... mais les partisans de ce texte esp\u00e8rent une d\u00e9tente sur le march\u00e9 du logement... les opposants pense eux que la loi risque p\u00e9jorer la situation.))\r\n(FAT CAT THURSDAY) En 4 jours de 2018, les grands patrons britanniques ont gagn\u00e9 l'\u00e9quivalent du salaire annuel d'un employ\u00e9 britannique.....c'est le constat d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par deux centres de r\u00e9flexion qui ont baptis\u00e9 cette journ\u00e9e, le Fat Cat Thursday, comprenez par la le jeudi des gros bonnets...cette \u00e9tude sert \u00e0 montrer et d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9es salariales dans les entreprises britanniques...ces prochains mois, un projet de loi doit voir le jour pour obliger les grandes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 publier l'\u00e9cart de salaire entre le directeur et les employ\u00e9s...\r\n(18/DECES DE FALLOIS ITV DICKER) L'\u00e9diteur fran\u00e7ais, cr\u00e9ateur du livre de Poche,  Bernard de Fallois est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avant-hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans.... Sp\u00e9cialiste de Proust, de Fallois \u00e9tait un proche de Simenon et de Pagnol, dont il a publi\u00e9 les oeuvres compl\u00e8tes. Et en 2012, il a eu le flair de co-\u00e9diter ce qui allait devenir un best seller, \u00e0 savoir \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Qu\u00e9bert\", du Genevois Jo\u00ebl Dicker, que l'on \u00e9coute....\r\n  48''\r\nJo\u00ebl Dicker r\u00e9pondait \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205932", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agath Birden", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agath Birden / LME_2018-01-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agath Birden / LME_2018-01-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9205951", "ece-9205932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T10:21:07Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'Birden focus sur la Bulgarie, ce matin, pays qui prend d\u00e8s aujourd'hui la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne pour les 6 prochains mois, la Bulgarie, ce pays o\u00f9 les habitants ont le sentiment d'\u00eatre envahie par la corruption mais les Fran\u00e7ais commencent \u00e0 bouger, Eleanor ou Burglind, Burglind OL alors de nom pour une m\u00eame temp\u00eate Sylvie nous expliquera pourquoi cette temp\u00eate qui a fait des d\u00e9g\u00e2ts hier en Suisse aujourd'hui encore du vent et beaucoup, beaucoup de pluie et en fin de journal, nous entendrons Jo\u00ebl Dicker le romancier Genevois qui rend hommage \u00e0 un grand homme de l'\u00e9dition, le Fran\u00e7ais Bernard de Fallois, le cr\u00e9ateur du livre de poche, qui est mort mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans il avait co- \u00e9dit\u00e9 l'un des succ\u00e8s de Jo\u00ebl Dicker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [98%] :\r\nLa Bulgarie prend d\u00e8s aujourd'hui pour une dur\u00e9e de 6 mois la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne ce mandat offre une visibilit\u00e9 \u00e0 ce pays le plus pauvre de l'Union en Bulgarie, la population a le sentiment d'\u00eatre envahie par la corruption, c'est d'ailleurs le pays o\u00f9 les habitants sont les plus sensibles \u00e0 la corruption, selon l'indice 2016 de Transparency International, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [94%] :\r\nLe verdict est sans appel : d'apr\u00e8s l'ONG les Bulgares estiment que la corruption est omnipr\u00e9sente dans leur vie quotidienne, Antony Galabov, sociologue, la nouvelle universit\u00e9 de Bulgarie, observe qu'au-del\u00e0 des \u00e9lites, la population a sa part de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:17) [82%] :\r\nLa question de la corruption, toutes s\u00e9ries des autres qui y compris me certains instituts beaucoup fonctionnelle qui existe dans la population, parce que pour une grande partie des gens, il est clair que Fillon pr\u00eat on on va r\u00e9ussir, d'avoir des services et des biens, plus vite, donc il y a aussi une attitude trop corruption Merline, attitude qui explique les probl\u00e8mes et qui attend obtenir quelque chose, le vers les moyens de la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nDepuis 10 ans, la Bulgarie, fait le Buzz avec la Roumanie d'une surveillance renforc\u00e9e de Bruxelles sur les progr\u00e8s jug\u00e9s insuffisants de sa justice contre la corruption, Antony Galabov, \u00e9galement expert pour Transparency International estime que le parti conservateur au pouvoir se r\u00e9approprie le probl\u00e8me \u00e0 des fins politiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [88%] :\r\nCe qui me para\u00eet maintenant plus inqui\u00e9tant, c'est que la question de corruption est devenue une explication g\u00e9n\u00e9rale tout le probl\u00e8me de paix, au risque de tomber dans une perspective \u00e0 laquelle seul probl\u00e8me de pays sera interpr\u00e9t\u00e9 comme : la signification de la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [99%] :\r\nQuitte \u00e0 en faire un instrument de propagande populiste plut\u00f4t qu'\u00e0 tenter de le r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [87%] :\r\nSi on est pas capable d'identifier les de la corruption, les plus dangereuses, peut-\u00eatre en resterait \u00e9coulement sur la propagande le populisme impliquant lorsque parce que malheureusement, la lutte contre la corruption est devenue l'une des sc\u00e8nes de de populisme comme \u00e7a, donc on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident bulgare, Roumen Radev mis son v\u00e9to, mardi \u00e0 une loi anti- corruption que r\u00e9clamait la Commission europ\u00e9enne, une loi qu'ils jugent trop faible pour donner de v\u00e9ritables r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [93%] :\r\nElle a touch\u00e9 la Suisse hier dans la journ\u00e9e de la temp\u00eate, Eleanor cette temp\u00eate a fait un mort en France, hier, un skieur, victime de la chute d'un arbre en Haute Savoie, au Pays basque espagnol, un couple est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, emport\u00e9 par une vague sur la jet\u00e9e d'un village c\u00f4tier ici en Suisse, plusieurs bless\u00e9s, notamment lors du d\u00e9raillement du MOB \u00e0 la hauteur de la laine que dans le canton de Berne, 7 personnes bless\u00e9es l\u00e9g\u00e8rement, un autre plus s\u00e9v\u00e8rement, il y a eu de nombreuses interventions un peu partout dans le pays, les rafales de vent allant parfois jusqu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres heure qui ont provoqu\u00e9 pas mal de d\u00e9g\u00e2ts comme des toits arrach\u00e9s, Eleanor cette temp\u00eate qui se nomme \u00e9galement Burglind et pourtant c'est bien de la m\u00eame temp\u00eate, donc il s'agit, Sylvie Amber. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [95%] :\r\nJusqu'au mois dernier, l'institut m\u00e9t\u00e9orologique de l'Universit\u00e9 libre de Berlin \u00e9tait seul \u00e0 nommer les basses pressions qui touchent l'Europe Lothar Kraus ou, plus r\u00e9cemment, Xavier et Ophelia ont balay\u00e9 de leurs vents le vieux continent, mais depuis le 1er d\u00e9cembre m\u00e9t\u00e9o France et ses homologues en Espagne et au Portugal nomment \u00e9galement les temp\u00eates qui touchent ces 3 pays, hier, nous avons donc eu droit aux d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par Burglind lorsque la source d'information \u00e9tait germanophone donc en Allemagne, en Autriche et en Suisse, mais pour les Britanniques, les Fran\u00e7ais ou les belges c'est Eleanor qui a travers\u00e9 le nord de l'Europe, on retrouve cette m\u00eame barri\u00e8res des langues chez Meteosuisse qui parle en allemand d'une forte d\u00e9pression Burglind alors que le site en fran\u00e7ais titre Eleanor s'abat sur la Suisse, \u00e0 noter qu'on Suisse italienne, c'est la d\u00e9nomination germanique Burglind qui l'emporte, sachez encore que si la temp\u00eate avait d'abord touch\u00e9 l'Irlande ou la Grande-Bretagne, elle se serait appel\u00e9e et non Eleanor sous la houlette de maintenait un projet de coordination europ\u00e9enne est en cours d'ici l\u00e0, les temp\u00eates continueront de porter plusieurs noms. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nEt les effets de cette temp\u00eate Eleanore ralentissent, mais il faut s'attendre encore \u00e0 du vent aujourd'hui et surtout beaucoup, beaucoup de pr\u00e9cipitations Emmanuel Macron veut une loi contre l'effet que News, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a annonc\u00e9 hier un futur projet de loi pour endiguer la propagation de fausses informations, en particulier sur internet lors de campagnes \u00e9lectorales Obligation de transparence pour les plateformes internet quant aux contenus sponsoris\u00e9s pour savoir qui est derri\u00e8re l'information et en cas de diffusion de fait qu'News le site pourrait \u00eatre ferm\u00e9 ce projet de loi doit venir prochainement, selon les mots du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en Iran, ce sont d\u00e9sormais des manifestants attach\u00e9s au r\u00e9gime en place qui se font entendre dans plusieurs villes pour condamner les troubles qui ont agit\u00e9 le pays ces derniers jours, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le mouvement de contestation qui s'opposent \u00e0 la hausse des prix et \u00e0 la corruption et plus calme, on fait le point avec notre correspondant Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [92%] :\r\nPour la seconde nuit cons\u00e9cutive, T\u00e9h\u00e9ran et les principales villes iraniennes ont \u00e9t\u00e9 calme, le pouvoir iranien a visiblement repris les choses en main alors que le chef, il y a rien de la r\u00e9volution, le g\u00e9n\u00e9ral Mohammad Ali Jafari et a lanc\u00e9 mercredi la fin de la s\u00e9dition en parlant des protestations qui se sont produites entre jeudi et lundi pendant 5 jours dans plusieurs villes iraniennes dans ce mouvement de s\u00e9dition, il y a eu au maximum des rassemblements 2500 personnes et le nombre des fauteurs de trouble n'a pas d\u00e9pass\u00e9 15000 personnes sur l'ensemble du pays, a -t-il ajout\u00e9, il a affirm\u00e9 qu'un grand nombre de manifestants avaient \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par les groupes plus Yonnet les moudjahidines du Peuple : il y aura une action ferme contre, a encore affirm\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Jafari, des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 mercredi dans une dizaine de villes de province pour d\u00e9noncer les violences et les troubles et pour soutenir le pouvoir d'autres manifestations sont pr\u00e9vues aujourd'hui, enfin, les arrestations se poursuivent \u00e0 travers le pays plusieurs centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ces derniers jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran mais aussi en province Siavosh quasi pour \u00e9viter \u00e7a faute T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [95%] :\r\nOn revient en Suisse, une dizaine de pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par le dioc\u00e8se de Sion, c'est une information de Ren\u00e9 fait mais c'est le bilan \u00e9tabli un an apr\u00e8s l'appel lanc\u00e9 par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses 3 de ces pr\u00eatre s'sont toujours en vie, mais les cas sont tous prescrits en Suisse, plus de 200 cas d'abus ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s entre 2010 et 2016, la plupart ont eu lieu entre les ann\u00e9es 1900 50 et les ann\u00e9es 1980 depuis le 1er janvier le canton de Vaud dispose d'une nouvelle loi sur le march\u00e9 du logement, celle -ci doit faciliter la vie des locataires et compliquer celle des investisseurs immobiliers, le constat est partag\u00e9 tant par les partisans que les opposants \u00e0 ce texte, adopt\u00e9 en f\u00e9vrier 2017 par les Vaudois Marc ni qui ni Gauche et droite ne s'entendent toujours pas sur les effets de cette loi sur le logement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:11) [96%] :\r\nLa gauche et les d\u00e9fenseurs des locataires voient dans cette nouvelle loi de nombreux avantages, notamment en cas de r\u00e9novation du logement, Jessica Jaccoud, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:22) [89%] :\r\nEt locataires seront maintenant inform\u00e9s des co\u00fbts des travaux et de leurs r\u00e9percussions sur les loyers, ce qui est pas du tout le cas maintenant, donc \u00e7a c'est le 1er \u00e9l\u00e9ments et puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est clairement la d\u00e9finition des logements \u00e0 loyer abordable, aujourd'hui c'est une v\u00e9ritable jungle et puis maintenant on a une ligne qui est clair, un 3 pi\u00e8ces de 70 m2 sur l'arc l\u00e9manique c'est un loyer Net de 1400 francs et cette d\u00e9finition, elle sera la m\u00eame, maintenant, pour tous les Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [95%] :\r\nLes milieux immobiliers parlent quant \u00e0 eux de tracasseries administratives, ajoutez \u00e0 cela, ce droit de pr\u00e9emption qui permet aux communes d'acheter en priorit\u00e9 des terrains libres ou construits et ce, pour y cr\u00e9er des logements d'int\u00e9r\u00eat public, ces \u00e9l\u00e9ments risquent de braquer les promoteurs immobiliers, selon Jacques Haldy, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [90%] :\r\nCe que je crains le plus c'est que les propri\u00e9taires immobiliers et les promoteurs h\u00e9sitent \u00e0 se lancer dans des op\u00e9rations de construction d'immeubles, de peur que les communes exercent leur droit de pr\u00e9emption et que ses propri\u00e9taires sont voyous font d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de leur projet \u00e0 la derni\u00e8re minute et malgr\u00e9 toutes les c\u00f4tes telle dans la loi, on ne pourra pas \u00e9viter ce risque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:28) [96%] :\r\nQuant aux effets de cette loi sur la p\u00e9nurie de logements encore vive dans le canton de Vaud, gauche et droite admettent qu'il sera difficile de les mesurer, mais les partisans de ce texte esp\u00e8rent une d\u00e9tente sur le march\u00e9 du logement, de leur c\u00f4t\u00e9, les opposants, pense que la loi risque de p\u00e9jorer la situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [94%] :\r\nEn 4 jours, de 2018, les grands patrons britanniques ont gagn\u00e9 l'\u00e9quivalent du salaire annuel d'un employ\u00e9 britannique, c'est le constat d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par deux centres de r\u00e9flexion qui ont baptis\u00e9 cette journ\u00e9e le Fath Cat Thursday, comprenez par l\u00e0 le jeudi des gros bonnets cette \u00e9tude sert en fait \u00e0 montrer et d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s salariales dans les entreprises britanniques ces prochains mois \u00e0 un projet de loi doit voir le jour pour obliger les grandes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 publier l'\u00e9cart de salaires entre le directeur et les employer, enfin, l'\u00e9diteur fran\u00e7ais, cr\u00e9ateur du Livre de Poche, Bernard de Fallois, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avant hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, sp\u00e9cialiste de Proust de Fallois, \u00e9tait un proche de Simenon et de Pagnol, dont il a publi\u00e9 les Oeuvres compl\u00e8tes et puis en 2012, il y a eu le flair de co- \u00e9diter ce qui allait devenir un bestseller \u00e0 savoir la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Quebert du Genevois Jo\u00ebl Dicker, que l'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:36) [87%] :\r\nC'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s jeune dans sa fa\u00e7on de voir les choses, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s jeunes dans son ouverture aussi sur le monde sur l'\u00e9dition num\u00e9rique, il \u00e9tait inquiet pour les libraires et c'est peut-\u00eatre un un, un vrai amoureux de la litt\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire qu'il voulait une litt\u00e9rature exigeante et la litt\u00e9rature exigeante passe par des libraires qui peut venir nous expliquer pourquoi ce livre pourquoi un autre et je crois que la curiosit\u00e9 et l'exigence sont des acteurs qui peuvent se faire uniquement par des librairies et pas par des plateformes o\u00f9 on vous conseille de lire en Live, parce que vous n'avez mieux qui est exactement le m\u00eame : faire en sorte qu'il avait un combat tr\u00e8s important de d\u00e9fendre les l'acc\u00e8s aux livres et la litt\u00e9rature et l'acc\u00e8s, et c'est aussi pour \u00e7a qu'il y avait quand m\u00eame des \u00e9ditions num\u00e9riques chez de Fallois mais il devient une priorit\u00e9 aux libraires et c'\u00e9tait tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [92%] :\r\nJo\u00ebl Dicker qui r\u00e9pondait \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Jeannin et c'\u00e9tait le journal d'Agath Birden, on est un petit peu en avance puisque d'habitude, nous commen\u00e7ons \u00e0 8 heures 12 et 8 euros. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-04T07:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99D55006-707B-406A-80FE-0263D075B987", "internalArchiveId": "99D55006-707B-406A-80FE-0263D075B987", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7h46) **************la presse Sandra Zimmerli et on commence avec le durcissement de la loi sur les armes qui suscite la col\u00e8re dans les cantons...\r\non le sait, cet alignement sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes  soul\u00e8ve  un v\u00e9ritable  toll\u00e9 dans les milieus du tir et des armes: Pro Tell et ses 11'000 membres menace de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum...or voil\u00e0 que selon la NZZ,  ces lobby re\u00e7oivent un soutien de taille, suprenant:  les cantons, enfin certains cantons: Schwyz, Thurgovie, obwald et Nidwald ne veulent rien savoir du projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres cantons demandent des assouplissements. raison principale: cette nouvelle loi n'am\u00e9liorera en rien la s\u00e9curit\u00e9 comme le pr\u00e9tend l'union europ\u00e9enne. les petits cantons craignent \u00e9galement plus de co\u00fbts et de bureaucratie. Reste que m\u00eame les plus grands comme Z\u00fcrich et Bern estiment  que le  conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas utilis\u00e9 toute sa marge de manoeuvre en faveur du sport du tir: il doit revoir le dossier!\r\n*************les milieux de la protection des animaux veulent lancer une initiative contre ce qu'ils appellent \"les fermes de la torture\"\r\nC'est le scandale des chevaux maltrait\u00e9s dans le canton de Thurgovie qui a d\u00e9clanch\u00e9 le mouvement: \"Nie wieder\", plus jamais \u00e7a, c'est leur cr\u00e9do rapport\u00e9 par le Blick.  C'est que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s l'effroi a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e selon eux, aujourd'hui tout est \u00e0  nouveau comme avant, alors que l'enqu\u00eate n'est m\u00eame pas termin\u00e9e.  raison pour laquelle ils veulent  lancer une  initiative- populaire, son objectif: que les offices v\u00e9t\u00e9rinaires fassent plus de contr\u00f4les et mieux,  de m\u00eame que l'engagement d'experts ind\u00e9pendants. reste que   pour l'\u00e9ditorialiste du journal il suffirait peut-\u00eatre que les autorit\u00e9s appliquent vraiment une loi pour la  protection des animaux consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures d'europe....\r\n**************le projet de Simmonetta Sommaruga pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale a du plomb dans l'aile....  \r\nla ministre a lanc\u00e9 son \"prestige-projekt\" comme l'appelle le Tages Anzeiger et le bund en juillet dernier: sa proposition: que toutes les entreprises de plus de 50 collaborateurs doivent tous les 4 ans effectuer une analyse interne de la situation, un bilan ensuite contr\u00f4l\u00e9 en externe. quelques 12'000 entreprises seraient concern\u00e9es, les mauvais \u00e9l\u00e8ves seraient ensuite sit\u00e9s sur une esp\u00e8ce de liste noir. Ce projet sera au centre des discussions de la commission concern\u00e9e du conseil des  \u00e9tats le 19 janvier prochain. Or selon les deux journaux il est \" auf der Kippe\" sur la sellette. l'UDC Hannes Germann et le PLR Hans Wicky, tous deux membres de la commission ne veulent pas en entendre parler: cette loi ne sert \u00e0 rien, selon eux. pour les socialistes par contre: ne pas adh\u00e9rer serait une honte\" dit Paul Rechsteiner...c'est donc bien le PDC et PBD qui feront pencher la balance....et l\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chit encore...\r\n**************cette question \u00e0 pr\u00e9sent: \u00e0 qui appartient Gstaad.com?\r\nquestion d'actualit\u00e9 dans le Nobel-kurort, la station nobel de l'oberland bernois, comme la nomme le bund, depuis 2006. C'est l\u00e0 que quelqun de Gstaad-Saanenland tourismus ommet de renouveler l'enregistrement de l'adresse Gstaad.com....si bien que comme la plupart des adresses lib\u00e9r\u00e9es elle atterrit sur une plateforme de mises aux ench\u00e8res des adresses internet....et qui s'y int\u00e9resse: un Grec domicili\u00e9 \u00e0 Monaco, qui a un chalet \u00e0 Gstaad l'ach\u00e8te pour 31'250 dollars....quelques mois passent,  l'office du tourisme remarque finalement son malheur,  propose  au nouveau propri\u00e9taire de racheter l'adresse pour 5000.-. celui-ci refuse \u00e9videmment. l'office s'adresse alors \u00e0 un tribunal du commerce du canton de Berne. Pas de chance: comme le Grec reloue \u00e9galement de l'immobilier dans la station il est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme acteur \u00e9conomique local, l'office n'a donc pas le monopole. la semaine prochaine nouvel \u00e9pisode devant les juges....conclusion du journal:  si l'office du tourisme perd il pourra toujours se consoler que Gstaad.ch et Gstaad.swiss sont en main d'organisations touristiques de la r\u00e9gion!\r\n**************direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le principe du pollueur -payeur tra\u00eene.... \r\nle d\u00e9lai \u00e9tait fix\u00e9 au 1er janvier, ce jour l\u00e0 toutes les communes genevoises devaient avoir mis fin \u00e0 la lev\u00e9e gratuite des d\u00e9chets d'entreprises. Or voil\u00e0 que selon la tribune de Gen\u00e8ve seul un tiers des municipalit\u00e9s se sont mises en conformit\u00e9. les entreprises qui se risqueraient \u00e0 des d\u00e9baras sauvages s'expose \u00e0 des amendes, quand aux municipalit\u00e9s qui n'ont pas encore mis fin \u00e0 la tol\u00e9rance communale, elles sont vivement encourag\u00e9es \u00e0 le faire, un atelier d'\u00e9change est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu en janvier. \r\net on peut peut-\u00eatre presque parler d'un atelier d'\u00e9change aussi: la chronique que  Pierre Maudet tiendra deux foix par mois dans le blick. On est loin du Pierre comment?  la r\u00e9action des al\u00e9maniques lorsque le Genevois s'est lanc\u00e9 dans la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne la tribune et 24h. aujourd'hui, enfin c'\u00e9tait hier avec les voeux de bonne ann\u00e9e,  il devient le premier Welsch chroniqueur du journal, un honneur dit-il!\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205927", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9205943", "ece-9205927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T10:38:22Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPossible Arnaud Dufour vous restez avec nous, on va parcourir la presse avec Sandra Simmerling nous a rejoint dans ce Studio, Sandra on commence avec le durcissement de la loi sur les armes qui suscite la col\u00e8re dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOn le sait, cet alignement sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes soul\u00e8ve un v\u00e9ritable toll\u00e9 dans les milieux du Tir des armes Pro Tell c'est 11000 membres, menace de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum or voil\u00e0 que selon la NZZ ces lobby re\u00e7oivent un soutien de taille, surprenant les cantons, enfin certains cantons Schwyz Thurgovie Edvald et Nidwald ne veulent rien savoir du tout du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autres cantons demandent des assouplissements, la raison principale, cette nouvelle loi n'am\u00e9liorera en rien la s\u00e9curit\u00e9 comme le pr\u00e9tend l'Union europ\u00e9enne, les petits cantons craignent \u00e9galement plus de co\u00fbts et de bureaucratie reste que m\u00eame les plus grands comme Z\u00fcrich et Bern estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas utilis\u00e9 toute sa marge de manoeuvre en faveur du sport qu'le Tir, il doit revoir le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nLes milieux de la protection des animaux veulent lancer une initiative contre ce qu'ils appellent les fermes de la torture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [94%] :\r\nOui, c'est le scandale des chevaux maltrait\u00e9s de le canton de Thurgovie qui a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement Nie wieder plus jamais \u00e7a, c'est leur credo, rapport\u00e9e par le Blick c'est que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, l'effroi a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, selon eux, qu'aujourd'hui tout est \u00e0 nouveau comme avant, alors que l'enqu\u00eate n'est m\u00eame pas termin\u00e9e, raison pour laquelle ils veulent lancer une initiative populaire, son objectif : que les offices v\u00e9t\u00e9rinaires fassent plus de contr\u00f4les et, mieux, de m\u00eame que l'engagement d'experts ind\u00e9pendants reste que pour l'\u00e9ditorialiste du journal, il suffirait peut-\u00eatre que les autorit\u00e9s appliquent vraiment une loi pour la protection des animaux, consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures d'Europe, le projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [97%] :\r\nSimonetta Sommaruga pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale a du plomb dans l'aile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nLa ministre a lanc\u00e9 son prestige Proyecto comme l'appelle le Tages-Anzeiger et le Bund en juillet dernier, sa proposition que toutes les entreprises de plus de 50 collaborateurs doivent tous les 4 ans, effectuer une analyse interne de la situation \u00e0 bilan ensuite contr\u00f4l\u00e9 en externe, quelque 12000 entreprises seraient concern\u00e9es, les mauvais \u00e9l\u00e8ves seraient ensuite cit\u00e9 sur une esp\u00e8ce de liste noire ce projet sera au centre des discussions de la commission concern\u00e9e du Conseil des \u00c9tats, \u00e7a sera le 19 janvier prochain, or, selon les 2 journaux il est auf der qui p\u00e8sent sur la sellette l'UDC Hannes Guerman et le PLR Anne-Sylvie qui, tous 2 membres de cette commission ne veulent pas en entendre parler, cette loi ne sert \u00e0 rien, selon eux, pour les socialistes, par contre, ne pas adh\u00e9rer serait une honte, dit Paul Rechsteiner, c'est donc bien le PDC surtout le PBD qui feront pencher la balance, et l\u00e0 on dit encore r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [94%] :\r\nEt cette question \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 qui appartient le nom de domaine Gstaad point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [90%] :\r\nQuestion d'actualit\u00e9 dans le Nobel- coureur de la station Nobel de l'Oberland bernois, comme la nomme le Bund depuis 2006, c'est l\u00e0 que quelqu'un de Gstaad Annoeullin tourisme ou omet de renouveler l'enregistrement de l'adresse, cad Point com si bien que, comme la plupart des adresses lib\u00e9r\u00e9es, elle atterrit sur une plateforme de mise aux ench\u00e8res des adresses internet et qui s'y int\u00e9resse un Grec domicili\u00e9 \u00e0 Monaco, qui a un Chalet \u00e0 Gstaad l'ach\u00e8te pour 31250 dollars, quelques mois passent, l'office du tourisme remarque finalement sans propose au nouveau propri\u00e9taire de racheter l'adresse pour 5000 francs celui -ci refuse \u00e9videmment l'office adresse alors au tribunal du commerce du canton de Berne pas d'chance comme le Grec relou \u00e9galement de l'immobilier dans la station, il \u00e9tait \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme acteur \u00e9conomique local, l'office n'a donc pas le monopole, la semaine prochaine, nouvel \u00e9pisode devant les juges : conclusion du journal si l'office du tourisme perd, il pourra toujours se consoler, que THAAD Point CH \u00e9quitable pour Suisse sont en main d'organisations touristiques de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [81%] :\r\nMoins parce que Gstaad Point com peut-\u00eatre Arnaud Dufour cette cette histoire, cette saga vous fait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [89%] :\r\nOui c'est, c'est des des situations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es dans de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux cas, bon on a, on a assist\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 une confusion vous savez entre le les probl\u00e9matiques de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle traditionnelle et puis la probl\u00e9matique des des noms domaine on a vu appara\u00eetre d'ailleurs de nouveau nombre domaines : peut-\u00eatre que je pour enregistrer un point constate, une fois, mais globalement, \u00e7a renforce le pouvoir des moteurs de recherche, c'est \u00e7a qu'il faut voir derri\u00e8re, c'est que finalement plus l'utilisateur doit chercher pour trouver le nombre de m\u00eame plus \u00e7a arrange les affaires du Google. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nDonc la multiplication des points Swiss Point CH Point Gstaad peut-\u00eatre un jour \u00e7a finalement, c'est plus tellement quoi taper, donc on va Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [91%] :\r\nExactement, \u00e7a c'est, c'est c'est clairement une cons\u00e9quence \u00e0 l'utilisateur est d\u00e9pendant du moteur de recherche, et en Europe, dans 93 pourcent des cas il est d\u00e9pendant de Google. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nGoogle, c'est un des GAFA vous pensez que les GAFA aujourd'hui sont tous Big to qu'il faudra l\u00e9gif\u00e9rer comme on l'a fait pour les banques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [89%] :\r\nEn tout cas ils sont, ils sont conscients d'\u00eatre trop gros et d'\u00eatre afin de courir le risque d'un d'une forme de d\u00e9mant\u00e8lement \u00e0 cause des des probl\u00e9matiques de cartel, hein, qui sont, qui sont l'id\u00e9e, ceux qui sont Blick tout fait, je sais pas mais ils ont atteint un point qui est v\u00e9ritablement critique et qui qui doit interroger les \u00c9tats \u00e7a c'est c'est absolument clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [91%] :\r\nArnaud Dufour on poursuit cette revue de presse, direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le principe du pollueur-payeur tra\u00eene Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [94%] :\r\nLe d\u00e9lai \u00e9tait fix\u00e9 au 1er janvier 2017 ce jour- l\u00e0, toutes les communes genevoises devaient avoir mis fin \u00e0 la lev\u00e9e gratuite des d\u00e9chets d'entreprises, or voil\u00e0 que selon la Tribune de Gen\u00e8ve, seul un tiers des municipalit\u00e9s se sont mis en conformit\u00e9 les entreprises qui se risqueraient \u00e0 des d\u00e9barrasse sauvages s'exposent \u00e0 des amendes quant aux municipalit\u00e9s qui n'ont pas encore mis fin \u00e0 la tol\u00e9rance communale, elles sont vivement encourag\u00e9s \u00e0 le faire, un atelier d'\u00e9change est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu au mois de janvier, alors peut-\u00eatre presque, on peut parler d'un atelier d'\u00e9change aussi la chronique que Pierre Maudet tiendra 2 fois par mois dans le blick, on est loin du Pierre comment c'\u00e9tait la r\u00e9action des al\u00e9maniques lorsque le Genevois s'est lanc\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne La Tribune, et 24 heures aujourd'hui, enfin c'\u00e9tait hier avec les voeux de bonne ann\u00e9e, il devient le premier Welsch chroniqueur du journal, un honneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [81%] :\r\nDit -il grandes allemand non il y a cr\u00e9\u00e9 en France voil\u00e0 al\u00e9maniques apprendront merci Sandra Timmer lit, on vous retrouve demain pour une nouvelle revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-04T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53C36487-E9D3-4F74-992E-499719E9496F", "internalArchiveId": "53C36487-E9D3-4F74-992E-499719E9496F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Etat doit-il faire la police sur les r\u00e9seaux sociaux?", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "L'Allemagne a promulgu\u00e9 une loi qui condamne plus sp\u00e9cifiquement les propos haineux sur internet. En Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que la libert\u00e9 d'expression doit primer. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Fathi Derder (PLR/VD).\r\n\r\n* * L'Etat doit-il faire la police sur les r\u00e9seaux sociaux?  \r\nEt on ouvre cette \u00e9mission avec une tentative de domestication. Celle des r\u00e9seaux sociaux. L'Etat doit-il intervenir quand ils propagent des fake news? La France y r\u00e9fl\u00e9chit, notamment pour les p\u00e9riodes \u00e9lecotrales. L'Allemagne -elle- est pass\u00e9 de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique, avec une loi qui condamne plus sp\u00e9cifiquement les propos haineux. Et Rouven Gueissaz, la question se pose \u00e9galement en Suisse..\r\nTexte:\r\nOui, le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois Manuel Tornare a r\u00e9cemment interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le gouvernement reconna\u00eet que la question est d\u00e9licate. Se pose d'abord le probl\u00e8me de la territorialit\u00e9 et donc de l'applicabilit\u00e9 du droit vis-\u00e0-vis de multinationales bas\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger comme Facebook ou Twitter. Se pose aussi la question de la libert\u00e9 d'expression. En Allemagne, o\u00f9 la nouvelle loi est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier, la pol\u00e9mique fait rage apr\u00e8s la suppression d'un tweet anti-r\u00e9fugi\u00e9s d'une d\u00e9put\u00e9e du parti populiste AfD. L'\u00e9lue en question parle de censure et de m\u00e9thodes dignes de la Stasi. EN CH le CF estime que la LE doit primer.\r\nRELANCE: Est-ce \u00e0 dire que les r\u00e9seaux sociaux ne devraient donc porter aucune responsabilit\u00e9 sur ce qu'ils diffusent?\r\nL'enjeu, c'est notamment d'encadrer leur responsabilit\u00e9. Peut-on consid\u00e9rer Facebook comme un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re? Qui se doit dans ce cas de respecter la d\u00e9ontologie journalistique de base et qui porte une responsabilit\u00e9 sur ce qui est publi\u00e9. Si oui, alors comment contraindre le r\u00e9seau actif dans le monde entier \u00e0 surveiller l'ensemble des publications et \u00e0 d\u00e9finir des limites en termes de \"fake news\"... Limites qui existent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pour les contenus p\u00e9dopornographiques et dans une moindre mesure pour les posts qui rel\u00e8vent de la propagande terroriste... Ou alors Facebook n'est-il qu'une plateforme publicitaire dont le seul objectif est de g\u00e9n\u00e9rer des clics et de l'argent? Les chiffres en tous cas sont \u00e9loquants. Le Monde a recenc\u00e9 ces derniers mois pr\u00e8s de 3 mille messages qui ont fait circuler 137 informations erron\u00e9es diff\u00e9rentes. L'ensemble des posts ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s des millions de fois...", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205980", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Etat doit-il faire la police sur les r\u00e9seaux sociaux? / FOR_2018-01-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne a promulgu\u00e9 une loi qui condamne plus sp\u00e9cifiquement les propos haineux sur internet. En Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que la libert\u00e9 d'expression doit primer. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Fathi Derder (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9205980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:26Z", "speechToTexts": ["11.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va ouvrir cette \u00e9mission avec une tentative de domestication celle des r\u00e9seaux sociaux, l'\u00c9tat doit -il intervenir quand ils propagent du fait qu'News, la France y r\u00e9fl\u00e9chit, l'Allemagne, elle, est pass\u00e9 de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique avec une loi qui condamne plus sp\u00e9cifiquement les propos haineux et Rouven Gueissaz la question bien se pose \u00e9galement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, le d\u00e9put\u00e9 socialiste, je ne vois Manuel Tornare a r\u00e9cemment interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement lui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu, il reconna\u00eet que la question est d\u00e9licate se pose d'abord le probl\u00e8me de la territorialit\u00e9 et donc de l'applicabilit\u00e9 du droit vis-\u00e0-vis de multinationales bas\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger comme Facebook ou Twitter se pose aussi la question de la libert\u00e9 d'expression en Allemagne o\u00f9 la nouvelle loi est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier la pol\u00e9mique fait d\u00e9j\u00e0 rage apr\u00e8s la suppression d'un tweet anti- r\u00e9fugi\u00e9s d'une d\u00e9put\u00e9e du parti populiste AfD les lieux en question parle de censure et de m\u00e9thodes dignes de la Stasi en Suisse, mis \u00e0 part pour ce qui rel\u00e8ve du droit p\u00e9nal, \u00e9videmment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime pour l'instant que c'\u00e9tait la libre expression qui doit primer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nRouven c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9seaux sociaux ne devraient donc porter aucune responsabilit\u00e9 sur ce qu'ils diffusent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors c'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment tout l'enjeu qui qui se pose cette question de la responsabilit\u00e9, peut -on consid\u00e9rer par exemple Facebook comme un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re qui se doit dans ce cas, de respecter la d\u00e9ontologie journalistique de base et qui porte une responsabilit\u00e9 sur ce qui est publi\u00e9, si oui, alors comment contraindre le r\u00e9seau actif dans le monde entier \u00e0 surveiller l'ensemble des publications et \u00e0 d\u00e9finir des limites en termes de fait qui News qu'est est-ce qui ne fait qu'News limites qui existent par ailleurs d\u00e9j\u00e0 pour les contenus p\u00e9dopornographiques et dans une moindre mesure pour les posts qui rel\u00e8vent de la propagande terroriste ou alors faut -il penser que Facebook n'est qu'une plateforme publicitaire dont le seul objectif est de g\u00e9n\u00e9rer des clics et donc de l'argent, voil\u00e0 un peu les les 2 forces en pr\u00e9sence, qui s'opposent les chiffres, en tous cas, sont \u00e9loquents : le monde a recens\u00e9 ces derniers mois, pr\u00e8s de 3000 messages qui ont fait circuler 137 informations erron\u00e9es diff\u00e9rentes surtout en fran\u00e7ais, l'ensemble des postes ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s, des millions de fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nRouven Gueissaz depuis notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Samuel Bendahan et Fathi Derder, bonsoir messieurs, bonsoir Samuel Bendahan vous \u00eates coinc\u00e9 national socialiste Vaudois Fathi Derder, \u00e9galement conseiller national Vaudois mais PLR on va commencer avec vous monsieur Dahan alors vous, vous \u00eates d'avis qu'il faut l\u00e9gif\u00e9rer pour punir les r\u00e9seaux sociaux quand ils propagent des faits qu'News mais jusqu'o\u00f9 on peut suivre cette th\u00e9orie, parce que comme on fait pour r\u00e9agir qui qui contr\u00f4le qui surveille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [90%] :\r\nBon, il faut, il faut vraiment pas caricaturer parce que comme on est dans le domaine des r\u00e9seaux sociaux et la technologie, on peut pas faire tout et n'importe quoi, on peut pas simplement dire qu'on va interdire aux r\u00e9seaux sociaux, diffuser des nouvelles techniques News parce que l\u00e0, vient la question de comment on d\u00e9finit avec nous, je pense qu'il faut avoir une approche un peu plus pragmatique et qui utilisent les technologies plut\u00f4t que d'aller \u00e0 l'encontre complet du syst\u00e8me, vous savez qu'il existe aujourd'hui pas mal d'outils qui existent, \u00e0 mon avis, qui peuvent \u00eatre encore d\u00e9velopper qui permettent \u00e0 la population \u00e0 la foule au fait de donner des informations sur le fait qu'une nouvelle et ne fait qu'News ou que c'est un c'est une incitation \u00e0 la haine, etc, et je pense que la premi\u00e8re chose qu'il faut obliger les r\u00e9seaux ce soir \u00e0 faire c'est de donner une information compl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire si une technologie pr\u00e9sente sur le site depuis que beaucoup de gens reportent que c'est le fait que News les utilisateurs qui sont expos\u00e9es \u00e0 cette fake News puisse voir au fait que c'est une nouvelle qui est contest\u00e9 qu'il y a des \u00e9vidences contraires, etc, sans forc\u00e9ment bris\u00e9, cass\u00e9 la chose, pense qu'il faut attaquer interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [85%] :\r\nJean remarque c'est une c'est qu'News pourquoi est -ce que ce beaucoup de gens auraient raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [86%] :\r\nAlors, en fait, \u00e7a c'est un peu le syst\u00e8me de mod\u00e9ration par la foule qui existent sur pas mal de sites qui fonctionnent en g\u00e9n\u00e9ral assez bien, alors il y a 2 il faut bien distinguer 2 choses : la question de la justice ainsi quelqu'un incite \u00e0 la haine, c'est vraiment quelqu'un de s\u00e9parer, l\u00e0 je pense qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement ferme, parce que l\u00e0 on on n'est pas juste 30 dire quelque chose en train d'inciter les gens \u00e0 commettre des violences r\u00e9cemment la vie faut \u00eatre ferme, si on parle dans la distribution du fait qu'News, c'est tr\u00e8s difficile de, de, de faire \u00e7a, mais regardez Wikip\u00e9dia le fait tr\u00e8s bien, vous \u00e9tiez Wikip\u00e9dia compte il y a des, des, des discussions et des d\u00e9saccords sur la r\u00e9alit\u00e9 des choses bien des discussions qui sont engag\u00e9es derri\u00e8re la page Wikip\u00e9dia, les gens peuvent finalement se mettent d'accord sur une version. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nConvaincu Fathi Derder. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:03) [89%] :\r\nOr, non pas du tout mais mais je, je, je suis pas s\u00fbr que le d\u00e9bat soit bien d\u00e9fini, je crois qu'on emprunte m\u00e9langer compl\u00e8tement de sujet \u00e0 cause de cette expression de faits qui nuisent d'ailleurs qui ne strictement rien dire, il y a 2 sujets dont d\u00e9bat actuellement, il y a d'une part des des injures, des archives qui sont des choses qui sont r\u00e9gies par des normes p\u00e9nales en vigueur actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [80%] :\r\nOn a fait parler de choses alors l\u00e0 l'effet c'est plut\u00f4t en France, la Gr\u00e8ce \u00e0 son actuel et puis l\u00e0 on parle plut\u00f4t des propos avec l'Allemagne sur les faits. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:28) [88%] :\r\nMais non, mais non parce qu'on est en train de tout m\u00e9langer, on est pr\u00e9cis\u00e9ment en train de parler de durcir contre des injures, on parlait tout \u00e0 l'heure de sa d\u00e9put\u00e9e allemande qui est injurieuse et c'est que ce n'est pas une secte nous \u00e7a ce sont des des propos qui d\u00e9rape compl\u00e8tement qui sont soumises \u00e0 des normes p\u00e9nales envie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [78%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je ce conflit au sein du dernier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:43) [87%] :\r\nEh bien d'accord, mais c'est parce que \u00e7a veut dire : et si on parle de fausses informations et l\u00e0, si l'\u00c9tat commenc\u00e9 \u00e0 intervenir pour autoriser ou interdire des vraies ou des fausses informations, on est dans un d\u00e9rapage complet mais qui est vieux comme le monde qui ne date pas des r\u00e9seaux sociaux depuis que les informations existent, on veut les utiliser, on en cr\u00e9e des fausses depuis le Moyen-Age, depuis la Rome antique des empereurs falsifi\u00e9 des informations les diffuser, c'est vieux comme le monde, ensuite, il existe un truc absolument de dingue pour v\u00e9rifier \u00e7a s'appelle les m\u00e9dias et qui existent et qui sont l\u00e0 pour certifier des informations mais il faut certainement pas des lois pour dire, qu'est ce qui est vrai ou faux, d'une information parce que d'une part c'est strictement impossible et de 2 il y a une s\u00e9paration de pouvoirs qui est scandaleuse et de la part de la Crau et avouez que quand je lis les d\u00e9tails de ce qu'il a dit certains points, il a raison sur certains points, je me dis pourquoi pas demander aux r\u00e9seaux sociaux de d'expliquer si certains contenus sont sponsoris\u00e9s annuel montant ils sont sponsoring les limit\u00e9e mais de dans le Sud commence \u00e0 d\u00e9terminer quelle est la vraie information du pour sa formation et l'interdire parce que une sorte de tribunal de censure \u00e9tatique aurait d\u00e9termin\u00e9 ou une loi les d\u00e9terminerait serait un d\u00e9rapage complet et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a parfaitement compris en r\u00e9pondant tr\u00e8s justement en c'est impossible \u00e0 mettre en oeuvre de ce serait une atteinte frontale \u00e0 la libert\u00e9 d'expression qui est fondamental, rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:59) [84%] :\r\nEn fait, expression elle est fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [89%] :\r\nSamuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [93%] :\r\nNon mais je propose qu'on participe \u00e0 ce d\u00e9bat Monsieur Derder si vous avez bien \u00e9cout\u00e9 ce que j'ai dit j'ai absolument pas dit qu'il fallait que l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:08) [72%] :\r\nBerdych quelque chose que j'ai dans c'est tr\u00e8s clair, moi et propose d'interdire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [87%] :\r\nQuelque chose : la libert\u00e9 d'expression doit \u00eatre garantie, ce qui est important, c'est que dans les r\u00e9seaux sociaux, il y a des bulles, il y a des des syst\u00e8mes qui font que quand vous \u00eates connect\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seaux sociaux vous apr\u00e8s on vous montre certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [96%] :\r\nEt pas d'autres ce qu'ils vont faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [89%] :\r\nSamuel faire c'est de donner la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'information et vous avez dit quelque chose qui \u00e0 mon avis, on la je suis absolument d'accord avec vous, il y a des gens dont c'est le m\u00e9tier de v\u00e9rifier l'information, c'est les journalistes, les m\u00e9dias et donc je pense que d'avoir une interface entre les r\u00e9seaux sociaux et les m\u00e9dias qui d\u00e9cide de v\u00e9rifier \u00e7a, c'est-\u00e0-dire si un m\u00e9dia s'Semprun d'une probl\u00e9matique et d\u00e9cide de v\u00e9rifier \u00e7a c'est informations doit \u00eatre accessible en parall\u00e8le \u00e0 News Afrique nous aussi on veut \u00e7a c'est, je pense, une mani\u00e8re de faire qui n'interdit pas aux gens de s'exprimer et qui permet \u00e0 des gens professionnel de v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, pour r\u00e9pondent bien \u00e0 ce que disait Fathi Derder et on revient tout de suite \u00e0 vous Fathi Derder, mais on aimerait quand m\u00eame entendent Samuel Bendahan sur quelque part sa d\u00e9finition de la FECQ, ni parce qu'elle n'existe pas selon Fathi Derder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [84%] :\r\nJustement, on peut pas savoir, on peut pas d\u00e9finir avant avant d'avoir vu la News \u00e0 ce qu'on peut faire, c'est qu'on peut, une fois qu'une information est diffus\u00e9e si un m\u00e9dia d\u00e9cide d\u00e9cide de s'int\u00e9resser, puis v\u00e9rifie publie quelque chose qu'il dit et bah \u00e7a c'est \u00e7a \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9s, a -t-elle endroit \u00e9tait l'endroit o\u00f9 il y a des \u00e9tudes scientifiques l'information comme quoi telle h\u00f4tel \u00e9tait une scientifique, elle a, elle, a, elle, a v\u00e9rifi\u00e9 cette nouvelle, la ville a dit \u00e7a c'est faux doit appara\u00eetre avec la nouvelle, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose qui est fondamental, deuxi\u00e8mement, \u00e7a c'est tr\u00e8s important et d'ailleurs une transparence dans le syst\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux qui doivent de fa\u00e7on transparente exciter ce qui fait expliquer ce qui fait que nous s'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [88%] :\r\nOu pas alors Fathi Derder. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:38) [82%] :\r\nMais surtout que le d\u00e9clin des fausses nouvelles circulent sur Internet n'est pas un probl\u00e8me des fausses nouvelles en toujours circuler de toutes les mani\u00e8res qui soit g\u00e8re c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a continuera au-del\u00e0 d'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [84%] :\r\nM\u00eame Jacques d\u00e9fendent de la peine \u00e0 les identifier, en tout cas l\u00e9gers, beaucoup de personnes, notamment les jeunes utilisateurs des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:54) [89%] :\r\nNon, je pense que les jeunes sont beaucoup moins na\u00eff que vous ne pensez mais mais je pense surtout qu'ensuite il y a des il y a des m\u00e9dias, dont c'est la mission, et donc c'est l'avenir et je pense que cette augmentation du nombre d'informations qu'il faut ce qui circule sur les r\u00e9seaux sont une opportunit\u00e9 extraordinaire dans les m\u00e9dias mais bien s\u00fbr que la mienne a toujours eu ce qui a, ensuite, c'est que c'est une opportunit\u00e9 extraordinaire pour les m\u00e9dias, il rel\u00e8ve ensuite de la responsabilit\u00e9 individuelle, d'arriver \u00e0 faire le tri ente des fausses et des vrais informations mais par piti\u00e9 et et je dis pas que c'est vous qui le dites Monsieur maintenant, je suis en train de parler de l'actualit\u00e9, que j'ai vu ces derniers jours, notamment hier des propos de monsieur Macron bon, d'une part, je pense qu'il faut bien relire le d\u00e9tail la proposition, monsieur Macron, donc, dans tous les points, c'est important, mais sur l'esprit m\u00eame d'avoir une loi contre les fausses nouvelles, quand je vois que c'est certains coll\u00e8gues parlementaires \u00e0 Berne qui les cette id\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je suis totalement paniqu\u00e9 parce que l\u00e0, je me dis qu'on est en train d'\u00e9tatiser compl\u00e8tement la formation de d\u00e9responsabiliser le citoyen et je suis ravi de voir que, bien que ce soit, initiative une intervention sign\u00e9e par plusieurs \u00e9lus socialistes, c'est la minute socialiste qui r\u00e9pond non, attendez, attention, responsabilit\u00e9 individuelle, libert\u00e9 d'expression, par piti\u00e9, tout sauf une loi pour s'attaquer aux fausses nouvelles, hein, c'\u00e9tait impossible 2 c'est une attaque frontale contre libert\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [68%] :\r\nSamuel Bendahan voulait d\u00e9responsabiliser citoyens, c'est un peu importe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [88%] :\r\nAlors je veux absolument pas d\u00e9responsabiliser citoyen mais c'est pas du tout le but puisque je pense contraire les gens doivent pouvoir \u00eatre responsabilis\u00e9 mais l'information qui leur est diffus\u00e9e doit \u00eatre doit doit \u00eatre compl\u00e8te compte monsieur derri\u00e8re, dit : c'est pas un probl\u00e8me qui, \u00e0 d\u00e9faut d'information, je suis pas d'accord avec lui, je pense, un probl\u00e8me qui peut avoir des cons\u00e9quences apocalyptiques, parce que les grands anc\u00eatre s'\u00e9taient peuvent arriver parce que l'information donn\u00e9e aux propos aux populations qui vote n'est pas la bonne, donc c'est pas un probl\u00e8me par compte la solution n'est pas d'interdire \u00e7a, parce que simplement pratiquement c'est pas possible par contres et c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis pas d'accord avec vous, c'est Derder Eddy, du coup, faut pas faire de loi non c'est pas du coup il faut pas faire de loi il faut faire une loi, mais il faut la faire intelligemment, on dit : finalement, si on peut pas interdire les nouvelles parce que c'est la censure \u00e9tatique et c'est dangereux ce que je suis d'accord, il faut faire une loi qui permet aux gens qui est -ce qui ont acc\u00e8s aux r\u00e9seaux sociaux dans lesquels a des monopoles naturels, vous avez juste Facebook jusqu'o\u00f9 Gones Terra qui sont des, des, des mastodontes ou c'est pas facile pour un concurrent de venir remplacer \u00e7a il faut dans ce dans ce jeu- l\u00e0, \u00e9tablir des r\u00e8gles et la loi dit parfois dire d\u00e9fectueuses il faut d\u00e9finir un certain nombre de choses qui font que les gens qui ont acc\u00e8s \u00e0 ces informations puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 toute l'information, y compris celles scientifique et des journaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [92%] :\r\nFathi Derder imaginons que dans 2 ans, vous \u00eates de nouveau candidat pour le, pour les \u00e9lections au Conseil national vous \u00eates victimes sur Facebook ou sur Twitter d'une campagne, on va dire de diffamation mais qui ne soit pas agressive, rien de p\u00e9nal mais les fausses informations qui circulent sur votre compte est -ce que vous ne souhaiteriez pas quand m\u00eame avoir la loi derri\u00e8re vous pour \u00eatre d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:24) [87%] :\r\nBien non certainement pas, mais certainement pas mon Dieu quelle horreur et puis de mani\u00e8re \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 produit un dur quand on est en campagne, ben il y a des des formes de diffamation qui circulent d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e7a touche tous les candidats de toute la politique du monde depuis toujours rejet\u00e9e, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit, je r\u00e9p\u00e8te, et ce, bien avant Internet, non, il faut surtout \u00e9viter qu'on est loin parce que, en 2 ans, on n'a pas besoin d'une loi en plus pour \u00e7a, pour une raison simple, c'est qu'on a une loi sur les m\u00e9dias qui ont trop pr\u00e9paration si on va int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments de dedans, on peut le le seul billet sur lequel je vois \u00e9ventuellement peut-\u00eatre une porte d'entr\u00e9e qui peut \u00eatre int\u00e9ressante, ce serait une forme de transparence pour ce qui est une visibilit\u00e9 tr\u00e8s claire sur le le le le parrainage, la publicit\u00e9 si une information a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par un groupe par un \u00c9tat, que ce soit visible mais commence \u00e0 d\u00e9terminer ce qui est vrai, ce qui est faux et totalement impossible, seuls les dictateurs arrive \u00e0 dire qu'elle est une vraie, une fausse information et le monde encore aujourd'hui dans son \u00e9ditorial, qui vient de sortir, se pose beaucoup de questions en disant : voil\u00e0, on comprend la motivation de monsieur Macron maintenant est que \u00e7a nous para\u00eet difficilement r\u00e9alisable l'objectif n'est pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s tr\u00e8s noble, donc non il y avoir des attaques ensuite par les biais de r\u00e9seaux sociaux dans les assume, on est dans un monde politique on expos\u00e9 c'est dernier temps et on doit assumer \u00e7a, maintenant la vraie et la fausse information s'devaient d\u00e9terminer ce l'\u00e9ternel qui \u00e9tait faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [81%] :\r\nMais \u00e7a derri\u00e8re moi, le S\u00e9n\u00e9gal, une loi de non, une loi peut ne peut pas r\u00e9soudre, il faut pas qu'elle interdise mais il faut qu'elle permette que les choses soient transparentes et \u00e9quilibr\u00e9es c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:46) [87%] :\r\nEt une loi sur les fausses nouvelles et il faudrait qu'elle commence par d\u00e9finir les fausses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:49) [77%] :\r\nNon, je dis juste comme on donne l'information \u00e9quilibr\u00e9e surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [90%] :\r\nOn retiendra quand m\u00eame, vous avez un point de convergence, ce soir, Fathi Derder belge, et on va conclure l\u00e0 dessus, merci infiniment, messieurs, 2 conseillers nationaux avec nos socialistes et PLR Samuel Bendahan \u00e0 gauche, Fathi Derder \u00e0 droite, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:06) [82%] :\r\nMerci infiniment inf\u00e9rieur aussi 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-04T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84E5BCBD-8328-43D2-8C6A-F7545AB6501E", "internalArchiveId": "84E5BCBD-8328-43D2-8C6A-F7545AB6501E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Ghazi;Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil GE;Sylvain Th\u00e9voz, conseiller municipal PS GE;Andonia Dimitrijevic, directrice des Editions l'Age d'Homme\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/SKI ALPIN-SLALOM DAMES PA) Qui arr\u00eatera Michaela Shiffrin? \r\nL'am\u00e9ricaine \u00e0 une nouvelle fois survol\u00e9 un slalom hier... en ski Alpin.... celui de Zagreb.\r\nElle s'est largement impos\u00e9e, obtenant son 38\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde, devant la Schwyzoise Wendy Holdener, et la su\u00e9doise Frida Hansdotter. \r\nLa Valaisanne Melanie Meillard termine 9\u00e8me et Denise Feirerabend,16\u00e8me.\r\nRomain Rosangue... la deuxi\u00e8me place de Wendy Holdener confirme sa r\u00e9gularit\u00e9 sur les poduims...\r\n  55''\r\nAujourd'hui...c'est au tour des hommes de disputer un slalom \u00e0 Zagreb\r\nD\u00e9but de la premi\u00e8re manche \u00e0 suivre d\u00e8s 12h45 sur RTS 2.\r\nEt puis en ski Nordique.. la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de Ski \u00e0 \u00d6bersdorf... en Allemagne... a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e... hier... apr\u00e8s l'\u00e9preuve des dames. \r\nEn cause: les fortes rafales de vent.... \r\nElles ont notamment fait s'envoler les banderoles publicitaires sur le parcours: la s\u00e9curit\u00e9 des athl\u00e8tes n'\u00e9tait donc plus garantie.\r\n(Ski nordique - Temp\u00eate) **** Le vent... qui a aussi fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts hier en Suisse.\r\nAvions et trains clou\u00e9s sur place... routes ferm\u00e9es... toits envol\u00e9s... coupures de courant....\r\nLa temp\u00eate Eleanor... \u00e9galement appel\u00e9e Burglind... a sem\u00e9 le chaos dans le pays.\r\nEn Suisse romande, des rafales jusqu'\u00e0 presque 200 km/heure ont surtout frapp\u00e9 durement les cantons de Fribourg, Neuch\u00e2tel et Berne.\r\nBerne... o\u00f9 une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 8 dans le d\u00e9raillement du train reliant Montreux \u00e0 La Lenk.\r\nPlusieurs domaines skiables ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ferm\u00e9s durant toute la journ\u00e9e.\r\nLa police appelle \u00e0 rester vigilant: de fortes pluies et des rafales sont encore attendues aujourd'hui.\r\n(Blair) \"Il est temps d'arr\u00eater la folie du Brexit\"\r\nTony Blair... l'ancien premier ministre britannique... a pr\u00e9venu ses compatriotes... hier... dans une tribune publi\u00e9e sur son site internet.\r\nSelon lui, le Royaume Uni comet une erreur en d\u00e9cidant de quitter l'Union europ\u00e9enne... et il le regrettera am\u00e8rement.\r\nL'ex-dirigeant travailliste estime que son pays peut encore revenir sur sa d\u00e9cision mais qu'il doit le faire rapidement. \r\nA noter que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Tony Blair appelle \u00e0 renoncer au Brexit... mais la perspective semble peu r\u00e9aliste car la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s britanniques sont favorable au divorce avec l'UE.\r\n(07/IRAN/ROHANI GESTION CRISE PA) *** Dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e9galement... ces nouvelles manifestation en Iran... hier.\r\nCette fois, ce sont des dizaines de milliers de manifestants pro-r\u00e9gime qui se sont rassembl\u00e9s dans plusieurs villes... pour condamner les \"troubles\" qui agitent le pays depuis une semaine.\r\nDe nombreux iraniens d\u00e9noncent le manque de perspectives \u00e9conomiques et le conservatisme du r\u00e9gime.\r\nLes manifestations devraient reprendre dans la journ\u00e9e... \r\nMais cette nuit, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran comme dans la plupart des villes de province... l'atmosph\u00e8re semblait plus apais\u00e9e... Siavosh Ghazi.\r\n  1'03\r\n((pour la seconde nuit cons\u00e9cutive, T\u00e9h\u00e9ran et les preincipales villes iraniennes ont \u00e9t\u00e9 calmes. Le pouvoir iranien a visiblement repris les choses en main alors que Le chef des Gardiens de la r\u00e9volution, le g\u00e9n\u00e9ral Mohammad Ali Jafari, a annonc\u00e9 mercredi \"la fin de la s\u00e9dition\", en r\u00e9f\u00e9rence aux protestations contre le pouvoir et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques qui secouent l'Iran depuis pr\u00e8s d'une semaine. \"Dans ce mouvement de s\u00e9dition, il y a eu au maximum des rassemblements de 1.500 personnes, et le nombre des fauteurs de trouble n'a pas d\u00e9pass\u00e9 15.000 personnes sur l'ensemble du pays\", a d\u00e9clar\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Jafari. Il a aussi ajout\u00e9 qu'un grand nombre de fauteurs de troubles form\u00e9s entra\u00een\u00e9s par les groupes contre-r\u00e9volutionnaires et Moudjahidine du peuple ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \u00ab Il y aura une action ferme contre eux\", a encore affirm\u00e9 le chef des Gardiens de la r\u00e9volution. Les Gardiens de la r\u00e9volution sont intervenus seulement dans trois province. Ailleurs, seule la police et les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s. Alors que T\u00e9h\u00e9ran et la plupart des villes iraniennes ont retrouv\u00e9 le calme, le pouvoir a mobilis\u00e9 ses partisans. Des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 mercredi dans une dizaine de villes de provinces pour d\u00e9noncer les violences et les troubles et pour soutenir le pouvoir. D'autres manifestations sont pr\u00e9vues jeudi \u00e0 Ispahan et Mashhad. Enfin, les arrestations se poursuivent \u00e0 travers le pays. Plusieurs centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ces derniers jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et en province. SG RTS info Theran))\r\n(USA - Pakistan) Donald Trump met ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution.... il va suspendre le montant de 250 millions de francs allou\u00e9 au Pakistan pour \"l'aide \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\".\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu Islamabad... lundi...  dans un tweet...\r\nIl reproche au Pakistan de ne pas faire le n\u00e9cessaire pour lutter contre les extr\u00e9mistes islamistes.\r\nHier soir, l'administration am\u00e9ricaine a inform\u00e9 le Congr\u00e8s qu'elle allait annoncer aujourd'hui la mise en oeuvre de cette mesure.\r\n(TF3/WASHINGTON VS ALIBABA DI)  Alibaba, le g\u00e9ant chinois du commerce en ligne, ne pourra pas racheter MoneyGram, le sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain des paiements \u00e9lectroniques.\r\nLes Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de bloquer cette fusion \u00e0 1 milliard deux cent millions de francs, au grand dam des deux entreprises.\r\nLes autorit\u00e9s am\u00e9ricaines invoquent un risque pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\nMichael Peuker, on vous retrouver \u00e0 Shangai...\r\nC'est le profil m\u00eame d'Alibaba qui inqui\u00e8te...\r\n((Oui. Plus particuli\u00e8rement son bras arm\u00e9\u00a0: Ant Financial Services. Cet organe g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 une grande partie des paiements \u00e9lectroniques en Chine par le biais de l'application Alipay. L'une des deux applications permettant au chinois de r\u00e9gler leurs achats par portable. Le logiciel a la cote\u00a0: l'argent liquide est en passe de dispara\u00eetre ici. L'entreprise est donc tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9e, d\u00e9tient et g\u00e8re les donn\u00e9es de millions de personnes en Chine... Achats, d\u00e9placements, versements de loyers, factures de gaz ou d'\u00e9lectricit\u00e9... Une quantit\u00e9 \u00e9norme d'information dont disposent aussi les autorit\u00e9s chinoises. Car l'entreprise, comme beaucoup d'autres, reste tr\u00e8s proche du pouvoir.))\r\n***D'o\u00f9 le veto des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, soucieuses du traitement des donn\u00e9es des citoyens am\u00e9ricains.\r\n((Oui. Le comit\u00e9 des investissements \u00e9trangers joue la carte de la prudence. Pas question en effet de prendre le risque de voir filer des donn\u00e9es sensibles permettant d'identifier des ressortissants des Etats-Unis. C'est la premi\u00e8re raison officiellement invoqu\u00e9e. Mais au-del\u00e0 de \u00e7a, l'administration Trump est de plus en plus r\u00e9ticente vis-\u00e0-vis des acquisitions d'entreprises am\u00e9ricaine par des chinois.))\r\n***Ce n'est effectivement pas la premi\u00e8re d\u00e9cision du genre\u00a0: ces derniers mois, Washington a multipli\u00e9 les blocages de ce type.\r\n((Des projets d'acquisition dans le domaine des assurances, de la finance ou des technologies de pointe ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 coul\u00e9s.\r\nTout \u00e7a dans un contexte de tensions croissantes. Trump d\u00e9nonce le d\u00e9ficit commercial entre les Etats-Unis et la Chine, reproche \u00e0 cette derni\u00e8re une concurrence d\u00e9loyale. L'administration ach\u00e8ve en ce moment une enqu\u00eate sur le vol de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises am\u00e9ricaines en Chine. Bref, le ton est r\u00e9solument en train de changer, la pression monte de plus en plus. Une pression encore toutefois limit\u00e9e par la crise nord-cor\u00e9enne et la volont\u00e9 des Etats-Unis de m\u00e9nager P\u00e9kin, un acteur cl\u00e9 dans ce dossier.))\r\n(TF5/GE/ INITIATIVE CULTURE/PARTIS PI) Retour en Suisse...\r\nA Gen\u00e8ve... l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine \u00e0 la chancellerie. \r\nElle demande au canton d'assurer la coordination de l'ensemble des t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 la culture.\r\nMais ce texte arrive au moment o\u00f9 Canton et communes tentent justement de terminer les n\u00e9gociations pour savoir qui s'occupe de quoi en mati\u00e8re culturelle... afin d'\u00e9viter les doublons.\r\nAux yeux de certains... le timing n'est donc pas id\u00e9al..\r\nExplications: Tania Sazpinar.\r\n  1'37 \r\n((Vouloir une politique culturelle coh\u00e9rente personne n'est contre cet intitul\u00e9. Mais demander un pilotage par le canton alors qu'actuellement la loi sur la r\u00e9partition des t\u00e2ches, notamment culturelles, entre canton et communes est en travail c'est se montrer un peu impatient selon le d\u00e9put\u00e9 PLR Jean Romain...\r\nSON 31''\r\nPour le conseiller municipal socialiste en Ville de Gen\u00e8ve, Sylvain Th\u00e9voz cette initiative tombe plut\u00f4t au bon moment. Elle envoie selon lui un signal fort au Canton pour la fin des discussions sur le d\u00e9senchevetrement:\r\nSON 30''\r\nLes genevois devraient se prononcer prochainement sur le texte. Cette initiative pointe en tout cas un probl\u00e8me: les discussions entre Ville et Canton ne sont pas aussi fructueuses que pr\u00e9vu.))\r\n(434) **** Et pour terminer ce journal... ce nouveau record battu l'an dernier en Suisse... en mati\u00e8re d cr\u00e9ation d'entreprises.\r\n43'400. C'est le nombre de soci\u00e9t\u00e9s qui ont vu le jour dans le pays en 2017... selon la plateforme Startups.ch.\r\nC'est 5% de plus qu'en 2016...\r\nUne hausse qui s'explique notamment par l'engouement suscit\u00e9 par les nouvelles technologies, notamment les monnaies virtuelles.\r\nLes substituts du tabac... et notamment le cannabis l\u00e9gal... ont aussi largement contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de startups... dans tout le pays.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/DECES DE FALLOIS ITV DIMITRIJEVIC) Il avait co-\u00e9dit\u00e9 le roman \u00e0 succ\u00e8s du genevois Jo\u00ebl Dicker \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Qu\u00e9bert\". L'\u00e9diteur fran\u00e7ais Bernard de Fallois est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. Cr\u00e9ateur du Livre de poche et d\u00e9nicheur d'un in\u00e9dit de Proust, il a  aussi publi\u00e9 Marcel Pagnol, Georges Simenon ou Raymond Aron. Les \u00e9ditions suisses de l'Age d'Homme \u00e9taient tr\u00e8s proches de Bernard de Fallois, co-\u00e9ditant, entre autre, le livre de Dicker. L'actuelle directrice de l'Age d'Homme Andonia Dimitrijevic se souvient.\r\n  31''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(03/BILAN TEMP\u00caTE PA) La temp\u00eate Eleanor - ou Burglind en Suisse al\u00e9manique - a travers\u00e9 la Suisse hier (MER) et sem\u00e9 la pagaille sur les routes, le rail et dans les stations. Des rafales d'une rare intensit\u00e9 ont fait d\u00e9railler une rame du Montreux - Oberland bernois \u00e0 La Lenk. 7 passagers ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s, un huiti\u00e8me plus s\u00e9v\u00e8rement. Apr\u00e8s le vent, M\u00e9t\u00e9osuisse \u00e9met un avertissement de degr\u00e9 4 pour les pr\u00e9cipitations et pour les avalanches dans les Alpes occidentales. Alain Arnaud .\r\n  59''\r\n((Arbres d\u00e9racin\u00e9s, toits endommag\u00e9s, objets emport\u00e9s par le vent, routes coup\u00e9es, camions souffl\u00e9s par les bourrasques, tout comme ce wagon pilote du MOB que la temp\u00eate a fait d\u00e9railler, puis renverser avec ses passagers, \u00e0 la Lenk, dans l'Oberland bernois. 8 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Plusieurs lignes de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 ou sont encore perturb\u00e9es ou interrompues, notamment dans l'Arc jurassien. Idem pour des tron\u00e7ons routiers, voire autoroutiers, sans parler des milliers de m\u00e9nages priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des remont\u00e9es m\u00e9caniques immobilis\u00e9es, et autres a\u00e9roports paralys\u00e9s. A elle seule, la police cantonale bernoise avait re\u00e7u jusqu'\u00e0 17h00 plus de 700 avis li\u00e9s \u00e0 la temp\u00eate. Pourtant celle-ci, \u00e0 en croire Meteosuisse, n'\u00e9tait pas exceptionnelle. Significative, oui, mais pas extr\u00eame. Des rafales de cet ordre sont mesur\u00e9es assez r\u00e9guli\u00e8rement durant l'hiver, en tous cas \u00e0 la montagne, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie et de climatologie. Qui \u00e9met par ailleurs deux avis de degr\u00e9 4 pour la pluie et la neige, valables jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 9h00. Ils concernent le sud du Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes occidentales.))", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205907", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-04T06:00:16_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-04T06:00:16_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9205912", "ece-9205907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T04:20:06Z", "webPublicationDate": "2018-01-04T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roseng, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76D24C0F-6B16-4200-9683-8D4C0343DB3D", "internalArchiveId": "76D24C0F-6B16-4200-9683-8D4C0343DB3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les discussions sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises vont reprendre \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "Les n\u00e9gociations sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises vont reprendre dans le canton de Gen\u00e8ve, mais les discussions risquent de ne pas aboutir. D\u00e9bat entre Adrien Genecand, pr\u00e9sident ad interim du PLR genevois, et Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 (PS), membre de la commission fiscale.\r\n\r\n* * Les discussions sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises vont reprendre \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\nA Gen\u00e8ve, d\u00e8s la semaine prochaine, les discussions vont reprendre sur le volet cantonal de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, celle qu'on apelle d\u00e9sormais la \"PF17\". \r\nDepuis le refus spectaculaire de la RIE3 par les suisses en f\u00e9vrier dernier, la version genevoise avait \u00e9t\u00e9 gel\u00e9e. D\u00e9sormais avec la nouvelle mouture f\u00e9d\u00e9rale, les n\u00e9gociations vont donc reprendre au niveau cantonal. \r\nLe canton de Gen\u00e8ve, qui compte un tissu tr\u00e8s dense d'entreprises \u00e9trang\u00e8res est particuli\u00e8rement concern\u00e9.\r\nMais les fronts sont compl\u00e8tement fig\u00e9s, surtout \u00e0 la veille des \u00e9lections cantonales.\r\nY'a-t-il quand m\u00eame une lueur d'espoir au bout du lac, . on va le voir avec 2 invit\u00e9s :\r\nRomain de Sainte-Marie, chef du groupe PS au Grand-Conseil\r\n- depuis l'\u00e9chec de la premi\u00e8re version du projet de r\u00e9forme, la donne a un peu chang\u00e9... le canton de Vaud va mettre en oeuvre son projet de mani\u00e8re unilat\u00e9rale en 2019 (il abaissera le taux d'imposition des entreprises de 20,95% \u00e0 13,79%), il n'attendra pas le nouveau projet f\u00e9d\u00e9ral, le canton de Gen\u00e8ve n'a pas le temps d'attendre !!\r\n- c'est le risque de voir partir les entreprises \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine et de perdre la substance fiscale?\r\n- qu'est-ce que vous aimeriez obtenir dans cette nouvelle n\u00e9gociations?\r\n- bloquer les n\u00e9gociations avec des revendications suppl\u00e9mentaires, c'est une posture \u00e9lectoraliste \u00e0 quelques mois des \u00e9lections cantonales?\r\nne faudrait-il pas au contraire faire preuve de pragmatisme dans ce dossier?\r\n- Vaud annonce clairement les choses, c'est une forme de pr\u00e9visibilit\u00e9 pour les entreprises qui les rassure, la st\u00e9rilit\u00e9 des d\u00e9bats \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a ne risque pas de d\u00e9localiser rapidement les emplois?\r\n- Le projet genevois ne contenait pas certains aspects tr\u00e8s contest\u00e9s du projet f\u00e9d\u00e9ral, les int\u00e9r\u00eats notionnels par exemple, il \u00e9tait plus \u00e9quilibr\u00e9 que la version f\u00e9d\u00e9rale. Est-ce qu'il y a encore une marge de n\u00e9gociation possible \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n- Gen\u00e8ve risque de devenir un enfer fiscal par rapport au canton de Vaud?\r\nAdrien Genecand, pr\u00e9sident ad interim du PLR GE\r\n-\tPas le temps d'attendre, mais faudra faire des concessions !! sinon \u00e9chec programm\u00e9\r\n- le Conseil d'Etat et le ministre des finances Serge dal Busco veulent reprendre quasiment sans le modifier le projet de l'an dernier, est-ce que c'est vraiment la meilleure mani\u00e8re d'aborder cette n\u00e9gociation?\r\n-\tVaud y est brillamment arriv\u00e9 parce qu'il a mis sur la table des mesures importantes de compensations !! \r\n- La gauche peut capitaliser sur l'\u00e9chec de la r\u00e9forme dans les urnes en f\u00e9vrier de l'an pass\u00e9, elle est en bonne position pour obtenir davantage dans ces n\u00e9gociations?\r\n-vous pourriez entrer en mati\u00e8re sur davantage de mesures de compensation?\r\n- les \u00e9lections cantonales vont tout bloquer, chacun campant sur ses positions? il faudra attendre de voir comment le Grand conseil se r\u00e9organise pour avancer \u00e0 nouveau sur ce dossier?\r\n- le pragmatisme \u00e0 la vaudoise, \u00e7a vous fait r\u00eaver?", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203930", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les discussions sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises vont reprendre \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2018-01-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les n\u00e9gociations sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises vont reprendre dans le canton de Gen\u00e8ve, mais les discussions risquent de ne pas aboutir. D\u00e9bat entre Adrien Genecand, pr\u00e9sident ad interim du PLR genevois, et Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 (PS), membre de la commission fiscale."], "variantIds": ["ece-9203930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:25Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve parce que d\u00e8s la semaine prochaine, les discussions vont reprendre sur le volet cantonal de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, celle que l'on appelle d\u00e9sormais l'APF 17 depuis le refus spectaculaire de la Elio 3 par les suisses en f\u00e9vrier dernier, on se rappelle la version genevoise avait \u00e9t\u00e9 gel\u00e9e d\u00e9sormais avec la nouvelle mouture f\u00e9d\u00e9rale, les n\u00e9gociations vont reprendre au niveau cantonal, le canton de Gen\u00e8ve compte un tissu tr\u00e8s dense d'entreprises \u00e9trang\u00e8res, il est donc particuli\u00e8rement concern\u00e9 par cette r\u00e9forme fiscale, mais le probl\u00e8me c'est que les fronts sont compl\u00e8tement fig\u00e9s, surtout \u00e0 la veille des \u00e9lections cantonales qui n'arrange rien, alors il y a quand m\u00eame une lueur d'espoir au bout du lac, on va le v\u00e9rifier avec 2 invit\u00e9s : Romain de Sainte-Marie, Adrien Genecand, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Romain de Sainte-Marie, vous \u00eates le chef du groupe socialiste au Grand Conseil Adrien Genecand vous \u00eates le pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du Parti lib\u00e9ral radical Genevois on commence avec vous Romain de Sainte-Marie, le socialiste depuis le ch\u00e8que de la premi\u00e8re version du projet de r\u00e9forme, alors l\u00e0 la donne peut changer, mais attention, le canton de Vaud avec qui vous \u00eates en concurrence directe, hein, en terme d'attractivit\u00e9 \u00e9conomique des entreprises, lui, il avance, il a un projet qui est pass\u00e9 qui vont entrer en vigueur en 2019 il va baisser son taux d'imposition d'un peu plus de 20 un peu plus de 13 pourcent il va pas attendent le projet f\u00e9d\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, ce que vous pouvez vous permettent d'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nOn ne peut pas se permettre d'attendre \u00e9ternellement, et \u00e7a je le comprends parfaitement, c'est regrettable de voir que le canton nouveau une tendance \u00e0 avancer tout seul, on parlait souvent de l'axe l\u00e9manique entre Gen\u00e8ve et Vaud en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 occurrence le canton de Vaud joue plut\u00f4t la concurrence fiscale en avan\u00e7ant tout seul, et d\u00e8s lors, on peut pas rester en attendant les bras crois\u00e9s, donc c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime de reprend les travaux concernant PS 17 feu 3 \u00e0 Gen\u00e8ve pour je dirai un mot entrer au moins un signal aux entreprises que nous sommes en train de travailler et r\u00e9ellement de rechercher une solution pour Gen\u00e8ve et puis le mieux et bien \u00e9videmment d'arriver \u00e0 un accord pour le Parti socialiste, la question aujourd'hui, elle est la m\u00eame qu'au d\u00e9but, je dirais, elle est apr\u00e8s la votation du 12 f\u00e9vrier 2017 concernant 3 et l'\u00e9chec devant la population de la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale et la projection qui \u00e9taient faites au niveau cantonal, elle a \u00e9t\u00e9 notre vocation tr\u00e8s claire c'\u00e9tait de r\u00e9ouvrir le cadre des n\u00e9gociations, je rappelle que nous n'\u00e9tions pas arriver \u00e0 un accord concernant une convention au niveau Genevois, d\u00e8s lors, avec le r\u00e9sultat des votations qui est quand m\u00eame un refus quand m\u00eame une d\u00e9faite, il faut la nommer conc\u00e9dait la Genevois ces 2 au moins ouvrir un cadre plus global, avoir des variables que l'on peut ajuster tels que le taux, je pense qu'on avait pas rentrer dans les territoires, mais ne pas avoir un discours en disant : tout est fig\u00e9, nous avons un paquet nous des gens au paquet et celui -ci d'\u00eatre doit \u00eatre accept\u00e9, un point c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [93%] :\r\nAdrien Genecand d'une certaine mani\u00e8re, les socialistes, la gauche Romain de Sainte-Marie ici avec nous tiennent un peu le couteau par le manche parce que c'est eux qu'ont convaincu la population, la derni\u00e8re fois de les suivre, ils ont \u00e9t\u00e9 suivis, il est d'accord sur un fait : le canton de Gen\u00e8ve n'a pas le temps d'attendre, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du PLR faudra aussi faire des concessions sinon \u00e9chec programm\u00e9, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 faire ces concessions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on est pr\u00eat au PLR faire ces concessions, on rappelle quand m\u00eame que, pour nous, l'enjeu c'est de pr\u00e9server les 60000 emplois Directs et indirects qui sont li\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme parce que pour le canton de Gen\u00e8ve, vous l'avez rappel\u00e9 le tissu \u00e9conomique, notamment les soci\u00e9t\u00e9s internationales est tr\u00e8s important et donc 60000 emplois Directs ou indirects \u00e0 pr\u00e9server, nous on va se battre pour \u00e7a et on fera les concessions qu'il faut mais malheureusement le le force est de constater que la premi\u00e8re incertitude pour les pour les pour l'\u00e9conomie, et c'est un peu le le concert, l'\u00e9conomie, l'incertitude c'est de pas savoir quel va \u00eatre le taux et quand et l\u00e0, on attend quand m\u00eame de nos, de nos partenaires de savoir s'ils sont d'accord effectivement d'arriver sur un taux qui va \u00eatre autour de 13 pourcent parce que vous l'avez dit tr\u00e8s justement l'introduction, il se trouve qu'en fait, le canton de Vaud a boug\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et qui va \u00eatre sur un taux qui est de 13 pourcent que partout ailleurs en Europe et dans le monde, les taux d'imposition sur les entreprises sont plut\u00f4t \u00e0 la baisse et donc \u00e0 ce titre- l\u00e0, Gen\u00e8ve peut bien vanter quelques autres atouts mais je trouve quand m\u00eame que pour les soci\u00e9t\u00e9s en question ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 manifestement avec avec eux par par le d\u00e9partement et par le Conseil d'\u00c9tat, c'est un taux qui sera autour de 13 pourcent si on est d'accord sur le 13 pourcent alors toutes les autres variables discuter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [90%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, \u00e7a vous fait sourire, \u00e7a me fait sourire parce que c'est une fa\u00e7on de n\u00e9gocier, je trouve quelque peu particuli\u00e8re la n\u00e9gociation voulue par le PLR, c'est-\u00e0-dire est -ce que vous \u00eates d'accord ou pas avec le 13 pourcent \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, pour le PS, non, le PS n'est pas d'accord avec un taux \u00e0 13 pourcent et des pertes fiscales qui avoisine les 450 millions pour le canton de Gen\u00e8ve alors si le PLR avance des mesures compensatoires qui permettraient de diminuer les pertes fiscales et le financement des prestations publiques qui vont avec, quand on sait qu'on a quand m\u00eame des Budgets d\u00e9ficitaires qui s'est accumul\u00e9e dans le canton, alors l\u00e0, orchestrant sur comme exigence Romain de Sainte-Marie, puis on va voir si Adrien Genecand et pr\u00e9- entr\u00e9e en mati\u00e8re, si essentiel pour le Parti socialiste, la garantie des prestations publiques depuis plusieurs ann\u00e9es, le PLR, qui est d'ailleurs le 1er parti du canton qu'un parti gouvernemental ne votent pas les Budgets du canton de Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame assez invraisemblable, on est important, une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'\u00c9tat et le PLR ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e les prestations publiques en cherchant budget apr\u00e8s budget, effectuer des coupes dans les prestations, nous ce que nous voulons, ce retrait cette r\u00e9forme avoir les garanties qu'il n'y aura pas de coupes dans les prestations publiques et par cons\u00e9quent diminuer les pertes fiscales qu'engendreraient cette r\u00e9forme, c'est un \u00e9l\u00e9ment central le de le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est des mesures d'accompagnement, et l\u00e0 je crois qu'on a fait fausse route dans les pr\u00e9c\u00e9dentes n\u00e9gociations voulant saupoudrer un peu toutes les politiques publiques pour que chaque conseiller d'\u00c9tat et un peu ces quelques millions \u00e0 soi, non, je crois qu'il faut cibler une de 3 grandes mesures, comme l'a fait, le canton de Vaud et se recentrer sur la r\u00e9forme de r\u00e9pliques de camps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [92%] :\r\nOui le le le la premi\u00e8re chose, en fait, et moi je comprends pas tr\u00e8s bien ce ce ce discours un peu vainement du du Parti socialiste, moi je pense pas la fiscalit\u00e9, c'est pas quelque chose de statique, c'est quelque chose de dynamique, le fait de baisser le taux d'imposition des entreprises, \u00e7a va permettre notamment aux entreprises suisses qui actuellement sont \u00e0 24 pourcent de b\u00e9n\u00e9ficier d'une marge de manoeuvre significatives qui vont devoir soit r\u00e9inject\u00e9e dans les salaires de leurs employ\u00e9es, ce qui va quand m\u00eame se faire puisqu'il y aura un effet de concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [93%] :\r\nIl y a presque 7 8 sur 10 qui n'ont pas cru \u00e0 ce discours, il y a une ann\u00e9e en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [91%] :\r\nMoi, je, je, de nouveau jouer, je vous dis pas qu'on fera, on fera, on fera diff\u00e9remment en campagne, moi je pense que c'est essentiel que la population se prolonge, moi je pense que c'est essentiel quand m\u00eame de remette sur la table que le probl\u00e8me principal, si on en arrive l\u00e0, c'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est 60000 emplois Directs, indirects parce que Gen\u00e8ve a beaucoup utilis\u00e9 les statuts sp\u00e9ciaux, donc c'est Gen\u00e8ve qui doit absolument corriger, c'est pas l'ensemble de la Suisse parce qu'effectivement, le reste de la Suisse, les 7, 8 sur 10, il y en a beaucoup qui sont pas tellement concern\u00e9s par ces questions- l\u00e0 et donc pour tous revenir sur votre votre bras tendus vers Romain de Sainte-Marie pour me dire -ce que oui vous acceptez moi je discute volontiers tout mais je pense que les prestations publiques seront pr\u00e9serv\u00e9s, notamment en maintenant l'attractivit\u00e9 de notre pays et notre canton, je pense que c'est d'abord comme \u00e7a qu'on maintient les prestations publiques, c'est en permettant \u00e0 l'\u00e9conomie de produire de l'imp\u00f4t de produire des marges de manoeuvre de payer les salari\u00e9s, c'est comme \u00e7a qu'on produit d'abord de la prestation publique en permettant aux gens de payer d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [89%] :\r\n\u00e7a c'est du bon sens, on ne \u00e7a c'est du bon sens et le bon sens, il double sans prestation publique de qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire sans une formation de qualit\u00e9 sans une sant\u00e9 publique de qualit\u00e9, sens des infrastructures de qualit\u00e9 on n'attire pas ces entreprises, on les garde pas, j'entends les m\u00eames chiffres qui sont prononc\u00e9es par Adrien Genecand elles sont les m\u00eames que pendant la campagne, je trouve, c'est relativement affligeant, surtout quand on sait, et c'est pour \u00e7a que ces chiffres n'ont pas eu d'impact pendant la campagne qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est plus de 60 pourcent des petites et moyennes entreprises, l'ensemble des entreprises qui ne paient pas d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice parce qu'il faut pas, non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [89%] :\r\nParce qu'on va attendre avec un discours tr\u00e8s Jean-Jacques Samary tout tout \u00e7a, c'est ce qu'on a entendu d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est \u00e0 quelques mois des \u00e9lections et on a l'impression de vous entendre finalement avanc\u00e9 compl\u00e8tement dos \u00e0 dos sur cette question, alors que, on a dit en tout d\u00e9but d'discussions et l\u00e0 dessus vous \u00e9tiez d'accord, il faut absolument aller vite la la, c'est le blocage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [91%] :\r\nJe pense que c'est pas le blocage, on est le seul d\u00e9partement des finances qui avait donn\u00e9 le chiffre aujourd'hui on estime les pertes de recettes fiscales \u00e0 450 millions avec un taux \u00e0 13 49, on va faire juste quelques math\u00e9matique tr\u00e8s simple : si on augmente d'un point, on a 160 millions de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires Adrien Genecand qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [91%] :\r\nMoi je, moi je constate simplement que la majorit\u00e9 de Romain de Sainte-Marie au Grand-Conseil a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 un budget d\u00e9ficitaire d'\u00e0 peu pr\u00e8s 200 millions donc je vois pas pourquoi ils s'inqui\u00e8tent de 400 millions et quelques de plus puisque, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il \u00e9tait encore de voter un budget sans rien changer avec un esp\u00e8ce de statut quo 200 millions d\u00e9ficitaire, h\u00e9 bien je constate que c'est pas tellement sa pr\u00e9occupation et moi, de nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [92%] :\r\nSur la proposition quand m\u00eame remont\u00e9 d'un point sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [88%] :\r\nNon, parce que moi je vous dis, l'enjeu c'est de pr\u00e9server les les les 60000 emplois qui sont des employes concern\u00e9s ou aller vers des entreprises pour lequel leurs imp\u00f4ts avec cette diff\u00e9rence -l\u00e0 les employes par : par exemple sur le canton, nouveau ben votre risque, il a, il est le suivant : vous avez, vous prenez, par exemple, toutes les soci\u00e9t\u00e9s de, de, de, de, par exemple, de de n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, vous imaginez que c'est des activit\u00e9s qui sont extr\u00eamement facilement transportable dans le sens o\u00f9 il faut une infrastructure de qualit\u00e9, mais que l'axe ah le long de l'autoroute A au bonheur lignes ont fourni parfaitement une proximit\u00e9 avec l'a\u00e9roport et puis il y a des surfaces commerciales moi il se trouve que je revenais de la de la montagne, \u00e0 quelques heures et on constate qu'il y a les surfaces commerciales \u00e0 peu pr\u00e8s tout le long de la Xsara et moi je pense que malheureusement ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 qui ne sont pas les soci\u00e9t\u00e9s qui passe de 24 \u00e0 13 m\u00e8tres qui sont les soci\u00e9t\u00e9s qui partent de plus bas et qui vont monter \u00e0 13, h\u00e9 bien, quand vous avez tout \u00e0 coup plus doux, plus de x dizaines de % d'augmentation d'imp\u00f4ts, malheureusement, il y a un risque qu'elle parte et l'enjeu de nouveau cette pr\u00e9server ces entreprises sur le territoire pour qu'elle continue \u00e0 payer l'imp\u00f4t ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [90%] :\r\nEt on va tirer le m\u00eame constat que pour notre 1er d\u00e9bat sur l'Europe, les semaines et les mois qui venir vont \u00eatre assez intense interne n\u00e9gociations aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, concernant la fiscalit\u00e9 merci beaucoup en tout cas d'avoir pos\u00e9 de 3 premi\u00e8res banderilles avec nous, Renaud de Sainte-Marie et Adrien Genecand tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur, merci \u00e0 vous, c'est la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Adrien", "role": "Conseiller municipal PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A4F57E-985E-44DC-A953-7FBCB8AD9DF4", "internalArchiveId": "F4A4F57E-985E-44DC-A953-7FBCB8AD9DF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schl\u00e4fli, Ruedi\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e0 la suite de la d\u00e9mission de Marie Garnier. Son interview.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat  \r\nDans le canton de Fribourg, le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, le 4 mars prochain, est d\u00e9sormais connu... Il s'agit du pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli. \r\nAg\u00e9 de 43 ans, cet ancien champion de lutte, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil, se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier... Plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es au sein de l'UDC, mais toutes ont refus\u00e9es .\r\nBonsoir Ruedi Schl\u00e4ffli !\r\n-\tUn lutteur qui entre dans le rond scieur sans vouloir gagner, pour faire de la figuration, ca arrive ca, c'est possible ??\r\n-\tVous voulez vraiment gagner ??\r\n-\tNatahlie Falcone, femme, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du DDPS de Guy Parlmelin a refus\u00e9, elle aura une super candidate ! Messieurs Peiry, Kolly, Page, ont d\u00e9clin\u00e9 .  \r\n-\tVous vous \u00eates sacrifi\u00e9 . Winkelried, ca vous va ??\r\n-\tQuand vous avez repris la pr\u00e9sidence de l'udc il y a 6 mois, vous n'aviez pas ces ambitions !!\r\n-\t25 ans d'absence au conseil d'Etat, le parti en fait un de ces grands combats . et au moment ou il faut se lancer, paf ! pas personne, pas de rel\u00e8ve !!\r\n-\tC'est le d\u00e9partement des institutions qui effraie \u00e0 ce point les UDC ??\r\n-\tVos chances ?? \r\n-\tD\u00e9j\u00e0 avec le soutien des autres partis bourgeois vous avez \u00e9chou\u00e9 en 2016 ; or le PLR a son candidat (Didier Castella), le PDC ne vous soutien pas .c'est un peu un lutter de 50kg qui doit affronter une armoire de 150 kg !\r\n-\tAttention danger avec cette candidature : si ca tourne \u00e0 la berezina, vous allez affaiblir votre position face aux autres partis bourgeois dans la perspective de futures alliances !", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203936", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat / FOR_2018-01-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e0 la suite de la d\u00e9mission de Marie Garnier. Son interview."], "variantIds": ["ece-9203936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:25Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n23 ans revient en Suisse, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le canton de Fribourg, le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, on le rappelle, c'est le 4 mars prochain est d\u00e9sormais connu : il s'agit du pr\u00e9sident du parti cantonal Roudy Schl\u00e4fli il est \u00e2g\u00e9 de 43 ans, c'est un ancien champion de lutte d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, il se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es au sein de l'UDC, mais toutes ont refus\u00e9 bonsoir Ruedi Schl\u00e4fli, bonsoir, un lutteur qui rentrent dans le rang de Sigur sans vouloir gagner pour faire de la figuration, \u00e7a arrive, \u00e7a, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nAh mais je vous rassure tout de suite hein je viens pas l\u00e0 pour faire de la figuration, quand je suis rentr\u00e9 dans un grand Turgeon tr\u00e8s toujours pour partir, vainqueur de se rendent sur ce sera aussi le cas cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [88%] :\r\n\u00e7a risque d'\u00eatre difficile quand m\u00eame, on a entendu des, des, des noms de candidats qui au d\u00e9part paraissait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, Nathalie Falcone qui a la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du du d\u00e9partement de Guy Parmelin, messieurs Peiry Kolly Page, ils ont tous d\u00e9clin\u00e9 puis au final, bon, il a fallu que le pr\u00e9sident finalement montent au front et puis assume cette candidature donc vous, on n'a pas l'impression que vous \u00eates un Winkelried. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nNon, non, je vous rassure de tout \u00e0 l'heure du Top \u00e0 une connerie, je suis pas du tout montrer offrant parce qu'il y avait plus d'autre alternative, mon r\u00f4le de pr\u00e9sident \u00e9tait aussi de laisser la place \u00e0 d'\u00e9ventuelles candidatures, cette hausse de mon devoir d'\u00e9couter tous les personnes qui aspirait \u00e0 \u00eatre candidat pour candidat j'ai \u00e9cout\u00e9, j'ai eu, on a eu des discussions avec un bon nombre de personnes, toutes ces personnes ont malheureusement d\u00fb d\u00e9cliner pour des raisons professionnelles, surtout et quelques fois par des raisons personnelles et je l'ai toujours dit aussi ce poste n'a toujours int\u00e9ress\u00e9 aussi, j'\u00e9tais aussi, d\u00e9j\u00e0, je me suis aussi d\u00e9j\u00e0 presque enfin pas presque se porter candidat il y a 3 ans, lors de la d\u00e9mission de Marie Garnier, mais mon devoir de pr\u00e9sident cantonal du parti UDC je me devais d'avoir une certaine retenue et tant le chemin \u00e9tait libre, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 une candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame on un petit peu de la peine, entendent s'arrondissent cela fait parce que \u00e7a fait 25 ans que l'UDC se bat dans le canton de Fribourg pour retrouver le Conseil d'\u00c9tat, il en a fait un grand combat toutes ces ann\u00e9es, puis au moment o\u00f9, l\u00e0, il faut se lancer, o\u00f9 il y a une opportunit\u00e9, toutes les personnes qu'on a \u00e9voqu\u00e9s ne sont pas disponibles ne souhaite pas y aller, ont d'autres ambitions, c'est finalement vous qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident, il y a seulement 6 mois, importe toute autre fonction qui devait y aller, c'est pas un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [90%] :\r\nNon mais c'est comme je vous ai dit hein, on a des certaines personnes qui ont des contraintes professionnelles qui qui m\u00eame eux risquaient de perdre leur place de travail 6 \u00e9taient candidats et pis c'est ma foi, on peut pas dire \u00e0 ces gens maintenant tu dois venir sur notre liste, la Conf\u00e9d\u00e9ration faisait que c'est toutes ces personnes ont malheureusement d\u00fb d\u00e9cliner pour \u00eatre candidate ou candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [93%] :\r\nParfois, quand on veut briguer une vraie fonction comme celle de conseiller l'\u00c9tat, il faut peut-\u00eatre aussi prendre certains risques non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [85%] :\r\nOui, et puis \u00e7a se risque aussi que je prends aujourd'hui aussi c'est un risque qui est somme toute aussi calcul\u00e9 mais mais on doit au moment donn\u00e9, oser aller et puis prend des risques dans la ville et puis je le dis aussi toujours insiste toujours dommage quand on regarde dans le r\u00e9troviseur et puis de dire : on aurait d\u00fb le faire, c'est g\u00e9n\u00e9ralement cette trop par\u00e9 je je veux pas \u00eatre une de ces personnes qui regardent dans le r\u00e9troviseur et puis de dire : \u00e9coute maintenant total au pays quelque chose, non, je vais de l'avant, je vais comme j'ai dit aussi au d\u00e9but je vais pour gagner cette cette Alex en compl\u00e9mentaire, j'en ai l'approche la une profonde conviction que le coup est jouable, \u00e7a sera dur chaque combat est dure depuis 2 saisons, c'est ce que je dis si, mais quand on rentre dans un combat, tout est toujours possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 votre honneur ou 10 le film quand m\u00eame en 2016, vous aviez une forte alliance avec l'ensemble de la droite et vous \u00eates pas parvenu cette fois -ci, le PLR a son propre candidat Didier Castella le PDC ne vous soutient pas il va soutenir, sans doute, la candidate de gauche, on a l'impression que vous retrouvez dans la peau d'un lutteur de 50 kilos qui doit affronter une armoire 250. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [84%] :\r\nBonjour, je vous rassure, j'en fais 110 non, il y a de la marge non mais \u00e9coutez moi il y a quand m\u00eame une chose qu'il faut \u00eatre clair ce soir, il y a comme je les dis aussi avant, il y a 3 ans en arri\u00e8re, je n'\u00e9tais retir\u00e9e au profit du candidat du PDC, monsieur Jean-Pierre Siggen on a battu le pav\u00e9 ensemble, puis \u00e7a, c'est pas quelque chose d'anodin mais moi j'avais \u00e9t\u00e9 avec Monsieur Siegen, en campagne pour faire la promotion de monsieur Seguin sur nos p\u00e8res au march\u00e9 qu'encore pour pas le citer, puis s\u00e9rieux aussi, on a, on a men\u00e9 campagne pour monsieur sillonne et moi j'attends aussi de la part du PDC aujourd'hui un certain soutien un grand soutien parce qu'ils nous font aussi redonnera parce que si l'UDC n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de Monsieur cigogne en 2013, ceci ne serait certainement pas \u00e9lus \u00e0 ce moment -l\u00e0, ou quand c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [87%] :\r\nDonc qu'on a re\u00e7u hier soir d'ailleurs dans ce forum, merci beaucoup devraient avec nous Ruedi Schl\u00e4fli en avoir qu'est ce que fait le PDC s'ils entendent la main tendue que vous leur adressez ce soir tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vos programmes laser, candidat de l'UDC pour la succession \u00e0 Marie Garnier enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-616AA574-5D2F-4E18-B040-EEF9D556EE3F", "internalArchiveId": "616AA574-5D2F-4E18-B040-EEF9D556EE3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, Conseiller national PS GE, pr\u00e9sident de l'asloca;Olivier Feller, conseiller national PLR VD, directeur de la chambre immobili\u00e8re vaudoise;Ghazi;Nicolas Guenin, responsable des droits politiques \u00e0 la chancellerie jurassienne;Denis Wicky, entra\u00eeneur de M\u00e9lanie Meillard\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF1/BAIL RESILIATIONS ABUSIVES PI) Les a\u00een\u00e9s doivent \u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9s contre les r\u00e9siliations de bail.\r\nDans une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e durant la session d'hiver des chambres f\u00e9d\u00e9rales, le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga propose de restreindre le droit d'un propri\u00e9taire qui veut r\u00e9silier le bail de personnes \u00e2g\u00e9es.\r\nUne proposition que les milieux immobiliers jugent inutile, Marc Menichini.\r\n  1'41 \r\n((Ils sont souvent locataires d'un appartement depuis de longues ann\u00e9es, avec un loyer stable... ces a\u00een\u00e9s qui voient leur bail r\u00e9sili\u00e9...et ce pour permettre aux propri\u00e9taires de relouer leur logement plus cher... selon l'asloca, l'association de d\u00e9fense des locataires, ces cas sont monnaie courante...et fragilisent les personnes \u00e2g\u00e9es. Carlo Sommaruga, pr\u00e9sident de l'asloca.  \r\nSON 18sec\r\nLe conseiller national socialiste propose donc de rendre les r\u00e9siliations de bail des a\u00een\u00e9s plus compliqu\u00e9es.\r\nSON 17sec\r\nMais pour Olivier Feller, directeur de la chambre immobili\u00e8re vaudoise et conseiller national PLR, inutile d'ajouter de telles contraintes.\r\nSON 23sec\r\nPour Olivier Feller la fin de la p\u00e9nurie du march\u00e9 immobilier r\u00e9pondra tout naturellement \u00e0 l'initiative parlementaire de Carlo Sommaruga.))\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec Cl\u00e9a Favre.\r\n(P\u00e9ninsule cor\u00e9enne) *** Dans l'actualit\u00e9 internationale... La Cor\u00e9e du Sud se montre ouverte \u00e0 discuter avec Pyongyang.\r\nHier, le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in a accept\u00e9 la main tendue par le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong Un... en proposant un dialogue le 9 janvier prochain.\r\nMais les Etats-Unis... eux... restent plut\u00f4t sceptiques.\r\n\"C'est peut-\u00eatre une bonne nouvelle... peut-\u00eatre pas\"... a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain DOnald Trump dans un tweet.\r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des nations unies... Niki Haley... a quant a elle qualifi\u00e9 ces projets de dialogue de \"simple rafistolage\".\r\nElle a une nouvelle fois averti que Washington n'accepterait jamais une Cor\u00e9e du Nord dot\u00e9e de l'arme nucl\u00e9aire.\r\n(08/SUIVI IRAN PA) *** En Iran... Le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution ... l'ayatolla Ali Khamenei est sorti de son silence...\r\nIl a accus\u00e9 les ennemis de T\u00e9h\u00e9ran d'alimenter les troub les dans la r\u00e9publique islamique. \r\nLa vague de protestation qui s\u00e9vit dans le pays depuis jeudi dernier a fait au moins 21 morts... et 450 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s rien que dans la capitale.\r\nMais hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... la situation semblait plus calme que durant les derniers jours.\r\nCorrespondance: Siavosh Ghazi\r\n((T\u00e9h\u00e9ran est rest\u00e9 calme mardi soir, alors que les jours pr\u00e9c\u00e9dents de petits groupes de protestataires avaient tent\u00e9 de manifester dans le centre de la capitale. \r\nEn province, la situation semblait \u00eatre \u00e9galement plus calme. En effet, dans les m\u00e9dias officiels et sur les r\u00e9seaux sociaux il y avait beaucoup moins de vid\u00e9os de violences contrairement aux nuits pr\u00e9c\u00e9dentes \r\nLe pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani a appel\u00e9 son homologue fran\u00e7ais Emm anuel Macron pour lui demander d'agir contre les \u00ab terroristes \u00bb iraniens qui sont bas\u00e9s en France, dans une claire allusion aux Moudjahedines du peuple. \r\nLes autorit\u00e9s accusent les Moudjahedines du peuple et les monarchistes mais que les Etats-Unis et l'Arabie saoudite d'attirer les violences notamment \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux. \r\nLe guide supr\u00eame iranien l'ayatollah Ali Khamenei a pris la parole pour condamner les ennemis de l'Iran qui utilisent tous les moyens pour cr\u00e9er des probl\u00e8mes au r\u00e9gime islamique\". \r\nLe pr\u00e9sident Hassan Rohani a affirm\u00e9 que le peuple allait r\u00e9pondre \u00e0 une \u00ab petite minorit\u00e9 \u00bb qui est \u00e0 l'origine des violences. \r\nLes r\u00e9formateurs de l'ex-pr\u00e9sident Mohammad Khatami, longtemps tenu \u00e0 l'\u00e9cart, ont \u00e9galement condamn\u00e9 les violiolences mais aussi l'attitude des Etats-Unis. \r\nLe pouvoir dans son ensemble a serr\u00e9 les rangs en d\u00e9non\u00e7ant les actions violentes. \r\nSiavosh GHAZI ))\r\n(Palestine) Donald Trump menace de couper l'aide financi\u00e8re des Etats-Unis aux Palestiniens\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a annonc\u00e9 sur Twitter cette nuit... il leur reproche de refuser toute n\u00e9gociation pour un trait\u00e9 de paix avec Isra\u00ebl.\r\nLe pr\u00e9sident palestinien Mahmoud abbas a en effet annonc\u00e9 le mois dernier qu'il n'accepterait plus aucun plan de paix provenant de Washington...\r\nC'\u00e9tait apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconna\u00eetre j\u00e9rusalem comme capitale isra\u00e9lienne. \r\nA l'heure actuelle, le montant vers\u00e9 \u00e0 la Palestine par les Etats-Unis se chiffre \u00e0 plus de 300 millions de dollars. \r\n*** Et toujours au Proche-Orient... hier...  Isra\u00ebl a pris une d\u00e9cision qui pourrait compliquer un \u00e9ventuel accord de paix avec la Palestine.\r\nLe parlement a adopt\u00e9 un projet de loi pour faciliter la modificiation des limites de J\u00e9rusalem.\r\nLe texte permettra d'exclure des quartiers palestiniens de la municipalit\u00e9 de la ville trois fois sainte. \r\nMais il rendra aussi plus difficile l'\u00e9ventuelle r\u00e9trocession de la partie occup\u00e9e de la ville aux Palestiniens, en cas d'accord de paix.\r\n(TF4/JU/VOTATION DECHETS NUCLEAIRES PI) *** Retour en Suisse avec cette particularit\u00e9 jurassienne: les citoyens du canton devront se prononcer sur la pr\u00e9s\u00e9lection des sites envisageables pour stocker des d\u00e9ch\u00eats radioactifs.\r\nAucun des sites mentionn\u00e9s dans dans la consultation f\u00e9d\u00e9rale qui est en cours n'est situ\u00e9 dans le canton du Jura. \r\nMais une disposition l\u00e9gale oblige le gouvernement jurassien \u00e0 faire voter ces citoyens sur cet objet.\r\nLe scrutin aura lieu le 4 mars... Ga\u00ebl Klein    \r\n  1'34 \r\n((Cela fait presque 30 ans d\u00e9j\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration planche sur le stockage profond des d\u00e9chets radioactifs. La recherche de sites d'implantation comprend trois \u00e9tapes. La premi\u00e8re avait permis de retenir en 2011 six r\u00e9gions d'implantation, elles sont toutes en Suisse al\u00e9manique. La 2\u00e8me \u00e9tape consiste aujourd'hui \u00e0 pr\u00e9s\u00e9lectionner deux sites au minimum par type de d\u00e9p\u00f4t. C'est l'objectif de la consultation f\u00e9d\u00e9rale lanc\u00e9e en novembre dans un dossier tr\u00e8s sensible. Et dans le Jura, c'est la population qui donnera son avis en raison d'une loi cantonale adopt\u00e9e peu de temps apr\u00e8s l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9. \r\nNicolas Guenin est responsable des droits politiques \u00e0 la chancellerie jurassienne. \r\nSON\r\nLes deux sites concern\u00e9s par cette votation dans le Jura sont les domaines d'implantation Jura-est, pr\u00e8s de Villigen, et Pied sud du Jura, dans la r\u00e9gion de D\u00e4niken. \r\nSON\r\nLa consultation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral jusqu'au 9 mars. Tous les cantons sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer. Et en l'\u00e9tat selon Nicolas Guenin, il n'est pas exclu que d'autres cantons pr\u00e9voient de faire voter leur population pour r\u00e9pondre \u00e0 cette consultation.))\r\n(Point m\u00e9t\u00e9o) Cette information m\u00e9t\u00e9orologique \u00e0 pr\u00e9sent... Un violent front froid et temp\u00e9tueux  souffle sur la Suisse ce matin.\r\nM\u00e9t\u00e9o Suisse annonce des rafales de 90 \u00e0 130km/heures en plaine... et des pointes de vent jusqu'\u00e0 180 km/h par endroits en montagne.\r\nLes polices cantonales appellent \u00e0 la prudence pour \u00e9viter les accidents.\r\nLes balades en for\u00eat ou \u00e0 proximit\u00e9 des arbes sont d\u00e9conseill\u00e9es.\r\nIl est aussi imp\u00e9ratif d'attacher les objets d\u00e9pos\u00e9s sur les balcons et les terrasses.\r\n(12/HOCKEY-BIENNE-FRIBOURG PA) **** Du hockey sur glace pour terminer ce journal...\r\nBienne a domin\u00e9 Fribourg Gott\u00e9ron hier soir lors de la 36e journ\u00e9e de National League. \r\nLes Seelandais se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0....\r\nIl s'agit de leur 10e succ\u00e8s en 12 parties. \r\nLe bilan est moins rose pour Fribourg qui a encaiss\u00e9 un 7e revers en 8 rencontres... Herv\u00e9 Borsier. \r\n  57''\r\nSur les autres patinoires... \r\nGen\u00e8ve a domin\u00e9 Langnau 4 \u00e0 2 et Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 Zoug 6 \u00e0 3.\r\nZurich a vaincu Lugano 6 \u00e0 1. \r\nEn revanche... d\u00e9faite \u00e0 domicile du leader du championnat... Berne... qui a perdu 4  \u00e0 1 contre  Davos.\r\nEnfin Ambri s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 aux tirs aux buts face \u00e0 Kloten.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/DECES JACQUES LASSALLE PA (REP 22H30)) Le d\u00e9c\u00e8s hier (MAR) de Jacques Lassalle \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans. Ce metteur en sc\u00e8ne et \u00e9crivain fran\u00e7ais a marqu\u00e9 la vie th\u00e9\u00e2trale par son engagement. Il se mettait au service d'un th\u00e9\u00e2tre \u00e9pur\u00e9 allant jusqu'\u00e0 \"l'essentiel\", selon ses propres mots. Portrait sign\u00e9 Natacha Van Cutsem.\r\n  1'01\r\n((Depuis les ann\u00e9es 70, Jacques Lassalle \u00e9tait devenu l'une des grandes figures du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais. En 1983, il est nomm\u00e9  directeur du Th\u00e9\u00e2tre national de Strasbourg. Et il frappe tout de suite un grand coup. Il met tr\u00e8s vite en sc\u00e8ne \"Tartuffe\" de Moli\u00e8re et confie ce r\u00f4le \u00e0 un certain G\u00e9rard Depardieu. Apr\u00e8s Strasbourg, direction Paris. Jacques Lassalle y dirigera la prestigieuse Com\u00e9die Fran\u00e7aise de 1990 \u00e0 1993. \r\nLa carri\u00e8re artistique de Jacques Lassalle fut parfois jalonn\u00e9e de renoncements. Le premier \u00e0 ses d\u00e9buts, apr\u00e8s une formation au Conservatoire et ses premiers pas de com\u00e9dien, il renonce un temps au th\u00e9\u00e2tre pour gagner sa vie comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9. En 1994, sa mise en sc\u00e8ne d'Andromaque \u00e0 Avignon est tr\u00e8s mal accueillie par la critique. Le metteur en sc\u00e8ne ne le supporte pas, il arr\u00eate le th\u00e9\u00e2tre. Mais sa passion pour la sc\u00e8ne le rattrapera un an plus tard. Il reprend les cr\u00e9ations.\r\nL'an dernier encore, Jacques Lassalle aurait d\u00fb proposer une nouvelle cr\u00e9ation pour la Com\u00e9die Fran\u00e7aise. L\u00e0 aussi il reconcera mais cette fois pour des raisons personnelles, pJacques Lassalle est bien trop affect\u00e9 par le d\u00e9c\u00e8s de son \u00e9pouse qui partageait sa vie depuis plus de 60 ans.))\r\n(15/SKI ITV WICKY) Toutes contre Michaela Shiffrin!\r\nL'Am\u00e9ricaine... quasiment intouchable dans cette saison de ski Alpin... sera la grande favorite aujourd'hui du slalom de Zagreb. \r\nDeux Suissesses tenteront de lui rendre la vie difficile en Croatie\r\nWendy Holdener... qui reste sur deux 2es places (\u00e0 Lienz et Oslo)...\r\net M\u00e9lanie Meillard... qui a f\u00eat\u00e9 lundi son premier podium, en slalom parall\u00e8le \u00e0 Oslo. \r\nLa jeune femme de 19 ans est m\u00fbre pour aller chercher un Top 3 en slalom cet apr\u00e8s-midi.\r\nC'est en tout cas l'avis de son entra\u00eeneur Denis Wicky.\r\n  42'' \r\nLe salom dames de Zagreb, une course \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 d\u00e8s 13h00.", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-01-03T06:00:36_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-01-03T06:00:36_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9203863", "ece-9203858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-09T16:40:54Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nIl faut avoir bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, des seigneurs vir\u00e9s de leur appartement par des propri\u00e9taires qui veulent augmenter les loyers selon l'association de d\u00e9fense des locataires, la situation serait courante en Suisse, \u00e0 telle point que le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga a lanc\u00e9 une initiative pour prot\u00e9ger les ann\u00e9es inutile, r\u00e9pondent les milieux immobiliers, le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne, est sorti de son silence, 6 jours apr\u00e8s le d\u00e9but de la vague de protestations en Iran, l'ayatollah Ali Khamenei accuse les ennemis de T\u00e9h\u00e9ran d'alimenter les troubles, les autorit\u00e9s, les autorit\u00e9s iraniennes aussi s'en prennent \u00e0 leurs ennemis internationaux, nous ferons le point sur les derniers \u00e9v\u00e9nements avec notre correspondant sur place et en fin de journal, nous reviendrons sur la bonne soir\u00e9e de hier soir en National League de hockey sur glace les z\u00e9landais ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 2 \u00e0 0, c'\u00e9tait leur 10\u00e8me succ\u00e8s en 12 matches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [95%] :\r\nLes a\u00een\u00e9s doivent \u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9s contre les r\u00e9siliations de bail dans une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e durant la session d'hiver des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le Conseil national socialiste Carlo Sommaruga propose de restreindre le droit d'un propri\u00e9taire qui veut r\u00e9silier le bail de personnes \u00e2g\u00e9es, une proposition que les milieux immobiliers jugent inutile Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [95%] :\r\nIls sont souvent locataires d'un appartement depuis de longues ann\u00e9es, avec un loyer stable ces a\u00een\u00e9s qui voient leur bail r\u00e9sili\u00e9, et ce pour permettre aux propri\u00e9taires de relouer leur logement, plus cher, selon l'Asloca, ces cas sont monnaie courante et fragilisent les personnes \u00e2g\u00e9es, Carlo Sommaruga, pr\u00e9sident de l'association de d\u00e9fense des locataires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [91%] :\r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es ont des difficult\u00e9s \u00e0 pouvoir se r\u00e9ins\u00e9rer, loin de leur propres quartier au niveau social, de retrouver des habitudes, trouver des solidarit\u00e9s qui les aidait \u00e0 pouvoir j'ai pas tout simplement aller faire les courses ou simplement avoir des contacts pour savoir qu'ils sont en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [95%] :\r\nLe conseiller national socialiste propose donc de rendre les r\u00e9siliations de bail des a\u00een\u00e9s plus compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [93%] :\r\nIl faut qu'au moment du cong\u00e9 apr\u00e8s une \u00e9ventuelle prolongation on propose une relocation \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate et puis aux m\u00eames conditions financi\u00e8res parce que souvent on propose des solutions de relogement qui sont au m\u00eame co\u00fbt, mais pour les appartements plus petits, \u00e7a, \u00e7a va pas \u00e7a, pas d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [97%] :\r\nMais pour Olivier Seiller, directeur de la chambre immobili\u00e8re vaudoise et conseiller national PLR inutile d'ajouter de telles contraintes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [97%] :\r\nOn peut pas commencer \u00e0 fixer dans la loi des r\u00e8gles sp\u00e9ciales qui ne concernent qu'une cat\u00e9gorie de personnes, ce qui importe, c'est de maintenir la r\u00e8gle actuelle, c'est-\u00e0-dire le droit du locataire de demander une prolongation du bail jusqu'\u00e0 4 ans et cette r\u00e8gle n'est remise en question par personne et avec l'\u00e9volution du march\u00e9 immobilier, je pense qu'il sera plus facile \u00e0 terme de reloger des personnes dans le contrat de bail et malheureusement r\u00e9sili\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [94%] :\r\nPour Olivier Feller, vers la fin de la p\u00e9nurie du march\u00e9 immobilier r\u00e9pondra tout naturellement \u00e0 l'initiative parlementaire de Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [99%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, la Cor\u00e9e du Sud se montre ouverte \u00e0 discuter avec Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [96%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In a accept\u00e9 la main tendue par le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un en proposant un dialogue le 9 janvier prochain mais les \u00c9tats-Unis, eux, restent plut\u00f4t sceptiques, c'est peut-\u00eatre une bonne nouvelle, peut-\u00eatre pas, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump dans un tweet l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies qui a quant \u00e0 elle qualifi\u00e9 ces projets de dialogue, de simple rafistolage, elle a une nouvelle fois averti que Washington n'accepterait jamais une Cor\u00e9e du Nord dot\u00e9e de l'arme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [86%] :\r\nOui, \u00e0 l'instant : Pyongyang annonce qu'il va r\u00e9tablir le t\u00e9l\u00e9phone rouge intercor\u00e9en le canal de communication qui \u00e9tait coup\u00e9e depuis 2013, qui doit donc rouvrir dans une heure et demie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [95%] :\r\nEn Iran, le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution, l'ayatollah Ali Khamenei, a sorti de son silence, hier, il a accus\u00e9 les ennemis de T\u00e9h\u00e9ran d'alimenter les troubles dans la R\u00e9publique islamique, la vague de protestation qui s\u00e9vit dans le pays depuis jeudi dernier, a fait au moins 21 morts et 450 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, rien que dans la capitale, mais hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, la situation semblait plus calme que durant les derniers jours, correspondance Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [92%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran est rest\u00e9 calme mardi soir alors que les jours pr\u00e9c\u00e9dents, de petits groupes de protestataires avaient tent\u00e9 de manifester dans le centre de la capitale en province la situation semblait \u00e9galement plus calme en effet dans les m\u00e9dias officiels et sur les r\u00e9seaux sociaux, il y avait beaucoup moins de vid\u00e9os, de violences, contrairement aux nuits pr\u00e9c\u00e9dentes, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a appel\u00e9 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour lui demander d'agir contre les groupes terroristes iraniens qui sont bas\u00e9s en France, dans une claire allusion aux Moudjahidine du Peuple : les autorit\u00e9s accusent en effet les moudjahidines du Peuple et les monarchistes, ainsi que les \u00c9tats-Unis et l'Arabie Saoudite d'attiser les violences, notamment \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux, le guide supr\u00eame et Rania l\u00e0 et de la Khamenei a pris la parole pour la premi\u00e8re fois pour condamner les ennemis de l'Iran qui utilisent tous les moyens pour cr\u00e9er des probl\u00e8mes au r\u00e9gime islamique les r\u00e9formateurs de l'ex- pr\u00e9sident Mohammad Khatami longtemps tenu \u00e0 l'\u00e9cart, ont \u00e9galement condamn\u00e9 ces violences, mais il y allemand, l'attitude des \u00c9tats-Unis le pouvoir dans son ensemble a donc serrer les rangs en d\u00e9non\u00e7ant les fauteurs de trouble Siavosh qui Asie pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [95%] :\r\nDonald Trump menace de couper l'aide financi\u00e8re des \u00c9tats-Unis aux Palestiniens, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'annoncer sur Twitter cette nuit, il leur reproche de refuser toutes n\u00e9gociations pour un trait\u00e9 de paix avec Isra\u00ebl, le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a en effet annonc\u00e9 le mois dernier qu'il n'accepterait plus aucun plan de paix provenant de Washington s'\u00e9tait apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale isra\u00e9lienne \u00e0 l'heure actuelle, le montant vers\u00e9 \u00e0 la Palestine par les \u00c9tats-Unis se chiffre \u00e0 plus de 300 millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [94%] :\r\nEt toujours au Proche-Orient, Isra\u00ebl a pris hier une d\u00e9cision qui pourrait compliquer un \u00e9ventuel accord de paix avec la palette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [96%] :\r\nLe Parlement adoptait un projet de loi pour faciliter la modification des limites de J\u00e9rusalem, le texte permettra d'exclure des quartiers palestiniens de la municipalit\u00e9 de la ville 3 fois sainte mais il rendra aussi plus difficile l'\u00e9ventuelle r\u00e9trocession de la partie occup\u00e9e de la ville aux Palestiniens en cas d'accord de paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [95%] :\r\n6 heures, 6 revient en Suisse avec cette particularit\u00e9 jurassienne les citoyens du canton devront se prononcer sur la pr\u00e9s\u00e9lection des sites envisageables pour stocker des d\u00e9chets radio-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [96%] :\r\nSi aucun des sites mentionn\u00e9s dans la consultation f\u00e9d\u00e9rale qui est en cours n'est situ\u00e9 dans le canton du Jura mais une disposition l\u00e9gale oblige le gouvernement jurassien, \u00e0 faire voter ses citoyens sur cet objet le scrutin aura lieu le 4 mars Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [96%] :\r\nCela fait presque 30 ans d\u00e9j\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration planche sur le stockage profond des d\u00e9chets radioactifs, la recherche de sites d'implantation comprend 3 \u00e9tapes : la premi\u00e8re avait permis de retenir en 2011 six r\u00e9gions d'implantation, elles sont toutes en Suisse al\u00e9manique, la 2\u00e8me \u00e9tape consiste aujourd'hui \u00e0 pr\u00e9s\u00e9lectionner 2 sites au minimum par type de d\u00e9p\u00f4t, c'est l'objectif de la consultation f\u00e9d\u00e9rale lanc\u00e9e en novembre dans un dossier tr\u00e8s sensible et dans le Jura, c'est la population qui donnera son avis en raison d'une loi cantonale adopt\u00e9e peu de temps apr\u00e8s l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 Nicolas Guenin et responsable des droits politiques \u00e0 la chancellerie jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [91%] :\r\nOui, c'est une particularit\u00e9 jurassienne suite \u00e0 une initiative populaire adopt\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 le peuple jurassien, appel\u00e9s \u00e0 se prononcer lors de renouvellement de concession pour des centrales nucl\u00e9aires ou pour le stockage de d\u00e9chets radioactifs, la loi pr\u00e9cise que toute sites situ\u00e9 \u00e0 50 kilom\u00e8tres au moins de la fronti\u00e8re jurassienne implique la consultation du Peuple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [93%] :\r\nLes 2 sites concern\u00e9s par cette votation dans le Jura sont les domaines d'implantation Jura pr\u00e8s de Villigen et Pied sud du Jura, dans la r\u00e9gion de d\u00e9ni Daeniken. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [94%] :\r\nEffectivement, il y a 2 sites qui sont retenus dans le cadre de la consultation f\u00e9d\u00e9rale sur le stockage des d\u00e9chets radioactifs en couches g\u00e9ologiques profondes et de se situer \u00e0 moins de 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re jurassienne dans les cantons de Soleure et d'Argovie il y a 2 questions distinctes qui seront pos\u00e9es aux \u00e9lecteurs correspondant chacune de sites d'implantation pr\u00e9vue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [96%] :\r\nLa consultation \u00e9tait lanc\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral jusqu'au 9 mars tous les cantons sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer et en l'\u00e9tat, selon Nicolas Guenin, il n'est pas exclu que d'autres cantons pr\u00e9voient de faire voter leur population pour r\u00e9pondre \u00e0 cette consultation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [95%] :\r\nCette information m\u00e9t\u00e9orologique \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 un violent front froid et temp\u00e9tueux soufflent sur la Suisse ce matin m\u00e9t\u00e9o Suisse annonce des rafales de 90 \u00e0 130 kilom\u00e8tres heure en plaine et des pointes de vent jusqu'\u00e0 180 kilom\u00e8tres heure, par endroits en montagne, les polices cantonales appellent \u00e0 la prudence pour \u00e9viter les accidents, les balades en for\u00eat ou \u00e0 proximit\u00e9 des arbres sont d\u00e9conseill\u00e9es, il est aussi imp\u00e9ratif d'attacher les objets d\u00e9pos\u00e9s sur les balcons et les terrasses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [96%] :\r\nOn finit ce journal avec du hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [89%] :\r\nBienne domin\u00e9 Fribourg Gott\u00e9ron hier soir lors de la de la 36\u00e8me journ\u00e9e d'achat, la Ligue les lambda se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0, il s'agit de leur 10\u00e8me succ\u00e8s en 12 parties, le bilan est morose pour Fribourg qui encaissaient un 7\u00e8me revers en 8 rencontres Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [90%] :\r\nNouvelle ann\u00e9e mais pas de changement de chaque c\u00f4t\u00e9 de la glace bienne d\u00e9but 2018 sur une victoire, mise en confiance par son excellente s\u00e9rie et il a d\u00e9but\u00e9 la partie en trombe et fait la diff\u00e9rence, d'embl\u00e9e, prenant 2 longueurs d'avance, un Avantage que les z\u00e9landais ont su conserver jusqu'\u00e0 la fin de la partie des Biennois vif collectif rapide mettant plus d'impact physique dans les duels, Fribourg, lui, est entr\u00e9 beaucoup trop tard dans la partie et elle a pay\u00e9 comptant manquant de vitesse d'efficacit\u00e9 devant le but adverse un probl\u00e8me devenu r\u00e9current Fribourg malgr\u00e9 3 sup\u00e9riorit\u00e9s num\u00e9riques n'y arrive plus, muet depuis 2 matches, seul Tir 24 a effectu\u00e9 une bonne rentr\u00e9e et a touch\u00e9 la transversale mais n'est pas parvenu \u00e0 lui seul \u00e0 renverser la partie bienne sur sa lanc\u00e9e, enregistre son 10\u00e8me succ\u00e8s en douze rencontrent et prend ses distances avec la barre 13 points d'avance au total. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [93%] :\r\nEt sur les autres patinoires Gen\u00e8ve a domin\u00e9 Langnau 4 \u00e0 2 et Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 Zoug 6 \u00e0 3 Z\u00fcrich a vaincu Lugano 6 1 en revanche d\u00e9faite \u00e0 domicile du leader du championnat, Berne, qui a perdu 4 ans contre Davos, enfin Ambri s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 aux tirs au but face \u00e0 Kloten. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:50) [87%] :\r\nMerci Marielle voix c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T05:54:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79F2C6F8-72EE-4253-87A4-FEF3B156077F", "internalArchiveId": "79F2C6F8-72EE-4253-87A4-FEF3B156077F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'interdiction de la discrimination salariale inscrite dans la loi en Islande", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurence Fehlmann-Rielle  CN socialiste genevoise;Johanna Gapanny vice-pr\u00e9sidente du PLR Fribourg, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil et conseill\u00e8re communale \u00e0 Bulle\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'interdiction de la discrimination salariale inscrite dans la loi en Islande (PARITE) L'histoire du jour, c'est celle d'une interdiction...\r\nPARITE 1\r\ninterdiction inscrite dans la loi... un texte... qui vient d'entrer en vigueur en Islande\r\nune premi\u00e8re mondiale en termes d'\u00e9galit\u00e9 les femmes et les hommes... \r\net les entreprises qui ne respecteront pas cette parit\u00e9 se verront financi\u00e8rement sanctionn\u00e9es... \r\nMode d'emploi avec C\u00e9dric Guigon\r\nPARITE  2 \r\nAvec cette nouvelle loi l'ISLANDE, rappelle qu'elle est pionni\u00e8re dans la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales... \r\nPARITE 3 \r\nAlors la Suisse devrait-elle s'inspirer du mod\u00e8le islandais ?\r\nEtre plus s\u00e8v\u00e8re pour  faire de la parit\u00e9 salariale une r\u00e9alit\u00e9 pas que sur le papier...\r\nEt en finir avec cet \u00e9cart de 18 %... \r\nFORUM a ouvert le d\u00e9bat hier soir ... \r\nentre Laurence Fehlmann-Rielle  CN socialiste genevoise  et  Johanna Gapanny vice-pr\u00e9sidente du PLR Fribourg, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil et conseill\u00e8re communale \u00e0 Bulle \r\nPARITE 4  \r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale en d\u00e9bat hier soir dans FORUM \r\navec la soc genevoise Laurence Fehlmann-Rielle   \r\net  la PLR fribourgeoise Johanna Gapanny\r\n5hxxx\r\nune premi\u00e8re pause en musique\r\navec CARROUSEL\r\nC'EST LA VIE\r\n(C'est la vie) \r\n(C'est la vie)", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203856", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - L'interdiction de la discrimination salariale inscrite dans la loi en Islande / LMA_2018-01-03T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 03.01.2018"], "variantIds": ["ece-9203856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T05:27:05Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n5 heures 7 l'histoire du jour, c'est celle d'une interdiction, il est donc ill\u00e9gal de payer un salaire plus \u00e9lev\u00e9, un homme qui a une femme interdiction inscrite dans la loi, un texte qui vient d'entrer en vigueur en Islande, c'est une premi\u00e8re mondiale en termes d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et les entreprises qui ne respecteront pas cette parit\u00e9 se verront financi\u00e8rement sanctionn\u00e9es, mode d'emploi avec C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nLe gouvernement islandais s'est donn\u00e9 2 ans presque jour pour jour, pour \u00e9radiquer tout \u00e9cart de salaires entre mes femmes on estime d'ailleurs aujourd'hui que les Islandais gagnent en moyenne 16 pourcent de plus que les islandaise chaque entreprise priv\u00e9e de plus de 25 salari\u00e9s chaque service \u00e9tatique \u00e9tablie sur le sol islandais devra obtenir un certificat du gouvernement qui attestent d'un salaire \u00e9gal entre les gens et vous l'avez dit, le fondement de cette loi et contraignant sans le pr\u00e9cieux certificat, les entreprises et les agences c'est expose \u00e0 des amendes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\nEt avec cette nouvelle loi, l'Islande, rappelle qu'elle est pionni\u00e8re dans la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nDepuis 9 ans, l'Islande, ses 300000 habitants Trust, la 1\u00e8re place du classement annuel des pays les plus \u00e9galitaires en mati\u00e8re de genre un classement publi\u00e9 par le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, un exemple des mesures prises par le pays depuis 2013, un hameau bon oblige les entreprises de plus de 50 employ\u00e9es \u00e0 embaucher au moins 40 pourcent de femmes, la Suisse, elle, elle est 21\u00e8me de ce classement, la perdu 10 places depuis l'an dernier, les femmes gagnent en moyenne 18 pourcent de moins que les hommes, m\u00eame s'il existe depuis 1996 une loi f\u00e9d\u00e9rale qui interdit toute discrimination entre hommes et femmes sur les rapports de travail, alors il y a 2 de r\u00e9forme de la loi qui sont sur la table une r\u00e9vision de cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9, bien moins contraignante que son pendant islandais, les entreprises qui emploient plus de 50 personnes devront faire un rapport public sur leur structure salariale l'autre texte non contraignant la r\u00e9vision du droit : la soci\u00e9t\u00e9 anonyme pr\u00e9voit des quotas de femmes pour les grandes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse, au minimum 30 pourcent au sein du conseil d'administration et 20 pourcent au sein de la direction, \u00e0 d\u00e9faut, l'entreprise devra s'en expliquer dans un rapport des projets plut\u00f4t l\u00e9ger, donc en comparaison avec l'Islande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [95%] :\r\nAlors la Suisse devrait -elle s'inspirer du mod\u00e8le islandais, \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re pour faire de la parit\u00e9 salariale, une r\u00e9alit\u00e9, pas seulement sur le papier, en finir avec cet \u00e9cart de 18 pourcent Forum a ouvert le d\u00e9bat hier soir entre Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise et Johanna Gapanny, vice- pr\u00e9sidente du PLR Fribourg d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil et conseill\u00e8re communale \u00e0 Bulle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:21) [85%] :\r\nLe projet, invit\u00e9 de Madame un op\u00e9ra effectivement tr\u00e8s en retrait de celui de l'Est en Islande, mais ce n'est pas enfin faute c'est parce qu'en fait il y a une consultation proc\u00e9dure de consultation et qui les du lieu patronaux ainsi que les partis de droite dans le PLR se sont violemment oppos\u00e9s \u00e0 ce projet qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement limit\u00e9 et, par contre ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration avait r\u00e9alis\u00e9 un consultation en ligne sur 1300 entreprises et les 2 tiers de ces entreprises et corps avec des mesures, des mesures \u00e9tatiques pour arriver \u00e0 atteindre une \u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes, donc je pense que on doit vraiment aller dans ce sens et puis bon, le projet m\u00eame soit ouvert et limit\u00e9, mais c'est un pied dans la porte, il faudrait au moins que cela puisse \u00eatre appliqu\u00e9e afin de pouvoir, un tout petit peu faire avancer sur ce sujet et sur la d\u00e9faite ou pas n'est pas l'\u00c9tat qui va analyser ce leur un an 15 ind\u00e9pendant qui serait charg\u00e9 d'analyser les grilles salariales des entreprises, et encore une fois, il y aurait pas de sanctions, cela dit, il y a quand m\u00eame quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est que dans le cas de la commission des affaires juridiques du National et quand on est en train de les examiner la r\u00e9vision du droit caf\u00e9 soutien de 8 et bien effectivement quand m\u00eame la question de savoir o\u00f9 20 pourcent un une sorte de quota de 20 pourcent de femmes chefs d'entreprise et 30 pourcent de repr\u00e9sentants dans les concerne administration a pass\u00e9 la rampe de la Commission, alors c'est aussi en retrait par rapport \u00e0 d'autres pays et si \u00e7a pouvait aller de l'avant, \u00e7a serait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [90%] :\r\nMoi o\u00f9 j'ai un v\u00e9ritable probl\u00e8me, c'est sur le front de donn\u00e9es en fait \u00e0 la taille, eu un r\u00f4le que l'entreprise a de base et je pense que l'\u00c9tat n'a pas fait beaucoup mieux, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans un domaine comme l'\u00e9galit\u00e9, aujourd'hui on parle alors l'\u00c9tat ne feraient mieux qu'une entreprise normale en mati\u00e8re \u00e0 c'\u00e9tait du royaume Gapanny convient volontiers en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale notamment, mais par contre on n'a pas trait\u00e9 d'autres d'in\u00e9galit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et je pense que le monde politique, avant d'accuser des entreprises avant d'accuser la droite ou avant d'accuser les diff\u00e9rents employeurs mais il feraient peut-\u00eatre mieux de traiter aussi les in\u00e9galit\u00e9s qui se trouve aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 et on a beaucoup beaucoup \u00e0 faire \u00e0 ce niveau -l\u00e0 pour pouvoir donner aussi une certaine \u00e9galit\u00e9 dans le monde priv\u00e9 peut-\u00eatre d'abord pour pouvoir soulager aussi les femmes et qu'elle puisse arriver dans le monde professionnel, ensuite sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, parce que ce n'est pas le cas aujourd'hui, Laurence aum\u00f4nerie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:48) [82%] :\r\nOui, redout\u00e9e l'rectiligne quelque chose parce que en fait palliatifs pression aux cantonales dans les administrations l'du fassions f\u00e9d\u00e9rale et puis \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes, les femmes n'est pas parfaite, mais en tout cas elle d\u00e9tient nettement meilleures que dans beaucoup d'entreprises priv\u00e9es et je pense que il s'agit pas d'accuser les entreprises de ne pas faire leur travail, puisque certaines sont m\u00eame d'accord qu'on aille plus toujours n\u00e9cessaires tels sont d'accord, a \u00e9t\u00e9 mesure \u00e9clat\u00e9e que c'est bien parce que l'inertie chacun finalement s'adresser plus simple engag\u00e9 un homme et puis de trouver, il la a plus de comp\u00e9tences qu'une 5 minutes parce que les salaires pourquoi oublier non plus que pour les femmes, c'est difficile de faire valoir un salaire \u00e9gal parce qu'en fait, si elles vont jusque dans les tribunaux pour faire valoir l'application de la loi et puis un elle risque bien de perdent leur travail, donc c'est toujours tr\u00e8s facile de dire il faudrait faire avancer les choses mais dans en temps qu'il est mesure incitative sera efficace pendant un certain temps, jusqu'au moment o\u00f9 les entreprises h\u00e9 bien rappeler, vraiment c'est \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [92%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 on s'inqui\u00e8te et o\u00f9 il y a l\u00e9gitime de s'inqui\u00e9ter, c'est comme au Mans, o\u00f9 l'\u00c9tat commence \u00e0 s'immiscer dans les affaires des entreprises, elle met en place de la bureaucratie et aujourd'hui on sait tr\u00e8s bien que de petites entreprises, alors l\u00e0, typiquement, en Islande, en parle \u00e0 partir de 25 employ\u00e9es, mais c'est encore des petites structures, pour nous, la Suisse, et m\u00eame au-del\u00e0, h\u00e9 bien ce sont des charges administratives qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s importantes et on sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui qu'on avait eu des entreprises et des moyennes entreprises qui doivent \u00e0 arr\u00eater leur activit\u00e9 \u00e0 cause des charges administratives, alors c'est pas ce qu'on souhaite, nous, on souhaite effectivement qu'il y a des affaires, on souhaite effectivement mettre en place des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 et il y en a qui sont possibles encore \u00e0 mettre en place pour avoir plus d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, mais on ne veut surtout pas des mesures, bouts de bois qui soit une certaine une certaine mesure, pour se donner bonne conscience et qui cr\u00e9e un appareil bureaucratique insupportable pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [99%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale en d\u00e9bat hier soir dans Forum avec la socialiste genevoise Laurence Fehlmann Rielle et la PLR fribourgeoise Johanna Gapanny. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1648045", "internalArchiveId": "AA1712648346", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 1713, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9218988", "imageURL": "http://www.rts.ch/9218997.image", "backgrounds": ["Le conseiller national PLR Philippe Nantermod d\u00e9clare \"qu'il y a toujours un plan B\" en cas de succ\u00e8s de l'initiative No Billag pour la SSR."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Vents forts: stations de ski ferm\u00e9es", "Avec les vinyles, les mange-disques sont aussi de retour", "La temp\u00eate Eleanor n'a \u00e9pargn\u00e9 aucun canton suisse", "Le devenir des m\u00e9dias: entretien avec Guillaume Klossa", "Slalom dames/Zagreb: Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2e place derri\u00e8re Mikaela Shiffrin", "Temp\u00eate de tweets \u00e0 la Maison Blanche", "Trafic ferroviaire perturb\u00e9 par la temp\u00eate: le point avec S\u00e9verine Chave", "Temp\u00eate de tweets \u00e0 la Maison Blanche: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz", "Riposte des manifestants iraniens pro-r\u00e9gime", "2018: l'avenir des m\u00e9dias agitera le Parlement suisse", "Les toques blanches de Bombay livrent 200 000 repas par jour"], "alternativeSummary": ["Elle n\u2019est pas aussi violente que l\u2019ouragan Lothar, mais elle a fait des d\u00e9g\u00e2ts importants et entrain\u00e9 de nombreuses perturbations.", "Gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9canique bien rod\u00e9e et une tr\u00e8s bonne connaissance de la ville, ces livreurs traditionnels sont capables de concurrencer les plus grands groupes de distribution."], "variantIds": ["ece-9105662", "ece-9105682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T16:49:23Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:21:08\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:25:02\r\n        Des vents violents \r\n       ont balay\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:30:17\r\n      Une rafale de 200 km/h\r\n  a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n19:30:30:19  19:30:33:14\r\n  Une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:40:19\r\nDeux personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\r\n    et le trafic a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.\r\n\r\n19:30:40:21  19:30:45:11\r\n      Nous serons en direct \r\n      \u00e0 la gare de Lausanne.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:50:11\r\n    Nous verrons aussi les effets\r\nde la m\u00e9t\u00e9o dans les stations de ski.\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:54:22\r\n La temp\u00eate a rendu les remont\u00e9es\r\n    m\u00e9caniques inutilisables.\r\n\r\n19:30:55:00  19:30:59:11\r\n           Donald Trump\r\n   franchit un cap sur Twitter.\r\n\r\n19:30:59:13  19:31:04:02\r\n      Il parle de mani\u00e8re peu\r\nconventionnelle du bouton nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:31:04:04  19:31:09:01\r\n Philippe Revaz dira \u00e0 quel point \r\n ces paroles ont frapp\u00e9 l'opinion.\r\n\r\n19:31:09:03  19:31:13:06\r\nLe deuxi\u00e8me chapitre de notre s\u00e9rie\r\n      \"Et maintenant 2018 !\"\r\n\r\n19:31:13:08  19:31:15:20\r\n     est consacr\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:20:06\r\n      Les m\u00e9dias seront-ils \r\n      d\u00e9vor\u00e9s par les GAFA ?\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:25:09\r\n    Guillaume Klossa apportera\r\n    son regard de sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:31:25:11  19:31:31:00\r\n   On terminera avec ce document\r\n   qui rend hommage au travail.\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:35:12\r\n  Les livreurs de repas \u00e0 Bombay\r\n  sont illettr\u00e9s et sans moyens.\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:39:17\r\n   Leur t\u00e9nacit\u00e9 fait concurrence\r\naux grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:44:15\r\n       Arr\u00eatons-nous d'abord\r\n       sur ces intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:51:04\r\nLe vent a souffl\u00e9 jusqu'\u00e0 201 km/h\r\n  \u00e0 Andermatt, 183 au Chasseral.\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:57:03\r\n  Les d\u00e9g\u00e2ts et les perturbations\r\n    touchent la Suisse romande:\r\n\r\n19:31:57:05  19:32:03:06\r\n    trains retard\u00e9s ou annul\u00e9s,\r\n     stations de ski arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:09:02\r\n -Elle n'est pas aussi violente\r\n     que l'ouragan Lothar,\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:16\r\n   qui avait d\u00e9vast\u00e9 la Suisse\r\n        en d\u00e9cembre 1999.\r\n\r\n19:32:12:18  19:32:19:20\r\n       La temp\u00eate Eleanor,\r\nune violente d\u00e9pression hivernale,\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:23:23\r\n       a fait une entr\u00e9e \r\n      remarqu\u00e9e chez nous.\r\n\r\n19:32:24:01  19:32:26:01\r\n      Depuis t\u00f4t ce matin,\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:32:14\r\n     M\u00e9t\u00e9oSuisse a enregistr\u00e9\r\ndes rafales entre 160 et 185 km/h.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:37:09\r\n        -160 c'est \u00e9norme !\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:40:12\r\n         Il faut se tenir,\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:43:17\r\n       c'est dangereux m\u00eame.\r\n\r\n19:32:43:19  19:32:49:11\r\n-Le maximum a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 \u00e0 Andermatt\r\n    avec des pointes \u00e0 200 km/h.\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:53:20\r\n          En Romandie,\r\n   chaque canton a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9:\r\n\r\n19:32:53:22  19:33:00:13\r\narbres arrach\u00e9s, routes ferm\u00e9es,\r\n  retards dans les transports,\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:05:13\r\n          sans compter\r\n   les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:25:07\r\n    En Valais, les habitants\r\n   d'une trentaine de chalets\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:30:23\r\n ont re\u00e7u un SMS leur demandant \r\n de quitter la zone avant 10h00.\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:33:22\r\n-Le risque d'avalanche \u00e9tait marqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:34:00  19:33:38:04\r\n   Nous sommes d\u00e9j\u00e0 en risque 4.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:42:16\r\n  Toute cette zone a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:46:22\r\n        -Le vent d'ouest\r\n     reste fort en montagne.\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:07\r\n    Pour les sports d'hiver,\r\n      il faudra patienter.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:55:20\r\n       Une alternative ?\r\nLes sports nautiques, peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:33:57:08  19:34:01:17\r\n     -Dans plusieurs r\u00e9gions,\r\nle trafic ferroviaire est perturb\u00e9.\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:07:05\r\n    Une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9\r\n\u00e0 La Lenk; 8 personnes sont bless\u00e9es.\r\n\r\n19:34:07:07  19:34:13:01\r\nCe serait une violente rafale de vent\r\n   qui aurait provoqu\u00e9 l'accident.\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:15:02\r\n On va faire le point \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:34:16:14  19:34:20:02\r\n     -S\u00e9verine Chave, bonsoir.\r\n\r\n19:34:20:04  19:34:23:15\r\n      Beaucoup d'incidents,\r\n  de trains retard\u00e9s ou annul\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:00  19:34:38:00\r\n    -Ce sont surtout les lignes\r\n  r\u00e9gionales qui sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:34:38:06  19:34:44:06\r\n  La cause principale, ce sont des\r\narbres tomb\u00e9s sur les voies ferr\u00e9es.\r\n\r\n19:34:54:07  19:34:57:07\r\n    Le Nord vaudois et le Jura\r\nsont les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es.\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:04:04\r\n     Tout le reste des r\u00e9seaux\r\n           est suspendu.\r\n\r\n19:35:15:01  19:35:18:02\r\n -Qu'est-ce qu'il en sera demain ?\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:21:01\r\n   -La situation est incertaine.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:28:10\r\n  Le trafic local dans la r\u00e9gion\r\n      du Jura sera suspendu.\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:38:18\r\n   Le fameux Golden Pass n'a pas\r\n       circul\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:40:14  19:35:41:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:45:11\r\nEn montagne, un skieur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par\r\nla chute d'un arbre en Haute-Savoie.\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:49:18\r\nEn Suisse romande, des stations ont \r\ninterrompu les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:53:17\r\n   -Troquer chaussures de ski\r\n        contre baskets,\r\n\r\n19:35:53:19  19:35:58:06\r\nc'est ce qu'ont fait les touristes\r\n  dans la plupart des stations.\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:03:00\r\n       A plus de 2'000 m,\r\n  les rafales ont tout bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:03:09  19:36:06:09\r\n     -Un point m\u00e9t\u00e9o l\u00e0-haut \r\n     avec la vitesse du vent.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:03\r\n            *-110 km/h.\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:10:22\r\n-Tu confirmes des pointes \u00e0 110 km/h.\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:14:05\r\n     -Pas question d'ouvrir\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n19:36:14:07  19:36:19:05\r\n   En novembre, \u00e0 cause du vent,\r\ndes arbres ont endommag\u00e9 un pyl\u00f4ne.\r\n\r\n19:36:19:07  19:36:22:03\r\n         L'an dernier,\r\n   une t\u00e9l\u00e9cabine a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:24:00\r\n         -Avec les arbres,\r\n\r\n19:36:24:02  19:36:26:04\r\n il y a un risque de d\u00e9raillement\r\n\r\n19:36:26:06  19:36:27:20\r\n     des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:36:27:22  19:36:30:08\r\n-On ne peut pas se le permettre ?\r\n\r\n19:36:30:10  19:36:33:13\r\n       -On ne veut pas jouer\r\n         \u00e0 pile ou face...\r\n\r\n19:36:33:19  19:36:37:20\r\n-Un manque \u00e0 gagner d'une centaine\r\n      de milliers de francs,\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:40:19\r\n          sans compter\r\n   la contrari\u00e9t\u00e9 des clients.\r\n\r\n19:36:41:02  19:36:43:01\r\n     -On est un peu frustr\u00e9s,\r\n\r\n19:36:43:03  19:36:47:03\r\n mais on voit des beaux paysages,\r\n    donc frustration limit\u00e9e.\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:51:22\r\n -On a eu des beaux jours de ski,\r\n        donc c'est la vie.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:54:02\r\n  -Les caissi\u00e8res ont d\u00fb g\u00e9rer\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:57:17\r\n      quelques m\u00e9contents\r\nqui avaient achet\u00e9 leur forfait.\r\n\r\n19:36:57:23  19:37:00:07\r\n    -On essaie de rester calme,\r\n\r\n19:37:00:09  19:37:02:01\r\n       de calmer le client.\r\n\r\n19:37:02:03  19:37:06:05\r\n  Ils veulent se faire rembourser\r\n       un forfait inutilis\u00e9.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:00\r\n-Sans assurance, c'est difficile.\r\n\r\n19:37:09:02  19:37:11:04\r\n   Idem pour les cours de ski.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:12:23\r\n        -Pour les clients,\r\n\r\n19:37:13:01  19:37:15:17\r\nil faut qu'ils aient une assurance.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:19:17\r\n     En cas de mauvais temps,\r\n       ils sont rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:37:19:23  19:37:25:13\r\n-Les touristes ont trouv\u00e9 un plan B:\r\n        les bains thermaux.\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:29:11\r\n         -Lewellnessest\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:31:11\r\n     un plus pour la station.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:35:05\r\n       Il y a d\u00e9j\u00e0 du monde\r\n     qui vient cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:10\r\n          -Les skieurs\r\n    devront encore patienter.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:44:15\r\n La neige annonc\u00e9e emp\u00eacherait \r\n l'ouverture des installations.\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:52:09\r\n -La temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement\r\nforte sur le nord-ouest de l'Europe.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:57:20\r\nEn France, le vent a pouss\u00e9 les eaux\r\njusque dans la ville de Saint-Malo.\r\n\r\n19:37:57:22  19:38:02:11\r\n   Des digues ont \u00e9galement c\u00e9d\u00e9\r\n      dans le Pas-de-Calais.\r\n\r\n19:38:04:13  19:38:08:20\r\n      Donald Trump a commenc\u00e9\r\n   l'ann\u00e9e en force sur Twitter.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:14:17\r\n      Il a l\u00e2ch\u00e9 des tweets\r\nsur les Palestiniens, le Pakistan.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:21:00\r\n         Il ironise aussi\r\nsur le dictateur de Cor\u00e9e du Nord,\r\n\r\n19:38:21:02  19:38:29:20\r\n       en lui rappelant que\r\nson bouton nucl\u00e9aire est plus fort.\r\n\r\n19:38:31:08  19:38:35:05\r\n  -Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n   le pr\u00e9sident Trump publie\r\n\r\n19:38:35:07  19:38:40:05\r\n des tweets dans une langue et un\r\ndiscernement qui lui sont propres.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:43:08\r\n       1er janvier, 13h12:\r\ncoup de gueule contre le Pakistan.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:58:21\r\n      L'effet est imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:38:58:23  19:39:03:16\r\n-Le tweet de D.Trump est malheureux.\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:06:05\r\n Quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un Etat,\r\n\r\n19:39:06:07  19:39:10:15\r\n      on doit garder en t\u00eate\r\n      le cadre diplomatique.\r\n\r\n19:39:10:22  19:39:15:09\r\n  -30 minutes plus tard, contre\r\nl'Iran, sur le ton de l'ing\u00e9rence:\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:30:22\r\n          Le 2 janvier,\r\n contre la Palestine cette fois,\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:35:11\r\nmoins d'un mois apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9\r\n   J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:46:03\r\n    L'autorit\u00e9 palestinienne\r\n tente de garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:51:18\r\nLe lendemain, alors que les deux\r\n  Cor\u00e9e rouvrent le dialogue:\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:09:12\r\n          Une assurance\r\nqui ne rassure pas tout le monde.\r\n\r\n19:40:10:18  19:40:13:15\r\n     -Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:40:13:17  19:40:18:13\r\nOn touche \u00e0 la dimension vertigineuse\r\n  du pouvoir du pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n19:40:18:15  19:40:23:22\r\n  Cette mallette doit suivre le\r\npr\u00e9sident; elle contient les codes\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:35:04\r\n        qu'il peut activer\r\n  pour d\u00e9clencher l'arme supr\u00eame.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:40:18\r\n  Le fait d'en parler sur ce ton,\r\n       \u00e7a a glac\u00e9 les gens ?\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:44:10\r\n      -Oui, un vrai frisson \r\n      a parcouru les \u00e9lites.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:48:21\r\n       Cela touche un tabou.\r\n\r\n19:40:49:01  19:40:54:20\r\nIl s'agit de la dimension nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:40:55:00  19:41:00:22\r\n Les mots comptent lorsqu'ils sont\r\n    prononc\u00e9s par le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:01:18  19:41:07:18\r\n   Le fait d'\u00e9voquer une frappe\r\n   nucl\u00e9aire banalise le tabou.\r\n\r\n19:41:13:11  19:41:14:11\r\n        Personne n'aime \u00e7a.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:18:20\r\n    M\u00eame les amis r\u00e9publicains\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:41:19:00  19:41:21:12\r\n   On voit une menace refleurir.\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:24:13\r\n  -Chez Trump, on peut trouver \u00e7a\r\n       g\u00e9nial ou d\u00e9sastreux,\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:30:09\r\n    mais il y a une strat\u00e9gie:\r\n  faire peur, \u00eatre impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:34:23\r\n  -\u00c7a fait partie de son arsenal.\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:41:01\r\n      Ce n'est pas le premier\r\n         \u00e0 avoir th\u00e9oris\u00e9.\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:56:18\r\n        Il y a sans doute\r\n      une part de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:42:05:12  19:42:11:12\r\n        Trump sait utiliser\r\n      la peur pour s'imposer.\r\n\r\n19:42:15:01  19:42:21:01\r\nAvec le Pakistan, il dit ce que ces \r\npr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont jamais os\u00e9 dire.\r\n\r\n19:42:21:23  19:42:25:05\r\n          \u00c0 l'int\u00e9rieur,\r\n  \u00e7a pla\u00eet \u00e0 sa base \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:27:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:30:04\r\n         Le r\u00e9gime iranien\r\n r\u00e9agit contre les contestataires.\r\n\r\n19:42:30:06  19:42:34:08\r\n    Les pro-r\u00e9gime manifestent\r\n  dans plusieurs villes du pays.\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:39:04\r\n  Au-del\u00e0 des clivages politiques,\r\nles causes sont surtout \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:46:22\r\n-La col\u00e8re d'un peuple incapable\r\n   de joindre les deux bouts.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:52:19\r\nLa frustration des jeunes, min\u00e9s\r\npar un ch\u00f4mage de pr\u00e8s de 30 %.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:58:20\r\nUne part de la population n'en peut\r\n   plus, et brave la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:02:07\r\n*-Ils sont m\u00e9contents car il y en a\r\n\r\n19:43:02:09  19:43:05:12\r\n qui vivent avec beaucoup d'argent\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:10:03\r\net eux n'ont pas assez pour manger.\r\n\r\n19:43:10:05  19:43:17:07\r\nLe peuple n'a pas assez pour acheter\r\n   des oeufs, car tout a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:43:17:09  19:43:23:20\r\n         C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:29:13\r\n -J'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver un emploi,\r\n  mais mon salaire est tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:43:29:15  19:43:32:19\r\n       Si les jeunes avaient\r\n      des emplois bien pay\u00e9s,\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:37:22\r\n        ils ne seraient pas\r\n  en col\u00e8re contre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:42:09\r\n   -D\u00e9j\u00e0 une vingtaine de morts\r\net 450 arrestations en une semaine.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:45:14\r\n       Les manifestations\r\n     ont fait tache d'huile,\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:51:23\r\n     et les revendications\r\n   sont \u00e9galement politiques.\r\n\r\n19:43:53:00  19:43:56:15\r\n       -Les politiciens ont\r\n    le devoir de nous \u00e9couter.\r\n\r\n19:43:56:17  19:44:01:23\r\n Ils restent assis dans leur bureau\r\net ne connaissent pas le prix du riz.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:06:06\r\n      Il faut qu'ils sachent\r\n     que c'est dur pour nous.\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:11:22\r\n -Face \u00e0 cette col\u00e8re, le r\u00e9gime\r\n  th\u00e9ocratique dit comprendre,\r\n\r\n19:44:12:00  19:44:16:18\r\n mais r\u00e9prime les manifestants.\r\n\r\n19:44:16:20  19:44:19:18\r\n      Ce soir, les gardiens\r\n   de la r\u00e9volution proclament\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:25:11\r\nla fin du mouvement de contestation,\r\nmais les braises restent br\u00fblantes.\r\n\r\n19:44:26:12  19:44:33:11\r\n  -\"Et maintenant, 2018\", le 2\u00e8me\r\n chapitre est consacr\u00e9 aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:33:12  19:44:38:18\r\n        2018 sera d\u00e9cisive\r\npour l'avenir de plusieurs m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:43:11\r\n       Le mod\u00e8le \u00e9conomique,\r\n la concurrence des g\u00e9ants du Net,\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:47:05\r\n            mais aussi\r\n   la votation sur \"No Billag\".\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:54:18\r\n    -Pour les parlementaires,\r\n  le th\u00e8me central pour 2018...\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:57:11\r\n  -C'est la question des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:57:12  19:44:59:15\r\n    -C'est surtout les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:02:20\r\n    -L'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:45:03:04  19:45:09:06\r\n -Le premier acte est le 4 mars\r\n avec la votation \"No Billag\".\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:13:18\r\n    Le peuple dira s'il accepte\r\nde supprimer la redevance radio-TV.\r\n\r\n19:45:13:20  19:45:15:11\r\n     Si le OUI l'emporte...\r\n\r\n19:45:15:17  19:45:17:19\r\n  -C'est un tremblement de terre.\r\n\r\n19:45:17:21  19:45:20:18\r\n -On aura une situation de march\u00e9.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:24:20\r\n-Ce sera ungroundingpour la SSR.\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:30:00\r\n-Le Parlement doit-il intervenir\r\n      pour sauver la SSR ?\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:32:22\r\n-Il faudrait permettre de financer\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:36:01\r\nla SSR par des abonnements en ligne.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:37:19\r\n    -Des abonnements co\u00fbteront\r\n\r\n19:45:37:21  19:45:40:19\r\n   plus chers que la redevance.\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:42:10\r\n        -Il y a un plan B.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:44:05\r\n     -Il n'y a pas de plan B.\r\n\r\n19:45:44:07  19:45:50:10\r\n            -Un plan B\r\n   est une question pour la SSR.\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:54:06\r\n   -Si \"No Billag\" est refus\u00e9,\r\n    ce sera le deuxi\u00e8me acte.\r\n\r\n19:45:54:08  19:46:00:10\r\n  Les parlementaires doivent-ils\r\nd\u00e9finir le r\u00f4le du service public ?\r\n\r\n19:46:00:19  19:46:03:04\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:05:11\r\n -Doit-on garder l'information ?\r\n\r\n19:46:05:13  19:46:06:19\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:46:06:21  19:46:10:07\r\n    -Surtout les informations,\r\n      car elles sont ch\u00e8res.\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:13:23\r\n -La SSR ne doit pas faire la m\u00eame\r\n\r\n19:46:14:01  19:46:16:09\r\n  chose que les cha\u00eenes priv\u00e9es.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:24:19\r\n-Dernier acte: l'attribution d'une\r\nnouvelle concession SSR pour 2019.\r\n\r\n19:46:25:01  19:46:27:06\r\n   -Il faut plus d'informations\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:31:15\r\n  et plus de productions suisses.\r\n\r\n19:46:31:17  19:46:34:03\r\n  -Il faut pas \u00eatre trop pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:35:21\r\n      Une partie du Parlement\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:39:04\r\n     aimerait dire aux m\u00e9dias \r\n     ce qu'ils doivent \u00e9crire.\r\n\r\n19:46:39:06  19:46:42:10\r\n Il faut laisser un cadre souple.\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:47:18\r\n      -Beaucoup de d\u00e9bats\r\n   pour une ann\u00e9e m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:46:55:20  19:46:58:22\r\n    -Guillaume Klossa, bonsoir.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:10:17\r\n    Un mot d'histoire d'abord:\r\n  la BBC h\u00e9ro\u00efque a \u00e9t\u00e9 le mod\u00e8le\r\n\r\n19:47:12:07  19:47:18:07\r\ndes services publics et le premier\r\n     num\u00e9ro du Monde en 1944.\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:27:21\r\n   Cr\u00e9er une presse forte a \u00e9t\u00e9\r\nun grand projet de l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:31:13\r\n   -C'\u00e9tait pour toute l'Europe.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:37:15\r\n  \u00c9viter le retour au populisme.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:43:05\r\n Cr\u00e9er une d\u00e9mocratie diversifi\u00e9e\r\n   avec des m\u00e9dias de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:49:07\r\n    -500 millions d'Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:47:55:12  19:48:01:12\r\n    Ici, la vari\u00e9t\u00e9 des m\u00e9dias\r\n        publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:05:10\r\n        -Partout en Europe\r\n  il y a une diversit\u00e9 de m\u00e9dias\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:10:08\r\n     qui est remise en cause.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:15:15\r\nLa convergence entre les t\u00e9l\u00e9coms,\r\n   la presse et l'audiovisuel.\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:24:04\r\n       Au Canada, des m\u00e9dias\r\n   sont en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:30:06\r\n         La presse devient\r\n       uniquement num\u00e9rique.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:07\r\n  Avoir une vingtaine de m\u00e9dias \r\n pour la Suisse est un privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:40:09\r\n   C'est un atout de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:48:19\r\n   -Le grand ennemi de beaucoup\r\n    de m\u00e9dias, c'est les GAFA.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:58:10\r\n Est-ce qu'on peut dire qu'il y a \r\nune volont\u00e9 de d\u00e9vorer les m\u00e9dias ?\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:11:15\r\n             -Amazon\r\n  est une plate-forme puissante.\r\n\r\n19:49:16:08  19:49:22:08\r\n    L'essentiel des publicit\u00e9s\r\n passe par Google et par Facebook.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:29:03\r\n Ce sont des moyens de production\r\n      de contenus mondiaux.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:40:14\r\n L'objectif de Facebook est d'\u00eatre\r\n la premi\u00e8re plate-forme mondiale\r\n\r\n19:49:40:19  19:49:42:12\r\n     de distribution en 2025.\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:48:14\r\n      Apple, c'est le chiffre\r\n       d'affaires de la BBC.\r\n\r\n19:49:50:11  19:50:01:18\r\n-Le risque de fausses informations,\r\n    on a vu \u00e7a aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:03:08  19:50:09:08\r\n         C'est une prise\r\n      de conscience en 2018.\r\n\r\n19:50:11:15  19:50:17:15\r\n         -C'est une prise\r\n      de conscience de 2017.\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:34:12\r\nOn a vu que des puissances peuvent\r\n  avoir un impact via les GAFA.\r\n\r\n19:50:34:15  19:50:40:12\r\n-L'autocritique est aussi importante\r\n       pour les journalistes.\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:46:14\r\nC'est pas mal que \u00e7a soit challeng\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:07\r\n     -Quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant,\r\n       je lisais le Monde.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:55:14\r\n   Il y avait pas mal d'erreurs.\r\n\r\n19:50:55:18  19:51:01:16\r\n        Les r\u00e9seaux sociaux\r\n     acc\u00e9l\u00e8rent la correction.\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:05:23\r\n         Les journalistes\r\n    doivent \u00eatre plus exigeants\r\n\r\n19:51:06:04  19:51:08:15\r\n          et b\u00e9n\u00e9ficier\r\n      de formation continue.\r\n\r\n19:51:10:14  19:51:13:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:13:15  19:51:17:04\r\n       Le ski suisse a f\u00eat\u00e9\r\n   un nouveau podium, \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n19:51:17:06  19:51:20:10\r\n Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me\r\nplace du slalom derri\u00e8re M.Shiffrin.\r\n\r\n19:51:20:18  19:51:23:11\r\n  -W.Holdener a pris l'habitude\r\n  de f\u00eater les deuxi\u00e8mes places\r\n\r\n19:51:23:13  19:51:25:15\r\n   comme de petites victoires.\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:29:23\r\n    Car une marche plus haut,\r\nil y a toujours Mikaela Shiffrin.\r\n\r\n19:51:30:01  19:51:34:11\r\n   O\u00f9 chercher les superlatifs\r\npour qualifier ses performances ?\r\n\r\n19:51:34:13  19:51:36:13\r\n  On se raccroche aux chiffres:\r\n\r\n19:51:36:14  19:51:41:10\r\n    22 ans et d\u00e9j\u00e0 38 succ\u00e8s,\r\n       dont 28 en slalom,\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:46:04\r\npour celle qui deviendra la skieuse\r\n   la plus titr\u00e9e de l'histoire.\r\n\r\n19:51:46:06  19:51:50:17\r\n Elle a termin\u00e9 avec une seconde\r\n et demie d'avance sur Holdener,\r\n\r\n19:51:50:19  19:51:57:02\r\n qui a bien ma\u00eetris\u00e9 les chutes\r\n de neige qui se sont abattues\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:01:01\r\n  sur la fin de la 2\u00e8me manche,\r\n      disput\u00e9e en nocturne.\r\n\r\n19:52:01:03  19:52:05:14\r\n2\u00e8me donc, comme il y a 2 jours \u00e0\r\n  Oslo, d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Shiffrin.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:10:22\r\n La Valaisanne M\u00e9lanie Meillard \r\n termine \u00e0 une bonne 9\u00e8me place.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:14:16\r\n    Michelle Gisin est 13\u00e8me \r\n   et Denise Feierabend 16\u00e8me.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:17:19\r\n    Demain, place aux hommes,\r\n       toujours \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n19:52:19:10  19:52:24:20\r\n -La mort de l'\u00e9diteur historique\r\n       Bernard de Fallois,\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:27:20\r\n il avait publi\u00e9 Pagnol ou Simenon\r\n\r\n19:52:27:22  19:52:32:16\r\n      mais aussi les Suisses\r\nJo\u00ebl Dicker ou Jean Michel Olivier.\r\n\r\n19:52:32:18  19:52:39:03\r\n  \"La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry \r\n Quebert\" avait battu des records.\r\n\r\n19:52:41:02  19:52:45:14\r\n  Le disque vinyle est de retour,\r\n      la tendance s'accro\u00eet.\r\n\r\n19:52:45:16  19:52:50:20\r\n  En corollaire: le tourne-disque\r\n    industriel voire artisanal.\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:58:09\r\n   -R.Bezen\u00e7on travaille depuis\r\n30 ans dans le domaine de la hi-fi,\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:03:17\r\n    cette ann\u00e9e, il recentre\r\n  son activit\u00e9 sur sa passion.\r\n\r\n19:53:04:00  19:53:10:13\r\n     -Vous avez l\u00e0 une platine\r\n   am\u00e9ricaine tr\u00e8s particuli\u00e8re:\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:16:07\r\n          le bras baigne\r\n     dans un bain de silicone.\r\n\r\n19:53:16:12  19:53:21:17\r\n-Tourne-disques neufs ou \u00e0 r\u00e9parer,\r\nl'atelier-magasin ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n19:53:21:19  19:53:23:17\r\n    Avec tout type de client,\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:31:11\r\n     du nostalgique au jeune\r\nqui red\u00e9couvre le son des vinyles.\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:33:10\r\n   -Certains ont eu la chance de\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:36:06\r\nr\u00e9cup\u00e9rer une platine de la famille,\r\n\r\n19:53:36:08  19:53:41:06\r\n          pour d'autres,\r\n   il faut en acheter une autre.\r\n\r\n19:53:41:08  19:53:47:15\r\n    Ou alors ils r\u00e9cup\u00e8rent, et\r\nje vois dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:55:07\r\n      des gens qui cherchent\r\n      des platines vintages.\r\n\r\n19:53:55:15  19:53:58:23\r\n      -Car le microsillon \r\n     est redevenu tendance,\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:02:14\r\n un succ\u00e8s en partie d\u00fb aux DJs.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:11\r\n     L'an pass\u00e9, les ventes\r\n  du vinyle ont d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 celles\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:12:14\r\n du fameux CD, bien plus r\u00e9cent.\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:19:11\r\n      Sur Internet fleurissent\r\ndes tutoriels pour cr\u00e9er sa platine.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:23:12\r\n  Cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n    dans les supports audio\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:27:19\r\n        a flair\u00e9 le filon,\r\nelle est la distributrice exclusive\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:34:22\r\npour la Suisse de ce manche-disque\r\n      en carton, et en kit.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:16\r\n  -Je vous garantis qu'il ne vous\r\n\r\n19:54:40:18  19:54:44:06\r\nrestera pas une pi\u00e8ce dans les mains.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:49:11\r\n   Les vinyles sont \u00e0 la mode, \r\n   on doit proposer ce produit.\r\n\r\n19:54:49:12  19:54:56:19\r\n   C'est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde,\r\npas comme ces platines hors de prix.\r\n\r\n19:54:57:03  19:55:01:01\r\n      -Une platine nomade \r\n     pour un public habitu\u00e9\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:04:03\r\n     \u00e0 \u00e9couter de la musique\r\n        sur un portable:\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:08:19\r\n     les platines se mettent\r\n        au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:19:13\r\n    -Terminons par ce portrait\r\n des livreurs de repas de Bombay.\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:23:12\r\n  Ils sont presque tous illettr\u00e9s\r\n          et sans moyens,\r\n\r\n19:55:23:14  19:55:28:15\r\n       mais font concurrence\r\n       aux grandes soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:41:20\r\n-Tous les matins vers 10h00, Madame\r\n Shah confie \u00e0 ce livreur le repas\r\n\r\n19:55:41:22  19:55:44:19\r\nqu'elle a concoct\u00e9 pour son mari.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:46:19\r\n   -Je l'ai cuisin\u00e9 avec amour.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:49:08\r\n   Je le lui confie avec amour.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:53:19\r\n-La petite bo\u00eete va traverser l'une\r\ndes plus grandes m\u00e9tropoles du monde\r\n\r\n19:55:53:21  19:55:58:02\r\n       gr\u00e2ce auxDabbawalas,\r\nun r\u00e9seau de plus de 5'000 livreurs,\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:00:13\r\n   pour la plupart illettr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:00:15  19:56:06:00\r\n Depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, \r\nils arpentent les rues de Bombay.\r\n\r\n19:56:06:02  19:56:09:09\r\n  La bo\u00eete en rejoint d'autres.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:13:10\r\n     Premier lieu de triage:\r\n        sur le trottoir.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:19:19\r\n-Ca part dans le quartier de Church\r\n   Gate, \u00e7a dans celui de Dadar.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:24:08\r\n   -C'est le num\u00e9ro de la maison\r\n     o\u00f9 on r\u00e9cup\u00e8re la bo\u00eete,\r\n\r\n19:56:24:10  19:56:27:21\r\n   l\u00e0 le quartier de livraison.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:32:22\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de code,\r\nle taux d'erreur est imbattable.\r\n\r\n19:56:33:00  19:56:38:18\r\n Seule une bo\u00eete sur 16 millions\r\n   n'arrive pas \u00e0 destination.\r\n\r\n19:56:38:20  19:56:47:06\r\nA l'extr\u00eame Sud de Bombay, le train\r\npermet d'\u00e9viter les embouteillages.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:49:19\r\n  -Nous parcourons 34 kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:56:49:21  19:56:51:15\r\n         4 fois par jour.\r\n\r\n19:56:51:17  19:56:56:11\r\n-C'est une course contre la montre.\r\n\r\n19:56:56:12  19:56:59:13\r\n    Quelle que soit la saison,\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:04:01\r\n        ou les obstacles,\r\n    on doit arriver \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:57:04:03  19:57:11:06\r\n    -Apr\u00e8s une heure et demie,\r\nla bo\u00eete arrive \u00e0 son destinataire.\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:14:08\r\n  Monsieur Shah est v\u00e9g\u00e9tarien,\r\n\r\n19:57:14:10  19:57:19:11\r\n     sa femme lui a pr\u00e9par\u00e9\r\n une recette \u00e0 base de bananes.\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:23:00\r\n-Depuis 20 ans, c'est le m\u00eame livreur\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:25:06\r\n  et il n'a jamais fait d'erreur.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:28:04\r\n   C'est un service incroyable.\r\n\r\n19:57:28:06  19:57:31:00\r\n-Cela ne co\u00fbte que 12 frs par mois.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:35:19\r\nA Bombay, 200'000 repas sont livr\u00e9s\r\n  par jour gr\u00e2ce \u00e0 ces livreurs.\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:39:01\r\n          Ce bijoutier\r\n  travaille 11 heures par jour,\r\n\r\n19:57:39:03  19:57:42:04\r\n       \u00e0 chaque d\u00e9jeuner,\r\n  il se sent un peu moins seul.\r\n\r\n19:57:42:12  19:57:44:21\r\n  -C'est un lien avec ma famille.\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:47:00\r\n    Ca me rappelle l'affection\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:50:23\r\n   de ma femme et sa nourriture\r\n     est bonne pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:56:14\r\n   Si j'allais d\u00e9jeuner dehors,\r\n ce ne serait pas aussi \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:07\r\n       -Apr\u00e8s le d\u00e9jeuner,\r\n  le travail n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:03:20\r\n       Les petites bo\u00eetes\r\n  rentrent par le m\u00eame chemin.\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:15:16\r\n  -Ce soir, \"Bye Bye la Suisse\",\r\n      mais d'abord la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:15:18  19:58:20:03\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:24:03\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, M.Cuendet, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035892\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:20) [75%] : \r\nEt canton dans quel h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:53) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, en ce 3 janvier l'actualit\u00e9 marqu\u00e9e par les intemp\u00e9ries, des vents violents ont balay\u00e9 la Suisse une rafale de 200 kilom\u00e8tres heure a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Andermatt, une autre de 183 kilom\u00e8tres heure au Chasseral une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9 2 personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel, des perturbations nombreuses ont entrav\u00e9 le trafic routier, mais aussi le trafic ferroviaire, nous serons en Direct \u00e0 la gare de Lausanne avec S\u00e9verine chauve, nous verrons aussi les effets de cette m\u00e9t\u00e9o instable dans les stations de ski, beaucoup sont rest\u00e9s ferm\u00e9s, la temp\u00eate, les remont\u00e9es m\u00e9caniques inutilisables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:37) [89%] : \r\nDonald Trump franchi un cap sur Twitter, il touche \u00e0 un tabou, en parlant de mani\u00e8re tr\u00e8s peu conventionnel du bouton nucl\u00e9aire Philippe Revaz dira \u00e0 quel point ces paroles ont frapp\u00e9 l'opinion aux \u00c9tats-Unis et maintenant 2018 le 2\u00e8me chapitre de notre s\u00e9rie est consacr\u00e9 \u00e0 la presse, les m\u00e9dias seront-ils d\u00e9vor\u00e9s par les gaffes a notamment par Facebook avec tous les risques de d\u00e9rives que cela implique, Guillaume Klossa apportera son regard de sp\u00e9cialiste europ\u00e9en des m\u00e9dias, et puis on terminera avec ce tr\u00e8s beau document qui rend hommage au travail livreurs de repas de Bombay sont illettr\u00e9s, sans moyens, mais leur t\u00e9nacit\u00e9 fait concurrence aux plus grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:04:02) [95%] : \r\nArr\u00eatons-nous d'abord sur ces intemp\u00e9ries, qui ont balay\u00e9 une grande partie du pays, le vent a souffl\u00e9 jusqu'\u00e0 201 kilom\u00e8tres heure \u00e0 Andermatt 183 kilom\u00e8tres heure au Chasseral et sans aller jusqu'\u00e0 ces extr\u00eames les d\u00e9g\u00e2ts, les perturbations touchent une grande partie de la Suisse romande, il y a les trains retard\u00e9s, annul\u00e9s, il y a des stations de ski, on va y revenir d'abord la vue d'ensemble avec Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:32) [92%] : \r\nElle n'est pas aussi violente que l'ouragan Lothar qui avait d\u00e9vast\u00e9 la Suisse en d\u00e9cembre 99, il n'emp\u00eache, \u00e0 la temp\u00eate, Eleanor appel\u00e9 bobine de en Suisse al\u00e9manique, une puissante d\u00e9pression hivernale qui s'\u00e9tire de l'Atlantique jusqu'\u00e0 l'arc alpin a fait une entr\u00e9e plut\u00f4t remarqu\u00e9e sur notre territoire depuis t\u00f4t ce matin, M\u00e9t\u00e9oSuisse a enregistr\u00e9 au Chasseral des rafales de vent qui oscillait entre 160 et 185 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:42) [88%] : \r\n100 60 c'est c'est \u00e9norme, on se fait pas une id\u00e9e, on roule \u00e0 120 sur l'autoroute, mais l\u00e0 c'est 160 il faut se tenir, hein, vraiment c'est c'est tr\u00e8s dangereux, et m\u00eame je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:05:18) [91%] : \r\nLe maximum a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e Auguste vers Andermatt, avec des pointes \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres heure en Suisse romande, pas un seul canton n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, arbres arrach\u00e9s \u00e9boulements sur les chauss\u00e9es route ferm\u00e9e nombreux retards dans les transports ferroviaires, a\u00e9riens et lacustres, sans compter les nombreuses coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, 500 foyers touch\u00e9s dans la Broye valdo-fribourgeoise 1240 \u00e0 Gen\u00e8ve 2150 dans plusieurs r\u00e9gions vaudoises 10000 dans le Val-de-Travers et jusqu'\u00e0 14000 foyers dans le Jura bernois l'emmental et le beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:20 > 0:05:29) [91%] : \r\nEn Valais, pas de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, mais une \u00e9vacuation, les habitants d'une trentaine de chalets perch\u00e9s dans les moyens de comptait ont d\u00fb quitter la zone ce matin avant 10 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nLe risque d'avalanche \u00e9tait marqu\u00e9e d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, donc nous sommes d\u00e9j\u00e0 en baisse que 4 et certainement un risque 5 qui sera annonc\u00e9 durant la nuit voire demain donc, l\u00e0, nous n'avons pas pris de risques, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer toute cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:42 > 0:05:54) [92%] : \r\nLe vent d'ouest affaibli en pleine mer reste fort en montagne jusqu'\u00e0 vendredi pour les sports d'hiver, il faudra patienter, alors certains semblent avoir trouv\u00e9 une alternative en bravant les interdits \u00e0 leurs risques et p\u00e9rils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:57 > 0:06:15) [96%] : \r\nDans plusieurs r\u00e9gions, le trafic ferroviaire est perturb\u00e9 une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 la langue dans l'Oberland bernois, 8 personnes sont bless\u00e9es, la plupart l\u00e9g\u00e8rement, selon le pr\u00e9sident de la commune, c'est une violente rafale de vent qui a provoqu\u00e9 l'accident, beaucoup d'autres lignes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par les intemp\u00e9ries, on va faire le point en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:15 > 0:06:20) [90%] : \r\n\u00e0 Lausanne avec vous, S\u00e9verine beaucoup d'incidents, beaucoup de trains retard\u00e9s, annul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:23 > 0:06:51) [92%] : \r\nOui, ce sont surtout les lignes r\u00e9gionales qui sont concern\u00e9s, les grandes lignes continuent \u00e0 circuler malgr\u00e9 quelques retards, la cause principale, ce sont des arbres et divers objets qui sont tomb\u00e9s sur les voies ferr\u00e9es et puis parmi les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es, c'est surtout la vall\u00e9e de Joux, la Broye, le Nord Vaudois et le Jura, dans le Jura, d'ailleurs il n'y a actuellement plus que les lignes CFF qui circulent, tout le reste du r\u00e9seau, et pour le moment suspendues, mais ailleurs aussi, comme \u00e0 Fribourg ou dans la r\u00e9gion d'Yverdon il y a encore de nombreux retards et des suppressions de trains qui sont annonc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:51 > 0:06:52) [80%] : \r\nQu'est-ce qu'il lancera demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:55 > 0:07:27) [94%] : \r\nAlors pour demain, pour l'instant, la situation est encore assez incertaine en fait tout d\u00e9pendra de la m\u00e9t\u00e9o et selon M\u00e9t\u00e9oSuisse la journ\u00e9e sera moins venteuses, par contre, il va beaucoup pleuvoir donc le risque viendra surtout des glissements de terrain, partant de ce constat, d\u00e9j\u00e0, c'est que le trafic local, dans le canton du Jura restera suspendu et il y aura en tout cas jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 midi, il y aura un service de bus de remplacement qui sera mis en circulation, et par contre la ligne D qui conduit aux Rochers-de-Naye donc le fameux Golden parce qu'il n'a pas circul\u00e9 aujourd'hui ne circulera pas non plus demain et jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:27 > 0:07:48) [92%] : \r\nMerci S\u00e9verine cette m\u00e9t\u00e9o peut avoir des effets tragiques en montagne au skieur de 21 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par la chute d'un arbre dans la station du Morillon, non loin de nos fronti\u00e8res, en France, en Haute-Savoie, en Suisse romande, il a fallu interrompre les remont\u00e9es m\u00e9caniques dans de nombreuses stations de ski dans beaucoup d'Chalet, les vacanciers ont d\u00fb se rabattre sur le chocolat chaud et les jeux de soci\u00e9t\u00e9, reportage de Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:01) [90%] : \r\nTroquer chaussures de ski contre Basket, c'est ce qu'ont fait les touristes ce matin dans la plupart des stations, comme le montrent ces images, \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude, les rafales de vent emp\u00eachait tout fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:09) [88%] : \r\nOk Denis je voulais avoir un point m\u00e9t\u00e9o l\u00e0- haut avec la vitesse du vent, s'il te pla\u00eet, moi, ce sont des pointes \u00e0 110 kilom\u00e8tres heure du confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:10 > 0:08:21) [96%] : \r\nPas question d'ouvrir, dans ces conditions, surtout qu'en novembre dernier \u00e0 cause du vent, des arbres sont tomb\u00e9s sur la piste et ont endommag\u00e9 un pyl\u00f4ne l'an dernier, c'est une t\u00e9l\u00e9cabine qui a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:21 > 0:08:32) [94%] : \r\nIl y a un risque avec les armes, il y a un risque de d\u00e9raillement des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le risque est quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9s, donc on ne peut pas se permettre, on ne peut pas se permettre et puis on n'a pas envie de jouer \u00e0 pile ou face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:33 > 0:08:40) [98%] : \r\nUn manque \u00e0 gagner d'une centaine de milliers de francs pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, sans compter la contrari\u00e9t\u00e9 des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:45) [89%] : \r\nDu coup, on est un peu frustr\u00e9s, mais on voit de beaux paysages, de la neige, donc c'est une frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:46 > 0:08:52) [91%] : \r\nPas de ski, c'est comme \u00e7a, c'est, c'est la nature, mais on a fait du bon ski ces quelques derniers jours donc c'est c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:08:57) [98%] : \r\nLes caissi\u00e8res ont quand m\u00eame d\u00fb g\u00e9rer quelques m\u00e9contents qui avaient d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur forfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:57 > 0:09:06) [78%] : \r\nOn essaie de rester calme et puis, de 2 et puis le d\u00e9c\u00e8s le calmer aussi le client il veulent surtout qu'on leur rembourse mais qu'ils ont pay\u00e9 un un forfait qui vont pas utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:06 > 0:09:11) [98%] : \r\nMais sans assurance, difficile de se faire rembourser, idem pour les cours de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:11 > 0:09:18) [90%] : \r\nPour les clients, il faut qu'ils aient souscrit une assurance et en cas de mauvais temps, comme la station est ferm\u00e9e, les courses en Bourse et sinon c'est pas rembours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:20 > 0:09:24) [96%] : \r\nRestait aux touristes \u00e0 trouver un plan B les Bains thermaux ont \u00e9t\u00e9 pris d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:25 > 0:09:35) [91%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est un tr\u00e8s grand plus pour la station, donc comme vous pouvez voir il y a beaucoup de monde maintenant qui vient d\u00e9j\u00e0 au wellness, cet apr\u00e8s- midi donc, sans \u00e7a, il nous manquera quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:35 > 0:09:44) [97%] : \r\nLes skieurs devront certainement encore prendre leur mal en patience demain apr\u00e8s le vent, la neige annonc\u00e9e en abondance pourrait emp\u00eacher l'ouverture des installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:46 > 0:10:01) [92%] : \r\nLa temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement forte sur le nord- ouest de l'Europe, le littoral britannique a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9, t\u00f4t ce matin en France, le vent est si fort qu'il a pouss\u00e9 les hauts jusque dans la ville de Saint-Malo, beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts aussi, dans le Pas-de-Calais o\u00f9 certaines digues ont c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:30) [91%] : \r\nDonald Trump a commenc\u00e9 l'ann\u00e9e en force sur Twitter, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a l\u00e2ch\u00e9 une s\u00e9rie de tweets spectaculaire sur les Palestiniens, le Pakistan ou encore sur ses adversaires int\u00e9rieurs au tweet surtout a fait sensation : l'homme qui d\u00e9tient l'arsenal atomique, ironise sur le dictateur de Cor\u00e9e du Nord, en lui rappelant que son bouton nucl\u00e9aire est plus fort et plus efficace, jamais un pr\u00e9sident n'avait parl\u00e9 en ces termes du feu nucl\u00e9aire Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:10:43) [89%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, des rafales de tweets partent de la Maison Blanche, le pr\u00e9sident trompent tire \u00e0 vue dans une langue et un discernement qui lui est propre 1er janvier tr\u00e9sor 12 coups de gueule contre le Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:44 > 0:10:51) [94%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont b\u00eatement donn\u00e9 33 milliards de dollars d'aide au Pakistan ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es et nous n'avons eu en retour que mensonges et tromperies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:54 > 0:10:57) [89%] : \r\nCraquer au-dessus du baril de poudre l'allumette provoque un effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:09) [92%] : \r\nAubry qui s'adaptent le tweet pas tr\u00e8s s\u00e9rieux du pr\u00e9sident Donald Trump est bien malheureux quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un \u00c9tat, on doit garder \u00e0 l'esprit le cadre diplomatique pour s'adresser \u00e0 un autre \u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:11 > 0:11:14) [95%] : \r\n30 minutes plus tard, le Tir s'oriente vers l'Iran sur le ton de l'ing\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:15 > 0:11:25) [91%] : \r\nL'Iran \u00e0 tous les niveaux, malgr\u00e9 le tr\u00e8s mauvais accords sign\u00e9s avec l'administration Obama le grand peuple iranien \u00e9tait r\u00e9prim\u00e9e depuis des ann\u00e9es, il est temps que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:34) [91%] : \r\nLe 2 janvier nouvelle briquettes en Palestine, cette fois, moins d'un mois apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:41) [95%] : \r\nAvec des Palestiniens qui ne veulent plus parler de paix pourquoi continuer dans l'avenir \u00e0 leur verser massivement de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:11:52) [94%] : \r\nIl est 23 heures 37 l'autorit\u00e9 palestinienne tente de garder la t\u00eate froide, le lendemain, alors m\u00eame que les 2 Cor\u00e9es rouvrent le dialogue Donald Trump juge opportun de tweeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:52 > 0:12:02) [94%] : \r\nLe leader nord- cor\u00e9en Kim Jong Hoon a d\u00e9clar\u00e9 que le bouton nucl\u00e9aire ne quittez pas son bureau veuillez l'informer que j'en ai un aussi de bouton nucl\u00e9aire plus gros et plus puissant que le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:09) [93%] : \r\nUne assurance en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018, mais qui ne rassure pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:30) [92%] : \r\nPhilippe revoit ce tweet sur le nucl\u00e9aire, on touche vraiment la la dimension vertigineuse du du pouvoir du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et cette mallette qu'on surnomme le football, il y a les codes nucl\u00e9aires qui peut activer, elle doit le suivre partout, c'est l\u00e0 qu'il peut d\u00e9clencher l'arme supr\u00eame, le fait d'en parler sur ce ton un peu provocant \u00e7a glac\u00e9, beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:32 > 0:13:15) [91%] : \r\nOui, un vrai frisson qui a parcouru ici les \u00e9lites \u00e0 Washington parce que c'est vrai qu'il touche l\u00e0 un tabou, c'est c'est le le la dissuasion nucl\u00e9aire, qui est capable de provoquer 4 cataclysme mondial et puis dans le cas de cette dissuasion nucl\u00e9aire les mots comptent les mots comptent particuli\u00e8rement lorsqu'elles sont prononc\u00e9es par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, le fait m\u00eame de parler d'\u00e9voquer une possible frappe nucl\u00e9aire, \u00e7a, \u00e7a banalise \u00e7a fragilise un peu le tabou, \u00e7a banalise un peu l'usage, donc personne n'aime vraiment \u00e7a, m\u00eame les amis r\u00e9publicains de Donald Trump, qui sont tr\u00e8s peu \u00e0 vouloir se prononcer aujourd'hui et puis dans la population aussi on voit refleurir pour la 1\u00e8re fois depuis la guerre froide, ce sont de subconscient comme \u00e7a d'une menace qui serait possible, la menace d'un d'une apocalypse nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:15 > 0:13:23) [92%] : \r\nAlors chez Trump, on trouve \u00e7a g\u00e9nial ou d\u00e9sastreux selon qu'on l'aime ou non, mais cette fa\u00e7on d'\u00eatre impr\u00e9visible de faire peur, c'est aussi une strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:14:16) [92%] : \r\n\u00e7a fait que clairement partie de son arsenal, ben, \u00e7a n'est pas le 1er \u00e0 avoir th\u00e9oris\u00e9 Machiavel en parlant des pr\u00e9d\u00e9cesseurs de train Nixon voulait face au Vietnam \u00e0 jouer l'homme d\u00e9rang\u00e9 en laissant entendre qu'il pourrait peut-\u00eatre faire le pas de trop, militairement, donc il y a sans doute une part de strat\u00e9gie, c'est difficile \u00e0 dire exactement quelle est la part de strat\u00e9gie et la part de spontan\u00e9it\u00e9, une chose est s\u00fbre : train peu c'est tr\u00e8s bien utiliser la peur pour faire avancer ses int\u00e9r\u00eats dans le monde, il ne veut pas convaincre, il veut s'imposer, on le voit avec la Palestine, parfois, \u00e7a passe par une mani\u00e8re de de jeter par- dessus bord des dizaines d'ann\u00e9es de politique am\u00e9ricaine de m\u00e9diation dans la r\u00e9gion avec le Pakistan, il dit peut-\u00eatre ce que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont jamais os\u00e9 dire ouvertement, et tout cela, il faut le dire, \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d'effroi \u00e0 l'\u00e9tranger des mois mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 sa base \u00e9lectorale, merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:17 > 0:14:38) [87%] : \r\nLa parole de Donald Trump sur Twitter c'est donner libre cours compte le r\u00e9gime iranien, celui-ci a r\u00e9agi, il r\u00e9agit aussi con les contestataires \u00e0 l'oeuvre depuis 6 jours, les pro- r\u00e9gime font une d\u00e9monstration de force aux manifestants, les causes de la tension sont l\u00e0, au-del\u00e0 des clivages politiques, elles sont en particulier \u00e9conomiques on va entendre aux citoyens suisses pr\u00e9sents \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran long Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:40 > 0:14:58) [93%] : \r\nLa col\u00e8re des retrait\u00e9s, des ouvriers et des enseignants incapables de joindre les 2 bouts, la frustration des jeunes sans revenu, min\u00e9 par un ch\u00f4mage de pr\u00e8s de 30 pourcent une part croissante de la population n'en peut plus de la stagnation \u00e9conomique et bravent la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:14:58 > 0:15:22) [83%] : \r\nIls sont m\u00e9contents parce qu'il quoi qu'il y en a qui qui vivent avec \u00e9norm\u00e9ment d'argent qui partent avec \u00e9norm\u00e9ment d'argent et puis eux- m\u00eame, ils sont il il fait pas avoir assez pour manger le peuple n'a pas \u00e0 pour acheter des oeufs qui, on peut dire, presque, il laisse \u00e0 doubl\u00e9 de prix tout a doubl\u00e9 le pas tout mais c'est inqui\u00e9tant parce que \u00e7a, \u00e7a peut pas changer facilement en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:24 > 0:15:35) [93%] : \r\nPas du moi, j'ai enfin r\u00e9ussi \u00e0 trouver un emploi apr\u00e8s de longues recherches, mais mon salaire est tr\u00e8s bas et si les jeunes avaient des emplois bien pay\u00e9s, il ne serait pas en col\u00e8re contre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:36 > 0:15:51) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, une vingtaine de morts et 450 arrestations, moins d'une semaine, les manifestations fait tache d'huile et parfois avec violence, les revendications ne sont plus seulement \u00e9conomique mais politique de plus en plus d'Iraniens exige du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:52 > 0:16:05) [93%] : \r\nOui non, oui, tout ce que les politiciens ont le devoir de nous \u00e9couter, c'est inacceptable qu'ils restent assis dans leur bureau et ne connaissent rien du prix du poulet, de la viande ou du riz c'est inacceptable qu'ils ne sachent pas \u00e0 quel point c'est devenu difficile pour nous de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:05 > 0:16:24) [88%] : \r\nYves vraiment le ben nous, l\u00e0- bas, face \u00e0 cette col\u00e8re, l'\u00e9quilibrisme du r\u00e9gime th\u00e9ocratique qui dit reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 des vexations populaire mais r\u00e9prime les manifestants, ce soir, les gardiens de la r\u00e9volution, proclame la fin du mouvement de contestation, mais en r\u00e9alit\u00e9 les braises sont encore br\u00fblantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:26 > 0:16:44) [92%] : \r\nIl y a maintenant 2018 avec les grands enjeux de cette ann\u00e9e qui s'ouvrent, la r\u00e9daction vous propose un 2\u00e8me chapitre qui est consacr\u00e9 aux m\u00e9dias, les temps sont agit\u00e9s pour la presse 2018 sera d\u00e9cisif pour l'avenir de plusieurs m\u00e9dias, le mod\u00e8le \u00e9conomique, la concurrence des g\u00e9ants du Net mais aussi la votation sur nos bilingue Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:46 > 0:16:55) [95%] : \r\nQuand, en fin d'ann\u00e9e, on demande aux parlementaires, ce qui en politique sera le th\u00e8me central de 2018, la r\u00e9ponse est assez unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:17:02) [86%] : \r\nC'est la question des m\u00e9dias, c'est surtout la politique des m\u00e9dias, je pense, le grand th\u00e8me mais s\u00fbrement l'initiative No Bella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:03 > 0:17:14) [90%] : \r\nLe 1er Racte de cette ann\u00e9e m\u00e9diatique sera en effet le 4 mars avec la votation nos bilingue, le peuple devra dire s'il accepte de supprimer la redevance radio- TV et si c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:24) [88%] : \r\nCe tremblement de terre, c'est sacr\u00e9e moi je pense pas apr\u00e8s un oui on a une situation de march\u00e9, c'est un v\u00e9ritable Grounding pour la SNCF bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:29) [96%] : \r\nUne question agitera alors le Parlement doit-il intervenir pour sauver la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:50) [89%] : \r\nJe pense qu'il faudrait permettre \u00e0 la SSR, de trouver d'autres sources de financement par exemple de permettent des abonnements en ligne des abonnements qui co\u00fbteront bien plus cher que la redevance pour avoir une offre comparables, il y a toujours un plan B, on n'a pas plan B le plan B, cette question se pose, c'est pour SSR pour la direction de la SSR je pense pas pour par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:18:00) [88%] : \r\nSi nous bilingue et refus\u00e9, alors ce sera le 2\u00e8me acte la nouvelle loi sur les m\u00e9dias avec une question : les parlementaires doivent-ils y d\u00e9finir le r\u00f4le du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:15) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important, l'information, on doit la garder bien s\u00fbr surtout les informations et les informations compte beaucoup, le point principal, c'est que la SSR doit pas faire la m\u00eame chose que les cha\u00eenes priv\u00e9es, France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:16 > 0:18:24) [99%] : \r\nDernier acte enfin l'attribution d'une nouvelle concession SSR pour 2019 avec peut-\u00eatre de nouvelles exigences pour l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:24 > 0:18:42) [87%] : \r\nQu'il faut davantage des informations et qu'ils font plus DVD production suisse, il ne faut pas non plus \u00eatre trop pr\u00e9cis, il y a une partie du Parlement qui aimeraient bien dire aux m\u00e9dias ce qu'ils doivent \u00e9crire, alors l\u00e0 vraiment il faut bon on reste en retrait de tout \u00e7a et qu'on laisse \u00e0 Kaboul le plus souple possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:42 > 0:18:48) [97%] : \r\nBeaucoup de d\u00e9bats en perspective pour une ann\u00e9e m\u00e9diatique dont on ne conna\u00eet pas encore l'\u00e9pilogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:49 > 0:19:23) [90%] : \r\nEt le vote sur nos Tchernobyl est en fait parmi d'autres dans un paysage m\u00e9diatique qui est partout, bouscul\u00e9s en Suisse, en Europe, on va en parler avec un observateur privil\u00e9gi\u00e9, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias Guillaume Klossa a \u00e9t\u00e9 sherpas au Conseil europ\u00e9en, il a l'exp\u00e9rience de dirigeant de l'UER, l'Union europ\u00e9enne de radio- t\u00e9l\u00e9vision Guillaume Klossa bonsoir, bonsoir, un mot d'histoire, d'abord sur les origines 2 images : c'est la BBC h\u00e9ro\u00efque avec Churchill et puis le 1er num\u00e9ro du Monde en 1944 tr\u00e8s aid\u00e9e par de Gaulle, l'apr\u00e8s- guerre, l'id\u00e9e de cr\u00e9er une presse forte, c'\u00e9tait pour toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:23 > 0:19:34) [91%] : \r\nC'\u00e9tait pour toute l'Europe avec une chose qui est : \u00e9viter le retour au populisme et cr\u00e9er une d\u00e9mocratie pluraliste, diversifi\u00e9 avec des m\u00e9dias de qualit\u00e9 le plus ind\u00e9pendant possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:34 > 0:19:53) [90%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, l'Europe 500 millions d'Europ\u00e9ens, alors si on revient \u00e0 notre paysage, ici on est seulement un 1000000 700 1000 et quand on regarde la diversit\u00e9 des m\u00e9dias publics, priv\u00e9s, service public, m\u00e9dias priv\u00e9s, c'est tr\u00e8s impressionnant de voir cette vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, c'est assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:54 > 0:20:31) [89%] : \r\nPartout en Europe, qui a une diversit\u00e9 de m\u00e9dias, mais on voit que cette diversit\u00e9 et de plus en plus remise en cause par l'\u00e9mergence de grands groupes, la convergence entre les t\u00e9l\u00e9coms, la presse et l'audiovisuel et la disparition de grands m\u00e9dias et de grands m\u00e9dias \u00e9crits en France regardez France Soir a a a disparu, on voit que, au Canada, qui est une tr\u00e8s grande d\u00e9mocratie des m\u00e9dias sont en train de dispara\u00eetre et la presse qui \u00e9tait le le grand organe \u00e9crit canadien devient uniquement num\u00e9rique et donc avoir une quinzaine ou une vingtaine de m\u00e9dias pour la Suisse Romande c'est un privil\u00e8ge, et c'est un atout d\u00e9mocratique majeur, c'est une condition d'une d\u00e9mocratie r\u00e9ussi et moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:31 > 0:20:48) [85%] : \r\nOn \u00e9voquait alors nous bilingue, mais le d\u00e9bat va bien plus loin le le grand t'de beaucoup de m\u00e9dias, c'est les gaffes \u00e0 Facebook, Google, Apple amazone est ce qu'on peut dire qu'il y a dans ces Sega, enfin une volont\u00e9 imp\u00e9riale, parfois m\u00eame colonisatrice de d\u00e9vorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:21:44) [89%] : \r\nLes m\u00e9dias d\u00e9 facto le mod\u00e8le d\u00e9g\u00e2ts fait un mod\u00e8le mondial hein et la puissance d'un gaffe apprenons Facebook ou amazone, c'est \u00e0 la fois une plateforme de distribution, c'est une plateforme de commercialisation de publicit\u00e9 extraordinairement puissante puisque l'essentiel publicit\u00e9 aujourd'hui \u00e7a passe plus par les journaux, \u00e7a passe par Google et par Facebook et \u00e7a ass\u00e8che la sc\u00e8ne publicitaire pour les organes de presse traditionnelle et puis de plus en plus ce sont des moyens de de production de contenu, contenu mondiaux juste pour vous donner une id\u00e9e, l'objectif de Facebook \u00e0 l'horizon 2025, \u00e7a va \u00eatre la 1\u00e8re plateforme mondiale, distribution de de contenu une 2\u00e8me id\u00e9e, vous m'avez parl\u00e9 de la BBC, tout \u00e0 l'heure, les gars face et c'est Google Apple go\u00fbt amazone Apple en 2001, c'est le chiffre d'affaires de la BBC, aujourd'hui les gars face et 11 fois le chiffre d'affaires de l'ensemble des services publics en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:44 > 0:22:01) [92%] : \r\nLe risque de fausse information qui est li\u00e9 \u00e0 des r\u00e9seaux qui les laissent passer, on a vu \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, il y a quelques minutes, Emmanuel Macron \u00e0 faisait \u00e9tat de son projet de loi pour contr\u00f4ler pour contrer les fausses informations, \u00e7a c'est vraiment une prise de conscience de 2018 les \u00c9tats vont se r\u00e9veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:01 > 0:22:22) [89%] : \r\nDe, de, de 2017 et des \u00e9lections am\u00e9ricaines o\u00f9 on a vu que des puissances pouvaient avoir un impact, via notamment les gaffes \u00e0 sur l'\u00e9lection, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a a tout chang\u00e9 et donc il y a la conscience que la d\u00e9sinformation, c'est pas quelque chose de nouveau en revanche s'il y a une responsabilit\u00e9 des \u00c9tats, des journalistes des m\u00e9dias et des gaffes \u00e0 pour la r\u00e9duire et les et des citoyens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:22 > 0:22:35) [89%] : \r\nOui, vous l'avez dit n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des m\u00e9dias fort des journalistes fort l'autocritique ou si elle est importante, hein, le c\u00f4t\u00e9 grand magist\u00e8re des journalistes, le 4\u00e8me pouvoir, c'est pas mal, que ce soit parfois un peu Challenge il y a du bon dans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:35 > 0:23:07) [89%] : \r\nT\u00e9moin moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e9tudiant et je lisais tous les jours le monde c'\u00e9tait il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et tous les jours, je voyais des erreurs ces erreurs aujourd'hui \u00e0 son plus acceptable du tout et les r\u00e9seaux sociaux acc\u00e9l\u00e8re la correction : les r\u00e9seaux sociaux acc\u00e9l\u00e8re la correction, les gens sont de plus en plus cultiv\u00e9 et donc \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les journalistes doit \u00eatre de plus en plus exigeants vis-\u00e0-vis de m\u00eame, ils doivent b\u00e9n\u00e9ficier de formation continue et puis il y a peut-\u00eatre une r\u00e9flexion \u00e0 avoir aussi sur la transparence, donc comment on fait l'information de la Fabrique de l'information Guillaume Klossa, merci, bonsoir, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:08 > 0:23:17) [90%] : \r\nEn sport, le ski suisse \u00e0 f\u00eater un nouveau podium tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zagreb, Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me place du slalom derri\u00e8re l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:19 > 0:24:17) [93%] : \r\nWendy Holdener a d\u00e9sormais pris l'habitude de f\u00eater les deuxi\u00e8mes places comme de petites victoires car une marche plus haut, il y a toujours, ou presque Mikaela Shiffrin difficile de savoir o\u00f9 aller chercher les superlatifs pour qualifier les performances de l'Am\u00e9ricaine alors on se raccroche aux chiffres 22 ans \u00e0 peine mais d\u00e9j\u00e0 38 succ\u00e8s, dont 28 dans sa discipline num\u00e9ro 1 le slalom pour celle qui deviendra certainement un jour la skieuse la plus titr\u00e9e de l'histoire, aujourd'hui elle a termin\u00e9 avec plus d'une seconde et demie d'avance sur Holdener qui monte sur un podium pour la 17\u00e8me fois de sa carri\u00e8re apr\u00e8s avoir parfaitement ma\u00eetris\u00e9 les grosses chutes de neige qui se sont abattues sur la fin de la 2\u00e8me manche disput\u00e9e en nocturne 2\u00e8me donc comme il y a 2 jours \u00e0 Oslo d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Shiffrin la Valaisanne M\u00e9lanie Maier 3\u00e8me \u00e0 Oslo, termine \u00e0 une bonne 9\u00e8me place alors qu'elle \u00e9tait malade Michel 10, il n'est 13\u00e8me et Denise Feierabend 16\u00e8me demain, place aux hommes toujours \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:51) [89%] : \r\nLa mort d'un grand seigneur de l'\u00e9dition, Bernard de Fallois \u00e9tait un nonag\u00e9naire tr\u00e8s actif \u00e9diteur historique, il avait publi\u00e9, Raymond Aron Pagnol, Simenon, mais aussi les Suisses, Jo\u00ebl Liquor Jo\u00ebl Dicker pardon ou Jean-Michel Olivier, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, avait \u00e9t\u00e9 l'un de ses plus grandes r\u00e9ussites et avait battu des records de ventes de dimension mondiale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cadeau de No\u00ebl, les disques vinyles sont de retour, \u00e7a n'est pas nouveau, mais la tendance s'accro\u00eet avec m\u00eame pour corollaire le tourne-disques industrielle ou artisanale Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:54 > 0:25:03) [94%] : \r\nRobert Besan\u00e7on travaille depuis pr\u00e8s de 30 ans dans le domaine de la ici cette ann\u00e9e, il a d\u00e9cid\u00e9 de recentrer son activit\u00e9 sur sa passion, qui pour lui n'a jamais pass\u00e9 de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:03 > 0:25:15) [88%] : \r\nVous avez l\u00e0 une platine en occasion, deuxi\u00e8mement c'est une platine am\u00e9ricaine qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est le bras ici qui baigne dans un dans un bain de Silicon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:16 > 0:25:28) [79%] : \r\nTourne disque de seconde main, 9 ou \u00e0 r\u00e9parer son atelier- magasin ne d\u00e9semplit pas avec tout type de clients du nostalgie qui veut r\u00e9\u00e9couter les 33 tours de Johnny dans son grenier aux jeunes qui red\u00e9couvrent le danse des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:30 > 0:25:55) [86%] : \r\nIl y a des gens qui ont eu la chance de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer une platine de la famille et puis d'autres o\u00f9 la platines n'\u00e9tait plus du tout un \u00e9tat et enfin lui en acheter une autre, donc cela en acheter une nouvelle platine et puis, ou alors il r\u00e9cup\u00e8re vois m\u00eame dans la g\u00e9n\u00e9ration, la 2\u00e8me ou la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration m\u00eame que j'ai connu avec le magasin, des gens qui cherchent des platines Vintage aussi qui font des brocantes qui font des des ventes particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:55 > 0:26:24) [86%] : \r\nCar ces derni\u00e8res ann\u00e9es le microsillon est redevenu tendance un succ\u00e8s en partie d\u00fb au DJ qui lui sont rest\u00e9s fid\u00e8les, l'an pass\u00e9, les ventes du vinyle, invent\u00e9 en 1948 au m\u00eame d\u00e9tr\u00f4ner celle du Compact Disk le fameux CD arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 d\u00e8s lors sur internet fleurit une kyrielle de tutoriels pour cr\u00e9er sa propre platines du plus rudimentaires au plus original, cette entreprise argovienne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les supports Audio des cassettes au CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:25 > 0:26:32) [87%] : \r\nMais le filon, elle est la distributrice exclusive pour la Suisse, l'Allemagne et l'Autriche, de se mange disque en carton et en petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:36 > 0:26:38) [62%] : \r\nAu bon, mais il se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:38 > 0:26:55) [91%] : \r\nEt puis, je peux vous garantir qu'il ne vous restera pas une pi\u00e8ce dans les mains, les vinyles sont vraiment dans l'air du temps, donc impossible de ne pas proposer ce produit sur le march\u00e9 suisse qui \u00e9crit, c'est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde, ce n'est pas une platine avec une acoustique pointus comme ces tourne-disques \u00e0 plusieurs centaines de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:56 > 0:27:08) [94%] : \r\nUne platine man pour un grand public habitu\u00e9 \u00e0 \u00e9couter de la musique sur un t\u00e9l\u00e9phone portable suivre certaines \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 pour faire du 9 avec du vieux, les platines se mettent au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:12 > 0:27:29) [92%] : \r\nJe vous propose de terminer par un document qui rend hommage au travail et aux vertus du commerce c'est le portrait livreurs de repas de Bombay, ils sont presque tous illettr\u00e9s sans moyens, mais leur t\u00e9nacit\u00e9 est telle qu'ils font concurrence aux plus grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution Constantin Simon Philom\u00e8ne R\u00e9mi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:32 > 0:27:34) [94%] : \r\nC'est l'histoire d'une petite pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:36 > 0:28:02) [87%] : \r\nTous les matins de semaine vers 10 heures madame chat confie \u00e0 ce livreurs le repas qu'elle a concoct\u00e9 pour son mari, vous les cuisin\u00e9 avec amour et je lui confie avec amour la petite bo\u00eete dans le sac, va traverser l'une des plus grandes m\u00e9tropoles du monde, gr\u00e2ce au DAB hawala un r\u00e9seau de 100000 livreurs, pour la plupart illettr\u00e9s depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ils arpentent les rues de Bombay avec leur c\u00e9l\u00e8bre tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:04 > 0:28:11) [96%] : \r\nLa bo\u00eete rejoint d'autres bo\u00eetes dans lesquelles se cachent d'autres repas 1er lieu de triage sur le trottoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:11 > 0:28:18) [82%] : \r\nL\u00e0 sa part dans le quartier de Turckheim l\u00e0 dans un 2\u00e8me, quartier et celui-l\u00e0, \u00e7a va dans le quartier de Dada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:19 > 0:28:26) [89%] : \r\nIci, c'est le num\u00e9ro de la maison r\u00e9cup\u00e8re la bo\u00eete la le quartier de livraison et si le chiffre de l'\u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:27 > 0:28:43) [89%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de code les dabas voil\u00e0 affichent un taux d'erreur imbattable seulement une voiture 16 millions n'arrivent pas \u00e0 destination, direction l'extr\u00eame sud de Bombay, le r\u00e9seau ferroviaire permet d'\u00e9viter les embouteillages dans l'une des villes les plus congestionn\u00e9es Dumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:46 > 0:28:58) [95%] : \r\nNous parcourons 34 kilom\u00e8tres 4 fois par jour nous sommes, c'est une course contre la montre qu'il y a des pluies de mousson ou pas, quelle que soit la saison, les obstacles, on doit arriver \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:01 > 0:29:10) [92%] : \r\nEn une heure et demie apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 dans les mains de 4 livreurs diff\u00e9rents la bo\u00eete arrive enfin \u00e0 son heureux destinataire au fond d'une petite entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:11 > 0:29:16) [87%] : \r\nMonsieur et v\u00e9g\u00e9tarien, sa femme lui a pr\u00e9par\u00e9 une recette \u00e0 base de banane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:17 > 0:29:23) [92%] : \r\nLes terrasses de dire depuis 20 ans, c'est le m\u00eame livreurs et il n'a jamais fait d'erreur, c'est un service incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:24 > 0:29:31) [93%] : \r\nEt cela ne co\u00fbte que 12 francs par mois \u00e0 Bombay 200000 repas sont livr\u00e9s chaque jour gr\u00e2ce \u00e0 ses livreurs traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:33 > 0:29:38) [87%] : \r\nLe bijoutier travaille 11 heures par jour \u00e0 chaque d\u00e9jeuner, ils se sont un peu moins seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:39 > 0:29:51) [92%] : \r\nAu Malawi, ce repas c'est un lien avec ma famille, cela me rappelle la fiction ne ma femme en plus sa nourriture est bonne pour la sant\u00e9 si j'allais d\u00e9jeuner dehors, ce ne serait pas aussi \u00e9quilibr\u00e9, je me sens en pleine forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:53 > 0:30:01) [86%] : \r\nApr\u00e8s le d\u00e9jeuner, le travail des dabas Damawa n'est pas termin\u00e9e, les petites bo\u00eetes rentre chez elle, par le m\u00eame chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:03 > 0:30:18) [96%] : \r\nAu programme ce soir : Bye-Bye la Suisse c'est l'histoire de ces romans qui ont refait leur vie \u00e0 l'\u00e9tranger, le documentaire est sign\u00e9 Anne-Lise Von Bergen et d'abord la m\u00e9t\u00e9o agit\u00e9e de cette semaine, on va entendre les pr\u00e9visions de Nathalie Sba\u00ef excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:26 > 0:30:30) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:42 > 0:30:44) [84%] : \r\nAlors, oui, oui, l\u00e0 \u00e7a va, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:47 > 0:30:59) [89%] : \r\nHier, c'\u00e9tait une minute de moins 100 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Darius bien et son gigantisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:04 > 0:31:07) [91%] : \r\nMougins tous nous nous souviendrons de ce mercredi 3 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:07 > 0:31:18) [83%] : \r\nLa visite de la temp\u00eate, Eleanor en dehors des fortes rafales \u00e0 la quand m\u00eame donn\u00e9 un spectacle assez beau c\u00f4t\u00e9 ciel puisqu'\u00e0 l'arri\u00e8re de la ligne de grands ce matin, nous avons eu de belles trou\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:21 > 0:31:44) [69%] : \r\nMais trou voici le lire celui la je c'est mon pauvre voici des rafales de 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0, au cas, tiens 25 et si les alertes que moi disais pr\u00e9sident non non non, j'aurais peut-\u00eatre j'\u00e9tais non non, ben voil\u00e0, bonne 15 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:44 > 0:31:51) [85%] : \r\nOui, il peut faire rouler va se comme j'mis plusieurs fois les m\u00eames aujourd'hui \u00e0 cause des ou bien que \u00e7a roule un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:51 > 0:31:59) [76%] : \r\nTrouve et comme \u00e7a je ne un truc aussi sur le transfert des donn\u00e9es oui si, avec ses belles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:59 > 0:32:13) [92%] : \r\nAh oui, ah oui, voil\u00e0, alors nous avons eu ces fameux 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au but dans le canton 195 au Pilate 184 au Chasseral, le long du Jura mais \u00e9galement en pleine 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:13 > 0:32:18) [90%] : \r\n\u00e0 W\u00e4denswil, sur les bords du lac de Z\u00fcrich sans une carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:21 > 0:32:23) [80%] : \r\nAucune minute donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:23 > 0:37:20) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous souviendrons de ce mercredi 3 janvier de la visite de la temp\u00eate, Eleanor qui a donn\u00e9 \u00e9videmment c'est rafales tr\u00e8s impressionnante et aussi de jolis coins de ciel bleu apr\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re de la ligne de grains notamment ce matin quelques \u00e9claircies \u00e9videmment donc c'est rafales tr\u00e8s impressionnante, puisque nous avons atteint 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au goutte dans le canton d'ouvrir 195 au Pilate 184 le long du Jura au Chasseral et m\u00eame en pleine 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 W\u00e4denswil sur les bords du lac de Z\u00fcrich 125 au Bouveret 115 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 Neuch\u00e2tel cet \u00e9norme c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9cipitations, on est pas mal \u00e9galement puisque nous avions plusieurs fronts qui passait le front froid qui a commenc\u00e9 \u00e0 donner de bonnes pr\u00e9cipitations depuis hier soir 18 heures d\u00e9j\u00e0 en Asie et notamment ces orages en matin\u00e9e avec une baisse des temp\u00e9ratures, on a perdu 10 degr\u00e9s en quelques minutes par exemple du c\u00f4t\u00e9 de failles, alors on voit la suite de ce train de perturbations, cette fois-ci c'est un front chaud qui va passer au-dessus de nous, et du coup la limite des chutes de neige va \u00e0 nouveau fluctuer les vents seront toujours temp\u00e9tueux, notamment dans les Alpes, et l'on voit qu'on n'a pas d'anticyclone, \u00e0 se mettre sous la dent pour l'heure, voici dans le d\u00e9tail, ce qui va se passer, selon Lionel Peyraud de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour ce soir, donc c'est pr\u00e9cipitations tr\u00e8s importantes, la vie a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e augmenter en degr\u00e9 4 en ce qui concerne le sud du Jura, de La Givrine jusqu'en direction du Val-de-Travers pour l'Oberland bernois : le Bas-Valais, les Alpes, le le Chablais \u00e9galement avec une limite qui est encore assez \u00e9lev\u00e9 qui qui est encore assez bas ce soir minettes qui d\u00e9cide demain matin va s'\u00e9lever petit \u00e0 petit en fin de matin\u00e9e \u00e0 2200 m\u00e8tres avec toujours ces pr\u00e9cipitations vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s intense et ses avis de vent fort encore, notamment dans les Alpes, plus faible sur le plateau, l'apr\u00e8s- midi et la soir\u00e9e ces pr\u00e9cipitations se poursuivent, ils veulent plus voir tr\u00e8s haut, jusqu'\u00e0 2300 m\u00e8tres d'altitude, c'est dire que \u00e7a va avoir une incidence sur le manteau neigeux qui va fondre, beaucoup plus vite en moyenne montagne, cela pourrait occasionner vraiment des probl\u00e8mes de crues c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, c'est extr\u00eamement doux 11 \u00e0 13 degr\u00e9s toujours sur le plateau un peu plus faible en Valais chaud aussi en montagne 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres plus 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, revenons sur ses ventes m\u00eame si nous n'allons plus avoir les valeurs extr\u00eames de la journ\u00e9e, \u00e7a reste temp\u00e9tueux faisant encore l'objet d'avis notamment dans les Alpes, ainsi que sur le nord du plateau et le plateau l\u00e9manique, avec des rafales possibles \u00e0 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et encore un avis de degr\u00e9 2 pour le plateau et le Jura, avec 50 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure possible des avis qui se qui sort jusqu'\u00e0 vendredi matin, vendredi matin, justement, bah on sera enfin David fortes pr\u00e9cipitations \u00e9galement vers 9 heures le matin et on passera des pr\u00e9cipitations plut\u00f4t intermittente, un peu plus fr\u00e9quente quand m\u00eame le long du Jura mais on verra aussi les premi\u00e8res \u00e9claircies se d\u00e9velopper et puis \u00e0 partir de samedi, c'est une situation de Fun, qui va se mettre en place avec des \u00e9claircies dans les vall\u00e9es alpines, avec des temp\u00e9ratures qui monte dans ces r\u00e9gions \u00e0 11 degr\u00e9s alors que nous aurons cette fois-ci des pr\u00e9cipitations qui vont devenir assez importante au sud des Alpes, faisant peut-\u00eatre l'objet d'avis, affaire \u00e0 suivre dimanche, pareil, on retrouve ces fortes pr\u00e9side au Tessin \u00e9galement sur l'ouest, dans cette situation de faune typique avec quand m\u00eame un peu plus de nuages, cette fois-ci en Valais plus de soleil dans dans l'Est, et puis pour la suite, nous aurons \u00e0 partir de lundi encore, cette situation de feu mais qui va \u00e9voluer vers un temps plus changeant \u00e0 partir de mardi et si les temp\u00e9ratures seront plut\u00f4t douces en Valais pour les autres r\u00e9gions du plateau, on voit vraiment que l'on a cette baisse graduelle et qu'on va retrouver du coup des valeurs tout \u00e0 fait 2 saisons est que le d\u00e9but de de la semaine d'apr\u00e8s, sera donc beaucoup plus calme que celle que nous venons de vivre mais toujours pas d'anticyclones en vue malheureusement dans un futur proche, voil\u00e0, je vous ai tout dit dans quelques instants on retrouve baba et l'A6, l'aventure continue, que sont-ils devenus notamment notre couple de Jurassiens qui \u00e9tait parti au Grand Nord canadien demain \u00e0 cette m\u00eame place, vous retrouverez Philippe Jeanneret pour vos diff\u00e9rents bulletins m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:12:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801649530", "durationSec": 125, "title": "FRIGO ENJEUX 2018 MEDIA_RTS000001357907", "excerpt": "L'avenir des m\u00e9dias suisses est un des grands enjeux de l'ann\u00e9e 2018 pour les conseillers nationaux. Outre la votation du 04.03.2018 sur l'initiative No Billag, les d\u00e9put\u00e9s doivent discuter de la nouvelle loi sur les m\u00e9dias puis l'attribution d'une nouvelle concession \u00e0 la SSR en 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MASS M\u00c9DIA", "AUDIOVISUEL"], "sequenceIds": ["1649518"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649531", "durationSec": 141, "title": "FRIGO PLATINES VINYLES 1912 PAD_RTS000001348438", "excerpt": "Les disques vinyles connaissent un regain de popularit\u00e9 et logiquement les platines sont tr\u00e8s recherch\u00e9es. Roger Bezan\u00e7ons, \u00e9lectronicien \u00e0 la retraite a ouvert un magasin de vente et restauration de platines anciennes. Stephan Heim, de l'entreprise Adon commercialise une platine low-cost en carton \u00e0 monter sois-m\u00eame.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISQUE VINYLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649532", "durationSec": 30, "title": "SO DERAILLEMENT LENK_RTS000001358111", "excerpt": "Un train de la ligne Montreux-Oberland bernois (MOB) a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 La Lenk pouss\u00e9 hors de la voie par la temp\u00eate Eleanor ou Burglind.", "thematicGeographicals": ["LENK, LA"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1649436"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649533", "durationSec": 154, "title": "SO INDE LIVREURS ILLETRES_RTS000001357920", "excerpt": "A Bombay 5000 dabbawalas livrent chaque jour le repas pr\u00e9par\u00e9 au domicile par des \u00e9pouses \u00e0 des maris qui travaillent parfois \u00e0 l'autre bout de la ville. Les livreurs, issus des classes les plus pauvres de la population utilisent une syst\u00e8me de code et ne se trompent quasiment jamais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIMON, Constantin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOMBAY"], "thematicThemes": ["REPAS \u00c0 DOMICILE", "LIVREUR"], "sequenceIds": ["1649557"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649534", "durationSec": 107, "title": "SO IRAN_RTS000001358127", "excerpt": "Itw par t\u00e9l\u00e9phone de Nader Azarpey, citoyen suisse vivant en Iran qui d\u00e9crit les manifestations contre le r\u00e9gime motiv\u00e9e par la crise \u00e9conomique et sociale et la d\u00e9gradation des conditions de vie au quotidien notamment a cause de l'augmentations des denr\u00e9es alimentaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649535", "durationSec": 115, "title": "SO METEO NEWS 2_RTS000001358156", "excerpt": "La tem\u00eate Eleanor ou Burglind en Suisse al\u00e9manique, a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Suisse provoquant quelques d\u00e9g\u00e2ts et la mise en place de mesures de s\u00e9curit\u00e9s mais impressionnant les t\u00e9moins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT"], "sequenceIds": ["1649435"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649536", "durationSec": 62, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001358081", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, qui a remport\u00e9 le slalom dames de Zagreb comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Elle devance la Suissesse Wendy Holdener qui termine \u00e0 la 2e place. La Suissesse M\u00e9lanie Meillard termine \u00e0 la 9e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZAGREB"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "SHIFFRIN, MIKAELA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649537", "durationSec": 117, "title": "SO STATIONS SKI_RTS000001358097", "excerpt": "Le passage de la temp\u00eate Eleanor ou Burglind sur les Alpes \u00e0 obliger les stations de ski \u00e0 fermer les installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques par mesure de s\u00e9curit\u00e9. Les Touristes de crans-Montana se sont rabattu sur les bains d'Anz\u00e8re mais seules les personnes ayant souscrit des assurances pouvaient se faire rembourser les forfaits de ski.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "STATION DE SKI", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1649474"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649538", "durationSec": 16, "title": "SO TAPIS LANCEMENT METEO 3_RTS000001358102", "excerpt": "Le passage de la temp\u00eate Eleanor ou Burglind sur la Suisse a provoqu\u00e9 de nombreux retards et quelques annulations de trains comme annonc\u00e9 sur les panneaux de la gare de Lausanne."}, {"internalArchiveId": "AA1801649539", "durationSec": 34, "title": "SO TAPIS TRAINS_RTS000001358128", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649540", "durationSec": 31, "title": "SO TEMPETE LITTORAL_RTS000001357985"}, {"internalArchiveId": "AA1801649541", "durationSec": 100, "title": "SO TRUMP_RTS000001358082", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649756", "summary": "Neuch\u00e2tel : Vent soufflant en rafales sur le lac cr\u00e9ant des vagues et bateaux tanguant dans un port. Passantes avec des parapluies se retournant. \nChasseral : Itw Andr\u00e9 Fr\u00e9sard, h\u00f4telier\nConthey : Policiers fermant une route \u00e0 la circulation. Itw Christophe Germanier, pr\u00e9sident de Conthey.\nWindsurfeur partant en planche \u00e0 voile sur le Lac de Constance.", "id": "1649435", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649757", "summary": "wagon du train MOB renvers\u00e9 dans la neige. Int wagon avec si\u00e8ge \u00e0 l\u00bfenvers.", "id": "1649436", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["LENK, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649795", "summary": "Vent soufflant en rafales au sommet des pistes de la station de ski de Crans-Montana. Itw Bertrand Cassignol, directeur d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA. Famille de skieurs devant un panneau des pistes ferm\u00e9es.  Itw clients frustr\u00e9s. Itw Elodie Chabanis, responsable des caisses du Signal. Itw Moniteur de ski.\nTouristes dans les bains d'Anz\u00e8re. Itw Damian Indermitte, directeur Anz\u00e8re tourisme SA.", "id": "1649474", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "STATION DE SKI", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649839", "summary": "Itw des conseillers nationaux PLR Philippe Nantermod et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, du conseiller national socialiste Jacques-Anddr\u00e9 Maire, du conseiller national UDC Gregor Rutz et du conseiller naitonal PDC Martin Candinas.", "id": "1649518", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MASS M\u00c9DIA", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "CANDINAS, MARTIN", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649851", "summary": "Plateau : Itw Guillaume Klossa, co-directeur de l'UER, expert des m\u00e9dias.", "id": "1649530"}, {"internalArchiveId": "AA1801649878", "summary": "Livreur venant chercher un repas de midi chez une \u00e9pouse pour le livrer en v\u00e9lo en train et a pieds au mari \u00e0 son travail. Livreurs se r\u00e9partissant les repas. Sabbawalas livrant les colis. \nItw livreurs. Itw Niren Shah, n\u00e9gociant, recevant son repas.", "id": "1649557", "visualThemes": ["REPAS \u00c0 DOMICILE", "LIVREUR"], "visualGeographicals": ["BOMBAY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1724558", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035892", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0DEDF070-7BAF-404F-B2B3-BB8D378FE4B0", "internalArchiveId": "0DEDF070-7BAF-404F-B2B3-BB8D378FE4B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egalit\u00e9 salariale: d\u00e9bat entre Johanna Gapany et Laurence Fehlmann Rielle", "publicationDate": "2018-01-02T00:00:00Z", "summary": "Deux r\u00e9formes de loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sont sur la table en Suisse. D\u00e9bat entre Johanna Gapany, vice-pr\u00e9sidente du PLR Fribourg, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE).\r\n\r\n* * Deux r\u00e9formes de loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sont sur la table en Suisse. D\u00e9bat entre Johanna Gapany, vice-pr\u00e9sidente du PLR Fribourg, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE).", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9201856", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Egalit\u00e9 salariale: d\u00e9bat entre Johanna Gapany et Laurence Fehlmann Rielle / FOR_2018-01-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.01.2018"], "alternativeSummary": ["Deux r\u00e9formes de loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sont sur la table en Suisse. D\u00e9bat entre Johanna Gapany, vice-pr\u00e9sidente du PLR Fribourg, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, et Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-9201856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:22Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s sont avec nous pour d\u00e9battre de cette question, finalement, ce que la Suisse peut aussi faire ce que l'Islande arrivent \u00e0 mettre sur pied, y en a Gapany et Laurence Fehlmann Rielle nous ont rejoints, bonsoir Mesdames et on a Gapany vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du PLR \u00e0 Fribourg, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil conseill\u00e8re communale Abul Ransfeld mal elle vous \u00eates conscient national- socialiste genevoise, on va commencer avec vous Madame Gapany en Suisse, les femmes gagnent en moyenne, on l'a dit 18 pourcent de moins que les hommes est -ce que c'est pas franchement le moment d'agir ou m\u00eame plut\u00f4t de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [84%] :F. c'est \u00e9vident, moi je comprends la col\u00e8re des femmes, \u00e9videmment, je la partage aussi puisque je suis moi- m\u00eame concern\u00e9 mais je pense que c'est \u00e0 dire 6\u00e8me bah, parce que je suis une femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [86%] :\r\nConstat\u00e9 par exemple dans vos fonctions, vous \u00eates pay\u00e9s aux coll\u00e8gues masculins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nAbsolument pas en politique, on a \u00e9videmment le le m\u00eame salaire, apr\u00e8s on a encore en politique on Suisse suivant les fonctions qu'on a, on a \u00e9galement une activit\u00e9 professionnelle et je sais bien, je suis suffisamment impliqu\u00e9s dans le monde professionnel pour savoir que celle qu'il a, qu'il y a effectivement des diff\u00e9rences qu'il peut y avoir entre les hommes et les femmes, je pense que ce qu'on doit \u00eatre conscient, aujourd'hui, c'est qu'on doit prendre des mesures sur le fond, au niveau de la \u00e9galit\u00e9, c'est pas seulement l'\u00e9galit\u00e9 salariale qu'on doit qu'on doit toucher, mais c'est aussi l'\u00e9galit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit pour les hommes ou pour les femmes, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 uniquement qu'on arrivera \u00e0 des \u00e0 des r\u00e9sultats qui sont efficaces parce que donner le r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9tat de juger de la valeur du travail d'un collaborateur ou d'une collaboratrice, h\u00e9 bien c'est quelque chose qui est absolument subjectif, d\u00e9j\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de facteurs qui entrent en ligne de compte et c'est le r\u00f4le de l'entreprise elle- m\u00eame de traiter son personnel correctement pour pouvoir avoir des collaboratrices et des collaborateurs motiv\u00e9s, il y a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [82%] :\r\nNice sans mesure contraignante parce que l'Islande l'a compris, elle estime que s'il y a pas moyen de serrer la vis sous entreprise \u00e7a ne viendra jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [94%] :\r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 on arrivera de toute fa\u00e7on pas \u00e7a, si on prend aucune mesure pour atteindre une certaine \u00e9galit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et aujourd'hui on voit qu'on n'a pas d'\u00e9galit\u00e9 au niveau du service militaire, au niveau du cong\u00e9 parental, au niveau du droit sur la sur la garde des enfants et ce sont tous des des \u00e9l\u00e9ments qui ont un impact \u00e9videmment sur la fonction professionnelle mais aussi sur le domaine politique, puisqu'il y a \u00e9videmment aussi moins de femmes en politique que d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nAlors, une autre femme en politique, \u00e7a vous Laurence Fehlmann Rielle on l'a dit, vous \u00eates conscient national- socialiste genevoise un certain pragmatisme dans les propos de Madame Gapany qui nous dit aussi dans les entreprises, c'est pratiquement impossible de comparer 2 exp\u00e9riences connaissance fonctions professionnelles entre maintenant on n'y arrive pas, qu'est-ce que vous voulez, r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:39) [87%] :\r\nSi on peut les comparer entre les hommes, je vois pas pourquoi on pourrait pas les comparer entre les hommes et les femmes, et cela dit, je pense que le projet fictif de Madame sont un op\u00e9ra est effectivement tr\u00e8s en retrait de celui de l'Est en Islande, mais ce n'est pas sain parce qu'en fait il y a une consultation proc\u00e9dure de consultation et que du lieu patronaux ainsi que les partis de droite dans le PLR se sont violemment oppos\u00e9s \u00e0 ce projet qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement limit\u00e9 et, par contre ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration avait r\u00e9alis\u00e9 un consultation en ligne sur 1300 entreprises et les 2 tiers de ces entreprises \u00e9taient daccord avec des mesures, des mesures \u00e9tatiques pour arriver \u00e0 atteindre une \u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes, donc je pense que on doit vraiment aller dans ce sens et puis bon, le projet m\u00eame soit ouvert et limit\u00e9, mais c'est un pied dans la porte, il faudrait au moins que cela puisse \u00eatre appliqu\u00e9e afin de pouvoir, un tout petit peu faire avancer sur ce sujet et cela dit c'est pas est pas l'\u00c9tat qui va analyser et ce feront leur un organe ind\u00e9pendant qui serait charg\u00e9 d'analyser les grilles salariales des entreprises, et encore une fois, il y aurait pas de sanction mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [85%] :\r\nIl y aura pas de sanction le publier un rapport tous les 5 ans pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, r\u00e2lent franchement je ne sais pas, c'est pas un peu l\u00e9ger quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:57) [88%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s l\u00e9ger, je vous l'accorde, le probl\u00e8me c'est que actuellement avec la majorit\u00e9 de droite et d'extr\u00eame droite, qu'on a au conseil national, il est tr\u00e8s difficile d'aller plus loin mais j'esp\u00e8re qu'en commission va actuellement, je crois qu'elle co- Commission disant en commission des \u00c9tats, h\u00e9 bien on pourra peut-\u00eatre am\u00e9liorer ce projet mais pour l'instant \u00e7a para\u00eet difficile, cela dit, il y a quand m\u00eame une chose d'int\u00e9ressant \u00e9galement que les jeux qu'on des d\u00e9missions, c'est que dans le cas de la commission des affaires juridiques du National et quand on est en train de les examiner la r\u00e9vision du droit cass\u00e9, soutien de et bien effectivement quand m\u00eame la question de savoir o\u00f9 20 pourcent une sorte de quota de 20 pourcent de femmes chefs d'entreprise et 30 pourcent de repr\u00e9sentants dans les concerne, a pass\u00e9 la rampe de la Commission, alors c'est aussi en retrait par rapport \u00e0 d'autres pays et si \u00e7a pouvait aller de l'avant, ce fut quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [90%] :\r\nIl y en a Gapany je mus\u00e9e, vous \u00eates d'accord avec cette mesure, la Suisse reste quand m\u00eame en 20\u00e8me position dans les pays o\u00f9 l'arm\u00e9e, elle a r\u00e9gress\u00e9 exactement selon le le classement du web enfin \u00e0 Davos est -ce que c'est pas quand m\u00eame un constat un peu alarmant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [90%] :\r\nC'est un constat sans doute aussi parce que d'autres pays \u00e9volue pendant ce temps, et \u00e7a c'est une bonne nouvelle de voir qu'il y a des pays qui font, qui s'am\u00e9liorer, on devrait sans doute peut-\u00eatre aussi prendre parfois la mesure chez nos voisins pour voir comment \u00e7a se passe mais moi ou j'ai un v\u00e9ritable probl\u00e8me, c'est sur le front de donn\u00e9es, en fait, allait a eu un r\u00f4le que l'entreprise a de base et je pense que l'\u00c9tat n'a pas fait beaucoup mieux, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans un de comme l\u00e0 il y a \u00e9galit\u00e9 aujourd'hui, on parle alors l'\u00c9tat ne feraient mieux qu'une entreprise normale en mati\u00e8re jusqu'\u00e0 sauter du royaume Gapany vient volontiers en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale notamment, mais par contre on n'a pas trait\u00e9 d'autres d'in\u00e9galit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et je pense que le monde politique, avant d'accuser des entreprises avant d'accuser la droite ou avant d'accuser les diff\u00e9rents employeurs mais il feraient peut-\u00eatre mieux de traiter aussi les in\u00e9galit\u00e9s qui se trouve aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 et on a beaucoup beaucoup \u00e0 faire \u00e0 ce niveau -l\u00e0 pour pouvoir donner aussi une certaine \u00e9galit\u00e9 dans le monde priv\u00e9 peut-\u00eatre d'abord pour pouvoir soulager aussi les femmes et qu'elle puisse arriver dans le monde professionnel, ensuite sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, parce que ce n'est pas le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [69%] :\r\nLaurence amoindri. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:11) [85%] :\r\nOui, jusqu'alors et qui les choses parce que en fait palliatifs pression aux cantonales dans les administrations, la vie fassions f\u00e9d\u00e9rale et puis \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes, les femmes n'est pas parfaite, mais en tout cas, \u00c9tienne nettement meilleures que dans beaucoup d'entreprises priv\u00e9es et je pense que il s'agit pas d'accuser les entreprises de ne pas faire leur travail, puisque certaines sont m\u00eame d'accord qu'on aille plus toujours n\u00e9cessaires tels sont d'accord, a \u00e9t\u00e9 mesure \u00e9tatique, c'est bien parce que l'inertie sais que finalement adress\u00e9 plus simple : engager un homme et puis de trouver qu'il a plus de comp\u00e9tences que symbolique parce que les salaires, faut pas oublier non plus que pour les femmes, c'est difficile de faire valoir un salaire \u00e9gal parce qu'en fait, si elles vont jusque dans les tribunaux pour faire valoir l'application de la loi, h\u00e9 bien elle risque bien de faire leur travail, donc c'est toujours tr\u00e8s facile de dire il faudrait faire avancer les choses dans en temps qu'il est mesure incitative sera efficace pendant un certain temps, jusqu'au moment o\u00f9 les entreprises h\u00e9 bien rappeler, vraiment c'est \u00e9galit\u00e9 j'rappeler quand m\u00eame que c'est tout \u00e0 fait dans l'int\u00e9r\u00eat des entreprises parce qu'actuellement c'est toute du g\u00e2chis de pas avoir autant de femmes qui ont une bonne formation, rappelons quand m\u00eame que les femmes ont acc\u00e8s \u00e0 l'universit\u00e9 en d'excellentes formations et puis malheureusement arriver dans la vie des entreprises, elles peuvent pas non plus avoir des postes qui leur reviennent et on sait parfaitement qu'en termes d'efficacit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 des \u00e9quipes mixtes sont bien meilleures. \r\nOui, aurait tout \u00e0 fait int\u00e9r\u00eat les vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [89%] :\r\nMais l'\u00e9galit\u00e9, elle est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, ce n'est dans l'int\u00e9r\u00eat des entreprises qui veulent \u00eatre plus comp\u00e9titives parce qu'elles sont, elles, ont et des collaborateurs qui visitent le pr\u00e9sent de sagesse de je pense pas que c'est la situation, elle \u00e9volue pas il y a beaucoup d'entreprises, ce qui d\u00e9montre qu'il est aussi mettent en place des mesures pour pouvoir atteindre une meilleure \u00e9galit\u00e9 mais on le voit dans dans les grands groupes dans beaucoup d'entreprises, elles doivent de plus en plus, mettre en place des mesures qui qui marche finalement sur le domaine priv\u00e9 aussi, en mettant en place par exemple des cr\u00e8ches ou en proposant des temps de travail qui sont, qui sont modulables pour les parents, h\u00e9 bien non, l'entreprise, elle fait aussi des efforts r\u00e9els donne elle joue son r\u00f4le social, donc je pense que, faute de de s'attaquer aux entreprises et en a \u00e9norm\u00e9ment qui jouent leur r\u00f4le aujourd'hui maintenant o\u00f9 on s'inqui\u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [87%] :\r\nVous continuez \u00e0 poser juste avant les Jeux, vous consid\u00e9rez que l'entreprise qui met \u00e0 disposition, par exemple, d'une cr\u00e8che pour l'accueil des enfants, elle fait une fleur aux femmes qui travaillent parce que \u00e7a peut aussi tout \u00e0 fait concern\u00e9 les hommes si on imagine des t\u00e2ches r\u00e9tabli avec Total, \u00e9galit\u00e9 pour vous s'il y avait l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est pas respect\u00e9 dans ces cas -l\u00e0, c'est un moindre mal, parce qu'il y a des infrastructures qui sont apport\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en compensation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [92%] :\r\nHou l\u00e0 non pas du tout, je, je voulais dire par l\u00e0 qu'il a, effectivement, elle joue un r\u00f4le qui, au-del\u00e0 de son simple r\u00f4le d'entrepreneurs de de cr\u00e9er de l'emploi et de payer un salaire, il donne aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 des parents d'aller travailler, elle se rend beaucoup plus attractive et elle a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, donc beaucoup d'entreprises, de plus en plus le font aussi dans des structures qui sont petites ou moyennes et savent tr\u00e8s bien qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, mais ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est que l\u00e0 o\u00f9 on s'inqui\u00e8te et o\u00f9 il est l\u00e9gitime de s'inqui\u00e9ter, c'est comme au Mans, o\u00f9 l'\u00c9tat a commenc\u00e9 \u00e0 s'immiscer dans les affaires des entreprises, elle met en place de la bureaucratie et aujourd'hui on sait tr\u00e8s bien que de petites entreprises, alors l\u00e0, typiquement, en Islande, en parle \u00e0 partir de 25 employ\u00e9es, mais c'est encore des petites structures, pour nous, la Suisse, et m\u00eame au-del\u00e0, h\u00e9 bien ce sont des charges administratives qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s importantes et on sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui qu'on avait des entreprises et des moyennes entreprises qui doivent \u00e0 arr\u00eater leur activit\u00e9 \u00e0 cause des charges administratives, alors c'est pas ce qu'on souhaite, nous, on souhaite effectivement qu'il y a des affaires, on souhaite effectivement mettre en place des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 et il y en a qui sont possibles encore \u00e0 mettre en place pour avoir plus d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, mais on ne veut surtout pas des mesures, bouts de bois qui soit une certaine une certaine mesure, pour se donner bonne conscience et qui cr\u00e9e un appareil bureaucratique insupportable pour les ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [81%] :\r\nAttention, attention \u00e0 la bureaucratie, Madame, Fehlmann Rielle, ce sera vraiment la fin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:15) [88%] :\r\nL'largement exag\u00e9r\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence parce que de toute fa\u00e7on l'entreprise qui sont, qui ont des conseils d'administration d'offert des rapports de faire un rapport sur la grille salariale Blue, voyez je pense pas que \u00e7a soit tellement insupportable et cela dit, alors on peut peut-\u00eatre se rejoint sur le fait que ce n'est pas seulement sur le plan gens complexe qu'on peut r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 entre m\u00e9decins, il y a bien \u00e9videmment la conciliation de entr\u00e9e inviteront sa citadelle a jamais y mais j'aimerais bien aussi que les partis de droite s'engage un peu plus, mais pour \u00e7a il faut aussi des mesures un petit peu plus contraignantes, et puis le cong\u00e9 paternit\u00e9, le cong\u00e9 parental d'un enfant, se r\u00e9jouit de voir quelle sera la position du parti parce que, encore une fois, mais le portrait f\u00e9d\u00e9ral se prononcer contre cette initiative et les partis droite j'imagine ce qu'ils vont faire, donc l\u00e0 aussi c'est bien facile de dire : on veut pas les entreprises, il faut faire d'autres choses mais quand on veut proposer autre chose, y compris la place du politique, encore une fois, ce sont les partis de droite et sont en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [84%] :\r\nLe mot de la fin et on a Gapany, vice- pr\u00e9sidente du PLR \u00e0 Fribourg, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil concert communal Abul merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce forum, merci \u00e0 vous aussi, Laurence Fehlmann Rielle conscient national- socialiste genevoise vous 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:18) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-02T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-4B0B1680-DE9E-492A-B5E7-C76192FBCC6C", "internalArchiveId": "4B0B1680-DE9E-492A-B5E7-C76192FBCC6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour des courtes peines de prison : le d\u00e9bat entre Murat Alder et Carlo Sommaruga", "publicationDate": "2018-01-01T00:00:00Z", "summary": "En 2018, les courtes peines de prison font leur retour dans le Code p\u00e9nal. Elles avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es au profit des jours-amende et des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. D\u00e9bat entre le d\u00e9put\u00e9 PLR genevois Murat Julian Alder et le conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE).\r\n\r\n* * En 2018, les courtes peines de prison font leur retour dans le Code p\u00e9nal. Elles avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es au profit des jours-amende et des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. D\u00e9bat entre le d\u00e9put\u00e9 PLR genevois Murat Julian Alder et le conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE).", "durationSec": 686, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9200485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Retour des courtes peines de prison : le d\u00e9bat entre Murat Alder et Carlo Sommaruga / FOR_2018-01-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.01.2018"], "alternativeSummary": ["En 2018, les courtes peines de prison font leur retour dans le Code p\u00e9nal. Elles avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es au profit des jours-amende et des travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. D\u00e9bat entre le d\u00e9put\u00e9 PLR genevois Murat Julian Alder et le conseiller national Carlo Sommaruga (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-9200485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:21Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRetour en Suisse, on va parler justice avec une nouveaut\u00e9 pour 2018 nouveaut\u00e9s toute relative, puisqu'il s'agit d'un retour en arri\u00e8re et cours de peines de prison font leur retour dans le Code p\u00e9nal avaient \u00e9t\u00e9 pratiquement supprim\u00e9es en 2007, au profit des jours- amendes et des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ce changement a suscit\u00e9 un vif d\u00e9bat politique hein, on s'en souvient, certains, surtout \u00e0 droite, reprochant au syst\u00e8me des jours- amendes, d'\u00eatre trop complaisants avec les criminels et c'\u00e9tait notamment votre Camerata Albert bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [87%] :\r\nBonsoir vous \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [89%] :\r\nAnn\u00e9e \u00e0 vous aussi, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois \u00e9galement avec nos Carlo Sommaruga bonsoir aussi national socialiste Genevois en vacances avec vous -t-elle Aldair alors on imagine que vous \u00eates ravi de ce retour en arri\u00e8re, mais ce que c'est pas quand m\u00eame un s\u00e9rieux constat d'\u00e9chec, de voir qu'on n'y arrive pas, qu'il faut passer par la case prison par la dissuasion carc\u00e9ral pour esp\u00e9rer peser sur la petite criminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [89%] :\r\nBon, tout d'abord je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que je me r\u00e9jouis effectivement de de ce retour \u00e0 a du bon sens, c'est pas un retour en arri\u00e8re ne semble retour au bon sens, parce que le syst\u00e8me D des jours- amendes en tant que telle, il est pas mauvais, mais il y a \u00e7a, dressant en 1\u00e8re priorit\u00e9 aux honn\u00eates gens qui ne peuvent pas se permettent le luxe d'avoir un quasi- judiciaire ont revanche lorsqu'il s'agit de sanctionner des d\u00e9linquants multir\u00e9cidivistes, en particulier ceux qui se livrent au trafic de drogue, les jours amendes malheureusement ne s'av\u00e8re pas efficace, c'est un, c'est un syst\u00e8me qui, pour ces criminels ou ces d\u00e9linquants -l\u00e0 n'a rien d'autre que de la rigolade et je pense que notre justice de se doit d'\u00eatre cons\u00e9quentes dissuasive efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [83%] :\r\nVous Alder je le disais dans les titres, les prisons suisses sont d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement peupl\u00e9e certaines d'abord c'est parti, selon le cas, notamment, \u00e0 Gen\u00e8ve, du c\u00f4t\u00e9 de Champdollon est -ce qu'on a simplement les moyens de le faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [90%] :\r\nAlors nous avons, j'aimerais, j'aimerais dire que ce n'est pas \u00e0 la politique carc\u00e9rale de dicter la la politique p\u00e9nale, c'est l'inverse, la politique p\u00e9nale qui doit dicter la politique carc\u00e9rale apr\u00e8s on peut tout \u00e0 fait fix\u00e9 des, des, des priorit\u00e9s, cela \u00e9tant dit, Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps de passer \u00e0 l'action, puisqu'on a agrandit la prison de Champdollon, on a, on a cr\u00e9\u00e9 la prison de la Brennan et il y a encore le projet de construction de la prison des Dardel qui qui va bon train, donc, tout comme la d\u00e9mographie \u00e9voluant, il faut cr\u00e9er davantage d'\u00e9coles et d'h\u00f4pitaux et bien malheureusement il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [86%] :\r\nAussi construire davantage de prisons convaincu qu'on ne Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [90%] :\r\nNon, je crois qu'il y a beaucoup d'impr\u00e9cisions dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par monsieur Merah je dirais tout d'abord que lorsqu'on va changer le syst\u00e8me, on a calcul\u00e9, ce qui se pratique dans d'autres pays, on n'a pas innov\u00e9 en Suisse, mais on a simplement repris quelque chose qui existe et qui existe, alors il y a eu 2002 par une critique qui a \u00e9t\u00e9 faite par le PLR d\u00e8s les premiers mois, avec une mont\u00e9e au cr\u00e9neau des procureurs PLR contestant le syst\u00e8me, alors m\u00eame qu'il fallait peut-\u00eatre ascendant qu'il s'\u00e9tale sur plusieurs ann\u00e9es pour voir si le nouveau syst\u00e8me avait une quelconque influence sur les statistiques de la r\u00e9cidive parce que le seul crit\u00e8re r\u00e9el, c'est pas la perception que je peux en avoir que peuvent en avoir monsieur \u00e0 l'heure, c'est simplement de voir s'il y a une \u00e9volution de la statistique, or vous allez sur le site de la statistique f\u00e9d\u00e9rale et vous constaterez que avant 1000 2007 et apr\u00e8s 2007, la statistique n'\u00e9volue pas en d'autres termes, il n'y a pas d'influence n\u00e9gative sur la r\u00e9cidive, et je m'explique : il y avait \u00e0 l'\u00e9poque des courtes peines, mais on les accords, on les donnait pas on donn\u00e9 du sursis et donc les personnes dans les parents en prison, m\u00eame pour des petits d\u00e9lits, et ce n'est que lorsqu'il y avait une r\u00e9cidive par des petits d\u00e9linquants r\u00e9cidivistes peut alors avait des peines fermes mais ce syst\u00e8me, il est toujours possible \u00e9tait possible avec le nouveau syst\u00e8me, alors aujourd'hui il y a eu un long discussions longue discussion au Parlement, il y a un compromis, on n'a pas remplac\u00e9 compl\u00e8tement mais jours- amendes par Alain Peclers courtes peines on a facilit\u00e9 les courtes peines et le grand risque, c'est ce que venait de dire monsieur attendaient, c'\u00e9tait le g\u00e9ant bien payeront et puis finalement, les classes populaires, celles qu'on aimerait, qui ont dit pas beaucoup d'argent, etc, dont les mettre en prison et on aura, on assistera \u00e0 une justice \u00e0 2 vitesses, ce que, pendant longtemps, le Parlement a voulu \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [91%] :\r\nAlors une chose apr\u00e8s l'autre Morata Albert on vous fait r\u00e9agir sur cette question de la justice \u00e0 2 vitesses mais tout d'abord sur ce que disait Carlo Sommaruga sur l'impact sur les r\u00e9cidives parce que 7, point central, si on veut que ce soit efficace, il faut que ce soit dissuasif pour \u00e7a risque de ne pas l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un point de vue, ce n'est pas le le mieux et et d'ailleurs les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [85%] :\r\nPas de chiffres de statistiques, on parle de donn\u00e9es chiffr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:39) [92%] :\r\nVous savez ce ce sont pas les procureurs PLR qui se sont plaints de ces, de ces jours- amendes, c'est c'est ce sont les praticiens du droit dans dans l'ensemble des cantons suisses y compris des des magistrats d'ailleurs issus du parti de Monsieur Sommaruga, donc il ne s'agit pas d'une d'une d'une id\u00e9e sortie de la t\u00eate du PLR c'est vrai que le PLR, \u00e0 travers des conseils nationaux comme Christian L\u00fcscher ou Isabelle Moret pris initiative rapidement \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2002 de tirer la sonnette d'alarme, \u00e7a fait maintenant 10 ans qu'on qu'on a qu'on attendait \u00e7a, j'ai envie dire monsieur Sommaruga que si, si, ce syst\u00e8me qui est entr\u00e9 en vigueur aujourd'hui et si affreux, il aurait d\u00fb lancer un r\u00e9f\u00e9rendum et je je suis pas certain que que l'issue lui aurait \u00e9t\u00e9 favorable, mais je crois qu'il faut il il faut pas se leurrer le syst\u00e8me des jours- amendes, m\u00eame avec sursis est de nature \u00e0 causer pr\u00e9judice \u00e0 l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des citoyens de ce pays puisque le le le ce n'est pas la sanction en tant que telle qui qui qui la rend un peu confortable, c'est le fait que cela ouvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [83%] :\r\nLa roue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [96%] :\r\n\u00e0 la cr\u00e9ation d'un casier judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [79%] :\r\nLe gitan talent \u00e9coutez de renvoyer la critique Carlo Sommaruga en vous disant ah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [92%] :\r\nAttention, parce qu'au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est le risque de cr\u00e9er une une justice \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [90%] :\r\nNon, je ne pense pas parce que, au contraire, ce ce cette r\u00e9forme va renforcer la libert\u00e9 de manoeuvre du juge puisque le juge lorsqu'il doit examiner un cas doit toujours examiner l'ensemble des circonstances de ce cas, notamment, la situation financi\u00e8re de la personne qui est qui est sanctionn\u00e9 hier d\u00e9j\u00e0, on avance, bien entendu, bien entendu, mais l\u00e0, on lui donne simplement un outil suppl\u00e9mentaire qui aide aident permettent de prononcer des courtes peines de de prison et non pas de devoir prononcer des des des peines symboliques et d'ailleurs je dirais actuellement on a jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 hier soir, on avait, on avait uniquement la possibilit\u00e9 de prononcer des peines de prison \u00e0 partir de 6 mois donc pour des pour, des petites pour des petits d\u00e9linquants, pour lesquels 6 mois aurait \u00e9t\u00e9 excessif, toujours dans le syst\u00e8me du jours- amendes et en face, vous avez \u00e0 ce moment -l\u00e0, des d\u00e9linquants qui rigole, donc c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [74%] :\r\nIntervenant comme on va en faire r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [90%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est vrai, c'est quelque chose qu'on a beaucoup entendu et pas seulement de la part de magistrat PLR hein, c'est des juges qui d\u00e9non\u00e7aient le fait qu'il se faisait rire on par des d\u00e9linquants qui disait facile je vais communiquer en en peine amende il faut il faut que ce soit, au-del\u00e0 du symbole. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:58) [90%] :\r\nAlors la question des des jours- amendes, vous savez, c'est simplement on peine qui a donn\u00e9 avec un sursis, savoir si \u00e7a a un impact sur la personne ou pas, je pense qu'aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tout se paye, que ce soit quelqu'un qui gagne que il y a une beaucoup la question financi\u00e8re, elle a quelque chose de de relativement important, pendant, j'aimerais juste dire moins dans les ann\u00e9es 90 j'ai perdu mon facteur qui fait renverser par une voiture et il y a la personne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour homicide par n\u00e9gligence, il a pris 18 mois avec sursis, vous voyez, on a aussi des situations qui sont graves ont finalement la personne pas aller en prison la sursis m\u00eame si c'\u00e9tait une courte peines avec sursis, et je ne suis pas s\u00fbr que la personne qui, ivre, son volant, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et MPLA n\u00e9cessaire \u00e9volution dans sa t\u00eate pour reconna\u00eetre, il avait fait une b\u00eatise ce veut dire que ce n'est pas le probl\u00e8me des jours- amendes ou de la de la prison pour les courtes peines 2\u00e8me chose quand on parle de ces d\u00e9linquants qui r\u00e2lent qui on peut pas condamner avant si moins de de prison mais quand vous avez des petits d\u00e9linquants qui font du trafic de stup\u00e9fiants, vous les prenez une fois, 2 fois, 3 fois, et apr\u00e8s on les condamne plus que 6 mois, et donc il tombait sous la nouvelle loi et c'est vrai qu'il y a une volont\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant, et je vous rappelle que, historiquement, c'est bien, \u00e7a fait une conf\u00e9rence de presse, men\u00e9e par des procureurs comme Monsieur Zappelli, malheureusement, n'\u00e9tait pas vraiment celui qui avait le sens de l'\u00c9tat de droit, en lui et d'autres PLR qui ont men\u00e9 sous le combat, le combat a eu lieu au Parlement, on a maintenant une nouvelle loi, \u00e0 partir du 1er janvier on verra bien si \u00e7a la changera quelque chose sur les statistiques, je ne crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [91%] :\r\nLe des rendre \u00e9voque encore un autre point avec vous si vous \u00eates d'accord, on a souvent parl\u00e9 des effets n\u00e9gatifs parfois d\u00e9vastateurs des des parcours en prison sur les individus en terme de relations en terme d'influence en terme de finalement de rester \u00e0 l'int\u00e9rieur des r\u00e9seaux criminels est -ce qu'avec ce ce retour \u00e0 la case prison pour beaucoup de d\u00e9linquants ne risque pas de les maintenir exactement de l\u00e0 o\u00f9 on aimerait les sortir, c'est-\u00e0-dire de la petite criminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:57) [93%] :\r\nAlors c'est c'est une th\u00e9orie que que je demande \u00e0 faire v\u00e9rifier je, je, je veux dire c'est quoi l'alternative, ce serait simplement de les, de les laisser en libert\u00e9 de leur offrir le caf\u00e9 et puis, et puis le dessert, je crois qu'il faut il faut il faut juste revenir un peu de bon sens, il y a pas l\u00e0 \u00e9videmment la la dignit\u00e9 des des d\u00e9tenus, donc il faut tenir compte lorsqu'ils sont en prison et que les les circonstances font que malheureusement les conditions d\u00e9tention ne respecte pas la dignit\u00e9 humaine, mais je crois qu'il y a aussi un moment o\u00f9 il faut aussi penser \u00e0 la dignit\u00e9 des victimes certes le cercle, l'\u00c9tat n'est pas l\u00e0 pour venger les les victimes, mais je pense que les, les, les victimes ont droit \u00e0 ce que les personnes qui l'auront caus\u00e9 du tort soit sanctionn\u00e9 et pas sanctionner de mani\u00e8re symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [70%] :\r\nJe tr\u00e8s humain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:46) [96%] :\r\nNous vivons dans le priv\u00e9, la libert\u00e9 est le moyen le plus juste de punir quelqu'un parce que pr\u00e9cis\u00e9ment nous ne pratiquons pas la torture ne pratiquons pas la peine de mort du merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:56) [77%] :\r\nEssayer de risque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:57) [88%] :\r\nOui monsieur Sommaruga quant \u00e0 l'appr\u00e9ciation faite par Monsieur Zappelli de l'\u00c9tat de droit, je je je je laisserai le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:04) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire lui appartient la port\u00e9e de ses propos, Carlo Sommaruga votre r\u00e9action quiconque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:10) [91%] :\r\nBon, moi je dirais simplement qu'on verra dans les mois qui qui vont venir dans les ann\u00e9es qui vont venir, qu'est -ce qu'il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [74%] :\r\nArr\u00eatez de la r\u00e9cession, il faut int\u00e9r\u00eat le port et la peine \u00e0 vos enfants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:22) [91%] :\r\nDonc c'est pas on va examiner ce qui va se passer dans les prochaines ann\u00e9es sur la r\u00e9cidive, pour ma part, je pense que ce n'est pas la question des victimes il imprim\u00e9 dans la justice, c'est simplement la sanction qui soit la plus efficace pour \u00e9viter qu'il y a une r\u00e9p\u00e9tition de l'acte p\u00e9nal, je constate que dans certains pays qui ont des jours- amendes, \u00e7a marche, \u00e7a marche tr\u00e8s bien ici, au d\u00e9but, \u00e7a n'a pas march\u00e9 parce qu'on avait l'impression que c'\u00e9tait quelque chose qui ne punissez pas et aujourd'hui on sait accommoder tr\u00e8s tr\u00e8s bien de ce nouveau syst\u00e8me, parce que \u00e7a fait mal : au porte- monnaie et \u00e7a fait mal : au porte- monnaie, tout le monde, et lorsque vous devez faire face \u00e0 un certain nombre de r\u00e9ponses que vous soyez ais\u00e9s ou pas, vous avez donc l\u00e0 l'un des moyens de, de, d'amener quelqu'un \u00e0 changer de comportement, sans besoin de passer par la case prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [91%] :\r\nEn tout cas ce changement l\u00e9gislatif entre en vigueur \u00e0 partir d'aujourd'hui, on fera le bilan un dans dans quelques mois peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es pour voir si \u00e7a apporter quelque chose ou pas, merci infiniment d'en avoir d\u00e9battu avec nous ce soir, Morath Albert d\u00e9put\u00e9 PLR au Conseil Genevois Carlo Sommaruga conseiller national socialiste, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:23) [57%] :\r\nMerci on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [98%] :\r\n18 heures 16. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-01T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}]}