{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=500&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=525&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=475&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-3857BEB1-ECAB-4143-B6C5-54F7576B54A7", "internalArchiveId": "3857BEB1-ECAB-4143-B6C5-54F7576B54A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anja Klug, responsable du bureau suisse du HCR;Yves Nidegger, conseiller national UDC GE;Hans St\u00f6ckli, Conseiller aux Etats PS BE;Carlo Sommaruga, Conseiller national PS GE;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/HCR VOYAGES REFUGIES PI) Des restrictions de voyage plus strictes \u00e0 l'encontre des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9tablis en Suisse:\r\nApr\u00e8s l'aval.... du Conseil des Etats...c'est au tour du National...de discuter ce matin de ces mesures...\r\nDes limitations...qui inqui\u00e8tent vivement...le HCR...le Haut-commissariat.... de l'ONU.... pour les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\nLa responable son bureau suisse... Anja Klug, critique plusieurs id\u00e9es la r\u00e9forme.\r\nLa plus controvers\u00e9e, Marc Menichini, c'est ...en quelque sorte...une interdiction de voyage... g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n  1'35\r\n(05/AQUARIUS PAVILLON SUISSE ITV NIDEGGER) ***La Suisse va-t-elle octroyer le pavillon helv\u00e9tique au navire de sauvetage....Aquarius...\r\nC'est ce que r\u00e9clamme...des parlementaires PS, PLR, PDC et Verts...\r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 hier...une salve d'interventions...dans ce sens...\r\nL'Aquarius, affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS m\u00e9diterann\u00e9e, a vu son pavillon lui \u00eatre retir\u00e9 par le Panama. \r\nEn Suiss, une majorit\u00e9 politique se dessine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse et fasse un geste humanitaire.\r\nL'UDC..elle s'opposera \u00e0 cette proposition...\u00e0 cette \"mauvaise id\u00e9e\"...selon le conseiller national Yves Nidegger.\r\n  41'' \r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nPour rappel, il \u00e9tai pr\u00e9vu que l'Aquarius accoste... \u00e0 Malte...avec \u00e0 son bord....58 migrants..\r\nSelon nos confr\u00e8res de France Info...les passagers...pourraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 ...vers un autre navire.\r\n(ONU - Pacte migratoire) La migration...th\u00e8me..aussi \u00e0 la une...\u00e0 New-York...\r\nA la tribune...Alain Berst...le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration...a fait l'\u00e9loge...hier soir...du PACTE migratoire de l'ONU.\r\nApr\u00e8s un an et demi de n\u00e9gociations...le texte doit \u00eatre approvu\u00e9 \u00e0 Marrkaech en d\u00e9cmbre prochain.\r\nAvec l'objectif de rendre la migration mondiale...s\u00fbre, ordonn\u00e9e et r\u00e9guli\u00e8re.\r\nSeuls deux pays n'ont pas particip\u00e9 au projet... les Etats-Unis...et la Hongrie de Viktor Orban.\r\n(14/TUNISIE/SALVINI A TUNIS PI) ***La migration vers l'Europe...aussi en question aujourd'hui en Tunisie...avec la visite du ministre italien de l'Int\u00e9rieur...\r\nMatteo Salvini...\u00e0 Tunis...face...\u00e0 l'une de ses promesses \u00e9lectorales...\r\nLes Tunisiens sont les plus nombreux \u00e0 arriver clandestinement en Italie. Devant toutes les autres nationalit\u00e9s.\r\n4 mille depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon l'organisation internationale des migrations l'OIM. \r\nMatteo Salvini... patron de l'extr\u00eame droite italienne... veut acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions.\r\nIl a rendez-vous avec son homologue ainsi que le Pr\u00e9sident. \r\nAcc\u00e9l\u00e9rer les expulsion...et pas seulement, au grand dam de la soci\u00e9t\u00e9 civile tunisienne .\r\nA Tunis....Maurine Mercier\r\n((((\u00ab Vous d\u00e9nigrez notre pays \u00bb .  la soci\u00e9t\u00e9 civile adresse une lettre ouverte \u00e0  Matteo Salvini.\r\nValentin Bonnefois est coordinateur au Forum tunisien pour les droits \u00e9conomiques et sociaux. \r\nLui aussi le voit venir gros comme une maison. \r\nSi Matteo Salvini fait le d\u00e9placement, \u00e7a n'est pas seulement pour acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions de Tunisiens mais pour obliger la Tunisie \u00e0 cr\u00e9er des camps de migrants subsahariens. \r\ndont l'Europe ne veut point. \r\nMais comment la Tunisie pourrait-elle s'occuper de migrants rejet\u00e9s par l'Europe alors que le pays n'a m\u00eame pas les moyens de prendre soin de sa propre population . \r\nL'\u00e9tat est au bord de la faillite, il a besoin de pr\u00eats internationaux.  \r\nLe gouvernement tunisien risque fort de c\u00e9der. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile a de quoi s'inqui\u00e9ter \r\nMaurine Mercier - RTS INFO - TUNIS)))\r\n(Skripal) Un nouveau visage...dans l'affaire...Serge\u00ef Srkipal...\r\nL'un des deux hommes accus\u00e9s par les autorit\u00e9s britanniques...d'avoir empoisonn\u00e9 l'ex-espion...serait serait un colonel du renseignement militaire russe. \r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le site d'investigation Bellingcat. \r\nSon vrai nom serait Anatoli Tchepiga. \r\nD'apr\u00e8s Bellingcat toujours, ce haut grad\u00e9 n\u00e9 en 1979 est issu d'une prestigieuse acad\u00e9mie militaire de l'est de la Russie.\r\n(Kavanaugh) Donald Trump n'exclut pas de \"changer d'avis\"...\r\nIl l'a dit cette nuit...il pourrait finalement....retirer son candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine...le conservateur Brett Kavanaugh...\r\nUn magistrat...d\u00e9sormais...accus\u00e9s par quatre femmes... d'aggression sexuelle...ou de comportements d\u00e9plac\u00e9s...lors de ses ann\u00e9es universitaires.\r\nBrett Kavanough...sera entendu aujourd'hui...par le S\u00e9nat am\u00e9ricain...tout comme l'une de ses accusatrices.\r\nUn v\u00e9ritable feuilleton....retransmis en direct....Pr\u00e8s d'un Am\u00e9ricain sur deux...dit vouloir suivre cette audience.\r\n(EVTL 07/SUCCESSION BRUDERER PA (PERM) 7H) ***Une autre feuilleton...politique...en Argovie : C\u00e9dric Wermuth sera le candidat socialiste dans la course au Conseil des Etats.\r\nL'ex-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste...a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\nIl tentera de succ\u00e9der l'an prochain...\u00e0 Pascale Bruderer...\r\nEt la grande perdante de ce choix... c'est une femme: la socialiste Yvonne Feri, l'autre candidate \u00e0 la candidature. \r\nEt c'est une d\u00e9cision importante pour le parti socialiste....\r\nCar l'an prochain....le Conseil des Etats...pourrait devenir beaucoup plus masculin..Cynthia Racine...\r\n---DIRECT\r\nCedric Wermuth, conseiller national figure d\u00e9j\u00e0 bien connue sous la coupole malgr\u00e9 ses 32 ans... son nom est aussi souvent \u00e9voquer pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat \u00e0 la t\u00eate du parti socialiste. Un des \u00e9lus al\u00e9maniques les plus en vue, donc, mais qui est surtout... un homme.\r\nUn homme pour succ\u00e9der \u00e0 une femme au Conseil des Etats c'est potentiellement probl\u00e9matique. Les femmes y sont d\u00e9j\u00e0 peu nombreuses: actuellement 7 sur 46... et le risque est grand de voir leur nombre diminuer encore apr\u00e8s 2019. Outre l'argovienne Pascale Bruderer, la baloise Anita Fetz (PS), la jurassienne Anne Seydoux (PDC) et -peut-\u00eatre- la genevoise Liliane Maury Pasquier (PS) vont quitter la politique.\r\nQuatre conseill\u00e8re aux Etats qui seront tr\u00e8s probablement remplac\u00e9e par des hommes. Et si le sc\u00e9nario esquiss\u00e9 hier par les socialistes argoviens devait se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve... le parti pourrait jouer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en tant que formation \u00e0 la pointe sur les questions d'\u00e9galit\u00e9.\r\n(TF2/LOVE STORY GAUCHE-KKS PI) La question f\u00e9minine...aussi de la course...au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe parlement n'avait pas voulu d'elle en 2010....mais elle est bien LA Grande favorite...pour succ\u00e9der \u00e0 celui qui l'avait devanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque Johann Schneider Amman...\r\n***Elle, c'est bien-s\u00fbr...la conseill\u00e8re aux Etats saint-galloise...Karine Keller Sutter.\r\nEn huit ans...la  s\u00e9natrice.PLR...a gagn\u00e9 de la sympathie...notamment \u00e0 gauche.\r\nUn \u00e9lan du coeur qui a plusieurs raisons. Dans les pas perdus...l'enqu\u00eate d'Alexandra Richard:\r\n  1'32\r\n((SON St\u00f6ckli)\r\nHans St\u00f6ckli a chang\u00e9 d'avis. Si elle est candidate, le s\u00e9nateur socialiste votera pour Karin Keller Sutter. Il faut dire qu'en 2010, elle arrivait de Saint-Gall. Avec, \u00e0 son bilan cantonal, une politique tr\u00e8s dure, sur la migration, la s\u00e9curit\u00e9. Qui lui avait valu l'\u00e9tiquette de dame de fer ou encore de Blocher en jupe. Aujourd'hui, le parlement la conna\u00eet mieux. Et plusieurs \u00e9lus de gauche ont revu leur jugement. Le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga:\r\n...\r\nL'image de Karin Keller Sutter. Et le contexte. Il a chang\u00e9 aussi. En 2010, il y avait 4 femmes, une majorit\u00e9, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui, il pourrait n'en rester qu'une.  A l'\u00e8re post metoo, o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 est \u00e0 l'agenda politique, il faut une femme... pour l'exemplarit\u00e9. Peu importe, si elle ne d\u00e9fend ni les quotas, ni les cr\u00e8ches... Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste:\r\n...\r\nUne femme... Ou deux. La gauche pr\u00e9f\u00e9rerait un ticket double, f\u00e9minin, pour avoir un choix. Le groupe PLR d\u00e9cidera le 16 novembre.))\r\n(16/AUDEMARS PIGUET QUITTE SIHH PA) ***Audemars Piguet va quitter le SIHH...le Salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve....\r\nInformation de nos confr\u00e8res du Temps, confirm\u00e9e par la marque dans un communiqu\u00e9. \r\nL'\u00e9dition 2019 sera la derni\u00e8re pour l'horloger du Brassus, dans la Vall\u00e9e de Joux.\r\nSelon le directeur d'Audemars Piguet, indique que le format des salons ne correspond plus \u00e0 la stat\u00e9gie de la marque. \r\nRomain Bardet, cette annonce intervient alors que du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, Baselworld traverse aussi une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n  44'''\r\n((Apr\u00e8s une \u00e9dition 2018 avec moiti\u00e9 moins d'exposants....Baselworld doit en effet affronter le d\u00e9part d'un poids-lourd annonc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9: celui du Swatch Group. A Gen\u00e8ve, la situation du SIHH n'est pas la m\u00eame. Mais le d\u00e9part d'Audemars Piguet va sans doute laisser des traces. Car il s'agit de l'un des pilliers du salon. Il y a pos\u00e9 ses valises il y a presque 20 ans. Un coup dur, d'autant plus que la marque jurassienne Richard Mille va \u00e9galement quitter Gen\u00e8ve, elle l'a indiqu\u00e9 hier (me) dans un communiqu\u00e9. L'univers des grands salons ne correspond plus \u00e0 sa strat\u00e9gie de distribution, dit elle.Audemars Piguet et Richard Mille, deux acteurs qui font le choix d'assurer eux-m\u00eame la vente de leur montres en se passant toujours plus des ditributeurs pour cibler directement le client final. Une tendance de plus en plus marqu\u00e9e et qui fragilise l'existence m\u00eame de ces grands salons horlogers.))\r\n(Foot) ***En football....enfin.... une victoire pour Neuch\u00e2tel-Xamax...\r\nSucc\u00e8s 2-1....hier soir..\u00e0 La Maladi\u00e8re...face \u00e0 Lugano...\r\nDans les deux autres matches de la soir\u00e9e...B\u00e2le a battu Lucerne...2-1...\r\nEt les invicibles...Young-Boys...se sont impos\u00e9s...2-0 contre Saint Gal....\r\nAu classement...Xamax c\u00e8de...la lanterne rouge...au FC Sion...\r\nLes Valaisans...qui re\u00e7oivent ...ce soir \u00e0 20 h...le FC Zurich...\u00e0 Tourbillon...\r\n(19/DESIGNATION MARTIGNY-AIGLE PA) ****Et les Championnats  2020 de cyclisme...pourraient bien passer par les routes valaisannes....\r\nLe comit\u00e9 directeur de l'Union Cycliste Internationale fera son choix...aujourd'hui...et c'est sans doute Martginy et Aigle qui seront pl\u00e9biscit\u00e9...\r\nMais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, si les dossiers sont bons, le financement n'est pas encore assur\u00e9s.... car les initiant visaient en r\u00e9alit\u00e9... l'horizon....2024. \r\n  58''\r\n((Et ce sont les retraits des candidatures n\u00e9erlandaises et italiennes qui ont incit\u00e9 la f\u00e9d\u00e9ration suisse \u00e0 proposer ses services en demandant en contrepartie l'attribution \u00e9galement des championnats du monde 2024, Berne et Z\u00fcrich \u00e9tant int\u00e9ress\u00e9es. \r\nSi l'affaire se conclu aujourd'hui,  les organisateurs de Martigny et Aigle, dont le dossier technique est au point, devront trouver alors le moyens de financer un budget estim\u00e9 \u00e0 20 millions de francs.  Et sans les deniers publics, impossible d'y arriver.  Et c'est l\u00e0 qu'il reste beaucoup \u00e0 faire, en Valais particuli\u00e8rement car, apr\u00e8s la tr\u00e8s rude campagne des Jeux Olympiques, et m\u00eame si les montants n'ont strictement rien \u00e0 voir,  aller qu\u00e9mander un budget extraordinaire pour une seule manifestation demande une tr\u00e8s importante force de conviction.  Les Conseillers d'Etats en charge des sports, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Philippe Leuba  ont apport\u00e9 leur soutien mais sous condition comme une fine r\u00e9partition des d\u00e9penses entre Valais, Vaud et la Conf\u00e9d\u00e9ration, sachant que le f\u00e9d\u00e9ration suisse de cyclisme ne peut qu'offrir ses services et surtout :  la constitution d'une irr\u00e9prochable \u00e9quipe de gestion. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Innsbruck))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-09-27T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-09-27T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9865700", "ece-9865678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:19:11Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, la question qui hante le Palais f\u00e9d\u00e9ral s\u00e9jour, celle de la repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine au gouvernement, celle de la place des femmes en politique, en somme, mais cette question r\u00e9currente pr\u00e9occupe -t-elle autant la population est -ce que comme pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale par exemple les gens descendraient dans la rue pour r\u00e9clamer davantage de femmes en politique pour en parler, on re\u00e7oit, ce matin, Manuela Honegger, politologue, surtout \u00e0 l'origine du liste 100 pourcent f\u00e9minine, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour les \u00e9lections au Grand Conseil Genevois autre question r\u00e9currente, celle de la politique europ\u00e9enne de la Suisse, ces 2 prochains jours \u00e0 Berne, elle sera omnipr\u00e9sente d\u00e9bat au Conseil national aujourd'hui discussion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral demain en Suisse, on discute, alors qu'\u00e0 Bruxelles on met une pression maximale pour obtenir ce fameux accord institutionnel, on en parle tout \u00e0 l'heure avec Ren\u00e9 Schwok, sp\u00e9cialiste de la question \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il r\u00e9pondra \u00e0 Romain qui va, et puis il n'y a pas que la Suisse qui tente de d\u00e9finir sa relation avec l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations entre Londres et Bruxelles patinent et les partisans du Brexit s'impatientent, ils aussi entre col\u00e8re et frustration et regrette m\u00eame Margaret Thatcher, vous les entendrez dans le reportage de Catherine Illitch toutes alors voil\u00e0 pour le sommaire de cette prochaine heure place au journal le Journal de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, plus possible de voyager librement \u00e0 l'\u00e9tranger pour certains r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, le conseil national devrait adopter ce matin une mesure restrictive, elle suscite les critiques, vous l'entendrez du Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, elle est la grande favorite \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann la saint-galloise Karin Keller-Sutter a vu sa cote d\u00e9coller 8 ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi ce soutien \u00e0 gauche notamment, notre enqu\u00eate dans les pas perdus \u00e0 Berne \u00e0 suivre dans ce journal la visite controvers\u00e9e du ministre italien Matteo Salvini en Tunisie et les meilleurs cyclistes \u00e0 un coup de p\u00e9dale de la Suisse romande l'UCI devrait attribuer aujourd'hui les Mondiaux 2000 ventes au projet Aigle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [92%] :\r\nDes restrictions de voyage plus strictes allant compte des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9tablis en Suisse apr\u00e8s l'aval du Conseil des \u00c9tats, c'est au tour du National de discuter ce matin de ces mesures, des limitations qui inqui\u00e8tent vivement le HCR, le Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, la responsable de son bureau suisse Ania Klug critique plusieurs id\u00e9es de la r\u00e9forme la plus controvers\u00e9e Marc Meunier qui n'\u00e9tait, en quelque sorte une interdiction de voyage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [93%] :\r\nIl s'agirait d'interdire aux ressortissants d'un \u00c9tat particulier ayant le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, de se rendre dans les \u00c9tats voisins de leur pays d'origine, par exemple un \u00c9rythr\u00e9en ne pourrait plus voyager en \u00c9thiopie, parce qu'il risquerait de se rendre ensuite en \u00c9rythr\u00e9e, estiment une majorit\u00e9 de parlementaires de droite et dans ce cas, \u00e0 leurs yeux, il n'aurait plus besoin de la protection de la Suisse avant que le Conseil national n'en d\u00e9batte Ania Klug, la responsable du bureau suisse du HCR, le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU juge une telle restriction de voyage disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:06) [76%] :\r\n\u00e7a donne une libert\u00e9 et une discr\u00e9tion CERN dire vraiment largement pour eux toute une course des r\u00e9fugi\u00e9s ou m\u00eame plus des voyages dans desP. nombre de pays demandent des films et sans regretter le comportement il elle et \u00e7a serait pas conforme aux 3 international. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [87%] :\r\nAutre mesure envisag\u00e9e : les r\u00e9fugi\u00e9s devraient au m\u00eame prouver la l\u00e9galit\u00e9 de leur voyage au pays d'origine prouver notamment qu'ils ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de le faire avant, c'\u00e9tait aux autorit\u00e9s de la migration de le d\u00e9montrer, Ania Klug du HCR n'y voit aucun probl\u00e8me tant que les dites autorit\u00e9s effectue une analyse au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:45) [87%] :\r\nPour nous, c'est n\u00e9cessaire, de regarder chaque cas il lui duel pour d\u00e9terminer ce qu'est la protection internationale et la protection de la A6 serait encore mais se faire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 les critiques du HCR ces nouvelles restrictions de voyage, adopt\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats en juin dernier, devrait ais\u00e9ment passer la rampe du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [96%] :\r\nLa Suisse va -t-elle octroyer le pavillon helv\u00e9tique au navire de sauvetage Aquarius, c'est ce que r\u00e9clament des parlementaires PS PLR PDC et Verts, ils ont d\u00e9pos\u00e9 hier une salve d'interventions dans ce sens l'Aquarius affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res SOS M\u00e9diterran\u00e9e a vu son pavillon lui \u00eatre retir\u00e9 par le Panama en Suisse une majorit\u00e9 politique se dessine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse et fasse un geste humanitaire, l'UDC elle s'opposera \u00e0 cette proposition \u00e0 cette mauvaise id\u00e9e selon le conseiller national Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [90%] :\r\nJe crois que le Panama le refuse, aujourd'hui, la Suisse n'est pas le Panama, Dieu merci, donc, du point de vue de cet aspect -l\u00e0 non et sur l'aspect humanitaire, je ne crois pas aider des gens \u00e0 parler de Noum\u00e9a, produire de la migration ill\u00e9gale et vous mettent devant le fait accompli humains sont \u00e0 aider et je pense qu'au contraire il faut d\u00e9plorer que ce genre d'action se fasse et soutenir les autres pays europ\u00e9ens qui ont pris des mesures tardives mais intelligente face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on va chercher les gens jusque sur les c\u00f4tes africaines, si vous regardez les chiffres, la d\u00e9mographie de l'Afrique, cette suite c'est absolument suicidaire de se lancer dans la transmission d'un message qui dit : venez, vous avez une chance de venir chez nous, c'est le message inverse qui doit \u00eatre renvoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [94%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller, pour rappel, il \u00e9tait pr\u00e9vu que l'Aquarius accoste \u00e0 Malte avec \u00e0 son bord 58 migrants, selon nos confr\u00e8res de France Info, les passagers pourraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s vers un autre navire, la migration th\u00e8me aussi \u00e0 la une, \u00e0 New York \u00e0 la tribune, Alain Berset et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait l'\u00e9loge hier soir du pacte migratoire de l'ONU, apr\u00e8s un an et demi de n\u00e9gociations, le texte doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 Marrakech en d\u00e9cembre prochain avec l'objectif de rendent la migration mondiale s\u00fbre ordonn\u00e9e et r\u00e9guli\u00e8re, seuls 2 pays n'ont pas particip\u00e9 au projet, les \u00c9tats-Unis et la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [95%] :\r\nEt puis la migration vers l'Europe, aussi en question aujourd'hui en Tunisie, avec la visite du ministre italien de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [96%] :\r\nMatteo Salvini \u00e0 Tunis face \u00e0 l'une de ses promesses \u00e9lectorales, les Tunisiens sont les plus nombreux \u00e0 arriver clandestinement en Italie devant toutes les autres nationalit\u00e9s 4000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon l'Organisation internationale des migrations Matteo Salvini, patron de l'extr\u00eame droite italienne veut acc\u00e9l\u00e9rer les ZEP, les expulsions, il a rendez- vous avec son homologue, ainsi qu'avec le pr\u00e9sident tunisien acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions et pas seulement au grand dam de la soci\u00e9t\u00e9 civile tunisienne \u00e0 Tunis Maurice ni Maureen merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:29) [93%] :\r\nVous d\u00e9nigrez notre pays, la soci\u00e9t\u00e9 civile, adresse une lettre ouverte \u00e0 Matteo Salvini Valentin bonne foi et coordinateur au Forum tunisien pour les droits \u00e9conomiques et sociaux lui aussi le voit venir gros comme une maison si Matteo Salvini, fait le d\u00e9placement, ce n'est pas seulement pour acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions de Tunisiens mais pour obliger la Tunisie \u00e0 cr\u00e9er des camps de migrants subsahariens, dont l'Europe ne veut point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [91%] :\r\nL'inqui\u00e9tude en fait, c'est que le le gouvernement tunisien finissent par accepter des mesures qui n'aurait pas accept\u00e9 s'il n'y avait pas eu autant de pression, on sait aussi que par le pass\u00e9, il y a eu des accords qui ont \u00e9t\u00e9 faits de mani\u00e8re plus ou moins discrets, le deal qui inqui\u00e8te le plus c'est que l'Les d\u00e9bout\u00e9s du droit d'asile en Europe soit expuls\u00e9 sur le territoire tunisien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:14) [95%] :\r\nMais comment la Tunisie pourrait -elle s'occuper de migrants rejet\u00e9s par l'Europe, alors que le pays n'a m\u00eame pas les moyens de prendre soin de sa propre population, l'\u00c9tat est au bord de la faillite, il a besoin de pr\u00eats internationaux le gouvernement tunisien risque fort de c\u00e9der la soci\u00e9t\u00e9 civile, a de quoi s'inqui\u00e9ter Maureen Mercier rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [94%] :\r\nTunis un nouveau visage, dans l'affaire Sergue\u00ef Skripal, un des 2 hommes accus\u00e9s par les autorit\u00e9s britanniques d'avoir empoisonn\u00e9 l'ex- espion serait un colonel du renseignement militaire russe, information du site d'investigation Bellingcat de son vrai nom serait Anatoli chez pas d'apr\u00e8s Bellingcat toujours ce haut grad\u00e9, n\u00e9 en 1979 est issue d'une prestigieuse acad\u00e9mie militaire de l'Est de la Russie, Donald Trump n'exclut pas de changer d'avis, il l'a dit cette nuit, il pourrait finalement retir\u00e9 son candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine le conservateur Brett Kavanaugh un magistrat d\u00e9sormais accus\u00e9 par 4 femmes, d'agressions sexuelles ou de comportements d\u00e9plac\u00e9s lors de ses ann\u00e9es universitaires Brett Kavanaugh, sera entendu aujourd'hui par le S\u00e9nat am\u00e9ricain, tout comme l'une de ses accusatrices envers l'\u00e9tape feuilleton retransmis en Direct pr\u00e8s d'un Am\u00e9ricain sur 2 dit vouloir suivre cette audience aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:23) [93%] :\r\nEt puis un autre feuilleton politique, \u00e7a se passe en Suisse en Argovie C\u00e9dric Wermuth sera bien le candidat socialiste dans la course au Conseil des \u00c9tats dans l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [92%] :\r\nL'ex- pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, il tentera de succ\u00e9der l'an prochain \u00e0 Pascale Bruderer et Lacrampe perdant de ce choix, c'est une femme, la socialiste Yvonne Feri l'autre candidate \u00e0 la candidature et c'est une d\u00e9cision importante pour le Parti socialiste, car l'an prochain le Conseil des \u00c9tats pourrait devenir beaucoup plus masculin, c'est une Karassine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:52) [92%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth conseiller national figure d\u00e9j\u00e0 bien connue sous la coupole, malgr\u00e9 ses 32 ans, son nom est aussi souvent \u00e9voquer pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste, un des \u00e9lus al\u00e9maniques les plus en vue, donc, mais qui est surtout en homme, en homme pour succ\u00e9der \u00e0 une femme au Conseil des \u00c9tats, c'est peut, anciennement probl\u00e9matique : les femmes y sont d\u00e9j\u00e0 peu nombreuses actuellement 7 sur 46 et le risque est grand de voir leur nombre diminuer a encore apr\u00e8s 2019, outre l'argovienne Pascale Bruderer, la B\u00e2loise Anita Fetz la jurassienne Anne Seydoux Christ et peut-\u00eatre -l\u00e0 genevoise Liliane Maury Pasquier vont quitter la politique quatre conseill\u00e8re aux \u00c9tats qui seront tr\u00e8s probablement remplac\u00e9es par des hommes, et si le sc\u00e9nario esquiss\u00e9 hier par les socialistes argoviens devait se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, le parti pourrait jouer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en tant que formation \u00e0 la pointe sur les questions d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [92%] :\r\nMerci Cynthia Racine, la question f\u00e9minine aussi dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement n'avait pas voulu d'elle en 2010 mais elle est bien la grande favorite pour succ\u00e9der \u00e0 celui qui l'avait devanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:58) [93%] :\r\nOn vous parle \u00e9videmment de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats saint-galloise Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [90%] :\r\nEn 8 ans, la s\u00e9natrice PLR a gagn\u00e9 de la sympathie, notamment \u00e0 gauche, un \u00e9lan du coeur qu'il y a plusieurs raisons : dans les pas perdus l'enqu\u00eate sign\u00e9e Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [85%] :\r\nQuand l'apport que je votais pour monsieur Schneider- Ammann, d'une part comme bernois, d'autre part que je ne connaissais pas Madame Keller Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [94%] :\r\nAnne St\u00f6ckli a chang\u00e9 d'avis, si elle est candidate, le s\u00e9nateur socialiste votera pour Karin Keller-Sutter il faut dire qu'en 2010, elle arrivait de Saint-Gall avec, \u00e0 son bilan cantonal, une politique tr\u00e8s dure sur la migration, la s\u00e9curit\u00e9, qui lui avait valu l'\u00e9tiquette de dame de fer ou encore de Blocher en jupe, aujourd'hui le parlement la conna\u00eet mieux et plusieurs \u00e9lus de gauche ont revu leur jugement le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [92%] :\r\nAvec son exp\u00e9rience au Conseil des \u00c9tats, elle s'est beaucoup arrondi dans la mani\u00e8re de faire de la politique, elle a particip\u00e9 \u00e0 des compromis politiques au Conseil des \u00c9tats, elle intervient sur d'autres domaines que purement la migration, donc je trouve que c'est une personnalit\u00e9 politique qui est devenue int\u00e9ressante, elle a la capacit\u00e9 certainement d'\u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:06) [94%] :\r\nL'image de Karin Keller-Sutter et le contexte, il a chang\u00e9 aussi en 2010 il y avait 4 femmes une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui il pourrait n'en rester qu'une \u00e0 alerte poste metoo o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 est \u00e0 l'agenda politique, il faut une femme pour l'exemplarit\u00e9, peu importe si elle ne d\u00e9fend ni les quotas ni les cr\u00e8ches Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:26) [91%] :\r\nAujourd'hui d'un point de vue de l'exemplarit\u00e9, je crois qu'on ne peut pas faire autrement que de mettre une femme f\u00e9ministe ou pas, je pense que ce sera un exemple, si elle ne se per\u00e7oit pas f\u00e9ministe, h\u00e9 bien les f\u00e9ministes, les diront. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:37) [97%] :\r\nUne femme ou de la gauche pr\u00e9f\u00e9rerait un ticket double f\u00e9minin pour avoir un choix, le groupe PLR d\u00e9cidera le 16 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:45) [94%] :\r\nMais on s'arr\u00eate sur cette question avec notre invit\u00e9, aux alentours de 7 heures et quart 7 heures 18 apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [96%] :\r\nMais avant cela, cette nouvelle \u00e9conomique Audemars Piguet, va quitter le SIHH, le Salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve, information de nos confr\u00e8res du Temps, confirm\u00e9e par la marque dans un communiqu\u00e9, l'\u00e9dition 2019 sera la derni\u00e8re pour l'horloger du Brassus dans la vall\u00e9e de Joux, selon le directeur d'Audemars Piguet le format des salons ne correspond plus \u00e0 la strat\u00e9gie de la marque Romain Bardet, cette annonce intervient alors que du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le Baselworld traverse aussi une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [95%] :\r\nApr\u00e8s une \u00e9dition 2018 avec moiti\u00e9 moins d'exposants Baselworld doit en effet affronter le d\u00e9part d'un poids lourd a annonc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, celui du Swatch Group \u00e0 Gen\u00e8ve la situation du SIHH n'est pas la m\u00eame et le d\u00e9part d'Audemars Piguet va sans doute laisser des traces car il s'agit de l'un des piliers du salon, il y a pos\u00e9 ses valises, il y a presque 20 ans, un coup dur, d'autant plus que la marque jurassienne Richard mille va \u00e9galement quitter Gen\u00e8ve, elle indiquait hier dans un communiqu\u00e9, l'univers des grands salons ne correspond plus \u00e0 sa strat\u00e9gie de distribution, dit -elle Audemars Piguet et Richard 1000 2 acteurs qui font le choix d'assurer eux- m\u00eames la vente de leur montres en se passant toujours plus des distributeurs pour cibler directement le client final, une tendance de plus en plus marqu\u00e9e, qui fragilise l'existence m\u00eame de ces grands salons horlogers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:03) [93%] :\r\n7 heures 13 les championnats 2020 de cyclisme pourraient bien passer par les routes valaisannes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [91%] :\r\nLes Mondiaux 2020, effectivement, le comit\u00e9 directeur de l'Union cycliste internationale, Florence fera son choix aujourd'hui, et c'est sans doute Martigny et Aigle qui seront pl\u00e9biscit\u00e9 mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz si les dossiers sont bons, le financement n'est pas encore assur\u00e9s car les initiant visaient en r\u00e9alit\u00e9 l'horizon 2024. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [95%] :\r\nEt ce sont les retraits des candidatures n\u00e9erlandaises et italiennes qui ont incit\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration suisse a propos\u00e9 ses services en demandant en contrepartie l'attribution \u00e9galement des championnats du monde 2024 Berne et Z\u00fcrich \u00e9tant int\u00e9ress\u00e9es et si l'affaire se conclut aujourd'hui les organisateurs de Martigny Aigle, dont le dossier technique est au point, devront trouver alors le moyen de financer un budget estim\u00e9 \u00e0 20 millions de francs et sans les deniers publics, impossible d'y arriver, c'est l\u00e0 qu'il reste beaucoup \u00e0 faire en Valais particuli\u00e8rement car apr\u00e8s la tr\u00e8s rude campagne des Jeux olympiques, et m\u00eame si les montants n'ont strictement rien \u00e0 voir aller qu\u00e9mander un budget extraordinaire pour une seule manifestation demande une tr\u00e8s importante force de conviction, les conseillers d'\u00c9tat en charge des sports Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Philippe Leuba ont apport\u00e9 leur soutien, mais sous conditions, comme celle d'une fine r\u00e9partition des d\u00e9penses entre Valais Vaud et la Conf\u00e9d\u00e9ration, sachant que la F\u00e9d\u00e9ration suisse de cyclisme ne peut qu'offrir ses services et, surtout, la constitution d'une irr\u00e9prochable, \u00e9quipe de gestion Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport Innsbruck. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [94%] :\r\nUn dernier mot de football avec enfin une victoire pour Neuch\u00e2tel-Xamax succ\u00e8s 2 1 hier soir \u00e0 La Maladi\u00e8re face \u00e0 Lugano, au classement \u00e0 Xamax c\u00e8de la lanterne rouge au FC Sion les Valaisans qui re\u00e7oivent ce soir \u00e0 20 heures le FC Z\u00fcrich au stade de Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:39) [87%] :\r\nLe Journal de Julien bancaire terre il est 7 heures et quart sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T05:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EB5F887-3932-4549-9322-6CD4D9172743", "internalArchiveId": "1EB5F887-3932-4549-9322-6CD4D9172743", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Brian Neubert, porte-parile du d\u00e9partement d'\u00e9tat am\u00e9ricain;Boukari, Fouad;Alexandre Dubuis, Responsable communication de Promotion sant\u00e9 Valais;Raphael Nuzzolo, Joueur de football, attaquant Neuchatel Xamax\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/AQUARIUS PAVILLON SUISSE PA) Les 58 migrants \u00e0 bord de l'Aquarius vont d\u00e9barquer \u00e0 Malte et accueillis par quatre pays europ\u00e9ens.\r\nLe navire qui vient de perdre son pavillon panam\u00e9en ne peut pas accoster. \r\nLes passagers de l'Aquarius doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur un bateau dans les eaux internationales, en pleine mer.\r\nMais en raison d'une mauvaise m\u00e9t\u00e9o,  \"le transfert ne pourra pas se faire avant deux \u00e0 trois jours\", expliquait hier M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\nSans pavillon, impossible pour l'Aquarius de repartir en mer...\r\nPour lui venir en aide, plusieurs conseillers nationaux appellent \u00e0 un geste humanitaire de la Suisse. Ces \u00e9lus - Marc Menichini - veulent que le navire humanitaire puisse battre pavillon helv\u00e9tique...\r\n  58'' \r\n((Ces parlementaires de gauche comme de droite demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir en vertu de la loi sur la navigation maritime sous pavillon suisse.  \r\nEt notamment d'appliquer une de ses clauses d'exception. Celle qui permettrait d'inscrire l'Aquarius dans le registre des navires suisses si son propri\u00e9taire l'exploite \u00e0 des fins humanitaires. \r\nL'Aquarius a sauv\u00e9 des dizaines de milliers de vies en M\u00e9diterran\u00e9e, a rappel\u00e9 sur nos ondes le conseiller national PDC Guillaume Barazone. Avec son homologue socialiste Ada Marra et le PLR Kurt Fluri, il enjoint au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire un geste. \r\nLa Verte Aline Trede a elle aussi r\u00e9dig\u00e9 une motion allant dans ce sens. Pour elle, cette immatriculation helv\u00e9tique permettrait au navire de poursuivre ses activit\u00e9s de sauvetage. Sans pavillon impossible de repartir en mer. \r\nSi ces parlementaires allant des Verts au PLR sont suivis par leur groupe, ils repr\u00e9sentent une majorit\u00e9 au Parlement, et pourrait contraindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'engager pour l'Aquarius. L'UDC de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 promis de bloquer une telle action.  ))\r\n(Bve Proche orient) Pour la premi\u00e8re fois Donald Trump penche pour la solution \u00e0 deux Etats au Proche-Orient.\r\nPromettant m\u00eame de pr\u00e9senter son plan de paix \"\u00e9quilibr\u00e9\" dit-il d'ici quatre mois.\r\nEn marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l'ONU \u00e0 New York,le pr\u00e9sident americain s'est dit hier convaincu \"\u00e0 100%\" que les Palestiniens reviendraient \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n(TF4/ONU IRAN-USA PI) *** Donald Trump qui a aussi attaqu\u00e9, une nouvelle fois, hier, \u00e0 New York, le r\u00e9gime iranien...\r\nApr\u00e8s avoir retir\u00e9 son pays de l'accord nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut accro\u00eetre la pression sur T\u00e9h\u00e9ran. \r\nMais Donald Trump appara\u00eet isol\u00e9 face aux autres puissances et notamment ses propres alli\u00e9s. Rapha\u00ebl Grand\r\n((Apr\u00e8s les attaques de Donald Trump au conseil de s\u00e9curit\u00e9, Hassan Rouhani lui a r\u00e9pondu en conviant la presse internationale dans un h\u00f4tel de New York. D\u00e9briefing du dirigeant iranien. Les Etats-Unis, selon lui, se retrouvent aujourd'hui isol\u00e9 comme jamais. CAr les Europ\u00e9ens, la Russie et la Chine continuent de d\u00e9fendre l'accord nucl\u00e9aire. Et travaillent m\u00eame \u00e0 prot\u00e9ger des sanction am\u00e9rcianes leur entreprises actives en Iran \r\nCamoufflets pour le sEtats-Unis, aujourd'hui isol\u00e9s de ses propres alli\u00e9s ? R\u00e9ponse de WAshigtn. quelques rue plus loin \u00e0 Manhattan avec Brian Neubert, porte-parile du d\u00e9partement d'\u00e9tat am\u00e9ricain.\r\n Brian Neubert, State Department\r\nWashington pr\u00e9voit que ses sanctions contre l'Iran entrent pleinement en vigueur d\u00e9but novembre. Et d'autres mesures punitives suivront. LEs Wtats-Unis n'apellent pas offciellement \u00e0 u nchangementd e r\u00e9gime en Iran.  pourtant la politique American semble dire tout  le contraire\r\nBrian : \r\nHassan Rouhania paraissait satisfait de ces heures pass\u00e9es \u00e0 New York. L'accord nucl\u00e9aire iranien est un accord multilat\u00e9ral, rappelle-t-il, C'est le principe m\u00eameque d\u00e9fend l'ONU. . Rg rtsinfo ny))\r\n(Bve Juge US) Parole contre parole. \r\nLe S\u00e9nat des Etats-Unis auditionne ce jeudi sous serment le juge Brett Kavanaugh, choisi par Donald Trump pour entrer \u00e0 la Cour supr\u00eame...\r\nMais aussi une femme qui l'accuse d'une agression sexuelle remontant \u00e0 leurs ann\u00e9es de lyc\u00e9e.\r\nLe magistrat conservateur de 53 ans joue gros lors de cette audience publique, qui sera retransmise en direct dans tout le pays. \r\nSi son accusatrice parvient \u00e0 convaincre le pr\u00e9sident Trump, celui-ci a fait savoir qu'il pourrait renoncer \u00e0 son candidat et lui chercher un rempla\u00e7ant.\r\nAu total, 4 femmes accusent Brett Kavanaugh d'agression sexuels ou de comprtement d\u00e9plac\u00e9...\r\n(20/SUIVI RAMADAN PA) *** En France, Tariq Ramadan ne sortira pas de la prison de Fresnes, pr\u00e8s de Paris, o\u00f9 il est incarc\u00e9r\u00e9 depuis 7 mois. \r\nSa troisi\u00e8me demande de remise en libert\u00e9 a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mardi soir. \r\nUne expertise informatique a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en d\u00e9but de semaine par les enqu\u00eateurs. \r\nNatacha Van Cutsem, cette expertise serait \u00e0 charge contre le th\u00e9ologien suisse. \r\n  55''\r\n((Selon une source proche de l'enqu\u00eate, ce sont surtout les t\u00e9l\u00e9phones qui auraient parl\u00e9. Cette source fait \u00e9tat de 399 SMS \u00e9chang\u00e9s en quelques semaines, entre l'islamologue et Christelle, l'une des deux accusatrices fran\u00e7aises. Des messages envoy\u00e9s en octobre 2009, p\u00e9riode durant laquelle Christelle accuse le th\u00e9ologien de viol dans un h\u00f4tel lyonnais. Sur ces 399 SMS, 255 auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par Tariq Ramadan, 144 envois du c\u00f4t\u00e9 de Christelle.\r\nDeux s\u00e9ries de messages ont retenu l'attention des enqu\u00eateurs: l'un d'eux semble indiquer que Tariq Ramadan a bien invit\u00e9 cette femme \u00e0 le rejoindre dans sa chambre, \u00e0 la date du viol pr\u00e9sum\u00e9. Dans un autre message, le th\u00e9ologien s'excuse de sa violence. Selon Eric Morain, l'avocat de la plaignante, lors de la r\u00e9cente confrontation entre les deux parties, l'islamologue a r\u00e9clam\u00e9 des preuves. Et l'avocat pr\u00e9cise: \"On en avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup. L\u00e0, c'est accablant.\"))\r\nTariq Ramadan qui est \u00e9galement vis\u00e9 par une plainte en Suisse et aux Etats-Unis pour des faits similaires.\r\n(11/VS/PREVENTION SANTE ITV DUBUIS) *** l'\"Escape addict\" : un nouvel outil de pr\u00e9vention... une premi\u00e8re romande selon les initiateurs du projet... \r\nProjet pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Saxon et Fully par Promotion sant\u00e9 Valais...\r\nCr\u00e9\u00e9 sur le mod\u00e8le des jeux \"Escape Rooms\", l'\"Escape addict\"  doit amener les \u00e9l\u00e8ves des cycles d'orientation \u00e0 \u00e9chapper aux addictions. \r\nUn outil de pr\u00e9vention qui fonctionne aussi comme un jeu, Alexandre Dubuis, responsable communication de Promotion sant\u00e9 Valais...\r\n  39''\r\nAlexandre Dubuis \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Bve Ryanair vs UE) Ryanair va annuler 150 vols demain en raison d'une gr\u00e8ve europ\u00e9enne de son personnel de cabine...\r\nL'annonce de la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt  \u00e0 pouss\u00e9 hier Bruxelles \u00e0 intervenir pour rappeler \u00e0 l'ordre Ryanair ...\r\nA l'issue de sa rencontre \u00e0 Bruxelles avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie, Michael O'Leary, la commissaire europ\u00e9enne aux affaires sociales, Marianne Thyssen, a demand\u00e9 le respecter les r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne...\r\nRegles qui stipulent que les contrats de travail s'appuient sur le droit du pays o\u00f9 vivent les salari\u00e9s.\r\nCette gr\u00e8ve coordonn\u00e9e de demain marque la poursuite d'un mouvement social qui frappe la compagnie a\u00e9rienne depuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n(17/XAMAX-LUGANO ITV NUZZOLO) *** En football, Neuchatel Xamax se relance!\r\nLes Neuchatelois l'ont emport\u00e9 hier \u00e0 la Maladi\u00e8re, 2 \u00e0 1, face \u00e0 Lugano, remportant leur deuxi\u00e8me victoire de la saison. \r\nMais surtout Neuchatel Xamax met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague...\r\n Un succ\u00e8s qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement avec un point d'avance sur Sion. \r\nPour l'attaquant Raphael Nuzzolo auteur du deuxi\u00e8me but c'est un soulagement ...\r\n  34'' \r\nDes props recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nAu Stade de Suisse, les Young Boys ont poursuivi leur irr\u00e9sistible marche en avant. Les Bernois se sont impos\u00e9s 2-0 devant le FC Saint-Gall pour f\u00eater un huiti\u00e8me succ\u00e8s en huit rencontres.\r\nCe soir Sion recoit Zurich \u00e0 20h00.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865673", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-27T06:30:23_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-27T06:30:23_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9865705", "ece-9865673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:19:11Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nVoici le journal de fait Boukari bonjour Fred bonjour l'Aquarius doit battre pavillon suisse, c'est l'appel lanc\u00e9 hier par plusieurs d\u00e9put\u00e9s de tous bords, qu'il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire un geste, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a violemment attaqu\u00e9 l'Iran hier \u00e0 l'ONU, mais cette fois, ses avis ne le suivent pas et puis en football Neuchatel Xamax a mis fin hier soir une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nLes 58 migrants \u00e0 bord de l'Aquarius ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Malte et \u00eatre accueilli par 4 pays europ\u00e9ens, le navire, qui vient de perdre son pavillon panam\u00e9en, ne peut pas accoster les passagers doivent donc \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur un bateau dans les eaux internationales en pleine mer, mais en raison d'une mauvaise m\u00e9t\u00e9o, le transfert, ne pourra pas se faire avant 2 \u00e0 3 jours, expliquait hier M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, sans pavillon donc impossible pour l'Aquarius de repartir en mer pour lui venir en aide, plusieurs conseillers nationaux appellent un geste humanitaire de la Suisse, ces \u00e9lus Marc Minet, qui nie veulent que le navire humanitaire puisse battre pavillon helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [95%] :\r\nCes parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir en vertu de la loi sur la navigation maritime sous pavillon suisse, et notamment d'appliquer une de ces exceptions, celle qui permettrait d'inscrire l'Aquarius dans le registre des navires suisses si son propri\u00e9taire l'exploite \u00e0 des fins humanitaires l'Aquarius a sauv\u00e9 des dizaines de milliers de vies en M\u00e9diterran\u00e9e, a rappel\u00e9 sur nos ondes, le conseiller national PDC Guillaume Barazzone avec ses homologues, la socialiste Ada Marra et le PLR, Kurt Fluri, il enjoint au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire un geste, la Verte Aline a elle aussi r\u00e9dig\u00e9 une motion allant dans ce sens pour elle cette immatriculation helv\u00e9tique permettrait au navire de poursuivre ses activit\u00e9s de sauvetage parce que sans pavillon impossible de repartir en mer si ces parlementaires allant des Verts au PLR sont suivis par leur groupe, ils repr\u00e9sentent une majorit\u00e9 au Parlement et pourrait donc contraindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'engager pour l'Aquarius, l'UDC, de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 promis de bloquer toute action en faveur de ce navire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [96%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois, Donald Trump penche pour la solution \u00e0 2 \u00c9tats dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, promettant m\u00eame de pr\u00e9senter son plan \u00e9quilibr\u00e9, dit -il, d'ici 4 mois, en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l'ONU \u00e0 New York, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est dit hier convaincu \u00e0 100 pourcent que les Palestiniens reviendraient \u00e0 la table des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [94%] :\r\nEt toujours \u00e0 New York hier Donald Trump a aussi attaqu\u00e9 une nouvelle fois le r\u00e9gime iranien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir retir\u00e9 son pays de l'accord nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut accro\u00eetre la pression sur T\u00e9h\u00e9ran mais Donald Trump appara\u00eet isol\u00e9 face aux autres puissances et notamment ses propres alli\u00e9s Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [94%] :\r\nApr\u00e8s les attaques de Donald Trump au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Hassan Rohani, lui a r\u00e9pondu en conviant la presse internationale dans un h\u00f4tel de New York d\u00e9briefing du dirigeant iranien, les \u00c9tats-Unis, selon lui, se retrouve aujourd'hui isol\u00e9 comme jamais, car les Europ\u00e9ens, la Russie et la Chine continuent de d\u00e9fendre l'accord nucl\u00e9aire et travaillent m\u00eame \u00e0 prot\u00e9ger des sanctions am\u00e9ricaines leurs entreprises actives en Iran camouflet pour les \u00c9tats-Unis aujourd'hui isol\u00e9 de ses propres alli\u00e9s, r\u00e9ponse de Washington, quelques rues plus loin, \u00e0 Manhattan, avec Brian Neubert, porte- parole du d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [91%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence une supplication comment r\u00e9agir, o\u00f9 nous sommes d'accord, les \u00c9tats-Unis et nos partenaires, c'est que le comportement du r\u00e9gime iranien doit absolument changer et les chemins \u00e0 suivre pour l'instant est diff\u00e9rent mais nous pensons d'une autre c\u00f4t\u00e9 les \u00c9tats-Unis que notre politique d'isolation va r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [97%] :\r\nWashington pr\u00e9voit que ses sanctions contre l'Iran entrent pleinement en vigueur d\u00e9but novembre et d'autres mesures punitives suivront les \u00c9tats-Unis n'appelle pas officiellement au changement de r\u00e9gime en Iran, pourtant la politique am\u00e9ricaine semble dire tout le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [86%] :\r\nNon, pas du tout, c'est pas, c'est pas n\u00e9cessaire, c'est pas notre c'est pas notre approche, c'est le r\u00e9gime iranien et qu'ils acceptent \u00e0 changer leur comportement nous pouvons absolument communiquer et n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [91%] :\r\nHassan Rohani paraissait satisfait de ces heures pass\u00e9es \u00e0 New York, l'accord nucl\u00e9aire iranien est un accord multilat\u00e9ral, rappelle -t-il, le principe m\u00eame que d\u00e9fend l'ONU Rapha\u00ebl Grand rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [96%] :\r\nParole contre parole, le S\u00e9nat des \u00c9tats-Unis auditionne ce jeudi sous serment le juge Brett Kavanaugh, choisi par Donald Trump pour entrer \u00e0 la Cour supr\u00eame, mais aussi une femme qui l'accuse d'une agression sexuelle remontant \u00e0 leurs ann\u00e9es de lyc\u00e9e, le magistrat conservateur de 53 ans joue gros lors de cette audience publique qui sera retransmise en Direct dans tout le pays si son acte son accusatrice parvient \u00e0 convaincre le pr\u00e9sident Trump, celui -ci a fait savoir hier qu'il pourrait renoncer \u00e0 son candidat et lui chercher un rempla\u00e7ant au total 4 femmes accusent Brett Kavanaugh d'agression sexuelle ou de comportement d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [95%] :\r\nTariq ramadan ne sortira pas de prison dans la prison de Fresnes, pr\u00e8s de Paris, o\u00f9 il \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 depuis 7 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [96%] :\r\nSa 3\u00e8me demande de remise en libert\u00e9 a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mardi soir une expertise informatique a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en d\u00e9but de semaine par les enqu\u00eateurs, Natacha Van Cutsem cette expertise serait \u00e0 charge contre le th\u00e9ologien suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [94%] :\r\nSelon une source proche de l'enqu\u00eate, ce sont surtout les t\u00e9l\u00e9phones qui auraient parl\u00e9 cette source fait \u00e9tat de 399 SMS \u00e9chang\u00e9s en quelques semaines entre l'islamologue et Christelle, Christelle, l'une des deux accusatrices fran\u00e7aises des messages envoy\u00e9s en octobre 2009, p\u00e9riode durant laquelle Christelle accuse le th\u00e9ologien de viol dans un h\u00f4tel de Lyon, sur ces 399 SMS 255 auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par Tariq ramadan 144 envois du c\u00f4t\u00e9 de Christelle, 2 s\u00e9ries de messages ont retenu l'attention des enqu\u00eateurs, l'Inde semble indiquer que Tariq ramadan a bien invit\u00e9 cette femme \u00e0 le rejoindre dans sa chambre \u00e0 la date du viol pr\u00e9sum\u00e9 dans un autre message, le th\u00e9ologien s'excuse de sa violence, selon Eric Morain, l'avocat de la plaignante lors de la r\u00e9cente confrontation entre les 2 parties, l'islamologue a r\u00e9clam\u00e9 des preuves et l'avocat pr\u00e9cise, on en avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, l\u00e0 c'est accablant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [94%] :\r\nC'est Tariq ramadan, qui est \u00e9galement vis\u00e9 par une plainte en Suisse et aux \u00c9tats-Unis pour des faits similaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [89%] :\r\nLee Skype addict, c'est un nouvel outil de pr\u00e9vention, une premi\u00e8re romande, selon les initiateurs de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [89%] :\r\nProjet pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Saxon et Fully par Promotion Sant\u00e9 Valais cr\u00e9\u00e9e sur le mod\u00e8le des Jeux, les skis et les ceux qui \u00e9pousent les skippers addict doit amener les \u00e9l\u00e8ves des cycles d'orientation \u00e0 \u00e9chapper aux addictions, un outil de pr\u00e9vention qui fonctionne aussi comme un jeu, selon Alexandre Dubuis, responsable communication de Promotion Sant\u00e9 Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [90%] :\r\nL'intervention se d\u00e9roule en classe, les \u00e9l\u00e8ves soient impliqu\u00e9s dans des enqu\u00eates et ils doivent r\u00e9soudre ses enqu\u00eates qui pr\u00e9sentent des situations d'\u00e9l\u00e8ves de leur \u00e2ge qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 un certaines consommations et le but c'est de r\u00e9fl\u00e9chir avec eux sur les diff\u00e9rentes consommation et surtout de leur donner des outils pour ne pas tomber dans l'addiction, les jeunes rencontrent dans la dynamique du jeu et oublie que c'est une intervention de pr\u00e9vention et nous arrivons ma par ce biais \u00e0 faire passer des messages et les faire r\u00e9fl\u00e9chir sur diff\u00e9rents de consommation et sur, par exemple aussi l'influence des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani Ryanair va annuler 150 vols demain en raison d'une gr\u00e8ve europ\u00e9enne de son personnel de cabine, l'annonce a pouss\u00e9 Bruxelles \u00e0 intervenir pour rappeler \u00e0 l'ordre, la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt, \u00e0 l'issue de sa rencontre \u00e0 Bruxelles avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie, mais que le O'Leary, la commissaire europ\u00e9enne aux Affaires Sociales, Marianne Thyssen a demand\u00e9 le respect des r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne r\u00e8gle qui stipule que les contrats de travail s'appuie sur le droit du pays o\u00f9 vivent les salari\u00e9s cette gr\u00e8ve coordonn\u00e9e de demain marque la poursuite d'un mouvement social qui frappe la compagnie a\u00e9rienne depuis c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [93%] :\r\nEn football, enfin une bonne nouvelle pour les supporters de Neuch\u00e2tel, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [97%] :\r\nLes Neuch\u00e2telois longtemps port\u00e9 hier \u00e0 la Maladi\u00e8re 2 buts \u00e0 1 face \u00e0 Lugano, remportant ainsi leur 2\u00e8me victoire de la saison, mais surtout Neuchatel Xamax met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague un succ\u00e8s qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement avec un point d'avance sur Sion pour l'attaquant Raphael nous, auteur du 2\u00e8me but c'est un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [90%] :\r\nLes derniers temps \u00e9t\u00e9 difficile pour tout le monde pour le club pour les gens qui ont travaill\u00e9, maintenant depuis longtemps pour le club pour nous les joueurs aussi qui sommes sur le terrain et puis qui se sont mal afin de de la pyramide dans un club et c'est vrai qu'on a d\u00fb se remobiliser, on a d\u00fb travailler sans confiance pour repris par ce match et c'est vrai que par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait plaisir de de voir ce qu'on a pu livrer continuer qui doute autant c'est vraiment un match plein, un match r\u00e9f\u00e9rence pour la suite, mais quand j'ai dit tout de suite \u00e0 la fin du match au pr\u00e9sident : on n'a pas le temps de de savourer, on a, on n'a pas le temps d'\u00eatre content, demain on va se mettre au travail parce que c'est 3 points de plus mais c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin des points qu'on doit avoir pour rester en Superleague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier dans les autres rencontres hier soir au Stade de Suisse Young Boys, a poursuivi sa marche en avant les Bernois se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0 devant le FC Saint-Gall et puis ce soir, Sion re\u00e7oit Z\u00fcrich \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:47) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour le football et voil\u00e0 pour le journal c'\u00e9tait Foued Boukari, il est 6 heures 39 \u00e0 suivent dans cette main. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-676C6C55-DAA4-44D5-835A-B91716369585", "internalArchiveId": "676C6C55-DAA4-44D5-835A-B91716369585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS VD;Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR GE;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS AG;Veronique Fontana, avocate de Claude D;Raphael Nuzzolo, Joueur de football, attaquant Neuchatel Xamax\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ALL VISITE ERDOGAN DI (8H)) DIRECT RNIS PRIVE +49 ** 51 (MOBILE SECOURS +49 ** 49 *6700)\r\nEntre Ankara et Berlin, les sujets de friction n'ont pas manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nMais ce jeudi Recep Tayyib Erdogan est attendu en Allemagne.\r\nUne visite de deux jours pour tourner la page des tensions...\r\nBerlin ou nous attend Blandine Milcent...  \r\nLes Allemands restent sceptiques Blandine au sujet de Recep Tayyib Erdogan, mais le pr\u00e9sident turc sera tout de m\u00eame accueilli avec les honneurs... \r\n----------------\r\nOui, c'est sa premi\u00e8re visite d'\u00e9tat en Allemagne depuis son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2014. Recep Tayyib Erdogan sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique Frank Walter Steinmeier, qui organisera un banquet en son honneur demain soir au ch\u00e2teau de Bellevue, Erdogan va rencontrer par deux fois Angela Merkel. Et il inaugurera samedi la grande mosqu\u00e9e de Cologne. Effectivement, le pr\u00e9sident turc a appel\u00e9 Berlin en amont de son voyage \u00e0 tourner la page. A mettre fin d\u00e9finitivement fin aux tensions des derni\u00e8res ann\u00e9es, des tensions qu'il a plut\u00f4t lui-m\u00eame occasionn\u00e9es par le pass\u00e9, avec des propos tr\u00e8s provocateurs \u00e0 l'\u00e9gard de l'Allemagne (tout le monde se souvient ici qu'il avait appel\u00e9 les Turcs d'Allemagne \u00e0 ne pas s'int\u00e9grer, ou qu'il avait d\u00e9nonc\u00e9 \"les m\u00e9thodes nazies\" du gouvernement qui ne voulait pas le laisser parler pour un meeting \u00e9lectoral). \r\n*** Relance: Alors pourquoi ce changement de ligne?\r\nRecep Tayyib Erdogan affronte une grave crise \u00e9conomique dans son pays. Il a grand besoin d'investissements \u00e9trangers, d'argent frais. On recense d\u00e9j\u00e0 environ 8000 entreprises allemandes en Turquie, et s'il est un pays avec lequel il peut d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques, c'est bien l'Allemagne qui compte presque 3 millions de Turcs.  \r\n*** Relance : et que r\u00e9pond Berlin \u00e0 cette main tendue ?\r\nQue le dialogue est toujours constructif, et ce sera le langage que tiendra Angela Merkel. Ce qu'on vous dit en coulisse, c'est qu'il n'y aura pas de nouveaux d\u00e9part tant que la Turquie ne reviendra pas \u00e0 l'\u00e9tat de droit, la d\u00e9mocratie, le respect des libert\u00e9s. Il y a encore 5 journalistes allemands emprisonn\u00e9s en Turquie. Vendredi et samedi, des manifestations de protestation sont pr\u00e9vues, \u00e0 Berlin et Cologne. Et de nombreuses personnalit\u00e9s ont d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 l'invitation au banquet officiel. Angela Merkel d'ailleurs n'y assistera pas.\r\nEXTRO : Merci Blandine Milcent en direct de Berlin. Et Hasard du calendrier, l'UEFA d\u00e9cidera ce jeudi, le jour m\u00eame de l'arriv\u00e9e de Recep Tayyib Erdogan, qui de la Turquie ou l'Allemagne accueillera l'Euro-2024 de football. \r\nL'Allemagne faisait figure de favorite mais son image est \u00e9corn\u00e9e par les accusations de racisme lanc\u00e9es contre la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football par la star Mesut \u00d6zil, qui s'est retir\u00e9 de la s\u00e9lection.\r\n(Bve Proche Orient) Donald Trump promet de pr\u00e9senter un plan pour la paix entre Isra\u00ebl et la Palestine \"dans les deux, trois ou quatre mois\" dit-il. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui se trouve \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New-York, s'est d\u00e9clar\u00e9 hier, pour la premi\u00e8re fois favorable \u00e0 la solution \u00e0 deux Etats.\r\n(Bve Climat) ***Les dirigeants de la plan\u00e8te \u00e0 la recherche d'une nouveau souffle sur le climat...\r\nDe nombreux chefs d'Etats...ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Emmnanuel Macron...\r\nUn sommet  \u00e0 New-York...en marge de l'assemble g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU...afin de ranimer l'accord sur le Climat de Paris.\r\n\"Nous ne sommes pas l\u00e0 seulement pour parler...mais pour agir\", a promis Emmanuel Macron.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais....d\u00e9nonce la \"passivit\u00e9\" de nombreux Etats.\r\nIl souhaite notamment r\u00e9affecter un tiers de la finance mondiale...vers des actions climatiques.\r\n(06/AQUARIUS PAVILLON SUISSE ITV MARRA) Des parlementaires PS, PLR, PDC r\u00e9clament que la Suisse octroient le pavillon helv\u00e9tique \u00e0 l'Aquarius. \r\nGuillaume Barazzone du PDC, Ada Marra du PS et Kurt Fluri du PLR ont \u00e9t\u00e9 rejoint par Aline Trede des Verts; ils ont d\u00e9pos\u00e9 une salve d'interventions parlementaires hier en ce sens. \r\nLe navire de sauvetage en mer M\u00e9diterrann\u00e9e, affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS m\u00e9diterann\u00e9e, a vu r\u00e9cemment son pavillon lui \u00eatre retir\u00e9 par le Panama. \r\nMalgr\u00e9 l'opposition de l'UDC, une majorit\u00e9 politique se dessine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse et fasse un geste humanitaire. La conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Ada Marra.\r\n  46'' \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller. \r\nEt les 58 migrants \u00e0 bord de l'Aquarius vont d\u00e9barquer \u00e0 Malte et accueillis par quatre pays europ\u00e9ens.\r\nLe navire qui vient de perdre son pavillon panam\u00e9en ne peut pas accoster. \r\nLes passagers de l'Aquarius doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur un bateau dans les eaux internationales, en pleine mer.\r\nMais en raison d'une mauvaise m\u00e9t\u00e9o,  \"le transfert ne pourra pas se faire avant deux \u00e0 trois jours\", expliquait hier M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.\r\n(01/PLR ITV L\u00dcSCHER) Une sorte de \"Lex Maudet\"... Le jury interne au PLR qui auditionnera les candidats \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral verra ses pouvoirs \u00e9tendus. \r\nIl pourra mener des inspections plus pouss\u00e9es, demander des renseignements \u00e0 des tiers, avec l'accord des pr\u00e9tendants. \r\nL'Objectif est d'\u00e9viter un cas comme l'affaire Maudet, candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter l'an dernier. \r\nQuelles informations pourraient \u00eatre demand\u00e9es aux candidats? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse du vice-pr\u00e9sident du PLR, le Genevois Christian L\u00fcscher...\r\n  45''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. Le PLR a d\u00e9voil\u00e9 hier (MER) ses exigences et son calendrier. Les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour sortir du bois.\r\n(08/SUCCESSION BRUDERER ITV WERMUTH 8H) *** C\u00e9dric Wermuth sera le candidat socialiste argovien \u00e0 la succession de Pascale Bruderer au Conseil des Etats.\r\nLa section cantonale du PS a d\u00e9sign\u00e9 hier le conseiller national de 32 ans au d\u00e9triment d'Yvonne Feri, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e. \r\nAlors que le parti socialiste se dit pourtant tr\u00e8s sensible \u00e0 la \"question femme\" et que les hommes au Conseil des Etats pourrait encore plus nombreux d\u00e8s 2019...\r\nC\u00e9dric Wermuth lui se d\u00e9fend d'\u00eatre un \"lady killer\"...\r\nLe Conseillier National C\u00e9dric Wermuth interrog\u00e9 par Cyntia Racine\r\n(TF5/AUDIENCE CLAUDE D. PI) *** L'assassin de Marie est de retour devant la justice vaudoise. \r\nClaude D. sera aujourd'hui (JE) et demain (VE) face \u00e0 la cour d'appel du Tribunal cantonal. \r\nEn mars dernier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait annul\u00e9 la sentence d'internement \u00e0 vie, estimant que les conditions n'\u00e9taient pas remplies pour infliger la peine la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal. \r\nTania Barril... Le Tribunal doit donc d\u00e9cider comment Claude D. purgera sa peine. \r\n  1'07\r\n(Bve Ryanair vs UE) Ryanair va annuler 150 vols demain en raison d'une gr\u00e8ve europ\u00e9enne de son personnel de cabine...\r\nL'annonce de la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt  \u00e0 pouss\u00e9 hier Bruxelles \u00e0 intervenir pour rappeler \u00e0 l'ordre Ryanair ...\r\nA l'issue de sa rencontre \u00e0 Bruxelles avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie, Michael O'Leary, la commissaire europ\u00e9enne aux affaires sociales, Marianne Thyssen, a demand\u00e9 le respecter les r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne...\r\nRegles qui stipulent que les contrats de travail s'appuient sur le droit du pays o\u00f9 vivent les salari\u00e9s.\r\nCette gr\u00e8ve coordonn\u00e9e de demain marque la poursuite d'un mouvement social qui frappe la compagnie a\u00e9rienne depuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n(17/XAMAX-LUGANO ITV NUZZOLO) *** En football, Neuchatel Xamax se relance!\r\nLes Neuchatelois l'ont emport\u00e9 hier \u00e0 la Maladi\u00e8re, 2 \u00e0 1, face \u00e0 Lugano, remportant leur deuxi\u00e8me victoire de la saison. \r\nMais surtout Neuchatel Xamax met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague...\r\n Un succ\u00e8s qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement avec un point d'avance sur Sion. \r\nPour l'attaquant Raphael Nuzzolo auteur du deuxi\u00e8me but c'est un soulagement ...\r\n  34'' \r\nDes props recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nAu Stade de Suisse, les Young Boys ont poursuivi leur irr\u00e9sistible marche en avant. Les Bernois se sont impos\u00e9s 2-0 devant le FC Saint-Gall pour f\u00eater un huiti\u00e8me succ\u00e8s en huit rencontres.\r\nCe soir Sion recoit Zurich \u00e0 20h00.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865687", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-27T08:00:18_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-27T08:00:18_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9865688", "ece-9865687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:18:00Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est pour qu'il arrive, l'heure est au d\u00e9gel entre la Turquie et l'Allemagne, Redjep Tayyip Erdogan est attendu ce jeudi \u00e0 Berlin, une visite d'\u00c9tat pour tourner la page de tensions C\u00e9dric Wermuth d\u00e9sign\u00e9 hier candidat socialiste argovien la succession de Pascale Bruderer au Conseil des \u00c9tats, le conseiller national, vous l'entendrez, qui se d\u00e9fend ce matin d'\u00eatre Lady Killer et puis l'assassin de Marie de retour devant la justice vaudoise le tribunal cantonal de d\u00e9cider comment ClaudeD. purgera sa peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nEntre Ankara et Berlin, les sujets de friction n'ont pas manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais ce jeudi, Redjep Tayyip Erdogan est attendu en Allemagne, une visite de 2 jours pour tourner la page des tensions Berlin o\u00f9 nous attend, Blandine Milcent, les Allemands restent sceptiques Blandine au sujet de Recep Tayyip Erdogan, mais le pr\u00e9sident turc sera tout de m\u00eame accueilli avec les honneurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nOui, c'est donc sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat en Allemagne depuis son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2014, Recep Tayyip Erdogan sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande Frank Walter Steinmeier qui organisera un banquet en son honneur demain soir au ch\u00e2teau de Bellevue Erdogan va rencontrer par 2 fois, Angela Merkel et il inaugurera samedi la grande mosqu\u00e9e de Cologne alors effectivement le pr\u00e9sident turc a appel\u00e9 Berlin en amont de son voyage \u00e0 tourner la page \u00e0 mettre d\u00e9finitivement fin aux tensions des derni\u00e8res ann\u00e9es des tensions qu'il a plut\u00f4t lui- m\u00eame occasionn\u00e9es par le pass\u00e9, avec des propos tr\u00e8s provocateurs \u00e0 l'\u00e9gard de l'Allemagne, tout le monde se souvient ici encore qu'il avait appel\u00e9, par exemple, les Turcs d'Allemagne \u00e0 ne pas s'int\u00e9grer ou qu'il avait d\u00e9nonc\u00e9 les m\u00e9thodes nazies du gouvernement allemand qui ne voulaient pas le laisser parler, pour un meeting \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [98%] :\r\nAlors pourquoi Blandine ce changement de ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [96%] :\r\nAlors, Recep Tayyip Erdogan affronte une grave crise \u00e9conomique dans son pays, il a grand besoin d'investissements \u00e9trangers d'argent frais, on recense d\u00e9j\u00e0 environ 8000 entreprises allemandes en Turquie et s'il est un pays avec lequel il peut d\u00e9velopper encore des relations \u00e9conomiques, c'est bien l'Allemagne qui compte presque 8 mais presque 3 millions de Turcs ou d'allemand d'origine turque sur son sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [99%] :\r\nEt que r\u00e9pond Berlin cette main tendue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [95%] :\r\nQue le dialogue est toujours constructif et \u00e7a, ce sera le langage que tiendra Angela Merkel mais ce qu'on dit aussi, c'est qu'il n'y aura pas de nouveaux d\u00e9part tant que la Turquie ne reviendra pas \u00e0 l'\u00c9tat de droit \u00e0 la d\u00e9mocratie au respect des libert\u00e9s il y a encore 5 journalistes allemands emprisonn\u00e9s en Turquie vendredi et samedi, d'ailleurs, des manifestations de protestation sont pr\u00e9vues \u00e0 Berlin et Cologne et de nombreuses personnalit\u00e9s ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation au banquet officiel d'ailleurs Angela Merkel n'y assistera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nMerci, Blandine Milcent en Direct de Berlin et Hasard du calendrier, l'UEFA d\u00e9cidera ce jeudi, le jour m\u00eame de l'arriv\u00e9e de Recep Tayyip Erdogan qui, de la Turquie ou de l'Allemagne accueillera l'Euro 2024 de football l'Allemagne faisait figure de favorite mais son image est \u00e9corn\u00e9e par les accusations de racisme lanc\u00e9es contre la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football par la Star mais ao\u00fbt \u00d6zil qui s'est retir\u00e9 depuis de la s\u00e9lection, Donald Trump promet de pr\u00e9senter un plan pour la paix entre Isra\u00ebl et la Palestine dans les 2, 3 ou 4 mois, dit -il, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui se trouve \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York, s'est d\u00e9clar\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois, favorable \u00e0 la solution \u00e0 2 \u00c9tats, les dirigeants de la plan\u00e8te \u00e0 la recherche d'un nouveau souffle sur le climat de nombreux chefs d'\u00c9tat ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Emmanuel Macron, un sommet \u00e0 New York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU afin de ranimer l'accord sur le climat de Paris nous ne sommes pas l\u00e0 seulement pour parler mais pour agir, a promis le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui d\u00e9nonce la passivit\u00e9 de nombreux \u00c9tats, il souhaite notamment r\u00e9affecter un tiers de la finance mondiale vers des actions climatiques des parlementaires PS PLR PDC r\u00e9clament que la Suisse octroient le pavillon helv\u00e9tique \u00e0 l'Aquarius Guillaume Barazzone du PDC Ada Marra du PS, Kurt Fluri, du PLR ont rejoint, ont \u00e9t\u00e9 rejoints par Aline tr\u00e8s des des Verts, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une salve d'interventions parlementaires, il y a en ce sens, le navire de sauvetage en mer M\u00e9diterrann\u00e9e affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS M\u00e9diterran\u00e9e a vu r\u00e9cemment son pavillon lui \u00eatre retir\u00e9 par le Panama, malgr\u00e9 l'opposition de l'UDC une majorit\u00e9 politique se dessine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse et fasse un geste humanitaire, \u00e9coutez la conseill\u00e8re nationale PS vaudoise Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [89%] :\r\nNous sommes dans une situation extr\u00eamement dramatique, nous le savons et non plus d'pavillon non plus d'immatriculations ne peuvent plus naviguer horizon en 2 ans, pr\u00e8s de 30000 personnes et la Suisse, les trois Monsieur Fourie monsieur barbe ma Barazzone et moi- m\u00eame nous, on nous en appelons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'elles offrent ces services humanitaires de tradition humanitaire comme celle, faire la Suisse et dans le cas pr\u00e9sent, ce que ce qui peut \u00eatre fait concr\u00e8tement c'est d'accorder ce pavillon \u00e0 l'Aquarius, je crois qu'aujourd'hui on ne doit pas faire de la politique politicienne, le large panel de parlementaires qui ont d\u00e9pos\u00e9 cette interpellation le d\u00e9montre aujourd'hui, il y a une urgence il y a un \u00e9tat de fait, et c'est peut-\u00eatre \u00e0 la Suisse d'agir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et les 58 migrants \u00e0 bord de l'Aquarius vont d\u00e9barquer \u00e0 Malte et \u00eatre par 4 pays europ\u00e9ens, le navire, qui vient de perd donc son pavillon panam\u00e9en, ne peut pas accoster les passagers de la Cor\u00e9e-du-Sud doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur un bateau dans les eaux internationales en pleine mer, mais en raison d'une mauvaise m\u00e9t\u00e9o, ce transfert ne pourra pas se faire avant 2 ou 3 jours, expliquait hier M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [94%] :\r\nUne sorte de Lex Maudet le jury interne au PLR qui auditionnera les candidats \u00e0 la succession du Schneider- Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, verra ses pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [93%] :\r\n\u00e9tendu et il pourra ainsi mener des inspections plus pouss\u00e9es, demander des renseignements \u00e0 des tiers, avec l'accord des pr\u00e9tendants, l'objectif est d'\u00e9viter un cas comme l'affaire Maudet, candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter l'an dernier, quelles informations pourraient \u00eatre demand\u00e9es aux candidats, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du vice- pr\u00e9sident du PLR, le Genevois Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [92%] :\r\nDes informations sur le caract\u00e8re d'une personne sur des faits du pass\u00e9 qu'elle n'aurait aucun int\u00e9r\u00eat a d\u00e9voil\u00e9 des pratiques professionnelles douteuses des comportements dans la vie priv\u00e9e inad\u00e9quat, il y a de notre part une volont\u00e9, il faut le dire, d'une certaine mise \u00e0 nu des candidats parce qu'ils ont \u00e0 ce stade, leur sph\u00e8re priv\u00e9e lorsqu'ils sont sur le ticket du PLR leur sph\u00e8re priv\u00e9e sera un peu plus limit\u00e9, il faut bien reconna\u00eetre que d\u00e8s l'instant o\u00f9 une personne est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa sph\u00e8re priv\u00e9e est r\u00e9duite, telle une peau de chagrin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [94%] :\r\nAutrement dit, vous allez demander aux candidats des renseignements sur leur voyage sur leur dossier fiscal ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [95%] :\r\nAlors \u00e7a me para\u00eetrait tout \u00e0 fait ad\u00e9quat, je peux vous dire par exemple, ne serait -ce que pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au niveau parlementaire, nous les candidats devons apporter la preuve de l'autorit\u00e9 fiscale que nous payons r\u00e9guli\u00e8rement nos imp\u00f4ts, c'est la moindre des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, le PLR a d\u00e9voil\u00e9 hier ses exigences et son calendrier, les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour sortir du bois, C\u00e9dric Wermuth sera le candidat socialiste argovien la succession de Pascale Bruderer au Conseil des \u00c9tats, la section cantonale du PS a d\u00e9sign\u00e9 hier le conseiller national, \u00e2g\u00e9 de 32 ans, au d\u00e9triment d'Yvonne Feri, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e alors que le Parti socialiste se dit pourtant tr\u00e8s sensible \u00e0 la question des femmes et que les hommes au Conseil des \u00c9tats pourraient \u00eatre encore plus nombreux d\u00e8s 2019 C\u00e9dric Wermuth lui se d\u00e9fend d'\u00eatre un Lady qui leur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:02) [84%] :\r\nJe comprends, chacun et chacune qui s'est d\u00e9cid\u00e9 hier contre une candidature masculine en m\u00eame temps, moi j'ai essay\u00e9 de paix fondre une politique d'\u00e9galit\u00e9 peut aussi \u00eatre faites par des hommes, nous avons eu au PS Argovie depuis des ann\u00e9es, toujours \u00e9lection \u00e9quilibr\u00e9, nous avons eu pendant 8 ans cancer b\u00eata \u00e0 Madame Bruderer f\u00e9minine alors se trouv\u00e9 que assez l\u00e9gitime d'avoir une candidature masculine s'\u00e9tait sentie aussi la vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:30) [92%] :\r\nLe Parti socialiste va devoir d\u00e9signer des candidats \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre est-ce qu'avec votre candidature vous forcer le parti a trouv\u00e9 des femmes pour les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:41) [80%] :\r\nEnfin je vais pas me m\u00ealer des candidatures par exemple quand on ne paie Saroubi a toujours soutenu logique \u00e9quilibr\u00e9e ben toujours suivre la logique d'alternance, on attend tout \u00e0 fait aussi des comptant qui suivent en tout cas le m\u00eame signaler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [95%] :\r\nLe conseiller national C\u00e9dric Wermuth interrog\u00e9 ce matin par Xynthia racine, l'assassin de Marie et de retour devant la justice vaudoise ClaudeD. sera aujourd'hui et demain face \u00e0 la cour d'appel du Tribunal cantonal en mars dernier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait annul\u00e9 la sentence d'internement \u00e0 vie estimant que les conditions n'\u00e9taient pas remplies pour infliger la peine la plus s\u00e9v\u00e8re du Code p\u00e9nal Tania Barril, le tribunal doit donc d\u00e9cider comment ClaudeD. purgera sa peine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [92%] :\r\nLa peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 n'est pas remise en question pour V\u00e9ronique Fontana, avocate de Claude et cette audience est purement technique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [94%] :\r\nL'audience sera repris sur la base des \u00e9l\u00e9ments qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 au dossier, on n'a pas de nouvelles expertises, on n'a pas de nouveaux t\u00e9moins, on va discuter uniquement de la mesure qui devra \u00e0 sortir ou non la peine de r\u00e9clusion \u00e0 vie qui a donc \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et sur laquelle on ne va pas revenir, ni d'ailleurs sur la qualification d'assassinat, tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s, donc on en rediscutera pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:50) [90%] :\r\n2 possibilit\u00e9s devrait s'offrir aux juges un internement simple, c'est \u00e0 dire que le condamn\u00e9 purge sa peine, une quinzaine d'ann\u00e9es, puis son cas r\u00e9examin\u00e9, il est soumis \u00e0 une expertise psychiatrique pour voir s'il y a un risque de r\u00e9cidive, si c'est le cas, il reste en prison, c'est probablement ce que plaidera le procureur. Autre option les mesures th\u00e9rapeutiques institutionnelle Claude d\u00e9\u00e7u un traitement s'il gu\u00e9rit, il peut sortir sans avoir \u00e0 purger sa peine, il s'agit l\u00e0 de l'option la plus favorable aux condamn\u00e9s, mais elle est difficile \u00e0 obtenir, ni le procureur ni l'avocate de ClaudeD. ne souhaite d\u00e9voiler leurs cartes avant l'audience de 9 heures le verdict est attendu demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nRyanair, les 150 vols demain en raison d'une gr\u00e8ve europ\u00e9enne de son personnel de cabine, l'annonce de la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt a pouss\u00e9 hier Bruxelles \u00e0 intervenir pour rappeler \u00e0 l'ordre Ryanair \u00e0 l'issue de sa rencontre \u00e0 Bruxelles \u00e0 Bruxelles avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie, Michael Olery, la commissaire europ\u00e9enne aux Affaires Sociales, Marianne Thyssen a demand\u00e9 le respect des r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne r\u00e8gle qui stipule que les contrats de travail s'appuie sur le droit du pays o\u00f9 vivent les salari\u00e9s cette gr\u00e8ve coordonn\u00e9e de demain pas marquer la poursuite d'un mouvement social qui frappe la compagnie a\u00e9rienne depuis cet \u00e9t\u00e9 en football maintenant Neuchatel Xamax se relance les Neuch\u00e2telois l'ont emport\u00e9, hier, la Maladi\u00e8re 2 buts \u00e0 1 face \u00e0 Lugano, remportant leur 2\u00e8me victoire de la saison, mais surtout Neuchatel Xamax met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague un succ\u00e8s qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement avec un petit point d'avance sur Sion pour l'attaquant Raphael Nuzzolo, auteur du 2\u00e8me but h\u00e9 bien c'est un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:24) [92%] :\r\nLes derniers temps \u00e9t\u00e9 difficile pour tout le monde pour le club pour les gens qui ont travaill\u00e9, maintenant depuis longtemps pour le club pour nous les joueurs aussi qui sont sur le terrain et puis qui sont somme \u00e0 la fin de de la pyramide dans un club et c'est vrai qu'on a d\u00fb se remobiliser, on a d\u00fb travailler sans confiance pour pr\u00e9parer ce match et c'est vrai que par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait plaisir de de voir ce qu'on a pu livrer quand une \u00e9quipe d'autant, c'est vraiment un match plein match r\u00e9f\u00e9rence pour la suite, mais comme j'ai dit tout de suite \u00e0 la fin du match, le pr\u00e9sident, on n'a pas le temps de savourer, on a, on n'a pas le temps d'\u00eatre content, demain on va se mettre au travail parce que c'est 3 points de plus mais c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin des points qu'on doit avoir pour rester en Superleague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [94%] :\r\nVoil\u00e0, l'attaquant de de Neuch\u00e2tel-Xamax Rapha\u00ebl nous interrog\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier autre rencontre hier soir au Stade de Suisse Les Young Boys ont poursuivi leur sans- faute les Bernois se sont impos\u00e9s 2 buts \u00e0 0 devant le FC Saint-Gall pour f\u00eater un 8\u00e8me succ\u00e8s en 8 rencontres \u00e0 suivre ce soir Sion qui re\u00e7oit Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [86%] :\r\n\u00e0 20 heures et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari et merci beaucoup connaissez notre Podcast original fouette, vous allez nous en parler, heure locale, oui il est en ligne, les 2 premiers \u00e9pisodes depuis lundi Podcasts original parce que c'est quelque chose qui ne passe pas \u00e0 l'antenne, s'est produit expr\u00e8s pour le Podcast, on entend des correspondants des voix qu'on conna\u00eet bien, que vous connaissez, Foued aussi comme nos auditeurs Fr\u00e9d\u00e9rico Aujard reste Isabelle, par exemple, Emmanuelle Steels au Mexique qui nous racontent leur quotidien, leur pays, leur travail comme ils ne le feraient pas \u00e0 l'antenne, c'est une ann\u00e9e 5 qu'on fait une tentative, et on verra si \u00e7a vous recommande aller l'\u00e9couter, vous le trouvez sur Play RTS ou Apple Podcasts ill\u00e9galement sur le site RTL penser H Slash radio j'y vais de ce pas merci Foued c'est bien, vous verrez, vous irez loin il est 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7718B15B-1214-43CA-83CF-E3DEB20223B6", "internalArchiveId": "7718B15B-1214-43CA-83CF-E3DEB20223B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... avec cette nouvelle pour commencer: les femmes gouvernent le monde !\r\nC'est la Une de la Weltwoche cette semaine.\r\nEt il est question de la succession de Johann Schneider-Ammann. Puisque la question femme est centrale, dans cette succession. \r\nCertes, la pression est forte. \r\nPourtant, avoir une majorit\u00e9 de femmes au Conseil F\u00e9d\u00e9ral peut couter cher, explique l'article. Car, c'est bien connu, les femmes sont d\u00e9pensi\u00e8res...\r\n***La Weltwoche revient sur l'ann\u00e9e 2011, avec 4 femmes au gouvernement, et d\u00e9taille la facture:\r\nla sortie du nucl\u00e9aire, les promesses faites \u00e0 toute le monde par Doris Leuthard en mati\u00e8re d'infrastructures ferroviaires et routi\u00e8res - sur le dos des usagers. Les d\u00e9penses de Simonetta Sommaruga pour l'asile; Eveline Widmer-Schlumpf et le secret fiscal. \r\nDans un commentaire, la journaliste Katharina Fontana, se questionne estime que les femmes PLR ne se renent pas sevice en r\u00e9clamant un ticket 100% f\u00e9minin, un \"ticket prot\u00e9g\u00e9\".\r\nC'est l'\u00e9ternelle question: ne faudrait-il pas mettre en avant les comp\u00e9tences, plut\u00f4t que le sexe ? \r\n*** La succession de Johann Schneider-Ammann, partout dans la presse... avec notamment la \"lex Maudet\", mise en place par le PLR...\r\nLe parti veut TOUT savoir de ses candidats, pour \u00e9viter les mauvaises surprises, les voyages impromptus dans des palaces, ou tout autre sorte de cadeaux dans les placards. Grand article dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLe Tages Anzeiger, le Bund et la Berner zeitung, toujours sur cette succession, qualifie le PLR de parti d'hommes: car si Karine Keller Sutter ne se pr\u00e9sente pas, le PLR pourrait avoir de difficult\u00e9s \u00e0 lui trouver une rempla\u00e7ante. \r\nKarine Keller Sutter qui fairt face \u00e0 de nouveaux opposants,  note pour sa part la NZZ: l'UDC. Le parti ne voit pas d'un tr\u00e8s bon oeil sa bonne collaboration avec l'autre conseiller aux Etats st-gallois, le socialiste Paul Rechsteiner.\r\nMais en m\u00eame temps, explique le Blick: si elle est \u00e9lue au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a laissera un fauteuil libre aux Etats, qui pourrait tomber dans l'escarcelle de l'UDC. Le parti pourrait donc profiter de son \u00e9lection au gouvernement. \r\n*** Question \"femmes\" encore, mais \u00e0 l'international... dans 24heures et la Tribune, une professeure am\u00e9ricaine \u00e9voque la misogynie de Donald Trump...\r\nUne misogynie qui est un atout politique, explique Joan Wallach Scott, pionni\u00e8re de l'histoire des genres aux Etats-Unis.\r\nElle est pessimiste, mais aussi impressionn\u00e9e par la vague f\u00e9minine qui se profile pour les \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat. \r\nCette misogynie de Donald Trump, donc. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par son \u00e9lection, mais pas surprise. Quand les temps sont incertains, les gens ont encore tendance \u00e0 se tourner vers une personnalit\u00e9 qui affiche une puissance virile, dit-elle.\r\nUne figure de p\u00e8re primal, qui promet de prot\u00e9ger son pays. Et qui a un attrait libidinal certain: 63% des \u00e9lectrice blanches r\u00e9publicaines ont vot\u00e9 pour lui. \r\nMais son plus grand atout politque, c'est le racisme: l'am\u00e9rique blanche anglo-saxonne protestante, les WASP, ne sera bient\u00f4t plus dominante. Elle a peur, et Donald Trump la rassure. \r\nSa misogynie a, elle, jou\u00e9 un r\u00f4le important pour asseoir son autorit\u00e9. \r\n*** Et pour asseoir son autorit\u00e9, un bon discours peut aussi servir...  des \"plumes\" de politiciens se racontent dans Arcinfo...\r\nUne pratique connue, pourtant encore taboue, la phrase liminaire de l'article r\u00e9sume bien le sujet. \r\nLes pratiques des politiciens sont vari\u00e9es, mais un point les met tous d'accord: chuuuuut. On reste anonyme. Aucun politicien ne veut r\u00e9v\u00e9ler qu'il n'a pas \u00e9crit son discours. \r\nAucun ? Non ! Il y en a un, connu pour sa franchise qui tombe le masque: l'UDC Yvan Perrin. Il explique que les politiciens pr\u00e9f\u00e8rent renvoyer cette image d'\u00e9lu qui travaille dur et ma\u00eetrise ses dossiers de A \u00e0 Z. \r\nIl s'agit parfois de pr\u00eate-plumes dont c'est le m\u00e9tier, ou alors de collaborateurs. C'est ce qu'avait choisi Yvan Perrin quand il \u00e9tait conseiller d'Etat. \r\nAlors forc\u00e9ment, des couacs sont in\u00e9vitables: le r\u00e9dacteur place un anecdote suppos\u00e9e \u00eatre dr\u00f4le... mais elle est annon\u00e9e p\u00e9niblement. \r\nC\u00f4t\u00e9 prix: entre 250 et 500 francs le discours, selon la dur\u00e9e. Et il arrive parfois que ce soit les services du politicien qui paient. \r\n*** On termine par un congr\u00e8s sur les Fake News, organis\u00e9 en Suisse...\r\nCe congr\u00e8s, c'est celui des r\u00e9dacteurs germanophones de l'encyclop\u00e9die en ligne, Wikipedia, qui sera organis\u00e9e d\u00e9but octobre en Suisse, pour la premi\u00e8re fois; \u00e0 St-Gall.\r\nLes \"combattants du libre-acc\u00e8s au savoir\", titre la Luzerner Zeitung. \r\nWikipedia qui n'est pas \u00e0 l'abri de fausses nouvelles, ou de censure de la part de pays non d\u00e9mocratqies. C'est tout cela qui sera disctut\u00e9.\r\nCar Wikipedia a de l'audience, un point de d\u00e9part central pour les fausses nouvelles. \r\nC'est le 5\u00e8me site web le plus consult\u00e9 au monde. Disponible dans pr\u00e8s de 300 langues. \r\nIl re\u00e7oit 15 milliads de pages chaque mois. On y trouve tout. De l'ordre de succession au tr\u00f4ne britanique, aux d\u00e9tails de la vie du campagnol, en passant par l'histoire des \u00eeles recul\u00e9es du pacifique, ou les m\u00e9andres de la saga star wars. Tout, disais-je.", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9865698", "ece-9865685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:12:29Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nC'est l'heure d'aller voir ce qu'il y a dans nos journaux ce matin avec vous Val\u00e9rie Droux et avec cette nouvelle pour commencer les femmes gouvernent le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nOui, c'est la Une de la Weltwoche, cette semaine, une ombre rose mena\u00e7ante derri\u00e8re Johann Schneider- Ammann car il est question de sa succession puisque la question femme est centrale dans cette proc\u00e9dure, alors certes, la pression est forte pourtant avoir une majorit\u00e9 de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut co\u00fbter cher, explique l'article de la Weltwoche car c'est bien connu, les femmes sont d\u00e9pensi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [96%] :\r\nOui \u00e0 la belle for\u00eat qui revient sur l'ann\u00e9e 2011 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait 4 femmes au gouvernement et la Weltwoche d\u00e9taille la facture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nLa sortie du nucl\u00e9aire, les promesses faites \u00e0 tout le monde par Doris Leuthard t'en mati\u00e8re d'infrastructures ferroviaires et routi\u00e8res sur le dos des usagers, les d\u00e9penses de Simonetta Sommaruga pour l'asile Eveline Widmer-Schlumpf et le secret fiscal, mais dans un commentaire : la journaliste Katharina Fontana, estime que les femmes PLR ne se rendent en fait pas service en r\u00e9clamant un ticket 100 pourcent f\u00e9minin pour cette succession un ticket prot\u00e9g\u00e9 en quelque sorte, c'est l'\u00e9ternelle question, ne faudrait -il pas mettre en avant les comp\u00e9tences plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [92%] :\r\nQue le sexe, l'\u00e9ternelle question, Ren\u00e9 Schwok, c'est aussi de savoir si les femmes font de la politique diff\u00e9remment et si du coup, les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont diff\u00e9rentes compte il y a 4 femmes au gouvernement, comme le dit la la la la Weltwoche au niveau de la politique europ\u00e9enne, c'est le cas, selon vous, \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, d'abord je suis scandalis\u00e9 par cet article il il est anti- femmes c'est scandaleux, il faut d\u00e9noncer ce genre de pr\u00e9jug\u00e9s anti- femmes je comprends pas m\u00eame qu'on qu'on puisse en en rigoler, quoi, je pense \u00e0 Madame Thatcher l'affaire, qui incarne un peu le pouvoir politique en Europe, c'\u00e9tait vraiment pas une d\u00e9pensi\u00e8res, elle est plut\u00f4t connu par des slogans comme : Ice-Watch my money Back, c'\u00e9tait quelqu'un qui voulait r\u00e9duire tous les Budgets, elle est l'incarnation du lait n\u00e9o- lib\u00e9ralisme dur qui, qui veut pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire de ce que la Weltwoche et reproche aux femmes de fa\u00e7on absolument caricatural. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [90%] :\r\nMais pour vous, \u00e7a joue un r\u00f4le, \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le dans le dossier europ\u00e9en ou c'est kif-kif, que ce soit des hommes et des femmes au gouvernement renonce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [91%] :\r\n\u00e7a ne change rien, GIF pour moi c'est surr\u00e9aliste ce genre de consid\u00e9ration et \u00e0 part \u00e7a, j'aimerais bien qu'il y ait plus de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [80%] :\r\nLa seule souvenir pardon Romain, allez -y, oui j'ai, on peut se souvenir aussi de de de Micheline Calmy-Rey au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui alors n'appr\u00e9cient pas forc\u00e9ment dossiers europ\u00e9en et puis elle a souvent jou\u00e9 aussi cette cette cette corde souverainiste, donc c'\u00e9tait vraiment pas la plus la plus proeurop\u00e9enne des conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, donc c'\u00e9tait un peu, c'est tout, \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [89%] :\r\nC'est la Weltwoche dans les journaux du jour, la succession du Anne Schneider- Ammann, \u00e9videmment, avec notamment une lex Maudet, mise en place par le PLR lex Maudet entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [93%] :\r\nGuy mais absolument le parti veut tout savoir de ses candidats, pour \u00e9viter les mauvaises surprises, les voyages impromptus dans les palaces ou tout autre sorte de cadeaux dans les placards, grand article dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve le Tages-Anzeiger, le Bund Bernard Zeitung toujours sur cette succession qualifie le PLR de parti d'hommes car si Karine Keller-Sutter ne se pr\u00e9sente pas, h\u00e9 bien le PLR pourrait avoir des difficult\u00e9s \u00e0 lui trouver une rempla\u00e7ante Karin Keller-Sutter qui fait face \u00e0 de nouveaux opposants, note pour sa part la NZZ l'UDC, le parti ne voit pas d'un tr\u00e8s bon oeil sa bonne collaboration avec l'autre conseiller, vous \u00eates l\u00e0 saint-gallois le socialiste Paul Rechsteiner mais en m\u00eame temps, explique le Blick, si elle est \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien \u00e7a laissera un fauteuil libre aux \u00c9tats qui pourraient tomber dans l'escarcelle de l'UDC, le parti pourrait donc profiter de son \u00e9lection au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [92%] :\r\nQuestion femmes toujours mais \u00e0 l'international cette fois, c'est dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, une professeure am\u00e9ricaine \u00e9voque la misogynie de Altran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nUne misogynie, qui est un atout politique explique Joan Wallach Scott pionni\u00e8re de l'histoire des genres aux \u00c9tats-Unis elle est pessimiste, mais aussi impressionn\u00e9e par la vague f\u00e9minine qui se profile pour vous allez les \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi- mandat, mais cette misogynie donc de Donald Trump, elle a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par son \u00e9lection, dit -elle, mais pas surprise quand les temps sont incertains, les gens ont encore tendance \u00e0 se tourner vers une personnalit\u00e9 qui affiche une puissance virile, dit -elle, une figure de p\u00e8re primal qui promet de prot\u00e9ger son pays et qui a un attrait libidinale certain 63 pourcent des \u00e9lectrice blanches r\u00e9publicaines avaient vot\u00e9 pour lui mais son plus grand atout politique, c'est le racisme, dit la chercheuse l'Am\u00e9rique blanche anglo- saxonne protestante, les WASP ne sera bient\u00f4t plus dominante aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la peur et Donald Trump la rassure Samy je misogynie a, elle, jou\u00e9 un r\u00f4le important pour asseoir son autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [89%] :\r\nRen\u00e9 Schwok, vous vous disiez choqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure par une forme de misogynie assez claire de la Weltwoche, ce matin, que que vous d\u00e9nonciez \u00e7a peut fonctionner, manifestement politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [88%] :\r\nOui mais de nouveau, je pense que et cette observation de de cette psychologue am\u00e9ricaine \u00e0 une certaine pertinence, elle est paradoxal : elle est int\u00e9ressante parce qu'elle est paradoxal, une esp\u00e8ce de syndrome de de de Stockholm des femmes en faveur des des m\u00e2les dominants, mais \u00e7a ne repr\u00e9sente pas l'avis majoritaire des femmes, alors \u00e7a peut exister, c'est paradoxal, c'est int\u00e9ressant et c'est un peu choquant parce c'est paradoxal, \u00e7a \u00e7a ne va pas dans le sens qu'on attend, \u00e0 savoir que les femmes devraient se r\u00e9volter contre mes j'un misogyne comme Trump mais c'est donc il faut, il ne faut pas confondre le paradoxe qui est excitant intellectuellement avec l'attitude quand m\u00eame de la plupart des femmes y compris blanche ou asthme am\u00e9ricaines qui sont d\u00e9go\u00fbt\u00e9s par le ministre de la misogynie de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [92%] :\r\nMais le fait est que cet homme a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, alors qu'on savait pertinemment qu'il \u00e9tait alors que rien n'avait \u00e9t\u00e9 cach\u00e9e de son comportement envers les femmes, \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 son son \u00e9lection et s'en approcherait en appellera peut-\u00eatre pas sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [92%] :\r\nEffectivement, parce qu'il y a pas de y a d'autres facteurs qui qui rentrent en ligne de compte, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par votre coll\u00e8gue tout \u00e0 l'heure, entre autres, malheureusement, ne le racisme et donc les d\u00e9terminants du vote femmes ne sont pas uniquement d\u00fb \u00e0 des consid\u00e9rations de genre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric ah oui c'est, c'est curieux, cette question de libido se faire cette analyse avec la libido, parce que finalement on pourra retourner l'argument, l'argument et parler des souvenirs d'Obama et son pouvoir de s\u00e9duction pourra faire exactement la m\u00eame analyse : \u00e7a, \u00e7a semble un petit peu limite quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [90%] :\r\nPour asseoir son autorit\u00e9, il y a pas que la libido, manifestement il y a aussi un bon discours en tout cas, \u00e7a peut servir, on parlait dans la presse des plumes de politiciens qui se racontent, c'est dans l'Arc Info. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [91%] :\r\nUne pratique connue pourtant encore taboue, la phrase liminaire de l'article r\u00e9sume bien le sujet, les pratiques des politiciens sont vari\u00e9es mais en point les met tous d'accord, chut, on reste anonyme, aucun politicien ne veut r\u00e9v\u00e9ler qu'il n'a pas \u00e9crit son discours, aucun non il y en a un, connu pour sa franchise qui tombe le masque dans le journal, l'UDC Yvan Perrin, il explique que les politiciens pr\u00e9f\u00e8rent renvoyer cette image d'\u00e9lu qui travaille dur et ma\u00eetrise ses dossiers de A \u00e0 Z, il s'agit parfois de pr\u00e8s, de plumes, dont c'est le m\u00e9tier, ou alors de collaborateurs qui \u00e9crivent ses discours, c'est ce qu'avait choisi Yvan Perrin quand il \u00e9tait conseiller d'\u00c9tat, Neuch\u00e2tel, alors forc\u00e9ment un on raconte dans l'article il y a des couacs qui sont in\u00e9vitables, le r\u00e9dacteur place une anecdote suppos\u00e9e \u00eatre dr\u00f4le, mais elle est \u00e2nonner p\u00e9niblement c\u00f4t\u00e9 prix, entre 250 et 500 francs le discours selon la dur\u00e9e et il arrive parfois que ce soit les services du politicien qui paye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [87%] :\r\nEt on termine par un congr\u00e8s sur les faits qui News qui est organis\u00e9 en Suisse Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [94%] :\r\nCe congr\u00e8s, c'est celui des r\u00e9dacteurs germanophones de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikip\u00e9dia, elle sera organis\u00e9e d\u00e9but octobre en Suisse, pour la premi\u00e8re fois ce sera Saint-Gall les combattants du libre- acc\u00e8s au savoir, titre la Luzerner Zeitung Wikip\u00e9dia qui n'est pas \u00e0 l'abri de fausses nouvelles ou de censure de la part de pays non d\u00e9mocratiques, c'est tout cela qui sera discut\u00e9e car Wikip\u00e9dia a de l'audience et c'est int\u00e9ressant pour propager de fausses nouvelles ou de fausses croyances, c'est le 5\u00e8me site web le plus consult\u00e9 au monde disponible dans pr\u00e8s de 300 langues, il re\u00e7oit 15 milliards de pages chaque mois on y trouve tout, de l'ordre de succession au tr\u00f4ne britannique aux d\u00e9tails de la vie du campagnols en passant par l'histoire des \u00eeles recul\u00e9es du pacifique ou les m\u00e9andres de la saga Star Wars tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [88%] :\r\nDisais -je, Ren\u00e9, je veux que vous disiez tout \u00e0 l'heure en parlant du sondage que les gens ne savent pas sur quoi il se prononce quand ils disent qu'ils sont en l'occurrence pour l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, de la difficult\u00e9 d'informer sur le dossier europ\u00e9en qui a endoss\u00e9 long, qui est un dossier complexe, vous estimez que, on arrive \u00e0 bien faire passer le message politique, journaliste \u00e0 bien expliquer la complexit\u00e9 de ce dossier l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [89%] :\r\nJe ne sais pas accuser quiconque, chacun fait son travail, je trouve que la la la radio romande et d'autres, journaliste de Suisse romande font tr\u00e8s bien leur boulot, mais c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [81%] :\r\nDifficile mal, \u00e7a fait pas sur quoi il se prononce, c'est \u00e7a qui me fait r\u00e9agir, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [85%] :\r\nRoger sont pas est pas \u00eatre par paternaliste et arrogant en disant cela, avait, mais c'est vrai que c'est extr\u00eamement complexe et puis moi- m\u00eame je sais pas sur quoi on se prononce, puisque je sais pas quel est le contenu de ces cas cet accord institutionnel, c'est aussi \u00e7a que j'ai voulu dire donc on conna\u00eet pas le contenu de cet accord, un tissu du CNL, bon, on pouvait dire je suis, on peut dire : je suis pour, je suis content, mais tout d\u00e9pend de de ce qu'il a dedans encore Romain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [83%] :\r\nMoi, je trouve assez dr\u00f4le le terme de fait Cnous quand on parle de de d\u00e9bats politiques, on entend maintenant en gros avec nous, c'est quand on d\u00e9bat, on a vu sur le Brexit y a eu des faits que nous dans les 2 camps, donc en fait c'est des arguments plus mensonger, plus ou moins dans maintenant les aides mais cette \u00e9tiquette partout, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le quand on voyait les les hommes en Grande-Bretagne et 350 millions qui viendrait par semaine, puis les autres qui annon\u00e7ait la fin du monde, bref l'nous c'est la politique en fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEDFBD7E-F4B2-45CA-B13E-F36C437C93B5", "internalArchiveId": "FEDFBD7E-F4B2-45CA-B13E-F36C437C93B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Les femmes en politique: interview de Manuela Honegger, du collectif de femmes Laliste", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourban , Namya ;Quelvennec , Quentin\r\nVingt mille personnes ont d\u00e9fil\u00e9 samedi pass\u00e9 \u00e0 Berne pour demander davantage d'\u00e9galit\u00e9. Est-ce que la pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile peut mener \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes en politique? Interview de Manuela Honegger, politologue, fondatrice du collectif de femmes Laliste \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Les femmes en politique: interview de Manuela Honegger, du collectif de femmes Laliste     DIRECT STUDIO GENEVE (ACCUEIL N. BOURBAN, TECH: Q. QUELVENNEC)\r\n***7H18.. \r\nQuelle place pour les femmes en politique?\r\nVous me direz.... la question n'est pas nouvelle.. \r\nMais elle est devenue incontournable depuis l'annonce du d\u00e9part de JSA.. \r\nEt alors qu'on attend celui de Doris Leuthard.. qui ne rempilera pas au gouvernement...  \r\nCes derniers jours.. les pressions politiques sont fortes.. \r\nA gauche.. ou encore du c\u00f4t\u00e9 des femmes PLR... pour que JSA soit remplac\u00e9 par une femme.. \r\nMais est-ce une pr\u00e9occupation de la populaton? De la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\nEst-ce que, comme pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale... les gens descendraient dans les rues pour r\u00e9clamer davantage de repr\u00e9sentativit\u00e9? \r\n=> Manuela Honegger, bonjour, \r\nvous \u00eates politologue, fondatrice du collectif LALISTE \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nVous avez d\u00e9pos\u00e9 une liste 100% f\u00e9minines pour les \u00e9lections au Grand Conseil en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n***** On sent une pression politique et m\u00e9diatique pour que soit \u00e9lu UNE conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.. voirem\u00eame pour que le PLR pr\u00e9sente un ticke uniquement f\u00e9minin.. \r\nLa pression vient-elle aussi de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\n- Simonetta: La population ne peut plus acceter l'in\u00e9galit\u00e9 salariale.. \r\nQu'en est-il pour le manque de repr\u00e9sentativit\u00e9? \r\nEst-ce que, comme pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale... les gens descendraient dans les rues pour r\u00e9clamer davantage de repr\u00e9sentativit\u00e9? \r\n- Vous allez organiser des choses? vous savez si des \u00e9v\u00e9nements vont se mettre en place? \r\n- Est-ce que la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes int\u00e9resse de la m\u00eame mani\u00e8re? Plus d'indiff\u00e9rence, non?\r\nLES PARTIS\r\n****est-ce que cette pression qui vient de la soci\u00e9t\u00e9 civile peut r\u00e9ellement avoir un impact, alors que ce sont au final les partis qui d\u00e9cident?\r\n****La direction du PLR aurait pu demander hier un ticket 100% f\u00e9minin.. elle ne l'a pas fait.. \r\nLe parti aurait d\u00fb donner ce signe?\r\n- il probablement des raisons tactiques.. c'est aussi a la politique.. non? \r\n**** Lorsque vous avez fond\u00e9 le collectif LALISTE en 2017, une liste 100% f\u00e9minine et hors parti.. comment cela a-t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u?\r\nWERMUTH\r\n****Les projecteurs sont braqu\u00e9s sur le PLR... mais est-ce que la gauche fait mieux? \r\nHier soir le PS argovien a choisi C\u00e9dric Wemuth pour \u00eatre candidat \u00e0 la succession de Pascale Bruderer aux Etats...\r\nPierre-Yves Maillard a de fortes chances pour emporter la pr\u00e9sidence de l'USS (Union syndicale suisse) face \u00e0 sa camarade de parti Barbara Gysin... \r\nQuand on passe de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique: le PS ne vaut pas mieux que les autres partis?\r\n- D'autant qu'\u00e0 gauche.. on veut bien soutenir les femmes.... de gauche.. \r\nPas assez de solidarit\u00e9??\r\n- Plus g\u00e9n\u00e9ralement, comment jugez-vous l'attitude d'hommes comme C\u00e9dric Wermuth ou Pierre-Yves Maillard qui se disent f\u00e9ministes, donc capables de d\u00e9fendre la cause des femmes en tant qu'homme? \r\n- Est-ce que cette question des femmes en politique d\u00e9passe les clivages gauche-droite ou est-ce que c'est et cela restera avant tout un combat de la gauche?\r\n- Acc\u00e9der au pouvoir, c'est aussi une question de r\u00e9seaux, de relais... Est-ce que les femmes manquent de relais \u00e0 Berne?\r\n-----------------------------------\r\n*** Est-ce cette question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes est de plus en plus pr\u00e9sente \u00e0 votre sens, ou est-ce qu'on en parle au gr\u00e9 des th\u00e9matiques, des \u00e9lections et ensuite on passe \u00e0 autre chose?\r\n*** Il y a un changement de vision plus g\u00e9n\u00e9ralement au sein de la population selon vous ?\r\n((SES PROPOS EN BREF: Ce n'est pas seulement la soci\u00e9t\u00e9 civile qui doit mettre la pression, cela vient en parall\u00e8le du monde politique. Il y a un ensemble de facteurs. Le message de la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble (pas que la soci\u00e9t\u00e9 civile) aujourd'hui est clair: il faut plus de femmes en politique. La preuve en est avec cette manifestation de samedi \u00e0 Berne.\r\nLes femmes aujourd'hui manquent de r\u00e9seaux en direction du Palais F\u00e9d\u00e9ral. Leurs droits civiques sont moins anciens que ceux des hommes. Il y a un temps de retard. \r\nCette question d\u00e9passe le clivage gauche-droite. Exemple de C\u00e9line Amaudruz qui a d\u00e9fendu le droit des femmes. Mais certaines positions d'hommes de droite (notamment PLR) sont choquantes, lorsqu'ils disent que l'in\u00e9galit\u00e9 salariales n'est pas vraiment une r\u00e9alit\u00e9. \r\nC\u00e9dric Wermuth devrait changer de discours. Quand on parle de pouvoir, alors le discours change! On voit que la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes en politique n'est au final une priorit\u00e9 pour aucun parti. \r\nPour le PLR, c'est un bon signe s'il pr\u00e9sente un double ticket 100% f\u00e9minin. Jusqu'ici le parti n'a pas assum\u00e9 sa responsabilit\u00e9.))", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865681", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les femmes en politique: interview de Manuela Honegger, du collectif de femmes Laliste / LME_2018-09-27T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["20'000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 samedi pass\u00e9 \u00e0 Berne pour demander davantage d'\u00e9galit\u00e9. Est-ce que la pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile peut mener \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes en politique? Interview de Manuela Honegger, politologue, fondatrice du collectif de femmes Laliste \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9865681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:22:19Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJ'ai 7 juges supr\u00eames, quelle est la place pour les femmes en politique, vous me direz, la question n'est pas nouvelle mais elle est devenue incontournable depuis l'annonce du d\u00e9part de Johann Schneider- Ammann et alors qu'on attend celui de Doris Leuthard qui ne rempilera pas au gouvernement ces derniers jours, les pressions politiques sont fortes \u00e0 gauche ou encore du c\u00f4t\u00e9 des femmes PLR pour que Johann Schneider- Ammann soit remplac\u00e9 par une femme, mais, et c'est ce qu'on va demander \u00e0 l'instant est -ce que c'est une pr\u00e9occupation majeure pour la population pour la pop il est pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, on va le faire avec vous bonjour Manuela Honegger bonjour madame, vous \u00eates politologue, vous \u00eates aussi fondatrice du collectif Laliste \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire que vous avez d\u00e9pos\u00e9 une liste 100 pourcent f\u00e9minine \u00e0 l'\u00e9poque pour les \u00e9lections au Grand Conseil on sent Madame une pression politique et m\u00e9diatique tr\u00e8s forte hein pour qu'une femme soit \u00e9lue, voire pour que le PLR propose un ticket 100 pourcent f\u00e9minin mais est -ce que vous diriez que la pression vient aussi de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [89%] :\r\nMais je pense on a \u00e9t\u00e9 assez clair samedi dernier \u00e0 Berne, on n'\u00e9tait plus que 20000 F, femmes et hommes, majoritairement quand m\u00eame des femmes qui ont manifest\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais aussi une meilleure repr\u00e9sentation des femmes en politique, nous on est toujours minoritaire en politique, comme vous savez, et que \u00e7a fait pas si longtemps qu'on a les droits politiques, tant qu'il s'agit aussi en fait de mettre \u00e0 terme une in\u00e9galit\u00e9 en politique tendance institution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [93%] :\r\nMais effectivement, la manifestation, elle \u00e9tait sur la question des in\u00e9galit\u00e9s salariales Simonetta Sommaruga disait hier sur cette antenne, la population n'accepte plus les in\u00e9galit\u00e9s salariales, elle descend dans la rue en revanche en ce qui concerne la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au sein des gouvernements est -ce que l\u00e0 aussi on a un soutien par rapport \u00e0 \u00e7a ou simplement \u00e7a l'int\u00e9resse pas plus que \u00e7a, la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [85%] :\r\nAlors je pense qu', quand vous parlez en fait avec la population dans la rue, vous vous sentez quand m\u00eame que il se sent pas qui fait la politique et comment on fait la politique quand Laliste ces compos\u00e9 la grande question pour les femmes en fait pour adh\u00e9rer \u00e0 la liste c'\u00e9tait mais moi je ne me vois pas vrai ailleurs dans un autre parti, j'ai essay\u00e9 l\u00e0 j'essaie l\u00e0 mais en fait ce qui me convient, c'est l\u00e0 o\u00f9 on, moi je suis entendu et on m'apprend s\u00e9rieux et donc on a effectivement probl\u00e8me dans notre syst\u00e8me, parce que les partis sont qu'un outil, qu'une partie de la population qui a 51 pourcent, ce sont pas tout \u00e0 fait repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [88%] :\r\nMais est-ce que vous pensez qu'il y a des choses qui vont \u00eatre organis\u00e9es, parce que l\u00e0 on a effectivement \u00e0 un moment charni\u00e8re, si on prend le cas du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque, on pourrait, c'est un sc\u00e9nario possible en sur trouver plus qu'avec Simonetta Sommaruga comme comme femme, est ce que vous allez organiser des choses est -ce qu'il y aura des manifestations comme pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [89%] :\r\nAlors on est, en fait, on croit dans une ann\u00e9e f\u00e9ministes dites f\u00e9ministes parce qu'on a lanc\u00e9 l'organisation de la gr\u00e8ve des femmes, on va pas s'arr\u00eater \u00e0 une seule manifestation, c'est juste le d\u00e9but c'\u00e9tait depuis depuis tr\u00e8s longtemps n'a plus vu \u00e0 une manifestation aussi \u00e9norme en Suisse, donc on s'arr\u00eate pas, \u00e7a va, je peux pas vous dire comme \u00e7a, ce qu'on va faire, parce que sinon \u00e7a serait plus le m\u00eame effet, vous vous allez fustige et oui, une chose est s\u00fbre que je vois sur le terrain une une mobilisation \u00e9norme des femmes qui participent \u00e0 des r\u00e9unions qui participent \u00e0 des actions qui discutent, qui veulent changer ce pays et l\u00e0, donc on est dans une ann\u00e9e exceptionnelle et je pense, \u00e7a va \u00eatre dur de juste pr\u00e9senter encore une fois, un homme pour un camp, c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [89%] :\r\nLa direction du PLR, a annonc\u00e9 hier qu'elle allait pas en tout cas, elle renonce \u00e0 demander un ticket 100 pourcent f\u00e9minin, les hommes ont la place pour devenir des des candidats au si\u00e8ge de Yoann SchneiderAmmann est ce que le Parti selon vous aurez d\u00fb donner un signal fort en disant on veut uniquement des femmes sur ce ticket. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [87%] :\r\nMoi, je pense, et devra d'ann\u00e9e 2 signes forts, pas juste femmes mais aussi une politique beaucoup plus en faveur des int\u00e9r\u00eats des femmes, le PLR, il a quand m\u00eame jou\u00e9 avec un dossier qui est crucial pour les femmes mais pas, je peux vous dire quand m\u00eame les gars in\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e9tait d\u00e9montr\u00e9 dans d'autres pays et on a eu encore des \u00e9lus PLR qui disait dans ce pays, oui, mais en fait ce qui est une question de perception, vous voyez les discriminations, \u00e7a n'existe pas vraiment quand le quand ils \u00e9coutent les femmes enceintes, on peut plus le dire, donc, je pense, le PLR, il a, il a 2 soucis : il a pas que des soucis de pr\u00e9senter des femmes mais prendre au s\u00e9rieux les int\u00e9r\u00eats des foyers de les \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [91%] :\r\nVous pointez du doigt Madame le le le PLR qui, effectivement, sous le feu des projecteurs en ce moment, mais est-ce que la gauche fait vraiment mieux quand on on ce on entend qu'hier soir le le Parti socialiste argovien choisi C\u00e9dric Wermuth pourrait \u00eatre candidat \u00e0 la succession de Pascale Bruderer alors qu'on l'a entendu dans le journal de 7 heures il y a tr\u00e8s peu de femmes au Conseil des \u00c9tats alors que Pierre-Yves Maillard a de fortes chances pour emporter la pr\u00e9sidence de l'USS l\u00e0 aussi il y a pas une femme \u00e0 la t\u00eate de de l'USS \u00e0 gauche par la ce qu'elle, elle agit vraiment ce qu'elle fait mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [90%] :\r\nMoi, je veux dire il y a, il y a vraiment encore \u00e9norm\u00e9ment potentiels, comme on dit dans ce pays et donc c'est aussi \u00e0 la gauche de mettre une strat\u00e9gie beaucoup plus claire et je pense, on a un probl\u00e8me dans notre politique, c'est-\u00e0-dire \u00e7a devenait tr\u00e8s \u00e9litiste, c'est devenu tr\u00e8s institutionnel et on favorise les carri\u00e8res des individus reli\u00e9s d'une logique collective et si on veut avancer ensemble, la gauche doit aussi r\u00e9fl\u00e9chir dans une logique collective et moi, comme en tant que jeune femme moi je veux voir plus de femmes aussi \u00e0 la gauche et je vois surtout une strat\u00e9gie claire et qui se mettent en oeuvre avec des des r\u00e9sultats et, pour l'instant, on a, on n'a pas \u00e7a non plus \u00e0 la gauche, on a un peu plus clair, la droite mais pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [89%] :\r\nEt est -ce qu'il y a pas une solidarit\u00e9 f\u00e9minine qui manque aussi si effectivement c'est un probl\u00e8me politique de manquer de femmes \u00e0 la t\u00eate de ce pays, est ce qu'on ne peut pas imaginer que les femmes de gauche soutiennent une femme de droite puisque c'est la question femmes qui si je vous entends devrait passer en 1er et \u00e7a se fait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tr\u00e8s peu, est-ce ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [85%] :\r\nPeut peut-\u00eatre poser la question dans l'autre sens, c'est-\u00e0-dire est ce que ce n'est pas aux hommes, en fait, aujourd'hui, de renoncer \u00e0 certaines de privil\u00e8ges qui sont parce qu'on parle beaucoup de la solidarit\u00e9, de femmes, donc on met de nouveau sur les \u00e9paules des femmes, la responsabilit\u00e9, mais je pense aujourd'hui, en fait, les hommes, les jeunes hommes comme C\u00e9dric Wermuth une une responsabilit\u00e9 envers envers les femmes dans ce pays qui ont pas depuis tr\u00e8s longtemps que tant, je vous rappelle que le dossier 47 \u00e7a fait m\u00eame pas 40 ans, enfin un peu plus quand on a le droit de vote censitaire 71 donc fait pas 47 ans, donc \u00e7a, \u00e7a fait vraiment pas si longtemps que je pense, il a une responsabilit\u00e9 claire et et moi je dois je voudrais quand m\u00eame dire la tr\u00e8s f\u00e9ministe c'est aussi comment faire la politique et pas simplement qu'est ce qu'on d\u00e9fend pendant Parlement et c'est l\u00e0 o\u00f9 moi je prends C\u00e9dric Wermuth il a pas tout \u00e0 fait compris ce que \u00e7a veut dire ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [87%] :\r\nIl est n\u00e9 sous une Manuela Honegger, merci pour votre franc parler ce matin sur cette question, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, merci madame, merci \u00e0 vous Madame revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Honegger, Manuela", "role": "\u00e0 L'origine de femmes HORS PARTI ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51379F74-65E4-4DAA-816C-75FECBF12931", "internalArchiveId": "51379F74-65E4-4DAA-816C-75FECBF12931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS JU;Philippe Leuba, CE PLR VD, directeur vaudois de l'\u00e9conomie;Didier Castella, CE PLR FR, directeur fribourgeois de l'agriculture\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (02/EXPORTATION ARMES PA) C'est au Parlement de d\u00e9finir les crit\u00e8res pour l'exportation d'arme et non plus au gouvernement. Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'il fallait d\u00e9sormais inscrire dans la loi les termes de ce commerce controvers\u00e9. Il a accept\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 une motion du PBD. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui proc\u00e8de par ordonnance, souhaitait vendre du materiel de guerre dans des pays en proie \u00e0 des conflits internes. St\u00e9phane Deleury, cette d\u00e9cision a eu raison de l'alliance parlementaire traditionnellement unie derri\u00e8re l'industrie militaire. \r\n  50'' \r\n((Jusqu'ici, le bloc UDC-PLR-PDC tenait le cap en mati\u00e8re d'exportation d'armes. Au nom de la s\u00e9curit\u00e9 du pays et des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, le camps bourgeois a toujours d\u00e9fendu l'industrie de l'armement contre les tentatives de la gauche de r\u00e9duire les possibles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre. Mais hier, ce sont les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de siffler la fin de la partie. Pour le PDC, la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir l'ordonnance pour permettre d'exporter des armes vers les pays en guerre civile aura \u00e9t\u00e9 le pas de trops. Il a rejoint la gauche et les parti du centre en soutenant la motion pour donner les comp\u00e9tences au parlement sur ce dossier sensible. Au Conseil des Etats, c'est encore le PDC qui aura la cl\u00e9 du vote. Avec cette fois-ci des r\u00e9flexions plus r\u00e9gionalistes qui vont peser. Les \u00e9lus des cantons qui abritent des entreprises d'armement vont sans doute se mobiliser pour d\u00e9fendre les emplois, notamment en Suisse centrale.))\r\n(03/EXPORTATION ARMES ITV FRIDEZ) Le conseiller national socilaiste jurassien Pierre-Alain Fridez esp\u00e8re d\u00e9sormais que les s\u00e9nateurs confirmeront ce vote...\r\n  38''\r\nPropos recueillis par Marc Menichini.\r\n(PLR) Le suspense autour de la succession du Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral durera tout l'automne. \r\nLe PLR suisse a d\u00e9voil\u00e9 hier son calendrier... Les sections cantonales  ont jusqu'au 24 octobre pour pr\u00e9senter leurs candidats.\r\nLe groupe parlementaire d\u00e9finira le ticket officiel  le 16 novembre... Election en pricnipe le 5 d\u00e9cembre. \r\nEt Petra G\u00f6ssi ne sera pas candidate. La pr\u00e9sidente du parti lib\u00e9ral radical a une priorit\u00e9..... : S'engager pour une victoire du parti aux f\u00e9d\u00e9rales de l'automne 2019.\r\n(TF6/CENTRALISATION AGROSCOPE PI) La centralisation - dans le canton de Fribourg - d'Agroscope a du plomb dans l'aile...  \r\nLe Conseil National a gel\u00e9 hier par 138 voix contre 48 la r\u00e9organisation de la station f\u00e9d\u00e9rale de recherche agronomique. Un plan qui pr\u00e9voit notamment de concentrer sur le site fribourgeois de Posieux l'\u00e9tablissement qui est actuellement dispers\u00e9 sur une dizaine de sites en Suisse. Ironie du sort, ce projet - qui avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann - a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 au lendemain de l'annonce de sa d\u00e9mission... Maurice Doucas...\r\n  1'33\r\n((Cette r\u00e9forme d'Agroscope qui devrait permettre d'\u00e9conomiser 20% du budget...  aura \u00e9t\u00e9 pour le chef d\u00e9missionnaire du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie un v\u00e9ritable caillou dans la chaussure... D\u00e8s l'annonce de ce plan, l'Union suisse des paysans disait tout le mal qu'elle pensait de cette r\u00e9forme. Elle craignait notamment la suppression de 600 postes de travail... Quant au directeur vaudois de l'\u00e9conomie -qui s'est battu pour le maintien du site d'Agroscope \u00e0 Changins - est-il soulag\u00e9 par le gel de ce projet...?? R\u00e9ponse de Philippe Leuba... . \r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 fribourgeois, on est convaincu qu'il y aura des changements structurels au sein d'Agoscope...  et que tout est encore ouvert... pour le site de Posieux.... Didier Castella, directeur fribourgeois de l'agriculture..   \r\nSON \r\nOn l'a compris des r\u00e9formes vont \u00eatre entrep0rises au sein de la station f\u00e9d\u00e9rale... C'est in\u00e9luctable... Mais le successeur de Johann Schneider-Ammann... devra adopter une strat\u00e9gie extr\u00eamement fine pour ne pas braquer les diff\u00e9rents acteurs du dossier... comme les paysans ou les cantons... ))\r\n(Ramadan) Tarik Ramadan ne sera pas lib\u00e9r\u00e9. Sa 3\u00e8me demande de mise en libert\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la justice fran\u00e7aise. l'islamologue genevois est incarc\u00e9r\u00e9 depuis 7 mois suite \u00e0 des accusations de viols qu'il conteste. Mais sa version serait contredite par des sms d\u00e9couverts notamment sur son t\u00e9l\u00e9phone . Un juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention doit encore se prononcer d'ici \u00e0 demain.\r\n(12/IT/RETARD PONT MORANDI PA) En Italie, la reconstruction du pont qui s'est effondr\u00e9 \u00e0 la mi-ao\u00fbt au centre de G\u00eanes provoque des tensions au sommet de l'Etat. \r\nLe minist\u00e8re du Tr\u00e9sor a provisoirement bloqu\u00e9 mardi le decr\u00eat-loi adopt\u00e9 par le conseil des ministres. A Rome, les pr\u00e9cisions d'Eric Jozsef. \r\n  59'' \r\n((Le gouvernement de Giuseppe Conte avait promis d'aller tr\u00e8s vite pour les indemnisations des victimes et la reconstruction. Mais un mois et demi apr\u00e8s l'effondrement du pont Morandi, l'Ex\u00e9cutif se heurte \u00e0 plusieurs difficult\u00e9s. Notamment trouver l'argent pour les op\u00e9rations les plus urgentes comme les subventions aux habitants d\u00e9plac\u00e9s ou encore l'aide aux entreprises victimes du ralentissement de l'activit\u00e9 cons\u00e9cutif \u00e0 la catastrophe. Le gouvernement a adopt\u00e9 le 13 septembre dernier un decr\u00eat-loi mais sans sp\u00e9cifier les montants et les sources de financement. Ce qui a provoqu\u00e9 le blocage de la part des experts du minist\u00e8re du Tr\u00e9sor. Mardi soir, les services de Giuseppe Conte ont assur\u00e9 avoir trouv\u00e9 une solution. Mais d'autres interrogations demeurent. Notamment le nom du commissaire qui sera charg\u00e9 de superviser la reconstruction ainsi que la d\u00e9signation de l'entreprise qui sera responsable du chantier. Sur place, une partie des personnes d\u00e9plac\u00e9es commencent \u00e0 s'impatienter et elles menacent d'aller protester sous les fen\u00eatres de Beppe Grillo, le fondateur du Mouvement 5 \u00e9toiles qui r\u00e9side \u00e0 G\u00eanes.))\r\n(Trump) Pour la premi\u00e8re fois le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump se dit favorable \u00e0 une solution \u00e0 2 Etats  afin de mettre fin au conflit isra\u00e9lo-palestinien. Le plan de paix que les Etats-Unis devraient d\u00e9voiler d'ici quatre mois sera \"tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9\" pour les Isra\u00e9liens et les Palestiniens, promesse faite hier par Donald Trump en marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n(Kavanaugh) Aux Etats-Unis, la commission judiciaire du S\u00e9nat enqu\u00eate sur une nouvelle accusation d'inconduite port\u00e9e contre le juge f\u00e9d\u00e9ral Brett Kavanaugh. Alors qu'aujourd'hui le S\u00e9nat doit auditionner sous serment le candidat conservateur de Donald Trump \u00e0 la cour supr\u00eame...  et l'une des femmes qui l'accuse d'agression sexuelle\r\n(15/BENEFICES BANQUES EU PA) Les b\u00e9n\u00e9fices des 50 plus grandes banques europ\u00e9ennes, dont UBS et Cr\u00e9dit Suisse, vont baisser. \r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier \u00e0 Zurich par la soci\u00e9t\u00e9 de conseil ZEB. Si elles n'agissent pas, le rendement de leurs fonds propres devrait diminuer en moyenne de 4% d'ici 2022. En cause: le renforcement de la r\u00e9glementation et la faiblesse des taux d'int\u00e9r\u00eats. Si les principales banques europ\u00e9enes ont renforc\u00e9 leurs structures, elles restent \u00e0 la tra\u00eene des banques am\u00e9ricaines en terme de rentabilit\u00e9. Olivier Schorderet\r\n  53''\r\n((Depuis la faillite de Lehman Brothers en 2008, les banques europ\u00e9ennes ont fait des efforts. Le m\u00e9nage, m\u00eame. Augment\u00e9 leurs fonds propres, assaini leur bilan. Mais seule une poign\u00e9e d'entre elles, scandinaves surtout, parviennent aujourd'hui \u00e0 financer totalement leurs activit\u00e9s. Et encore: leur valorisation boursi\u00e8re n'a rien \u00e0 voir avec celle des poids lourds am\u00e9ricains. Qui ont d\u00fb finaliser leur mue parfois au forceps. En Europe, la crise de la dette dans la zone euro a rendu cette restructuration plus lente, Plus complexe. Et puis, aujourd'hui, la croissance est plus soutenue aux Etats-Unis. O\u00f9 les taux remontent. Des banques europ\u00e9ennes confront\u00e9es aussi \u00e0 de nouveaux concurents: la finance parall\u00e8le, les fonds sp\u00e9culatifs, les soci\u00e9t\u00e9s non r\u00e9gul\u00e9es. En dix ans, la part des \u00e9tablissements classiques sur le march\u00e9 financier europ\u00e9en a pass\u00e9 de 66 \u00e0 37%. La solution: fusionner. Un processus bien avanc\u00e9 dans le nord de l'Europe, selon les auteurs de l'\u00e9tude, mais qui balbutie encore en Allemagne, en Autriche et en Suisse. ))\r\n(18/XAMAX-LUGANO PA) Football.....Neuchatel Xamax respire....\r\nLes Neuch\u00e2telois ont engrang\u00e9 un succ\u00e8s pr\u00e9cieux hier soir, devant leur public. Victoire 2 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano lors de la 8\u00e8me ronde de Superleague. Xamax l'a emport\u00e9 grace aux buts, de Ramizi et Nuzzolo. ce succ\u00e8s tombe \u00e0 point nomm\u00e9. Herv\u00e9 Borsier\r\n  56'' ((pas de script))\r\n(Sport) Et Youg Boys est toujours en t\u00eate apr\u00e8s son succ\u00e9s 2 \u00e0 0 sur Saint- Gall. Victoire de B\u00e2le 2 \u00e0 1 sur Lucerne  \r\nEn Challenge League, premi\u00e8re d\u00e9faite de la saison pour Lausanne battu 2 \u00e0 1 par Winterthur \r\nEt en hockey sur glace, Swiss League .... La Chaux-de-Fonds  a battu Ajoie  4-2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9873266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-09-27T06:00:41_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-09-27T06:00:41_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9873272", "ece-9873266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:07:59Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nC'est l'heure du journal avec vous Val\u00e9rie Mischler bonjour bonjour un camouflet inflig\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier des exportations d'armes, le Conseil national veut lui retirer ses pr\u00e9rogatives sur les conditions d'exportation aux \u00c9tats \u00e0 pr\u00e9sent de se prononcer en Italie, le gouvernement avait promis d'aller vite pour indemniser les victimes et pour la reconstruction du pont qui s'est effondr\u00e9 \u00e0 G\u00eanes, mais il se heurte \u00e0 plusieurs difficult\u00e9s les personnes d\u00e9plac\u00e9es, elle s'impatiente en football Xamax renoue avec le succ\u00e8s apr\u00e8s 5 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, les neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano, il quitte la derni\u00e8re place du classement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [95%] :\r\nC'est au Parlement de d\u00e9finir les crit\u00e8res pour l'exportation d'armes, et non plus au gouvernement, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'il fallait d\u00e9sormais inscrire dans la loi les termes de ce commerce controvers\u00e9, il a accept\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9, une motion du PBD, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui proc\u00e8de par ordonnance souhaitait vendre du mat\u00e9riel de guerre dans des pays en proie \u00e0 des conflits internes St\u00e9phane Delory, cette d\u00e9cision a eu raison de l'alliance parlementaire traditionnellement unie derri\u00e8re l'industrie militaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [94%] :\r\nJusqu'ici, le Bloc UDC PLR PDC tenez le cap en mati\u00e8re d'exportation d'armes, au nom de la s\u00e9curit\u00e9 du pays et des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, le camp bourgeois a toujours d\u00e9fendu l'industrie de l'armement contre les tentatives de la gauche, de r\u00e9duire les possibles en mati\u00e8re d'exportation de mat\u00e9riel de guerre, mais hier, ce sont les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de siffler la fin de la partie pour le PDC la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir l'ordonnance pour permettre d'exporter des armes vers les pays en guerre civile aura \u00e9t\u00e9 le pas de trop, il a rejoint la gauche et les partis du centre en soutenant la motion pour donner des comp\u00e9tences au Parlement sur ce dossier sensible au Conseil des \u00c9tats, c'est encore le PDC qui aura la clef du vote, avec cette fois -ci des r\u00e9flexions plus r\u00e9gionaliste qui vont peser les \u00e9lus des cantons qui abrite des entreprises d'armement vont sans doute se mobiliser pour d\u00e9fendre les emplois, notamment en Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [99%] :\r\nLe conseiller national socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez esp\u00e8re d\u00e9sormais que les s\u00e9nateurs confirmeront ce vote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [89%] :\r\nCe qui est fondamental, maintenant, c'est que les \u00c9tats confirme : si les 2 Chambres se mettent d'accord, ce que j'esp\u00e8re, parce que aux \u00c9tats, il y a normalement une majorit\u00e9 gauche- PDC le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura ainsi une claire du Parlement qui remet en question sa tendance \u00e0 lib\u00e9raliser au maximum, c'est une premi\u00e8re victoire ici au national, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur ces votations la donne plus moi, 2 jeunes d\u00e9put\u00e9s jurassiens que je suis \u00e7a n'avait jamais exist\u00e9, donc c'est une grande victoire, le Centre et la Gauche ont gagn\u00e9 il y a pas mal de radicaux qui se sont abstenus parce qu'ils se rendent compte qu'on va trop loin, donc l\u00e0 c'est v\u00e9ritablement un signal important, on va dans la bonne direction mais c'est le d\u00e9but d'un processus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [95%] :\r\nPropos recueillis par Marc Meunier qui nie le suspense autour de la succession de Johann Schneider- Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral durera tout l'Automne, le PLR suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [95%] :\r\n\u00e7a a d\u00e9voil\u00e9 hier son calendrier Les sections cantonales ont jusqu'au 24 octobre pour pr\u00e9senter leurs candidats le groupe parlementaire d\u00e9finira le ticket officiel le 16 novembre et l'\u00e9lection sera en principe le 5 d\u00e9cembre et P\u00e9tra G\u00f6ssi ne sera pas candidate, la pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral- radical a une priorit\u00e9 : S'engager pour une victoire du parti aux f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [99%] :\r\n2019 la centralisation dans le canton de Fribourg d'Agroscope a du plomb dans l'aile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [92%] :\r\nLe Conseil national a Les hier par 138 voix contre 48, la r\u00e9organisation de la station f\u00e9d\u00e9rale de recherche agronomique, un plan qui pr\u00e9voit notamment de concentrer sur le site fribourgeois de Posieux l'\u00e9tablissement qui est actuellement dispers\u00e9 sur une dizaine de sites en Suisse, ironie du sort, ce projet qui avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le Conseil et f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9, au lendemain de l'annonce de sa d\u00e9mission, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [96%] :\r\nCette r\u00e9forme d'Agroscope qui devrait permettre d'\u00e9conomiser 20 pourcent du budget aura \u00e9t\u00e9 pour le chef d\u00e9missionnaire du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, un v\u00e9ritable caillou dans la chaussure, d\u00e8s l'annonce de ce plan, l'Union suisse des paysans disait tout le mal qu'elle pensait de cette r\u00e9forme, elle craignait notamment la suppression de 600 postes de travail quant au directeur Vaudois de l'\u00e9conomie qui s'est battu pour le maintien du site d'Agroscope Changins est -il soulag\u00e9 par le gel de ce projet, r\u00e9ponse de Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:04) [91%] :\r\nSurtout rassurer le monde agricole parce que nous avons besoin d'une recherche agronomique de pointe et proche des agriculteurs proches des terroirs et donc tr\u00e8s certainement d\u00e9centralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 fribourgeois, on est convaincu qu'il y aura des changements structurels au sein d'Agroscope et que tout est encore ouvert pour le site de Posieux Didier Castella directeur fribourgeois de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:27) [93%] :\r\nIl faut savoir qu'il y a une volont\u00e9 quand m\u00eame de rationalisation de la recherche au niveau agricole, il y a diff\u00e9rentes voix qui s'\u00e9l\u00e8vent pour dire qu'on doit am\u00e9liorer les choses, par contre, c'est vrai qu'on a parl\u00e9 tout de suite d'un site unique, ce qui \u00e9tait pas vraiment le cas, par ailleurs, il y avait des satellites qui \u00e9tait pr\u00e9vu, mais aujourd'hui les r\u00e9flexions qui doivent faire, elles vont se poursuivre et je pense qu'il y a aussi eu des probl\u00e8mes \u00e0 la communication, la compr\u00e9hension du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [94%] :\r\nOn l'a compris, des r\u00e9formes vont \u00eatre entreprises au sein de la station f\u00e9d\u00e9rale, c'est in\u00e9luctable, mais le successeur de Johann Schneider- Ammann devra adopter une strat\u00e9gie extr\u00eamement fine pour ne pas braquer les diff\u00e9rents acteurs du dossier, comme les paysans ou les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [96%] :\r\nTariq ramadan ne sera pas lib\u00e9r\u00e9 sa 3\u00e8me demande de mise en libert\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la justice fran\u00e7aise l'islamologue Genevois est incarc\u00e9r\u00e9 depuis 7 mois, suite \u00e0 des accusations de viols qu'il conteste, mais sa version serait contredite par des SMS d\u00e9couverts notamment sur son t\u00e9l\u00e9phone portable, un juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention doit encore se prononcer d'ici \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [97%] :\r\nEn Italie, la reconstruction du pont qui s'est effondr\u00e9 \u00e0 la mi- ao\u00fbt au centre de G\u00eanes, provoque des tensions au sommet de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [93%] :\r\nLe minist\u00e8re du Tr\u00e9sor a provisoirement bloqu\u00e9 mardi le d\u00e9cret-loi adopt\u00e9 par le conseil des ministres, \u00e0 Rome, les pr\u00e9cisions d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:41) [94%] :\r\nLe gouvernement de Giuseppe Conte avait promis d'aller tr\u00e8s vite pour les indemnisations des victimes et la reconstruction, mais un mois et demi apr\u00e8s l'effondrement du pont Morandi, l'ex\u00e9cutif Serta plusieurs difficult\u00e9s notamment trouver l'argent pour les op\u00e9rations les plus urgentes, comme les subventions aux habitants d\u00e9plac\u00e9s ou encore l'aide aux entreprises victimes du ralentissement de l'activit\u00e9 cons\u00e9cutif \u00e0 la catastrophe, le gouvernement a adopt\u00e9 le 13 septembre dernier un d\u00e9cret-loi mais sans sp\u00e9cifier les montants et les sources de financement, ce qui a provoqu\u00e9 le blocage de la part des experts du minist\u00e8re du Tr\u00e9sor mardi soir, les services de Giuseppe Conte ont assur\u00e9 avoir trouv\u00e9 une solution, mais d'autres interrogations demeurent, notamment le nom du commissaire qui sera charg\u00e9 de superviser la reconstruction, ainsi que la d\u00e9signation de l'entreprise, qui sera responsable du chantier sur place une partie des personnes d\u00e9plac\u00e9es commencent \u00e0 s'impatienter et elles menacent d'aller protester sous les fen\u00eatre s'de BP Gryllos le fondateur du Mouvement 5 \u00e9toiles qui r\u00e9side \u00e0 G\u00eanes, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [95%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump se dit favorable \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats, afin de mettre fin au conflit isra\u00e9lo- palestinien, le plan de paix que les \u00c9tats-Unis devraient d\u00e9voiler d'ici 4 mois sera tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 pour les Isra\u00e9liens et les Palestiniens, promesse faite hier par Donald Trump en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, toujours aux \u00c9tats-Unis, la commission judiciaire du S\u00e9nat, enqu\u00eate sur une nouvelle accusation d'inconduite port\u00e9e contre le juge f\u00e9d\u00e9ral Brett Kavanaugh, alors qu'aujourd'hui, le S\u00e9nat doit auditionner sous serment, le candidat conservateur de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame et l'une des femmes qui l'accuse d'agression. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:14) [93%] :\r\nSexuelle, les b\u00e9n\u00e9fices des 50 plus grandes banques europ\u00e9ennes dont UBS et Cr\u00e9dit Suisse vont baisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier \u00e0 Z\u00fcrich par la soci\u00e9t\u00e9 de conseil des aides \u00e0 si elle n'agissent pas le rendement de leurs fonds propres devrait diminuer en moyenne de 4 pourcent d'ici 2022 en cause le renforcement de la r\u00e9glementation et la faiblesse des taux d'int\u00e9r\u00eat si les principales banques europ\u00e9ennes ont renforc\u00e9 leurs structures, elle reste \u00e0 la tra\u00eene des banques am\u00e9ricaines en termes de rentabilit\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [91%] :\r\nDepuis la faillite de Lehman Boidin en 2008, les banques europ\u00e9ennes ont fait des efforts, le m\u00e9nage m\u00eame augmenter leurs fonds propres assaini leurs bilans, mais seule une poign\u00e9e d'entre elles scandinaves surtout parviennent aujourd'hui \u00e0 financer totalement leurs activit\u00e9s et encore leur valorisation boursi\u00e8re n'a rien \u00e0 voir avec celle des poids lourds am\u00e9ricains qui ont d\u00fb finaliser leur mue parfois au forceps en Europe : la crise de la dette dans la zone Euro a rendu cette restructuration plus lente, plus complexe, et puis aujourd'hui, la croissance est plus soutenue aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les taux remontent des banques europ\u00e9ennes confront\u00e9 aussi \u00e0 de nouveaux concurrents, la finance parall\u00e8le, les fonds sp\u00e9culatifs, les soci\u00e9t\u00e9s non r\u00e9gul\u00e9e en 10 ans, la part des \u00e9tablissements classiques sur le march\u00e9 financier europ\u00e9en, a pass\u00e9 de 66 \u00e0 37 pourcent la solution fusionner un processus bien avanc\u00e9 dans le nord de l'Europe, selon les auteurs de l'\u00e9tude, mais qui balbutie encore en Allemagne, en Autriche et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [96%] :\r\nDu football maintenant Neuch\u00e2tel Xamax respire les Neuch\u00e2t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [93%] :\r\n3 ont engrang\u00e9 un succ\u00e8s pr\u00e9cieux hier soir devant leur public, victoire 2 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano, lors de la suite 8\u00e8me ronde de Super League Xamax l'a emport\u00e9 gr\u00e2ce aux buts de Ramzi et Nuzzolo ce succ\u00e8s tombe \u00e0 point nomm\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:52) [90%] :\r\nAu fond du trou engag\u00e9e dans la spirale des d\u00e9faites Max a r\u00e9agi hier soir en dominant son sujet et en renouant avec le succ\u00e8s, brisant enfin une s\u00e9rie noire de cinq matches perdus cette 2\u00e8me victoire de la saison, 2 mois apr\u00e8s la premi\u00e8re arrive \u00e0 point nomm\u00e9 pour une formation en perte de confiance et on prend ou douteux et l'\u00e9lite au club de tomber dans la crise, l'entra\u00eeneur, Michel Decastel, qui avait choisi de laisser sur le banc le d\u00e9fenseur 6 au-dessus et l'attaquant Geoffrey Tr\u00e9and d\u00e9cevant face \u00e0 Grasshopper a vu juste, son \u00e9quipe a fait corps, elle a domin\u00e9 son sujet et surtout ces remises en question, ce succ\u00e8s demande certes confirmation mais il tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour des Xamaxiens qui se donne un peu d'air et quitte la derni\u00e8re place du classement avec un point d'avance sur Sion, qui affronte ce soir Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [94%] :\r\nEt Young Boys est toujours en t\u00eate apr\u00e8s son succ\u00e8s 2 \u00e0 0 sur Saint-Gall : victoire de B\u00e2le 2 \u00e0 1 sur Lucerne en Challenge League premi\u00e8re d\u00e9faite de la saison pour Lausanne, battu 2 \u00e0 1 par Winterthur et en hockey sur glace Swiss League La Chaux-de-Fonds a battu Ajoie 4 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:01) [85%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie est clair : nous sommes ensemble. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3CC5A39-4E05-4C3F-B771-3BB95FCD679D", "internalArchiveId": "A3CC5A39-4E05-4C3F-B771-3BB95FCD679D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourban , Namya ;Quelvennec , Quentin\r\nEn Suisse, les syndicats ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, c'est le ton de la menace concernant l'accord institutionnel. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute  DIRECT STUDIO GENEVE\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nTEASING\r\nRENE SCHWOK/professeur et directeur du Global Studies Institute/universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \r\nCLIMAT ACTUEL \r\nBeaucoup de tensions ces derni\u00e8res semaines autour du dossier europ\u00e9en. \r\nEn Suisse, avec les syndicats qui ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes.  Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles Nouveau ton de Bruxelles: celui de la menace directe, Si on n'avance pas sur l'accord institutionnel,Sur l'\u00e9chelle de Richter, \u00e7a secoue \u00e0 quel niveau, de 1 \u00e0 9... ?\r\nIl y a eu les tensions en f\u00e9vrier 1994 avec l'initiative sur la protection des alprts, le pio a provoqu\u00e9 un gel des n\u00e9gociations... Il a eu d'autres p\u00e9riodes tendues, apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse en 2014.Un \u00e9pisode de plus.\r\nJamais \u00e9t\u00e9 un fleuve tranquille ces bilat\u00e9rales...\r\nLA GAUCHE CHANGE DE CAMP\r\nEst-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par la position  tr\u00e8s stricte des syndicats sur la libre circulation des personnes. Non \u00e0 toute n\u00e9gociation. Pas question de se mettre \u00e0 table... Et le Parti socialiste qui a soutenu les syndicats...\r\nConjoncturel ou changement de cap? \r\nAlliance bris\u00e9e entre PLR-PDC-PS-Verts\r\nLa gauche s'est faite pi\u00e9ger par l'id\u00e9al europ\u00e9en, alors que la r\u00e9alit\u00e9 c'est un march\u00e9 ouvert ou r\u00e8gne la concurrence, aussi entre la main d'oeuvre...\r\nA la crois\u00e9e des chemins, comme la gauche europ\u00e9enne? \r\nUne forme de gauche souverainiste qui \u00e9merge? \r\nA la M\u00e9lenchon? \r\nA la Wagenknecht, la gauche de la gauche allemande, die Linke mais qui veut limiter l'immigrations?\r\nLes syndicats s'en d\u00e9fendent. Ils disent vouloir prot\u00e9ger tous les salari\u00e9s, quel que soit la passeport... \r\nDOIT-ON S'ATTENDRE SPIRALE NEGATIVE\r\nmesures, contre-mesures; \u00e9quivalence boursi\u00e8re provisoire. l'actualisation de l'accord sur les obstacles techniques au commerce retard\u00e9es, etc.. les levier existent...\r\nDans quelles domaines est-ce que la Suisse pourrit faire de m\u00eame? \r\nchicaner aussi...\r\nle commissaire europ\u00e9ens Johannes hahn est l'interlocuteur d'iganzio  cassis. Dans la NZZ il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair: il s'est d\u00e9fenu de mettre la pression mais il l'a fait: Fin octobre. si pas d'accord institutionnel, pas de prolongation de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, qui \u00e9tait provisoire...\r\nMenacer, lier des dossier qui n'on rien \u00e0 voir... cela ne ressemble pas \u00e0 du bon voisinage...\r\nOn pensait que le probl\u00e8me c'\u00e9tait le r\u00e8glement des diff\u00e9rends, avec la place accord\u00e9 aux juges de l'Union europ\u00e9enne, par le truchement de la CJUE, dans l'interp\u00e9tation.\r\nMais maintenant ce sont les mesures d'accompagnement, on attend de la SUisse qu'elle reprennes les r\u00e8gles europ\u00e9enne, lui enlevant une large autonmoie dans les contr\u00f4les...\r\nLe probl\u00e8me, c'est un EEE light  cette accord institutionnel\r\nDifficile \u00e0 vendre...reprsise quasi automtqieu de l'\u00e9colution du droit, et interpr\u00e9tation europ\u00e9enne au coeur du dispositif...\r\nSONDAGE PLUT\u00d4T POSITIF : ETONNE ? \r\nParce que ce n'est pas encore concret ? \r\nCE MODELE EST-IL A BOUT DE SOUFFLE. PENSER EN ALTERNATIVES? UN PLAN B? \r\nSans accord institutionnel, on va faire du surplace. Les bilat\u00e9rales vont se faner... quel plan B ? \r\nPourquoi pas un accord \u00e0 la Canadienne, le CETA. Du libre \u00e9change classique... \r\nIl y a des dizaines d'etats tiers...\r\nBREXIT POUR AJOUTER UN COUCHE DE COMPLEXITE\r\nIL y  la th\u00e8se du chasse neige, attribu\u00e9e \u00e0 votre coll\u00e8ge Micheline Calmy Rey: attendre, les Britanniques d\u00e9gagent le terrain.\r\nPatience bienvenue, ou comme le dit le pr\u00e9sident de la commission jean claude juncker, il faut conclure vite, et ne pas m\u00e9langer les dossier?\r\nMais on sait que l'on obtiendra rien sur mersure, car les Brianniques 's'en serviront? Le pi\u00e8ge de la pr\u00e9cipitation? La Suisse pour l'exemple?\r\nMieux, sur le plan personnel de boucler sous Juncker? \r\nAlarmise: l'ancien correspondant du Monde Marc Roche est convaincu que le Brexit va r\u00e9ussir! \r\nVous etes all\u00e9 devant une commission parlementaire sur le Brexit...quelles impressions?\r\nEU DEUX MOTS: LE DOSSIER CLE DESORMAI, L'IRLANDE! \r\nQu'est qui coince?", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9874689", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute / LME_2018-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute / LME_2018-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["En Suisse, les syndicats ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, c'est le ton de la menace concernant l'accord institutionnel. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute.", "En Suisse, les syndicats ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, c'est le ton de la menace concernant l'accord institutionnel. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute.", "En Suisse, les syndicats ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, c'est le ton de la menace concernant l'accord institutionnel. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute."], "variantIds": ["ece-9865707", "ece-9865683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:19:11Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nRen\u00e9 Schwok bonjour, bonjour, Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global et si toutes de de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Ren\u00e9 Schwok, vous suivez ces bilat\u00e9rales depuis depuis le d\u00e9but, on va pas dire depuis la CECA, mais presque : beaucoup de tensions ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces derni\u00e8res semaines, surtout autour du dossier, les syndicats qui menacent de ne plus et soutenir de ils n'ont pas voulu discuter d'assouplissement des mesures d'accompagnement du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on fixe des d\u00e9lais fin octobre, il faut boucler l'accord institutionnel sur le pas de nouvelles chicaneries notamment sur la Bourse suisse sur une \u00e9chelle de Richter, vous qui avez suivi toutes ces ann\u00e9es de de 1 \u00e0 9 les dents dans quel sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, je pense qu'on est autour de 6 7 je pense qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi loin dans dans les tensions d'une part, jamais l'Union europ\u00e9enne n'avait pris des mesures de r\u00e9torsion contre la Suisse aussi importante alors que la Suisse n'a pas failli \u00e0 ses obligations juridiques les mesures importantes de la part de l'Union europ\u00e9enne, hein, ces sanctions prises contre la Bourse suisse \u00e0 partir, bonsoir, ouais, ouais, \u00e0 partir de de l'ann\u00e9e prochaine si si la Suisse n'octobre perd pas et n'avance pas dans dans le dossier institutionnel et puis la 2\u00e8me raison pour laquelle je je r\u00e9ponds que c'est effectivement assez \u00e9lev\u00e9 sur les que l'\u00e9chelle de Richter c'est que jamais, \u00e0 ma connaissance les il y a une telle alliance contre nature entre la gauche et l'UDC en d'autres termes, jamais le centre- droit n'a \u00e9t\u00e9 aussi isol\u00e9 sur le le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Ren\u00e9 Schwok qu'est ce que cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 un aux syndicats \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la menace d'assouplissement des mesures d'accompagnement, ils n'ont pas voulu se mettre \u00e0 table, ils ont dit non, on n'entre pas en mati\u00e8re, on va pas trop le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut se positionner maintenant, mais vous avez \u00e9t\u00e9 surpris, vous vous \u00eates dit tiens c'est c'est un vrai changement de cap ou c'est juste conjoncturel parce qu'on le sait, on est des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a permet \u00e0 diff\u00e9rentes personnes de se positionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nNon, c'est, c'est d'abord, c'est pas la premi\u00e8re fois que que les syndicats prennent des positions en faveur des des mesures d'accompagnement et menace de ne pas aller plus loin sur le dossier europ\u00e9en, si on ne va pas dans leur direction et d'ailleurs, et ils ont eu du succ\u00e8s dans le pass\u00e9, parce que si on a ces mesures d'accompagnement, c'est gr\u00e2ce aux syndicats et m\u00eame aujourd'hui, la droite traditionnelle, les mesures \u00e9conomiques se vante d'avoir ces mesures d'accompagnement, mais l\u00e0 les les syndicats sont quelque part aussi, alli\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, donc le le le centre droit PLR udc PDC pardon et coinc\u00e9, \u00e7a c'est, c'est c'est une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [87%] :\r\nEt sur le le positionnement le que le Parti socialiste a a suivi les syndicats soutenus les a soutenu leur d\u00e9marche est -ce que est ce que vous voyez \u00e9merger dans cette discussion -l\u00e0 une une gauche moins pro- europ\u00e9enne, on sait que c'\u00e9tait un des grands objectifs du PS et une peut-\u00eatre une gauche souverainiste qui \u00e9merge en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nC'est une possibilit\u00e9, ce serait \u00e9videmment tr\u00e8s dommageable pour la gauche suisse parce que valable : bah, parce qu'elle appara\u00eetra divis\u00e9, comme on l'a vu dans toutes les gauches europ\u00e9ennes avec une non une aile disons, social- d\u00e9mocrate, pro- europ\u00e9enne et une autre qui serait beaucoup plus m\u00e9lenchonisme souverainiste, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9 en France, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9, en Italie, en Allemagne, on observe la m\u00eame chose, c'est quand m\u00eame l'effondrement de la social- d\u00e9mocratie avec la semaine pass\u00e9e, le symbole de la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire le parti social d\u00e9mocrate su\u00e9dois qui a perdu les \u00e9lections, donc c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s risqu\u00e9 de perdre au fond une image assez claire qui \u00e9tait celle du parti pro- europ\u00e9en, on est sur de l'ouverture du parti internationaliste ouvert pro- adh\u00e9sion m\u00eame dans la plateforme et il n'a le Parti socialiste, brouille les pistes et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais en termes de communication politique \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on simplifie les messages et et je crains que le parti socialiste ne sortent pas vainqueurs de ce brouillage du message qu'il est en train d'entreprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [82%] :\r\nMais \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, pour vous, l'analyse, c'est du, c'est du poids des mots, c'est du Wagenknecht avec \u00e0 Auch TN du M\u00e9lenchon c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [86%] :\r\nBon, c'est un c'est Suisse c'est un pied de peu un m\u00e9lange de tout, \u00e9videmment qu'il y a toujours eu des ailes au sein du Parti socialiste, ainsi, voil\u00e0 c'est pas nouveau, une le droit d'une aile gauche etc, mais il faut faire attention, le Parti socialiste, il repr\u00e9sente moins de 20 pourcent de l'\u00e9lectorat, aujourd'hui il est en perte de vitesse dans le toute l'Europe, \u00e0 part peut-\u00eatre au Royaume-Uni, donc maintenant il faudra que le Parti socialiste se positionne ce grand \u00e9cart, il peut le faire quelques semaines encore, mais mais mais s'pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e prochaine, il est important d'avoir une issue au chips d'\u00eatre le l'avocat de causes claires et facilement communicables, et je crains vraiment un brouillage de communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [88%] :\r\nSi on revient approche plus macro- sur ces bilat\u00e9rales vous cr\u00e9ez alors il y a ces \u00e9l\u00e9ments factuels d'aujourd'hui en Suisse et \u00e0 Bruxelles est -ce que vous craignez tout de m\u00eame aussi une spirale n\u00e9gative, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, \u00e7a s'enclenche maintenant avec le d\u00e9bat en Suisse, ensuite, fin octobre, si on n'arrive pas l'accord institutionnel, il y aura la question de la Bourse suisse apr\u00e8s diff\u00e9rents chicaneries qui pourront venir de Bruxelles et un esprit qui qui pourrissent le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nPour l'instant, je ne suis pas encore pessimiste mais effectivement dans l'histoire humaine, on sait que ce genre de spirale, \u00e7a peut aller vite, peut -elle peuvent aller vite et et de, de nouveau, ce qui me frappe, c'est la fable : la faiblesse du camp pro- accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire de centre droit le PLR Le PDC, je les trouve beaucoup plus isol\u00e9s historiquement qu'\u00e0 d'autres \u00e9poques, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je reste quand m\u00eame optimiste parce que, \u00e0 la fois l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sont des acteurs rationnels, ils connaissent les co\u00fbts et les b\u00e9n\u00e9fices de de ces accords bilat\u00e9raux, ce ne sont pas des acteurs, ni lui ni la Suisse qui aime la dramatisation ce pas des trompes ou des Poutine, on est bien d'accord, et puis il y a pas d'autre alternative aux accords bilat\u00e9raux donc, finalement, je ne vois pas tellement comment on pourrait les remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [90%] :\r\nOui, mais je crois que vous avez beaucoup parl\u00e9 des partis, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous l'avez observ\u00e9 depuis depuis de nombreuses ann\u00e9es aussi comment vous vous qualifiez son son son positionnement actuel il y a une sorte de confusion qui en est qui en \u00e9mergent, on a l'impression qu'il y a 7 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et peut-\u00eatre 9 avis comment vous percevez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [90%] :\r\nBon, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu comme \u00e7a, des observateurs de la Suisse, elles ont observ\u00e9 depuis longtemps, hein, \u00e7a, chacun son avis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et a 2 il y a des fiefs et puis n'oubliez pas qu'en Suisse, on n'a pas une politique \u00e9trang\u00e8re unique, on n'a pas un pr\u00e9sident, un 1er ministre qui peut trancher ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est un parmi les saintes et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [82%] :\r\nToujours eu ce oui quand m\u00eame, l\u00e0 on \u00e7a se disperse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [89%] :\r\nBen \u00e7a se disperse entre autres parce que, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je me, je vous le rappelle, il y a, il y a 2 UDC maintenant et 2 UDC bloch\u00e9rien m\u00eame si monsieur Barre n'est pas, mais pas tr\u00e8s extr\u00e9mistes et puis vous avez quand m\u00eame aussi de socialistes qui maintenant suivre la ligne du parti semble -t-il et donc on est plus avec une majorit\u00e9 de centre- droit, ou vous aviez quand m\u00eame un ou 2 UDC de centre droit qui rejoignaient Les le PLR et le PDC, vous aviez des socialistes peut-\u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9 et donc effectivement, on a au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des rapports de force pour changer qui qui refl\u00e8te la vie de la population qui a voulu que l'UDC soit l'con\u00e7u par le parti de Suisse, qui a voulu que le PLR et le PDC soit soit des partis finalement qui qui ne recueille pas beaucoup de suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [90%] :\r\nOui, il y a toujours eu avant des votations une sorte de d'union l\u00e0 \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s dispers\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de se de se de s'allier \u00e0 nouveau parce qu'il y a, il y a quand m\u00eame pas mal de vaisselle qui est en train d'\u00eatre cass\u00e9 et quand il faudra le voter l'UDC doit dire se d\u00e9lecter de la situation aujourd'hui, ce sera plus compliqu\u00e9 de jouer de nouveau copain copain entre le centre- droite et la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va \u00eatre de nouveau difficile et n'oublions pas que \u00e7a, c'est \u00e7a qui a permis \u00e0 la Suisse de s'en sortir, depuis la fin de l'ann\u00e9e, la guerre froide, \u00e0 savoir qu'il avait cette alliance entre les socialistes et le centre droit sur les dossiers d'ouverture \u00e0 l'Europe \u00e0 l'international sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 etc maintenant si on remarque une sorte de rapprochement entre les souverainistes de l'UDC et les souverainistes du Parti socialiste peut-\u00eatre des Verts aussi bien effectivement \u00e7a \u00e7a change totalement la donne des rapports entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, la Suisse et son ouverture au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [91%] :\r\nRen\u00e9 Schwok, sp\u00e9cialiste des questions europ\u00e9ennes, directeur du Global Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez peut-\u00eatre vu qu'hier un sondage est sorti du sondage RTS sur cet accord institutionnel et puis pour l'instant, il y a 59 pourcent de gens qui pensent qu'il faut n\u00e9gocier untel accord vous vous dites : tiens, c'est c'est \u00e9tonnant comme r\u00e9sultat, c'est peut-\u00eatre parce que les gens ne savent pas de quoi on parle, ou c'est un oui de principe pour dire bon, allons -y, on sait \u00e7a dramatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [88%] :\r\nC'est un peu arrogant et paternaliste de dire que les gens ne savent pas de quoi on parle, mais effectivement ils savent pas de quoi on parle, c'est extr\u00eamement complexe et un finalement, il y a, il y a dix conception d'un accord institutionnel dont qu'est -ce qu'on y met alors oui, tout le monde pour un accord institutionnel parce que tout le monde et pour la paix, pour l'amour mais mais finalement qu'est -ce qu'on aimait, c'est \u00e7a la question fondamentale, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on y met des juges \u00e9trangers comme dit il a de 16 qu'on reprend la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne est -ce que en cas diff\u00e9rence et la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne qui aurait le dernier mot, c'est, c'est c'est \u00e7a qui est important, alors suivant ce qu'on dit m\u00eame, on sera pour ou contre la je pense qu'il est trop t\u00f4t sur la base de sondages de de pr\u00e9sager ce que pourrait \u00eatre un vote des Suisses sur ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [82%] :\r\nQue conclure bri\u00e8vement Ren\u00e9, je crois que ce mod\u00e8le est \u00e0 bout de souffle le mod\u00e8le bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [94%] :\r\nNon, il n'est pas \u00e0 bout de souffle parce qu'il il y a pas d'alternative, et puis aussi parce que finalement, avec la clause guillotine avec le parall\u00e9lisme appropri\u00e9, il est tr\u00e8s co\u00fbteux de le remettre en cause quand quand la Suisse a voulu le remettre en cause avec l'adoption de l'initiative de l'UDC sur l'immigration massive, h\u00e9 bien on aurait pu remettre en cause, mais comme \u00e7a, \u00e7a aurait eu pour cons\u00e9quence de faire capoter l'ensemble des relations de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, parce qu'il y avait la clause guillotine alors finalement ce ce mod\u00e8le se se r\u00e9v\u00e8le que r\u00e9siliant qu'on aurait pu le penser dans les ann\u00e9es 90 quand on a con\u00e7u, Ren\u00e9 Schwok, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:56:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur du Global Studies Institute ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1489BB76-150F-4D3A-9155-61C7A790941D", "internalArchiveId": "1489BB76-150F-4D3A-9155-61C7A790941D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succession de Doris Leuthard: interview de Charles Juillard", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9mission de Doris Leuthard du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, v\u00e9ritable locomotive pour le PDC, \u00e9tait attendue, mais pose la question de son remplacement. Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse et conseiller d'Etat du canton du Jura.\r\n\r\n* * Succession de Doris Leuthard: interview de Charles Juillard 12h30: SLV Charles Juillard et SLV St\u00e9phane Deleury HALTINER\r\nAvec nous... \u00e9galement.... Charles Juillard..... \r\nBonjour...\r\nVous \u00eates.... \u00eates.... Vice-pr\u00e9sident.... du PDC suisse.... et  Conseiller d'Etat.... du canton du Jura.\r\nCANEVAS:\r\nCette d\u00e9mission... \u00e9tait attendue... Mais Doris Leuthard... on l'a entendu... est une v\u00e9ritable... locomotive.... pour le PDC.... \r\nCe matin... tant la droite... que la gauche... parle... d'une personnalit\u00e9 rassembleuse... intelligente... sympas... Elle va \u00eatre dur.... \u00e0 remplacer?\r\nDoris Leuthard... c'est seulement... deux d\u00e9faites ...  devant le peuple.... en 12 ans... c'est assez rare.... pour \u00eatre soulign\u00e9. Comment vous expliquez \u00e7a... Elle a un sens politique plus d\u00e9velopper... que les autres? \r\nPis elle a c\u00f4t\u00e9 chaleureux... et simple aussi.... ... on pouvait la croiser par hasard... assise par terre... dans le train pour Berne ou pour Zurich ... car il n'y avait plus de place assises en premi\u00e8re classe... c'est aussi \u00e7a.... sa marque de fabrique?\r\nElle avait toujours le sourire... \u00e7a aide... Mais apr\u00e8s sa d\u00e9faite  sur vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs... Elle a vraiment fait la moue et a eu quelques acc\u00e8s de col\u00e8re...  Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 vue en col\u00e8re vous?\r\nCharles Juillard... vous \u00eates ministre cantonal... justement... Elle a aussi oeuvr\u00e9 en faveur des cantons... notamment en mati\u00e8re de transport....\r\nAvec ce d\u00e9part... c'est encore une femme de moins au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ESt-ce que le PDC suisse... votre parti... doit pr\u00e9senter au moins une femme... voire un ticket enti\u00e8rement f\u00e9minin?\r\nSt\u00e9phane Deleury... y a peu de femmes dans les favoris \u00e0 la succession de Doris Leuthard... non?\r\nSt\u00e9phane... On parle de Pirmin Bischof... Et Gerhrd pfister... en tant que pr\u00e9sident il a des chances?\r\nCharles Juillard.... A voir...il faudra compter... sur le PLR pour pr\u00e9senter.... des femmmes..... au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... apr\u00e8s la d\u00e9mission... cette semaine aussi.... de.... Johann-Schneider Ammann....\r\nEXTRO :  Charles Juillard... merci d'\u00eatre venu en direct... pour commenter... cette d\u00e9mission... de Doris Leuthard... Doris Leuthard... qui a donc annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure... qu'elle quittera.... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... \u00e0 la fin.... de cette ann\u00e9e.\r\nL'\u00e9mission... Forum.... y reviendra... bien entendu... largement.", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865657", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Succession de Doris Leuthard: interview de Charles Juillard / 12H30_2018-09-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9mission de Doris Leuthard du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, v\u00e9ritable locomotive pour le PDC, \u00e9tait attendue, mais pose la question de son remplacement. Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse et conseiller d'Etat du canton du Jura."], "variantIds": ["ece-9865657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:56:01Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAvec nous, on va accueillir puisque vous parlez des cantons, un conseiller d'\u00c9tat du canton du mais aussi vice- pr\u00e9sident du PDC suisse et vous Charles Juillard bonjour madame, on vient de l'entendre un cette d\u00e9mission Doris Leuthard d'\u00e9tait attendue, hein, c'est pire, donc plusieurs jours qu'on en parlait, c'\u00e9tait aussi une v\u00e9ritable locomotive pour le PDC ce matin tant la gauche que la droite parle d'une personnalit\u00e9 rassembleuse intelligente sympas, elle va \u00eatre dure \u00e0 bien plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nOh, je crois qu'il faut en effet saluer qualifications qu'ont \u00e9t\u00e9 rendu ce matin \u00e0 Madame Leuthard c'est une v\u00e9ritables femme d'\u00c9tat qui a port\u00e9 ce pays tr\u00e8s largement loin \u00e0 la ronde, et qui a fait que des combats aussi important et aussi difficile que ce c\u00f4t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ont pu \u00eatre gagn\u00e9es gr\u00e2ce justement \u00e0 \u00e0 son engagement \u00e0 son engagement dans le terrain \u00e0 sa volont\u00e9 d'aller \u00e0 la rencontre des citoyens et pas seulement des \u00e9lus pour faire passer ses grands projets qui sont aussi importants pour le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [88%] :\r\nSamedi, poursuit donc je vous entendais respirer et justement 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2 d\u00e9faites seulement dans les urnes un St\u00e9phane Deleury a encore rappel\u00e9 qui comment vous expliquez \u00e7a parce qu'elle a pas eu des dossiers toujours tr\u00e8s facile, est ce qu'elle avait un sens politique plus aiguis\u00e9 que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\n\u00e0 la barre, tr\u00e8s grand sens politique et surtout beaucoup d'autres gens que \u00e7a soit avec les \u00e9lus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales avec les repr\u00e9sentants des cantons au sein du parti aussi parce que vous savez, il y a aussi des discussions au sein du parti, \u00e7a ne va pas toujours tout seul, mais quand elle venait l'avait toujours des arguments elle ma\u00eetrisait ses dossiers, elle, vraiment, elle savait ce qu'elle voulait, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais elle avait aussi comme l'a rappel\u00e9 monsieur est tout \u00e0 l'heure, cette volont\u00e9 de dire bon ben voil\u00e0, c'est pas tout \u00e0 fait ce que je voulais, mais on peut vivre avec parce que c'est dans le l'int\u00e9r\u00eat du pays, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9blouissement de notre suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [88%] :\r\nEt puis, face \u00e0 la population aussi, hein, c'est quelqu'un qu'on pouvait croiser, je crois que c'est arriv\u00e9 encore au d\u00e9but de ce mois, assise par terre dans le train, parce qu'il y avait plus de places en 1\u00e8re classe les gens sont SA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est vrai, je disais : ah bon, je crois que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour faire ce m\u00e9tier, que ce soit dans un gouvernement cantonal un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, il faut aimer les gens, il faut aimer le contact des gens faut aimer affronter parfois la population qui est pas toujours d'accord avec soi, mais qui se qui permet vraiment de mieux faire passer ses id\u00e9es, de mieux expliquer pourquoi telle ou telle d\u00e9cision sont indispensables pour l'avenir de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [93%] :\r\nCharles Julliard, vous l'avez -vous d\u00e9j\u00e0 vu en col\u00e8re ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [88%] :\r\nOui, oui, une fois oui et \u00e7a, le foie, vous l'avez dans quel cadre, c'\u00e9tait 4 d'une rencontre entre les \u00e9lus dans les gouvernements cantonaux et les \u00e9lus PDC dans les gouvernements cantonaux et elle \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9e avec moi parce que j'avais os\u00e9 contredire un de ses arguments au bout du compte, on avait r\u00e9ussi \u00e0, \u00e0 dialoguer ensemble, mais elle \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [87%] :\r\nIl \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9, bon maintenant se pose la question de la suite hein de vacances au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que le PDC doit pr\u00e9senter parce qu'on parle beaucoup de la question f\u00e9minine au moins une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que maintenant les les r\u00e9flexions ou vous commencez, c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 de d\u00e9finir un peu la strat\u00e9gie du parti, je pense qu'il y a une alternative qui doit \u00eatre offerte aux f\u00e9d\u00e9ral, laquelle sera aujourd'hui, c'est encore un peu compliqu\u00e9, sachant que le PDC n'a qu'un \u00e9lu malheureusement au sein de ce c\u00e9nacle, contrairement aux autres partis qui peuvent aussi jouer sur la parit\u00e9, avec souvent 2 \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [91%] :\r\nMais vous Charles Juillard comme \u00e7a entre nous, si vous deviez prendre une d\u00e9cision mettrait quand m\u00eame au moins une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [90%] :\r\nEntre nous et tous les auditeurs, \u00e9videmment, je pense qu'il faut un ticket, il faut offrir un choix de personnes comp\u00e9tentes et contrairement \u00e0 ce que je peux entend tout \u00e0 l'heure sur votre vos antennes, il y a une v\u00e9ritable p\u00e9pini\u00e8re de futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux au sein du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [92%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, il y a une p\u00e9pini\u00e8re de candidate potentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [87%] :\r\nP\u00e9pini\u00e8re d\u00e9j\u00e0 bien m\u00fbres 1 arbres bien grand puisqu'on parle \u00e9videmment de 10 noms qui circulent, on parle de Pirmin Bischof conseiller aux \u00c9tats soleurois mais il a d\u00e9j\u00e0 60 ans, on parle d'\u00c9ric Kathleen 56 ans, Obwaldiens Walter Thurnherr, \u00e7a c'est un peu, c'est un peu la grande Inc question il est chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a s'est jamais vu qu'un chancelier passe de ce poste- l\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral directement mais sans PDC un fid\u00e8le lieutenant de Doris Leuthard, qui conna\u00eet le Detec par coeur et puis question femme bah il y a le nom de Viola, maire, qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, pr\u00e9sidente de la ville de briguer une tr\u00e8s longue exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif j'avais calcul\u00e9 et depuis plus longtemps \u00e0 la t\u00eate de la ville de briques que Vladimir Poutine n'a gouvern\u00e9 la Russie un bon alors toute comparaison n'est pas toujours bonne affaire, mais il y a la mer voil\u00e0 56 ans, elle aussi elle a peut-\u00eatre que je sais pas ce que peut r\u00e9pondent Charles Juillard mais tous ces noms qui qui viennent ce sont des, des, des personnes qui ont l'\u00e2ge, ou qui sont plus \u00e2g\u00e9s que Doris Leuthard et \u00e7a je sais pas comment un parti va g\u00e9rer \u00e7a c'est jamais bon quand m\u00eame, en terme d'image pour trouver une locomotive pour l'avenir du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [92%] :\r\nBon, il faut voir aussi que la soci\u00e9t\u00e9 suisse vieilli de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, donc je crois qu'il faut que l'ensemble des couches de la population soient repr\u00e9sent\u00e9es aussi peut-\u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors je crois que je ne sais pas si \u00e0 55 ans ou 56 ans, on est \u00e0 ce point fatigu\u00e9 pour ne plus pouvoir briguer une telle fonction je je ne le pense pas ce qu'il faut, c'est surtout des gens qui sont capables d'apporter des solutions de se battre pour ce pays d'apporter un savoir- faire aussi pour trouver des solutions dans une assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui est assez compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer de part la polarisation qui s'est fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [87%] :\r\nCharles Juillard, un dernier mot : vous allez recroiser Doris Leuthard de ces prochains temps qu'est, est-ce que vous allez lui dire et lui souhaiter pour la suite, parce qu'elle a que 55 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [92%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la remercier, parce que je crois qu'on ne le fera jamais assez par rapport \u00e0 l'engagement qu'elle a eu pour l'ensemble de nos concitoyens, nos concitoyens lui souhaiter effectivement beaucoup de plaisir et aussi lui dire qu'elle sera toujours la bienvenue, y compris dans le canton du Jura, parce que nous avons men\u00e9 ensemble quelque projet extr\u00eamement important, extr\u00eamement int\u00e9ressant et et je crois que dans n'importe quelle partie du pays et sera toujours bien accueilli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [95%] :\r\nCharles Juillard, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-436536CE-2632-4FD5-B55B-8C17046967FA", "internalArchiveId": "436536CE-2632-4FD5-B55B-8C17046967FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Leuthard annonce son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Doris Leuthard, 55 ans, a annonc\u00e9 jeudi sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne aura pass\u00e9 plus de 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le 14 juin 2006 \u00e0 la succession de son coll\u00e8gue de parti Joseph Deiss.\r\n\r\n* * Doris Leuthard annonce son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 12h30: SLV Charles Juillard et SLV St\u00e9phane Deleury HALTINER\r\nAvec nous... \u00e9galement.... Charles Juillard..... \r\nBonjour...\r\nVous \u00eates.... \u00eates.... Vice-pr\u00e9sident.... du PDC suisse.... et  Conseiller d'Etat.... du canton du Jura.\r\nCANEVAS:\r\nCette d\u00e9mission... \u00e9tait attendue... Mais Doris Leuthard... on l'a entendu... est une v\u00e9ritable... locomotive.... pour le PDC.... \r\nCe matin... tant la droite... que la gauche... parle... d'une personnalit\u00e9 rassembleuse... intelligente... sympas... Elle va \u00eatre dur.... \u00e0 remplacer?\r\nDoris Leuthard... c'est seulement... deux d\u00e9faites ...  devant le peuple.... en 12 ans... c'est assez rare.... pour \u00eatre soulign\u00e9. Comment vous expliquez \u00e7a... Elle a un sens politique plus d\u00e9velopper... que les autres? \r\nPis elle a c\u00f4t\u00e9 chaleureux... et simple aussi.... ... on pouvait la croiser par hasard... assise par terre... dans le train pour Berne ou pour Zurich ... car il n'y avait plus de place assises en premi\u00e8re classe... c'est aussi \u00e7a.... sa marque de fabrique?\r\nElle avait toujours le sourire... \u00e7a aide... Mais apr\u00e8s sa d\u00e9faite  sur vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs... Elle a vraiment fait la moue et a eu quelques acc\u00e8s de col\u00e8re...  Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 vue en col\u00e8re vous?\r\nCharles Juillard... vous \u00eates ministre cantonal... justement... Elle a aussi oeuvr\u00e9 en faveur des cantons... notamment en mati\u00e8re de transport....\r\nAvec ce d\u00e9part... c'est encore une femme de moins au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ESt-ce que le PDC suisse... votre parti... doit pr\u00e9senter au moins une femme... voire un ticket enti\u00e8rement f\u00e9minin?\r\nSt\u00e9phane Deleury... y a peu de femmes dans les favoris \u00e0 la succession de Doris Leuthard... non?\r\nSt\u00e9phane... On parle de Pirmin Bischof... Et Gerhrd pfister... en tant que pr\u00e9sident il a des chances?\r\nCharles Juillard.... A voir...il faudra compter... sur le PLR pour pr\u00e9senter.... des femmmes..... au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... apr\u00e8s la d\u00e9mission... cette semaine aussi.... de.... Johann-Schneider Ammann....\r\nEXTRO :  Charles Juillard... merci d'\u00eatre venu en direct... pour commenter... cette d\u00e9mission... de Doris Leuthard... Doris Leuthard... qui a donc annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure... qu'elle quittera.... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... \u00e0 la fin.... de cette ann\u00e9e.\r\nL'\u00e9mission... Forum.... y reviendra... bien entendu... largement.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865655", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Doris Leuthard annonce son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral  / 12H30_2018-09-27T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["Doris Leuthard, 55 ans, a annonc\u00e9 jeudi sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne aura pass\u00e9 plus de 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le 14 juin 2006 \u00e0 la succession de son coll\u00e8gue de parti Joseph Deiss."], "variantIds": ["ece-9865655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:57:03Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [60%] :\r\nExiste annexe tous Slim la Harmeet si on info donner Fisker qui rappelle un morte ou s'ils sont festif et son frigo, ou mal, autant ne pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nLes larmes de Doris Leuthard tout \u00e0 l'heure devant la presse, c'est un changement, a -t-elle dit, j'ai beaucoup aim\u00e9 faire ce travail, j'esp\u00e8re que vous aussi vous \u00eates satisfait la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne de 55 ans d\u00e9missionne du conseil f\u00e9d\u00e9ral de jours apr\u00e8s Yoann Schneider- Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Doris Leuthard, de partir \u00e0 la forme de cette ann\u00e9e, mais il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'\u00e9motion dans ses mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [91%] :\r\nOui, elle a parl\u00e9 de la joie qu'elle a eue pendant ses 13 ann\u00e9es dans sa tache de ministre les questions complexes, qu'il a fallu surmonter et toujours le plaisir du d\u00e9bat, tr\u00e8s \u00e9mu, hein, devant la presse, on entendait les yeux brillants, la voix proche de la rupture, mais le propos clair et Direct qu'on lui conna\u00eet, j'ai fait mon travail avec beaucoup de coeur et j'esp\u00e8re que je les bienfaits Doris Leuthard explique avoir voulu modeler la politique et pas juste administr\u00e9 des dossiers, elle pr\u00e9f\u00e8re chercher des solutions plut\u00f4t qu'\u00e0 g\u00e9rer les probl\u00e8mes, trouver un \u00e9quilibre entre les visions plut\u00f4t que chercher la confrontation et c'est vrai, Doris Leuthard, c'est une femme pragmatique qui aime le compromis d'ailleurs on l'a souvent entendu dire au Parlement, oui, oui, \u00e7a je peux vivre avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [85%] :\r\nCar effectivement l'enthousiasme \u00e0 la t\u00e2che, Alexandra, mais pourquoi, dans le fond, est ce qu'elles sont va pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nAlors, elle parle de la fatigue apr\u00e8s 12 ans au gouvernement et le moment est venu de laisser la place \u00e0 des Forces nouvelles, Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [84%] :\r\nNon, je pense vraiment le bon moment, sch\u00e9ma Nancy j'plus de 12 ans et on constate aussi une certaine pratique, m\u00eame si on ne la voit pas, moi, je le sens, et cela dit journ\u00e9e lourd, on travaille beaucoup, j'ai pu beaucoup de si, j'avais beaucoup de votation et je pense, c'est le bon moment de me retirer maintenant de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [87%] :\r\nOui, Doris \u00e9carte le sourire dans la voix, un qui a plaisant\u00e9 sur la difficult\u00e9 de choisir le bon moment pour partir, vous aviez annonc\u00e9 mon d\u00e9part en mars, finalement ce serait aujourd'hui et, maintenant, est ce qu'il y a une vie apr\u00e8s la politique, c'est la question que lui a pos\u00e9e Muriel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nJe l'esp\u00e8re que oui, j'ai 55 ans, alors je pense quand m\u00eame que je peux encore faire quelque chose mais on va voir, j'ai pas encore de planification concr\u00e8te des allez je vais faire des vacances plus que 2 semaines, et apr\u00e8s on va voir ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [93%] :\r\nOn verra ce qui arrive \u00e0 l'avenir de Doris Leuthard, celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une double vacance et une \u00e9ch\u00e9ance d\u00e9j\u00e0 la session d'hiver, d\u00e9but d\u00e9cembre, c'est l\u00e0 que se fera l'\u00e9lection des 2 nouveaux ministres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8168B54A-95A9-4E6F-8AD4-99137E5A013F", "internalArchiveId": "8168B54A-95A9-4E6F-8AD4-99137E5A013F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur les enjeux au sein du DETEC apr\u00e8s l'annonce de d\u00e9mission de Doris Leuthard", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLe DETEC, qui recoupe l'environnement, les transports, l'\u00e9nergie et la communication, se cherche donc un ou une nouvelle cheffe. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux, tous deux membres de la commission de l'environnement,  Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur les enjeux au sein du DETEC apr\u00e8s l'annonce de d\u00e9mission de Doris Leuthard *** Le DETEC, ce d\u00e9partement mamouth puisqu'il recoupe l'environnement, les transports, l'\u00e9nergie et la communication, le DETEC se cherche donc un ou une nouvelle cheffe. \r\nL'occasion de s'interroger sur le profil de son successeur, les d\u00e9fis qui l'attendent et aussi la dimension de ce d\u00e9partement. \r\n2 invit\u00e9s, tous deux membres de la commission de l'environnement, am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie....  \r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres, CN VD\r\n- \r\nBeno\u00eet Genecand, CN PLR GE\r\n- \r\nd\u00e9fis:\r\n- que reste-t-il \u00e0 faire? quelles priorit\u00e9s pour le ou la successeur \u00e0 ce poste? \r\nles infrastructures, c'est sur les rails..\r\n- mise en oeuvre de la politique \u00e9nerg\u00e9tique: garder le cap? aller plus loin? redimensionner? \r\n- loi sur les m\u00e9dias... c'est le gros dossier sur la table... un nouveau regard bienvenu? \r\n(elle est pas mal revenue sur les m\u00e9dias dans sa CP... m\u00e9tier qui change... couverture de plus en plus personnalis\u00e9e.... polarisation croissante) \r\n- d\u00e9partement mamouth: n'est-ce pas anachronique?\r\n- profiter de la probable grosse rocade qui s'annonce en d\u00e9cembre pour redimensionner le d\u00e9partement?\r\n- qui pour le reprendre? \r\nce sera pas l'un des nouveaux... doit-il revenir \u00e0 gauche? Simonetta Sommaruga? \r\n- rester \u00e0 droite ?", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865605", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur les enjeux au sein du DETEC apr\u00e8s l'annonce de d\u00e9mission de Doris Leuthard / FOR_2018-09-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le DETEC, qui recoupe l'environnement, les transports, l'\u00e9nergie et la communication, se cherche donc un ou une nouvelle cheffe. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux, tous deux membres de la commission de l'environnement,  Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9865605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:47Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Detec, lui, ce d\u00e9partement mamouth hein puisqu'il recoupe l'environnement, les transports, l'\u00e9nergie et la communication Detec se cherche un ou une nouvelle cheffe c'est l'occasion de s'interroger sur le profil du successeur les d\u00e9fis aussi les la dimension du d\u00e9partement alors Roger Nordmann, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous et on accueille Beno\u00eet Genecand, bonsoir, bonsoir, conseiller national lib\u00e9ral- radical Genevois, vous \u00eates tous les 2, proche de ces questions, membre des commissions de l'environnement am\u00e9nagement \u00e9tait du territoire et de et de l'\u00e9nergie, Beno\u00eet Genecand qui c'est un d\u00e9partement mamouth, on l'a dit il y a des priorit\u00e9s pour pour le la personne qui va le reprendre, on sait d'ores et d\u00e9j\u00e0 que, enfin, on imagine que ce sera quelqu'un qui si\u00e8ge actuellement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est assez rare qu'on r\u00e9cup\u00e8re ce ce d\u00e9partement en arrivant en \u00e9tant fra\u00eechement \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quoi les les priorit\u00e9s pour vous pour dans ce d\u00e9partement pour le la prochaine personne qui le dirigera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [87%] :\r\nC'est un magnifique d\u00e9partement \u00e7a d\u00e9partement qui est au coeur de la vie des Suisses en fait qui s'occupe de de toutes les infrastructures de la Route du rail suisse, y compris les les r\u00e9seaux digitaux, il s'occupe de la nature de l'environnement de la biodiversit\u00e9 des logements des agglom\u00e9rations, enfin, elle a eu un d\u00e9partement magnifique et elle a g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re il faut lire assez exceptionnel, donc celui ou celle qui prend la suite qu'il doit avoir les priorit\u00e9s, c'est qu'il doit avoir des des qualit\u00e9s, une Intelligence et une compr\u00e9hension du syst\u00e8me suisse assez hors du commun et surtout la capacit\u00e9 d'expliquer les enjeux, parce que je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, les plus expos\u00e9s lors du week- end votation pratiquement, elle a tout gagn\u00e9 d'ailleurs 16 sur 18 voil\u00e0 c'est sur 18 avec 2 2 \u00e9checs, la vignette et les les annexes contraire Alexane Weber mais tout le reste de la gagner, et l\u00e0, et l\u00e0 effectivement utiliser cette position pour faire de modifications dans le fonctionnement des infrastructures, notamment je pense \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [87%] :\r\nMais justement, qui y a vol\u00e9 il y a beaucoup de choses, voil\u00e0, il y a beaucoup de ceux qui sont en place, d'ores et d\u00e9j\u00e0, notamment les fonds pour les infrastructures, le le rail la la route et maintenant c'est quoi, c'est, c'est la loi sur l'\u00e9nergie, c'est le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, qui doit \u00eatre la priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [89%] :\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique, si vous voulez, on a, on a pris le tournant, on est de loin pas sorti de de de tournant, on peut, on peut \u00e9ventuellement m\u00eame sortir de la route, on a pris des d\u00e9cisions qui engagent le futur notamment \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, le remplacement par les raids des \u00e9nergies renouvelables, mais on a encore des des grands enjeux en terme de s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement, ce sera au successeur ou \u00e0 la successeur risque de de s'y coller, si vous me permettez l'ex- qui l'expression et puis je pense que s'il a un grand, un grand enjeu, c'est le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement finalement toujours accept\u00e9 par l'ensemble des des partis, en tout cas, en gros, un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement bas\u00e9 sur la la croissance, il cr\u00e9e des tensions, notamment sur le sol, mais cr\u00e9e des tensions qui se voit vraiment dans le Detec dans ce d\u00e9partement n'a, on est au Carrefour de toutes les tensions que peut provoquer physiquement ce mod\u00e8le de d\u00e9veloppement donc dire que les choses sont d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 mon avis, c'est une illusion, le prochain ou la prochaine aura autant de filles autant de grain \u00e0 moudre que Doris Leuthard Donahue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [88%] :\r\nQuand j'ai Nordmann, vous qui \u00eates le pr\u00e9sident du groupe socialiste, vous connaissez parfaitement \u00e0 tous ces dossiers, \u00e9galement li\u00e9e au Detec quelles sont pour vous les priorit\u00e9s du prochain ou de la prochaine qui en prend la direction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [91%] :\r\nVraisemblablement le dossier climatique quand m\u00eame et qui est, qui est li\u00e9e aux transports parce qu'en mati\u00e8re th\u00e9matiques en mati\u00e8re de consommation d'\u00e9nergie, c'est dans le domaine des transports en fait peu de progr\u00e8s, en particulier les transports routiers, mais c'est aussi l\u00e0 qu'on a des nouvelles opportunit\u00e9s technologiques, je pense en particulier \u00e0 l'\u00e9lectrification, ce que j'aimerais dire \u00e0 ce stade, c'est qu'en fait c'est un d\u00e9partement tr\u00e8s coh\u00e9rent quand on le compare \u00e0 ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger, on est tr\u00e8s content suisse d'avoir \u00e0 la fois l'\u00e9nergie, les transports et climat et nature parce qu'au fond, l'\u00e9nergie et les transports sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui ont un tr\u00e8s fort impact sur l'environnement et au fond d'abord \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un minist\u00e8re sa force a essayer la qu'avoir une certaine coh\u00e9rence, alors je suis pas toujours d'accord, je trouve que accord on ne sait pas toujours suffisante mais quand m\u00eame, c'est une meilleure situation et maintenant il y a des pays comme la France, par exemple, qui nous imitent en essayant d'avoir aussi un d\u00e9partement qui a ce ce ce ce ce qui regroupe ces \u00e9l\u00e9ments au fond de l'impact physique de l'activit\u00e9 sur le de l'activit\u00e9 humaine sur la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [94%] :\r\nMoi c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que finalement, on a toujours parl\u00e9 de ce d\u00e9partement mamouth alors on voit bien la coh\u00e9rence que vous mettez en avant mais est -ce que c'est quand m\u00eame pas un petit peu trop pour un seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a un dossier qui a aussi des attributions madame Leuthard actuellement dont je vous n'avez pas parler ni l'un ni l'autre, c'est toute la question de la communication des m\u00e9dias, et \u00e7a, c'est un immense chantier, un immense enjeu aussi pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [83%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 Roger Nordmann, puis ensuite monsieur jeune quand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [90%] :\r\nIl y a un tout petit peu moins de Liens intrins\u00e8que mais par contre il en irait \u00e9conomique puisque c'est beaucoup beaucoup li\u00e9e \u00e0 des infrastructures des gains d'\u00e9chelle, donc c'est les probl\u00e8mes \u00e9conomiques qui sont assez similaires \u00e0 ceux de l'\u00e9nergie et des transports, de la Poste, etc, donc il y a une certaine logique \u00e0 l'avoir dans le d\u00e9partement, c'est pas, c'est pas imp\u00e9ratif, mais de toute fa\u00e7on j'aimerais dire ici que la r\u00e9partition ou le d\u00e9coupage des d\u00e9partements est une comp\u00e9tence du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas nous, aux parlementaires de d\u00e9cider cette question, j'\u00e9voquais cette coh\u00e9rence au fond parce que je trouve que ce d\u00e9partement assez coh\u00e9rent, mais \u00e0 la fin, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui tranche, comme c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide \u00e0 la fin, comme on dit, d\u00e9partement sont r\u00e9partis et c'est pas \u00e0 nous au Parlement de le faire, je pense qu'il faut respecter la s\u00e9paration des pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [92%] :\r\nUn peu d'un jeune quand je sens que vous vouliez r\u00e9agir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [89%] :\r\nOn est en train de discuter la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications de leur peut-\u00eatre partir en courant pour la la voter, donc effectivement Doris Leuthard de l\u00e0 en train de fondre le projet de modification qui parle de justement des r\u00e9seaux des antennes et des c\u00e2bles, donc on a effectivement \u00e7a aussi au centre de l'activit\u00e9, mais il y a un \u00e9l\u00e9ment que je voulais mentionner peut-\u00eatre un peu comme un clin d'oeil, mais \u00e0 des objets qui a le plus occup\u00e9 alors c'est pas vraiment un objet, mais \u00e0 des objets qu'elle plus occuper Doris Leuthard c'est le loup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [82%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a ne nous compte pas trop comprendre, il faut le successeur intervention tiens il me parlait de look, quoi, c'est vrai, et on en a m\u00eame beaucoup parl\u00e9 sur cette antenne aussi du loup Thibaut chacal dor\u00e9 aussi qui est r\u00e9apparu en Suisse r\u00e9cemment quelques-uns la Thibaut Schaller, il y a, il y a, effectivement, c'est \u00eatre chef de d\u00e9partement, mais il y a aussi une administration derri\u00e8re une administration qui est forte et qui parfois aussi hors de contr\u00f4le au Detec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [92%] :\r\nOui, l'administration hors de contr\u00f4le, c'est une expression qu'on a beaucoup entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, souvent venus du Valais, d'ailleurs, qui \u00e9tait un peu en guerre contre certaines d\u00e9cisions du d\u00e9partement de Doris Leuthard termites qui fait que parfois, qui dit que parfois au Detec certains offices ont une trop grande marge de manoeuvre de possibilit\u00e9s de prendre des initiatives, dernier exemple en date Rakitic tr\u00e8s critiqu\u00e9 l'initiative prise par Lef\u00e8vre de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement de rehausser les taux acceptables de certains produits type glyphosate qui apparemment a sem\u00e9 le trouble dans certaines autres parties de de l'administration, peut-\u00eatre \u00e0 une administration hors de contr\u00f4le dans certains points sur certains points \u00e0 certains moments sous Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [84%] :\r\nVous avez en main non je crois pas, c'est, c'est un peu le slogan qu'on qu'on utilise quand on n'a pas d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9, et je peux vous dire qu'une d\u00e9cision comme \u00e7a, elle se prend pas par hasard, c'est avec la ce qui m'de Doris Leuthard, alors je la partage pas cette d\u00e9cision, j'\u00e9tais contre, mais ce n'est pas du tout que l'administration soit hors de contr\u00f4le, elle contr\u00f4lait m\u00eame assez bien \u00e0 l'administration, on n'a plus un probl\u00e8me avec le contr\u00f4le des des entreprises qui sont semi- autonome de mus\u00e9es, enfin qui sont, qui sont, qui sont, qui ont propre conseil d'administration et une direction qui parfois se prennent pour des grands managers en oubliant l'int\u00e9r\u00eat public L4 l\u00e9gal donc lequel elle fonctionne, mais au sein pensez la Poste aussi, par exemple, surtout \u00e0 la Poste par contre \u00e0 l'int\u00e9rieur du d\u00e9partement, l'administration h\u00e9 bien tenu, c'est pas parce qu'il y ait un fonctionnaire qui tient t\u00eate une fois \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan \u00e7a va forc\u00e9ment un mauvais fonctionnaires en mati\u00e8re de l'eau, d'ailleurs, il s'agit pas de tr\u00e8s peu de chasser le loup et Chasing Ice, il s'agit de, le, le prot\u00e9g\u00e9 de g\u00e9rer et de g\u00e9rer la cohabitation encore tomber dans la caricature non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'est votre vision Roger Nordmann, vous \u00eates socialiste Beno\u00eet Genecand, vous \u00eates un ancien lib\u00e9ral quand vous entendez Roger Nordmann, vous dites quoi, il faut absolument que le Detec reste en mains bourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [86%] :\r\nJ'ai pas de j'ai pas d'a priori c'est un \u00e0 tr\u00e8s court, d\u00e9partement, les enjeux sont \u00e9normes, il faut quelqu'un de de tr\u00e8s comp\u00e9tent et tr\u00e8s intelligent, je dirais qu'il soit de gauche ou droite finalement importe peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [87%] :\r\nRoger Nordmann, Marine Le Detec a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps aux mains de Maurice Leuenberger le socialiste est ce qu'il est temps pour qui leur reviennent en \u00e0 gauche Madame Demongeot est -ce que vous \u00e9coutez les r\u00e9ponses que je vous ai donn\u00e9 j'attends quand m\u00eame un geste, je vous ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [94%] :\r\nC'\u00e9tait pas le r\u00f4le des partis politiques, de faire la r\u00e9partition des parcs des d\u00e9partements qu'il fallait respecter la s\u00e9paration des pouvoirs, donc je vous le r\u00e9p\u00e8te, j'esp\u00e8re que cette fois vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [87%] :\r\nCompris, vous avez peut-\u00eatre des des envies j'essaye, je vous pose \u00e0 Christian mais je vous ai r\u00e9pondu tr\u00e8s bien Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller national Vaudois et Beno\u00eet Genecand, conseiller lib\u00e9ral c'est national lib\u00e9ral radical, je ne vois puisque vous devez sans doute aller voter bient\u00f4t, on va vous laisser partir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, ce serait Thibaut Schaller pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:52) [88%] :\r\nPour conclure, ben quand m\u00eame, contrairement \u00e0 ce qu'a dit Roger Nordmann, il y a des d\u00e9partements qui font plaisir, il y a des ouvertures de tunnel qui font plaisir des couper de ruban qui porte et puis quand Doris Leuthard inaugure le Gothard c'est un bienfait pour le PDC pour un parti qui a r\u00e9ussi, qui accomplit des des projets et sont partis en tire profit, m\u00eame si, effectivement, au PS, on se montre tr\u00e8s discret, peut-\u00eatre un peu trop discret, je peux vous dire qu'il y ait a un certain impact app\u00e9tit pour ce d\u00e9partement verra dans les prochains mois dans les prochaines semaines peut-\u00eatre qui prend quoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si \u00e9videmment, in fine, ce sont les 7 qui d\u00e9cide dans une s\u00e9ance qui s'annonce tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [90%] :\r\nMais parfois l'absence de r\u00e9ponse est aussi tr\u00e8s f\u00e9brile r\u00e9v\u00e9latrice, merci beaucoup, Thibaut Schaller, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pendant cette page sp\u00e9ciale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mission de Doris Leuthard d\u00e9mission annonc\u00e9e aujourd'hui en fin de matin\u00e9e, Thibaut Schaller ne chef de notre rubrique politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D33C33F-5B47-4A42-8E01-A78895389DA3", "internalArchiveId": "2D33C33F-5B47-4A42-8E01-A78895389DA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La double vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvre le jeu des successions", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLa double d\u00e9mission de Doris Leuthard et Johann Schneider-Ammann ouvre le jeu des successions. Tour de table avec Filippo Lombardi, chef de groupe PDC, Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste, Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI), et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n* * La double vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvre le jeu des successions Filipo Lombardi, chef de groupe PDC,  Conseiller aux Etats TI\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste, CN VD\r\nMarco Chiesa, Conseiller national UDC TI\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN VS\r\nCourse \u00e0 la succession\r\n-\tLombardi : commentaire du Tagi, \u00ab Doris Leuthard assure le pouvoir au PDC \u00bb . son impact a \u00e9t\u00e9 tellement grand, c'est une p\u00e9riode \u00e9licate qui s'ouvre pour vous ! vous perdez votre phare !!\r\n-\tSucession Leuthard en premier, le PDC a les cartes en main . \r\n-\tticket f\u00e9minin ?\r\n-\t\u00c9lire 2 femmes\r\n-\tUne configuration qui relance les chances de ces messieurs du PLR ! si une femme PDC est \u00e9lue ..\r\n-\t\u00c9quilibre r\u00e9gions\r\n-\tProfils politique, quels \u00e9quilibres\r\nVaste rotation au CF, le moment de redistribuer les cartes ?\r\nCassis pas forc\u00e9ment super \u00e0 l'aise \u00e0 la diplomatie\r\nAmbitions de Parmelin\r\nle PS peut-il l\u00e2cher l'int\u00e9rieur", "durationSec": 927, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La double vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvre le jeu des successions / FOR_2018-09-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["La double d\u00e9mission de Doris Leuthard et Johann Schneider-Ammann ouvre le jeu des successions. Tour de table avec Filippo Lombardi, chef de groupe PDC, Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste, Marco Chiesa, conseiller national (UDC/TI), et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-9865604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:46Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn ouvre une page justement sur ces successions \u00e0 la t\u00eate du de teck et puis pour savoir ce double jeu qui est en train de de s'ouvrir, Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [92%] :\r\n4 invit\u00e9s nous rejoignent, Filippo Lombardi Roger Nordmann, Philippe Nantermod et Marco Chiesa bonsoir \u00e0 vous tous, bonsoir, bonsoir, Filippo Lombardi, vous \u00eates le chef du groupe PDC conseiller aux \u00c9tats tessinois Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste, conseiller national Vaudois, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan Marco Chiesa, vous venez de de remplacer au d\u00e9bott\u00e9, C\u00e9line Amaudruz qui malheureusement \u00e0 une extinction de voix donc Lucette surtout de tr\u00e8s bien se r\u00e9tablir et de rapidement retrouver sa voix perdues Marco qu'ils avouent, vous \u00eates conseiller national tessinois UDC cette course \u00e0 la succession, Filippo Lombardi, juste avant de l'\u00e9voquer, parlons quand m\u00eame un tout petit peu de ce commentaire du Tages-Anzeiger cet apr\u00e8s- midi, qui dit Doris Leuthard s'assurer le pouvoir au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est vrai qu'elle a eu un immense impact sur votre formation politique, est ce que pour vous, d\u00e9sormais, c'est une p\u00e9riode aussi pleine d'incertitudes qui va s'ouvrir avec son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nNon, je ne crois pas, nous sommes en une continuit\u00e9, nous avons des institutions solides, nous avons une pr\u00e9sidence du parti, un chef de groupe et nous allons lancer la proc\u00e9dure normale d'appel des candidatures qui va \u00e9videmment passer \u00e0 travers les partis cantonaux et je crois que cela se fera dans, dans, dans, dans toute normalit\u00e9 sans incertitude particuli\u00e8re et puis dans le 5 c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nLa proc\u00e9dure un Filippo Lombardi, on est d'accord, je parle du fait qu'elle \u00e9tait un v\u00e9ritable phare pour votre parti, le PDC durant ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es au moins, si on compte les ann\u00e9es durant lesquelles elle a pr\u00e9sid\u00e9, votre formation politique, ce que je voulais simplement dire c'est que c'est un d\u00e9part qui n'est pas facile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nBen, il faudra bien g\u00e9rer, il aurait fallu l'\u00e9g\u00e9rie de toute fa\u00e7on, un jour ou l'autre et et \u00e7a vaut pour tous les partis pour toutes les toutes les personnalit\u00e9s politiques puisque l'immortalit\u00e9 surtout politique n'existe pas, en tout cas dans ce bas monde, donc h\u00e9 oui, c'est clair qu'il va falloir changer des choses, mais je crois que nous avons des personnalit\u00e9s tout \u00e0 fait capable de d'assumer leur fonction et puis on ne d\u00e9couvrira au fur et \u00e0 mesure et qui pourront tr\u00e8s bien jou\u00e9 leur r\u00f4le au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au moins celui ou celle qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [89%] :\r\nVous reprenez la main d'une certaine mani\u00e8re, Filippo Lombardi avec cette d\u00e9mission aujourd'hui puisque, comme elle \u00e9tait la doyenne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e7a son fauteuil qui va \u00eatre pourvus en 1er vous aurez toutes les cartes en main, le 5 d\u00e9cembre lors de la de le de l'\u00e9lection de sacs successions quelle carte vous allez jouer en 1er la carte femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [86%] :\r\n\u00e9coutez le d\u00e9sir, mais ce n'\u00e9tait, et de loin pas \u00e9videmment en ordre le d\u00e9sir des 2 parties PLR PDC \u00e9tait qu'il y a une situation de, de, de double vacance pour permettre un choix plus ample \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9videmment ou de partis qui pr\u00e9sentent leur candidature donc ce d\u00e9sir a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9, sans que personne ne dise au conseiller f\u00e9d\u00e9raux, ce qu'ils avaient \u00e0 faire et puis maintenant c'est clair, la succession se r\u00e8gle dans l'ordre que vous avez cit\u00e9, nous aurons certainement pas parce qu'il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 des bonnes candidatures et et le fait que l'on l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale vote avant l'un et puis apr\u00e8s l'autre si\u00e8ge ben c'est partout de syst\u00e8me, hein, \u00e7a arrive comme \u00e7a chaque fois qu'il y a des vacances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [89%] :\r\n\u00e7a peut avoir une incidence du c\u00f4t\u00e9 du PLR, Philippe Nantermod, Thibaut Schaller le disaient certains hommes au PLR prient pour que via la mer et les femmes PDC se lance et qu'elles soient \u00e9lues et du coup \u00e7a ouvre le jeu aussi pour les hommes PLR alors que ce matin encore, on disait que c'\u00e9tait le temps pour une femme du PLR d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [87%] :\r\nOu alors c'est clair que ce genre de situation ouvre le jeu pour pour toutes les r\u00e9gions pour pour tous les sexes pour les \u00e2ges aussi enfin pour toutes les r\u00e9gions s'entend, \u00e7a va rester quand m\u00eame probable al\u00e9manique, on n'aura pas une majorit\u00e9 de latin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 mon avis, au mois d'd\u00e9cembr par contre, la question femme se pose quand m\u00eame toujours aujourd'hui et je je sens pas la la pression baisser de, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, en fin de compte, c'est quand m\u00eame le groupe parlementaire qui choisira le le ticket qu'il veut proposer \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et, comme \u00e7a s'est fait Jean m'a quand m\u00eame le rappeler dans les lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale dans son ensemble qui choisit les \u00e9lus et pas les groupes parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [93%] :\r\nMais il a peut-\u00eatre un peu moins de pression sur l'PLR pour pr\u00e9senter un ticket uniquement f\u00e9minin pour assurer une pr\u00e9sence f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [91%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre moins de pression, je voudrais, je pense que c'est sain d'ailleurs c'est jamais bon de prendre des d\u00e9cisions sous la pression, mais malgr\u00e9 tout je, je pense que le le PLR a, en tout cas de tr\u00e8s bonnes cartes f\u00e9minine \u00e0 jouer dans cette, dans cette campagne -l\u00e0 et je suis d'avis que nous pourrions -nous progresser en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nRoger Nordmann, vous, \u00e0 la t\u00eate du groupe socialiste aux Chambres fait partie des faiseurs de roi ou peut-\u00eatre des des faiseurs de Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [88%] :\r\nBon, tout d'abord, je veux dire, aujourd'hui, il faut quand m\u00eame rendre hommage \u00e0 Doris Leuthard, tu sais, c'est une femme d'envergure, une femme d'\u00c9tat, elle a brillamment men\u00e9 son d\u00e9partement particules \u00e9tait qu'ensuite, enfin, d'abord, elle avait le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, elle r\u00e9alisait un projet, des fois on n'\u00e9tait pas d'accord, mais elle a toujours \u00e9t\u00e9 hyper fond\u00e9 dans ses argumentations toujours pr\u00eate, moi je l'ai v\u00e9cu dans les 2 principales commissions au transport et et \u00e0 la Commission de l'environnement, de l'Am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie, donc c'est vraiment une personnalit\u00e9 d'envergure et j'esp\u00e8re qu'on a dans lors de cette trempe de ce remplacement de personnalit\u00e9s dont avec d'envergure pour ma part j'imagine imaginerait bien des femmes qui qui la remplaceront et moi je m'en a remerci\u00e9 \u00e0 ce stade pour tout ce qu'elle a fait L \u00e0 vraiment bouger le pays, elle a marqu\u00e9, elle a marqu\u00e9 l'histoire de ce pays avec la sortie du nucl\u00e9aire avec la transition \u00e9nerg\u00e9tique avec les infrastructures avec la modernisation de la radio, TV sur certains aspects, j'\u00e9tais pas d'accord, comme le 2\u00e8me, tube du Gothard, mais \u00e7a c'est la d\u00e9mocratie et \u00e7a emp\u00eache pas qu'il faut, je crois, ce soir, le rendre hommage la remercier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [92%] :\r\nEnfin, on va revenir avec vous, notamment Roger Nordmann dans quelques instants dans la prochaine discussion sur les enjeux li\u00e9s \u00e0 son d\u00e9partement, on va voir un petit peu ces dossiers, puis les priorit\u00e9s que que vous souhaitez mettre sur la table, vous et vos contradicteurs politiques mais tout d'abord quand m\u00eame Roger Nordmann, on aimerait quand m\u00eame vous entendre sur finalement quel doit \u00eatre le profil id\u00e9al de ces 2 personnes qui viennent parce qu'il y a toujours cette question aujourd'hui qui est au centre de du d\u00e9bat politique, c'est la question de la r\u00e9partition des genres au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous attendez du PDC qu'il viennent avec un ticket qui soit un ticket uniquement f\u00e9minin, quelle est votre position qu'est ce que vous attendez des partis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [90%] :\r\nAlors j'attends tr\u00e8s fort du PLR qui viennent avec 2 femmes parce que c'est un grand parti, il doit \u00e0 peu pratiquement \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par un homme et une femme, \u00e0 mon avis, je me r\u00e9jouirai \u00e9videmment beaucoup que le PDC nous pr\u00e9sente une ou 2 femmes, comme sur un ticket de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on puisse aussi \u00e9lire une femme et qu'on puisse avoir 3 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette, ce n'est pas encore la majorit\u00e9, mais c'est une repr\u00e9sentation descentes, mais maintenant c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9, et puis pour le reste, je suis pas une entreprise d'Assessment toujours des jambes et donc je vais pas vous faire un profil de charges il faut quelqu'un comp\u00e9tent qui a du charisme politique etc, il y a plein de qualit\u00e9s pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, donc on ne peut pas proc\u00e9der comme dans un appel d'offres pour \u00eatre si au chef des finances de telle ou telle entreprise, c'est beaucoup plus large, la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et donc on va pas faire un catalogue comme \u00e7a \u00e0 la radio, m\u00eame si \u00e7a vous amuserait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [92%] :\r\nMarco Chiesa, est ce que ce crit\u00e8re du du genre sera aussi au centre de vos pr\u00e9occupations \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [85%] :\r\nEnfin moi \u00e7a m'ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ce soit en que personne comp\u00e9tente et tout d'abord je vais choisir un selon ce crit\u00e8re, \u00e0 mon avis, il doit, elle doit, comment elle O il doit convaincre, elle doit mener une politique le plus proche possible de nos principes et donnant un inspectent h\u00e2tive mais \u00e7a, c'est clair, \u00e7a ne va pas \u00eatre comme l'UDC, \u00e7a va \u00eatre comme lib\u00e9ral et \u00e7a va \u00eatre une PDC donc pour moi c'est tr\u00e8s important, a \u00e9cout\u00e9, qu'est ce qu'il pense qu'est ce qu'elle pense \u00e0 l'int\u00e9rieur des eaux diction des oeufs d\u00e9lits Wings et en d\u00e9pit ces ces, ces rencontres \u00e0 enjeu prime pour m\u00e9moire mon opinion, mais je ne veux pas d\u00e9cid\u00e9e par rapport \u00e0 un crit\u00e8re d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli, on \u00e0 la d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but, \u00e7a \u00e7a doit, je souhaite que ce soit plut\u00f4t une femme, \u00e7a c'est vrai pour ao\u00fbt, question de r\u00e9partition correct \u00e0 l'int\u00e9rieur du ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral mais ma foi, s'il y a un homme tr\u00e8s comp\u00e9tent, je vais, je vais quand m\u00eame soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [91%] :\r\nMais \u00e7a c'est rigolo Marco Chiesa parce que lors de la derni\u00e8re vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y avait un crit\u00e8re qui est \u00e9tabli d\u00e8s le d\u00e9but, ce qui, \u00e7a devait \u00eatre un Tessinois et on parlait pas \u00e0 ce moment -l\u00e0, pas vraiment de, de, de, de comp\u00e9tences, il fallait que le Tessin r\u00e9cup\u00e8re en si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 aujourd'hui sur le crit\u00e8re du genre ce n'est plus forc\u00e9ment crit\u00e8re selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [81%] :\r\nIls ont donc le foie, la, la, la, le crit\u00e8re si loin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 longtemps encore Ronin qu'on a un qu'on arrive indiqu\u00e9 \u00e7a parce qu'il y avait quand m\u00eame foule c\u00f4t\u00e9 qui 20 il a, il y a 20 ans, Flavio Cotti Flavio c\u00f4t\u00e9 gu\u00e8re les 20 ans donc, donc c'est une r\u00e9gion linguistique qui minorit\u00e9s linguistiques qui d\u00e9posait \u00e7a \u00e7a \u00e7a sa candidature, mais si on n'avait pas en candidat cr\u00e9dible pour la le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 mon avis, on n'aurait pas d\u00fb le voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [89%] :\r\nFilippo Lombardi un crit\u00e8re aussi dont on va beaucoup discuter d'ici le mois de d\u00e9cembre, c'est la r\u00e9partition r\u00e9gionale des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait un th\u00e8me ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec pendant un moment de Z\u00fcrichois de Bernois \u00e9galement est -ce que c'est possible aujourd'hui d'avoir par exemple de saint-gallois on entendait ce matin dans notre \u00e9mission sp\u00e9ciale par exemple quelqu'un comme B\u00e9n\u00e9dicte Wurth qui le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des cantons, conseiller d'\u00c9tat saint-gallois qui pourrait \u00eatre quelqu'un d'int\u00e9ressant Madame Keller-Sutter saint-galloise qui pourrait \u00eatre aussi quelqu'un de de tr\u00e8s int\u00e9ressant pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que c'est possible, c'est ce que c'est encore un crit\u00e8re qui a toute son importance Houphou\u00ebt plus souple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a ne doit pas \u00eatre qu'servait \u00e0 Berne et Z\u00fcrich le privil\u00e8ge d'avoir de temps en temps, de conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a, l\u00e0 vous me trouvez tout \u00e0 fait daccord le Tessin pour en avoir 2 aussi d'ailleurs une fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:39) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est ce comment dire : c'est un acte de candidature, Filippo Lombardi, c'est un acte de candidature, Filippo Lombardi La. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [86%] :\r\nDonc nous avons d\u00e9j\u00e0 au classement d'ailleurs au micro, donc, mais je dis bien : il y a pas de y a pas de raison pour dire seulement les grands cantons, le canton de Vaud, on a eu un, on a eu aussi une une exception comme \u00e7a mais c'\u00e9tait un Vaudois de l'ext\u00e9rieur qui est qui accompagnait \u00e0 l'\u00e9poque, le Vaudois de l'Int\u00e9rieur, non, je ne vois pas pourquoi \u00e7a devrait \u00eatre un privil\u00e8ge ses aux enfants, si on avait \u00e0 la fin des courses 2 excellents candidats saint-gallois par exemple est -ce sugg\u00e8re ce canton -l\u00e0 h\u00e9 ben je vois pas une raison de principe pour les exclure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [87%] :\r\nThibaut Schaller vous souhaite intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:22) [88%] :\r\nOui, peut-\u00eatre une une petite remarque sur le parti socialiste qu'on a pas mal scrut\u00e9 pas mal invit\u00e9 dans nos d\u00e9bats, c'est ces derniers jours et puis il y a une discr\u00e9tion qu'on doit remarqu\u00e9e, celle de Christian Levrat le pr\u00e9sident qui qui s'est fendu d'un seul communiqu\u00e9 \u00e9logieux \u00e0 l'\u00e9gard de Yoann Schneider- Ammann qu'on n'a pas vu aujourd'hui, j'ai fait une recherche et aucune d\u00e9claration qui figure dans la dans la presse, parti socialiste, qui se montre tr\u00e8s de discret dans cette course \u00e0 la succession \u00e0 la double succession en tout cas, son pr\u00e9sident, donc on est curieux de savoir ce qu'on pense Roger Nordmann s'il y a quelque chose qui se trame du c\u00f4t\u00e9 du du Parti socialiste ou si Christian Levrat ce se r\u00e9serv\u00e9 uniquement pour la presse domine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:56) [86%] :\r\nRoger Nordmann non mais pas du tout, mais c'est juste que d'abord c'est la journ\u00e9e Doris Leuthard toujours, c'\u00e9tait la journ\u00e9e de Yoann Schneider- Ammann et puis maintenant on attend les les partis nous pr\u00e9sentoir candidat ensuite les choisissent ensuite une fois qu'ils auront form\u00e9 leur ticket, j'imagine que chacun fera un double- ticket, h\u00e9 bien on ne auditionnera ses candidats puis c'est l\u00e0 que les choses se les choses se d\u00e9cideront ce serait compl\u00e8tement de pr\u00e9matur\u00e9 de faire des des CDD, des d\u00e9clarations \u00e0 tort et \u00e0 travers, alors je sais que \u00e7a vous amuserait beaucoup \u00e0 la forum \u00e0 la radio suisse romande de pouvoir jouer \u00e0 Toto ministre mais enfin c'est pas l'objet, il faut donc s'interroge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [87%] :\r\nSimplement, sur l'avenir de notre pays, Philippe Nantermod, mais une autre question qui serait int\u00e9ressante sur des enjeux Philippe Nantermod sur les enjeux politiques, c'est aussi de savoir quelque part, est ce que quand il y a de conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui partent, c'est le moment aussi de s'interroger sur les attributions des d\u00e9partements, est ce que \u00e7a doit \u00eatre l'occasion de redistribuer peut-\u00eatre certaines responsabilit\u00e9s certains d\u00e9partements parfois des rocades saucisses qui redynamise un gouvernement donne de nouvelles \u00e9nergies, d'un nouveau elles id\u00e9es et qui permet de d\u00e9bloquer pas mal de de situations compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:01) [91%] :\r\nOui, bon, je ne suis pas ici depuis tr\u00e8s longtemps, mais j'ai quand m\u00eame l'impression d'apr\u00e8s mais petite connaissance historique que traditionnellement les rocades ce font lors de l'\u00e9lection d'un nouveau ministre, s'il y en a 2, c'est encore plus facile puisqu'il y aura forc\u00e9ment des changements et puis on peut imaginer que des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui sont l\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es et envie de de passer ailleurs, surtout si ils sont pas tout \u00e0 fait satisfait l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent et puis rappeler quand pensez \u00e0 quelqu'un la non non j'ai j'ai pas envie de, de, de m'exprimer de cette mani\u00e8re mais simplement comprendre la logique un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral souvent ne choisit pas prend le le d\u00e9partement qu'il reste et puis l'occasion d'choisir intervient un petit peu plus tard et \u00e7a fonctionne bien comme \u00e7a, \u00e7a fonctionne aussi comme \u00e7a dans les cantons, donc il y aura, j'imagine une mini- rocade une plus large rocade, il faudra voir aussi en fonction des profils parce que non seulement il y a des envies, chacun, mais aussi les comp\u00e9tences de chacun qui doivent jouer un r\u00f4le dans la dans la distribution des d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:51) [90%] :\r\nEt Ignazio Cassis par exemple consent pas toujours \u00e0 l'aise dans dans la diplomatie, \u00e7a pourrait \u00eatre l'occasion de de de vie briguer un autre d\u00e9partement Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:59) [91%] :\r\nAlors je peux pas m'exprimer pour lui mais j'aurais \u00e0 priori comme \u00e7a, ce sera un peu surprenant de changer le d\u00e9partement aussi vite, mais apr\u00e8s, s'il s'il le souhaite, cette ce genre de d\u00e9cision n'appartient qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et je pense qu'il est de bon ton souvent que chaque pouvoir reste dans sa sph\u00e8re de comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:16) [88%] :\r\nMarco Chiesa, on peut aussi imaginer que Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC et envie aussi d'autres ambitions que que de d'\u00eatre \u00e0 la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:24) [86%] :\r\nC'est difficile de dire, mais je pense qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral lorsqu'il rentre dans sa fonction, il commence \u00e0 conna\u00eetre ses dossiers, il commence \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'aise dans l'int\u00e9rieur de son appartement, il a ses collaborateurs c'est bien difficile de tout laisser les les dossiers sur la table et puis part qui ont vraiment appartements, c'est clair que, il y Ignacio car si par exemple il a un nom mais Balzaretti l\u00e0 non mais la Chair, il est en train de se chercher un accord de cadres, vous savez qu'ce que l'on pense, mais toute fa\u00e7on, il a, il a, sur ce terrain, et c'est bien difficile, qui va tout laisser, apr\u00e8s une ann\u00e9e en dents de sa fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [90%] :\r\nMerci beaucoup messieurs en tout cas on a bien compris que le jeu \u00e9tait tr\u00e8s ouvert jusqu'au mois de d\u00e9cembre, Filippo Lombardi, on prend cong\u00e9 de vous, je rappelle que vous \u00eates le chef du groupe PDC Roger Nordmann, vous restez avec nous, on va parler justement du d\u00e9partement des infrastructures Mario Marco Chiesa on prend \u00e9galement cong\u00e9 Philippe Nantermod on vous demande de patienter encore un tout petit peu parce qu'il y a un autre sujet qui vous qui vous concerne directement, d'ici quelques minutes, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [86%] :\r\nEt Thibaut Schaller peut-\u00eatre sur on a, on a parl\u00e9 des gens les r\u00e9partitions des genres on on voit, ce n'est pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 pour qu'il ait une ou 2 femmes, \u00e9lue le 5 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [90%] :\r\nOui, effectivement, c'est ce qu'on remarque dans dans ce d\u00e9bat, pas de pression sur le PDC, pour qui le pr\u00e9sente une femme ou 2 femmes, on sent qu'il y a plus de marge de manoeuvre, laissez parler les partis et les les p\u00e8res, les politiciens qu'on a entendues dans dans ce d\u00e9bat autour du du PDC qui a plus de marge de manoeuvre, la pression est plus grande sur le PLR il faut dire qu'on sort de de nombreuses ann\u00e9es de Doris Leuthard le PDC a ainsi, c'est assez pour la cause f\u00e9minine, on peut dire \u00e7a, puis la 2\u00e8me constatation et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une nouvelle formule magique qui s'ouvre, peut-\u00eatre pour quelques ann\u00e9es, pas d'attaque de partis le si\u00e8ge appartient PDC le si\u00e8ge appartient au PLR, ce sont ces 2 partis qui si\u00e9geront le 5 d\u00e9cembre sur les si\u00e8ges qui sont \u00e0 repourvoir d\u00e9sormais, et \u00e7a \u00e7a augure d'une p\u00e9riode peut-\u00eatre un peu plus calme de la politique suisse, on se rappelle de les ann\u00e9es 2000 il y avait beaucoup d'attaques et l\u00e9gitime eu \u00e9gard \u00e0 la mont\u00e9e de l'UDC pour que l'UDC soit repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement, voil\u00e0, on est entr\u00e9 dans une phase peut-\u00eatre un peu plus calme de la politique suisse, la faire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T16:33:24Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiesa, Marco", "role": "Conseiller national UDC TI", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1143F432-A066-4F47-9358-0408D4E75755", "internalArchiveId": "1143F432-A066-4F47-9358-0408D4E75755", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur le parcours politique de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, Doris Leuthard a souvent gagn\u00e9, mais son \u00e9chec le plus cuisant reste le dossier europ\u00e9en.", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Retour sur le parcours politique de Doris Leuthard, apr\u00e8s l'annonce jeudi de sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, elle a souvent gagn\u00e9 mais son \u00e9chec le plus cuisant est le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n* * Doris Leuthard, figure centrale de la politique suisse   ((TEMOIN ANTENNE))\r\n**INTRO: Thibaut Schaller, vous \u00eates dans la salle des pas perdus... vous avez suivi cette journ\u00e9e... qu'est-ce qui vous frappe?\r\nC'est rare qu'on aie un point de comparaison si rapproch\u00e9 dans le temps. L\u00e0, avec cette double d\u00e9mission en deux jours, on est sid\u00e9r\u00e9 de la diff\u00e9rence entre Doris Leuthard et Johann Schneider Ammann. Entre ce patron qui voyait, sa carri\u00e8re politique comme une c\u00e9sure dans sa vie professionnelle, et Doris Leuthard aujourd'hui, son \u00e9motion, sa carri\u00e8re, les projets qu'elle a men\u00e9 \u00e0 bien, la sortie du nucl\u00e9aire, l'inauguration du Gothard, le fonds routier, le fonds ferroviaire... c'est assez frappant. On voit toute la diff\u00e9rence entre l'animal politique Doris Leuthard, qui en pleurait de quitter le gouvernement, et Johann Schneider Ammann qui \u00e9tait soulag\u00e9, lib\u00e9r\u00e9. D'ailleurs, lui, son annonce a fuit\u00e9 de partout, elle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e \u00e0 la va-vite entre un d\u00e9bat aux chambres et une conf\u00e9rence de presse pour cr\u00e9er une vague surprise...  celle de Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 tenue sous silence jusqu'au dernier moment. Un d\u00e9tail qui dit beaucoup. \r\n***RELANCE: Doris Leuthard, figure centrale de la politique suisse?\r\nD\u00e9j\u00e0, formellement, de par cette position au centre de l'\u00e9chiquier politique, au milieu, entre la gauche et la droite. Vous savez, il y a toujours ces ratings un peu idiots qui comptent quel parti gagne le plus de votes dans les scrutins populaires ou au Parlement... et \u00e0 chaque fois c'est le PDC qui est en t\u00eate. Evidemment, puisqu'il fait souvent pencher la balance entre la gauche et la droite... et donc il l'emporte. Pendant tr\u00e8s longtemps, Doris Leuthard avait cette position aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce qui explique aussi cette aura de faiseuse de rois. Mais aux derni\u00e8res \u00e9lections, le PDC a perdu des plumes, et depuis que l'UDC et le PLR sont 4 au gouvernement, c'est sans doute un peu moins amusant pour Doris Leuthard, moins n\u00e9cessaire pour b\u00e2tir des majorit\u00e9s. Le PDC n'est plus le parti pivot, et elle n'a plus le m\u00eame pouvoir.\r\n***RELANCE: Celle qui fut deux fois pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a souvent gagn\u00e9, mais elle s'est aussi tromp\u00e9...\r\nL'\u00e9chec le plus cuisant, c'est peut-\u00eatre le dossier europ\u00e9en. On se rappelle de sa pr\u00e9sidence l'an pass\u00e9, de ce fol espoir suscit\u00e9 par sa proximit\u00e9 de d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne avec Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Nous aurons un accord disait-elle, mais Doris Leuthard a eu beau mener \u00e0 bien de nombreux dossiers, celui-l\u00e0 lui a \u00e9chapp\u00e9. Avec une rencontre qui a tourn\u00e9 \u00e0 l'aigre et des mesures de r\u00e9torsion prises par l'Europe contre les bourses suisses. La m\u00e9thode Doris Leuthard, trouver des compromis, faire plaisir \u00e0 un maximum de monde et de r\u00e9gions pour b\u00e2tir une majorit\u00e9, cette m\u00e9thode tr\u00e8s PDC, a parfois eu des limites. Comme avec les agriculteurs au d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9conomie, ou sur la loi radio TV, gagn\u00e9e \u00e0 la raclette... Sur certains objets, comme sur son contre-projet \u00e0 l'\u00e9conomie verte, s\u00e8chement retoqu\u00e9 au Parlement, elle a parfois aussi manqu\u00e9 un peu de flair politique.\r\n***RELANCE: Aujourd'hui s'ouvre une double succession... qui ouvre le jeu...?\r\nPremi\u00e8re remarque \u00e0 ce titre... Doris Leuthard aujourd'hui a pris ses responsabilit\u00e9s, part en m\u00eame temps que Johann Schneider Ammann, et \u00e9vite ainsi deux campagnes de votations successives qui auraient ralenti le gouvernement.\r\nMais oui, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question: le Parlement a d\u00e9sormais plus de marge de manoeuvre, pour nommer une femme, qui peut \u00eatre PDC ou PLR, jouer sur l'\u00e9quilibre des r\u00e9gions, les \u00e2ges les lignes politiques. Je peux vous dire qu'il y a certains hommes PLR qui prient pour que Viola Amherd et les femmes PDC se lancent, histoire de moins passer pour des machos qui ne laissent pas leur chance aux femmes. Et puis, le grand marchandage pour les d\u00e9partements vient de commencer...", "durationSec": 195, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865603", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris", "PDC Suisse"], "alternativeTitle": ["Doris Leuthard, figure centrale de la politique suisse / FOR_2018-09-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["Retour sur le parcours politique de Doris Leuthard, apr\u00e8s l'annonce jeudi de sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, elle a souvent gagn\u00e9 mais son \u00e9chec le plus cuisant est le dossier europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-9865603"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:46Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nThibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique, vous \u00eates dans la salle des pas perdus, on entend d'ailleurs le bruit autour de vous, vous avez suivi cette journ\u00e9e qu'est -ce qui qu'est -ce qui vous frappe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nEh bien, c'est assez rare qu'on ait un point de comparaison, si rapproch\u00e9 dans le temps entre 2 d\u00e9mission avec ces, ces 2 d\u00e9parts en 2 jours, on est sid\u00e9r\u00e9 de la diff\u00e9rence entre Doris Leuthard TI Johann Schneider- Ammann entre ce patron qui voyait sa carri\u00e8re politique comme une c\u00e9sure dans sa vie professionnelle et Doris Leuthard aujourd'hui son \u00e9motion, sa carri\u00e8re, les projets qu'elle a men\u00e9 \u00e0 bien la sortie du nucl\u00e9aire, inauguration du Gothard, le fonds routier le fonds ferroviaire c'est assez frappant on voit toute la diff\u00e9rence entre l'animal politique Doris Leuthard qui en pleurait de quitter le gouvernement et Johann Schneider- Ammann qui \u00e9tait soulag\u00e9, lib\u00e9r\u00e9, d'ailleurs, lui, son annonce a fuit\u00e9 de partout, elle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e \u00e0 la va-vite, entre un d\u00e9bat aux Chambres une conf\u00e9rence de presse pour cr\u00e9er une vague surprise une vague surprise, celle de Doris Leuthard ta elle \u00e9tait tenue sous silence jusqu'au dernier moment un d\u00e9tail qui en dit bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nQuoi, Doris Leuthard, une figure \u00e0 un animal politique, vous avez dit, c'est une figure centrale de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nOui centrale car il y a cette position au centre de l'\u00e9chiquier politique au milieu entre la gauche et la droite, vous savez, il y a toujours ces ces Rating qui comptent, quel parti gagne le plus de votes dans les scrutins populaires au Parlement, et chaque fois c'est c'est le PDC qui sort en t\u00eate \u00e9videmment puisqu'il fait souvent pencher la balance entre la gauche et la droite, et donc il l'emporte, pendant tr\u00e8s longtemps, Doris Leuthard avait cette position aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui explique cette aura de faiseuse de rois, mais aux derni\u00e8res \u00e9lections, le PDC a perdu des plumes, mais depuis que l'UDC le PLR sont 4 au gouvernement, c'est sans doute un peu moins amusant pour Doris Leuthard, qui est devenu moins n\u00e9cessaire pour b\u00e2tir des majorit\u00e9s, le PDC n'est plus le parti pivot et elle n'avait plus le m\u00eame pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nThibaut, celle qui fut 2 fois pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a souvent gagn\u00e9, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises aujourd'hui, mais n'oublions pas, elle s'est aussi tromp\u00e9 parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nMais avec cet \u00e9chec le plus cuisant celui sur le dossier europ\u00e9en, on se rappelle de la pr\u00e9sidence de Doris Leuthard l'an pass\u00e9 de ce fol espoir suscit\u00e9 par sa proximit\u00e9 de d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne avec Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, nous aurons un accord, disait -elle, m\u00eame si, Doris Leuthard, a men\u00e9 \u00e0 bien de nombreux dossiers, celui -l\u00e0, lui a \u00e9chapp\u00e9, avec une rencontre qui a tourn\u00e9 \u00e0 l'aigre, des mesures de r\u00e9torsion prises par l'Europe contre les bourses suisses la m\u00e9thode, Doris Leuthard, trouver des compromis faire plaisir un maximum de monde et de r\u00e9gions pour b\u00e2tir une majorit\u00e9 cette m\u00e9thode tr\u00e8s PDC au fond a eu parfois des limites comme avec les agriculteurs au d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9conomie ou sur la loi, radio, TV gagn\u00e9e \u00e0 la raclette, avec une opposition surprise sur certains objets, comme sur son contre- projet \u00e0 l'\u00e9conomie verte s\u00e8chement retoqu\u00e9 au Parlement, elle a parfois aussi manqu\u00e9 un peu de flair politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [89%] :\r\nWalter Islande Leuthard de va donc \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Johann Schneider- Ammann aussi c'est une double succession qui s'ouvre qui \u00e7a ouvre le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nOui, effectivement, premi\u00e8re remarque, \u00e0 ce titre, Doris Leuthard aujourd'hui a pris ses responsabilit\u00e9s, elle part en m\u00eame temps que Johann Schneider- Ammann, m\u00eame si ce n'est pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu, elle \u00e9vite ainsi de campagnes de votations successives qui auraient ralenti le gouvernement h\u00e9 oui, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le Parlement a d\u00e9sormais plus de marge de manoeuvre pour son casting nommer une femme qui peut \u00eatre PDC ou PLR jouer sur l'\u00e9quilibre des r\u00e9gions, les \u00e2ges les lignes politiques, je peux vous dire, je peux vous dire qu'il y a certains hommes PLR qui prient pour que Viola, maire de les femmes PDC se lancent, histoire de moins passer pour des machos qui ne laissent pas leur chance aux femmes et puis le grand marchandage pour les d\u00e9partements, vient tout juste de commencer, Thibaut. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T16:15:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS (Palais f\u00e9d\u00e9ral)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-429BC1C8-168B-49F3-BB55-F5D004B53EDC", "internalArchiveId": "429BC1C8-168B-49F3-BB55-F5D004B53EDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9mission Infrarouge (RTS 1) le 26 septembre 2018, le conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod renonce aux s\u00e9ances de consultation, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es par l'assurance-maladie Groupe Mutuel", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "A la suite du d\u00e9bat Infrarouge mercredi sur la RTS, le conseiller national Philippe Nantermod dit renoncer \u00e0 des s\u00e9ances de consultation r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es pour une assurance maladie.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s Infrarouge, Nantermod renonce aux s\u00e9ances pay\u00e9es par une assurance   ((TEMOIN ANTENNE))\r\nPeut on \u00eatre pay\u00e9 10 mille francs par un assureur pour 4 jours de s\u00e9ances, quand on si\u00e8ge dans la commission de la sant\u00e9 au parlement ? \r\nOui, r\u00e9pondait le conseiller national Philippe Nantermod hier soir dans Infrarouge. et puis non, a t il fait savoir aujourd'hui. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Vous nous racontez l'histoire de ce retrop\u00e9dalage. \r\n10 mille francs pour 4 journ\u00e9es de s\u00e9ances par an. C'est la contrepartie offerte par le groupe Mutuel \u00e0 des parlementaires pour participer \u00e0 des r\u00e9flexions sur l'avenir de la politique de la sant\u00e9. Parmi ces parlementaires invit\u00e9s, le PLR valaisan Philippe Nantermod, l'un des faiseurs de la politique de la sant\u00e9 en SUisse, puisqu'il si\u00e8ge dans la commission concern\u00e9e. \r\nHier soir, dans l'\u00e9mission de la RTS Infrarouge, il justifiait sa prestation r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e pour - je cite - 5 ou 6 s\u00e9ances - alors qu'il n'y en a que 4 par an. Morceaux choisis. \r\nSON 16\" \r\net la personne qu'on entend protester derri\u00e8re, c'est le conseiller d'\u00e9tat Pierre-Yves Maillard. Le conseiller d'\u00e9tat vaudois socialiste n'est pas du tout d'accord avec le proc\u00e9d\u00e9. \r\nSON 6\" \r\nUne protestation qui a fait son chemin cette nuit dans la t\u00eate de Philippe Nantermod. Ce matin, il annon\u00e7ait avoir chang\u00e9 d'avis: non, il ne rentrera pas dans ce groupe de r\u00e9flexion r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour une assurance maladie, au nom de l'ind\u00e9pendance des parlementaires... une ind\u00e9pendance donc mise \u00e0 mal en n'oubliant pas de pr\u00e9ciser en passant qu'une dizaine de parlementaire participent \u00e0 ces s\u00e9ances. Des noms affich\u00e9s noirs sur blanc sur le site du Groupe Mutuel: il s'agit par exemple du PLR vaudois Olivier Fran\u00e7ais ou du neuchatelois Raymond Clottu, ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC. Eux ont d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 ce groupe de r\u00e9flexion du Groupe Mutuel. \r\n Et Philippe Nantermod est rest\u00e9 avec nous...\r\nQu'est ce qui vous a fait changer d'avis?\r\nParticiper \u00e0 ces groupes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, c'est abandonner son ind\u00e9pendance?\r\nVous trouvez normal d'utiliser de l'argent qui vient - en tout cas en partie - d'une assurance obligatoire pour payer une dizaine d'\u00e9lus du peuple? \r\n\u00e7a fait 20 ans que ces groupes de r\u00e9flexions existent... \u00e0 la lumi\u00e8re des affaires Maudet et de la potentielle affaire Broulis, est-ce qu'ils pourront continuer \u00e0 exister? \r\nVous aviez re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque d'autosuisse un millier de francs pour votre campagne en \u00e9change du soutien \u00e0 l'Initiative vache \u00e0 lait. Vous avez finalement d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le fond routier FORTA, plus appropri\u00e9 que l'initiative... vous recevez de l'argent de combien de lobby? vous pouvez nous en citer quelques uns?", "durationSec": 363, "genres": ["Interview", "D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865606", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance maladie", "l\u00e9gislatif national", "groupe de pression"], "thematicPersons": ["Groupe Mutuel Assurances", "Nantermod, Philippe"], "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s Infrarouge, Nantermod renonce aux s\u00e9ances pay\u00e9es par une assurance / FOR_2018-09-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["A la suite du d\u00e9bat Infrarouge mercredi sur la RTS, le conseiller national Philippe Nantermod dit renoncer \u00e0 des s\u00e9ances de consultation r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es pour une assurance maladie."], "variantIds": ["ece-9865606"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:47Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on poursuit avec cette question toujours sur le terrain politique, peut -on \u00eatre pay\u00e9 10000 francs par un assureur pour 4 jours de s\u00e9ances quand on si\u00e8ge dans la commission de la sant\u00e9 du parlement, h\u00e9 bien oui, r\u00e9pondait le conseiller national Philippe Nantermod hier soir c'\u00e9tait dans Infrarouge sur RTS Un et puis non, a -t-elle fils a fait, il fait savoir aujourd'hui Muriel Bolle, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous nous racontez l'histoire de ce qu'on appelle un r\u00e9trop\u00e9dalage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui 10000 francs pour 4 journ\u00e9es de s\u00e9ances par an, c'est la contrepartie offerte par le groupe Mutuel \u00e0 des parlementaires pour participer \u00e0 des r\u00e9flexions sur l'avenir de la politique de sant\u00e9 et pour, je cite le groupe Mutuel partager avec ses parlementaires son point de vue parmi les parlementaires invit\u00e9s le PLR valaisan, Philippe Nantermod, l'un des faiseurs de la politique de la sant\u00e9 en Suisse puisqu'il si\u00e8ge, vous l'avez dit, dans la commission concern\u00e9e hier soir dans l'\u00e9mission de la RTS Infrarouge il s'il justifiait sa prestation r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, morceaux choisis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [86%] :\r\nJ'ai accept\u00e9 parce que \u00e7a fait 2 ans que je travaille r\u00e9guli\u00e8rement avec le groupe Mutuel avec un Martini c'est assez, c'est assez important Groupe Mutuel en terme d'emploi dans mon canton en fait toutes les activit\u00e9s des parlementaires quand on est un invit\u00e9 \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, pas, enfin pas toutes mais grandes partie sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s c'est la contrepartie, c'est que, on attend un vrai travail de nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [92%] :\r\nEt la personne qu'on entend protester derri\u00e8re ces Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois socialiste n'est pas lors du tout d'accord avec le proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [87%] :\r\n2 ans pour une journ\u00e9e de s\u00e9ances monsieur Nantermod c'est juste pas acceptable, on peut pas non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [94%] :\r\nUne protestation qui a fait son chemin cette nuit dans la t\u00eate de Philippe Blanc thermo- ce matin, il annon\u00e7ait sur les r\u00e9seaux sociaux avoir chang\u00e9 d'avis, non il ne rentrera pas dans ce groupe de r\u00e9flexion r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par une assurance maladie, au nom de l'ind\u00e9pendance des parlementaires, une ind\u00e9pendance qui seront donc mises qui serait donc mise \u00e0 mal aux yeux de Philippe Nantermod qui n'oublie pas de pr\u00e9ciser en passant qu'une dizaine de parlementaire participent \u00e0 ces s\u00e9ances des noms affich\u00e9s noir sur blanc sur le site du Groupe Mutuel il s'agit par exemple du neuchatelois Raymond Clottu, ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC ou encore du PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais qui nous confie qu'au d\u00e9but il nous voulait pas de r\u00e9tribution mais qu'il a fini par la toucher pour en reverser une partie des associations d'utilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [90%] :\r\nPublic, Muriel Balaban, merci beaucoup Philippe Nantermod vous nous avez retrouv\u00e9 rejoint encore une fois, bonjour \u00e0 vous, bonjour qu'est -ce qui vous a fait changer d'avis Philippe Nantermod dit que la nuit porte conseil et puis peut-\u00eatre le fait que se dire que voil\u00e0, accepter d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par ces groupes -l\u00e0, c'est abandonner une partie de son ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [93%] :\r\nIl y a un peu tout \u00e7a, c'est vrai que j'\u00e9tais pas \u00e0 l'aise avec cette d\u00e9cision, j'avais des j'avais des doutes ensuite dans le feu du d\u00e9bat avance d\u00e9fense est une chose mais c'est vrai que m\u00eame les les propos de Pierre-Yves Maillard, que j'ai trouv\u00e9 tout \u00e0 fait sens\u00e9 mon mon mon fait r\u00e9fl\u00e9chir imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'\u00e9mission et puis j'ai appel\u00e9 quelques personnes autour de moi, j'en ai discut\u00e9 et je me suis rendu compte que c'\u00e9tait une erreur, c'\u00e9tait pas un bon choix que je peux avoir des contacts avec des assurance maladie c'est n\u00e9cessaire m\u00eame parce qu'on ne fait pas la politique dans une tour d'ivoire, sans avoir des contacts avec les acteurs principaux, mais par contre il y a un probl\u00e8me d'apparence d'ind\u00e9pendance, je pense que je peux appartenir \u00e0 un groupe et avoir des r\u00e9mun\u00e9rations en dehors de mon mon mon mon travail parlementaire d'ailleurs un un travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon travail parlementaire en restant ind\u00e9pendant mais l'apparence d'ind\u00e9pendance en tout cas s'trouve endommag\u00e9e, les gens ne peuvent plus faire la diff\u00e9rence entre un parlementaire ind\u00e9pendant et celui qui touche une r\u00e9mun\u00e9ration et de mon point de vue, ce n'est pas compatible, j'ai fait une erreur et j'en tire les conflits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\nAlors parlons franchement, Philippe Nantermod, le groupe Mutuel puisque c'est de lui qu'il s'agit, est ce qu'il en fait trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je sais pas, j'ai travaill\u00e9 avec le groupe Mutuel et je continue \u00e0 Allinges, continuera \u00e0 le faire, je l'esp\u00e8re mais dans des rapports qui \u00e9tait pas du tout r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s o\u00f9 l'argent ne joue aucun r\u00f4le et puis on m'a propos\u00e9 de rejoindre ce groupe, je ne l'ai jamais rejoint formellement, j'ai jamais particip\u00e9 \u00e0 une s\u00e9ance jamais touch\u00e9 un franc mais c'est vrai que c'\u00e9tait pr\u00e9vu pour le la \u00e0 la fin d'ann\u00e9e ou l'ann\u00e9e prochaine je je ne sais pas, concr\u00e8tement, je crois que c'est important que tous les acteurs de la sant\u00e9 sont entendus et ils le sont, que ce soit les assureurs, les fournisseurs de prestations, les assur\u00e9s, il y a, il y en a \u00e9norm\u00e9ment de lobby ici dans en la mati\u00e8re, on peut pas non plus faire comme si on n'en avait pas tout \u00e0 fait besoin parce que c'est un sujet tr\u00e8s complexe et on a besoin de rapport avec le le monde r\u00e9el, par contre, je pense que vu la sensibilit\u00e9 du sujet, aujourd'hui l'impression du public qui est peut-\u00eatre juste que chacun essaye de tirer sa couverture \u00e0 soi et ach\u00e8te y a ni y parvient, on n'y parvient pas, des parlementaires, h\u00e9 bien dans ce domaine l\u00e0 en tout cas, on doit, on doit \u00eatre tr\u00e8s prudent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [88%] :\r\nMais faut le faut le dire franchement : l'ind\u00e9pendance, un peu un cache- sexe au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [91%] :\r\nNon, alors \u00e7a je je peux pas l'accepter si je vous prend alors le sujet des assurances maladie, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es c'est de l\u00e0 que je fais de la politique, j'ai particip\u00e9 aux de campagne sur les caisses unique que nous avons vot\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es j'avais et je n'ai toujours d'ailleurs, aucun lien avec les assureurs maladie mais j'ai des opinions, je suis favorable \u00e0 un mod\u00e8le de sant\u00e9 lib\u00e9rale qui soigne bien les gens avec un co\u00fbt si possible mesur\u00e9 mais sans un trop fort \u00e9tatisme, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, ils sont bien ant\u00e9rieurs \u00e0 mon arriv\u00e9e au Parlement et j'ai simplement des convictions que je conserve sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [90%] :\r\nVous savez, dit Philippe Nantermod, le vent tourne la une sensibilit\u00e9 \u00e0 ce sujet ce sont quoi l\u00e0 aussi les affaires Maudet, les affaire Broulis tout ce besoin de de visibilit\u00e9 de, de, de, de transparence sur sur les cadeaux que re\u00e7oivent les \u00e9lus c'est \u00e7a qui passe plus aujourd'hui, on est en train de, de changer d'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [92%] :\r\nC'est possible que \u00e7a change, mais la transparence ne fait pas tout, d'ailleurs, hier, c'est moi qui ai dit d'embl\u00e9e, sans qu'on pr\u00e9tend qu'on pose la question que j'\u00e9tais dans invit\u00e9s dans ce groupe, et puis la r\u00e9mun\u00e9ration ensuite les d\u00e9tails, je ne connais pas puisqu'elle ne suit pas, mais \u00e7a n'a pas suffit et c'est normal, en fait, on ne peut pas simplement vouloir de la transparence, il faut aussi qu'il y a des actes derri\u00e8re ensuite faire des lois sur le sujet, \u00e0 avoir des r\u00e8gles strictes, c'est difficile, avec un parlement de milice et peut-\u00eatre m\u00eame impossible, je prendrai un seul exemple : je suis avocat, si demain quelqu'un me confie un mandat, h\u00e9 bien je n'ai pas le droit d'dire qui c'est, c'est la loi qui me l'interdit, et pourtant j'ai le droit d'avoir une activit\u00e9 professionnelle, c'est m\u00eame plut\u00f4t bien vu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon activit\u00e9 parlementaire, donc on ne peut pas \u00eatre totalement transparent, on a des choses qui rel\u00e8vent de la sph\u00e8re priv\u00e9e, on a des choses qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re professionnelle et d'autre de la sph\u00e8re politique et il appartient aux politiciens justement de savoir o\u00f9 est la distinction et l\u00e0 je pense que j'ai fait une une erreur et et je la corrige avant qu'elle ait la moindre cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod, merci beaucoup d'avoir partag\u00e9 tout \u00e7a avec nous ce soir, vice- pr\u00e9sident du PLR, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois : chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale [extrait Infrarouge du 26.9.2018]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national PLR valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national PLR valaisan [extrait Infrarouge du 26.9.2018]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F95EEAB4-E1EA-4C51-86E4-E39F6D9C1121", "internalArchiveId": "F95EEAB4-E1EA-4C51-86E4-E39F6D9C1121", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission fin 2018 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne aura pass\u00e9 plus de 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Doris Leuthard, 55 ans, a annonc\u00e9 jeudi sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne aura pass\u00e9 plus de 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le 14 juin 2006 \u00e0 la succession de son coll\u00e8gue de parti Joseph Deiss. Son interview.\r\nInterview de Doris Leuthard apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral   ((TEMOIN ANTENNE))\r\n**INTRO: Thibaut Schaller, vous \u00eates dans la salle des pas perdus... vous avez suivi cette journ\u00e9e... qu'est-ce qui vous frappe?\r\nC'est rare qu'on aie un point de comparaison si rapproch\u00e9 dans le temps. L\u00e0, avec cette double d\u00e9mission en deux jours, on est sid\u00e9r\u00e9 de la diff\u00e9rence entre Doris Leuthard et Johann Schneider Ammann. Entre ce patron qui voyait, sa carri\u00e8re politique comme une c\u00e9sure dans sa vie professionnelle, et Doris Leuthard aujourd'hui, son \u00e9motion, sa carri\u00e8re, les projets qu'elle a men\u00e9 \u00e0 bien, la sortie du nucl\u00e9aire, l'inauguration du Gothard, le fonds routier, le fonds ferroviaire... c'est assez frappant. On voit toute la diff\u00e9rence entre l'animal politique Doris Leuthard, qui en pleurait de quitter le gouvernement, et Johann Schneider Ammann qui \u00e9tait soulag\u00e9, lib\u00e9r\u00e9. D'ailleurs, lui, son annonce a fuit\u00e9 de partout, elle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e \u00e0 la va-vite entre un d\u00e9bat aux chambres et une conf\u00e9rence de presse pour cr\u00e9er une vague surprise...  celle de Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 tenue sous silence jusqu'au dernier moment. Un d\u00e9tail qui dit beaucoup. \r\n***RELANCE: Doris Leuthard, figure centrale de la politique suisse?\r\nD\u00e9j\u00e0, formellement, de par cette position au centre de l'\u00e9chiquier politique, au milieu, entre la gauche et la droite. Vous savez, il y a toujours ces ratings un peu idiots qui comptent quel parti gagne le plus de votes dans les scrutins populaires ou au Parlement... et \u00e0 chaque fois c'est le PDC qui est en t\u00eate. Evidemment, puisqu'il fait souvent pencher la balance entre la gauche et la droite... et donc il l'emporte. Pendant tr\u00e8s longtemps, Doris Leuthard avait cette position aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce qui explique aussi cette aura de faiseuse de rois. Mais aux derni\u00e8res \u00e9lections, le PDC a perdu des plumes, et depuis que l'UDC et le PLR sont 4 au gouvernement, c'est sans doute un peu moins amusant pour Doris Leuthard, moins n\u00e9cessaire pour b\u00e2tir des majorit\u00e9s. Le PDC n'est plus le parti pivot, et elle n'a plus le m\u00eame pouvoir.\r\n***RELANCE: Celle qui fut deux fois pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a souvent gagn\u00e9, mais elle s'est aussi tromp\u00e9...\r\nL'\u00e9chec le plus cuisant, c'est peut-\u00eatre le dossier europ\u00e9en. On se rappelle de sa pr\u00e9sidence l'an pass\u00e9, de ce fol espoir suscit\u00e9 par sa proximit\u00e9 de d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne avec Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Nous aurons un accord disait-elle, mais Doris Leuthard a eu beau mener \u00e0 bien de nombreux dossiers, celui-l\u00e0 lui a \u00e9chapp\u00e9. Avec une rencontre qui a tourn\u00e9 \u00e0 l'aigre et des mesures de r\u00e9torsion prises par l'Europe contre les bourses suisses. La m\u00e9thode Doris Leuthard, trouver des compromis, faire plaisir \u00e0 un maximum de monde et de r\u00e9gions pour b\u00e2tir une majorit\u00e9, cette m\u00e9thode tr\u00e8s PDC, a parfois eu des limites. Comme avec les agriculteurs au d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9conomie, ou sur la loi radio TV, gagn\u00e9e \u00e0 la raclette... Sur certains objets, comme sur son contre-projet \u00e0 l'\u00e9conomie verte, s\u00e8chement retoqu\u00e9 au Parlement, elle a parfois aussi manqu\u00e9 un peu de flair politique.\r\n***RELANCE: Aujourd'hui s'ouvre une double succession... qui ouvre le jeu...?\r\nPremi\u00e8re remarque \u00e0 ce titre... Doris Leuthard aujourd'hui a pris ses responsabilit\u00e9s, part en m\u00eame temps que Johann Schneider Ammann, et \u00e9vite ainsi deux campagnes de votations successives qui auraient ralenti le gouvernement.\r\nMais oui, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question: le Parlement a d\u00e9sormais plus de marge de manoeuvre, pour nommer une femme, qui peut \u00eatre PDC ou PLR, jouer sur l'\u00e9quilibre des r\u00e9gions, les \u00e2ges les lignes politiques. Je peux vous dire qu'il y a certains hommes PLR qui prient pour que Viola Amherd et les femmes PDC se lancent, histoire de moins passer pour des machos qui ne laissent pas leur chance aux femmes. Et puis, le grand marchandage pour les d\u00e9partements vient de commencer...", "durationSec": 268, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "d\u00e9mission", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["PDC Suisse", "Leuthard, Doris"], "alternativeTitle": ["Interview de Doris Leuthard apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-09-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["Doris Leuthard, 55 ans, a annonc\u00e9 jeudi sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne aura pass\u00e9 plus de 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le 14 juin 2006 \u00e0 la succession de son coll\u00e8gue de parti Joseph Deiss. Son interview."], "variantIds": ["ece-9865602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:47Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on commence Christian ce forum avec une valse de d\u00e9part sous la Coupole oui semaine assez folle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jugez plut\u00f4t de d\u00e9mission, 3 jours apr\u00e8s Johann Schneider- Ammann mardi c'est donc aujourd'hui, Doris Leuthard, qui a annonc\u00e9 son d\u00e9part standing ovationn\u00e9 longs applaudissements du Conseil national puis beaucoup d'\u00e9motion lors de la conf\u00e9rence de presse, pas facile de tourner la page apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es vou\u00e9es \u00e0 une seule cause, servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, Doris Leuthard, ces 13 ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 16 votations de gagner dans plusieurs dossiers cl\u00e9s seulement 2 d\u00e9faites devant le peuple, un gros charisme quelques contres performances aussi, on va y revenir dans quelques minutes avec Thibaut Schaller mais tout d'abord, on va entendre Doris Leuthard Muriel Balaban lui a demand\u00e9 pourquoi partir justement maintenant, en provoquant une double vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [85%] :\r\nJ'ai maintenant si\u00e9g\u00e9 plus de 12 ans et on constate aussi une certaine fatigue m\u00eame si on ne la voit pas de morts, moi je le sens, et c'est \u00e7a, dit journ\u00e9es lourd, on travaille beaucoup, j'ai pu pour que de si j'ai beaucoup de votations et je pense, c'est le bon moment de me retirer maintenant de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [88%] :\r\nBen \u00e7a fait une double vacance, vous le dites vous- m\u00eame que ce n'est pas id\u00e9al, \u00e7a provoque un surplus de travail beaucoup d'incertitude, parce que c'est bon pour la Suisse, parce que c'est, c'est c'est votre, votre objectif, que ce soit bon pour la Suisse, c'est ce que une double vacance, bon pour la Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nComme vous savez ma personne, on m'a toujours dit c'est probablement cette ann\u00e9e que je me retire mon coll\u00e8gue a chang\u00e9 un peu d'avis mais je pense \u00e7a l\u00e9gitime que d'ici sites pour soi et pour seulement je pense oui, \u00e7a, \u00e7a peut provoquer des changements de d\u00e9partements, mais m\u00eame si ce serait dans une ann\u00e9e, ce serait la m\u00eame situation, je le dis parce qu'\u00e0 ces changements, et \u00e7a il faut comprendre, c'est toujours aussi des des incertitudes un certain temps que chaque nouveau membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et en dessus les changements \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9partements, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est aussi un certain temps qu'on qu'on conna\u00eet les dossiers o\u00f9 on peut pas vraiment avancer avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [96%] :\r\nQuelques dossiers en cours, \u00e7a fait 12 ans que vous \u00eates un acteur de la vie politique du gouvernement, qu'est ce que vous avez constat\u00e9 comme changements depuis 12 ans au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [87%] :\r\nJe pense, ce qui change le plus, c'est que tout le coll\u00e8ge tous mes coll\u00e8gues qu'on est confront\u00e9 \u00e0 avec pas mal aussi des contacts et des changements \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse \u00e0 la nous voyagerons plus, on a beaucoup de conf\u00e9rences qu'il faudrait quand m\u00eame participer parce que beaucoup de d\u00e9cisions qui influence la politique suisse en fait ailleurs et l\u00e0 je c'est vraiment un changement Panton Seydou son comptoir Avron aussi regarder ce qui se passe l\u00e0 et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse dans ses conf\u00e9rences et \u00e7a n\u00e9cessite beaucoup de temps, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a il faut faire, parce que le monde est devenu complexe et tous ces d\u00e9cisions d'\u00e9cran, \u00e7a il faut comprendre et toujours aussi regarder qu'est ce que cela signifie pour la Suisse, alors \u00e7a, j'ai beaucoup de respect pour le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qu'on peut anticiper, c'est les d\u00e9cisions \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [93%] :\r\nDoris Leuthard parce qu'il y a une vie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [90%] :\r\nBon, j'esp\u00e8re que oui, j'ai 55 ans, alors je pense quand m\u00eame que je peux encore faire quelque chose mais on va voir, je sais pas encore de planification concr\u00e8te des allez je vais faire des vacances plus plus que 2 semaines, et apr\u00e8s on va voir ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [88%] :\r\nEst ce que c'est important pour vous qui, lui, plus de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [89%] :\r\nJ'avais la chance que j'avais 4 membres f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, naturellement, \u00e7a fait du plaisir si on a 2, 3 ou m\u00eame 4 femmes hein, mais pour le moment, je pense, c'est plut\u00f4t une t\u00e2che des parti lib\u00e9ral- radical, le PDC \u00e9tait maintenant avec un si\u00e8ge d'une femme je pense chez nous, on peut vraiment \u00e7a permettra aussi d'avoir une \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale encore jusqu'au 5 d\u00e9cembre Doris Leuthard, elle r\u00e9pondait \u00e0 Muriel bah amant Doris Leuthard, qu'on n'a pas pu entendre dans cette \u00e9mission, tout simplement parce qu'elle a donn\u00e9 cette interview juste au seuil de la conf\u00e9rence de presse, parce qu'il \u00e9tait devant le Parlement tout l'apr\u00e8s- midi pour travailler, traiter ces dossiers, \u00eatre avec les parlementaires, ce qui est aussi un symbole Christelle de cette conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui m\u00eale le travail en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [91%] :\r\nEt de de la Suisse aussi parce que le travail continue, c'est pas parce qu'on annonce qu'on part que \u00e7a s'arr\u00eate, jusqu'au 31 d\u00e9cembre m\u00eame conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a priori et l'\u00e9lection de 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0841E449-FFC6-40BF-8D3A-3FC98046E47C", "internalArchiveId": "0841E449-FFC6-40BF-8D3A-3FC98046E47C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lucas Dubuis, porte-parole du syndicat Unia;Benjamin Antonietti, joueur de hockey, attaquant LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/DORIS LEUTHARD DI) C'est peut-\u00eatre la semaine des d\u00e9missions \u00e0 Berne...\r\nApr\u00e8s Johann Schneider Ammann hier .. Doris Leuthard va-t-elle...anoncer... \u00e0 son tour son d\u00e9part du gouvernement...? \r\nLes deux ministres sont annonc\u00e9s partants depuis plusieurs mois. \r\nMais Johann Schneider Ammann a vol\u00e9 la politesse \u00e0 la doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Autremetn dit, pas de d\u00e9part coordonn\u00e9...\r\n...\r\nBonjour Pietro Bugnon... Vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral... \r\nLa grande question....Pietro... que va faire d\u00e9sormais... Doris Leuthard?\r\nIl se murmure toujours ici \u00e0 Berne que la doyenne du gouvernement pourrait annoncer son d\u00e9part dans ces prochains jours: aujourd'hui, demain ou vendredi. M\u00eame si vendredi, c'est l'Europe qui occupera les esprits de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\nTout est ouvert: elle pourrait le faire cette semaine, mais aussi plus tard. On se rappelle qu'en 2010 Moritz Leuenberger et Hans-Rudolf Merz avaient communiqu\u00e9 leur retrait \u00e0 un mois d'intervalle.\r\nUne certitude aujourd'hui: Johann Schneider Ammann et Doris Leuthard n'ont pas accord\u00e9 leurs violons. Ou alors sils s'\u00e9taient mis d'accord, le Bernois a craqu\u00e9 face aux rumeurs insistantes, s'assurant au passage une exposition m\u00e9diatique totale. Imaginez: l'Argovienne a appris la nouvelle en d\u00e9placement, \u00e0 New York. Un sacr\u00e9 pied de nez.\r\n*** Partir cet automne ou plus tard...  pour Doris Leuthard,  c'et une d\u00e9cision personnelle...mais pas seulement...\r\nOui choisir le moment de son d\u00e9part, c'est un privil\u00e8ge pour tout conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Mais les discussions impliquent aussi les partis.\r\nCar quitter le coll\u00e8ge, c'est lancer une course \u00e0 la succession qui permet aux formations politiques de placer leurs poulains sous le feu des projecteurs. Or, une double vacance, PLR et PDC, diviserait l'exposition m\u00e9diatique par deux.\r\n*** Donc pour octroyer \u00e0 son parti un maximum de visibilit\u00e9, Doris Leuthard pourrait jouer la montre...\r\nPatienter encore quelques mois. La fin de la l\u00e9gislature ou plus t\u00f4t. Eviter la concurrence avec le PLR. Et provoquer une nouvelle \u00e9lection compl\u00e9mentaire synonyme d'aubaine pour le PDC, qui est en perte de vitesse.\r\nAttendre, mais pas trop. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 installer une nouvelle t\u00eate au gouvernement avant les f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, o\u00f9 ils risquent encore de perdre des plumes. Il en va de la survie du PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nCa c'est pour la th\u00e9orie. Plus prosa\u00efquement, Doris Leuthard pourrait aussi vouloir faire taire rapidement les rumeurs sur son d\u00e9part. Elle seule a la r\u00e9ponse.\r\n(Initiative juges \u00e9trangers) ***Un d\u00e9part du gouvernement..peut-\u00eatre un deuxi\u00e8me...Et pourtant...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance...une des campagnes de votation...les plus importantes de la l\u00e9gislature...\r\nL'initiative populaire de l'UDC...contre les juges \u00e9trangers...\r\n\"Une exp\u00e9rimentation dangereuse\", a d\u00e9clar\u00e9 hier Simonnetta Sommaruga.\r\nSelon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, le texte meance la stabilit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 de Suisse. Il affaibilit aussi la protection des droits de l'homme.\r\nPour rappel, l'intiative... de l'UDC...veut faire primer...la constitution f\u00e9d\u00e9rale...sur le droit international...avec des excpetions pour les cas de torture...ou de g\u00e9nocide...\r\nLa d\u00e9cisoin du peuple dans les urnes...ce sera le 25 novembre.\r\n(09/GE/SUITE MAUDET PA) A Gen\u00e8ve, les suites de l'affaire Pierre Maudet et son voyage \u00e0 Abu Dhabi...\r\nLe conseiller d'Etat PLR aurait re\u00e7u une convocation du Minist\u00e8re public pour ce vendredi .. \r\nInformation du journal Le temps.. \r\nEt selon le quotidien, le Gouvernement genevois a d\u00e9cid\u00e9 de collaborer tr\u00e8s largement.\r\nGuillaume Rey.\r\n  50''\r\n((Quelques jours apr\u00e8s sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9, Pierre Maudet convoqu\u00e9 par la justice genevoise en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu. Voil\u00e0 ce qu'indique le Temps, qui pr\u00e9cise qu'une autre personnalit\u00e9 de taille devrait t\u00e9moigner: Fran\u00e7ois Longchamp. Selon le journal, le Conseil d'Etat aurait accept\u00e9, \u00e0 la demande du parquet, le principe d'une lev\u00e9e du secret de fonction de son ancien pr\u00e9sident. Le Temps pr\u00e9cise \u00e9galement que des perquisitions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 men\u00e9es.\r\nContact\u00e9, le porte-parole de la justice genevoise ne commente pas ces informations. Le Gouvernement nous a lui confirm\u00e9 qu'il collabore avec la justice. Au-del\u00e0 de la lev\u00e9e du secret de fonction de Fran\u00e7ois Longchamp, il aurait \u00e9galement accept\u00e9 de \"remettre les archives de la messagerie \u00e9lectronique de Pierre Maudet et de certains chefs de service\". Le Gouvernement fait donc le choix de la transparence. En \u00e9change de cette ouverture, il aurait obtenu des garanties, notamment \"l'assurance que les procureurs auraient seuls acc\u00e8s au gros des pi\u00e8ces\".))\r\n(Lausanne - Manif pour Mike) Pr\u00e8s de 300 personnes rassembl\u00e9es contre les violences polici\u00e8res...hier soir...\u00e0 Lausanne....\r\nElle ont demand\u00e9 justice....pour un Mike...un Nig\u00e9rian de 40 ans...d\u00e9c\u00e9d\u00e9...des d'un arr\u00eat cardiaque....suite \u00e0 une arrestation...en f\u00e9vrier dernier...\r\nHier soir...sur la Place Chaudron...plusieurs intervenant ont d\u00e9nonc\u00e9...le d\u00e9lit de faci\u00e8s...et des discriminations...anti-noires.\r\nDansc cette affaire...plusieurs policiers sont actuellement sous enqu\u00eate...pour homicide par n\u00e9gligence.\r\n(18/ BERSET ET CASSIS A l'ONU) ***Alain Berset a mis en garde contre le nationalisme, l'\u00e9go\u00efsme et l'isolationnisme. C'\u00e9tait hier soir lors de son discours devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, \u00e0 New York. \r\nUn plaidoyer pour une meilleure coop\u00e9ration entre les Etats qui a surtout contrast\u00e9 avec le duscours du Pr\u00e9sident Am\u00e9ricain, Donald Trump. \r\nUn Donald Trump qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son mantra isolationniste de l'Am\u00e9rique Cynthia Racine.\r\nLe contraste n'aurait pas pu \u00eatre plus saisissant. Au premier jour de la 73e Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a effectivement pas \u00e9pargn\u00e9 le multilat\u00e9ralisme. \r\n\u00c0 la tribune, Donald Trump s'est f\u00e9licit\u00e9 d'avoir retir\u00e9 les Etats-Unis de l'Accord de Paris. Il a aussi fustig\u00e9 le Conseil des droits de l'homme et la Cour p\u00e9nale internationale notamment.\r\nDans ce cadre, le discours d'Alain Berset a, semble-t-il, directement fait \u00e9cho \u00e0 celui du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Sans citer de nom, le socialiste a rappel\u00e9 que le repli, le protectionnisme et l'\u00e9go\u00efsme... n'apporteront pas de r\u00e9ponses aux d\u00e9s\u00e9quilibres actuel. \r\n\"Notre monde en sortira appauvri\" a conclu le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration... devant un parterre de chefs d'Etat et de gouvernements.\r\nDans un tout autre registre, Cynthia, Ignazio Cassis a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov, en marge de cette 73\u00e8me Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies ? \r\nUne entrevue importante entre les deux hommes en raison, vous le savez, de l'affaire d'espionnage qui bouscule actuellement les relations helv\u00e9tico-russes. Ignazio Cassis a d'ailleurs d\u00e9crit cette rencontre comme quelque peu... tendue.\r\nMais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res a estim\u00e9 que c'\u00e9tait une \"bonne chose que chacun ait parl\u00e9 clairement des attentes qui existent des deux c\u00f4t\u00e9s\". \r\nLe Tessinois a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu'il avait invit\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov en Suisse... Mais ce dernier pr\u00e9f\u00e8re, semble-t-il, attendre que le climat se calme \u00e0 nouveau.\r\n(ITA - Rapport Autostrade) Quel r\u00f4le a jou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Autosrade...dans l'effondrement....le mois dernier.....du viaduc de g\u00eanes?\r\nLes autorit\u00e9s italiennes ont publi\u00e9 hier soir...un rapport...qui pointe de s\u00e9rieux manquements...\r\nAutosrade...n'aurait pas effectu\u00e9....les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires...\r\nSelon le document...98%...des investisements...destin\u00e9s..\u00e0 renforcer le pont...ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ali\u00e9s..avant 1999...avant la privatisation d'Autostrade...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 exploitante...qui pourrait perdre....prochainement sa concession....\r\nSa direction a rejet\u00e9..hier soir....les conclusions du  rapport...\r\n(Valls \u00e0 Barcelone) Changement de cap...confirm\u00e9...pour Manuel Valls...\r\nL'ex-premier ministre fran\u00e7ais...s'est officiellement port\u00e9 candidat....hier soir...\u00e0 la mairie de Barcelone, sa ville natale.\r\nIl l'a annonc\u00e9...sur place...lors d'un discours...en catalan...puis en castillan.\r\nManuel Valls d\u00e9missionnera de son mandat de d\u00e9put\u00e9 en France....\r\nEt aura fort \u00e0 faire..\u00e0 Barcelone...pour d\u00e9loger la maire de gauche...Ada Colau...lors des municipales du 26 mai.\r\n(14/DESINDUSTRIALISATION NOVARTIS? PI) ***Des gouvernements cantonaux surpris, d\u00e9\u00e7us et critiques, des syndicats en col\u00e8re...La d\u00e9cision prise hier par Novartis de supprimer plus de 2 mille emplois en Suisse...suscite de vives r\u00e9actions...\r\nLe gropue b\u00e2lois.....est notamment critiqu\u00e9... pour la d\u00e9localisation...d'unit\u00e9s de production \u00e0 l'\u00e9tranger...au d\u00e9triments des sites helv\u00e9tiques.\r\nLe g\u00e9ant de la pharma...asssure ne pas vouloir quitter la Suisse, mais les syndicats y voient un pas de plus vers la d\u00e9sindustrialisation du pays.\r\nOlivier Schorderet\r\n  56'' \r\n((Des emplois, le secteur industriel en perd chaque ann\u00e9e. Plusieurs millions en Europe et aux Etats-Unis, quelques milliers en Suisse, o\u00f9 il n'occupe plus qu'une personne sur quatre. Dans le canton d'Argovie par exemple il y a eu les charrettes de General Electric, voil\u00e0 maintenant celle de Novartis. Lucas Dubuis, porte-parole du syndicat Unia.\r\ndigas\r\nLa d\u00e9sindustrialisation ? Un faux probl\u00e8me. Ou alors exag\u00e9r\u00e9: c'\u00e9tait l'avis le printemps dernier du Fonds mon\u00e9taire international, pour qui ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'affecterait ni la croissance ni la productivit\u00e9 des pays concern\u00e9s. Reste que le tissu industriel continue de mincir. Et si la pharma appara\u00eet moins menac\u00e9e que d'autres secteurs, elle continuera elle aussi de perdre des emplois.))\r\n(Billy Cosby condamn\u00e9) \"Victoire...lib\u00e9ration....justice...\".....\r\nLes mots...hier soirs...des victimes pr\u00e9sum\u00e9s...de Bill Cosby....\r\nL'acteur am\u00e9ricain...est condamn\u00e9 \u00e0 une peine...de trois ...\u00e0 dix ans de prison ferme...\r\nIl est reconnu coupable d'aggression sexuelle...pour des faits remontants \u00e0 2004...\r\nLa seule accusation...parmi de nombreuses autres...qui n'\u00e9taient pas prescrites.\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux...de nombreux messages...\u00e9voquent une victoire pour les victimes de viol...dans le sillage du mouvement Meto....\r\n(TF1/WEINSTEIN : CHANGEMENT MONDIAL DI) DIRECT STUDIO GENEVE (SECOURS +41 79 **)\r\n***Et autour de ce mouvement justement...qu'est-ce qui a chang\u00e9 exactement depuis l'affaire Weinstein...elle \u00e9clatait il y a bient\u00f4t un an?\r\n Qu'est-ce qui a cahng\u00e9...on tente d'y r\u00e9pondre... avec vous... Sylvie Lambelet... \r\nVous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9es aux retomb\u00e9es du mouvement Metoo .. \r\nCette onde de choc qui a d\u00e9ferl\u00e9 \u00e0 sa suite... Alors difficile d'\u00eatre exhaustive... parce qu'il a fait mouche quasiment partout..\r\nEn lib\u00e9rant la parole des victimes de harc\u00e8lement et de violences sexuelles... Metoo a d\u00e9clench\u00e9 une vague de d\u00e9nonciations.. les premi\u00e8res cibles ont \u00e9t\u00e9 les grands noms du cin\u00e9ma... mais ensuite le mouvement s'est \u00e9tendu \u00e0 tous les domaines .. des patrons de m\u00e9dias  aux chefs d'orchestres licenci\u00e9s, en passant par la d\u00e9mission d'\u00e9lus.. la r\u00e9vocation d'enseignants, la mise au pilori de scientifiques ou de sportifs.. sans oublier, plus r\u00e9cemment les \u00e9glises, avec le hastag Churchtoo.. \r\n***Ces d\u00e9nonciations.. elles ont eu quelles cons\u00e9quences?\r\nJudiciaires tout d'abord.. Aux Etats-Unis, clairement dans l'oeil du cyclone, on a d\u00fb engager davantage de personnel pour mener des enqu\u00eates.. Et puis l'aide aux victimes s'est accrue, en rassemblant des fonds pour leur d\u00e9fense\r\n***Sur le plan l\u00e9gal.. on a vu des changements?\r\nOui.. depuis le mois de juillet, en Su\u00e8de tout acte sexuel.. sans accord explicite.. est consid\u00e9r\u00e9 comme un viol... meme s'il n'y a pas de violence physique. .. En France le harc\u00e8lement de rue peut-\u00eatre amend\u00e9.. En Grande-Bretagne, il est question de criminaliser les comportements misogynes .. par exemple le fait de photographier sous les jupes sans consentement .. Et puis la Chine veut rendre d'ici 2020 le harc\u00e8lement sexuel ill\u00e9gal.. ce qui n'est pas le cas aujourd'hui ... ..\r\n***Et dans la culture, \u00e0 l'origine de l'affaire... on parle de parit\u00e9 dans les festivals?\r\nCannes, Locarno, Venise ont sign\u00e9 des chartes dans ce sens... De tr\u00e8s nombreux festivals de musique se sont  aussi impos\u00e9 un nombre \u00e9gal de femmes et d'hommes dans la programmation et dans leurs \u00e9quipes.. la Su\u00e8de a  cr\u00e9\u00e9 un festival pour les femmes et les transgenres.. mais ferm\u00e9 aux hommes\r\n***Il y a aussi eu des r\u00e9percussions dans le monde des affaires...\r\nOn a vu appara\u00eetre la clause Weinstein.. une sorte d'assurance contre les scandales sexuels.. pr\u00e9vue dans certains contrats... Autre exemple, avec ce revers de la m\u00e9daille constat\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud.. beaucoup d'hommes r\u00e9duisent leurs interactions avec leurs coll\u00e8gues f\u00e9minines, pour \u00e9viter tout risque d'\u00eatre accus\u00e9. Du coup ces femmes sont exclues de d\u00eeners professionnels ou de voyages d'affaires\r\nL'affaire Weinstein un an apr\u00e8s... on y revient apr\u00e8s ce journal... pour d\u00e9couvrir ce qui a chang\u00e9 dans les entreprises en Suisse\r\n***Avec notre invit\u00e9 Rafael Lalive,\r\n(16/HOCKEY LHC-GE SERVETTE ITV ANTONIETTI) Mais avnt cel\u00e0...du hockey sur glace...\r\nC'est Lausanne qui a remport\u00e9 hier soir le derby l\u00e9manique...\r\nVictoire 4 \u00e0 2...face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette.\r\nSi les Vaudois  ont men\u00e9 2 \u00e0 0, Gen\u00e8ve Servette est revenu au score avant de finalement capituler. \r\nPour l'attaquant Benjamin Antonietti la constance lausannoise \u00e0 fait la diff\u00e9rence...\r\n  25'' \r\nDes propos recueillis par Brian Waker \r\nEt dans les autres rencontres de la soir\u00e9e, Fribourg, Gott\u00e9ron a encha\u00een\u00e9 une troisi\u00e8me d\u00e9faite de rang en s'inclinant 6-3 face \u00e0 Zoug.\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce dans le Seeland se poursuit. Les Biennois ont domin\u00e9 Ambri-Piotta 5-1. \r\nBerne s'est d\u00e9barrass\u00e9 de Lugano 4-0. Et surprise au Hallenstadion o\u00f9 Zurich a curieusement \u00e9t\u00e9 battu par Langnau 4-1. \r\n(Davos - Rapperswil-Jona Lakers  2-0)\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 849, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9854086", "ece-9854068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T16:24:15Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re, et il est 7 heures \u00e0 la une de cette matinale, l'affaire Weinstein, un an apr\u00e8s la r\u00e9daction vous propose une journ\u00e9e sp\u00e9ciale, on va tenter de mesurer l'impact de cette affaire de harc\u00e8lement devenu scandale plan\u00e9taire, il y a un an, le mouvement metoo la lib\u00e9ration de la parole des questions qu'on va aborder avec notre invit\u00e9, ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, elle sera avec nous en Direct de Berne d'ici une demi- heure et \u00e7a tombe bien, on a envie de dire, puisque la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la pr\u00e9occupation majeure ce matin des commentateurs, plus que jamais la question du genre sera au centre de la succession du Johann Schneider- Ammann mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on va se demander qu'est -ce qui fait un bon ou une bonne chef de l'\u00e9conomie, de quel profil l'\u00e9conomie suisse a besoin recevra Rafa\u00ebl Lalive, professeur d'\u00e9conomie politique justement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et puis nous verrons encore dans cette matinale ce que l'affaire Weinstein a chang\u00e9 dans la vie des entreprises suisses les rapports hommes- femmes, vous l'entendrez ne sont plus du tout les m\u00eames retenu vigilance les comportements ont chang\u00e9, nous ferons le point tout \u00e0 l'heure avec Pierre-\u00c9tienne jouera voil\u00e0 pour le sommaire de cette prochaine heure place au journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien bonjour, apr\u00e8s il Johann Schneider- Ammann, \u00e0 quand l'annonce de Doris Leuthard, la doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter sa d\u00e9mission dans les prochains jours ou plus tard, un choix personnel mais aussi strat\u00e9gique pour le PDC analyse dans un instant contre l'\u00e9go\u00efsme, le nationalisme face \u00e0 l'assembl\u00e9e des Nations Unies Alain Berset a livr\u00e9 hier soir un plaidoyer pour la coop\u00e9ration entre \u00e9tats comme une d\u00e9nonciation indirecte de la ligne politique de Donald Trump \u00e0 suivre le cri d'alarme des syndicats, elle d\u00e9nonce la fin de l'activit\u00e9 industrielle en Suisse face aux suppressions d'emplois massives chez Novartis et puis en hockey sur glace Lausanne vainqueur hier soir du derby l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la semaine des d\u00e9missions \u00e0 Berne apr\u00e8s il Johann Schneider- Ammann hier Doris Lloyd tarde va -t-elle annoncer \u00e0 son tour son d\u00e9part du gouvernement, les 2 ministres sont annonc\u00e9s partants depuis plusieurs mois mais Johann Schneider- Ammann a vol\u00e9 la politesse \u00e0 la doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, autrement dit pas de d\u00e9part coordonn\u00e9 bonjour Pietro Bugnon bonjour, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, la grande question Pietro que va faire d\u00e9sormais Doris Leuthard tu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [94%] :\r\nAlors, il se murmure toujours ici \u00e0 Berne que la doyenne du gouvernement pourrait annoncer son d\u00e9part dans ces prochains jours, aujourd'hui, demain ou vendredi, m\u00eame si, vendredi, c'est l'Europe qui occupera les esprits de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, en r\u00e9alit\u00e9, tout est ouvert, elle pourrait le faire, cette semaine, mais aussi plus tard, on se rappelle qu'en 2010 Moritz le yen Berger et Hans-Rudolf Merz avaient communiqu\u00e9 leur retrait \u00e0 un mois d'intervalle une certitude aujourd'hui Johann Schneider- Ammann et Doris Leuthard n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 accorder leurs violons ou alors s'ils s'\u00e9taient mis d'accord, le Bernois a craqu\u00e9 face aux rumeurs insistantes, s'assurant au passage une exposition m\u00e9diatique totale, l'Argovienne, elle a appris la nouvelle en d\u00e9placement \u00e0 New York, un sacr\u00e9 pied de nez alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [91%] :\r\nPartir cet Automne ou au plus tard pour Doris Leuthard, c'est une d\u00e9cision personnelle, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [94%] :\r\nMais oui, choisir le moment de son d\u00e9part, c'est un privil\u00e8ge pour tout conseiller f\u00e9d\u00e9ral, mais les discussions impliquent aussi les partis car quitter le coll\u00e8ge c'est lancer une course \u00e0 la succession qui permet aux formations politiques de placer leurs poulains sous le feu des projecteurs, or une double vacance PLR et PDC diviserait l'Exposition m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [90%] :\r\nPar 2 donc Pietro pour octroyer \u00e0 son parti \u00e0 un maximum de visibilit\u00e9 Doris Leuthard pourrait jouer lamontre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [94%] :\r\nEh oui, \u00e9viter la concurrence avec le PLR patienter encore quelques mois, la fin de la l\u00e9gislature ou avant et donc provoquer une autre \u00e9lection compl\u00e9mentaire synonyme d'aubaine pour le PDC qui est en perte de vitesse, attendre, oui, mais pas trop, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 installer solidement une nouvelle t\u00eate au gouvernement avant les f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, o\u00f9 il risque encore de perdre des plumes, il en va de la survie du PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est pour la th\u00e9orie, plus prosa\u00efquement, Doris Leuthard pourrait aussi vouloir faire taire rapidement les rumeurs sur son d\u00e9part, elle seule \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [96%] :\r\nOn s'affaire \u00e0 suivre donc, merci Pietro Bugnon pour cette analyse en Direct de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un d\u00e9part du gouvernement, peut-\u00eatre un deuxi\u00e8me comme vient de nous le dire, Pietro c'est n'est pas forc\u00e9ment le moment pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui lance une des campagnes de votation les plus importantes de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [93%] :\r\nSur oui l'initiative populaire de l'UDC contre les juges \u00e9trangers une exp\u00e9rimentation dangereuse selon Simonetta Sommaruga qui l'a d\u00e9clar\u00e9 hier selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le texte menace la stabilit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 de la Suisse, il affaiblit aussi la protection des droits de l'homme, pour rappel, l'initiative de l'UDC veut faire primer la constitution f\u00e9d\u00e9rale sur le droit international, avec des exceptions pour les cas de torture ou de g\u00e9nocide, la d\u00e9cision du peuple dans les urnes, ce sera le 25 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve, les suites de l'affaire Pierre Maudet, de son voyage \u00e0 Abu Dhabi, le conseiller d'\u00c9tat PLR au-dessus, une convocation du Minist\u00e8re public pour ce vendredi, information du journal Le Temps et selon le quotidien, le Gouvernement Genevois a d\u00e9cid\u00e9 de collaborer tr\u00e8s largement Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [96%] :\r\nQuelques jours apr\u00e8s sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9 Pierre Maudet convoqu\u00e9 par la justice genevoise en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu, voil\u00e0 ce qu'indique le Temps qui pr\u00e9cise qu'une autre personnalit\u00e9 de taille devrait t\u00e9moigner Fran\u00e7ois Longchamp, selon le journal Le Conseil d'\u00c9tat aurait accept\u00e9 \u00e0 la demande du parquet, le principe d'une lev\u00e9e du secret de fonction de son ancien pr\u00e9sident le Temps pr\u00e9cise \u00e9galement que des perquisitions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 men\u00e9es contact\u00e9 le porte- parole de la justice genevoise ne commente pas ces informations, le gouvernement nous a lui confirm\u00e9 qu'il collabore avec la justice, au-del\u00e0 de la lev\u00e9e du secret de fonction de Fran\u00e7ois Longchamp, il aurait \u00e9galement accept\u00e9 de remettre les archives de la messagerie \u00e9lectronique de Pierre Maudet et de certains chefs de service, le gouvernement fait donc le choix de la transparence, en \u00e9change de cette ouverture, il aurait obtenu des garanties, notamment l'assurance que les procureurs auraient seuls acc\u00e8s au gros des pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 300 personnes rassembl\u00e9es contre les violences polici\u00e8res hier soir \u00e0 Lausanne, elles ont demand\u00e9 justice pour My qu'un Nig\u00e9rian de 40 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un arr\u00eat cardiaque suite \u00e0 une arrestation en f\u00e9vrier dernier, hier soir, sur la Place Chaudron, plusieurs intervenants ont d\u00e9nonc\u00e9 le d\u00e9lit de faci\u00e8s des discriminations anti- noires dans cette affaire, plusieurs policiers sont actuellement sous enqu\u00eate pour homicide par n\u00e9gligence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:20) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset a mis en garde contre le nationalisme, l'\u00e9go\u00efsme et l'Isona l'isolationnisme, c'\u00e9tait hier soir lors de son discours devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [97%] :\r\nUn plaidoyer pour une meilleure coop\u00e9ration entre les \u00c9tats qui a surtout contrast\u00e9 avec le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump Donald Trump, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son mantra isolationniste de l'Am\u00e9rique, Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [95%] :\r\nOui, le contraste n'aurait pas pu \u00eatre plus saisissant au 1er jour de la 73\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a effectivement pas \u00e9pargn\u00e9 le multilat\u00e9ralisme \u00e0 la tribune, Donald Trump s'est f\u00e9licit\u00e9 d'avoir retir\u00e9 les \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris, il a aussi fustig\u00e9 le Conseil des droits de l'homme et la Cour p\u00e9nale internationale, notamment dans ce cadre, le discours d'Alain Berset a semble -t-il directement fait \u00e9cho \u00e0 celui du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, sans citer de nom, le socialiste a rappel\u00e9 que le repli le protectionnisme et l'\u00e9go\u00efsme n'apporteront pas de r\u00e9ponses aux d\u00e9s\u00e9quilibres actuel notre monde en sortira appauvri, a conclu le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devant un parterre de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [94%] :\r\nTout autre registre, Cynthia Ignazio Cassis a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov en marge de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [96%] :\r\nUne entrevue entrevue importante entre les 2 hommes en raison, vous le savez, de l'affaire d'espionnage qui bouscule actuellement les relations helv\u00e9tico- russes Ignacio Cassis a d'ailleurs d\u00e9crit cette rencontre comme quelque peu tendue mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res a estim\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne chose que chacun ait parl\u00e9 clairement des attentes qui existent des 2 c\u00f4t\u00e9s, le Tessinois a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu'il avait invit\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov en Suisse, mais ce dernier pr\u00e9f\u00e8re semble -t-il attendre que le climat se calme \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [95%] :\r\nMerci Cynthia Racine en Direct, quel r\u00f4le a jou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade et dans l'effondrement le mois dernier du viaduc de G\u00eanes, les autorit\u00e9s italiennes ont publi\u00e9 hier soir, un rapport qui pointe de s\u00e9rieux manquements \u00e0 Autostrade et n'aurait pas effectu\u00e9 les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires, selon le document 98 pourcent des investissements destin\u00e9s \u00e0 renforcer le pont ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s avant 1999 avant la privatisation de la Autostrade, la soci\u00e9t\u00e9 exploitante, qui pourrait perdre prochainement sa concession, sa direction a rejet\u00e9 hier soir les conclusions du rapport, changement de cap confirm\u00e9 pour Manuel Valls, l'ex- 1er ministre fran\u00e7ais s'est officiellement port\u00e9 candidat hier soir \u00e0 la mairie de Barcelone, sa ville natale, il l'a annonc\u00e9 sur place lors d'un discours en catalan puis en castillan Manuel Valls d\u00e9missionnera de son mandat de d\u00e9put\u00e9 en France et il aura fort \u00e0 faire \u00e0 Barcelone pour d\u00e9loger la maire de gauche Ada Colau lors des municipales, ce sera le 26 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:01) [95%] :\r\nEn Suisse, des gouvernements cantonaux surpris, d\u00e9\u00e7us et critiques des syndicats en col\u00e8re la d\u00e9cision hier de Novartis de supprimer plus de 2000 emplois en Suisse, suscite de vives r\u00e9ac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [93%] :\r\nSi on a le groupe b\u00e2lois notamment critiqu\u00e9 pour la d\u00e9localisation d'unit\u00e9s de production \u00e0 l'\u00e9tranger, au d\u00e9triment des sites helv\u00e9tiques, le g\u00e9ant de la Pharma assure ne pas vouloir quitter la Suisse, mais les syndicats y voient un pas de plus vers la d\u00e9sindustrialisation du pays olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [97%] :\r\nDes emplois, le secteur industriel, on perd chaque ann\u00e9e plusieurs millions en Europe et aux \u00c9tats-Unis, quelques milliers en Suisse o\u00f9 il n'occupe plus qu'une personne sur 4 dans le canton d'Argovie, par exemple, il y a eu les charrettes de General Electric voil\u00e0 maintenant celle de Novartis Lucas Dubuis, porte- parole du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:44) [93%] :\r\nOn doit pr\u00e9server l'outil industriel pr\u00e9server notre savoir- faire, solutions existent par exemple dans le cadre de l'industrie des machines, on a mis en place une plateforme pour la formation continue, mais ce qui est clair c'est que nous attendons qu'une politique industrielle soit mise en place pour favoriser le maintien des emplois en Suisse et favoriser le travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:03) [93%] :\r\nLa d\u00e9sindustrialisation, un faux probl\u00e8me, ou alors un probl\u00e8me exag\u00e9r\u00e9 c'\u00e9tait la vie, le printemps dernier, du Fonds mon\u00e9taire international, pour qui ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'affecterait ni la croissance ni la productivit\u00e9 des pays concern\u00e9s, reste que le tissu industriel continue de mincir et si la Pharma appara\u00eet moins menac\u00e9e que d'autres secteurs, elle continuera elle aussi de perdre des emplois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [95%] :\r\nEn victoire lib\u00e9ration justice les mots hier soir des victimes pr\u00e9sum\u00e9es de Bill Cosby l'acteur am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 3 ans \u00e0 10 ans de prison ferme aux \u00c9tats-Unis il est reconnu coupable d'agression sexuelle pour des faits remontant \u00e0 2004, la seule accusation parmi de nombreux autres qui n'\u00e9taient pas prescrites sur les r\u00e9seaux sociaux de nombreux messages \u00e9voquent une victoire pour les victimes de viols dans le sillage du mouvement metoo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:49) [95%] :\r\nEt autour de ce mouvement justement qu'est -ce qui a chang\u00e9 exactement depuis l'affaire Weinstein, elle a \u00e9clat\u00e9 il y a bient\u00f4t un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [94%] :\r\nAlors qu'est -ce qui a chang\u00e9, on tente d'y r\u00e9pondre avec vous, Sylvie Lambelet, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aux retomb\u00e9es du mouvement metoo cette onde de choc qui a d\u00e9ferl\u00e9 \u00e0 sa suite, alors difficile d'\u00eatre exhaustive, parce qu'il a fait mouche quasiment partout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:09) [94%] :\r\nOui, en lib\u00e9rant la parole des victimes de harc\u00e8lement et de violences sexuelles metoo a d\u00e9clench\u00e9 une vague de d\u00e9nonciations, les premi\u00e8res cibles ont \u00e9t\u00e9 les grands noms du cin\u00e9ma et, ensuite, le mouvement s'est \u00e9tendu \u00e0 tous les domaines des patrons de m\u00e9dias aux chefs d'orchestres licenci\u00e9s en passant par la d\u00e9mission d'\u00e9lus la r\u00e9vocation d'enseignants, la mise au pilori les scientifiques ou de sportifs sans oublier plus r\u00e9cemment les \u00e9glises avec le hashtag Church tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:33) [84%] :\r\nEt alors, des d\u00e9nonciations mais quelles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:36) [94%] :\r\nAlors judiciaires tout d'abord aux \u00c9tats-Unis clairement dans l'oeil du cyclone, on a d\u00fb engager davantage de personnel pour mener des enqu\u00eates et puis l'aide aux victimes s'est accrue en rassemblant des fonds pour leur d\u00e9fense sur le plan l\u00e9gal est ce qu'on a vu des changements, alors oui, depuis le mois de juillet en Su\u00e8de toute acte sexuel sans accord explicite est consid\u00e9r\u00e9 comme un viol, m\u00eame s'il n'y a pas de violence physique en France, le harc\u00e8lement de rue peut-\u00eatre d\u00e9sormais amend\u00e9 en Grande-Bretagne, il est question de criminaliser les comportements misogynes, par exemple le fait de photographier sous les jupes sans consentement et puis la Chine veut rendre d'ici 2020, le harc\u00e8lement sexuel ill\u00e9gal, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [97%] :\r\nDans la culture, \u00e0 l'origine de l'affaire, on parle de parit\u00e9 dans les festivals. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:18) [93%] :\r\nCannes, Locarno Venise ont sign\u00e9 des chartes dans ce sens, de tr\u00e8s nombreux festivals de musique se sont aussi impos\u00e9 un nombre \u00e9gal de femmes et d'hommes dans la programmation et dans leurs \u00e9quipes, la Su\u00e8de a cr\u00e9\u00e9 un festival pour les femmes et les transgenres mais ferm\u00e9 aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [95%] :\r\n\u00e0 la culture, il y a aussi eu des r\u00e9percussions Sylvie dans le monde des affaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:37) [95%] :\r\nOui, on a vu \u00e0 appara\u00eetre la clause Weinstein, une sorte d'assurance contre les scandales sexuels pr\u00e9vue dans certains contrats, autre exemple avec ce revers de la m\u00e9daille, constat\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, beaucoup d'hommes r\u00e9duisent leurs interactions avec leurs coll\u00e8gues f\u00e9minines pour \u00e9viter tout risque d'\u00eatre accus\u00e9e du coup, ces femmes sont exclues de d\u00eeners professionnels ou de voyages d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:58) [93%] :\r\nMerci pour cette analyse en Direct Sylvie Lambelet du hockey sur glace avec Lausanne qui a remport\u00e9 hier soir le derby l\u00e9manique victoire 4 \u00e0 2 face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette si les Vaudois ont men\u00e9 2 0 les Aigles sont revenus au score avant de finalement capituler pour l'attaquant lausannois Benjamin Antonietti la constance lausannoise a fait la diff\u00e9rence, Benjamin Antonietti, attaquant, je ne vois, il faut le principe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:23) [86%] :\r\nOn a bien jou\u00e9, on a aussi besoin d'une petite r\u00e9action par rapport au match de Bienne parce qu'on n'avait pas connu un grand match, donc du coup, ce soir, je pense qu'on a vu une une bonne \u00e9quipe de Lausanne, non, je pense qu'\u00e0 2 0 on est rest\u00e9 dans notre plan de match \u00e0 pr\u00e9sent avec de rebond favorable \u00e0 la ils ont plus marquer de Gaulle mais ce qui est important, ce qu'on n'a pas paniqu\u00e9, je pense qu'on croyait vraiment en nos chances, on avait vraiment un plan et puis l'on l'a tenu jusqu'\u00e0 la fin, c'est clair qu'apr\u00e8s un 3 2 ils ont, ils ont pouss\u00e9 un petit peu plus \u00e7a nous a oblig\u00e9 un petit peu a recul\u00e9 mais je pense que c'\u00e9tait normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Brian vaquer dans les autre rencontre de la soir\u00e9e, Fribourg Gott\u00e9ron a encha\u00een\u00e9 une 3\u00e8me d\u00e9faite de rang en s'inclinant 6 3 \u00e0 domicile face \u00e0 Zoug, l'\u00e9tat de gr\u00e2ce se poursuit dans le Seeland o\u00f9 les Biennois ont domin\u00e9 Ambri-Piotta 5 buts \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [87%] :\r\n7 heures 14 Laffont du journal, sign\u00e9 Julien Bangerter la matinale de la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Walker", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F1AD65F-5370-4D84-8BDA-AF95882F7C50", "internalArchiveId": "2F1AD65F-5370-4D84-8BDA-AF95882F7C50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Deux types de commentaires, suite \u00e0 la d\u00e9mission de Johann Schneider-Ammann: les uns jugent le bilan du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, les autres se penchent d\u00e9j\u00e0 sur la succession...\r\nUn premier constat, dans la Libert\u00e9, le journal du Jura, la NZZ et le quotidien jurassien, beaucoup entendu hier d\u00e9j\u00e0 aussi: Johann Scheider-Ammann \u00e9tait un entrepreneur, mais pas un politicien. \r\nLe costume \u00e9tait devenu bien lourd \u00e0 porter, estime R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le QJ.\r\nIl n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'aise au sein du conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit Philippe Oudot dans le Journal du Jura. \r\nS\u00e9v\u00e8re, Serge Gumy dans la Libert\u00e9: le ministre de l'\u00e9conomie us\u00e9 sans avoir servi. Absence crasse de sens politique. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 choisi il y 8 ans parce qu'il \u00e9tait entrepreneur. Et de ce point de vue l\u00e0, il a compl\u00e8tement combl\u00e9 les attentes, note la NZZ. Tr\u00e8s bon dans le contact personnel, il l'\u00e9tait nettement moins dans l'ar\u00e8ne politique et publique. \r\n*** Plusieurs journaux reviennent aussi sur les circonstances de sa d\u00e9mission...\r\nEtranges circonstances, pour la Basler zeitung: le journal s'\u00e9tonne de la fuite \u00e0 la suite d'une indiscr\u00e9tion.\r\nLe Temps, dans son \u00e9dito, revient lui aussi sur l'annonce d'hier: quel pataqu\u00e8s ! Tout a \u00e9t\u00e9 fait dans la pr\u00e9cipitation.\r\nEt c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'une chose: \r\nl'\u00e9tat de faiblesse du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Une preuve de pluss de la difficult\u00e9 de ses membres \u00e0 s'entendre. Et \u00e0 un tr\u00e8s mauvais moment, au d\u00e9but de la campagne contre l'initiative sur l'autod\u00e9termination, un enjeu crucial. \r\n*** L'autre angle des \u00e9ditoriaux ce matin: la succession...\r\nIl faut DES candidates... et de pr\u00e9f\u00e9rence, deux fois deux, car on pense aussi \u00e0 succession de Doris Leuthard. \r\nLe message du Tages Anzeiger, du Bund et de la Berner Zeitung. C'est aussi en Une du Blick qui s'exclame: et maintenant, 2 femmes, pour remplacer les partants !\r\nCar pour l'heure, il n'y en a que 2, sur 7, des femmes. \r\nLe PLR peut corriger cela, et l'\u00e9lection de d\u00e9cembre pourrait \u00eatre historique, s'il faut remplacer Doris Leuthard en m\u00eame temps, et que le PDC pr\u00e9sente aussi deux femmes, explique le Tagi. \r\nUne \"kron-favoritin\", l'h\u00e9riti\u00e8re du tr\u00f4ne favorite si vous voulez... bien entendu, Karin Keller-Sutter... mais il y a encore des emb\u00fbches sur son chemin, notent plusieurs journaux. \r\n*** La question f\u00e9minine, encore... elle agite le parti socialiste...\r\nObjectif du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain: 50 pour cent de toutes les candidatures pour les \u00e9lections au Conseil des Etats doivent \u00eatre f\u00e9minines. \r\nMais dans les faits, \u00e7a ne s'annonce pas si facile, analyse ce matin le Bund, la berner Zeitung et le Tages Anzeiger. Dans 3 cantons (B\u00e2le, Argovie ou Gen\u00e8ve) o\u00f9 3 conseill\u00e8res aux Etats ne se pr\u00e9sentent pas, et o\u00f9 les nominations sont en discussions, les hommes poussent pour se faire une place. C'est que la r\u00e9solution du parti national sur les 50% a le probl\u00e8me d'\u00eatre... nationale justement. Le parti suisse ne peut pas intervenir aupr\u00e8s de sections cantonales, qui choisissent seules leurs candidats. \r\nC\u00e9dric Wemuth veut \u00eatre choisi en Argovie, et se pr\u00e9sente comme f\u00e9mininiste. Il se d\u00e9sole que seule la biologie compte.\r\n*** D'autres sujets que la politique, ce matin... les bouchons... et des dessins anim\u00e9s...\r\nLes bouchons, qui empoisonnent la vie des pendulaires...\r\nGrand dossier dans l'Illustr\u00e9. \r\nAvec des chiffres tout d'abord: en 2017, les suisses ont pass\u00e9 26 mille heures dans les embouteillages.\r\n89% de ces bouchons sont dus \u00e0 une surcharge de trafic.\r\n9 voitures du 10 ne sont occup\u00e9es que par une seule personne le matin. \r\nDes solutions, sont aussi props\u00e9es: \r\nchanger ses habitudes - pouvoir aller au travail plus t\u00f4t, ou plus tard; \r\nle co-voiturage;\r\ndes autoroutes \u00e0 deux \u00e9tages;\r\nla conduite automatis\u00e9e et des voitures connect\u00e9es;\r\nJe vous ai promis des dessins anim\u00e9s... les voici...\r\nLa NZZ nous explique ce matin pourquoi Adolf Hitler aimait les Walt Disney.\r\nEt le journal d'imaginer l'\u00e9motion d'Hitler, d'Himmler ou G\u00f6ring devant Bambi lors de soir\u00e9es cin\u00e9ma au Berghof...\r\nPlus s\u00e9rieusement, le journal explique que ces dessins anim\u00e9s exacerbent le mythe du salut: il arrive d'\u00e9pouvantables malheures aux h\u00e9ros, et ils s'en sortent, contre toute l'adversit\u00e9 possible. Un mythe du salut \u00e0 la base de tous les fascismes.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854075", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9854103", "ece-9854075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T16:14:14Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 47 c'est l'heure de passer la presse en revue avec vous Val\u00e9rie Droux de type de commentaire ce matin suite \u00e0 la d\u00e9mission de Johann Schneider- Ammann les uns jugent le bilan du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, les autres se penchent d\u00e9j\u00e0 sur la succession. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [94%] :\r\nUn 1er constat dans la Libert\u00e9 Le Journal du Jura la NZZ et le quotidien jurassien beaucoup entendu hier d\u00e9j\u00e0 aussi Yoann Schneider- Ammann \u00e9tait un entrepreneur mais pas un politicien le costume \u00e9tait devenu bien lourd \u00e0 porter, estime R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le QJ, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'aise au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit Philippe Oudot, dans le Journal du Jura s\u00e9v\u00e8re Serge Gumy dans la Libert\u00e9, le ministre de l'\u00e9conomie us\u00e9 sans avoir servi une absence crasse de sens politique, il a \u00e9t\u00e9 choisi, il y a 8 ans parce qu'il \u00e9tait entrepreneur et de ce point de vue -l\u00e0 il a compl\u00e8tement combl\u00e9 les attentes, note la NZZ tr\u00e8s bon dans le contact personnel il \u00e9tait nettement moins dans l'ar\u00e8ne politique et publique, et plusieurs journaux Val\u00e9rie reviennent aussi sur les circonstances de sa d\u00e9mission \u00e9tranges circonstances pour la base de leur Zeitung, le journal s'\u00e9tonne de la fuite \u00e0 la suite d'une indiscr\u00e9tion Le Temps dans son \u00e9dito revient lui aussi sur l'annonce d'hier quel pataqu\u00e8s, tout a \u00e9t\u00e9 fait dans la pr\u00e9cipitation et c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'une chose, poursuit le journal, l'\u00e9tat de faiblesse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une preuve de plus de la difficult\u00e9 de ses membres \u00e0 s'entendre et \u00e0 un tr\u00e8s mauvais moment au d\u00e9but de la campagne contre l'initiative sur l'autod\u00e9termination, un enjeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [90%] :\r\nCrucial Simonetta Sommaruga c'est vrai \u00e7a, quand on a appris hier que Johann Schneider- Ammann d\u00e9missionnaire, on a tout de suite pens\u00e9 \u00e0 vous, un mauvais coup pour le lancement, c'est pas un tr\u00e8s bon timing pour le lancement de, de, de votre campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [93%] :\r\nNon je trouve pas du tout parce que monsieur Schneider- Ammann hier, il \u00e9tait avec moi \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9e parce que c'est vrai pour lui c'\u00e9tait une journ\u00e9e un peu sp\u00e9ciale, mais il veut s'engager, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va s'engager, le parlement va s'engager contre cette initiative, parce que cette initiative est tr\u00e8s important pour notre pays, je veux dire un non \u00e0 cette initiative pour la l'\u00e9conomie pour notre population aussi n'oubliez pas les droits de l'homme, qui sont aussi mieux on peut \u00eatre en danger avec cette initiative, alors elle va tr\u00e8s loin et monsieur Schneider- Ammann, il m'a m'a dit que il va aussi s'engager encore ces prochaines semaines, on en a peu, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [96%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous l'avez pas mal pris Madame Sommaruga, l'autre angle des \u00e9ditoriaux ce matin, c'est \u00e9videmment la succession. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\nIl faut des candidates et de pr\u00e9f\u00e9rence, 2 fois 2 car on pense aussi \u00e0 la succession de Doris Leuthard, le message du Tages-Anzeiger du Bund et de la Bernard Zeitung, ce matin, c'est aussi en Une du Blick qui s'exclame : et maintenant 2 femmes pour remplacer les partants, car pour l'heure, il n'y en a que 2 sur 7 des femmes, le PLR peut corriger cela, et l'\u00e9lection de d\u00e9cembre pourrait \u00eatre historique s'il faut remplacer Doris Leuthard en m\u00eame temps et que le PDC pr\u00e9sente aussi 2 femmes, explique le Tagi une Crown favorite in le h\u00e9riti\u00e8re du tr\u00f4ne favorite si vous voulez bien entendu partout ce matin, Karin Keller-Sutter mais il y a encore des emb\u00fbches sur son chemin, d'autres candidats ou d'autres candidates, notent plusieurs journaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [93%] :\r\nSimonetta Sommaruga, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure vous demander au Parlement de prendre ses responsabilit\u00e9s et de faire en sorte que la population, c'est-\u00e0-dire les femmes soient aussi repr\u00e9sent\u00e9s au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ce que ces aussi un appel que vous lancez aux femmes de gauche parce que pour faire \u00e9lire une femme de droite, il faut aussi les femmes de gauche, et c'est pas toujours le soutien, un soutien \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [89%] :\r\nOui bien s\u00fbr c'est plus en plus c'est pas \u00e7a, seul moment veut mais je pense que c'est un droit de la population, c'est un souhait aussi de la population qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement les les les sextoys aussi refl\u00e9ter la population peut vraiment se trouver si je m'imagine par exemple plusieurs femmes candidates, \u00e7a montre aussi que parmi les femmes, il y a des diff\u00e9rences bien s\u00fbr, on n'est pas que femmes, on est, on a des cit\u00e9s diff\u00e9rente, alors je pense que s'il y a le parti socialiste quand ils ont prise, il voulait que \u00e7a soit une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors il a toujours pr\u00e9sent\u00e9 de femmes et je pense, et c'est une bonne id\u00e9e parce que comme \u00e7a, le camp le le Parlement, il a quand m\u00eame un choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [91%] :\r\nAppel clair au au PLR pour qu'il mette de femmes sur sur son ticket, vous disiez tout \u00e0 l'heure que pour ce qui concerne l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la population n'accepte plus l'\u00e9tat actuel des choses, on a, on a vu 20000 personnes d\u00e9filaient \u00e0 Berne la semaine derni\u00e8re, mais on voit pas grand chose de tels en ce qui concerne la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce qu'il y a vraiment une pression de la population, la autour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [89%] :\r\n\u00e7a on verra, je pense qu'apr\u00e8s hier dans la population bien s\u00fbr vont probablement aussi et s'est exprim\u00e9 Les les voeux les souhaits et peut-\u00eatre y en a aussi une pression, mais si je vois que dans les partis politiques maintenant c'est quand m\u00eame clair que cette question une repr\u00e9sentativit\u00e9 dans des femmes, on peut plus juste \u00e9viter cette question, je crois, c'est d\u00e9j\u00e0 la pression qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [91%] :\r\nApparemment, elle faisait, elle pose des probl\u00e8mes, cette question f\u00e9minine, m\u00eame au sein de votre parti, c'est ce qu'on peut lire dans la presse, en tout cas ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nOui, l'objectif du parti socialiste pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain 50 pourcent de toutes les candidatures pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats doivent \u00eatre f\u00e9minines mais dans les faits, \u00e7a s'annonce pas si facile, analyse ce matin, le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung et le taxant de sa rigueur dans 3 cantons B\u00e2le Argovie et Gen\u00e8ve, o\u00f9 3 conseill\u00e8res aux \u00c9tats, ne se repr\u00e9sente pas et l\u00e0 o\u00f9 il nominations sont en discussion, les hommes poussent pour se faire une place quand m\u00eame, c'est que la r\u00e9solution du Parti national sur les 50 pourcent a le probl\u00e8me d'\u00eatre nationale justement le parti suisse ne peut pas intervenir aupr\u00e8s des sections cantonales qui choisissent seules leurs candidats par exemple C\u00e9dric Wermuth dans dans la en Argovie, il veut \u00eatre choisi, il se pr\u00e9sente comme \u00e9tant un f\u00e9ministe et il se d\u00e9sole que seule la biologie qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [91%] :\r\nSimonetta Sommaruga, m\u00eame chez vous, m\u00eame \u00e0 gauche, ce n'est pas si clair, cette notion de mettre en avant des femmes sur des sur des tickets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [93%] :\r\nBon, je trouve que c'est ce que dit d\u00e9j\u00e0 important, c'est que les partis politiques ont des objectifs, \u00e7a c'est important, parce que si il y en a pas des objectifs \u00e0 la fin, on constate que malheureusement cette fois \u00e7a a pas march\u00e9 alors les objectifs, c'est important, puis apr\u00e8s c'est vrai que je pense dans tous les partis, il faut toujours il y a aussi un un engagement \u00e0 faire et aussi dans mon parti et je crois que c'est une bonne chose parce que \u00e7a oblige aussi pour les hommes de prendre position et les femmes aussi de prendre leur place et je \u00e7a c'est \u00e7a qui fait bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [94%] :\r\nUn discours tr\u00e8s clair de Simonetta Sommaruga l\u00e0- dessus ce matin, d'autres sujets quand m\u00eame que la politique dans la presse, les bouchons et les dessins anim\u00e9s Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [91%] :\r\nOui, alors les bouchons qui empoisonnent la vie des pendulaires, \u00e7a c'est un grand dossier dans L'illustr\u00e9 avec des chiffres suisses tout d'abord en 2017, par exemple, le 26 1000 heures dans les embouteillages pour les conducteurs suisses 9 voitures sur 10 ne sont occup\u00e9es que par une seule personne le matin lors des solutions aussi dans le journal, changer ses habitudes pour aller plus t\u00f4t ou plus tard, au travail ou encore le covoiturage et puis donc je vous ai promis des dessins anim\u00e9s, les voici la NZZ nous expliquent ce matin pourquoi Adolf Hitler et mettons les Walt Disney, h\u00e9 bien ces dessins anim\u00e9s exacerbent ont fait le mythe du salut il arrive d'\u00e9pouvantables, malheur au h\u00e9ros et ils sont sortent contre toute l'adversit\u00e9 possible un mythe du salut qui est \u00e0 la base de tous les fascismes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [98%] :\r\nEt c'est \u00e0 lire dans la NZZ merci beaucoup Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4BD6263-E64E-4832-98EB-C332B131AA57", "internalArchiveId": "A4BD6263-E64E-4832-98EB-C332B131AA57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ignazio Cassis, minstre des affaire \u00e9tang\u00e8res;Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR;Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR;Boukari, Fouad;Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia;Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 VERT VD;Michelle Gisin, skieuse, championne olympique de combin\u00e9;Daniel Yule, skieur, slalomeur valaisan\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(11/AG ONU ANALYSE DISCOURS) L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unis a vu d\u00e9filer hier les chefs d'Etat \u00e0 la tribune. \r\nDonald Trump a une nouvelle fois plaid\u00e9 pour plus de souverainet\u00e9 des nations et un retour du patriotisme. \r\nA l'inverse, de pr\u00e9sidents comme le fran\u00e7ais Emmanuel Macron ou Alain Berset ont tout deux mis en garde contre l'isolationnisme. \r\nRapha\u00ebl Grand... \r\n--- \r\nA l'ONU, IL y a d'abord un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui arrive en retard \u00e0 la tribune. Sasn doute plus pr\u00e9occupp\u00e9 \u00e0 r\u00e9gl\u00e9er ses affaires domestiques que celles de la marche du monde.. Et puis surtout, i ly ades discours qui se sonr fait face frontalement. Au patriotisme de Doandl Trump s'est oppos\u00e9e le multilt\u00e9ralisme d' Emmanuel AMcron ou d'alain Berset. LE pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rappel\u00e9 l'iportance de l'ONU pour affronter les crises mondiales.\r\nMais \u00e0 New York dans les all\u00e9es des Natiosn Unis, l'important est sans doute aillleurs. Car La diplomatie se peuafine dasn les salles adjacentes. Quand par exmeple Ignazio Cassis, le minstre suisse des affaire \u00e9tang\u00e8ers rencontre son homologue russe sErgei Lavrov. Discussion de travail sur les espions russes en Susise. \r\nAux dscours devant l'assemble g\u00e9n\u00e9rale, font suite ces discussions en coulisse parfois un peu plus tendues. Et presque toujours confidentielles. Ce sont ses rencontres \u00e0 New York qui tenteront de mettr de l'ordre dans un monde, rel\u00e8ve Antonio Guterres, le secret\u00e9arei g\u00e9nlral de l'ONU, un monde de plus e nplus chaotique. Rg rtsinof NY\r\n(TF7/DOUBLE TICKET FEMININ PI) *** Une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les lib\u00e9raux radicaux n'ont plus le choix, selon les femmes PLR...\r\nElles revendiquent ouvertement le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann.  \r\nIl est temps, pour les femmes, d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9es, apr\u00e8s trente ans d'absence. \r\nEt elles ont du soutien jusqu'\u00e0 la direction du PLR Suisse. Alexandra Richard:\r\n  1'17 \r\n((Un double ticket, uniquement f\u00e9minin. C'est par l\u00e0 que passe l'\u00e9lection d'une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elles avaient \u00e9t\u00e9 courtoises en c\u00e9dant la place \u00e0 un Tessinois, l'automne dernier. Cette fois-ci, les femmes PLR refuseront un ticket mixte - qui profite syst\u00e9matiquement \u00e0 l'homme. Leur pr\u00e9sidente Doris Fiala:\r\nSON\r\nDes femmes qualifi\u00e9es... A commencer par la pr\u00e9sidente du Conseil des Etats Karin Keller Sutter, ultra favorite. La Saint-Galloise dit y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\nQuant au PLR Suisse, il communiquera aujourd'hui. Mais sa direction est sensible \u00e0 la question f\u00e9minine. Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR:\r\nSON\r\nPorter une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... La revendication pourrait r\u00e9sonner plus fort encore, si la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Doris Leuthard annonce son d\u00e9part ces prochains jours. Il n'y aurait alors plus qu'une seule femme au gouvernement.))\r\n(Bve Sondage SSR Accord UE) Les Suisses sont favorables \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nD'apr\u00e8s un sondage SSR sur les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne 59% des \u00e9lecteurs y sont pour ce type d'accord, alors que 38% s'y opposent.\r\nLe soutien est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans le camp socialiste (86%), ainsi que du c\u00f4t\u00e9 des Verts (79%) et des Vert'lib\u00e9raux (82%). Cot\u00e9 PDC, PLR et PBD, le oui est \u00e9galement net mais moins massif.\r\nSeuls les sympathisants de l'UDC se d\u00e9clarent contre \u00e0 un tel accord, de mani\u00e8re tr\u00e8s significative.\r\n(10/SOTOMO SYNDICATS/UE ITV ALLEVA) *** Et selon ce sonage effectu\u00e9 en ligne par l'institut Sotomo entre le 13 et le 18 septembre... Un peu moins de la moit\u00e9 des Suisses jugerait plut\u00f4t n\u00e9gativement la position des syndicats dans le dossier europ\u00e9en. \r\n45 % des  personnes interrog\u00e9es  per\u00e7oivent l'attitude des syndicats comme un refus du dialogue. \r\nS\u00e9verine Ambrus a demand\u00e9 \u00e0 Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia, si elle ne craignait pas qu'un \u00e9cart ne se creuse entre  syndicats et population sur cette question.\r\n  45''\r\nVania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia,\r\n(Bve Maudet) L'affaire Maudet continue de faire de remous dans la classe politique genevoise...\r\nSelon le journal le temps, le conseiller d'Etat a re\u00e7u sa convocation en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu. \r\nCette premi\u00e8re audition devant le Minist\u00e8re public genevois aura lieu le vendredi prochain.\r\nL'ancien pr\u00e9sident du conseil d'Etat, Fran\u00e7ois Longchamp sera aussi bient\u00f4t convoqu\u00e9.\r\nPuisqu'il occupait cette fonction en 2015 lorsque Pierre Maudet a effectu\u00e9 son d\u00e9placement controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi...\r\n(07/VD/MOTION CADEAUX ELUS ITV MAHAIM) *** Il faut l\u00e9gif\u00e9rer sur ce que les \u00e9lus peuvent recevoir comme cadeaux! \r\nC'est la demande formul\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s les Verts hier au Grand conseil vaudois. \r\nDans les contexte des voyages de Pascal Broulis et d'autres \u00e9lus avec le milliardaire Frederik Paulsen, des parlementaires s'interrogent sur ce qu'ils peuvent accepter ou non. \r\nC'est le cas du d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Rapha\u00ebl Mahaim (Ma-un), auteur de la motion d\u00e9pos\u00e9e hier...\r\n  51'' \r\nDes propose recueillis par Tania Barril\r\nA noter que le parti socialiste de son c\u00f4t\u00e9 veut en savoir plus sur les voyages officiels du conseil d'\u00e9tat. Il a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour savoir sur la base de quelles r\u00e8gles ils \u00e9taient d\u00e9finis.\r\n(Bve Juge USA Cour.S) Aux Etats-Unis les r\u00e9publicains veulent accelerer dans le processus de nomination du candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame. \r\nIls ont fix\u00e9 hier un premier vote en commission d\u00e8s vendredi, soit le lendemain de l'audition d'une femme qui l'accuse d'agression sexuelle.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 la Maison Blanche s'est dite \"ouverte\"hier  \u00e0 un t\u00e9moignage devant le S\u00e9nat \u00e9galement de la deuxi\u00e8me accusatrice de Brett Kavanaugh, qui accuse aussi le juge d'agression sexuelle.\r\n(17/ BILL COSBY CONDAMNE 8H) *** Bill Cosby, ic\u00f4ne nationale am\u00e9ricaine, est condamn\u00e9 \u00e0 au moins 3 ans en prison. \r\nBill Cosby a \u00e9t\u00e9 le pionnier des Noirs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, un humoriste adul\u00e9, avant de devenir un paria accus\u00e9 par des dizaines de femmes. \r\nUne d\u00e9ch\u00e9ance scell\u00e9e hier par sa condamnation \u00e0 de la prison ferme pour agression sexuelle. Cynthia Racine.\r\n---- \r\nLes victimes pr\u00e9sum\u00e9es de Bill Cosby se sont dit soulag\u00e9es apr\u00e8s la condamnation de l'acteur am\u00e9ricain. C'est un grand jour, ont-elles d\u00e9clar\u00e9. Elles estiment que leurs t\u00e9moignages, depuis 2014, ont fait bouger les lignes et pos\u00e9 les bases du mouvement #MeToo.\r\nPlusieurs femmes qui avaient d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moign\u00e9 publiquement contre Bill Cosby, ont pris la parole. \"Nous sommes les femmes qui avons ouvert les vannes.\" en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'affaire Weinstein qui a \u00e9clat\u00e9 il y a pratiquement un an... pr\u00e8s de deux ans pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s l'inculpation de Bill Cosby. \r\nLe cr\u00e9ateur et h\u00e9ros du \"Cosby Show\" a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de trois \u00e0 dix ans d'emprisonnement pour agression sexuelle par un juge de Pennsylvanie, qui a ordonn\u00e9 son placement imm\u00e9diat en d\u00e9tention. Bill Cosby pourra formuler une demande de lib\u00e9ration conditionnelle apr\u00e8s trois ans de d\u00e9tention,.\r\n(TF5/SKI/CAMPAGNE PUB PI) Pour \u00eatre skieur d'\u00e9lite en Suisse, il faut - \u00e9videmment - savoir bien skier. mais aussi avoir le sourire ! \r\nLa Coupe du monde ski, ce sera d\u00e8s le 27 octobre avec les g\u00e9ants de Soelden en Autriche. Les sourires c'est pour cette semaine \u00e0 Willisau, dans le canton de Lucerne, \u00e0 l'occasion de la traditionnelle semaine publicitaire, St\u00e9phane Trisconi. \r\n  1'34 \r\n((Le d\u00e9cor est plut\u00f4t froid. Une grande halle toute vide avec quelques chaises. Des projecteurs par-ci par-l\u00e0, des photographes et au milieu des athl\u00e8tes en tenue de ski, maquill\u00e9s de tout partout et qui attendent qu'on les appelle pour se faire tirer le portrait. Posters, cartes postales, sets de table, banderoles. d\u00e8s le d\u00e9but de la saison, les skieurs suisses seront visibles partout. Pour le plus grand bonheur des fans mais surtout des sponsors qui ne manquent pas d'imagination pour leurs shootings photos. On a par exemple vu la championne olympique de combin\u00e9, Michelle Gisin, changer des pneus de voitures avant de poser avec un canon \u00e0 neige. \r\nSON : 24'' (Gisin)\r\nLa patience, voil\u00e0 le ma\u00eetre mot des skieurs lors de la semaine publicitaire. Surtout pour ceux qui poss\u00e8dent de nombreux sponsors \u00e0 l'instar du slalomeur valaisan, Daniel Yule.\r\nSON : 26'' (Yule)\r\nDes sourires que Swiss-Ski esp\u00e8re voir r\u00e9guli\u00e8rement cette saison au bas des pistes avec comme grand rendez-vous : les Championnats du monde 2019 \u00e0 Are, en Su\u00e8de. Et 7 m\u00e9dailles \u00e0 d\u00e9fendre pour les skieurs suisses.))\r\n(Bve Hockey) En hockey sur glace...\r\nLausanne a remport\u00e9 hier soir le derby l\u00e9manique...\r\nVictoire 4 \u00e0 2...face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette.\r\nSans les autres rencontres de la soir\u00e9e, Fribourg, Gott\u00e9ron a encha\u00een\u00e9 une troisi\u00e8me d\u00e9faite de rang en s'inclinant 6-3 face \u00e0 Zoug.\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce dans le Seeland se poursuit. Les Biennois ont domin\u00e9 Ambri-Piotta 5-1. \r\nBerne s'est d\u00e9barrass\u00e9 de Lugano 4-0. Et surprise au Hallenstadion o\u00f9 Zurich a curieusement \u00e9t\u00e9 battu par Langnau 4-1.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854077", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9854092", "ece-9854077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T16:24:16Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 l'Foued Boukari puis 2 visions du monde tr\u00e8s diff\u00e9rente hier \u00e0 la tribune de l'ONU, Donald Trump a une nouvelle fois par les souverainet\u00e9 les pr\u00e9sidents suisses et fran\u00e7ais lui ont r\u00e9pondu multilat\u00e9ralisme, une majorit\u00e9 de Suisses se disent favorables \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, mais ils sont un peu plus mitig\u00e9 quant \u00e0 la position des syndicats, selon un sondage SSR et puis le cr\u00e9ateur et h\u00e9ros du Cosby Show, condamn\u00e9 hier \u00e0 de la prison ferme, l'acteur Bill Cosby, reconnu coupable d'agression sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a vu d\u00e9filer hier les chefs d'\u00c9tat \u00e0 la tribune, Donald Trump a une nouvelle fois plaid\u00e9 pour plus de souverainet\u00e9 des nations et un retour du patriotisme, \u00e0 l'inverse des pr\u00e9sidents comme le fran\u00e7ais Emmanuel Macron ou Alain Berset qui ont tous 2 mis en garde contre l'isolationnisme Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [94%] :\r\n\u00e0 l'ONU il y a d'abord un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui arrive en retard \u00e0 la tribune, sans doute plus pr\u00e9occup\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler ses affaires domestiques que celle de la marche du monde, et puis surtout, il y a des discours qui se sont fait face frontalement au patriotisme de Donald Trump s'est oppos\u00e9 le multilat\u00e9ralisme d'Emmanuel Macron ou d'Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rappel\u00e9 l'importance de l'ONU pour affronter les crises mondiales mais \u00e0 New York dans les all\u00e9es des Nations-Unies, l'important est sans doute ailleurs qu'\u00e0 la diplomatie se peaufine dans les salles adjacentes quand, par exemple, Ignazio Cassis le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res rencontre son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov discussion de travail sur les espions russes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [92%] :\r\nDans : dans ce genre de discussions, il ne s'agit jamais d'accuser ou se disculper, il s'agit d'\u00e9changer des informations que nous avons et de voir comment les autres r\u00e9agissent, c'\u00e9tait une discussion quelque peu tendu parce qu'on n'a pas parl\u00e9 du beau temps, on se dit les choses qui doivent \u00eatre dites on prend note de \u00e7a et on essaye d'en tirer des cons\u00e9quences et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nAu discours devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale font suite ces discussions en coulisse, parfois un peu plus tendues et presque toujours confidentielles, ce sont ses rencontres \u00e0 New York, qui tenteront de mettre de l'ordre dans un monde rel\u00e8ve Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, un monde de plus en plus chaotique Rapha\u00ebl Grand rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [88%] :\r\nUne femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les lib\u00e9raux radicaux n'ont plus le choix, selon les femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [95%] :\r\nElle revendique en effet ouvertement le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann qui a donc annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission, il est temps pour les femmes d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9es apr\u00e8s 30 ans d'absence, et elles ont du soutien jusqu'\u00e0 la direction du PLR suisse Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:29) [99%] :\r\nUn double ticket uniquement f\u00e9minin, c'est par l\u00e0 que passe l'\u00e9lection d'une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles avaient \u00e9t\u00e9 courtoises en c\u00e9dant la place \u00e0 un Tessinois l'Automne dernier, cette fois -ci les femmes PLR refuseront un ticket mixte qui profite syst\u00e9matiquement \u00e0 l'homme leur pr\u00e9sidente Doris Fiala. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:46) [90%] :M. Rey pas faire l'erreur de laisser le choix encore pour plusieurs monsieur je pense maintenant, il faut \u00eatre clair, on veut une femme apr\u00e8s 30 ans d'attente, et surtout qu'on a des femmes qualifi\u00e9es, je pense, maintenant il faut pas faire des jeux, il faut \u00eatre clair. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:04) [93%] :\r\nDes femmes qualifi\u00e9es, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidente du Conseil des \u00c9tats Karin Keller-Sutter ultra favorite la Saint-Galloise dit y r\u00e9fl\u00e9chir quant au PLR, Suisse, il communiquera aujourd'hui, mais sa direction est sensible \u00e0 la question f\u00e9minine P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:20) [90%] :\r\nBen que c'est un texte, je me suis personnellement persuad\u00e9 que ce serait bien que nous puissions porter une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais bien s\u00fbr, la course \u00e0 la succession est ouverte, les cantons peuvent proposer leurs candidats et nous verrons ensuite en ont emmen\u00e9 dans Night celle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [93%] :\r\nApporter une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la revendication pourrait r\u00e9sonner plus fort encore, si la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, Doris Leuthard, annonce son d\u00e9part ces prochains jours il n'y aurait alors plus qu'une seule femme au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nLes Suisses sont favorables \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne d'apr\u00e8s un sondage SSR sur les n\u00e9gociations avec l'UE 59 pourcent des \u00e9lecteurs y sont pour sont favorables donc pour ce type d'accord, alors que 38 pourcent s'y opposent, le soutien est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans le camp socialiste 86 pourcent ainsi que du c\u00f4t\u00e9 des Verts 79 pourcent au cours des Verts lib\u00e9raux cot\u00e9 PDC PLR \u00e9p\u00e9e BD, le oui est \u00e9galement net mais moins massif, seuls les sympathisants de l'UDC se d\u00e9clarent contre untel accords de mani\u00e8re tr\u00e8s significative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [95%] :\r\nEt puis, un peu moins de la moiti\u00e9 des Suisses jugerait plut\u00f4t n\u00e9gativement la position des syndicats dans le dossier europ\u00e9en, c'est ce que dit un sondage effectu\u00e9 en ligne par l'institut du entre 13 et 18 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\n45 pour 100 des personnes interrog\u00e9es per\u00e7oivent l'attitude 110 cas comme un refus de dialogue S\u00e9verine Bruce a demand\u00e9 \u00e0 Vania allez va, pr\u00e9sidente d'Unia si elle ne craignait pas qu'un \u00e9cart ne se creuse entre syndicats et population sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:04:41) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re r\u00e9action, c'est que quand m\u00eame grand parti soutient totalement ou partie la position des syndicats, si on regarde aussi de nouveau dans les sondages, les donn\u00e9es sociod\u00e9mographiques qu'on voit bien que mais repr\u00e9sentant qui ont une formation professionnelle, donc majoritairement les gens que nous repr\u00e9sentant, l\u00e0 on voit qu'ils ont un malaise, avec cet accord institutionnel et souligne l'importance des mesures d'accompagnement, donc \u00e7a a r\u00e9fl\u00e9chi quand m\u00eame de retour que nous avons sur le terrain par les salari\u00e9s et par les travailleurs et les travailleuses, par rapport \u00e0 notre position sur les mesures d'accompagnement et c'est-\u00e0-dire que l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nL'affaire Maudet continue de faire des remous dans la classe politique genevoise, selon le journal Le Temps, le Conseil d'\u00c9tat a re\u00e7u sa convocation en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu premi\u00e8res auditions devant le minist\u00e8re public qui aura lieu ce vendredi, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp sera aussi bient\u00f4t convoqu\u00e9, il occupait cette fonction en 2015 lorsque Pierre Maudet a effectu\u00e9 son d\u00e9placement controvers\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi, il faudrait l\u00e9gif\u00e9rer sur ce que les \u00e9lus peuvent recevoir comme cadeau, c'est en effet la demande formul\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s, les Verts hier au Grand Conseil Vaudois dans les contexte des voyages de Pascal Broulis et d'autres \u00e9lus avec le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen des parlementaires s'interrogent sur ce qu'ils peuvent accepter ou non, c'est le cas du d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, Rapha\u00ebl Mahaim, auteur de la motion d\u00e9pos\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:10) [93%] :\r\nEt un grand flou qui r\u00e8gne en la mati\u00e8re au niveau Vaudois, on a une une simple directive qui s'applique \u00e0 l'administration cantonale apparemment aussi au Conseil d'\u00c9tat qui n'a jamais fait l'objet d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, il y a pas de base l\u00e9gale, le Parlement, on sait pas vraiment \u00e0 quelle sauce on on serait manger pour les communes, c'est pareil, on doit faire cet examen et cet exercice de transparence pour la population et aussi pour que les \u00e9lus sachent ce qu'ils peuvent accepter ce qu'ils ne peuvent pas accepter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:36) [91%] :\r\nPour des miliciens, c'est quand m\u00eame difficile de fixer un montant une r\u00e8gle ce qu'on peut accepter un repas, une invitation ou ma\u00eetre la limite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:44) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, moi je pense que chaque \u00e9lu \u00e0 son \u00e9thique personnelle, donc moi je me pose la question : quand je suis confront\u00e9 \u00e0 ce genre de situation mais \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est aussi important de de se donner des r\u00e8gles et c'est aussi un exercice de transparence qui permet \u00e0 la population de savoir comment les \u00e9lus travaillent qu'est -ce qu'ils acceptent qu'est -ce qu'qui n'accepte pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril a not\u00e9 que le Parti socialiste, de son c\u00f4t\u00e9, vont en savoir plus sur les voyages officiels du Conseil d'\u00c9tat, il a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour savoir sur la base de quelles r\u00e8gles, ils \u00e9taient d\u00e9finis aux \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains veulent acc\u00e9l\u00e9rer le processus de nomination de Brett Kavanaugh, candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame, ils ont fix\u00e9 hier un 1er vote en commission d\u00e8s vendredi, soit le lendemain de l'audition d'une femme qui l'accuse d'agression sexuelle, de son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche s'est dite ouverte hier un t\u00e9moignage devant le S\u00e9nat, \u00e9galement de la deuxi\u00e8me accusatrice de Brett Kavanaugh, qui accuse aussi le juge d'agression sexuelle et puis Bill Cosby, ic\u00f4ne nationale am\u00e9ricaine est condamn\u00e9 \u00e0 au moins 3 ans de prison Bill Cosby, qui a \u00e9t\u00e9 le pionnier des Noirs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, un humoriste adul\u00e9, avant de devenir un paria, accus\u00e9 par des dizaines de femmes une d\u00e9ch\u00e9ance scell\u00e9e hier par sa condamnation \u00e0 de la prison ferme pour agression sexuelle cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:59) [95%] :\r\nLes victimes pr\u00e9sum\u00e9es de Bill Cosby se sont dits soulag\u00e9s apr\u00e8s la condamnation de l'acteur am\u00e9ricain, elles estiment que leurs t\u00e9moignages ont fait bouger les lignes et pos\u00e9 les bases du mouvement metoo plusieurs d'entre elles ont d'ailleurs pris la parole, nous sommes les femmes qui avons ouvert les vannes en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'affaire Weinstein, qui a \u00e9clat\u00e9 il y a pratiquement un an et pr\u00e8s de 2 ans pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s l'inculpation de Bill Cosby, le cr\u00e9ateur et h\u00e9ros du Cosby Show a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier pour l'agression sexuelle d'Andr\u00e9a Constand, en 2004, la seule femme pour qui les faits rapport\u00e9s n'\u00e9taient pas prescrits, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 10 ans de prison par un juge de Pennsylvanie qui a ordonn\u00e9 son placement imm\u00e9diat en d\u00e9tail d\u00e9tention Bill Cosby pourra formuler une demande de lib\u00e9ration conditionnelle apr\u00e8s 3 ans d'd\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [89%] :\r\nMerci cimeti\u00e8re racines, pour \u00eatre skieur d'\u00e9lite en Suisse, il faut \u00e9videmment savoir bien skier mais aussi avoir le sourire : la Coupe du monde ski ce sera d\u00e8s le 27 octobre avec les g\u00e9ants de S\u00f6lden en Autriche, les sourires, c'est pour cette semaine, ville Sao dans le canton de Lucerne, \u00e0 l'occasion de la traditionnelle semaine publicitaire St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:08) [94%] :\r\nLe d\u00e9cor est plut\u00f4t froid, une grande halle toute vide avec quelques chaises des projecteurs par- ci par- l\u00e0 des photographes et au milieu des athl\u00e8tes en tenue de ski maquill\u00e9s de partout et qui attendent qu'on les appelle pour se faire tirer le portrait, posters, cartes postales, sets de ta banderole d\u00e8s le d\u00e9but de la saison, les skieurs suisses seront visibles partout pour le plus grand bonheur des fans, mais surtout des sponsors, les sponsors qui ne manquent pas d'imagination pour leurs shootings photos, on a par exemple vu la championne olympique de combin\u00e9 Michelle cuisine changer des pneus de voitures avant de poser avec un canon \u00e0 neige. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:39) [82%] :\r\nOui enfin vraiment en apporter quoi c'est et \u00e0 des choses en Croatie r\u00eave presque pas l\u00e0, c'est tellement dr\u00f4le les choses qu'on doit faire, essayer de temps en temps, mais il y a des choses qui sont tellement int\u00e9ressant aussi pour nous de voir une autre c\u00f4t\u00e9 de notre vie et puis si on prend un tout un peu avec lui mar\u00e9es avec la passion, \u00e7a va tellement bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:58) [96%] :\r\nLa patience, voil\u00e0 le ma\u00eetre mot des skieurs lors de la semaine, publicitaire, surtout pour ceux qui poss\u00e8dent de nombreux sponsors, \u00e0 l'instar du slalomeur valaisan Daniel Yule. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:07) [90%] :\r\nC'est un petit peu comme l'arm\u00e9e faisait c'est courir pour tendre, on est toujours en retard pour le shooting \u00e0 pr\u00e8s d'une fois qu'on y est, il faut attendre que la lumi\u00e8re soit bonne, etc, donc oui, c'est effectivement un un exercice de patience mais je crois que \u00e7a fait partie de notre travail, je veux dire on, on arrive \u00e0 pratiquer notre sport au quotidien gr\u00e2ce \u00e0 nos sponsors, donc c'est s\u00fbr que, voil\u00e0, si, si c'est \u00e7a qu'il faut leur donner en retour, ben on joue le jeu et puis on essaie de faire \u00e7a avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:32) [90%] :\r\nDes sourires que Swiss-Ski esp\u00e8re voir r\u00e9guli\u00e8rement cette saison au bas des pistes avec comme grand rendez- vous : les championnats du monde 2019 \u00e0 aurait en Su\u00e8de et 7 m\u00e9dailles \u00e0 d\u00e9fendre pour les skieurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [90%] :\r\nDu hockey sur glace et Lausanne, qui s'est impos\u00e9 hier soir dans le derby contre Gen\u00e8ve- Servette victoire 4 2 Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 6 \u00e0 3 fa\u00e7ades sous l'\u00e9tat de gr\u00e2ce qui se poursuit pour les Biennois ont avec la victoire \u00e0 Ambri-Piotta 5 1 Berne, de son c\u00f4t\u00e9 s'est d\u00e9barrass\u00e9 de Lugano 4 \u00e0 0 et puis Z\u00fcrich a curieusement \u00e9t\u00e9 battu 4 1 par Langnau assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci juste avant de commencer l'\u00e9mission, je vous rappelle que notre Podcast originale qui s'appelle heure locale concoct\u00e9e par l'\u00e9quipe de tout un monde est en ligne et vous pouvez l'\u00e9couter sur l'application pleine RTS et Apple Podcasts d'autres plateformes suivront, c'est l'occasion d'entendre les correspondants dont vous connaissez bien la voix vous parler de leur travail de leur pays comme il ne le ferait pas \u00e0 l'antenne, puisque \u00e7a n'est pas \u00e0 l'antenne, il est 8 heures 2 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T06:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB1348EE-5B42-4D96-BF7A-0A9F7A3A7AE9", "internalArchiveId": "CB1348EE-5B42-4D96-BF7A-0A9F7A3A7AE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La d\u00e9mission du ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La d\u00e9mission du ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann (Traitement L'histoire du jour) -----L'HISTOIRE DU JOUR\r\n***Incontournable Histoire du jour.... c'est la d\u00e9mission du ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider Ammann... \u00e9lu il y a 8 ans... il tire sa r\u00e9v\u00e9rence, il l'a annonc\u00e9 hier, faisant ainsi taire les rumeurs... On l'\u00e9coute lorsqu'il a fait son annonce \u00e0 la presse...\r\n---- 1 \r\nA croire que Johann Schneider Ammann est devenu, il y a 8 ans, ministre par hasard... Thibault Schaller, chef de notre rubrique politique...\r\n---- 2 \r\nBon alors forc\u00e9ment avec un d\u00e9part, ou en tout cas une annonce de d\u00e9part, vient le bilan... Johann Schneider Ammann \u00e9voque comment les choses ont \u00e9volu\u00e9 en 8 ans...\r\n---- 3 \r\nLe PLR genevois Christian L\u00fcscher, tout en nuances ...\r\n---- 4 \r\nMeilleur ministre de l'\u00e9conomie du monde, rien que \u00e7a...un avis que ne partage cependant pas tout le monde.... Aldo Ferrari, vice pr\u00e9sident du syndicat Unia...\r\n----5 \r\nEcoutons encore l'avis de l'ancein conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin...\r\n--- 6 \r\nBon dans ce monde on ne fait pas longtemps dans le sentimentalisme....alors forc\u00e9ement la question de sa succession s'est tr\u00e8s rapidement pos\u00e9e... quel profil id\u00e9al pour remplacer Johann Schneider AMmann ? L'analyse de Thibault Schaller..\r\n---- 7 \r\nLe profil du CV demand\u00e9 \u00e9tant \u00e9tabli, maintenant on veut des noms ! Thibault Schaller \r\n---- 8 \r\nDes extraits repris de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale hier matin suite \u00e0 l'annconce de la d\u00e9mission de Johann Schneider Ammann et dans Forum \u00e9galement hier soir...\r\n(Le pic du Corcovado) \r\n(Le pic du Corcovado)", "durationSec": 347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854029", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La d\u00e9mission du ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann / LMA_2018-09-26T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.09.2018"], "variantIds": ["ece-9854029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T16:09:44Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuatre Birden incontournable Histoire du jour c'est la d\u00e9mission du ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann, \u00e9lu il y a 8 ans, il tire sa r\u00e9v\u00e9rence, il l'a annonc\u00e9 hier, faisant ainsi taire les rumeurs, on l'\u00e9coute lorsqu'il a fait son annonce \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [69%] :\r\nEt 4. \r\n\u00e7a site Michel-Alain actif, je vais de temps, c'est-\u00e0-dire une la au bout de ce camp devienne alarme sonnaient j'ai eu au d\u00e9but des difficult\u00e9s, a accept\u00e9 mon invitation \u00e0 d\u00e9poser ma candidature \u00e0 of carbone \u00e0 l'\u00e9poque j'avais un risque, elle est extr\u00eamement int\u00e9ressante, je l'ai aim\u00e9 cette activit\u00e9 mais \u00e9conomique, voil\u00e0 un h\u00e9ros mais mon adversaire de cette religion, mais je n'imaginais pas laisser tomber mes entreprises la Marne Bensa\u00efd un texte c'est pass\u00e9 ce plan russe, j'ai 67 ans sous la s\u00e9cheresse tassement Dick Toast au Duc n'aime pas Ford de laine une Stein de la que \u00e7a, j'ai dit, devant le Conseil des d\u00e9tails de la culpabilit\u00e9, grosse, je vais \u00eatre un grand- p\u00e8re, un autre s'\u00e9tait et peut-\u00eatre encore reprend quelques m\u00eame des activit\u00e9s d'entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\n\u00e0 croire finalement que Johann Schneider- Ammann est presque devenu il y a 8 ans ministre par hasard Thibault Schaller chef de notre rubrique politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [91%] :\r\nIls voient \u00e7a comme une c\u00e9sure c'est, on se demande si c'\u00e9tait toute sa carri\u00e8re politique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas une c\u00e9sure dans sa vie d'entrepreneur a -t-elle parce qu'il a, il a vraiment mentionn\u00e9 cette difficult\u00e9 de se lancer dans la dans la carri\u00e8re dans sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a c'est c'est vraiment frappant, on disait tout \u00e0 l'heure autour de cette table, que chaque politicien chaque \u00e9lu \u00e0 Berne r\u00eave du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apparemment et un ne Schneider- Ammann pas vraiment en tout cas, elle a d\u00fb se laisser convaincre, il a m\u00eame h\u00e9sit\u00e9 en cours de route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [95%] :\r\nBon, alors, forc\u00e9ment, avec un d\u00e9part ou en tout cas une annonce de d\u00e9part vient le bilan Johann Schneider- Ammann \u00e9voque comment les choses ont \u00e9volu\u00e9 en 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [80%] :\r\nDes ces sols \u00e9taient enfin les larmes, sauf que c'\u00e9tait Althaus Whitehouse, donc on en la Suisse toute autre forme qu'en 2010 2011 antennes pour Thatcher rappelant : nous ne sommes pas des t\u00eates d'abord la parit\u00e9 du franc suisse avec l'Euro et c'est seulement apr\u00e8s, je me souviens quand j'\u00e9tais assis ici le mensuel, quand je dis expliquer notre clown fant\u00f4me, ce qu'on devait faire de ce qu'on pouvait faire sonner c'\u00e9tait chouette, avec la question d'\u00eatre interventionniste et pas Saddam car \u00e9tait heureusement mais \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai vol\u00e9 des billets de Softal compte aujourd'hui la Suisse est forte et non chemin la mais nous dynamisme aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [87%] :\r\nBilan tir\u00e9 \u00e9galement par ses pairs, \u00e9coutez le PLR g\u00e9nevois Christian L\u00fcscher tout en nuances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [89%] :\r\nMoi, je l'ai \u00e7a fait 8 ans que je le dis, o\u00f9 certains peuvent ricaner, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal, je pense que Monsieur Schneider- Ammann a \u00e9t\u00e9 et est le meilleur \u00e9conomiste le meilleur ministre de l'\u00e9conomie de la plan\u00e8te, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [95%] :\r\nTout simplement meilleur ministre de l'\u00e9conomie du monde, un avis que ne partage cependant pas tout le monde, Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [91%] :\r\nLa personne en soit quelqu'un qui a pratiqu\u00e9 le partenariat social avant d'\u00eatre conseiller p\u00e9nal quelqu'un qui connaissait effectivement le terrain, mais pour nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 une d\u00e9ception si on regarde sur la dur\u00e9e, monsieur Luscher dit qu'il a laiss\u00e9 les partenaires sociaux s'entendent entre eux tr\u00e8s bien le probl\u00e8me, c'est que le ministre de l'\u00c9conomie chang\u00e9 intervenir lorsque les choses ne fonctionnent pas forc\u00e9ment, ou un truc \u00e0 apporter son soutien, si on regarde aujourd'hui ce qui se passe au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie par exemple sur l'extension des conventions collectives de travail on est \u00e9videmment on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [85%] :\r\nEt puis \u00e9coute encore la vie de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, coll\u00e8gue de parti, Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [87%] :\r\nOn mesure l'arbre \u00e0 ses fruits : l'\u00e9conomie marche bien, les relations internationales \u00e9conomique la Suisse sont bonnes, que peut -on reprocher \u00e0 monsieur Schneider- Ammann, il n'avait pas beaucoup c'est vrai de de brillants s'il ne recherchait pas la brillance mais c'est c'est une critique qui pique, qui vient des milieux de gauche qui voudrait \u00eatre continuellement agit\u00e9 pour que l'\u00c9tat intervienne partout o\u00f9 cela est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [93%] :\r\nBon alors, dans ce monde, on ne fait pas longtemps dans le sentimentalisme, alors forc\u00e9ment, la question de sa succession, c'est tr\u00e8s rapidement pos\u00e9e : quel profil id\u00e9al pour remplacer Johann Schneider- Ammann, l'analyse de Thibault Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [92%] :\r\nUn profil f\u00e9minin si on r\u00e9sume les d\u00e9clarations des uns et des autres, aujourd'hui il se d\u00e9gage une majorit\u00e9 pour que le PLR propose au moins une femme voire 2 \u00e0 gauche, on est tr\u00e8s vindicatif sur la question, mais au PLR aussi dans le parti, on reconna\u00eet comme l'a fait, Philippe Nantermod, le vice- pr\u00e9sident sur notre antenne \u00e0 12 heures 30 que le PLR, un probl\u00e8me f\u00e9minin et je fini sa phrase, un probl\u00e8me qu'il serait temps de r\u00e9gler d'ailleurs les PLR femmes mettent la pression, elles ont communiqu\u00e9 aujourd'hui qu'elle souhaitait une double candidature f\u00e9minine d'ailleurs chez les m\u00e2les, m\u00eame les candidats potentiels comme l'appenzell ou Andr\u00e9a Caroni d\u00e9clare que ce serait mieux pour le parti qu'une femme soit \u00e9lue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [94%] :\r\nLe profil du CV demand\u00e9, \u00e9tant \u00e9tabli, maintenant on veut des noms Thibault Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [88%] :\r\nKarin Keller-Sutter la conseill\u00e8re aux \u00c9tats saint-galloise semble ultra favorite et vous savez quoi, dans une prise de position qu'elle nous a communiqu\u00e9 elle d\u00e9clare r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une candidature annonce qu'elle en discutera avec ses proches, voil\u00e0 qui ressemble furieusement \u00e0 un oui, ceci dit, dans l'ombre de la grande favorite se profile quelques outsiders, on pourrait presque parler de faire-valoir tellement Karin Keller-Sutter semble incontournable, il y a abord la pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi signalera aussi la conseill\u00e8re d'\u00c9tat z\u00fcrichoises Carmen Kirch je paie et puis, certains \u00e9voquent m\u00eame la z\u00fcrichoises Doris Fiala quant au potentiel messieurs qui se lanceraient on on mentionnera, hein, ce soir, le Grison Martin Schmitt, proche de l'\u00e9conomie avec une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif qui ne dit pas non, quand tu l'Euro quand on lui pose la question, les sections cantonales ont jusqu'\u00e0, jusqu'au 24 octobre pour nominer leur candidat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [96%] :\r\nTout ce petit monde qui s'est exprim\u00e9 que vous venez d'entendre ce sont des extraits repris de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale hier matin suite \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission de Johann Schneider- Ammann et puis c'est \u00e9galement dans Forum hier soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5630F465-1BAC-4AFF-8B92-F3AF1B869453", "internalArchiveId": "5630F465-1BAC-4AFF-8B92-F3AF1B869453", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia;Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR;Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR;Kamel Jendoubi, pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate sur la cessation de livraisaon d'armes au Yemen\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF2/SOTOMO SYNDICATS UE PI (PA + ITV)) Quel regard les Suisses portent-ils sur les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne?\r\nLa SSR et l'Institut Sotomo publient aujourd'hui (MER) un volet sp\u00e9cial de leur barom\u00e8tre \u00e9lectoral d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cette question. Et il montre notamment que le choix des syndicats de quitter la consultation sur les mesures d'accompagnement est loin de faire l'unanimit\u00e9. S\u00e9verine Ambrus...\r\n  52''\r\n((Un peu moins de la moiti\u00e9, 45% des personnes sond\u00e9es, consid\u00e8rent que les syndicats  ont p\u00e9ch\u00e9 par refus du dialogue sur les mesures d'accompagnement. Chez les \u00e9lecteurs socialistes, ils sont environ un tiers \u00e0 exprimer ce regard critique.\r\nEt les auteurs de ce sondage SSR-Sotomo, r\u00e9alis\u00e9  mi septembre, soulignent plus g\u00e9n\u00e9ralement que les \u00e9lecteurs des partis de gauche ont tendance \u00e0 se montrer plus souples que les syndicats dans ce dossier.\r\nOn voit aussi que dans l'ensemble, toutes tendances confondues, une courte majorit\u00e9 des sond\u00e9s accepte l'id\u00e9e d'une certaine forme de concession face \u00e0 l'union.\r\nEnfin, sur les n\u00e9gociations elles-m\u00eames, 59% des Suisses interrog\u00e9s disent tenir \u00e0 l'obtention d'un accord cadre. Ils sont une claire majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs de tous les partis \u00e0 l'exception de l'UDC. Majorit\u00e9 en Suisse romande comme en Suisse al\u00e9manique.\r\nLes sond\u00e9s des r\u00e9gions italianophones, eux, par contre, ont \u00e9t\u00e9 moins nombreux \u00e0 voir une priorit\u00e9 dans un accord avec l'union europ\u00e9enne. ))\r\n***Dans l'ensemble donc un peu moins de la moit\u00e9 des Suisses jugerait plut\u00f4t n\u00e9gativement la position des syndicats sur ce dossier europ\u00e9en. \r\nS\u00e9verine Ambrus a demand\u00e9 \u00e0 Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia, si elle ne craignait pas qu'un \u00e9cart ne se creuse entre les  syndicats et la population sur cette question.\r\n  45''\r\n(TF7/DOUBLE TICKET FEMININ PI) Les lib\u00e9raux radicaux n'ont plus le choix... il faut une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nC'est l'avis des femmes PLR qui revendiquent le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann.  Il est temps, pour elles, d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9es, apr\u00e8s trente ans d'absence. Et elles ont du soutien jusqu'\u00e0 la direction du PLR Suisse. Alexandra Richard:\r\n  1'17 \r\n((Un double ticket, uniquement f\u00e9minin. C'est par l\u00e0 que passe l'\u00e9lection d'une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elles avaient \u00e9t\u00e9 courtoises en c\u00e9dant la place \u00e0 un Tessinois, l'automne dernier. Cette fois-ci, les femmes PLR refuseront un ticket mixte - qui profite syst\u00e9matiquement \u00e0 l'homme. Leur pr\u00e9sidente Doris Fiala:\r\nSON\r\nDes femmes qualifi\u00e9es... A commencer par la pr\u00e9sidente du Conseil des Etats Karin Keller Sutter, ultra favorite. La Saint-Galloise dit y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\nQuant au PLR Suisse, il communiquera aujourd'hui. Mais sa direction est sensible \u00e0 la question f\u00e9minine. Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR:\r\nSON\r\nPorter une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... La revendication pourrait r\u00e9sonner plus fort encore, si la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Doris Leuthard annonce son d\u00e9part ces prochains jours. Il n'y aurait alors plus qu'une seule femme au gouvernement.))\r\n(juges \u00e9trangers) Johann Schneider-Ammann qui a alanc\u00e9 hier la campagne contre l'initiative sur les juges \u00e9trangers aux c\u00f4t\u00e9s de Simonetta Sommaruga. L'initiative de l'UDC qui veut faire primer le droit suisse sur le droit international est soumise \u00e0 votation le 25 novembre.\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce texte compromet le mod\u00e8le helv\u00e9tique et affaiblit la position de la Suisse dans le monde. Il menace \u00e9galement la stabilit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 du pays et met en p\u00e9ril... certains trait\u00e9s internationaux.\r\n(Aquarius) L'Aquarius accostera finalement \u00e0 Malte. \r\nLes 58 migrants qui se trouvent \u00e0 bord du navire humanitaire  de SOS Mediterran\u00e9e pourront d\u00e9barquer sur l'ile. La France, l'Espagne, le Portugal et l'Allemagne se sont enagag\u00e9s \u00e0 les acceuillir.\r\n(ONU) Donald Trump a  une nouvelle fois plaid\u00e9 hier pour plus de souverainet\u00e9 des nations et un retour du patriotisme... dans son discours devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 isoler T\u00e9h\u00e9ran.... qu'il a qualifi\u00e9 de dictature corrompue... Le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani, a r\u00e9pliqu\u00e9... il estime que la posture adopt\u00e9e par les Etats-Unis sous Donald Trump \u00e9tait vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec.\r\n\"Certains ont choisi la loi du plus fort.... Nous choisissons une autre voie: le multilat\u00e9ralisme\"...\r\nCes mots ce sont ceux d'Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui s'est exprim\u00e9 quelques heures apr\u00e8s Donald Trump.. a mis en garde contre la mont\u00e9e des nationalismes, qui se nourrissent selon lui de l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s.\r\nUne mise en garde reprise par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset qui a plaid\u00e9 pour une meilleure coop\u00e9ration entre les Etats. \r\nEt en marge de cette assembl\u00e9e, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a rencontr\u00e9 hier son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov... une rencontre qui  n'a toutefois pas permis de faire d'avanc\u00e9e concernant l'affaire d'espionnage qui bouscule les relations helv\u00e9tico-russes.\r\n(TF3/ARMES YEMEN PI) A Berne, Le parlement va se pencher aujourd'hui, sur un assouplissement de l'exportation du mat\u00e9riel de guerre. \r\nParall\u00e8lement, \u00e0 Gen\u00e8ve: une autre assembl\u00e9e va indirectement parler d'armement: le Conseil des droits de l'homme, qui d\u00e9bat depuis hier de la guerre au Yemen. Avec le rapport d'une commission d'enqu\u00eate, qui demande \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de cesser toute livraison d'armes aux parties en conflit. Un appel qui r\u00e9sonnera donc aux nations unies, mais aussi en Suisse. Anouk Henry.\r\n  1'33\r\n((C'\u00e9tait la premi\u00e8re priorit\u00e9 des enqu\u00eateurs de l'ONU dans ce conflit yemenite: restituer la violence des bombardements indiscrimin\u00e9s contre les civils. La coalition, men\u00e9e par l'Arabie saoudite, ne frappe pas uniquement des objectifs militaires, mais aussi des ponts, les h\u00f4pitaux, ou encore des \u00e9coles. En 2016 le bombardement d'une c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e9raires a fait 137 victimes civiles. En ao\u00fbt, celle d'un bus scolaire a tu\u00e9 plus de 50 personnes, dont 40 enfants. \r\nPour Kamel Jendoubi, le pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate, lance un appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale:\r\nson\r\nLa Suisse ne livre pas d'arme au Yemen. Mais elle a assoupli en 2016 les exportations vers les membres de la coaltion engag\u00e9e dans cette guerre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 hier que l'administration \u00e9value au cas par cas le risque que du mat\u00e9riel suisse soit utilis\u00e9 dans un conflit arm\u00e9. Le SECO d\u00e9clare que les exportations vers l'Arabie saoudite sont \"plus ou moins ferm\u00e9es\". Pourtant, ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse a livr\u00e9 pour plus de 20 milliards \u00e0 l'Arabie saoudite... essentiellement des armes d\u00e9fensives ou des pi\u00e8ces de rechange. Des pi\u00e8ces de rechange pour des avions Tiger, que le Barein affirme vouloir revendre, mais qu'il utilise aujourd'hui au Yemen. La Suisse livre aussi des avions pilatus pour l'entrainement des pilotes saoudiens. Les syst\u00e8mes de d\u00e9fenses permettent aussi de s\u00e9curiser les bases de d\u00e9part des avions. Dans un contexte d\u00e9licat comme celui du yemen, la fronti\u00e8re entre un usage d\u00e9fensif et offensif sera certainement sujet \u00e0 d\u00e9bat.))\r\n(Valls) L'ancien Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a officilais\u00e9 hier sa candidature \u00e0 la mairie de Barcelone.. lection qui se tiendra l'an prochain. Il d\u00e9missionnera donc de son mandat de d\u00e9put\u00e9 en France.\r\n(13/ALL/EXCUSE EGLISE CATHO PA (REP 22H30)) L'\u00e9glise catholique allemande pr\u00e9sente ses excuses...\r\nDes excuses officielles pr\u00e9sent\u00e9 hier, apr\u00e8s la publication d'une \u00e9tude sur les abus sexuels commis en son sein entre 1946 et 2014. \r\nDurant cette p\u00e9riode, pr\u00e8s de 3700 enfants, en majorit\u00e9 des jeunes gar\u00e7ons, ont \u00e9t\u00e9 victimes d'abus sexuels. Blandine Milcent.\r\n  57'' \r\n((\u00ab Pour toutes les d\u00e9faillances et pour toutes ces souffrances, je voudrais m'excuser \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale, Rheinhard Marx, soulignant l'aveuglement volontaire ou non de l'institution : l'abus sexuel est un crime et doit \u00eatre puni, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, nous avons trop longtemps refus\u00e9 de regarder cette r\u00e9alit\u00e9 en face, et n'avons pas pris en compte la souffrance des victimes \u00bb. La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il ne s'agissait en aucun cas d'actes isol\u00e9s : l'\u00e9tude a recens\u00e9 1700 z'auteurs d'abus sexuels et 3700 victimes - et ces chiffres ne sont que la partie isol\u00e9e de l'iceberg. Les chercheurs ont par ailleurs identifi\u00e9 plusieurs facteurs qui ont favoris\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne: le pouvoir des hommes d'\u00e9glise sur leur victime, d'autant qu'ils \u00e9taient peu ou pas sanctionn\u00e9s, le c\u00e9libat, le tabou sur leur sexualit\u00e9, et la volont\u00e9 de prot\u00e9ger avant tout la r\u00e9putation de l'institution. Cette \u00e9tude, pr\u00e9cisent encore les auteurs, ne marque en aucun cas un point final. Ce n'est qu'un premier pas pour analyser le fonctionnement malsain d'une institution.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Hockey) Hockey sur glace Nationale League, Lausanne s'est adjuj\u00e9 hier le premier derby l\u00e9manique de la saison en venant \u00e0 bout de Gen\u00e8ve Servette 4 \u00e0 2 \u00e0 Malley... 3 \u00e8me match de la saison et trois\u00e8me d\u00e9faite pour Fribourg Gott\u00e9ron battu dans sa patinoire 6 \u00e0 3 par Zoug. Bienne qui s'impose 5 \u00e0 1 \u00e0 Ambri est en t\u00eate du classement. Net cucc\u00e8s de Berne 4 \u00e0 0 face \u00e0 Lugano\r\nDavos a domin\u00e9 Rapperswil 2 \u00e0 0 et Langnau s'est impos\u00e9 4 \u00e0 1 \u00e0 Zurich face au Lions\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854032", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-09-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-09-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9854038", "ece-9854032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T16:08:42Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [84%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nJournal Val\u00e9rie Clerc bonjour, bonjour le choix des syndicats de quitter la consultation sur les mesures d'accompagnement est loin de faire l'unanimit\u00e9, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Suisses, portent un regard plut\u00f4t n\u00e9gatif sur la position des syndicats dans le dossier europ\u00e9en, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin un sondage publi\u00e9 par la SSR et l'institut s'la succession de Johann Schneider- Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est lanc\u00e9 apr\u00e8s l'annonce hier de la d\u00e9mission du ministre de l'\u00e9conomie, les femmes PLR revendiquent le si\u00e8ge les excuses officielles de l'\u00c9glise catholique allemande apr\u00e8s la publication hier d'une \u00e9tude sur des abus sexuels commis durant des d\u00e9cennies par certains de ses membres, pr\u00e8s de 3700 victimes ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nQuel regard les Suisses portent -ils sur les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, la n\u00e9cessaire et l'institut Otomo publie aujourd'hui un volet sp\u00e9cial de leur barom\u00e8tre \u00e9lectoral d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cette question et il montre notamment que le choix des syndicats de quitter la consultation sur les mesures d'accompagnement est loin de faire l'unanimit\u00e9, S\u00e9verine Ambrus s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [96%] :\r\nUn peu moins de la moiti\u00e9 45 pourcent des personnes sond\u00e9es consid\u00e8rent que les syndicats ont p\u00e9ch\u00e9 par refus du dialogue sur les mesures d'accompagnement chez les \u00e9lecteurs socialistes, ils sont environ un tiers \u00e0 exprimer ce regard critique et les auteurs de ce sondage SSR mot r\u00e9alis\u00e9 mi septembre soulignent plus g\u00e9n\u00e9ralement que les \u00e9lecteurs des partis de gauche ont tendance \u00e0 se montrer plus souple que les syndicats dans ce dossier, on voit aussi que dans l'ensemble, toutes tendances confondues, une courte majorit\u00e9 des sond\u00e9s accepte l'id\u00e9e d'une certaine forme de concession face \u00e0 l'Union, enfin sur les n\u00e9gociations elles-m\u00eames 59 pourcent des Suisses interrog\u00e9es disent tenir \u00e0 l'obtention d'un accord-cadre, ils sont une claire majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs de tous les partis, \u00e0 l'exception de l'UDC majorit\u00e9 en Suisse romande, comme en Suisse al\u00e9manique, les sond\u00e9s des r\u00e9gions italianophone par contre, ont \u00e9t\u00e9 moins nombreux \u00e0 avoir une priorit\u00e9 dans un accord avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [97%] :\r\nDans l'ensemble, donc un peu moins de la moiti\u00e9 des Suisses jugerait plut\u00f4t n\u00e9gativement la position des syndicats sur ce dossier europ\u00e9en, S\u00e9verine Ambrus \u00e7a a demand\u00e9 \u00e0 Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia si elle ne craignait pas qu'un \u00e9cart ne se creuse entre les syndicats et la population sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:10) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re r\u00e9action, c'est que quand m\u00eame grand parti soutient totalement ou en partie, la position des syndicats, si on regarde aussi de nouveau dans les sondages, les donn\u00e9es socio- qu'on voit bien que mais repr\u00e9sentants qui ont une formation professionnelle, donc majoritairement les gens que nous repr\u00e9sentant, l\u00e0 on voit qu'ils ont un malaise, avec cet accord institutionnel et souligne l'importance des mesures d'accompagnement, donc \u00e7a a r\u00e9fl\u00e9chi quand m\u00eame de retour que nous avons sur le terrain par les salari\u00e9s et par les travailleurs et les travailleuses, par rapport \u00e0 notre position sur les mesures d'accompagnement et la qui consid\u00e8re que l'action. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [94%] :\r\nLes lib\u00e9raux radicaux n'ont plus le choix, il faut une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [92%] :\r\nOui, c'est la vie des femmes PLR qui revendiquent le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann, il est temps, selon elle, d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9es apr\u00e8s 30 ans d'absence, et elles ont du soutien jusqu'\u00e0 la direction du PLR suisse Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [99%] :\r\nUn double ticket uniquement f\u00e9minin, c'est par l\u00e0 que passe l'\u00e9lection d'une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles avaient \u00e9t\u00e9 courtoises en c\u00e9dant la place \u00e0 un Tessinois l'Automne dernier, cette fois -ci les femmes PLR refuseront un ticket mixte qui profite syst\u00e9matiquement \u00e0 l'homme leur pr\u00e9sidente Doris Fiala. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:31) [89%] :\r\nN'aimerait pas faire l'erreur de laisser le choix encore pour plusieurs monsieur je pense maintenant, il faut \u00eatre clair, on veut une femme apr\u00e8s 30 ans d'attente, et surtout qu'on a des femmes qualifi\u00e9es je pense maintenant, mais il ne faut pas faire des jeux, il faut \u00eatre clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [93%] :\r\nDes femmes qualifi\u00e9es, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidente du Conseil des \u00e9tats Karin Keller-Sutter ultra favorite la Saint-Galloise dit y r\u00e9fl\u00e9chir quant au PLR, Suisse, il communiquera aujourd'hui, mais sa direction est sensible \u00e0 la question f\u00e9minine P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est un texte, je me suis personnellement persuad\u00e9 que ce serait bien que nous puissions porter une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais bien s\u00fbr, la course \u00e0 la succession est ouverte, les cantons peuvent proposer leurs candidats et nous verrons ensuite en ont emmen\u00e9 dans Night ou c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [94%] :\r\nApporter une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la revendication pourrait r\u00e9sonner plus fort encore, si la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, Doris Leuthard, annonce son d\u00e9part ces prochains jours il n'y aurait alors plus qu'une seule femme au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [95%] :\r\nYoann Schneider- Ammann, qui a lanc\u00e9 hier la campagne contre l'initiative sur les juges \u00e9trangers aux c\u00f4t\u00e9s de Simonetta Sommaruga l'initiative de l'UDC, qui veut faire primer le droit suisse sur le droit international est soumise \u00e0 votation le 25 novembre pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce texte compromet le mod\u00e8le helv\u00e9tique et affaiblit la position de la Suisse dans le monde, il menace \u00e9galement la stabilit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 du pays et met en p\u00e9ril certains trait\u00e9s internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [93%] :\r\nL'Aquarius accostera finalement \u00e0 Malte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [94%] :\r\nLes 58 migrants qui se trouvaient \u00e0 bord du navire humanitaire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e pourront d\u00e9barquer sur l'\u00eele, la France, l'Espagne, le Portugal et l'Allemagne se sont engag\u00e9s \u00e0 les accueillir, Donald Trump a une nouvelle fois plaid\u00e9 hier pour plus de souverainet\u00e9 des nations et un retour du patriotisme dans son discours devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des 7 Nations-Unies, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 isoler T\u00e9h\u00e9ran qu'il a qualifi\u00e9 de dictature corrompue, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a r\u00e9pliqu\u00e9, il estime que la posture adopt\u00e9e par les \u00c9tats-Unis est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [94%] :\r\nEt certains ont choisi la loi du plus fort, nous choisissons une autre voie : le multilat\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [95%] :\r\nCes mots, ce sont ceux d'Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui s'\u00e9tait primer, quelques heures apr\u00e8s, Donald Trump il a mis en garde contre la mont\u00e9e des nationalismes qui se nourrissent, selon lui, de l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s, une mise en garde reprise par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset qui a plaid\u00e9 pour une meilleure coop\u00e9ration entre les \u00c9tats et en marge de cette assembl\u00e9e, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis a rencontr\u00e9 hier son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov, une rencontre qui n'a toutefois pas permis de faire d'avanc\u00e9e concernant l'affaire d'espionnage qui bouscule les relations helv\u00e9tico- russes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [97%] :\r\n\u00e0 Berne, le parlement va se pencher aujourd'hui sur un assouplissement de l'exportation du mat\u00e9riel de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [94%] :\r\nParall\u00e8lement, \u00e0 Gen\u00e8ve, une autre assembl\u00e9e va indirectement parler d'armement, le Conseil des droits de l'homme, qui d\u00e9peint depuis hier de la guerre ou Y\u00e9men avec le rapport d'une commission d'enqu\u00eate, qui demande \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de cesser toute livraison d'armes aux parties en conflit, un appel qui r\u00e9sonnera donc aux Nations Unies, mais aussi en Suisse, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [96%] :\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re priorit\u00e9, les enqu\u00eateurs de l'ONU dans ce conflit y\u00e9m\u00e9nite restituer la violence des bombardements indiscrimin\u00e9s contre les civils, la coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite ne fera pas uniquement des objectifs militaires mais aussi des ponts, des h\u00f4pitaux ou encore des \u00e9coles en 2016 le bombardement d'une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire a fait 137 victimes civiles en ao\u00fbt, celle d'un bus scolaire a tu\u00e9 plus de 50 personnes dont 40 enfants Kamel Jendoubi, le pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate, lance un appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [86%] :\r\nArr\u00eater d'armer les acteurs du conflit et notamment on va d'armes d'armement leur voix de munitions qui sont utilis\u00e9s dans la guerre, c'est une urgence absolue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:13) [96%] :\r\nLa Suisse ne livre pas d'armes au Y\u00e9men, mais elle a assoupli en 2016 les exportations vers les membres de la coalition engag\u00e9e dans cette guerre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 hier que l'administration \u00e9value au cas par cas, le risque que du mat\u00e9riel suisse soit utilis\u00e9e dans un conflit arm\u00e9 le Seco d\u00e9clare que les exportations vers l'Arabie Saoudite sont plus ou moins ferm\u00e9es, pourtant ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse a livr\u00e9 pour plus de 20 milliards \u00e0 l'Arabie Saoudite, essentiellement des armes d\u00e9fensives ou des pi\u00e8ces de rechange des pi\u00e8ces pour des avions Tiger que le Bahre\u00efn affirme vouloir revendre mais qu'il utilise aujourd'hui au Y\u00e9men, selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la Suisse, livre aussi des avions Pilatus pour l'entra\u00eenement des pilotes saoudiens quant au syst\u00e8me de d\u00e9fense, il permet aussi de s\u00e9curiser les bases de d\u00e9part des avions dans un contexte d\u00e9licat comme celui du Y\u00e9men, la fronti\u00e8re entre un usage d\u00e9fensif et offensif sera certainement sujet \u00e0 d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [95%] :\r\nL'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a officialis\u00e9 hier sa candidature \u00e0 la mairie de Barcelone, \u00e9lection qui se tiendra l\u00e0 l'an prochain il d\u00e9missionnera donc de son mandat de d\u00e9put\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [95%] :\r\nL'\u00c9glise catholique allemande pr\u00e9sente ses excuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [97%] :\r\nDes excuses officielles pr\u00e9sent\u00e9 hier apr\u00e8s la publication d'une \u00e9tude sur les abus sexuels commis en son sein, entre 1946 et 2014 durant cette p\u00e9riode, pr\u00e8s de 3700 enfants en majorit\u00e9 des jeunes gar\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 victimes d'abus sexuels, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [96%] :\r\nPour toutes les d\u00e9faillances et pour toutes ces souffrances, je voudrais m'excuser, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale Reinhard Marx, soulignant l'aveuglement volontaire ou non de l'institution, l'abus sexuel est un Crime et doit \u00eatre puni, a -t-il pr\u00e9cis\u00e9, nous avons trop longtemps refus\u00e9 de regarder cette r\u00e9alit\u00e9 en face et n'avons pas pris en compte la souffrance des victimes, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il ne s'agissait en aucun cas d'actes isol\u00e9s, l'\u00e9tude a recens\u00e9 1700 auteurs d'abus sexuels et 3700 victimes et ces chiffres ne sont que la partie isol\u00e9e de l'iceberg, les chercheurs ont par ailleurs identifi\u00e9 plusieurs facteurs qui ont favoris\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne, le pouvoir des hommes d'\u00e9glise sur leur victime d'autant qu'ils \u00e9taient peu ou pas sanctionn\u00e9s le c\u00e9libat le tabou sur leur sexualit\u00e9 et la volont\u00e9 de prot\u00e9ger avant tout la r\u00e9putation de l'institution, cette \u00e9tude pr\u00e9cisent encore les auteurs ne marque en aucun cas un point final, ce n'est qu'un 1er pas pour analyser le fonctionnement malsain d'une institution Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [92%] :\r\nOn termine avec du sport hockey-sur-glace Lausanne s'est adjug\u00e9, hier, le premier derby l\u00e9manique de la saison en Nationale League en venant \u00e0 bout de Gen\u00e8ve- Servette 4 \u00e0 2 \u00e0 Malley 3\u00e8me match de la saison et 3\u00e8me d\u00e9faite pour Fribourg Gott\u00e9ron battu dans sa patinoire 6 \u00e0 3 parts Hugues Bienne qui s'impose 5 \u00e0 1 \u00e0 Ambri est en t\u00eate du classement Net succ\u00e8s de Berne 4 \u00e0 0 face \u00e0 Lugano, Davos a domin\u00e9 Rapperswil 2 \u00e0 0 et Langnau s'est impos\u00e9 4 1 \u00e0 Z\u00fcrich face au l\u00e0 Yann. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [89%] :\r\nOn va reparler de cette s\u00e9rie de d\u00e9faites pour Fribourg Gott\u00e9ron dans quelques instants dans notre instance sport c'\u00e9tait votre journal Val\u00e9rie, je les remercie beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T04:17:19Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B2D9C97-104B-44FE-A42D-5EE67C5F79E0", "internalArchiveId": "0B2D9C97-104B-44FE-A42D-5EE67C5F79E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse : Pale Male 3/5", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\nComme une n\u00e9cessit\u00e9, une urgence, une th\u00e9rapie, Fantin Moreno a ressenti le besoin de se lancer dans son propre projet solo. Pour Pale Male, il s'est enferm\u00e9 dans un studio pour enregistrer tous les instruments et la voix (hors cuivres et cordes). Le genevois parle du r\u00e9sultat \u00e0 Cassien Brey, dans \"L'album suisse\" d'Option Musique.\r\n\r\nPale Male 3/5  \r\n*** La course \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est officiellement lanc\u00e9e. Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne le profil type du ou de la future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lib\u00e9ral radicale. Les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour se d\u00e9clarer. Le groupe parlementaire PLR d\u00e9finira le ticket officiel qu'il veut pr\u00e9senter au Parlement le 16 novembre. Pour une \u00e9lection sans doute le 5 d\u00e9cembre. Bref, un automne anim\u00e9. Pietro Bugnon, 1e enseignement : la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi ne sera pas candidate...\r\nLa Schwytzoise faisait partie des papables. Elle renonce \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann... Ses explications.\r\nSON 32''\r\nUn choix logique. Si Petra G\u00f6ssi s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e candidate, elle aurait d\u00fb mettre sa pr\u00e9sidence entre parenth\u00e8se. Trop risqu\u00e9, \u00e0 une ann\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales. Difficile de revenir aussi, est en cas d'\u00e9chec.\r\n*** Ce matin sur nos ondes, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 un appel: pour que le PLR pr\u00e9sente un ticket f\u00e9minin... Pietro, le parti a d\u00e9fini ses crit\u00e8res aujourd'hui. Est-ce que les hommes pourront \u00eatre candidats?\r\nOui. Le PLR n'a pas fix\u00e9 d'exigences concernant le genre ou l'origine des candidats. Mais pourquoi? Question pos\u00e9e \u00e0 Petra G\u00f6ssi.\r\nSON 28''\r\nLa responsabilit\u00e9 d'\u00e9lire une femme incombe au Parlement. Tout le monde peut postuler, dit Petra G\u00f6ssi... Le PLR est coh\u00e9rent. Lui qui ne supporte pas les quotas. Sa pr\u00e9sidente a tout de m\u00eame admis que cela ferait du bien au PLR d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par une femme au gouvernement.\r\n*** Petra G\u00f6ssi hors jeu... Donc Pietro, tous les regards se tournent vers Karin Keller Sutter...\r\nCandidate non d\u00e9clar\u00e9e, la St-galloise demeure l'ultra favorite dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La question qu'on se pose aujourd'hui, c'est plut\u00f4t de savoir si un homme osera lui barrer la route. Plusieurs noms circulent, mais aucun pr\u00e9tendant n'a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. On parle par exemple du s\u00e9nateur grison Martin Schmid. Ancien conseiller d'Etat. Il se terre dans le silence. Pas facile pour un homme de se d\u00e9clarer candidat quand vous voyez que les astres sont align\u00e9s pour qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Johann Schneider Ammann.\r\nMais le PLR n'a pas le choix: s'il veut rester cr\u00e9dible aupr\u00e8s des autres formations politiques, il devra proposer plusieurs noms \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Quitte \u00e0 ce que les colistiers de Karin Keller Sutter soient des \"candidats alibi\", pour reprendre l'expression d'un cadre du parti.", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837285", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Pale Male 3/5", "Pale Male 3/5 / 16-20_2018-09-26T18:29:00_album-suisse", "Pale Male 3/5 / 16-20_2018-09-26T18:29:00_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Comme une n\u00e9cessit\u00e9, une urgence, une th\u00e9rapie, Fantin Moreno a ressenti le besoin de se lancer dans son propre projet solo. Pour Pale Male, il s'est enferm\u00e9 dans un studio pour enregistrer tous les instruments et la voix (hors cuivres et cordes). Le genevois parle du r\u00e9sultat \u00e0 Cassien Brey, dans \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Comme une n\u00e9cessit\u00e9, une urgence, une th\u00e9rapie, Fantin Moreno a ressenti le besoin de se lancer dans son propre projet solo. Pour Pale Male, il s'est enferm\u00e9 dans un studio pour enregistrer tous les instruments et la voix (hors cuivres et cordes). Le genevois parle du r\u00e9sultat \u00e0 Cassien Brey, dans \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Comme une n\u00e9cessit\u00e9, une urgence, une th\u00e9rapie, Fantin Moreno a ressenti le besoin de se lancer dans son propre projet solo. Pour Pale Male, il s'est enferm\u00e9 dans un studio pour enregistrer tous les instruments et la voix (hors cuivres et cordes). Le genevois parle du r\u00e9sultat \u00e0 Cassien Brey, dans \"L'album suisse\" d'Option Musique."], "variantIds": ["ece-9837289", "ece-9837285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T14:08:35Z", "webPublicationDate": "2018-09-26T16:37:04Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16554964-75BD-4527-8872-C519D33020B7", "internalArchiveId": "16554964-75BD-4527-8872-C519D33020B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat autour des bouleversements de #MeToo un an apr\u00e8s l'affaire Weinstein", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, les accusations d'agressions sexuelles \u00e0 l'encontre d'Harvey Weinstein faisaient l'effet d'une bombe, d\u00e9clenchant le mouvement #MeToo. D\u00e9bat entre Caroline Dayer, experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations, Claudine Esseiva, membre des femmes PLR, et Rapha\u00ebl Liogier, philosophe et sociologue.\r\n\r\n* * D\u00e9bat autour des bouleversements de #MeToo un an apr\u00e8s l'affaire Weinstein    \r\n*** Journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur la Premi\u00e8re depuis ce matin. \r\nIl y a pr\u00e8s d'un an, le 5 octobre 2017, \u00e9clatait le d\u00e9but de \u00ab\u00a0L'affaire Harvey Weinstein\u00a0\u00bb. \r\nLes accusations de viols et de harc\u00e8lements port\u00e9es \u00e0 l'encontre de ce producteur am\u00e9ricain se retrouvaient en pleine page de la presse am\u00e9ricaine. \r\nUn bouleversement soci\u00e9tal s'en est suivi\u00a0: lib\u00e9ration de la parole, le mouvement et les hashtag\u00a0 metoo ou balance ton porc, une prise de conscience du harc\u00e8lement subi par des femmes et des hommes de tous milieux confondus. \r\nHasard du calendrier on apprend aujourd'hui le rejet pour troisi\u00e8me fois de la demande de remise en libert\u00e9 de l'islamologue suisse Tariq Ramadan, en d\u00e9tention depuis 7 mois pour des accusations de viols...\r\nDans la lutte contre le harc\u00e8lement, comment faire pour que la prise de conscience se transforme en acte concret... ? Comment envisager concr\u00e8tement l'apr\u00e8s Weinstein et passer de la parole aux actes...  \r\nOn ouvre la discussion avec trois invit\u00e9s ce soir \r\nCaroline Dayer, Docteure, chercheuse et formatrice, experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations\u00a0auteur du livre \"le pouvoir de l'injure\" (sorti en 2017) (et de \"sous les pav\u00e9s le genre - hacker le sexisme\" (2014 \u00e9ditions de l'Aube)\r\nClaudine Esseiva bonsoir, membre des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville (parlement) \u00e0 Berne,\r\nRapha\u00ebl Liogier, philosophe et sociologue, auteur de \"Descente au coeur du m\u00e2le\", \u00e9ditions Les Liens qui Lib\u00e8rent, un ouvrage sur la masculinit\u00e9...\r\n- Rapha\u00ebl Logier.. vous \u00e9tiez aux Etats-Unis quand l'affaire Weinstein a \u00e9clat\u00e9... Une onde de choc? Que retenez-vous principalement de cette affaire Weinstein ? \r\n-Aux trois: C'est une affaire qui a connu toute sorte de rebondissement et de r\u00e9v\u00e9lations... est-ce le type d'\u00e9v\u00e9nements qui donnent d'excellentes choses pour avancer (lib\u00e9ration de la parole - protection des victimes) et de moins bonnes comme la criminalisation - diabolisation des hommes?  \r\n-Rapha\u00ebl Liogier... Vous \u00eates l'homme de cette discussion...votre postulat est de dire on a trop tourn\u00e9 autour de metoo et il est temps de changer nore regard sur le corps des femmes, c'est la cl\u00e9 ? \r\n(et l\u00e0 il dit: on accepte qu'une femme dise non, mais on accepte pas quand elle dit oui tout de suite) \r\n-Pas que des hommes abuseurs - harceleurs, des femmes aussi ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es (l'exemple Asia Argento - elle b\u00e9n\u00e9ficie toujours de la pr\u00e9semption d'innocence)... Claudine Esseiva l'abus de pouvoir n'a pas de genre c'est votre avis ? \r\n(oui elle s'est exprim\u00e9e sur le cas Argento dans la presse - en r\u00e9sum\u00e9 il n'y a pas que des m\u00e9chants hommes contre des pauvres petites femmes)\r\n-L'abus de pouvoir n'a pas de sexe... qu'en pensez-vous Caroline Dayer et Rapha\u00ebl Liogier ? \r\naux trois : \r\n-La balle est dans le camp de qui maintenant ?... tout le monde ...? La responsabilit\u00e9 politique ne sera rien sans la responsabilisation citoyenne ? Faut-il travailler plus que jamais collectif ? \r\n-Comment faire pour qu'on ne tombe pas dans l'exc\u00e8s de victimisation ? \r\n-Quel est le meilleur ennemi et le meilleur ami de la cause \u00e0 l'avenir ? \r\n(autrement dit : On est l\u00e0 \u00e0 trergiverser sur l'avenir... quelles sont vos espoirs et vos craintes ?)\r\n(-Les lignes ont boug\u00e9 c'est indiscutable... mais ont-elles suffisamment boug\u00e9 ?)\r\n- La solution passe-t-elle surtout par les hommes ? \r\n-En Suisse en tout cas, l'affaire Weinstein a fait ressurgir d'autres d\u00e9bats, bien plus anciens comme l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes (cf le vote de cette semaine aux chambres)... Caroline Dayer l'affaire Weinstein ce sont pleins de dossiers qui entrent en collision ? ...est-ce cela aussi la \"force\" de cette affaire ? \r\nMerci \u00e0... \r\n-Caroline Dayer, Docteure, experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations\u00a0auteur du livre \"le pouvoir de l'injure\" \r\n-Claudine Esseiva, membre des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, et Rapha\u00ebl Liogier, sociologue et auteur de Descente au coeur du m\u00e2le.\r\nEt vous retrouvez tous nos traitements sur l'affaire Weinstein, 1 an apr\u00e8s, sur notre site rtsinfo.ch", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854019", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat autour des bouleversements de #MeToo un an apr\u00e8s l'affaire Weinstein / FOR_2018-09-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, les accusations d'agressions sexuelles \u00e0 l'encontre d'Harvey Weinstein faisaient l'effet d'une bombe, d\u00e9clenchant le mouvement #MeToo. D\u00e9bat entre Caroline Dayer, experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations, Claudine Esseiva, membre des femmes PLR, et Rapha\u00ebl Liogier, philosophe et sociologue."], "variantIds": ["ece-9854019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:44Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, il avait entendu sur sur la Premi\u00e8re tout au long de la journ\u00e9e, c'est une journ\u00e9e sp\u00e9ciale depuis ce matin, il y a pr\u00e8s d'un an, c'\u00e9tait le 5 octobre 2017 \u00e9clatait le d\u00e9but de l'affaire, Harvey Weinstein, les accusations de viols et de harc\u00e8lements port\u00e9es \u00e0 l'encontre de ce producteur am\u00e9ricain se retrouvaient en pleine page dans la presse am\u00e9ricaine, un bouleversement soci\u00e9tal s'en est suivie, lib\u00e9ration de la parole, mouvement et les hashtags metoo ou Balancetonporc, une prise de conscience du harc\u00e8lement subi par les femmes et par des hommes de tous milieux confondus, hasard du calendrier, on apprend aujourd'hui le rejet pour la 3\u00e8me fois de la demande de remise en libert\u00e9 de l'islamologue suisse Tariq ramadan d\u00e9tention depuis 7 mois pour des accusations de viol alors dans cette lutte contre le harc\u00e8lement, comment faire pour que la prise de conscience se transforme en actes concrets, ben c'est ce dont on va parler avec nos 3 invit\u00e9s ce soir Caroline Dayer bonsoir, bonsoir, vous \u00eates docteure chercheuse et formatrice experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations et auteur du livre le pouvoir de l'injure, \u00e9galement avec nous Claudine Esseiva, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne et puis avec nous \u00e9galement Rapha\u00ebl Liogier bonsoir, philosophe et sociologue, auteur de Descente au coeur du mal \u00e0 dire leur a mal et pas du mal aux \u00e9ditions bien qu'versent, c'est un ouvrage sur la masculinit\u00e9, alors on va commencer avec vous, Rapha\u00ebl Liogier parce que vous \u00e9tiez aux \u00c9tats-Unis justement, comme cette affaire Weinstein a \u00e9clat\u00e9, c'\u00e9tait une onde de choc, on en a parl\u00e9 dans le monde entier, mais aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait \u00e0 quel point, enfin, comment vous la vie avec un an de recul maintenant qu'est -ce que est -ce que vous sentiez que c'\u00e9tait le d\u00e9but de quelque chose d'un mouvement qui qui allait traverser la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une norme aux \u00c9tats-Unis, c'est \u00e9norme, d'autant plus que moi, je suis \u00e0 \u00e0 New York chez chercheur unit\u00e9 un Columbia, donc c'est un milieu dire qui est qui est suppos\u00e9e \u00eatre tr\u00e8s avanc\u00e9 tr\u00e8s th\u00e9oriquement f\u00e9ministes en particulier \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia, or l'universit\u00e9 elle- m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 mis sous les feux de la rampe, il y a eu toute une s\u00e9rie d'histoires, on l'a entendu, on a entendu, surtout en France, Belgique et puis les hommes politiques et puis ce milieu -l\u00e0, mais en fait \u00e7a a touch\u00e9 toute une s\u00e9rie de, de, de professeurs, d'universitaires, de chercheurs dans le rapport homme/femme m\u00eame au quotidien sur les campus sont am\u00e9ricains, les grands scandales sur les complices am\u00e9ricains dans des milieux th\u00e9oriquement tr\u00e8s progressiste, donc on a d\u00e9couvert que sa domination, c'\u00e9tait une domination qui ne regardez pas que th\u00e9oriquement des individus r\u00e9actionnaire et il y a eu ce que c'\u00e9tait l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, c'est dans l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 que \u00e7a existait encore et que \u00e7a d\u00e9passait les fronti\u00e8res droite-gauche progressif traditionnellement etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [91%] :\r\nCarole Caroline Dayer c'est vrai que on un an la la parole s'est lib\u00e9r\u00e9e il y a eu beaucoup d'affaires, on parle de Weinstein, mais il y a pas que cela, si on parle encore aujourd'hui \u00e0 une nouvelle femme qui qui d\u00e9crit des abus sexuels sur Brett Kavanaugh, c'est le candidat \u00e0 la \u00e0 la Cour supr\u00eame aux \u00c9tats-Unis, beaucoup d'affaires qui qui sont sortis une parole qui se lib\u00e9rer mais concr\u00e8tement est -ce que est -ce que \u00e7a a avanc\u00e9 -ce que les les choses avancent, au-del\u00e0 de cette parole qui qui se lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [94%] :\r\nTout d'abord, en fait, la parole des femmes n'a pas attendu d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 en 2017 on a beaucoup entendu cet aspect -l\u00e0, mais \u00e7a fait longtemps que les femmes parlent de \u00e7a, la question, c'est plut\u00f4t de savoir pourquoi elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 est entendu jusqu'\u00e0 maintenant, donc il y a eu cette cristallisation autour de diff\u00e9rents hashtag mais la question principale, c'est pas tellement de se demander \u00e0 quel hashtag on adh\u00e8re ou pas ce qu'on aime ou pas, mais ce qui va changer quand m\u00eame, c'est cette prise de conscience collective qui a eu lieu sur l'ampleur des violences sexistes et sexuelles et comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit sur le fait que \u00e7a traverse toutes les sph\u00e8res, donc il y a un moment historique qui a eu lieu \u00e0 savoir cette prise de conscience et le fait de pouvoir briser le silence, par contre, l'enjeu qui reste actuellement, c'est comment on va g\u00e9rer les dossiers en tant que telle, \u00e0 savoir l'impunit\u00e9 persiste \u00e9norm\u00e9ment, beaucoup de cas ne sont pas trait\u00e9es et l'autre question c'est qu'est -ce qu'on fait des femmes qui ont parl\u00e9, qui ont un retour de b\u00e2ton, c'est-\u00e0-dire que le message est tr\u00e8s probl\u00e9matique : les femmes qui osent parler, on va les r\u00e9duire de nouveau silence donc quel message est -ce que \u00e7a donne pour d'autres femmes qui auraient envie de d\u00e9noncer de telles violences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [92%] :\r\nClaudine Esseiva sur ce bac l\u00e2che comme on dit, ce retour de de b\u00e2tons ce que c'\u00e9tait, c'est, c'est c'est un risque effectivement pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [85%] :\r\nC'est clair, c'est un risque d'\u00eatre le victime et la position du Team, c'est toujours une position de faiblesse et pas de force, c'est pour \u00e7a, il faut beaucoup de courage pour pour ces femmes, mais aussi ses hommes, moi, j'aimerais quand m\u00eame souligner que c'est pas seulement un, une question de femmes, c'est aussi une question d'hommes, femmes, au moins, c'est vraiment une question d'abus de pouvoir et est tr\u00e8s sensible et je sais, c'\u00e9tait \u00e0 mon avis tr\u00e8s important tout ce mouvement -l\u00e0 que DD D\u00e9d\u00e9 Star que c'\u00e9tait des actrices des des des \u00e9crivaines, c'\u00e9tait vraiment des Jean-Fran\u00e7ois garde ceux qui ont os\u00e9 parler que je pense, pour c'\u00e9tait pour elle, c'\u00e9tait plus facile, peut-\u00eatre parce qu'ils ont un peu ce statut Stop Star \u00e0 se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [92%] :\r\nMais quand m\u00eame, Claudine Esseiva, on a eu l'impression que sur cette base l\u00e0 beaucoup de personnes ont fait des pas que jamais elle n'aurait os\u00e9, os\u00e9 faire dans un contexte diff\u00e9rent, il y a quand m\u00eame un vrai progr\u00e8s, comment on fait pour concr\u00e9tiser \u00e7a aussi peut-\u00eatre au niveau l\u00e9gislatif, vous qui \u00eates active politique parce que quelque part, si on arrive \u00e0 en cr\u00e9er \u00e7a, au moins dans des textes de loi, \u00e7a permettra d'avoir une base et marquer ce progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [85%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait, c'est tout d'abord il faut parler et un vrai c'est la loi et il faut feu \u00e0 avoir les tribunaux qui le qui le d\u00e9fend et l\u00e0 on a quand m\u00eame encore une une grande marge de manoeuvre \u00e0 y aller que si je prends toute la question du stock je ne sais pas comment dire, en France, seulement le harc\u00e8lement s'Talking en soi un homme c'\u00e9tait juste d\u00e9battez aussi lors de cette session l\u00e0 qu'on voit qu'on peut \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re l\u00e0- dedans et que c'est vraiment au sujet que pour l'instant, la politique ou au niveau des juges, c'\u00e9tait pas traiter d'une mani\u00e8re que \u00e7a prot\u00e8ge vraiment les, les, les, les victimes de tirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites Rapha\u00ebl Liogier, parce que c'est l\u00e0 tout l'enjeu, toute la difficult\u00e9 aujourd'hui transmettre tout \u00e7a \u00e0 traduire en termes l\u00e9gislatif, c'est compliqu\u00e9, il y a des marges d'appr\u00e9ciation des proportionnalit\u00e9, \u00e7a devient tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:10) [88%] :\r\nMoi je, moi je crois qu'il y a le probl\u00e8me du droit, donc d'un c\u00f4t\u00e9 et qui est un probl\u00e8me pour pour le coup, qui n'est pas, qui n'est pas nouveau, \u00e7a existe depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es parce que la l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans en France, en Suisse, aux \u00c9tats-Unis, elle est reconnue officiellement, ensuite il y a la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire l'application de ces droits, et l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 plus difficile et je crois que, au fond, la nouveaut\u00e9 du mouvement du mouvement du mouvement metoo ce qu'il pourront pour la premi\u00e8re fois, il va au coeur du probl\u00e8me et le coeur du probl\u00e8me de l'ill\u00e9galit\u00e9 sans pudeur et directement, c'est le regard des hommes sur le corps des femmes et je crois qu'c'est pour \u00e7a, moi j'ai \u00e9crit ce livre Descente au coeur du Marais, c'est vraiment \u00e7a le quart du bouquin parce que depuis un an si on si on doit faire le bilan, puisque c'est aussi l'objet d'autres \u00e9missions depuis un an dans les m\u00e9dias, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio aussi chez vous, dans les journaux, on parle sans cesse de probl\u00e8mes qui sont connexes qui ne sont pas tous, on va dire, par exemple, est -ce qu'on peut en France on va nous expliquer que, peut-\u00eatre, on ne pourra plus flirter que \u00e7a va trop loin, que c'est une chasse \u00e0 l'homme, que c'est le jeu de la d\u00e9nonciation que s'essayer d'attaquer les gens sans preuves etc, il y a le c\u00f4t\u00e9 des proc\u00e8s, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qui a dans l'\u00e9tau, je vous signale au passage que dans le m\u00eame temps, il y a m\u00eame pas 2 pourcent de d\u00e9nonciation, c'est-\u00e0-dire qu'il y a quelques Stars au d\u00e9but mais c'est pas la d\u00e9nonciation, c'est un espace de r\u00e9alisation, j'allais presque dire un espace de de psychoth\u00e9rapeutique ou des femmes r\u00e9alisent, on est en en en en, comment dire, en partageant leur exp\u00e9rience qu'il a des choses qui sont plut\u00f4t des rat\u00e9s dans le regard des hommes sur leur corps telle qu'il est encore aujourd'hui n'est plus tol\u00e9rable et qu'est -ce que c'est pour dire en un mot, le regard des hommes sur le corps des femmes, c'est que depuis le n\u00e9olithique, le corps des femmes est consid\u00e9r\u00e9, on dirait en \u00e9conomie quand m\u00eame bien manger, c'est-\u00e0-dire un bien qui est qui est passivement la que les hommes, jou\u00e9 en jouissent au sens physique, mais en jouissant enfin son terme de et c'est pour \u00e7a que tout le vocabulaire, m\u00eame du steak, la p\u00e9n\u00e9tration le vocabulaire aussi de la possession de ce que prend etc etc, donc est -ce que ni les femmes dans ses chaussures metoo elles disent, elles disent alors qu'on doit respecter leur consentement leur souverainet\u00e9 sur leur corps, pas seulement pour dire non, encore une fois, ce respect, non la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio, mais aussi pour pouvoir dire oui mais pouvoir dire oui dans les conditions donc on attendrait homme c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre mal imm\u00e9diatement sans qu'elles soient d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9s, entre guillemets, sur le march\u00e9 sexuelles sans qu'elle soit consid\u00e9r\u00e9e comme une salope, oui et non, le consentement et rien que le consentement l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle l'\u00e9galit\u00e9 corps \u00e7a commence par la sur son corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [88%] :\r\nR\u00e9agir Caroline Dayer au fond la souverainet\u00e9 sur son corps, c'est le regard sur le corps, le corps des femmes notamment, qui doit changer, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la cl\u00e9 pour que pour son peut sans passer par une l\u00e9gislation excessive pour que, pour que les cheveux que les choses changent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [92%] :\r\nMoi, je pense en fait qu'il faut articuler ces diff\u00e9rentes dimensions, il faut progresser comme \u00e7a vient de dit sur les questions l\u00e9gislatives mais les questions l\u00e9gislatives toutes seules ne suffisent pas, donc il faut ancrer ces aspects l\u00e0 non seulement dans les mentalit\u00e9s, mais surtout dans les pratiques, concr\u00e8tes et comme on est en train de faire le bilan par rapport \u00e0 aussi ce qui vient d'\u00eatre dit, on a beaucoup pu observer que, comme on vient dire ce type de mouvement, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de mettre au 1er plan les violences sexistes et sexuelles qui ont toujours \u00e9t\u00e9 mis en p\u00e9riph\u00e9rie, mais ce qu'on a pu observer depuis une ann\u00e9e, c'est qu'\u00e0 chaque fois qu'on se met enfin \u00e0 parler de ces violences -l\u00e0, on va tout de suite nous dire ah mais aussi les hommes en sont la cible ces pauvres hommes, donc on a eu un d\u00e9placement permanent de enfin, on peut parler de \u00e7a, \u00e7a veut pas dire qu'on va pas parler des autres choses mais est -ce qu'on peut enfin parler de \u00e7a en profondeur et donc l'id\u00e9e c'est : pas de ne pas \u00e9couter ou de nier qu'il ait des hommes qui soit \u00e0 la suite de violences, bien au contraire, et c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant, il faut les tout autant, par contre, on est oblig\u00e9 de resituer cet aspect -l\u00e0, dans un contexte plus g\u00e9n\u00e9ral de sexisme, on vient de parler d'in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a fait que ces violences la envers les femmes s'ins\u00e8re dans un contexte plus g\u00e9n\u00e9ral et il y a un autre point qu'on a pu observer quand les femmes ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer ces violences, on a commenc\u00e9 \u00e0 leur dire oui, \u00e9coutez exag\u00e8re, enfin tu te poses en victime quand un homme commence \u00e0 parler des violences que lui peut subir mais qu'est -ce que tu es courageux donc on a affaire \u00e0 un double standard et on voit qu'en termes de perspectives, ce qu'il a d'int\u00e9ressant c'est de voir qu'il y a beaucoup d'hommes qui ont \u00e9t\u00e9 offusqu\u00e9s par ce type de violence, donc la question c'est : comment on avance ensemble sur ces questions- l\u00e0 mais l'aspect structurel du sexisme, il ne peut pas \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [88%] :\r\nClaudine Esseiva sur ce th\u00e8me exc\u00e8s aussi de Vix victimisation ce risque qui est un exc\u00e8s que \u00e7a se retourne aussi contre contre les femmes, contre celle qui qui en parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [86%] :\r\nComme j'ai dit : moi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord donc grandir la maintenance, c'est tout d'abord les femmes, et apr\u00e8s on pourra parler des hommes, c'est notre soci\u00e9t\u00e9 c'est un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9 aussi la sexualit\u00e9 et aussi l'abus l\u00e0- dedans et c'est quand m\u00eame de nouveau, on voit que la majorit\u00e9 des des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 sans en politique en culture, on \u00e9conomise sont sont sont des hommes, alors il y a toutes sortes d'abus l\u00e0 dedans que le metoo va aussi et moi je trouve, c'est autant qu'un courageux que ce sont les femmes qui disent mais aussi les hommes, je pense cette ce qu'on a dit \u00e0 au tout d\u00e9but \u00e0 cette \u00e0 \u00eatre victime encore plus difficile pour les hommes parce qu'ils partent, tout \u00e0 fait tout tout \u00e0 fait une autre position, mais quand on discute \u00e7a et qu'on dit ta correct, il faut conna\u00eetre c'est c'est limite pour ces corps, il faut faire ce qu'on veut et qu'on va faire, c'est pour moi \u00e7a n'a rien \u00e0 voir si ce soir au Moustoir fin au train de cette cha\u00eene de ou qu'est -ce qu'on a rien de tout l\u00e0- dedans, j'ai j'ai vraiment beaucoup de belles pour moi c'est une question de de Hamdi justice et commencer le camp se percevoir l\u00e0- dedans et qu'on a ce d\u00e9bat, je trouve qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a montre qu'il y a des probl\u00e8mes, et moi j'ai vraiment eu une \u00e9pisode qui \u00e9tait pour moi, je vais quand m\u00eame vite la plus grande et maintenant, j'\u00e9tais dans l'avion o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat sur le sexisme il y a 2 3 ans dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral et j'avais de 2 jeunes hommes derri\u00e8re moi dans le dans l'avion qui ont vu que c'\u00e9tait moi sur le titre du Blick, un du matin, la Suisse, rien qu'il a dit ouais c'est vous et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 discuter, qui m'ont racont\u00e9 une histoire qui lui est arriv\u00e9, un candidat toujours dans son 1er job avec sa chef et \u00e7a m'a touch\u00e9e parce qu'il m'a, il m'a tout de suite, a fait confiance et il a dit oui, c'est vrai, c'\u00e9tait pas juste je savais pas comment d\u00e9fendre et voil\u00e0, j'ai pu avoir un entretien avec lui dire voil\u00e0 ta ta sacoche \u00e0 son \u00e7a en charge et comme vous je pense quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral c'est important atout pour les personnes un mot femmes qui a un r\u00e9seau qui savent maintenant qui s'adressait que c'est plus facile \u00e0 faire confiance \u00e0 son entourage \u00e0 cette famille \u00e0 ses parents assez Kasami de de se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [97%] :\r\nPour conclure, Rapha\u00ebl Laugier votre mot de la fin, la balle est dans le camp de qui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:00) [91%] :\r\nJe crois que la balle en r\u00e9alit\u00e9 est tous milieux milieu, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit indirectement toute ce d\u00e9bat, je crois, c'est la relation qui est en train de se transformer et alors les uns et les autres ont du mal \u00e0 l'accepter, aussi bien les hommes que les femmes aussi la transformation de cette relation de, de, de, de ce qu'est la v\u00e9rit\u00e9 et de ce qu'est la f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:21) [90%] :\r\nCaroline Dayer \u00e7a, chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s au fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:24) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que le pouvoir d'action, il faut vraiment mettre en avant que chaque personne a une capacit\u00e9 d'agir pas compte sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, je voulais vraiment revenir sur le fait, comme je l'ai dit de bien s\u00fbr, il faut accompagner toutes les victimes de violence quelle qu'elle soit, hommes comme femmes ou autre pas compte, on peut pas nier les chiffres qui monte, que les viols, les attouchements sexuels le harc\u00e8lement de rue, on a vraiment une masse de violence envers les femmes, \u00e7a ne met pas du tout en question, que, aussi, des hommes en sont victimes, mais on a vraiment affaire \u00e0 un syst\u00e8me extr\u00eamement sexiste et donc notre pouvoir de d'agir, il est aussi de penser de mani\u00e8re relationnel et de se dire que le harc\u00e8lement sexuel, c'est une chose, \u00e9galit\u00e9 des salaires, ce n'est pas du tout s\u00e9par\u00e9s donc m\u00eames enjeux allant dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [84%] :\r\nSens votre mot de la fin, Claudine Esseiva tout \u00e0 fait d'accord, alors voil\u00e0, vraiment, le Conseil d'\u00c9tat va passer peut corriger cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 face \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:18) [93%] :\r\nOui, oui, c'est vrai que c'est encore au programme du Conseil des \u00c9tats, merci beaucoup \u00e0 tous les 3, Caroline Dayer docteure experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations\u00a0auteur du du but livre le pouvoir de l'injure, Claudine Esseiva, membre des femmes PLR et conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne et Rapha\u00ebl Liogier, sociologue et auteur de Descente au coeur du m\u00e2le, merci beaucoup \u00e0 tous les 3, merci beaucoup, merci Val\u00e9rie vous signaler encore que tous nos traitements sur l'affaire Weinstein sont \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T17:04:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Rapha\u00ebl", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dayer, Caroline", "role": "Docteure experte de la pr\u00e9vention des violences et des discriminations ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "membre des femmes PLR, conseill\u00e8re au parlement de la ville de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADAFB035-4F54-42BF-B215-F7C3FBCB6893", "internalArchiveId": "ADAFB035-4F54-42BF-B215-F7C3FBCB6893", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. Peut-on parler d'un d\u00e9savoeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?: interview de Hugues Hiltpold, conseiller national genevois PLR ", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le dossier des exportations d'armes pourrait \u00eatre retir\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\nil a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9 par le Conseil national ce matin, \u00e0 une courte majorit\u00e9. Le National souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. \r\nPour l'instant c'est une simple ordonnance, donc d\u00e9cid\u00e9e par le seul Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e8gle ces questions tr\u00e8s sensibles. \r\nEn pleine pol\u00e9mique sur un nouvel assouplissement des pratiques d'exportation, la gauche, et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondant \u00e0 Berne. Peut-on parler avec ce vote d'un d\u00e9savoeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nPapier : \r\nOui clairement... le Conseil national ce matin a signifi\u00e9 au gouvernement qu'il n'avait plus confiance en lui en ce qui concerne la gestion des exportations de mat\u00e9riel de guerre. En demandant le basculement des crit\u00e8res de l'ordonnance vers la loi, il exprime sa volont\u00e9 de reprendre la main. L'ordonnance \u00e9tant de la seule comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Alors qu'une modification de loi passe obligatoirement devant le parlement, voir devant le peuple en cas de r\u00e9f\u00e9redum. L'alliance qui a soutenu cette motion va du PBD, \u00e0 l'origine du texte, aux verts en passant par le PS, les verts lib\u00e9raux et surtout du PDC. Une dizaine de PLR se sont \u00e9galement abstenus... un petit camoufflet pour leur propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann qui a mis pas mal d'\u00e9nergie \u00e0 combattre ce texte ce matin et qui cherche \u00e0 assouplir depuis longtemps l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre\r\n***C'est ce fameux assouplissement qui a mis le feu aux poudre. \r\nOui... alors que les exportations de mat\u00e9riel de guerre a augment\u00e9 de 8 % en 2017... le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre pour pouvoir vendre des armes suisse \u00e9galement dans les pays en guerre civile... pour autant qu'elles ne soient pas utilis\u00e9e contre des civils. Une d\u00e9marche qui a fait bondir les ONG, les partis de gauche et du centre, et m\u00eame les \u00eaveques qui n'avaient plus bondi depuis longtemps. Tous pointent du doigt l'incoh\u00e9rence entre une Suisse de la promotion de la paix et des bons offices et la Suisse qui exporte des armes vers des pays en guerre. Quoi qu'il en soit, le vote de ce matin aura d\u00e9j\u00e0 eu un effet : le gel de cet assouplissement jusqu'\u00e0 la fin de la vie parlementaire de la motion. Ce sera au successeur de Johann Schneider Ammann de trancher. \r\n***Le Conseil national veut donc pouvoir d\u00e9finir lui-m\u00eame les crit\u00e8res d'exportation d'arme... est-ce qu'il sera suivi par le conseil des Etats ?\r\nBon c'est le PDC qui aura la cl\u00e9 du vote aux Etats. Sous l'impulsion de son pr\u00e9sident Gerhard Pfister, le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a siffl\u00e9 la fin de partie. En soutenant au National cette motion du PBD, il a de facto quitt\u00e9 l'alliance bourgeoise qui soutient traditionnellement l'industrie de l'armement. Pas certain que les s\u00e9nateurs PDC ne se laissent autant embarqu\u00e9. Surtout qu'il y a des emplois en jeu... des emplois nombreux dans certaines r\u00e9gions du pays, notamment en Suisse centrale. Et on sait les repr\u00e9sentant des cantons tr\u00e8s sensibles aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de leur r\u00e9gion d'origine. \r\n***On sait qu'une coalition est pr\u00eate \u00e0 lancer une initative pour contrer cet assouplissement de l'ordonnance... comment a-t-elle r\u00e9agit ? \r\nDans un communiqu\u00e9, ils disent continuer \u00e0  mettre la pression. Tant que l'assouplissement de l'Ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre n'est pas d\u00e9finitivement abandonn\u00e9, la Coalition maintient le projet de lancement d'une initiative. La pression populaire, c'est aussi un param\u00e8tre dont devra tenir compte le conseil des Etats lors de sa discussion. La coalition affirme avoir d\u00e9j\u00e0 obtenu l'engagement sur internet de 50'000 personnes en faveur de leur initative..", "durationSec": 533, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854013", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["exportation", "neutralit\u00e9", "arme", "l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["Le dossier des exportations d'armes pourrait \u00eatre retir\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-09-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a vot\u00e9 mercredi l'inscription dans la loi de crit\u00e8res pour l'exportation d'armes, actuellement r\u00e9gie par une ordonnance. La gauche et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier. Interview de Hugues Hiltpold, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9854013"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [84%] :\r\nEt commence cette \u00e9mission Chrystel avec un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nCamouflet un camouflet inflig\u00e9 par le Conseil national ce matin \u00e0 une courte majorit\u00e9, le National souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, pour l'instant, c'est une simple ordonnance donc d\u00e9cid\u00e9e par le seul Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui r\u00e8gle ces questions tr\u00e8s sensibles en pleine pol\u00e9mique sur un nouvel assouplissement des pratiques d'exportation, la gauche et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, est ce qu'on peut parler avec ce vote d'un d\u00e9savoeu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, on peut le Conseil national, ce matin, a signifi\u00e9 au gouvernement qu'il n'avait plus confiance en lui, en ce qui concerne la gestion des exportations de mat\u00e9riel de guerre en demandant le basculement des crit\u00e8res d'exportation depuis l'ordonnance vers la loi, il exprime sa volont\u00e9 de reprendre la main, l'ordonnance \u00e9tant de la seule comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'une modification de loi passe obligatoirement devant le parlement voir devant le peuple, en cas de r\u00e9f\u00e9rendum l'alliance qui a soutenu cette motion va du PBD \u00e0 l'origine du texte aux Verts en passant par le Parti socialiste, les Verts lib\u00e9r\u00e9 au et surtout le PDC une 2\u00e8me, une dizaine, pardon de PLR se sont \u00e9galement abstenus un petit camouflet pour leur propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann qui a mis pas mal d'\u00e9nergie \u00e0 combattre ce texte ce matin et qui cherche \u00e0 assouplir depuis pas mal de temps l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [89%] :\r\nC'est, c'est justement ce fameux assouplissement qui qui a mis le le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [96%] :\r\nOui, alors que les exportations de mat\u00e9riel de guerre ont augment\u00e9 de 8 pourcent en 2017, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre pour pouvoir vendre des armes suisse \u00e9galement dans des pays en conflit interne, ceci pour autant qu'elles ne soient pas utilis\u00e9es contre des civils, une d\u00e9marche qui a fait bondir les ONG et les partis de gauche et du centre et m\u00eame les \u00e9v\u00eaques qui n'avaient plus bondi depuis pas mal de temps tous pointent du doigt l'incoh\u00e9rence entre une Suisse de la promotion de la paix et des bons offices et cette Suisse qui exporte des armes vers des pays en guerre, quoiqu'il en soit, le vote de ce matin aura d\u00e9j\u00e0 eu un effet le gel de cet assouplissement jusqu'\u00e0 la fin de la vie parlementaire de la motion, ce sera donc au successeur de Johann Schneider- Ammann de finir le travail, ou alors d'enterrer ce projet controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nCette fin, donc le Conseil national veut pouvoir d\u00e9finir lui- m\u00eame les crit\u00e8res d'exportation d'armes et on le sait, on le sait bien, en Suisse, il y a 2 chambres est ce que l'national va \u00eatre suivi par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\nAlors c'est le PDC qui aura la cl\u00e9 de de ce vote au Conseil des \u00c9tats sous l'impulsion de son pr\u00e9sident Gerhard Pfister le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien siffl\u00e9 la fin de partie, en soutenant au National cette motion du PBD, il a des facto quitt\u00e9 l'alliance bourgeoise qui soutient traditionnellement l'industrie de l'armement, pas certain que les s\u00e9nateurs PDC soient si prompts \u00e0 retourner leur Werst surtout qu'il y a des emplois en jeu des emplois qui peuvent \u00eatre nombreux dans certaines r\u00e9gions du pays, notamment en Suisse centrale et on sait les repr\u00e9sentant des cantons, tr\u00e8s sensibles aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de leur r\u00e9gion d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [92%] :\r\nEt puis, St\u00e9phane, on sait aussi qu'une coalition est pr\u00eate \u00e0 lancer une initiative pour contrer cet assouplissement de l'ordonnance, comment a -t-elle r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nAlors, tant que l'assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre n'est pas d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 la Coalition maintient le projet de lancement d'initiatives, voil\u00e0 ce qui figure dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la pression populaire, c'est aussi un param\u00e8tre dont devra tenir compte le conseil des \u00e9tats lors de sa discussion la coalition affirme avoir d\u00e9j\u00e0 obtenu l'engagement sur internet de 50000 personnes en faveur de leur initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct de Berne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Hugues Hiltpold, bonsoir, bonsoir, conseiller national lib\u00e9ral- radical Genevois au fond cette cette motion demande que le Parlement reprenne la main, qu'elle est plus qu'il ait plus de comp\u00e9tences ou \u00e7a ne vous int\u00e9resse pas en tant que parlementaire, d'avoir plus de comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nJe crois qu'il suit ce qu'il faut rappeler c'est que lorsque la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, les parlementaires de l'\u00e9poque avait d\u00e9fini tr\u00e8s clairement qu'il \u00e9tait comp\u00e9tent en mati\u00e8re de d'autorisation pour exporter du mat\u00e9riel de guerre et \u00e0 l'article 22 c'est tr\u00e8s clairement expliqu\u00e9 que c'est une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9cis\u00e9ment, lorsque vous avez un article qui d\u00e9finie les comp\u00e9tences, il est normal d'avoir une ordonnance qui fixe les d\u00e9tails, \u00e7a c'est le principe g\u00e9n\u00e9ral alors aujourd'hui ce qu'on veut simplement faire c'est monter, ce qui est dans la loi dans l'ordonnance sa forme sur le plan logistique un tout petit peu particulier plus dit diff\u00e9remment, \u00e7a me para\u00eet aussi difficile de d'imaginer le Parlement qui va devoir d\u00e9finir dans le fond, les crit\u00e8res d'attribution parce que vous aurez chaque ann\u00e9e in\u00e9vitablement un d\u00e9bat sur cette question l\u00e0 et je pense pas que c'est le r\u00f4le du Parlement, moi je suis plut\u00f4t attach\u00e9 aux institutions qui fonctionne bien et pour cela, c'est un ex\u00e9cutif qui ex\u00e9cute les lois que le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps, les lois changent changera tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et 4 fois par ann\u00e9e, il y a des cessions, c'est aussi une mani\u00e8re de fuir ses responsabilit\u00e9s, au fond, c'est tr\u00e8s vous laisser cette seule responsabilit\u00e9 de d\u00e9cider vers quel pays on exporte des armes de guerre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les parlementaires la fuient leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [90%] :\r\nNon, absolument pas, les parlementaires sont l\u00e0 pour modifier les lois, de nouveau, je r\u00e9p\u00e8te, la motion dont on a d\u00e9battu, ce matin, demandait simplement que les crit\u00e8res soient transf\u00e9r\u00e9s de l'ordonnance dans la loi, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour avoir un d\u00e9bat beaucoup plus clair qu'on est un texte qui dit dans le fond on interdit l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, on a d\u00e9j\u00e0 eu ce d\u00e9bat et \u00e0 la fin 2000 en 2009, on a eu ce d\u00e9bat l\u00e0 le peuple \u00e0 \u00e0 hauteur de pr\u00e8s de 70 pourcent \u00e0 refus\u00e9 de supprimer les exportations, donc ce que je trouve un peu particulier, c'est que, on profite d'un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 sur la question de l'exportation de mat\u00e9riel de guerre \u00e0 l'\u00e9tranger pour traiter de cette motion, qui dans le fond de demande simplement que de transf\u00e9rer ce qui est de d'une comp\u00e9tence d'ordonnance dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [89%] :\r\nOn le peuple avait refus\u00e9, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les les l'ordonnance avait justement et \u00e9tait chang\u00e9, on avait renforc\u00e9 les crit\u00e8res de l'exportation, aujourd'hui on parle d'assouplir vers des pays qui sont en guerre interne, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [91%] :\r\nAlors il y a effectivement beaucoup d'\u00e9motion que vous avez raison, je crois que ce que ce qu'on a pu constater ce qui explique peut-\u00eatre un certain nombre d'abstention notamment dans au sein de certains lib\u00e9raux, radicaux, c'est qu'il y a beaucoup d'\u00e9motion sur ces questions- l\u00e0, il faut quand m\u00eame rappeler que d'autres pays qui sont neutres, je pense notamment \u00e0 la Su\u00e8de ou \u00e0 l'Autriche, ces pays l\u00e0 les m\u00eames les m\u00eames crit\u00e8res, je dirais d'autorisations pour exporter du mat\u00e9riel de guerre que la Suisse, aujourd'hui on, on, on peut dire et alors Hugues Hiltpold oui mais on ne peut pas on peut pas consid\u00e9rer, dans le fond, que la loi actuelle permet d'avoir du mat\u00e9riel de guerre sur un conflit, je crois que la loi est tr\u00e8s stricte sur la question, il y a des crit\u00e8res qui sont tr\u00e8s stricts \u00e9galement notamment aussi le Seco et c'est le dauphin n'est pas d'accord, c'est d'une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9cider, il y a aussi un article suppl\u00e9mentaire qui pr\u00e9voit que lorsqu'il y a une situation particuli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit de relations avec un pays o\u00f9 que ce soit sous l'angle s\u00e9curitaire, il y a une possibilit\u00e9 de refuser, donc c'est vraiment au cas par cas que que c'est que ces autorisations finalement d'exporter du mat\u00e9riel de guerre sont faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Gilles Paul vous avez dit tout \u00e0 l'heure, finalement, redoutant un esp\u00e8ce d'emballement parlementaire o\u00f9 chaque ann\u00e9e, on devrait se proposer se veut se prononcer sur des cas comme celui -l\u00e0, si la motion passait \u00e7a veut dire que chaque ann\u00e9e, on aurait des cas o\u00f9 la Suisse serait en train d'exporter du mat\u00e9riel de guerre dans des pays o\u00f9, potentiellement, il y a une guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [88%] :\r\nNon, je pense que simplement on risquerait d'avoir un grand d\u00e9bat fleuve pour finalement pas beaucoup plus qu'aux plus d'efficacit\u00e9 que qu'est ce que ce qui est, a aujourd'hui, de nouveau, je rappelle la loi actuelle pr\u00e9voit que c'est une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on ne veut plus que ce soit le cas, on modifie la loi, en cons\u00e9quence, mais je trouve particulier de monter ce que dans un, dans une ordonnance au niveau de la loi et \u00e7a, \u00e7a me semble tr\u00e8s maladroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [93%] :\r\nMais vous parlez beaucoup de la m\u00e9canique parlementaire Hugues Hiltpold alors que vous l'avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Chrystel Domenjoz c'est une question \u00e9motionnel, quelqu'un a dit durant le d\u00e9bat, nous voulons que les Suisses puissent \u00eatre fiers de leur pays, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s fort qu'on a beaucoup entendu en marge aussi du lancement de cette initiative est ce que vous et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ne sous- estimez pas compl\u00e8tement cette dimension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [90%] :\r\nAlors, de nouveau, moi je crois que la majorit\u00e9 de ce parlement ne veut pas que du mat\u00e9riel de guerre suisse se retrouve sur un conflit, \u00e7a c'est clair, malheureusement, il est arriv\u00e9 de certains cas o\u00f9 c'\u00e9tait av\u00e9r\u00e9, donc c'est vrai, et s'il faut modifier la situation dans ces cas -l\u00e0, moi je suis pr\u00eat \u00e0 le faire, il rappelle colis commission de gestion ont la comp\u00e9tence de demander l'adaptation de cette, de cette ordonnance aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et chaque fois qu'elles l'ont fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a suivi, je crois qu'on a les outils suffisants aujourd'hui pour pouvoir le faire de nouveau si on n'est pas d'accord avec le fait que la Suisse exporte du mat\u00e9riel de guerre, et puis on fait un d\u00e9bat sur cette question- l\u00e0, je trouve un peu particulier de de profiter, dans le fond de de ce texte, qui demandent un transfert de comp\u00e9tences pour aborder cette question l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [91%] :\r\nVous parlez beaucoup des d\u00e9bats fleuve qui risque aussi d'arriver au Conseil national en m\u00eame temps vous \u00eates aussi pay\u00e9 pour \u00e7a, pour ce genre de d\u00e9bat quand il s'agit de de questions de d'images du pays de neutralit\u00e9 du pays, \u00e7a, \u00e7a vaut la peine, peut-\u00eatre de passer quelques heures \u00e0 discuter au Conseil national ou au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [89%] :\r\nJe dis pas qu'il ne faut pas discuter \u00e9tait simplement que ce n'est pas une comp\u00e9tence du Parlement c'est une comp\u00e9tence de l'ex\u00e9cutif, comme la loi le pr\u00e9voit, si on veut plus que ce soit le cas, on modifie la loi et on transfert ses comp\u00e9tences ailleurs mais je trouve particulier, la situation actuelle et elles ne sont pas tout \u00e0 fait Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [90%] :\r\nMerci beaucoup Hugues Hiltpold d'\u00eatre venu en ouverture de ce forum pour commenter donc cette d\u00e9cision du Conseil national, le d\u00e9bat va \u00e9videmment continuer aux \u00c9tats, conseiller national PLR jeune, voire une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous bonsoir le compte. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01AE1209-87DF-4A81-85B2-53C31DF7BB82", "internalArchiveId": "01AE1209-87DF-4A81-85B2-53C31DF7BB82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alder, Murat Julien\r\nConcernant l'enqu\u00eate sur Pierre Maudet, le journal Le Temps de mercredi \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise, de quoi faire r\u00e9agir plusieurs \u00e9lus et avocats. D\u00e9bat entre Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR, et Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n* * Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet   \r\nA Gen\u00e8ve, on continue de parler de l'affaire Maudet... Cette fois c'est l'enqu\u00eate de justice qui fait jazzer. Le Temps \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du Gouvernement avec la justice genevoise: soit la lev\u00e9e du secret de fonction de son ancien pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp, qui devra t\u00e9moigner... feu vert aussi - et surtout - pour \"remettre les archives de la messagerie \u00e9lectronique de Pierre Maudet et de certains chefs de service\", sur une p\u00e9riode de 3 ans. \r\nA droite, plusieurs \u00e9lus et avocats sont f\u00e2ch\u00e9s, estime que l'effort de transparence est excessif, jusqu'\u00e0 menacer la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n2 d\u00e9put\u00e9s avocats sont avec nous. \r\nMurat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n-\tS\u00e9paration des pouvoirs . vous y aller un peu fort ! la justice doit avoir acc\u00e8s aux documents pour mener son enqu\u00eate, sinon ca vaut pas la peine.\r\n-\tCe ne seront pas des pi\u00e8ces mise \u00e0 dispo du public ! vous mettez en doute la partialit\u00e9 de la justice avec vos propos ?? \r\n-\tLe conseil d'Etat aurait du faire obstruction, chicanes, etc., au risque de donner l'impression de ne pas laisser la justice enqu\u00eater ??\r\n-\tMais quand m\u00eame, des mails effac\u00e9s car jug\u00e9s inutiles, qui r\u00e9apparaissent . difficile de mieux faire pour app\u00e2ter la justice !! \r\n-\tPlatte-forme sp\u00e9ciale, le conseil d'Etat a pris les devants\r\n-\tConseil d'Etat victime . et pourquoi ca vous choque tant ? \r\nEt Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche\r\n-\tAcc\u00e8s \u00e0 tout, durant 3 ans, c'est excessif ! c'est la porte ouverte aux d\u00e9rapages !\r\n-\tS\u00e9paration des pouvoirs ?\u00a8\r\n-\tPosture de victime, un peu abusif non ?\r\n-\tMais qui dirigie aujourd'hui ? l'impression que le MPG a pris le pouvoir .", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854017", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet / FOR_2018-09-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Concernant l'enqu\u00eate sur Pierre Maudet, le journal Le Temps de mercredi \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise, de quoi faire r\u00e9agir plusieurs \u00e9lus et avocats. D\u00e9bat entre Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR, et Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche."], "variantIds": ["ece-9854017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:44Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn continue du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, de parler de l'affaire Maudet, cette fois c'est l'enqu\u00eate de justice qui fait jaser le Temps \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise pour la lev\u00e9e du secret de fonction de son ancien pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp, il devra t\u00e9moigner : feu Vert aussi et surtout pour remettre les archives de la messagerie \u00e9lectronique de Pierre Maudet et de certains chefs de service et cela sur une p\u00e9riode de 3 ans, \u00e0 droite, plusieurs \u00e9lus et avocats sont f\u00e2ch\u00e9s, ils estiment que l'effort de transparence est excessif jusqu'\u00e0 menacer la s\u00e9paration des pouvoirs, alors on va le voir avec 2 d\u00e9put\u00e9s avocats qui sont avec nous Murata Aldair et Pierre bayonnais bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\nMurat Alder vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, PLR Pierre, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 Gauche commen\u00e7ant avec vous Murata parmi ces d\u00e9put\u00e9s avocats f\u00e2ch\u00e9s, il y a vous, vous estimez que la s\u00e9paration des pouvoirs, carr\u00e9ment, est en danger, on a presque envie de vous dire si la justice veut faire la lumi\u00e8re sur cette affaire et d'or, acc\u00e8s aux documents, sinon \u00e7a ne vaut pas la peine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [86%] :\r\nAlors, assur\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat doit participer \u00e0 aller le voir \u00e0 Sion D et de la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 les liquidations faits le Conseil d'\u00c9tat, et on ne peut que s'en r\u00e9jouir, a d\u00e9cid\u00e9 d'agir rapidement et de ne pas que livr\u00e9 \u00e0 des manoeuvres dilatoires, ce que, en substance, il conviendra au Proche et au Conseil d'\u00c9tat, c'est ce qu'il est all\u00e9 trop vite en besogne puisque finalement en raison, pas d'une appr\u00e9ciation peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [90%] :\r\nPr\u00e9cipit\u00e9e de la situation, le conseil d\u00e9passe finalement d\u00e9cid\u00e9 de livrer la totalit\u00e9 des messages de la la messagerie de monsieur Maudet directement au minist\u00e8re public alors qu'il lui suffit d'autoriser le la transmission des donn\u00e9es qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 l'enqu\u00eate et non pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [87%] :\r\nLa totalit\u00e9 de ces, de ces messages, donc, comme cela a \u00e9t\u00e9 justement relev\u00e9 par vos confr\u00e8res du temps dans un article paru aujourd'hui une autre solution aurait \u00e9t\u00e9 celle de la mise sous scell\u00e9s, et de permettre \u00e0 un juge, et non pas un procureur de faire le le tri et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [77%] :\r\nDonc non pertinent, bah ils jouer quand m\u00eame dire ici que je me dit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [85%] :\r\nEmpreintes parce que je me base qui exclusivement sur ce que j'ai lu comme vous dans le temps maintenant et ceci aussi emprunt\u00e9 parce que je ne sais pas si mon contradicteur de ce jour sur ce plateau, en sa qualit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche ou en tant que avocat du leur potentiel, partie \u00e0 la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nOn va le voir dans un instant avec lui, mais encore une toute petite question pour vous, Murat t'as l'air aussi pour bien comprendre, pour nos auditeurs, que ce soit clair, les pi\u00e8ces, elles seront remises au procureur ne met pas au public, \u00e7a veut dire que \u00e7a va rester \u00e0 l'int\u00e9rieur de la justice en clair est -ce que vous vous doutez de la partialit\u00e9 de la justice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [90%] :\r\nNon, pas du tout, c'est simplement une question de respect du principe de proportionnalit\u00e9 en substance le le le Conseil d'\u00c9tat est en train de l'livrer la la totalit\u00e9 d\u00e8s des messages, alors que seuls ceux qui sont vraiment pertinents justifiant un cancer, c'est une violation du principe \u00e9l\u00e9mentaire de la de la proportionnalit\u00e9 et bien \u00e9videmment que ne s'agit pas de livrer ces documents \u00e0 la justice mais je m'interroge parce que voyez -vous, le contenu de l'article paru dans le temps le temps aujourd'hui, il ne m'appara\u00eet pas relever de la sph\u00e8re publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors Pierre Bayonne qu'est ce que vous en dites par rapport justement \u00e0 cette violation pr\u00e9sum\u00e9e du principe de proportionnalit\u00e9, on le rappelle, c'est l'ensemble des mails sur une p\u00e9riode de 3 ans, \u00e7a repr\u00e9sente mat\u00e9riels consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [90%] :\r\nPour moi, je tombe un peu des nues parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler qu'il y a un int\u00e9r\u00eat public \u00e9vident \u00e0 ce que la v\u00e9rit\u00e9 soit \u00e9tablie et maintenant tout le monde attend la v\u00e9rit\u00e9, la population attend la v\u00e9rit\u00e9, la presse attend la v\u00e9rit\u00e9, le Grand Conseil attend la v\u00e9rit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, l'envers \u00e9t\u00e9 la justice attend la v\u00e9rit\u00e9 tout le monde attend la v\u00e9rit\u00e9, alors comment se plaindre aujourd'hui une violation du principe de la s\u00e9paration des pouvoirs, alors que c'est le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame, qui accepte de remettre des documents, il y aurait violation du principe de la s\u00e9curit\u00e9 de la s\u00e9paration des pouvoirs, si on lui imposait une d\u00e9marche c'est une d\u00e9marche qui ne est pas imposer, c'est lui- m\u00eame spontan\u00e9ment, qui a compris qu'il avait int\u00e9r\u00eat et je pense qu'il n'a plus vraiment le choix d'ailleurs qui avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 collaborer enti\u00e8rement avec le minist\u00e8re public pour que la lumi\u00e8re soit faite sur cette affaire, donc il ne faut pas venir nous parler de probl\u00e8mes de s\u00e9paration des pouvoirs qui est qui, proportionnellement pour essayer, mais le probl\u00e8me, ce qui d'autre pourrait trier, si c'est pas le minist\u00e8re public qui fait le tri est ce que \u00e7a veut dire que ce serait le Conseil d'\u00c9tat, qui doit faire le tri de ce qu'il estime n\u00e9cessaire de remettre au pas, mais comment est -ce qu'il faire ce tri de mani\u00e8re l\u00e9gitime, alors que lui- m\u00eame quelque part, il a jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette affaire, puisque il a \u00e9t\u00e9 promu en forme et de certains \u00e9l\u00e9ments, en tout cas, certains des membres du Conseil d'\u00c9tat qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 membre du Conseil d'\u00c9tat lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de certains \u00e9l\u00e9ments, et pour avoir un int\u00e9r\u00eat m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 cacher le fait qu'il \u00e9taient inform\u00e9, de certains \u00e9l\u00e9ments, donc franchement il n'y avait pas d'alternative \u00e0 remettre l'ensemble des documents au minist\u00e8re public et faire confiance au minist\u00e8re public, c'est vrai que le minist\u00e8re flic dans un 1er temps, il a \u00e9t\u00e9 un peu lent \u00e0 la d\u00e9tente, on va dire, mais, mais, depuis lors il fait son travail, sans faire son travail de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace et, et puis il faut il faut qu'il fasse son travail de mani\u00e8re efficace, non il faut laisser faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [92%] :\r\nMurata Alder : pas d'alternative et c'est vrai que si le Conseil d'\u00c9tat a fait le tri lui- m\u00eame, \u00e7a peut donner l'impression qu'il a des choses \u00e0 cacher que n'a pas envie qu'on qu'on fasse toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [90%] :\r\nNon pas, si peu ou pas du tout, bien au contraire, c'est peu, je crois que l'on ne peut que se r\u00e9jouir que comme je disais tout \u00e0 l'heure que le Conseil d'\u00c9tat il y aller de l'avant et qu'il veuillent participer rapidement la proc\u00e9dure, la seule chose que nous dit ce qu'il n'\u00e9tait point n\u00e9cessaire de consentir \u00e0 la transmission de la totalit\u00e9 des donn\u00e9es, d'ailleurs je pense que cela est contraire \u00e0 la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, et j'aimerais, j'aimerais surtout aussi d\u00e9nonc\u00e9 ici un manque de solidarit\u00e9 en ce sens qu'on a un membre du Conseil d'\u00c9tat qui est attaqu\u00e9, on attend quand m\u00eame un minimum de solidarit\u00e9 de la part d'un organe qui se veut coll\u00e9giale, donc pour l'ensemble de ces, de ces raisons je trouve effectivement que la la r\u00e9action du Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e, elle n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, surtout quant aux cons\u00e9quences que cela peut avoir, non seulement pour la personne concern\u00e9e par la proc\u00e9dure, mais aussi pour les Les fonctionnaires dont des m\u00e9trages ou non les messages seront aussi pass\u00e9s au crible, alors qu'il ne pourrait avoir strictement aucun lien avec cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [84%] :\r\nPierre Bellon non mais \u00e7a c'est c'est vrai, se croyant peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 de premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments mis en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [84%] :\r\nPar bo\u00eete Alder non mais \u00e7a, il est sans quand m\u00eame le 1er \u00e9l\u00e9ment c'est sur le fait que les coll\u00e8gues de Pierre Maudet leur livr\u00e9 en p\u00e2ture en quelque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [90%] :\r\nNon mais c'est cette solidarit\u00e9 c'est terrible de dire \u00e7a, de dire qu'il faudra que le Conseil d'\u00c9tat manifeste sa c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 avec Pierre Maudet en cachant des \u00e9l\u00e9ments au minist\u00e8re public mais je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [79%] :\r\nDelphine non, mais je suis pas extraordinaire \u00e7a extraordinaire et puis je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [90%] :\r\nIl faut quand m\u00eame relev\u00e9 qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s que le PLR, qui se plaint de la transparence, tout le monde est content de la transparence, sauf le PLR et il faut aussi relever que il y a surtout des PLR qui tourne autour de cette histoire, avec aussi Fran\u00e7ois Longchamp, qui devait avoir acc\u00e8s \u00e0 certaines informations, on a, on a, on a Pierre Maudet on a Fran\u00e7ois Longchamp on a Olivier Jornot qui va mener l'instruction, donc c'est vrai qu'on est enti\u00e8rement franchement, on a le sentiment d'\u00eatre enti\u00e8rement entre les mains du PLR alors, heureusement qu'il y a pas de solidarit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 ses membres qui a faut\u00e9, heureusement que le Conseil d'\u00c9tat fait son travail et bien tardivement, parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le Conseil d'\u00c9tat, il a, il a tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 la crise et il aurait d\u00fb prendre ces mesures d\u00e8s le d\u00e9but il rendu spontan\u00e9ment adress\u00e9 tout \u00e7a au minist\u00e8re public, m\u00eame avant le d\u00e9but de l'enqu\u00eate, d\u00e8s qu'il a su, d\u00e8s qu'il s'est rendu compte qu'il y avait un probl\u00e8me, il aurait d\u00fb communiquer tout \u00e7a au minist\u00e8re public et \u00e9crite collaborer spontan\u00e9ment \u00e0 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [80%] :\r\nSans attendre de certaines sectes d'injustice, le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:27) [87%] :\r\nSe justifie en disant qu'il se sent lui- m\u00eame les et qui se sont aussi victimes dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [87%] :\r\nAlors je trouve \u00e7a tr\u00e8s maladroit et je trouve \u00e7a profond\u00e9ment irresponsable, j'aime bien quand m\u00eame rappeler ici et Pierre bayonnais devraient le savoir : il est avocat depuis longtemps que moi, il a pris en SIP essentiel dans le fonctionnement de notre syst\u00e8me judiciaire, c'est celui de la pr\u00e9somption d'innocence, donc l\u00e0 monsieur Maudet au b\u00e9n\u00e9fice de la la pr\u00e9somption d'innocence et j'aimerais aussi relev\u00e9 le feu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [87%] :\r\nJe suis pas qui \u00e9tait aussi un avocat p\u00e9naliste et qui donc attach\u00e9 au respect des droits de l'effort de la d\u00e9fense de saurais tol\u00e9rer que l'on livre autant de et plus de donn\u00e9es que celles qui sont v\u00e9ritablement n\u00e9cessaire pour l'\u00e9lucidation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [69%] :\r\nMais de la, pas question pour r\u00e9tablir comment le savoir comment le savoir comme nous savons comment comment Verdun alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:12) [87%] :\r\nLe m\u00e9canisme que lentement, dit permet justement \u00e0 un juge de faire ce de faire ce prix et permissivit\u00e9, que ce soit pour des procureurs, soit des membres de la police judiciaire qui effectue cette t\u00e2che, ils ont quand m\u00eame \u00e0 cela le fait qu'on a remarqu\u00e9 aujourd'hui avec la parution de cette id\u00e9e que dans le dans le temps que malheureusement il y a eu des frites, il y a des informations qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui, c'est un homme ma vie rel\u00e8ve du secret de l'instruction, il ne devrait pas \u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance du public, j'ajoute enfin cela que pour le, pour le bon fonctionnement de nos institutions, il apprend que la justice puisse vraiment travailler dans dans un climat de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je pense que maintenant il faut laisser \u00e0 la justice faire son travail sans que syst\u00e9matiquement nos politiques viennent sont m\u00eal\u00e9s aujourd'hui ma position c'est celle qui critique le conc\u00e9der, hein, je ne critique en rien le le travail de la justice, bien au contraire, mais je demande surtout, que l'on laisse la justice faire son travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:12) [90%] :\r\nPierre Bayenet c'est vrai que le risque de fuite est d'autant plus grand et avec ce qu'il a dans tous ses et il y a beaucoup de choses qui peuvent qui peuvent ressortir aussi puis la protection des donn\u00e9es, c'est, c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'on en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 gauche on on aime bien mettre en avant, prot\u00e9ger le le citoyen aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [92%] :\r\nBon, il y a toujours un \u00e9quilibre \u00e0 avoir, je crois qu'\u00e0 gauche on est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la transparence et on est aussi tr\u00e8s la protection des donn\u00e9es, maintenant c'est vrai quand on s'appelle Pierre Maudet et qu'on a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, forc\u00e9ment, on a un petit peu moins droit \u00e0 la protection de sa personnalit\u00e9, si on est une personne anonyme donc, donc il faut il faut cette transparence quant \u00e0 la question des fuites et bien \u00e9videmment tout le monde d\u00e9plore ces fuites, mais on peut pas dire qu'il faut diminuer l'\u00e9paisseur du dossier de la justice et qu'il ne faut pas que la justice ait acc\u00e8s \u00e0 tous parce qu'il pourrait potentiellement y avoir des fuites, expliquent les documents transmis \u00e0 la justice pourrait finir dans dans la presse, \u00e7a n'a pas de sens, il faut que la justice et acc\u00e8s \u00e0 tous les documents pour qu'elle puisse faire son travail, je r\u00e9p\u00e8te qu'il a \u00e0 part des gens du PLR j'entends personne se plaindre de \u00e7a et il est vrai que je peux comprendre que le le Conseil d'\u00c9tat se sont un peu victime de cette affaire puisque il faut quand m\u00eame rappeler que Pierre Maudet a menti \u00e0 tous ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat alors Sopron certains qui aurait d\u00fb se douter qu'il y avait un mensonge puis qui sont un petit peu laisser mener en bateau mais mais il on leur a menti et je comprends qu'ils se sentent victimes, il faut aussi rappeler que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [75%] :\r\nEt la pr\u00e9sident sont sont en son temps, c'est une mais il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:31) [91%] :\r\nC'est une autre infraction p\u00e9nale qui elle l'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale et toute personne qui emp\u00eache la justice de faire son travail, elle peut se rendent coupables d'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale et je ne pense pas que les conseillers d'\u00c9tat g\u00e9nevois et envie de se retrouver accus\u00e9 d'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [88%] :\r\nEt ce sera le mot de la fin, merci infiniment Pierre Bayenet d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 Gauche, avocats, Murata Aldair, \u00e9galement avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bayenet, Pierre", "role": "Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F68FDF68-C1C5-44F6-88DA-604759F1C463", "internalArchiveId": "F68FDF68-C1C5-44F6-88DA-604759F1C463", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sauvetage des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e. Le navire Aquarius, op\u00e9r\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e, qui porte secours aux migrants, n'a plus de drapeau. Une p\u00e9tition citoyenne circule pour donner le pavillon suisse au bateau humanitaire Aquarius. Trois conseillers nationaux PS, PLR et PDC appellent \u00e0 un geste humanitaire de la Suisse : interview de Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, un des auteurs de cette interpellation", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accorder un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius, ont demand\u00e9 mercredi trois parlementaires. Depuis trois jours, ce navire qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, n'a plus de drapeau. Interview de Guillaume Barazzone (PDC/GE), l'un des auteurs de cette interpellation.\r\n\r\n* * Appel \u00e0 donner le pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius: interview de Guillaume Barazzone   ((TEMOIN ANTENNE))\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accorder un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius. Depuis trois jours, ce navire qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, n'a plus de drapeau. Le Panama a d\u00e9cid\u00e9 de retirer celui qu'il leur avait accord\u00e9. Trois conseillers nationaux PS, PLR et PDC appellent aujourd'hui dans une interpellation \u00e0 un geste humanitaire de la Suisse. En clair ils veulent que l'Aquarius batte pavillon helv\u00e9tique. \r\nBonsoir Guillaume Barrazone, vous \u00eates l'un des parlementaires auteur de cette interpellation. \r\nPourquoi la Suisse devra-t-elle accorder un pavillon \u00e0 l'Aquarius? C'est un probl\u00e8me europ\u00e9en, pas Suisse. Pourquoi aller se m\u00ealer de ce probl\u00e8me?\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut-il vraiment octroyer un pavillon comme \u00e7a? A quelles conditions?\r\nEst ce que la soci\u00e9t\u00e9 qui poss\u00e8de le bateau, sise en Allemagne comme vous dites, est-elle d'accord de venir en Suisse? Vous le savez? \r\nMais pour aller de l'avant avec votre id\u00e9e, votre interpellation doit \u00eatre accept\u00e9e par le Parlement. Pas gagn\u00e9 de convaincre vos propres coll\u00e8gues de parti?", "durationSec": 321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854014", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["M\u00e9diterran\u00e9e", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique ext\u00e9rieure", "sauvetage", "aide humanitaire", "migration internationale"], "thematicPersons": ["Aquarius (bateau)", "SOS M\u00e9diterran\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Appel \u00e0 donner le pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius: interview de Guillaume Barazzone / FOR_2018-09-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accorder un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius, ont demand\u00e9 mercredi trois parlementaires. Depuis trois jours, ce navire qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, n'a plus de drapeau. Interview de Guillaume Barazzone (PDC/GE), l'un des auteurs de cette interpellation."], "variantIds": ["ece-9854014"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonsoir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accorder un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius depuis 3 jours, ce navire qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e n'a plus de drapeau, le Panama a d\u00e9cid\u00e9 de retirer celui qui leur avait accord\u00e9 3 conseillers nationaux socialistes PLR et PDC appellent aujourd'hui dans une interpellation un geste humanitaire de la part de la Suisse, en clair, ils veulent que l'Aquarius batte d\u00e9sormais pavillon helv\u00e9tique et un de ces 3 parlementaires c'est vous Guillaume Barazzone bonsoir, bonsoir, pourquoi la Suisse devrait se se m\u00ealer de cette histoire finalement et accorder ce pavillon \u00e0 l'Aquarius, on envie dire c'est un probl\u00e8me europ\u00e9en, pourquoi ne pas laisser les Europ\u00e9ens g\u00e9r\u00e9 cette question tr\u00e8s sensible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nVous l'avez rappel\u00e9 j'ai d\u00e9pos\u00e9 cette cette interpellation avec Al-Amara et Kurt Fluri aujourd'hui au Conseil national, parce qu'on ne peut pas rester insensible \u00e0 la situation de tous ces migrants qui sont en danger en d\u00e9tresse au milieu des eaux internationales en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a nous concerne tous, en tant qu'\u00eatre humain sur cette plan\u00e8te et y compris comme suisse qui a une grande tradition humanitaire alors ce que nous proposons et ce que nous demandons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est simplement de de d'octroyer un geste, faire un petit geste pour sauver des milliers de vies parce que je rappelle que l'association SOS M\u00e9diterran\u00e9e qui s'occupe depuis plusieurs ann\u00e9es de rep\u00eacher des migrants en d\u00e9tresse en mer et de les ramener \u00e0 sur les c\u00f4tes, h\u00e9 bien, \u00e0 plus de pavillon ce que \u00e7a veut dire, c'est qu'elle a plus de bleu, les bateaux ont plus de passeport et ainsi ils peuvent, ils peuvent plus continuer \u00e0 sauver des vies et la simple nous ce qu'on demande, c'est que le pavillon suisse puisse l'\u00eatre leur \u00eatre accord\u00e9 alors il y a une une exception dans la loi sur la navigation maritime suisse qui pr\u00e9voit qu'\u00e0 des fins humanitaires la Suisse peut \u00e0 certaines conditions, qu'il faudrait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral examine accorder un pavillon suisse, donc encore une fois, s'agit d'un d'un d'un petit geste, mais qui peut sauver \u00e9norm\u00e9ment de vies si on M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nGuillaume Barazzone imaginons faisant peu de politique fission fiction que votre proposition est accept\u00e9e, pardon pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous allez le faire accoster o\u00f9 ce bateau au bord du lac Cl\u00e9ment \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 au bord de lac de Constance aussi, je veux dire le probl\u00e8me du bateau qui bat pavillon panam\u00e9en, c'est bien qu'il a pas de port d'attache en M\u00e9diterran\u00e9e et que typiquement l'Italie dit non, on ne reconna\u00eet pas ce bateau et si il vient alors on interdit \u00e0 tous les b\u00e2timents, tous les bateaux qui qui porte un pavillon panam\u00e9en, c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nNon, le probl\u00e8me il vient pas de \u00e7a, h\u00e9 bien, il vient du fait que l'Italie par exemple a s\u00e9questr\u00e9 un certain nombre de bateaux d'associations en consid\u00e9rant que de sauver des vies en plein milieu du de de la M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 bien \u00e9quivalait \u00e0 aider les passeurs libyens, ce qui est totalement contest\u00e9e \u00e0 la fois par les associations et les ONG qui travaillent sur le terrain, mais \u00e9galement par Ada Marra Kurt Fluri et moi- m\u00eame et j'imagine une grande s\u00e9rie de parlementaires de de Suisse, ainsi qu'une grande partie de la population, il y a des vies qui sont en danger et le fait de donner un passeport, c'est-\u00e0-dire un pavillon suisse au bateau va simplement lui permettent de naviguer et n'a rien \u00e0 voir avec si vous voulez le territoire suisse et donc le bateau pourra continuer \u00e0 accoster dans des, dans des villes dans des ports vraiment ou, par exemple, alors ben \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend, mais \u00e7a d\u00e9pend pas du pavillon, \u00e7a d\u00e9pend de de l'accord de chaque pays europ\u00e9en et il en va de la responsabilit\u00e9 d'chaque pays europ\u00e9en qui a une une, \u00e7a peut \u00eatre Malte, c'est en g\u00e9n\u00e9ral le port le plus proche de l'endroit o\u00f9 on sauve des vies, mais il se trouve que les ports les plus proches, on sauve des vies et dans les eaux internationales, c'est souvent les ports libyens et le probl\u00e8me c'est que les ports libyens h\u00e9 bien si vous voulez, renvoyer des gens en Libye, h\u00e9 bien, vous les mettez en danger et ce, le HCR donc le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui je le rappelle, est bas\u00e9e en Suisse, a indiqu\u00e9 que c'\u00e9tait impossible ou totalement contre- indiqu\u00e9 de renvoyer ces gens -l\u00e0 en Libye, parce que sinon ils finissent dans des camps, dans des camps o\u00f9 ils sont maltrait\u00e9s et \u00e7a, bien \u00e9videmment, on doit aller vite et donc c'est de la responsabilit\u00e9 de l'ensemble des pays europ\u00e9ens de trouver une solution \u00e0 la migration et la Suisse peut jouer un r\u00f4le d'une part en accueillant une partie de ces migrants, je crois que Madame Samar au gala dit au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e9galement avec un message clair, en n'accordant une exception en n'octroyant ce pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius, qui je le rappelle, des milliers de vies depuis 2 ans, en noir en eaux internationales sur la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [89%] :\r\nFaut parler de geste humanitaire mais toute cette affaire \u00e9tait \u00e9galement \u00e9minemment politique Christian Favre appelait les pressions faites par l'Italie sur sur le Panama pour qu'il retire ce ce pavillon, ce que la Suisse neutre est pr\u00eate \u00e0 entrer dans dans ces questions tr\u00e8s politique en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre tr\u00e8s politique, mais en attendant il y a des gens qui cr\u00e8vent dans la M\u00e9diterran\u00e9e, des enfants, des femmes issues donc certains Odiah mais que ces associations avez un appel d'air, je crois que c'est, c'est vraiment de la provocation, dire \u00e7a, il y a des guerres et alors il y a heureusement il y \u00e7a s'est calm\u00e9 en Syrie et en Libye, mais il reste encore un certain nombre de migrants qui prennent le risque alors peut-\u00eatre qu'on pourrait se dire ah bah il n'avait qu'\u00e0 pas prendre le risque, mais certains le prennent parce qu'ils ont pas d'autre choix, et se retrouve en mer entre injuste je, je le disais tout \u00e0 l'heure en se noyant parce qu'ils sont sur des embarcations de fortune, peu de des des conditions m\u00e9t\u00e9o terribles et donc la seule chose que fait ce bateau, c'est de les rep\u00eacher, et de les amener au port le plus proche, il se m\u00eale pas de politique et c'est de cela que dont il s'agit, c'est pour \u00e7a qu'on souhaite vraiment que la question soit uniquement cantonn\u00e9e \u00e0 la question humanitaire, et la question de la migration doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par d'autres moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Guillaume Barazzone, devrait \u00eatre avec nous quelques instants rappelle que vous \u00eates conseiller national PDC Genevois, un des auteurs de cette proposition parlementaire qui sera soumise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bonne soir\u00e9e monsieur merci et puis on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "conseiller national PDC genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-921B747A-2B06-405F-AD38-8DD65D74C19E", "internalArchiveId": "921B747A-2B06-405F-AD38-8DD65D74C19E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi pas candidate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\nLe suspense autour de la succession de Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral durera tout l'automne. A la barre du Parti lib\u00e9ral-radical depuis deux ans, Petra G\u00f6ssi ne sera pas au d\u00e9part de la course, a-t-elle indiqu\u00e9 mercredi au Tages-Anzeiger.\r\n\r\n* * La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi pas candidate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** La course \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est officiellement lanc\u00e9e. Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne le profil type du ou de la future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lib\u00e9ral radicale. Les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour se d\u00e9clarer. Le groupe parlementaire PLR d\u00e9finira le ticket officiel qu'il veut pr\u00e9senter au Parlement le 16 novembre. Pour une \u00e9lection sans doute le 5 d\u00e9cembre. Bref, un automne anim\u00e9. Pietro Bugnon, 1e enseignement : la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi ne sera pas candidate...\r\nLa Schwytzoise faisait partie des papables. Elle renonce \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann... Ses explications.\r\nSON 32''\r\nUn choix logique. Si Petra G\u00f6ssi s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e candidate, elle aurait d\u00fb mettre sa pr\u00e9sidence entre parenth\u00e8se. Trop risqu\u00e9, \u00e0 une ann\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales. Difficile de revenir aussi, est en cas d'\u00e9chec.\r\n*** Ce matin sur nos ondes, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 un appel: pour que le PLR pr\u00e9sente un ticket f\u00e9minin... Pietro, le parti a d\u00e9fini ses crit\u00e8res aujourd'hui. Est-ce que les hommes pourront \u00eatre candidats?\r\nOui. Le PLR n'a pas fix\u00e9 d'exigences concernant le genre ou l'origine des candidats. Mais pourquoi? Question pos\u00e9e \u00e0 Petra G\u00f6ssi.\r\nSON 28''\r\nLa responsabilit\u00e9 d'\u00e9lire une femme incombe au Parlement. Tout le monde peut postuler, dit Petra G\u00f6ssi... Le PLR est coh\u00e9rent. Lui qui ne supporte pas les quotas. Sa pr\u00e9sidente a tout de m\u00eame admis que cela ferait du bien au PLR d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par une femme au gouvernement.\r\n*** Petra G\u00f6ssi hors jeu... Donc Pietro, tous les regards se tournent vers Karin Keller Sutter...\r\nCandidate non d\u00e9clar\u00e9e, la St-galloise demeure l'ultra favorite dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La question qu'on se pose aujourd'hui, c'est plut\u00f4t de savoir si un homme osera lui barrer la route. Plusieurs noms circulent, mais aucun pr\u00e9tendant n'a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. On parle par exemple du s\u00e9nateur grison Martin Schmid. Ancien conseiller d'Etat. Il se terre dans le silence. Pas facile pour un homme de se d\u00e9clarer candidat quand vous voyez que les astres sont align\u00e9s pour qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Johann Schneider Ammann.\r\nMais le PLR n'a pas le choix: s'il veut rester cr\u00e9dible aupr\u00e8s des autres formations politiques, il devra proposer plusieurs noms \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Quitte \u00e0 ce que les colistiers de Karin Keller Sutter soient des \"candidats alibi\", pour reprendre l'expression d'un cadre du parti.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854015", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi pas candidate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-09-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le suspense autour de la succession de Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral durera tout l'automne. A la barre du Parti lib\u00e9ral-radical depuis deux ans, Petra G\u00f6ssi ne sera pas au d\u00e9part de la course, a-t-elle indiqu\u00e9 mercredi au Tages-Anzeiger."], "variantIds": ["ece-9854015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt puis on en parlait \u00e9videmment, hier soir, la d\u00e9mission de Johann Schneider- Ammann pour la fin de l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien, la course \u00e0 sa succession est officiellement lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne le profil type de l'art ou du conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical, les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour se d\u00e9clarer, le groupe parlementaire PLR d\u00e9finira le ticket officiel qu'il veut pr\u00e9senter au Parlement le 16 novembre pour une \u00e9lection sans doute le 5 d\u00e9cembre prochain, bref un Automne anim\u00e9 Pietro Bugnon 1er renseignement vous ne serez pas candidat et la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi ne le sera pas non plus et bien la suite \u00e7a Valls faisait pourtant partie des papables, elle renonce \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann ses explications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [88%] :\r\nEt chez En\u00e9ide sur fut combien il faut retenir, et je ne me mettrai pas \u00e0 disposition pour cette \u00e9lection, j'ai \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de mon parti au mois d'avril dernier, je me suis engag\u00e9 \u00e0 conduire le PLR jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce que je me r\u00e9jouis de faire, nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 pour cela avec une \u00e9quipe tr\u00e8s forte, je remplirai donc cette mission avec plaisir, je l'c'est quelque peu impeccable, tout \u00e7a, finalement, je crois que pour un politicien, il est important d'\u00eatre fiable et cr\u00e9dible, je vais donc tenir ma promesse conform\u00e9ment \u00e0 mes engagements, photos et je me change iPhone comme \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nOui, un choix logique si P\u00e9tra G\u00f6ssi s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e candidate, elle aurait d\u00fb mettre sa pr\u00e9sidence, entre parenth\u00e8ses, trop risqu\u00e9 \u00e0 une ann\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales difficile de de revenir aussi en cas d'\u00e9chec Pietro revenons un tout petit peu en arri\u00e8re ce matin sur nos ondes, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 un appel, un appel pour que les 2 pour que le PLR pr\u00e9sente un ticket f\u00e9minin Pietro, le parti a d\u00e9fini ses crit\u00e8res aujourd'hui question toute b\u00eate \u00e0 ce que les hommes pourront \u00eatre candidats, h\u00e9 bien oui, le PLR n'a pas fix\u00e9 d'exigences concernant le genre ou l'origine des candidats mais pourquoi question pos\u00e9e \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nC'est ce Nissan que cet espoir, il n'appartient pas au comit\u00e9 du parti de d\u00e9finir de telles restrictions tous ceux qui veulent se lancer et qui correspondent au profil peuvent postuler, c'est le groupe parlementaire qui fera ensuite le tri qui d\u00e9finira la strat\u00e9gie l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale aura le dernier mot, jusqu'ici, le PLR a toujours pr\u00e9sent\u00e9 des femmes dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 chaque fois, c'\u00e9tait le choix de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pas du PLR et \u00e7a ne peut pas \u00eatre autrement on tout \u00e0 FTP on Christophe \u00e7a venir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [95%] :\r\nLa responsabilit\u00e9 d'\u00e9lire une femme incombe au Parlement, tout le monde peut postuler dit P\u00e9tra G\u00f6ssi, le PLR est coh\u00e9rent, lui qui ne supporte pas les quotas, sa pr\u00e9sidente, a tout de m\u00eame admis que cela ferait du bien au PLR d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par une femme au gouvernement alors P\u00e9tra G\u00f6ssi hors jeu Pietro, si je comprends bien, tous les regards se tournent vers Karin Keller-Sutter oui, la candidate non d\u00e9clar\u00e9e, \u00e0 ce jour la Saint-Galloise demeure l'ultra favorite dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question qu'on se pose aujourd'hui, c'est plut\u00f4t de savoir si un homme osera lui barrer la route, plusieurs noms circulent mais aucun pr\u00e9tendant n'a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, on parle par exemple du s\u00e9nateur grison Martin Schmitt, ancien conseiller d'\u00c9tat, il se terre dans le silence, pas facile pour un homme de se d\u00e9clarer candidat, quand vous voyez que les astres sont align\u00e9s pour qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Johann Schneider- Ammann mais le PLR n'a pas le choix s'il veut rester cr\u00e9dible aupr\u00e8s des autres formations politiques, il devra proposer plusieurs noms \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, quitte \u00e0 ce que les colistiers de Karin Keller-Sutter, soit des candidats alibi pour reprendre l'expression d'un cadre du parti merci beaucoup Pietro Bugnon vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}