{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1425&rows=25&query=PLR", "count": 1542, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1450&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1517&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1400&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-A2E65982-21FD-4500-9F9E-98A7CD4BB6D1", "internalArchiveId": "A2E65982-21FD-4500-9F9E-98A7CD4BB6D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe B\u00e4rtsch, avocat des 28 athl\u00e8tes russes blanchis;Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste;Cristina Gaggini, directrice d'Economie suisse;Christophe Reymond directeur du centre patronal;Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC Fribourg;Yann Manzi,  membre de l'association Utopia 56;Boukari, Fouad;Etienne Froidevaux, attaquant du LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(14/TAS CIO ITV AVOCAT RUSSES 7H) C'est un v\u00e9ritable camouflet...pour le comit\u00e9 international olympique.\r\nLe Tribunal abitral du sport...a blanchi...hier  28 sportifs russes\r\nIls faisaient partie des 42 athl\u00e8tes \u00e9cart\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque par le CIO.\r\nCette d\u00e9cision de justice...cr\u00e9\u00e9e la confusion...\u00e0 sept jours du d\u00e9but des Jeux ollympiques d'Hiver.\r\nL'avocat des ces  28 athl\u00e8tes Philippe B\u00e4rtsch.......se battait depuis plus d'un an pour qu'on reconnaissance leur innocence.\r\nPhilippe B\u00e4rtsch au micro de  Bernardin Allemann\r\n(15/CIO PAPIER ou ITW SECR GAL TAS - 8h RELANCE REVUE DE PRESSE INTER) Le CIO qui a effectivement d\u00e9clar\u00e9 hier que le fait de ne pas \u00eatre sanctionn\u00e9 ne conf\u00e9rait pas automatiquement le privil\u00e8ge d'une invitation. Et, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, les r\u00e9actions dans le monde du sport et de l'antidopage, r\u00e9v\u00e8lent un malaise. \r\n----DIRECT\r\nDirectement concern\u00e9e, l'agence mondiale antidopage s'est dite pr\u00e9occup\u00e9e. Elle estime que cette d\u00e9cision est de nature \u00e0 causer de l'incompr\u00e9hension et de la frustration chez les sportifs. Elle appuis l'intention du CIO d'analyser ces d\u00e9cision et d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d'un recours devant le Tirbunal F\u00e9d\u00e9ral. \r\nComme le CIO, l'AMA estime que l'appel rejet\u00e9 de 11 autres sportifs, prouve la manipulation syst\u00e8mique du processus de contr\u00f4le du dopage en Russie.\r\nLe pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des sports allemands parle d'une calque dans la figure du sport propre. \r\nL'avocat de l'ex-directeur du laboratoire antidopage russe Grigory Rodchenkov, qui a d\u00e9nonc\u00e9 le syst\u00e8me,  est \"sid\u00e9r\u00e9\", il estime que la d\u00e9cision ne fait qu'encourager les tricheurs. Il estime aussi que la proc\u00e9dure \u00e9tait pr\u00e9cipit\u00e9e. \r\nIl n'y a \u00e9videmment qu'\u00e0 Moscou que les r\u00e9actions sont positives.\r\n(Br\u00e8ve CFF d\u00e9raillements) Dans l''actialit\u00e9 en Suisse...\r\nLes CFF prennent des mesures pour se remettr pleinement sur les rails\r\nL'entreprise va renfocrer la surveillance des aiguillages dans les gares. \r\nDes machines permettront de mieux contr\u00f4leur les degr\u00e9s d'usure.\r\nR\u00e9actions \u00e0 des d\u00e9raillment survenus l'an dernier...en gare de Berne, B\u00e2le et Lucerne.\r\nDans les trois cas, le m'eme type d'aiguillage complexe \u00e9tait en cause...\r\nLes CFF souhaitent progressivement le remplacer...\r\n(TF2 COURT/ATS ITV SANDRA JEAN) Toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse....les journalistes de l'ATS vont entamer aujourd'hui leur...quatri\u00e8me journ\u00e9e de gr\u00e8ve...\r\n***Une d\u00e9l\u00e9gation de journalistes a rencontr\u00e9...hier.... des membres du conseil d'administration ...sans avanc\u00e9e majeure. \r\nEt c'est de ce m\u00eame conseil d'administration....que la directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste.....a d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re de d\u00e9missionner...\r\nSur fonds...de d\u00e9saccord strat\u00e9gique...\r\nVoivi comment Sandra Jean analyse le confli social en cours au sein de l'ATS...\r\n----SON\r\n**Sandra Jean r\u00e9pond \u00e0 Jordan Davis... et demain le magazine Quinze Minutes sera consacr\u00e9...\u00e0 l'avenir de l'ATS dans un paysage m\u00e9diatique chahut\u00e9...RDV \u00e0 12h40 sur la Premi\u00e8re.\r\n(TF3/ NO BILLAG REDEVANCE PME) ***Et cette question maintenant : la nouvelle redevance sera-t-elle probl\u00e9matique pour les entreprises? \r\nC'est en tout cas l'argument de l'USAM, l'Union Suisse des arts et m\u00e9tiers...\r\nL'organisation soutient l'initiative dite NO Billag....qui vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel.\r\nAcept\u00e9e par le peuple en juin 2015, la nouvelle loi sur la radio et t\u00e9l\u00e9vision entrera en vigueur l'ann\u00e9e prochaine....avec un nouveau tarif de la redevance pour les entreprises.  \r\nEt dans certains milieux \u00e9conomiques la pilule a toujours du mal \u00e0 passer. \r\nQuel poids cette amertume a-t-elle aujourd'hui dans la campagne vers le 4 mars.... pour l'initiative no billag? \r\nLes explications de Cynthia Racine\r\n  2'00''\r\n((En d\u00e9tail, voil\u00e0 ce que vont payer les entreprises avec la nouvelle redevance. Les soci\u00e9t\u00e9s dont le chiffre d'affaire annuel est inf\u00e9rieur \u00e0 500 milles francs seront exon\u00e9r\u00e9es, donc 75% des entreprises ne paieront rien.\r\nPour le reste, celles dont le chiffre d'affaire est inf\u00e9rieur \u00e0 1 million de francs seront soumises au m\u00eame tarif que les m\u00e9nages: 365 francs. Ensuite le tarif est progressif sur 5 paliers, allant de 910 francs -pour un chiffre d'affaire jusqu'\u00e0 5 millions- \u00e0 un peu plus de 35'000 francs francs si le volume d'affaire est d'un milliard au moins.\r\nPour \u00e9conomie suisse, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie, cette nouvelle redevance ne repr\u00e9sente donc pas un enjeu \u00e9conomique pour les entreprises. Sa directrice, Cristina Gaggini.\r\nTF entreprise nouvelle redevance 1 Gaggini\r\nLa pilule reste am\u00e8re mais son effet n'est pas catastrophique. Une nouvelle redevance qui passe mal dans les milieux patronaux. Christophe Reymond directeur du centre patronal.\r\nTF entreprise nouvelle redevance 2 Reymond\r\nMalgr\u00e9 cette amertume ni le Centre Patronal, ni economie suisse, ni la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes ne soutiennent No Billag, jug\u00e9e trop extr\u00eame. En Suisse romande, selon le comit\u00e9 d'initiative, l'Union Suisse des Arts et M\u00e9tier est la seule fa\u00eeti\u00e8re \u00e0 faire partie du comit\u00e9 pour No Billag avec l'Union des Ind\u00e9pendants valaisan. ))\r\n(04/FR/ STRATEGIE PDC ITV SCHOENENWEID) Une petite sensation au sein de la droite fribourgeoise... \r\nL'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC cantonal a fait son choix...pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernment...\r\nIl soutiendra le candidat du PLR, le Gru\u00e9rien Didier Castella.\r\nLes d\u00e9mocrates chr\u00e9rtiens \u00e9cartent donc d'embll\u00e9e l'autre candidat bourgeois...l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli...\r\nFaut-il y voit une msie  en p\u00e9ril l'entente de la droite fribourgeoise?\r\nNon, r\u00e9pond...le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois, Andr\u00e9 Sch\u00f6nenweid.\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(Afsud - Catastrophe \u00e9vit\u00e9e) ****7h... direction l'\u00e9tranger.... et un immense soupir de soulagement en Afrique du Sud!\r\nPr\u00e8s d'un millier d'ouvriers  ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9...pr\u00e8s de 24 heures..dans une mine d'or...situ\u00e9e au centre du pays.\r\nUn orage avait provoqu\u00e9 une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9...\r\nIl a donc fallu de longues heures d'angosie...et  d'efforts...\r\nMais les  techniciens..sont finalement parvenus ce matin \u00e0 remettre en marche les ascenseurs...\r\nTous les ouvriers vont donc revoir la lumi\u00e8re du jour...\r\nEt l'Afrique du Sud \u00e9vite la catastrophe...Un enjeu majeur...pour ce pays qui compte...les mines les plus profondes de la plan\u00e8te.\r\n(20/ CALAIS VIOLENCE MIGRANTS) ***Vous nous le disiez en titre :  des violences  entre migrants ont  fait une vingtaines de bless\u00e9s....hier...\u00e0 Calais...au Nord de la France...\r\nDes coups de feu ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s...quatre personnes touch\u00e9es par balles sont...ce matin....entre la vie et la mort. \r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur G\u00e9rard Colomb \u00e9voque un degr\u00e9 de violence jamais atteint jusqu'ici...\r\nII ajoute :  \"Ce que vivent les habitants de Calais est insupportable\". \r\nSituation tr\u00e8s diffiicle.... aussi pour les associations qui travaillent sur place: depuis le d\u00e9mant\u00e8lement du camp de la Calais...ce que certains ont appel\u00e9 \"la jungle de Calais.\", les passeurs sont \u00e0 cran. \r\nYann Manzi, de l'association Utopia 56.\r\nPropos recuellis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n(Bve Tariq Ramadan) L'islamologue suisse Tariq Ramadan, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice francaise.\r\nVis\u00e9 par deux plaintes pour viol, le genevois a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 hier \u00e0 une de ses accusatrices au deuxi\u00e8me et dernier jour de sa garde \u00e0 vue \u00e0 Paris. \r\nElle a fourni aux enqu\u00eateurs un \u00e9l\u00e9ment nouveau : l'existence chez Tariq Ramadan d'une cicatrice de trois centim\u00e8tres entre le sexe et le pli de l'aine.\r\nIl doit d\u00e9sormais \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction, qui pourrait le mettre en examen dans la journ\u00e9e.\r\n(Tennis - Cpe Davis) Tennis...\r\nRoger Federer et Stan Wawrinka sont absents...mais  la Suisse d\u00e9bute ce matin sa saison en Coupe Davis...\r\nUn premier tour...qui s'anonnce donc ardu...face au Kazakkstan...\r\nLes espoirs suisses reposent sur son num\u00e9ro un..en l'absence des stars...le Zurichois Henri Lasksonen, 123e joueur mondial.\r\nIl d\u00e9bute \u00e0 l'instant son match...face \u00e0u No 2 kazakh Dmitry Popko\r\nPuis Adrian Bodmer affontera  Michael Kukushkin.\r\nMatch \u00e0 suivre...sur RTS Sport.\r\n(16 COURT/HOCKEY ITV LHC FROIDEVAUX) ***Hockey sur glace, le Lausanne Hockey Club  a termin\u00e9 la soir\u00e9e sous les sifflets...hier...\u00e0 Malley...\r\n Les vaudois ont \u00e9t\u00e9 battus 2 \u00e0 1 par Bienne apr\u00e8s les tirs au but. U\r\nne d\u00e9faite qui place le club de Malley dans une situation de plus en plus d\u00e9licate \u00e0 4 journ\u00e9e de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re. \r\nPour Etienne Froidevaux, attaquant du LHC c'est surtout une histoire qui se r\u00e9p\u00e8te.\r\nLausanne s'incline alors qu'il avait les occasion...pour s'imposer... \r\nEtienne Froidevaux avec Alain Th\u00e9voz \r\nDans les autres rencontres de la soir\u00e9e d\u00e9faite pour Fribourg Gott\u00e9ron battu \u00e0 Ambri 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations et pour Gen\u00e8ve Servette qui s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile 4 \u00e0 1 contre Zurich.\r\n Enfin Langnau a battu davos 2 \u00e0 1. \r\n(((Au classement, Berne, Zoug, Lugano et Bienne sont qualifi\u00e9s pour les play-off. Autour de la barre, Fribourg est 7\u00e8me avec 69 points, Gen\u00e8ve et Langnau 8\u00e8me avec 64 points. Lausanne 10\u00e8me compte 5 points de retard sur la barre \u00e0 4 journ\u00e9e de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re. )))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Sergio ermotti et No Billag) Sergio Ermotti prend position dans la campagne sur l'initiative No Billag, objet de votation du 4 mars prochain, qui veut supprimer le financement public de l'audiovisuel. Le patron d'UBS s'est exprim\u00e9 hier (jeudi) dans le Corriere del Ticino. Selon lui l'initiative va trop loin. \" Nous ne pouvons pas nous permettre de jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain juste parce que nous  ne sommes pas d'accord avec tout \" d\u00e9clare-t-il. \r\nSergio Ermotti dit s'exprimer davantage en tant que citoyen qu'en tant que patron d'UBS. Il estime que l'initiative No Billag, si elle est accept\u00e9e,  va pr\u00e9t\u00e9riter les r\u00e9gions linguistiques minoritaires comme le Tessin.\r\n(Ce qui n'emp\u00eache pas Sergio Ermotti de se montrer critique envers les co\u00fbts de la SSR. Ils sont en partie justifi\u00e9s par la couverture de 4 r\u00e9gions linguistiques, mais on peut se poser la question si tout ce que le diffuseur public produit est vraiment n\u00e9cessaire).\r\n(Br\u00e8ve OFS stat voitures) Le diesel r\u00e9trograde et l'hybride poursuit sur sa lanc\u00e9e....  dans le parc automobile suisse\r\nLa proportion de voitures hybrides et \u00e9lectriques reste plut\u00f4t confidentielle... respctivement 1.5 et 0.3%....\r\nMais leur nombre a fortement progress\u00e9 en 2017\r\nDe pr\u00e8s de 20% pour les hybrides et de 35%.. m\u00eame.. pour l'\u00e9lectrique. \r\nQuant aux moteurs diesel, ils sont en net recul de 9%, selon les chiffres publi\u00e9s hier (jeudi) par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\nEn 2017, la barre des 6 millions de v\u00e9hicules routiers \u00e0 moteur a \u00e9t\u00e9 franchie pour la premi\u00e8re fois en Suisse.", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9280346", "ece-9280327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T03:21:16Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures dans l'actualit\u00e9 ce matin cette situation compl\u00e8tement confuse \u00e0 une semaine de l'ouverture des Jeux olympiques de Pyongyang, c'est la d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport qui a sem\u00e9 le chaos, hier il a annul\u00e9 la suspension de 28 athl\u00e8tes russes, alors c'est un camouflet \u00e9vident pour le CIO, c'est aussi un v\u00e9ritable hymne Braulio on va essayer de d\u00e9m\u00ealer ce matin justice du sport justice civile, quelles sont les r\u00e8gles qui s'appliquent, qui a le dernier mot, a notamment dans les affaires de dopage, on fera le point avec Georges Ibar la il est avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport dans cette matinale \u00e9galement, on va se pencher sur la sant\u00e9 et des clubs de musique Live en Suisse romande, ces lieux de concerts ont connu leurs heures de gloire, mais aujourd'hui il tire la langue, pas facile de son sortir face \u00e0 l'offre culturelle pl\u00e9thoriques actuellement des lieux mythiques comme le Bikini Test de La Chaux-de-Fonds sont en danger, d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure, il a 22 ans, il est \u00e9tudiant \u00e0 Saint-Gall il est novice en politique, et c'est le fer de lance de l'initiative dite non bilingues en Suisse romande Nicolas Youssef de l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, pour lui, l'initiative n'est pas dirig\u00e9 contre la SSR, il est persuad\u00e9 d'ailleurs qu'elle survivra en cas de oui Nicolas ao\u00fbt 7 sera dans nos studios dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal avec Julien Bangalter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, elle va provoquer la consternation et la frustration l'\u00e9moi hier soir de l'Agence mondiale antidopage face \u00e0 la lev\u00e9e totale des suspensions, contre 28 athl\u00e8tes russes seront -ils pr\u00e9sents aux Jeux qui d\u00e9bute dans 7 jours, tout reste possible, mais leur avocat exige l'application de cette d\u00e9cision de justice, les violences \u00e0 Calais ont atteint un degr\u00e9 jamais vu jusqu'ici paroles du ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, les affrontements entre migrants et des coups de feu, bilan 4 personnes en clavier la mort et 18 bless\u00e9s, les ONG sur place \u00e0 Calais, d\u00e9nonce une situation intenable \u00e0 Fribourg, le PDC se mouille il soutiendra le candidat lib\u00e9ral radical dans la course au Conseil d'\u00c9tat, quitte \u00e0 \u00e9corner un peu plus la grande alliance de droite et puis en fin de journal du obtiennent Lausanne battu par Bienne sous les sifflets Gen\u00e8ve domin\u00e9e par Z\u00fcrich la course aux playoff se complique un peu plus encore pour les clubs l\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [93%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable camouflet pour le comit\u00e9 international olympique, le Tribunal arbitral du sport a blanchi hier 28 sportifs russes, il faisait partie des 40 2 athl\u00e8tes \u00e9cart\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque par le CIO pour dopage, cette d\u00e9cision de justice craignait la confusion \u00e0 7 jours du d\u00e9but des Jeux olympiques d'hiver, l'avocat de ces 28 athl\u00e8tes, Philippe B\u00e4rtsch se battait depuis plus d'un an pour qu'on reconnaisse leur innocence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [92%] :\r\nNotre usine de d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 clair et c'est la m\u00eame depuis le d\u00e9but, \u00e0 savoir que ces athl\u00e8tes sont des athl\u00e8tes propres qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif \u00e0 une quelconque substance prohib\u00e9e, qui n'ont viol\u00e9 aucune r\u00e8gle antidopage et que ceux qui se sont retrouv\u00e9s emp\u00eatr\u00e9s dans cette histoire, alors m\u00eame qu'il n'avait rien fait de mal et les d\u00e9cisions du tarif d'aujourd'hui confirment qu'ils sont innocents et qu'ils n'ont pas commis de violation du code antidopage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [90%] :\r\nCe qui ne signifie pas que ces athl\u00e8tes vont s'envoler pour Pyongyang, le CIO doit encore les invit\u00e9s et a d\u00e9j\u00e0 fait comprendre qu'il ne les a vus tr\u00e8s pas a priori. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:13) [91%] :\r\nNous avons organis\u00e9 d'entente avec le CIO, une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour qu'on essaye, d\u00e9cision avant le d\u00e9but des Jeux olympiques, pr\u00e9cis\u00e9ment pour leur permettre de pouvoir participer aux Olympiques maintenant le CIO prend cette position en disant qu'ils ne seront pas invit\u00e9s, si elle n'est pas le cas, nous continuons la bataille pour forcer le CIO \u00e0 les inviter \u00e0 Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [95%] :\r\nLes propos recueillis par Bernardin Aleman le CIO qui a donc effectivement d\u00e9clar\u00e9 hier que le fait de ne pas \u00eatre sanctionn\u00e9 ne conf\u00e9rait pas automatiquement le privil\u00e8ge d'une invitation aux jeux olympiques et Patrick D\u00e9l\u00e9troz les r\u00e9actions dans le monde du sport et de l'antidopage r\u00e9v\u00e8lent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [94%] :\r\nUn malaise directement concern\u00e9e, l'Agence mondiale antidopage s'est dite pr\u00e9occup\u00e9e, elle estime que cette d\u00e9cision est de nature \u00e0 causer de l'incompr\u00e9hension et de la frustration chez les sportifs, elle appuis l'intention du CIO d'analyser ces d\u00e9cisions et d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d'un recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral comme le CIO l'AMA estime que l'appel rejet\u00e9 d\u00e8s 11 autres sportifs prouve la manipulation syst\u00e9mique du processus de contr\u00f4le du dopage en Russie, autre r\u00e9action, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des sports allemands parle d'une claque dans la figure du sport propre, l'avocat de l'ex- directeur du laboratoire antidopage russe Grigori Rodtchenkov hein, qui a d\u00e9nonc\u00e9 le syst\u00e8me est sid\u00e9r\u00e9, il estime que la d\u00e9cision ne fait qu'encourager les tricheurs, il estime aussi que la proc\u00e9dure \u00e9tait pr\u00e9cipit\u00e9e, il n'y a \u00e9videmment qu'\u00e0 Moscou que les r\u00e9actions sont positives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions en Direct sign\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans l'actualit\u00e9 en Suisse, les CFF prennent des mesures pour se remettre pleinement sur les rails, l'entreprise va renforcer la surveillance des aiguillages dans les gares des machines permettront de mieux contr\u00f4ler les degr\u00e9s d'usure, r\u00e9action \u00e0 des d\u00e9raillements survenus l'an dernier en gare de Berne, B\u00e2le et Lucerne dans les 3 cas, le m\u00eame type d'aiguillage complexe \u00e9tait en cause, les CFF souhaitent progressivement les remplacer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [98%] :\r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse, les journalistes de l'ATS vont entamer aujourd'hui leur 4\u00e8me jour de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [92%] :\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de journalistes, a rencontr\u00e9 hier des membres du conseil d'administration sans avanc\u00e9e majeure et c'est de ce m\u00eame conseil d'administration que la directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste a d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re de d\u00e9missionner, sur fond de d\u00e9saccord strat\u00e9gique, voici comment Sandra Jean, analyse le conflit, le conflit social en cours au sein de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [92%] :\r\nPour une entreprise, pour moi, c'est quand m\u00eame un constat d'\u00e9chec, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 moment donn\u00e9, on n'a pas pu peut-\u00eatre expliquer les raisons du changement qui font qu'il est imp\u00e9ratif aujourd'hui pour l'entreprise de d'\u00e9voluer l'ATS, c'est une entreprise priv\u00e9e, mais beaucoup consid\u00e8rent que l'information en fran\u00e7ais, en italien, rel\u00e8ve du service public, comment est -ce qu'on peut maintenir \u00e7a malgr\u00e9 les pressions \u00e9conomiques, peut-\u00eatre qu'il est possible d'imaginer un contrat de prestations justement pour garantir le c\u00f4t\u00e9 service public, de de l'agence, peut-\u00eatre que c'est vers cette piste -l\u00e0 qu'on va s'acheminer ou pas \u00e7a, ce sera la responsabilit\u00e9 du conseil des miss ration \u00e9videmment et puis peut-\u00eatre la cr\u00e9ativit\u00e9 des politiciens d'arriver avec des solutions pour autant de nouveaux que \u00e7a, r\u00e9pondent \u00e0 des besoins des \u00e9diteurs et des clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [92%] :\r\nSandra Jean qui r\u00e9pond \u00e0 Jordan Davis noter que demain, le magazine 15 minutes sera consacr\u00e9 \u00e0 l'avenir de l'ATS dans un paysage m\u00e9diatique chahut\u00e9 Rendez -vous \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [94%] :\r\nEt cette question maintenant : la nouvelle redevance sera -t-elle probl\u00e9matique pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [93%] :\r\nC'est en tout cas l'argument de lutte, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, l'organisation soutient l'initiative dite nos bilingue, qui vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel, accept\u00e9e par le peuple, en juin 2015 la nouvelle loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, entrera en vigueur l'ann\u00e9e prochaine avec un nouveau tarif de la redevance pour les entreprises et dans certains milieux \u00e9conomiques, la pilule a toujours du mal \u00e0 passer, quel poids \u00e0 cette amertume a -t-elle aujourd'hui dans la campagne vers le 4 mars pour l'initiative No Billag les explications de cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:01) [95%] :\r\nEn d\u00e9tail, voil\u00e0 ce que vont payer les entreprises avec la nouvelle redevance les soci\u00e9t\u00e9s dont le chiffre d'affaires annuel est inf\u00e9rieur \u00e0 500000 francs seront exon\u00e9r\u00e9es donc 75 pourcent des entreprises ne paieront rien pour le reste, celles dont le chiffre d'affaires est inf\u00e9rieur \u00e0 1 1000000 de francs, elles seront soumises au m\u00eame tarif que les m\u00e9nages 365 francs ensuite, le tarif est progressif sur 5 paliers allant de 910 francs pour un chiffre d'affaires jusqu'\u00e0 5 millions \u00e0 un peu plus de 35000 francs si le volume d'affaires et d'un milliard au moins pour \u00e9conomie suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie, cette nouvelle redevance ne repr\u00e9sente donc pas un enjeu \u00e9conomique pour les entreprises, sa directrice, Cristina Gaggini. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:42) [88%] :\r\nToutes redevance ou tout imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire p\u00e8sent sur nos entreprises, maintenant on a de plus en plus besoin d'acc\u00e9der \u00e0 l'information, dans tout ce qui est r\u00e9gl\u00e9, secteur des services, notamment au qu'on n'a pas eu un \u00e9cho n\u00e9gatif, ce n'est pas \u00e7a les probl\u00e8mes auxquels sont confront\u00e9s aujourd'hui nos membres en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [95%] :\r\nLa pilule reste am\u00e8re mais son effet n'est pas catastrophique, une nouvelle redevance qui passe toutefois encore mal dans les milieux patronaux, Christophe Reymond, directeur du Centre patronal. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:11) [90%] :\r\nTout le monde ou presque \u00e0 oublier la sortie de f\u00e9lonie, je p\u00e8se mes mots qu'a comme le monde politique dans cette affaire, en faisant en sorte de faire passer \u00e0 la caisse des entreprises pour pouvoir all\u00e9ger la charge des m\u00e9nages priv\u00e9s, rien ne justifie qu'on fasse passer \u00e0 la caisse, les entreprises ou l'utilisation des m\u00e9dias de la pratique personnelle des employ\u00e9es et d\u00e9j\u00e0 service a -t-il priv\u00e9e mais voil\u00e0, tout cela est fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, c'est comme \u00e7a, on on peut, on a le droit de garder une petite, une petite amertume et puis tout le monde paiera au moment des facturations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:44) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 cette amertume ni le Centre patronal ni \u00e9conomie suisse ni la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes ne soutiennent No Billag, jug\u00e9e trop extr\u00eame en Suisse romande, selon le comit\u00e9 d'initiative, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, la seule fa\u00eeti\u00e8re \u00e0 faire partie du comit\u00e9 pour nos Billag avec l'Union des Ind\u00e9pendants valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [91%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse, une petite sensation au sein de la droite fribourgeoise l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC cantonal a fait son choix pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement, il soutiendra le candidat du PLR Legris rien Didier Castella, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens \u00e9carte donc d'embl\u00e9e, l'autre candidat bourgeois, l'UDC Ruedi cin\u00e9philie, faut -il y voir une mise en p\u00e9ril de l'entente de la droite fribourgeoise non, r\u00e9pond le pr\u00e9sident du PDC Andr\u00e9 Sch\u00f6nbein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:27) [89%] :\r\nJe ne crois pas que c'est la fin de l'entente, c'est une \u00e9tape en 2018 pour cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, je vous rappelle qu'on a demand\u00e9 au PLR \u00e0 l'UDC devenu qu'une seule candidature, ils ne l'ont pas fait, ils ont mis des longs dans une position de choisir, nous avons fait un choix, nous devions faire un choix : pour une fois le un avis tr\u00e8s clair, il a propos\u00e9 \u00e0 la semaine du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 une pr\u00e9f\u00e9rence cette pr\u00e9f\u00e9rence va sur Didier Castella, on peut pas nous faire de reproches sur ce point- l\u00e0, cela dit, \u00e0 l'UDC risque de vous faire payer cash \u00e0 l'avenir, ce soir, rien n'est ferm\u00e9 en l'\u00e9tat, mais l'actuellement effectivement, c'est la plus sa personnalit\u00e9 qui comptait de Didier Castella dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire et nous, on voulait quand m\u00eame soutenu une candidature qui est un peu plus proche de notre malheur des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [99%] :\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:18) [96%] :\r\n7 heures 10 dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger cet immense soupir de soulagement en Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [95%] :\r\nPr\u00e8s d'un millier d'ouvriers ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 pr\u00e8s de 24 heures dans une mine d'or, situ\u00e9e au centre du pays, un orage avait provoqu\u00e9 une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9, il a donc fallu de longues heures d'angoisse et d\u00e9former les techniciens sont finalement parvenus ce matin \u00e0 remettre en marche les ascenseurs, les milliers d'ouvriers a donc pu revoir la lumi\u00e8re du jour et l'Afrique du Sud, \u00e9vite la catastrophe, un enjeu majeur pour ce pays qui compte les mines les plus profondes de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:47) [96%] :\r\nVous nous le disiez en titre des violences entre migrants ont fait une vingtaine de bless\u00e9s hier \u00e0 Calais dans le nord de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [95%] :\r\nDes coups de feu ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s quatre personnes touch\u00e9es par balles sont ce matin entre la vie et la mort, le ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb \u00e9voque un degr\u00e9 de violence jamais atteint jusqu'ici, il ajoute ce que vivent les habitants de Calais est insupportable situation tr\u00e8s difficile aussi pour les associations qui travaillent sur place depuis le d\u00e9mant\u00e8lement du camp de Calais, ce que certains appelaient la jungle de Calais les passeurs sont \u00e0 cran, il y a n'Manzi \u00e9coutez il Yann Manzi de l'association Utopia 56. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:22) [87%] :\r\nRien de plus en plus de monde, et puis les passeurs sont toujours l\u00e0 pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer soit du territoire soit mettent la pression pour pouvoir faire passage en Angleterre et passer comme d'habitude, en fait, hein, c'est pas la premi\u00e8re fois que \u00e7a se passe ce qu'on peut dire, c'est que la tension est vive depuis depuis plusieurs semaines, on est plus dans la jungle, ils ont plus l'habitat ils sont \u00e9reint\u00e9s, plus les passeurs en milieu tout \u00e7a, ben \u00e7a explose parce ce qui marche et la pr\u00e9sence d'armes \u00e0 feu, et puis nos volontaires aussi au milieu de tout \u00e7a, donc c'est choquant, violent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [94%] :\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France en France toujours, l'islamologue suisse Tariq ramadan a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 cet nuit devant la justice, vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol, le Genevois a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 hier \u00e0 une de ses accusatrices au 2\u00e8me et dernier jour de sa garde \u00e0 vue \u00e0 Paris, elle a fourni aux enqu\u00eateurs un nouvel \u00e9l\u00e9ment de preuve relatif \u00e0 l'anatomie de Tariq ramadan, islamologue doit d\u00e9sormais \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction qui pourrait le mettre en examen dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:20) [94%] :\r\nTennis maintenant avec Roger Federer et Stan Wawrinka qui seront absents mais la Suisse d\u00e9bute ce matin sa saison en Coupe Davis et de Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [93%] :\r\nIl y a un 1er tour qui s'annonce donc ardue face au Kazakhstan, les espoirs suisses reposent sur son num\u00e9ro 1 en l'absence des Stars le Z\u00fcrichois Henry Laaksonen 100 23\u00e8me joueur mondial, il d\u00e9bute \u00e0 l'instant son match face au num\u00e9ro 2 kazakh Dimitri pop coup puis Adrian Bodmer affrontera Michael Kukushkin des matchs \u00e0 suivre sur RTL Sport. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [97%] :\r\nEt puis en hockey sur glace le Lausanne Hockey Club a termin\u00e9 la soir\u00e9e sous les sifflets, hier \u00e0 Malley. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [96%] :\r\nLes Vaudois ont \u00e9t\u00e9 battus 2 1 par Bienne apr\u00e8s les tirs au but, une d\u00e9faite qui place le club Vaudois dans une situation de plus en plus d\u00e9licat apr\u00e8s 4 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re pour \u00c9tienne Froidevaux, attaquant du LHC, c'est surtout une histoire qui se r\u00e9p\u00e8te Lausanne s'incline alors qu'il avait les occasion pour s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:11) [83%] :\r\nLocation pour gagner le match vers le franc et puis si tu marques pas c'est difficile quand m\u00eame, je pense, il leur est a fait un sacr\u00e9 match mais on a manqu\u00e9 une grande occasion pour percer playoff Everest r\u00e9appara\u00eet en affaire, sauf d'\u00eatre positif et puis faut sur demain, demain c'est un autre match et tu sais jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [92%] :\r\n\u00e0 noter que dans les autres rencontres de la soir\u00e9e, d\u00e9faite pour Fribourg Gott\u00e9ron battu Ambri-Piotta 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation et pour Gen\u00e8ve Servette qui s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile 4 1 contre Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve Servette d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au classement avec Langnau qui a battu Davos 2 \u00e0 1 cette course pour la qualification aux playoff s'annonce vraiment passionnante, notamment, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:56) [87%] :\r\nSather votre journal merci Julien guerre terre il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re au programme jusqu'\u00e0 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T06:23:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C25E2182-8AEB-4163-80B0-5C62F2968D7F", "internalArchiveId": "C25E2182-8AEB-4163-80B0-5C62F2968D7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Bukani, responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'afrin, un organe de communication pro-kurde;Boukari, Fouad;Celal Bayar, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de suisse romande;Dominique de Buman, pr\u00e9sident du groupe parlementaire Suisse-Arm\u00e9nie;Mathieu Reeb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/SYRIE/TURQUIE AFRIN TEMOIGNAGES) *** La Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires dans l'enclave kurde d'Afrin, en Syrie...\r\nLes protestations du gouvernement syrien n'y ont rien fait. \r\nCette offensive contre les Milices kurdes du YPG (prononcer en fran\u00e7ais, comme dans l'alphabet) a \u00e9galement provoqu\u00e9 des r\u00e9actions de la part de la communaut\u00e9 internationale. \r\nEn attendant,  Anouk Henry la population d'Afrin se sent abandonn\u00e9e. \r\n----\r\nAbandonn\u00e9e, voire m\u00eame trahie par la communaut\u00e9 internationale. \r\nLou\u00e9es pour leur succ\u00e8s contre le groupe Etat Islamique, notamment \u00e0 Koban\u00e9, les milices de l'YPG affrontent aujourd'hui seules les forces turques, qui les consid\u00e8rent comme terroristes. Nous avons pu joindre hier un responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'afrin, un organe de communication pro-kurde, qui se dit ind\u00e9pendant. Carlo Bukani estime que la communaut\u00e9 internationale a l\u00e2ch\u00e9 les Kurdes.\r\n  1/2 - 0'32''\r\n((son afrin 1\"Ce sont eux qui ont combattu Daesch aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis, ils ont rendu le reste du monde plus s\u00fbr, d\u00e9barass\u00e9 du mal qu'est Daesch. Mais maintenant, ils r\u00e9alisent qu'il y a de nombreuses preuvent contre les sponsors de l'Etat Islamique, l'Etat Turc... qui montrent l'etat Turc collabore avec de plusieurs groupes djihadistes, dont l'EI. Et aujourd'hui, alors que les sponsors de Daesch nous attaque, la communaut\u00e9 interntaionale ne fait absolument rien.))\r\nRELANCE : Selon le Centre pour la r\u00e9sistance d'AFrin, la Turquie frapperait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le centre-ville et les hopitaux...\r\nAvec comme r\u00e9sultat plus de 60 civils tu\u00e9s en 13 jours. Les civils qui prennent d'ailleurs les armes pour soutenir les quelques miliers de combattants de l'YPG, dans un combat tr\u00e8s in\u00e9gal.\r\n  2/2 - 0'22''\r\n((son 2 afrin\r\nles attaques ont lieu sur des zones civiles, certaines familles paniquent et ont commenc\u00e9 \u00e0 fuir, mais d'autres veulent rester. Par exemple hier nous avons vu ces femmes monter sur la ligne de front pour cuisiner pour leur fr\u00e8res et leur maris.))\r\nSelon l'ONU, les combats ont fait pour l'heure 15'000 d\u00e9plac\u00e9s... mais peut-\u00eatres sont-ils plus nombreux \u00e0 avoir voulu partir... Car des rumeurs laissent penser que les autorit\u00e9s locales emp\u00eacheraient les gens de fuir de la r\u00e9gion.\r\n(Bve Tariq Ramadan) L'islamologue suisse Tariq Ramadan, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice francaise.\r\nVis\u00e9 par deux plaintes pour viol, le genevois a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 hier \u00e0 une de ses accusatrices au deuxi\u00e8me et dernier jour de sa garde \u00e0 vue \u00e0 Paris. \r\nElle a fourni aux enqu\u00eateurs un \u00e9l\u00e9ment nouveau : l'existence chez Tariq Ramadan d'une cicatrice de trois centim\u00e8tres pr\u00e9s du pubis.\r\nIl doit d\u00e9sormais \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction, qui pourrait le mettre en examen dans la journ\u00e9e.\r\n(TF1/DE BUMAN ARMENIE) *** Resserrer les liens entre la Suisse et l'Arm\u00e9nie, ce sera la mission de la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national. Elle se rendra la semaine prochaine \u00e0 Erevan. \r\nUn voyage officiel initi\u00e9 par le premier citoyen du pays, Dominique de Buman. \r\nLe PDC fribourgeois rencontrera le pr\u00e9sident arm\u00e9nien. \r\nIl prononcera \u00e9galement un discours devant l'Assembl\u00e9e nationale. \r\nDans ce  pays du Caucause situ\u00e9 entre la Mer Noire et la Mer Caspienne... et qui se trouve encore et toujours dans une position g\u00e9opolitique d\u00e9licate. Rouven Gueissaz.\r\n  1'33''\r\n(19/ USA - POLEMIQUE NOTE FBI) *** Donald Trump devrait publier dans la journ\u00e9e des informations confidentielles, contre l'avis du FBI.\r\nLa bataille autour d'une note secr\u00e8te de 4 pages sur des \u00e9coutes du FBI contre la campagne Trump s'est envenim\u00e9e, hier entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les d\u00e9mocrates et la communaut\u00e9 du renseignement. \r\nLes informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es pourraient avoir un impact important sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Rapha\u00ebl Grand\r\n ((((C'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du Renseignement \u00e0  la Chambre des repr\u00e9sentants.  Devin Nunes (njun\u00e8s), un alli\u00e9 de Trump. Les 4 pages de ce document r\u00e9v\u00e8leraient des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump. Des \u00e9coutes illicites. Le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance. \r\nSelon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu pour publier la note secr\u00e8te. Et les implications sont importantes.  Ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI, mais aussi le no2 du D\u00e9aprtement de justice Rod Rosenstein. Rosenstein qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rence russes... Alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo l'occasion de licencier Rosenstein, pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller. Si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures.. l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer. rg rtsinfo WH)))\r\nEXTRO :  Et le FBI a tenu hier \u00e0 d\u00e9fendu son int\u00e9grit\u00e9,  mettant en doute la v\u00e9racit\u00e9 des informations contenues dans cette note confidentielle. \r\nUn document qui pourrait donc \u00eatre rendu publique ces prochaines heures.\r\n(03/FR/ STRATEGIE PDC ELECTION PA) *** La politique en Suisse et contre toute attente. le PDC fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le candidat lib\u00e9ral-radical Didier Castella. \r\nSoutien pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement de Fribourg, qui se tiendra le 4 mars prochain. \r\nR\u00e9unis hier soir \u00e0 Neyruz. \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont largement suivi la recommandation du comit\u00e9 directeur : Fabrice Gaudiano.\r\n  0'58''\r\n((C'est une d\u00e9cision courageuse. car pour une fois. on ne pourra pas dire que le PDC fribourgeois ne se mouille pas. Mais c'est aussi une d\u00e9cision p\u00e9rilleuse et historique. car en pr\u00e9f\u00e9rant le candidat PLR Didier Castella \u00e0 l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli. le PDC prend le risque d'enterrer l'entente de la droite fribourgeoise.\r\nAlors certes. les dirigeants du PDC estiment que leur mot d'ordre n'est qu'un fait isol\u00e9. et qu'il ne remet pas en cause l'union de la famille bourgeoise. Et bien s\u00fbr. les lib\u00e9raux-radicaux partagent cet avis. Mais il n'emp\u00eache : en fois de plus. l'UDC se retrouve trahie par l'entente de droite. et nul doute qu'il y aura des repr\u00e9sailles lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\nAinsi. avec son soutien d\u00e8s le 1er tour du scrutin. le PDC offre au favori PLR Didier Castella un cadeau potentiellement empoisonn\u00e9. Car au 2\u00e8me tour. l'entente d\u00e9sormais bris\u00e9e de la droite fribourgeoise risque de se retourner contre lui... et de favoriser le maintien \u00e0 gauche. du si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement.))\r\n(13/ASSURANCES/SALAIRES MEDECINS PA) *** Ce d\u00e9bat qui ne faiblit pas, celui concernant les salaires des m\u00e9decins, et particuli\u00e8rement des sp\u00e9cialistes. \r\nPlusieurs professionnels sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la profession face aux attaques politiques. \r\nMichel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois d\u00e9fendait sur notre antenne le besoin de pouvoir travailler avec une r\u00e9mun\u00e9ration honn\u00eate rembours\u00e9e par l'assurance de base. \r\nEt dans ce d\u00e9bat, Romain Bardet, vous avez sond\u00e9 les assurances-maladie. \r\nEt leur position est claire. \r\n  0'51''\r\n((Les assureurs maladies sont sur la m\u00eame ligne: les m\u00e9decins ne sont pas assez transparents, il manque les donn\u00e9es \"concernant leur revenu\".\r\nLa critique n'est pas vraiment \u00e9tonnante. Il ne faut pas oublier que les nouveau tarifs m\u00e9dicaux pour l'ambulatoire \"Tarmed\" d\u00e9cid\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sont le fruit d'un blocage entre assureurs et m\u00e9decins notamment. Incapables de se mettre d'accord.\r\nEn 2016, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'assurance de base a rembours\u00e9 pour 31,5 milliards de francs. Ce sont les hoptiaux qui ont cout\u00e9 le plus, 36% du montant  total. Mais pr\u00e8s d'un quart de la somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9e pour le travail des m\u00e9decins dans le secteur ambulatoire. \r\nL'appel des assureurs maladies \u00e0 une transparence accrue est donc logique dans le d\u00e9bat actuel. Et cela n'est pas pour leur d\u00e9plaire, car pour une fois, c'est un autre acteur du domaine de la sant\u00e9 qui sous le feu des critiques, alors que la question d'une caisse maladie publique reste un sujet politique))\r\n(Bve JO TAS) *** Quelles cons\u00e9quences aura le coup de tonnerre du TAS \u00e0 huit jours de l'ouverture des Jeux de Pyeongchang?\r\nLe Tribunal arbitral du sport qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de lever les sanctions de 28 des quarante-trois athl\u00e8tes russes suspendus suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur le dopage en Russie. \r\nPour les trois arbitres du TAS, \"les preuves sont insuffisantes\" concernant 28 athl\u00e8tes, mettant ainsi en doute le rapport McLaren.. \r\nPour onze autres, la sanction a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mais les juges ont estim\u00e9 que la suspension ne devait concerner que les jeux de Pyeongchang et non une interdiction \u00e0 vie des JO.\r\nLes 28 athl\u00e8tes, retrouvent leur classement des Jeux de Sotchi. \r\nLa Russie r\u00e9cup\u00e8re neuf breloques et la premi\u00e8re place au classement des m\u00e9dailles. \r\nIls retrouvent aussi le droit, au moins th\u00e9orique, de concourir aux Jeux de Pyeongchang. \r\nMais le CIO a r\u00e9fut\u00e9 hier cette possibilit\u00e9. Les athl\u00e8tes russes pourraient saisir la justice en r\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n(22/ DOPAGE AMA) La d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport de lever les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes Russes a fait couler beaucoup d'encre.  Le TAS est tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le monde du sport;  de l'antidopage, par la presse aussi.  Des accusations m\u00eame de soumission au pouvoir Russe. \r\nJoint il y a quelques minutes \u00e0 PyeongChang, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS, Mathieu Reeb, r\u00e9agit sereinement \u00e0 ces critiques... \r\n SON\r\n(Bve Ours Polaire) Les ours polaires ne trouvent plus assez de phoques pour se rassasier.\r\nLe probl\u00e8me est connu... mais il va s'aggraver... selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science\r\nLa fonte des glaces... qui est toujours plus importante... les oblige \u00e0 parcourir de plus grandes distances pour trouver leur nourriture de pr\u00e9dilection: des jeunes phoques. \r\nEt les chercheurs ont fait un autre d\u00e9couverte alarmante: les ours polaires auraient en r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques plus \u00e9lev\u00e9s que ce que pensaient les scientifiques jusqu'ici.\r\nIls ont donc besoin d'attraper beaucoup de phoques... pour satisfaire un m\u00e9tabolisme une fois et demi plus imporant que celui avanc\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations.\r\n(Bve chandeleur) Et puis il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 Eric que ce 2 f\u00e9vrier est le jour de la Chandeleur. \r\nLa Chandeleur, autrefois appel\u00e9e \"Chandeleuse\", se f\u00eate le 2 f\u00e9vrier, soit 40 jours apr\u00e8s No\u00ebl. Son nom vient du mot \"chandelle\". \r\n\u00c0 l'origine, \u00e0 l'\u00e9poque des Romains, il s'agissait d'une f\u00eate en l'honneur du Dieu Pan. \r\nEt en 472, le pape G\u00e9lase 1er d\u00e9cide de christianiser cette f\u00eate qui deviendra la c\u00e9l\u00e9bration de la pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au temple. \r\nCette tradition se rapporte \u00e0 un mythe lointain selon lequel si on ne faisait pas de cr\u00eapes le jour de la Chandeleur, le bl\u00e9 serait cari\u00e9 pour l'ann\u00e9e. \r\nOn dit d'ailleurs : \"Si point ne veut de bl\u00e9 charbonneux, mange des cr\u00eapes \u00e0 la Chandeleur\".\r\nAllez \u00e0 vos po\u00eales Eric !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9280354", "ece-9280332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T17:28:57Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nQuoi qu'il arrive au 13\u00e8me jour de son offensive en Syrie contre les forces kurdes, la Turquie a bien intention de poursuivre son op\u00e9ration malgr\u00e9 les critiques internationales et le d\u00e9sespoir de la population locale nous expliquera Anouk Henry dans un instant contre toute attente, le PDC fribourgeois d\u00e9cid\u00e9 hier soir de soutenir le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella lors du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement le 4 mars prochain, mettant ainsi en p\u00e9ril l'entente de la droite et puis quelles cons\u00e9quences aura le coup de tonnerre du TAS \u00e0 8 jours de l'ouverture des Jeux de Pyongyang, le Tribunal arbitral du sport qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de lever les sanctions de 28 athl\u00e8tes russes accus\u00e9s de dopage, vous entendrez les explications du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nLa Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires dans l'enclave kurde Afrine en Syrie et les protestations du gouvernement syrien n'est en rien fait cette offensive contre les milices kurdes du YPG qu'a \u00e9galement provoqu\u00e9 des r\u00e9actions de la part de la communaut\u00e9 internationale en attendant Anouk Henry la population d'Afrine se sent abandonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nOui, abandonn\u00e9e, voire m\u00eame trahie par la communaut\u00e9 internationale lou\u00e9es pour leur succ\u00e8s contre le groupe \u00c9tat islamique, notamment \u00e0 Koban\u00e9, les milices de l'YPG affrontent aujourd'hui, seules les forces turques qui les consid\u00e8rent comme des terroristes, nous avons pu joindre hier un responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'Afrine un organe de communication pro- kurde qui se dit ind\u00e9pendant, Carlo Bukani, estime que la communaut\u00e9 internationale a l\u00e2ch\u00e9 les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [80%] :\r\nEst- Ouest au fort alors ce sont eux qui ont combattu Daech aux c\u00f4t\u00e9s des \u00c9tats-Unis d'asseoir ceux qui ont d\u00e9fendu le reste du monde plus s\u00fbr d\u00e9barrass\u00e9 du mal qu'il faut France r\u00e9alise qu'il y a de nombreuses preuves contre les soutiens de le mien de B\u00e9thune les chercher B\u00e9thune de bien des l\u00e9gislatures collabore avec plusieurs groupes djihadistes, dont l'\u00c9tat islamique et celui des souhaits aujourd'hui alors que les futurs de Daech nous attaquent la communaut\u00e9 internationale ne fait absolument rien n'a chang\u00e9 quand m\u00eame utilise nature, elle a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nEt Anouk, selon le Centre pour la r\u00e9sistance d'Afrine la Turquie frapperait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le centre ville et les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [95%] :\r\nOui, avec comme r\u00e9sultat, plus de 60 civils tu\u00e9s en 13 jours, des civils qui prennent d'ailleurs les armes pour soutenir les quelques milliers de combattants de l'YPG dans une bataille tr\u00e8s in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [80%] :\r\n\u00e0 KKB, n'a investi Liliane h\u00e9 oui, les attaques ont lieu sur des zones civiles, certaines familles paniquent et ont commenc\u00e9 lire m\u00eame de Arm\u00e9nie mais d'autres veulent rester One to Space pour sans parler SEB 8 sauces et par exemple, hier nous avons vu ces femmes monter vers la ligne de front pour cuisiner, pour leurs fr\u00e8res, leur mari, ce qu'aucune faute d'Arras, dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nSelon l'ONU, les combats ont fait pour l'heure 15000 d\u00e9plac\u00e9s mais peut-\u00eatre sont -ils plus nombreux \u00e0 avoir voulu partir car des rumeurs laissent penser que les autorit\u00e9s locales emp\u00eacheraient les gens de fuir la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Anouk Henry \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, l'islamologue suisse Tariq ramadan d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice fran\u00e7aise vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol, le Genevois \u00e9tait confront\u00e9 hier \u00e0 une de ses accusatrices au 2\u00e8me et dernier jour de sa garde \u00e0 vue \u00e0 Paris, elle a fourni aux enqu\u00eateurs un \u00e9l\u00e9ment nouveau l'existence chez Tariq ramadan d'une cicatrice pr\u00e8s du pubis, il doit d\u00e9sormais \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction en vue d'une mise en examen dans la journ\u00e9e, resserrer les Liens entre la Suisse et l'Arm\u00e9nie, ce sera la mission de la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national se rendra la semaine prochaine \u00e0 Erevan un voyage officiel, initi\u00e9 par le 1er citoyen du pays Dominique de birmans le PDC fribourgeois rencontrera le pr\u00e9sident arm\u00e9nien, il prononcera \u00e9galement un discours devant l'Assembl\u00e9e nationale dans ce pays du Caucase situ\u00e9e entre la mer Noire et la mer Caspienne et qui se trouve encore et toujours dans une position g\u00e9opolitique d\u00e9licate trouver une caisse hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [93%] :\r\nLes relations entre la Turquie et l'Arm\u00e9nie, peine \u00e0 se stabiliser, Ankara refuse de reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915 qui est pourtant largement accept\u00e9e comme telle par les historiens instabilit\u00e9s \u00e9galement entre l'Arm\u00e9nie et la r\u00e9gion \u00e0 la barre, un territoire azerba\u00efdjanais peupl\u00e9 majoritairement d'Arm\u00e9niens pour Djellal Bayard, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande la r\u00e9conciliation semble encore loin. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:09) [91%] :\r\nL'Azerba\u00efdjan n'est un partenaire commercial, culturel important pour la Turquie, et l\u00e0 on a un v\u00e9ritable imbroglio c'est-\u00e0-dire que on ne peut pas, \u00e7a se sacrifier les relations avec l'Azerba\u00efdjan au profit de l'Arm\u00e9nie, tant que celle -ci, cette derni\u00e8re occupe encore environ 20 pourcent du territoire de l'Azerba\u00efdjan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [95%] :\r\nLe voyage des parlementaires suisses n'est pas anodin, donc pour une partie des Turcs de Suisse Dominique depuis mon pr\u00e9side aussi le groupe parlementaire Suisse- Arm\u00e9nie le Fribourgeois entretient depuis longtemps des Liens \u00e9troits avec Erevan. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:40) [95%] :\r\nIl y a des tensions militaires il y a des querelles au sujet de territoire, cela est souvent connus et l'Arm\u00e9nie a besoin certainement de notre coup de pouce parce qu'elle a moins d'atouts \u00e9conomiques, elle n'a pas de d'acc\u00e8s \u00e0 la mer, elle n'a pas de mati\u00e8res premi\u00e8res et par cons\u00e9quent on doit lui donner les m\u00eames chances que d'autres pays de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [93%] :\r\nLa dimension politique du voyage n'est pas n\u00e9gligeable, la Suisse a par exemple d\u00e9j\u00e0 offert sa m\u00e9diation \u00e0 l'Arm\u00e9nie, et \u00e0 la Turquie s'\u00e9taient, en 2009, des rencontres avec les milieux \u00e9conomiques sont \u00e9galement pr\u00e9vues, puisqu'une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants de l'industrie suisse seront \u00e9galement en Arm\u00e9nie, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nDonald Trump devrait autoriser dans la journ\u00e9e, la publication d'informations confidentielles, contre l'avis du FBI, la bataille autour d'une note secr\u00e8te de 4 pages sur des \u00e9coutes du FBI contre la campagne Trump s'est envenim\u00e9e hier entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les d\u00e9mocrates et la communaut\u00e9 du renseignement, il faut dire que ces informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es pourraient avoir un impact important sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle, les explications de notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [95%] :\r\nC'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du renseignement \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants des Vinum Youn\u00e8s, un alli\u00e9 de Trump les 4 pages de documents r\u00e9v\u00e9lerait des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump des \u00e9coutes illicites le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu Vert pour publier la note secr\u00e8te et les applications sont importantes, ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI mais aussi le num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de justice Rod Rosenstein Rosenstein, qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rences russes, alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo secret, l'occasion de licencier Rosenstein pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures, l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nC'est le FBI qui a tenu hier \u00e0 d\u00e9fendre son int\u00e9grit\u00e9, mettant en doute la f\u00e9rocit\u00e9 des informations contenues dans cette note confidentielle, un document qui pourrait donc \u00eatre rendu publics ces prochaines heures, la politique en Suisse et contre toute attente, le PDC fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella soutien pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement de Fribourg qui se tiendra le 4 mars prochain r\u00e9unis hier soir \u00e0 Neyruz, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont largement suivi les recommandations du comit\u00e9 directeur Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [96%] :\r\nC'est une d\u00e9cision courageuse, car pour une fois on ne pourra pas dire que le PDC fribourgeois ne se mouille pas, mais c'est aussi une d\u00e9cision p\u00e9rilleuse et historique car en pr\u00e9f\u00e9rant le candidat PLR Didier Castella \u00e0 l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli le PDC prend le risque d'enterrer l'entente de la droite fribourgeoise alors certes, les dirigeants du PDC estiment que leur mot d'ordre n'est qu'un fait isol\u00e9 qui ne remet pas en cause l'union de la famille bourgeoise et bien s\u00fbr les lib\u00e9raux- radicaux partagent cet avis, mais il n'emp\u00eache, une fois de plus, l'UDC se retrouve trahie par l'entente de droite et nul doute qu'il y aura des repr\u00e9sailles lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire ainsi avec son soutien d\u00e8s le 1er tour du scrutin, le PDC offre au favori PLR Didier Castella un cadeau potentiellement empoisonn\u00e9 car au 2\u00e8me tour, l'entente d\u00e9sormais bris\u00e9e de la droite fribourgeoise risque de se retourner contre lui et de favoriser le maintien \u00e0 gauche du si\u00e8ge \u00e0 repourvoir, au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [93%] :\r\nEt puis ce d\u00e9bat qui ne faiblit pas, celui qui concerne les salaires des m\u00e9decins et plus particuli\u00e8rement les salaires des sp\u00e9cialistes et plusieurs professionnels sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la profession face aux attaques politiques Michel Mater, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins Genevois d\u00e9fendait sur notre antenne le besoin de pouvoir travailler avec une r\u00e9mun\u00e9ration honn\u00eate rembours\u00e9e par l'assurance de base et, dans ce d\u00e9bat, Romain Bardet, vous avez sond\u00e9 les assurances- maladie leur position est claire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [96%] :\r\nLes assureurs maladies sont sur la m\u00eame ligne, les m\u00e9decins ne sont pas assez transparents, il manque les donn\u00e9es concernant leur revenu, la critique n'est pas vraiment \u00e9tonnante, il ne faut pas oublier que les nouveaux tarifs m\u00e9dicaux pour l'ambulatoire Tarmed d\u00e9cid\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont le fruit d'un blocage entre assureurs et m\u00e9decins notamment, incapables de se mettre d'accord en 2016, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'assurance de base a rembours\u00e9 pour31,5 milliards de francs, ce sont les h\u00f4pitaux qui ont co\u00fbt\u00e9 le plus 36 pourcent du montant total mais pr\u00e8s d'un quart de la somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9e pour le travail des m\u00e9decins dans le secteur ambulatoire, l'appel des assureurs maladie \u00e0 une transparence accrue et donc logique dans le d\u00e9bat actuel et cela n'est pas pour leur d\u00e9plaire car pour une fois, c'est un autre acteur du domaine de la sant\u00e9 qui est sous le feu des critiques, alors que la question d'une caisse maladie publique reste un sujet politique br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [93%] :\r\nLes explications de Romain Bardet parlons \u00e0 pr\u00e9sent de la d\u00e9cision du TAS le Tribunal arbitral du sport qui a lev\u00e9 hier les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes russes, et qui a donc fait couler beaucoup d'encre, le TAS tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le monde du sport de l'antidopage par la presse aussi des accusations m\u00eame de soumission au pouvoir Russe joint il y a quelques minutes \u00e0 Pyongyang, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS Mathieu Reb r\u00e9agit sereinement \u00e0 ces critiques. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:57) [90%] :\r\nJe dirais que par rapport \u00e0 \u00e0 cela on peut, on fait un peu abstraction de ce que les gens peuvent dire et penser concernant le le patient lui- m\u00eame, ce qui compte pour nous, c'est de remplir notre mission, c'est-\u00e0-dire pouvoir rendre des d\u00e9cisions en temps et en heure qui soit ex\u00e9cutoire, ensuite nous avons pour \u00e7a \u00e9videmment du personnel, nous avons de l'arbitre ou juge qui se qui travaillent apr\u00e8s nous faisons du droit, donc nos d\u00e9cisions sont sont purement juridique, on ne s'occupe pas de politique, on s'occupe pas d'aspect, d'autres aspects, notre mission premi\u00e8re, celle de veiller \u00e0 la bonne application du droit alors apr\u00e8s on sait tr\u00e8s bien que dans un litige avec toujours une partie satisfaites et une autre qui m\u00e9contente, \u00e7a fait partie du jeu et on l'accepte, on encaisse les coups, on comprend \u00e9videmment la r\u00e9action, mais pour nous, le but c'est d'\u00eatre d'\u00eatre confiants par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 de nos services et de notre proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [91%] :\r\nLa Mathieu Reb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Tribunal arbitral du sport, il r\u00e9pondait \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz les 28 athl\u00e8tes russes qui retrouvent leur classement des Jeux de Sotchi la Russie r\u00e9cup\u00e8re ainsi neuf breloques, la premi\u00e8re place au classement des m\u00e9dailles ces athl\u00e8tes retrouvent aussi le droit, au moins th\u00e9orique de concourir aux Jeux de Pyongyang les CIO r\u00e9fut\u00e9 hier cette possibilit\u00e9, les athl\u00e8tes russes qui pourrait donc saisir la justice en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 puis football car vous allez nous reparler des ours polaires qui ne trouvent plus assez de phoques pour se rassasier le probl\u00e8me est connu, mais il va s'aggraver, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science, la fonte des glaces, qui est toujours plus importante, les oblige \u00e0 parcourir de plus grandes distances pour trouver leur nourriture de pr\u00e9dilection des jeunes phoques et les chercheurs ont fait une autre d\u00e9couverte alarmante, les ours polaires auraient en r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques plus \u00e9lev\u00e9s que ce que pensaient les scientifiques jusqu'ici, ils ont donc besoin d'attraper beaucoup de phoques pour satisfaire un m\u00e9tabolisme une fois et demie plus important que celui avanc\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations et puis \u00e7a nous a pas \u00e9chapp\u00e9 Eric 2 f\u00e9vrier le jour de la paix de la Chandeleur et devrait chanter j'appelais, je vous rassure les origines, autrefois appel\u00e9e Chandeleur, cette f\u00eate de 2 f\u00e9vrier soit 40 jours apr\u00e8s No\u00ebl vient du mot chandelle \u00e0 l'origine \u00e0 l'\u00e9poque des Romains, il s'agissait d'une f\u00eate en l'honneur du Dieu Pan 1400 en 472 le pape, j'ai la 1er d\u00e9cid\u00e9 de cristalliser cette f\u00eate qui deviendra donc la c\u00e9l\u00e9bration de la pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au Temple cette tradition se rapporte \u00e0 un mythe lointain selon lequel si on ne faisait pas des cr\u00eapes, le jour de la Chandeleur, h\u00e9 bien le bl\u00e9 serait Carrier pour l'ann\u00e9e, on dit d'ailleurs : Si point ne veut de bl\u00e9 charbonneux mange des cr\u00eapes \u00e0 la Chandeleur Paul l'attelage compter sur moi la comptez sur moi, Karim, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est un petit peu plus de 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:24:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6671DA7-957D-41BF-9532-15B2D3625B60", "internalArchiveId": "D6671DA7-957D-41BF-9532-15B2D3625B60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve des journalistes de l'ATS divise le monde politique suisse : interview d'Olivier Feller, conseiller national vaudois PLR ", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nAu troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve, les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ats) ont manifest\u00e9 devant les r\u00e9dactions de Tamedia \u00e0 Lausanne et devant le si\u00e8ge de la RTS. Certains politiques ont manifest\u00e9 leur soutien, dont Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois. Son interview.\r\n\r\n* * La gr\u00e8ve des journalistes de l'ats divise le monde politique suisse   TEMOIN ANTENNE\r\n*** Troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve pour la r\u00e9daction de l'ATS, l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, qui conteste les mesures d'\u00e9conomie voulue par la direction de l'entreprise. \r\nLa direction qui veut couper 36 postes au sein du personnel sur 150 \u00e9quivalent plein temps. \r\nLes journalistes sont venus manifester devant les r\u00e9dactions de Tamedia \u00e0 lausanne et devant le si\u00e8ge de la  RTS. \r\nParmi les soutiens aux gr\u00e9vistes, des politiques dont le PLR Olivier Feller, qui est avec nous ce soir....\r\n- c'est la premi\u00e8re fois de votre vie que vous soutenez une gr\u00e8ve. Pourquoi celle-l\u00e0?\r\n- l'agence t\u00e9t\u00e9graphique suisse est une entreprise priv\u00e9e, n\u00e9amnoins vous vous mobiliser pur sa d\u00e9fense: faitses vous une diff\u00e9rence entre elle et d'autres m\u00e9dias priv\u00e9s?\r\n- mardi soir dans cette meme \u00e9mission, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, se prononcait sur le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration et disait  \"Nous sommes un client comme d'autres. On contribue comme client pour avoir une offre dans toutes les langues, mais nous ne sommes pas propri\u00e9taires. La Conf\u00e9d\u00e9ration joue un r\u00f4le mineur\".\r\n dans ce d\u00e9bat qu'attendez vous du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n(qu'il fasse pression sur la direction de l'ATS. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est client de l'ATS, un client tr\u00e8s important qui verse plus de 2 millions. il purrait dire qu'il n'est pas content  des prestations qui seront livr\u00e9es s'il y a moins de personnel)\r\n-Est-ce que en tant que parlementaire, vous pensez avoir le pouvoir de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a prendre une position plus ferme dans ce d\u00e9bat?\r\n- vous \u00e9voquer l'id\u00e9e de faire de l'ATS, \u00e0 moyen terme, une agence de presse nationale, qu'elle change de statut, et devienne par exemple une soci\u00e9t\u00e9 anonyme de droit public alors qu'aujourd'hui c'est une SA. Quel int\u00e9r\u00eat pour vous?\r\nN'est-ce pas un paradoxe pour le lib\u00e9ral que vous \u00eates?\r\n-Il y a l'ATS, mais la presse papier est en difficult\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re, vous \u00eates intervenu r\u00e9guli\u00e8rement aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pur demander par exemple que les frais de distribution des quotidiens soient pris en charge par la Poste. Est ce que vous vous sentez entendu par Doris Leuthard?\r\n- votre camarade de parti Fathi Derder estime lui dans le Temps que la gr\u00e8ve est une mauvaise id\u00e9e \r\n- que peut faire le politique? c'est une entreprise priv\u00e9e, qui d\u00e9cide de sa politique d'entreprise...", "durationSec": 279, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277054", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["gr\u00e8ve", "agence de presse"], "thematicPersons": ["ATS"], "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve des journalistes de l'ats divise le monde politique suisse / FOR_2018-02-01T18:14:00_developpement-8", "Forum du 01.02.2018"], "alternativeSummary": ["Au troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve, les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ats) ont manifest\u00e9 devant les r\u00e9dactions de Tamedia \u00e0 Lausanne et devant le si\u00e8ge de la RTS. Certains politiques ont manifest\u00e9 leur soutien, dont Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois. Son interview."], "variantIds": ["ece-9277054"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:24Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n24 on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'ATS maintenant 3\u00e8me jour de gr\u00e8ve pour la r\u00e9daction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse qui conteste les mesures d'\u00e9conomie voulue par la direction de l'entreprise en rappel, la direction veut couper 36 postes au sein du personnel souhaite sur 150 \u00e9quivalent plein temps, les journalistes sont venus manifester devant les r\u00e9dactions de Tamedia \u00e0 Lausanne et devant le si\u00e8ge de l'air RTS et parmi les soutiens aux gr\u00e9vistes, il y avait vu Olivier Feller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, vous l'avez dit sa premi\u00e8re fois de votre vie que vous soutenez une gr\u00e8ve pourquoi celle -l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\n\u00e9coutez -l\u00e0 l'ATS, c'est une entreprise priv\u00e9e, mais c'est une entreprise priv\u00e9e particuli\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat public qui poursuit un objectif de service public, on peut m\u00eame dire que l'ATS, c'est une sorte d'entreprises d'importance syst\u00e9mique pour le domaine des des m\u00e9dias, au m\u00eame titre d'ailleurs que la que la que la SSR la l'ATS r\u00e9dige traduit dans les 3 langues nationales diffusent des milliers de d\u00e9p\u00eaches par par ann\u00e9e cela contribue au f\u00e9d\u00e9ralisme suisse, cela contribue \u00e0 la d\u00e9mocratie directe \u00e0 l'\u00e9change au dialogue entre les communaut\u00e9s linguistiques, donc la th\u00e8se a un r\u00f4le je dirais d'importance syst\u00e9mique, or la Conf\u00e9d\u00e9ration lorsque UBS a eu des probl\u00e8mes, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 juste titre, soutenu cette banque parce que cette banque avait une importance syst\u00e9mique pour l'\u00e9conomie, alors pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration et les politiques ne devraient -ils pas soutenir l'ATS, qui joue \u00e9galement un r\u00f4le syst\u00e9mique dans le monde des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [91%] :\r\nHein, pour l'instant, c'est un soutien dans des manifestations concr\u00e8tement ce qu'il faut faire comme avec l'UBS, sortir de l'argent donn\u00e9 de l'argent qu'est -ce qu'il faut faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [92%] :\r\nPour l'heure, je, je remarque que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et peu actif dans ce dossier et je, je, je le regrette, je crois qu'il existait des des leviers d'actions en tous cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral au au Parlement, il faut savoir que chaque ann\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration verse 2 75 millions \u00e0 l'ATS en guise d'honoraires et l'ATS en contrepartie fourni toute une s\u00e9rie d'informations dans les 3 langues nationales \u00e0 l'administration, je crois que dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral, le client est roi et lorsque un mandataire, en l'occurrence l'ATS annonce qu'elle va r\u00e9duire de fa\u00e7on importante l'ampleur et la qualit\u00e9 des prestations fournies, il me semble que le client, en l'occurrence la Conf\u00e9d\u00e9ration se doit de r\u00e9agir, d'interpeller sans mandataires et de faire pression sur lui et cela d'autant plus que la Conf\u00e9d\u00e9ration a l'intention, d\u00e8s l'ann\u00e9e 2019 de verser 2 millions suppl\u00e9mentaires, cette fois en guise de subventions, parce que l'ATS remplit des missions d'int\u00e9r\u00eat public, je crois donc qu'il y a un levier d'action a utiliser sur le plan politique, dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral, le client est roi et en l'occurrence la Conf\u00e9d\u00e9ration est un mandant tr\u00e8s important de l'ATS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [92%] :\r\nOui vous dites tr\u00e8s que le client est roi dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral mais dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral, le roi, c'est aussi la direction et les actionnaires de l'entreprise quelque part est -ce que l'\u00c9tat peut vraiment s'immiscer dans leurs affaires \u00e9dict\u00e9es de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [92%] :\r\nAlors, l'\u00c9tat ne peut pas s'immiscer dans la strat\u00e9gie de l'ATS, en revanche, en tant que Kylian important de cette entreprise priv\u00e9e, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut agir avec l'appui du du parlement et \u00e0 l'occurrence le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et muet sur cette question, ce que je je je je regrette lorsque j'insiste sur ce point, lorsqu'une entreprise annonce une r\u00e9duction importante de la qualit\u00e9 des prestations promises contractuellement, h\u00e9 bien, le client se doit de r\u00e9agir et j'estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que repr\u00e9sentant du client qu'est la Conf\u00e9d\u00e9ration se doit de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [94%] :\r\nAu niveau politique, \u00e7a peut aller jusqu'o\u00f9 qu'est -ce que vous pouvez faire, quelle est votre marge de manoeuvre encore au-del\u00e0 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [90%] :\r\nAlors je pense que, lors de la cession de de printemps du du mois de de mars plusieurs parlementaires pourraient s'allier pour faire pression ou pouss\u00e9s par faire pression mais pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir, il y a diff\u00e9rentes voix qui sont passibles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est quand m\u00eame un peu incoh\u00e9rent \u00e0 juste titre, il se bat contre initiative nos bilingue afin de maintenir une information diversifi\u00e9e et de qualit\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions linguistiques du du pays et puis en m\u00eame temps, il le laisse tomber la presse \u00e9crite, il se couvre la Poste lorsque La Poste prend des mesures qui nuisent \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la presse et il se tait lorsque l'ATS \u00e0 de graves probl\u00e8mes, cela ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [81%] :\r\nVenu sans cravate, Olivier Feller, c'est votre nouveau look de militants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [95%] :\r\nNon, c'est simplement li\u00e9 au fait que je vais maintenant boire un verre avec quelques amis, et je me suis d\u00e9j\u00e0 habill\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9contract\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une Friday Wear, avec un jour d'avance et \u00e0 signaler que la gr\u00e8ve illimit\u00e9e continue demain \u00e0 l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse merci beaucoup Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois donne soir\u00e9e une soir\u00e9e merci la accueil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEB84E51-01B6-4D14-A603-51F9D79ACFE5", "internalArchiveId": "BEB84E51-01B6-4D14-A603-51F9D79ACFE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Chantal Ostorero, directrice de l'enseignement sup\u00e9rieur du canton de Vaud;St\u00e9phane Kropf, responsable du bachelor en art visuel \u00e0 l'ECAL;Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE;Cachin, Joelle;Walter Kunz, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse du Voyage - FSV;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ECAL AUGMENTATION ECOLAGE PI) Les \u00e9tudiants \u00e9trangers qui veulent faire leur ann\u00e9e pr\u00e9paratoire dite \"prop\u00e9deutique\" dans une hautes \u00e9coles vaudoises vont voir leur facture fortement augmenter. \r\nLe canton de Vaud pratiquait jusqu'ici des montants plus attractifs que ses voisins romands pour cette ann\u00e9e pr\u00e9-professionnelle. \r\nIl va devoir s'adapter, et Tania Barril des enseignants s'inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences... \r\n  1'45\r\n(TF3/GE/BARTHASSAT ET LE COLLEGE DI (8H))  DIRECT STUDIO GENEVE \r\n(Ne pas changer l'intro.. le sujet est un peu d\u00e9licat) :)\r\n*** Les dossiers du ministre des transports genevois, Luc Barthassat, sont-ils mal ficel\u00e9s? \r\nC'est en substance ce que lui reprochait la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone dans un d\u00e9bat tr\u00e8s tendu sur son bilan \u00e0 la t\u00eate des transports vendredi soir sur notre antenne dans Forum. \r\nTania Sazpinar, est ce que ces all\u00e9gations sont partag\u00e9es au-del\u00e0 des Verts..?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s que j'ai sond\u00e9s au sein du Grand Conseil genevois une chose ressort r\u00e9guli\u00e8rement: le magistrat n'est pas qualifi\u00e9 d'homme de dossier. Dossiers qu'il ne pr\u00e9pare pas suffisamment selon la socialiste Salima Moyard. Un d\u00e9put\u00e9 PLR nuance en expliquant que c'est parfois son caract\u00e8re tr\u00e8s impulsif qui peut donner cette impression. Pour faire simple on dit que Luc Barthassat est plut\u00f4t un communiquant entour\u00e9 de collaborateur comp\u00e9tents.\r\nRELANCE: Plus pr\u00e9cis\u00e9ment durant le d\u00e9bat il \u00e9tait question du projet agglo 3, pour lequel Gen\u00e8ve n'a recu que des miettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration, est ce que le conseiler d'Etat d\u00e9mocrate chr\u00e9tien en est responsable? \r\nDe passage mardi \u00e0 Gen\u00e8ve, Doris Leuthard a expliqu\u00e9 que les projets devaient \u00eatre vraiment m\u00fbrs pour convaincre. Entre les lignes on comprend que ce n'\u00e9tait pas le cas du dossier genevois qui n'a pas re\u00e7u la manne esper\u00e9e... Sans grande surprise, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale refuse de pointer des coupables du doigt. \r\nDans les faits, m\u00eame si Luc Barthassat est en charge de la mobilit\u00e9, qui repr\u00e9sente une grande partie de la politique d'agglom\u00e9ration, le projet \u00e9tait quand m\u00eame pilot\u00e9 par le d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel et valid\u00e9 par le Conseil d'Etat dans son ensemble. Et puis, la phase de consultation est en cours et le gouvernement genevois esp\u00e8re encore inverser la tendance.\r\nRELANCE : Et Tania, Luc Barthassat affirmait de son c\u00f4t\u00e9 que la d\u00e9putation genevoise \u00e0 Berne ne tirait pas toujours \u00e0 la m\u00eame corde..\r\nOn sait qu'il est vraiment essentiel que les repr\u00e9sentants d'un canton fassent bloc pour faire avancer leurs dossiers sous la Coupole. Et, sans parler des votes en tant que tels mais sur une impression g\u00e9n\u00e9rale, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux l'affirment: la d\u00e9l\u00e9gation genevoise peine a parler d'une voix. Le conseiller national Hugues Hiltpold qui repr\u00e9sente le canton \u00e0 la commission des transports, reconnait qu'une certaine d\u00e9sunion existe sur ce sujet, principalement sur les questions routi\u00e8res. \r\nUn autre parlementaire romand plaisantait en me disant qu'il avait parfois l'impression que les \u00e9lus genevois \u00e0 Berne ne venaient pas du m\u00eame monde.\r\n***EXTRO: Merci Tania, les \u00e9lections cantonales genevoise se tiendront le 15 avril\r\n(02/UE  ITV B\u00dcHLER) Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour la politique europ\u00e9enne. \r\nApr\u00e9s environ 5h de r\u00e9union du conseil federal, le cadre global des n\u00e9gociations reste le m\u00eame. \r\nLe gouvernement r\u00e9it\u00e8re sa volont\u00e9 d'assurer l'avenir des bilat\u00e9rales via un accord institutionnel. Mais un accord qu'Ignazio Cassis pr\u00e9sente comme un instrument pour acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en. Un libre acc\u00e8s, tr\u00e8s bien, dit le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, mais tout d\u00e9pendra du prix \u00e0 payer pour la Suisse:\r\n  45'' \r\nPropos recueillis par Alexandra Richard\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a aussi nomm\u00e9 hier un nouveau \"Monsieur Europe\". \r\nRoberto Balzaretti nouveau chef de la Direction des affaires europ\u00e9ennes du DFAE qui sera donc charg\u00e9 de l'ensemble des relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n(20/ RESULTATS ROCHE) *** Plus 5% pour le chiffre d'affaires de Roche l'an dernier...\r\nUn chiffre d'affaire de 53 milliards 300 millions de francs. \r\nLe g\u00e9ant pharmaceutique l'a annonc\u00e9 ce matin. \r\nDes r\u00e9sultats 2017 qualifi\u00e9s de \"bons\" par le numero 1 mondial de la lutte contre le cancer, m\u00eame si son b\u00e9n\u00e9fice net a baiss\u00e9 de 9%. \r\nL'ann\u00e9e 2018, en revanche, s'annonce plus mitig\u00e9, Olivier Schorderet\r\n---\r\nL'an dernier les principaux moteurs de croissance de Roche ont encore une fois tourn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime. Gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sulats de ses divisions pharma et diagnostics. Aux Etats-Unis, notamment, pemier march\u00e9 mondial des m\u00e9dicaments et o\u00f9 Roche emploie d'ailleurs un quart de ses employ\u00e9s. En Europe, c'est plus difificle, avec la concurrence de biosimilaires. Il n'\u00eampo\u00eache: globalement, Les ventes de ses trois m\u00e9dicaments-phares que sont MabThera/Rituxan, Herceptin et Avastin continuent de repr\u00e9senter \u00e0 eux seuls pr\u00e8s de 40% du chiffre d'affaires. Mais la baisse du b\u00e9n\u00e9fice net montre que la rentabilit\u00e9 du groupe b\u00e2lois s'essouffle. Son patron, Severin Schwann, l'avait d'ailleurs annonc\u00e9 r\u00e9cemment. Roche doit donc trouver de nouvelles sources de croissance. D'autant que dans deux ans, expiration de brevets oblige, plusieurs de ses m\u00e9dicaments-vedettes tomberont dans le domaine public. La concurence s'annonce donc plus rude. Il fuarda travailler au d\u00e9veloppem,enmt et \u00e0$ l'homologatiopn de nouvelles stars, et si Roche travaille, lui qui investit \u00e9nom\u00e9mement dans la recherche et le d\u00e9veloppement, il faudra du temps. La direction anticipe pour l'ann\u00e9e en cours une croissance molle, voire une stagnation des ventes.\r\n(08/VD/VOYAGES ITV KUNZ) En cas de faillite, les compagnies a\u00e9riennes devraient pouvoir rembourser les billets d'avion achet\u00e9s par leurs clients. Voil\u00e0 ce que demande la F\u00e9d\u00e9ration Suisse du Voyage.. Hier (MER), l'association, accompagn\u00e9e d'une trentaine de pays, a demand\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne d'adapter sa l\u00e9gislation. Le but: imposer aux compagnies la cr\u00e9ation de fonds de garantie. Mais pas facile de faire fl\u00e9chir Bruxelles, comme l'explique Walter Kunz, directeur de la FSV: \r\n  43'' \r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(Bve Loi Pologne) A l'\u00e9tranger, le S\u00e9nat polonais adopte une loi controvers\u00e9e sur la Shoah\r\nElle punit par des amendes ou des peines de prison allant jusqu'\u00e0 trois ans de r\u00e9clusion, ceux qui attribuent \"\u00e0 la nation ou \u00e0 l'Etat\" des crimes commis par les nazis en Pologne occup\u00e9e.\r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 cette nuit.\r\nPour entrer en vigueur, la loi doit encore \u00eatre sign\u00e9e par le pr\u00e9sident Andrzej Duda. Destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9fendre l'image du pays, la mesure a irrit\u00e9 Isra\u00ebl et fait l'objet d'un s\u00e9rieux avertissement des Etats-Unis.\r\nCe texte risque d'avoir des \"r\u00e9percussions\" sur \"les int\u00e9r\u00eats et relations strat\u00e9giques de la Pologne\", a mis en garde Washington.\r\n(ISR - Boycott) Le minist\u00e8re isra\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a convoqu\u00e9 hier l'ambassadrice irlandaise \u00e0 Tel-Aviv.\r\nIsra\u00ebl lui demande demande des clarifications...sur un projet de loi irlandaise... qui interdit le commerce de produits issus des territoires occup\u00e9s.\r\nLe texte ne fait pas directement r\u00e9f\u00e9rence aux territoires...palestiniens...mais le premier ministre Benyamin Netanyahou...y voit...un soutien au boycott d'Isra\u00ebl.\r\nPar ailleurs...les nations Unies ont publi\u00e9 un rapport...sur les activit\u00e9s de 206 entreprises...actives dans les colonies isra\u00e9liennes...(non reconnue par la communaut\u00e9 internationale).\r\nL'ambassadricea am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU...Niki Haley...a d\u00e9nonc\u00e9 cettenuit  \"une obession anti-isra\u00e9lienne\".\r\n(19/ COREE DU SUD - ARRIVE ATHLETES DU NORD) *** Direction la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne,avec un d\u00e9placement tr\u00e8s remarqu\u00e9...\r\nCelui des skieurs et des patineurs nord-cor\u00e9ens et leur personnel d'encadrement attendus d'ici quelques heures en Cor\u00e9e du Sud, en vue des Jeux Olympiques d'hiver qui d\u00e9butent la semaine prochaine \u00e0 PyeongChang.\r\nCette participation d'une d\u00e9l\u00e9gation nord-cor\u00e9enne est tr\u00e8s attendue au Sud : le gouvernement de S\u00e9oul souhaite en effet se servir de cette diplomatie sportive et olympique pour apaiser les tensions - tr\u00e8s fortes ces derniers mois - et relancer le dialogue avec le turbulent voisin du Nord. Les explications \u00e0 S\u00e9oul de Frederci Ojardias.\r\n(16/PROCES FACEBOOK COURBET PA) *** Apr\u00e8s sept ans de bataille judiciaire, Facebook va compara\u00eetre ce jeudi devant la justice fran\u00e7aise. \r\nLe premier r\u00e9seau social au monde est accus\u00e9 de censure, pour avoir ferm\u00e9 en 2011 le compte d'un enseignant. \r\nIl avait post\u00e9 une photo de l'Origine du monde, le fameux tableau de Gustave Courbet repr\u00e9sentant un sexe f\u00e9minin. Jug\u00e9 contraire Simon Corthay \u00e0 la politique de Facbook...\r\n  51''\r\n(Bve antibior\u00e9sistance) L'infection urinaire qui r\u00e9cidive, celle de l'intestin qui s'accroche, la plaie sur la peau qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re ont peut-\u00eatre trouv\u00e9 un coupable. \r\nLes antibiotiques. Ou plus exactement, leur trop-plein, qui rend r\u00e9sistantes les bact\u00e9ries qu'ils sont cens\u00e9s d\u00e9truire. Alors que l'hiver est la saison-star de la prescription de ces m\u00e9dicaments, inutiles dans 30% des cas car inadapt\u00e9s \u00e0 la maladie diagnostiqu\u00e9e, des m\u00e9decins et associations de patients francais, comme la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des diab\u00e9tiques, lancent ce jeudi matin un cri d'alerte.\r\nCette semaine, l'OMS aussi a tir\u00e9 la sonnette d'alarme sur la \u00ab situation grave de l'antibior\u00e9sistance \u00e0 travers le monde \u00bb. \r\nEtude en vie r\u00e9elle (donn\u00e9es hospitali\u00e8res 2**) r\u00e9alis\u00e9e par Sirius Health en d\u00e9cembre.\r\n(Bve OEP) La sant\u00e9 c'est aussi le th\u00e8me  d'ON EN PARLE, tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35, en direct des HUG, les h\u00f4pitaux universitaires genevois, pour un guichet sp\u00e9cial \u00ab 1er anniversaire de l'enqu\u00eate ouverte Rassurez-moi ! \u00bb Deux sp\u00e9cialistes r\u00e9pondront aux questions des assurances et indemnit\u00e9s journali\u00e8res en cas d'arr\u00eat de travail. R\u00e9agissez d\u00e8s maintenant sur rts.ch/guichet ou en composant le num\u00e9ro **.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 747, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277085", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9277105", "ece-9277085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T02:39:39Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nQuoi qui arrive une facture qui va grimper pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers, dans le canton, nouveau pour l'ann\u00e9e pr\u00e9paratoire dans Les hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce journal, \u00e9galement les dossiers du ministre des transports, Genevois, Luc Barthassat et la pol\u00e9mique avec la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Amazone et puis apr\u00e8s 7 ans de bataille judiciaire, Facebook se retrouve sur le banc des accus\u00e9s devant la justice fran\u00e7aise, accus\u00e9 de censure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nLes \u00e9tudiants \u00e9trangers qui souhaitent faire leur ann\u00e9e pr\u00e9paratoire dite prop\u00e9deutique dans une hautes \u00e9coles vaudoises vont voir leur facture fortement augment\u00e9 le canton de Vaud qui pratiquait jusqu'ici des montants plus attractifs que ses voisins romands pour cette ann\u00e9e pr\u00e9- professionnelle, il va donc devoir s'adapter et Tania Barril des enseignants s'inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [90%] :\r\nDans les \u00e9coles vaudoises les \u00e9tudiants \u00e9trangers, pay\u00e9e 4000 francs pour leur ann\u00e9e prop\u00e9deutique tandis que les autres comptons font payer le co\u00fbt de la formation, soit entre 15 et 20000 francs pour les \u00e9tudiants provenant d'autres cantons, c'est le contour de domicile qui financent la formation Vaud fait payer 2000 francs l'ann\u00e9e soit 9 fois moins que ses voisins depuis 2 3 ans, la mobilit\u00e9 s'est accrue et c'est l'an dernier que cette \u00e9norme d\u00e9calage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, Chantal torero et la directrice de l'enseignement sup\u00e9rieur du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [92%] :\r\nAu printemps dernier, les directeurs de l'Instruction publique de la Suisse occidentale et du Tessin ont r\u00e9vis\u00e9 une convention de mobilit\u00e9 et \u00e0 la faveur de cette r\u00e9vision, nous nous sommes aper\u00e7us qu'en fait, vous aviez une r\u00e9glementation diff\u00e9rente et que nous des Regions- \u00e0 la pratique en vigueur chez nos voisins, cette convention concernaient essentiellement l'\u00e9cole obligatoire et l'\u00e9cole postobligatoire il y a effectivement le canton n'a pas r\u00e9alis\u00e9 que certaines de ces dispositions s'appliquent aussi aux ann\u00e9e pr\u00e9paratoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [90%] :\r\nFace \u00e0 cette concurrence d\u00e9loyale avec des tarifs jusqu'\u00e0 10 fois moins \u00e9lev\u00e9 vos va devoir s'adapter et une \u00e9cole risquent d'\u00eatre particuli\u00e8rement touch\u00e9s les cales l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne, un quart de ses \u00e9tudiants prop\u00e9deutique sont \u00e9trangers pour St\u00e9phane Kropf, responsable du Bachelor en art visuel, le niveau de risque de baisser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [93%] :\r\nJe pense que de nombreux candidats \u00e9trangers ne se pr\u00e9senteront tout simplement pas, donc nous devrons essayer de garder la m\u00eame qualit\u00e9, voire excellence avec un nombre plus limit\u00e9 de personnes, ce qui est pour moi parfaitement impossibles \u00e7a nivelle par le bas, ce qui me m'attriste toujours prodigieusement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [90%] :\r\nLe canton r\u00e9fl\u00e9chit actuellement \u00e0 la mani\u00e8re de s'adapter aux autres quand on est au tarif qu'il appliquera un projet devrait \u00eatre pr\u00eat d'ici l'\u00e9t\u00e9, pourrait entrer en vigueur au plus t\u00f4t, dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [94%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Tania Barril, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour la politique europ\u00e9enne et apr\u00e8s environ 5 heures de r\u00e9union du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le cadre global des n\u00e9gociations reste le m\u00eame, le gouvernement r\u00e9it\u00e8re sa volont\u00e9 d'assurer l'avenir des bilat\u00e9rales via un accord institutionnel, mais un accord qui ne Cassis pr\u00e9sente comme un instrument pour acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en, un libre acc\u00e8s tr\u00e8s bien dit le conseiller national UDC Manfred M\u00fcller mais tout d\u00e9pendra du prix \u00e0 payer pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [92%] :\r\nSi le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite effectivement avoir comme objectif principal, un accord solide d'acc\u00e8s au march\u00e9 pour la Suisse, c'est un objectif louable que je soutiens dans dans l'absolu, \u00e7a me para\u00eet effectivement d\u00e9couler du bon sens, c'est aussi le sens principal des accords bilat\u00e9raux jusqu'ici simplement ce qui sera d\u00e9terminant, c'est le prix de cet accord est -ce que l'Union europ\u00e9enne va nous demander en \u00e9change une reprise automatique ou dynamique du droit europ\u00e9en, sans que nous puissions, par exemple via la d\u00e9mocratie directe nous exprimer ou est -ce que l'Union europ\u00e9enne respectera les principes de notre d\u00e9mocratie directe et nous donnera la possibilit\u00e9 de refuser une modification des r\u00e8gles du jeu avec le respect de ces d\u00e9cisions populaires, l\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s dure dans les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a aussi nomm\u00e9 hier un nouveau Monsieur Europe pour Roberto Balzaretti, nouveau chef de la direction des affaires europ\u00e9ennes du DFAE qui sera donc charg\u00e9 de l'ensemble des relations avec l'Union europ\u00e9enne Les dossiers du Ministre des transports Genevois Luc Barthassat seraient -ils mal ficel\u00e9 : c'est en substance ce que lui reprochait la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone dans un d\u00e9bat tr\u00e8s tendu sur son bilan \u00e0 la t\u00eate des transports, c'\u00e9tait vendredi soir, sur notre antenne dans l'\u00e9mission Forum Tania, \u00e7a Sp\u00e9nard est -ce que ces all\u00e9gations sont partag\u00e9es au-del\u00e0 des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s que j'ai sond\u00e9s au Grand Conseil Genevois une chose ressort r\u00e9guli\u00e8rement le magistrat n'est pas qualifi\u00e9 d'homme de dossiers dossiers qu'il ne pr\u00e9pare pas suffisamment, selon la socialiste Salima Maillard un d\u00e9put\u00e9 PLR nuance en expliquant que c'est parfois son caract\u00e8re tr\u00e8s impulsif qui peut donner cette impression, pour faire simple, on dit que Luc Barthassat est plut\u00f4t un communiquant entour\u00e9 de collaborateur comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [95%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment durant le d\u00e9bat, il \u00e9tait question de projet agglo 3 pour lequel Gen\u00e8ve n'a re\u00e7u que des miettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce que le conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien en est responsable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [96%] :\r\nDe passage mardi \u00e0 Gen\u00e8ve, Doris Leuthard, a expliqu\u00e9 que les projets devaient \u00eatre vraiment m\u00fbrs pour convaincre, entre les lignes, on comprend que ce n'\u00e9tait visiblement pas le cas du dossier Genevois qui n'a pas re\u00e7u la manne esp\u00e9r\u00e9e, sans grande surprise, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale refuse de pointer des coupables du doigt dans les faits, m\u00eame si Luc Barthassat est en charge de la mobilit\u00e9 qui repr\u00e9sente une grande partie de la politique d'agglom\u00e9ration, le projet \u00e9tait quand m\u00eame pilot\u00e9 par le d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel et valid\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat dans son ensemble et puis rappelons aussi que la phase de consultation est en cours et que le gouvernement Genevois esp\u00e8re encore \u00e0 verser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [93%] :\r\nEt Tania, Luc Barthassat, affirmait de son c\u00f4t\u00e9 que la d\u00e9putation genevoise \u00e0 Berne ne tirait pas toujours \u00e0 la m\u00eame corde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [93%] :\r\nMais on sait qu'il est vraiment essentiel que les repr\u00e9sentants dans le canton fassent bloc pour faire avancer leurs dossiers sous la Coupole et sans parler des votes en tant que telle, mais sur une impression g\u00e9n\u00e9rale, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux l'affirment, la d\u00e9l\u00e9gation genevoise peine \u00e0 parler d'une voix le conseiller national Hugues Hiltpold qui repr\u00e9sente le canton \u00e0 la commission des transports reconna\u00eet qu'une certaine d\u00e9sunion existe sur ce sujet, principalement sur les questions routi\u00e8res, un autre parlementaire Romand, plaisantait en disant qu'il avait parfois l'impression que les \u00e9lus Genevois Berne ne venaient pas du m\u00eame monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nLes explications de Tania face pinard les \u00e9lections cantonales genevoise qui se tiendront le 15 avril plus 5 pourcent pour le chiffre d'affaires de Roche l'an dernier un chiffre d'affaires de 53 milliards 300 millions de francs, le g\u00e9ant pharmaceutique l'annon\u00e7ait ce matin des r\u00e9sultats 2017 qualifi\u00e9s de bons pour le num\u00e9ro un mondial de la lutte contre le cancer, m\u00eame si son b\u00e9n\u00e9fice Net a baiss\u00e9 de 9 pourcent l'ann\u00e9e 2018, en revanche, s'annonce plus mitig\u00e9 : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [93%] :\r\nMais l'an dernier les principaux moteurs de croissance de Roche ont encore une fois tourn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime, gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats de ses divisions Pharma et diagnostics aux \u00c9tats-Unis, notamment au 1er march\u00e9 mondial des m\u00e9dicaments et o\u00f9 Roche emploie d'ailleurs un employ\u00e9 sur 4, c'est plus difficile en Europe, avec la concurrence des bio- similaires, il n'emp\u00eache, globalement, les ventes de ses 3 m\u00e9dicaments phares continuent de repr\u00e9senter \u00e0 lui seul pr\u00e8s de 40 pourcent du chiffre d'affaires de Roche mais la rentabilit\u00e9 du groupe b\u00e2lois pourrait s'essouffler, son patron, S\u00e9verine cheval l'avait d'ailleurs annonc\u00e9 r\u00e9cemment roche doit donc trouver de nouvelles sources de croissance, d'autant que dans 2 ans, expiration de brevets oblige, plusieurs de ses m\u00e9dicaments vedettes tomberont dans le domaine public pour le groupe b\u00e2lois, il s'agit donc de trouver les Stars de demain, il travaille, lui qui investit \u00e9norm\u00e9ment dans la recherche et le d\u00e9veloppement, mais cela demande du temps, Roche anticipe pour l'ann\u00e9e en cours une croissance molle, voire une stagnation des ventes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [93%] :\r\nMerci Olivier Schorderet pour ces pr\u00e9cisions en cas de faillite, les compagnies a\u00e9riennes devraient pouvoir rembourser les billets d'avion achet\u00e9s par leurs clients : voil\u00e0 ce que demande la F\u00e9d\u00e9ration Suisse du Voyage, l'association accompagn\u00e9e d'un d'une trentaine de pays a demand\u00e9 hier \u00e0 la Commission europ\u00e9enne d'adapter sa l\u00e9gislation, le but : imposer aux compagnies, la cr\u00e9ation de fonds de garantie, mais pas facile de faire fl\u00e9chir Bruxelles, comme l'explique le directeur de la FSV. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [92%] :\r\nEn 2013, on a essay\u00e9 de faire \u00e7a, mais le lobbying que des compagnies a\u00e9riennes et ils \u00e9taient trop grands, ils ont dit oui \u00e7a correspond seulement0,0 7 pourcent de la client\u00e8le totale qui sont concern\u00e9s, mais aujourd'hui si on a vu les derniers 3 mois il y avait quand m\u00eame plus qu'un 1000000 de passagers qu'ils \u00e9taient concern\u00e9s sur les 3 compagnies Monarch sur Air Berlin et ni c'est \u00e9norme, nous on attend maintenant la Commission europ\u00e9enne que ils se prennent des actes vers les compagnies a\u00e9riennes qui les oblige de aussi couvrir l'argent du client. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin avec Walter Kunz, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse du Voyage, le minist\u00e8re isra\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a convoqu\u00e9 hier l'ambassadrice irlandaise \u00e0 Tel-Aviv Isra\u00ebl lui demande des clarifications sur un projet de loi irlandaise qui interdit le commerce de produits issus des territoires occup\u00e9s, le texte ne fait pas directement r\u00e9f\u00e9rence aux territoires palestiniens mais le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou y voit un soutien au boycott d'Isra\u00ebl, par ailleurs, les Nations Unies ont publi\u00e9 un rapport sur les activit\u00e9s de 206 entreprises actives dans les colonies isra\u00e9liennes, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, Nikki Ali a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit une obsession anti- isra\u00e9lienne, direction la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne maintenant avec un d\u00e9placement tr\u00e8s remarqu\u00e9, celui des skieurs et des patineurs nord- cor\u00e9ens et leur personnel d'encadrement attendus d'ici quelques heures, en Cor\u00e9e du Sud en vue des Jeux olympiques d'hiver qui d\u00e9bute la semaine prochaine \u00e0 Pyongyang, cette participation d'une d\u00e9l\u00e9gation nord- cor\u00e9enne est tr\u00e8s attendue au sud, le gouvernement de S\u00e9oul souhaite en effet se servir de cette diplomatie sportive et olympique pour apaiser les tensions tr\u00e8s fortes ces derniers mois et relancer le dialogue avec le turbulents voisins du Nord, les explications \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:41) [89%] :\r\nCe vol Direct qui am\u00e8ne au sud, les 10 athl\u00e8tes nord- cor\u00e9en durera \u00e0 peine plus d'une heure, mais il est rarissime, S\u00e9oul a m\u00eame d\u00fb obtenir des \u00c9tats-Unis une exemption sp\u00e9ciale pour que l'avion ne soient pas frapp\u00e9 de sanctions \u00e0 bord, se trouvera aussi une vingtaine de skieurs sud- cor\u00e9ens qui reviennent de 2 jours d'entra\u00eenement au nord, un entra\u00eenement dont l'objectif \u00e9tait plus diplomatique que sportif, les athl\u00e8tes nord- cor\u00e9ens participeront aux \u00e9preuves de ce qu'ils font, de ce qui de patinage de vitesse et de patinage artistique, ils rejoignent d'eau dessus lors 12 compatriotes hockeyeuse Membre de la premi\u00e8re \u00e9quipe cor\u00e9enne unifi\u00e9e de l'histoire olympique en d\u00e9pit de ces signes visibles de rapprochement la d\u00e9tente reste tr\u00e8s fragile, Pyongyang a pr\u00e9vu une \u00e9norme parade militaire, la veille de l'ouverture des Jeux et Washington n'entend pas renoncer \u00e0 sa politique de pression maximale, y compris militaires, visant le r\u00e9gime la tr\u00eave olympique pourrait \u00eatre courte, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard R-Sport rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [96%] :\r\nApr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 7 ans de bataille judiciaire, Facebook va compara\u00eetre aujourd'hui devant la justice fran\u00e7aise le 1er r\u00e9seau social au monde, accus\u00e9 de censure pour avoir ferm\u00e9 en 2011 le compte d'un enseignant : il avait post\u00e9 une photo de l'Origine du monde, le fameux tableau de Gustave Courbet repr\u00e9sentant un sexe f\u00e9minin, jug\u00e9 contraire Simon Corthay \u00e0 la politique de Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [91%] :\r\nLe r\u00e8glement de Facebook interdit les images d'humains dans leur plus simple appareil, \u00e0 ce titre des images de la petite sir\u00e8ne de Copenhague o\u00f9 d\u00e9nude Modigliani on d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 l'affaire du tableau de Courbet pourrait marquer un tournant, les Am\u00e9ricains ont tout essay\u00e9 pour rapatrier la plainte de l'enseignant en Californie, enfin l'affaire Facebook n'est pas la premi\u00e8re ou l'Origine du monde, occupent les autorit\u00e9s fran\u00e7aises en 1994 un \u00e9diteur, mais le tableau de Courbet en couverture d'un roman, la police fait retirer l'ouvrage des vitrines des librairies, tandis que le ministre de la culture de l'\u00e9poque, prend la d\u00e9fense de cette repr\u00e9sentation, belle et Respectables, selon ses mots, Jacques Toubon parle d'une tentative ridicule de censure 24 ans avant le proc\u00e8s de ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit de Simon Corthay et puis on en parle tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 en Direct DHG les h\u00f4pitaux universitaires Genevois pour un guichet sp\u00e9cial premier anniversaire de l'enqu\u00eate ouverte rassurez -moi 2 sp\u00e9cialistes r\u00e9pondront aux questions des assurances et indemnit\u00e9s journali\u00e8res en cas d'arr\u00eat de travail r\u00e9agissez d\u00e8s maintenant sur RTS Point CH barres oblique guichet ou en composant le num\u00e9ro 0 800 108 208 pour la semaine \u00e0 8 heures 36 on en parle, soyons pr\u00e9cis, merci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00eates sur la premi\u00e8re presque 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T07:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F989AF57-EA6D-422F-A349-B97B3287DA24", "internalArchiveId": "F989AF57-EA6D-422F-A349-B97B3287DA24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Matthey, directeur de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS NE,  vice-pr\u00e9sident de travail.suisse;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois PLR en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res;Lorenzo Falbo, agent de joueurs de football;Extrait son orque\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/TELETRAVAIL PI) Il faut donner plus de flexilibilit\u00e9 dans les horaires...du travail \u00e0 la maison!\r\nC'est donc l'avis d'une commission de l'\u00e9conomie du Conseil national \r\nElle donne suite \u00e0 une proposition du PLR Thierry Burkhart.\r\nObjectif : augmenter  la dur\u00e9e maximale de t\u00e9l\u00e9travail \u00e0....17 heures par jour.\r\nPour les syndicats, la sant\u00e9 des employ\u00e9s est en danger.\r\nCynthia Racine.\r\n 1'42 \r\n((Consulter son smartphone apr\u00e8s 21h pour r\u00e9pondre \u00e0  un e-mail professionnel est aujourd'hui, en th\u00e9orie, ill\u00e9gal si vous avez commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 7h du matin, m\u00eame si vous faites du t\u00e9l\u00e9travail. Actuellement vous ne pouvez pas travailler plus de 14 heures d'affil\u00e9es. L'id\u00e9e de cette initiative parlementaire c'est donc de donner plus de flexibilit\u00e9 \u00e0 ceux qui travaillent \u00e0 la maison. Blaise Matthey, directeur de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises.\r\nSON\r\nLes syndicats l'admenttent, la mesure peut sembler attrayante \u00e0 premi\u00e8re vue mais elle n'en reste pas moins dangereuse. C'est l'avis de Jacques-Andr\u00e9 Maire vice-pr\u00e9sident de travail.suisse\r\nSON\r\nLe texte demande \u00e9galement d'\u00eatre moins rigoureux sur les p\u00e9riodes de repos et d'assouplir l'interdiction du travail dominical. \r\nProchaine \u00e9tape: ce sera \u00e0 la commission des Etats de se prononcer... dans un contexte o\u00f9 la flexibilisation du temps de travail semble plut\u00f4t avoir la cote. L'USAM, la faiti\u00e8re des PME, propose par exemple de passer \u00e0 une semaine de travail de 50 heures.))\r\n(CASSIS CLIP COURT + TF2/PF-EU PA) ***Toujours dans l'actualit\u00e9 politique...un homme au centre de l'attention...hie...\u00e0 Berne...\r\nIgnazio Cassis...le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res...il  veut bel et bien placer la discussion  europ\u00e9enne sur une nouvelle base...\r\n----SON CASSIS 14 secondes...\r\nLe machins...l'outil en question...c'est l'accord cadre institutionnel...avec Bruxelles.\r\n***Ignazio Casiss ne fixe pas de calendreier pr\u00e9cis...mais dans l'id\u00e9al...il souhaite une sortie de l'impasse europ\u00e9enne...cette ann\u00e9e encore.\r\nPour le reste....Ignazio Cassis ne remet pas en cause les fondements des n\u00e9gociations sur l'avenir des bilat\u00e9rales.\r\nLa remise \u00e0 z\u00e9ro....\u00e9voque\u00e9e par le Tessinois lors de  sa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ...est surtout.....  superficielle. \r\nPietro Bugnon, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res ne pourra pas se d\u00e9filer face aux arguments de l'UDC...\r\n  1'00\r\n((Ignazio Cassis a soigneusement \u00e9vit\u00e9 de prononcer les mots qui f\u00e2chent. Les notions de \"juges \u00e9trangers\" ou de \"reprise automatique du droit europ\u00e9en\" \u00e9taient absentes de sa pr\u00e9sentation devant la presse. M\u00eame la notion d'accord institutionnel ne semble plus faire partie de son vocabulaire. Le Tessinois pr\u00e9f\u00e8re parler d'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9. Sans doute plus parlant, plus concret et moins technocratique. Sa reprise en main lexicale est pour l'heure surtout cosm\u00e9tique. Ignazio Cassis a chang\u00e9 l'emballage, mais le fond reste le m\u00eame. Le d\u00e9bat retombera in\u00e9vitablement sur les termes impos\u00e9s jusqu'ici par l'UDC et son initiative pour l'autod\u00e9termination. Et assez rapidement. Car les Suisses se prononceront sans doute \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e sur ce texte qui consacre la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international. Ce sera l'occasion d'un test grandeur nature qui permettra de voir si le nouveau langage que tente d'imposer Ignazio Cassis trouvera un \u00e9cho aupr\u00e8s de la population. En d'autres termes, si ce nouveau vocabulaire r\u00e9sistera \u00e0 la campagne coup de poing que pr\u00e9pare l'UDC.))\r\nEXTRO :\r\nPar ailleurs...le conseiller f\u00e9d\u00e9ral na nomm\u00e9 hier...un nouveau super-n\u00e9gociateur europ\u00e9en : le Tessinois Roberto Baldza-retti...\r\nCe haut fonctionnaire de 52 ans....coorrdoneerna l'ensemble des relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nIl a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 par le pass...ambassadeur...de la Suise aupr\u00e8s de Bruxelles.\r\nRoberto Balzarettti....\u00e9tait jusqu'ici en charge de la direction du droit international public au sein du DFAE.\r\n(ATS - Gr\u00e8ve se poursuit) ***La r\u00e9daction de l'ATS d\u00e9cide...de poursuivre son mouvement de gr\u00e8ve...\r\nLe vote a eu lieu hier soir...quelques heures apr\u00e8s une manifesation \u00e0 Zurich...devant le si\u00e8ge de Tamedia.\r\nLe conseil d'administration de l'agence de presse...a d\u00e9cid\u00e9 d'entamer...des discussions...avec la comission de r\u00e9action.\r\nUne premi\u00e8re rencontre devrait avoir lieu...encore...cette semaine...\r\nAvec toujours...en toile de fonds...la   re-structuration ...de l'ATS...et la suppression pr\u00e9vue de 36 postes \u00e0 plein-temps.\r\n(05/FR/HFR MESURES ECO PA) Direction maintenant le canton de Fribourg....le budget 2018 de l'H\u00f4pital fribourgeois pr\u00e9voit une perte qui d\u00e9passe...les 21 millions de francs : \r\n****Le Conseil d'administration r\u00e9agit et  prend des mesures s\u00e9v\u00e8res. \r\nIl g\u00e8le les engagements, sauf cas exceptionnel....et il r\u00e9duit la dur\u00e9e moyenne des hospitalisations... \r\nLa situation de l'h\u00f4pital.... est extr\u00eamement pr\u00e9occupante. \r\nMaurice Doucas... \r\n  54'' \r\n((Le d\u00e9ficit se creuse d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. On pr\u00e9voit donc pour 2018  une perte de plus de 21 millions, qui s'expliquent notamment par l'abaissement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des tarifs ambulatoires au premier janvier de cette ann\u00e9e, avec pour cons\u00e9quence une diminution des recettes de 9,5 mio de francs. Autre raison: les tarifs en baisse dans le domaine du stationnaire...  Et enfin, si l'\u00e9cart entre les charges et les produit s'\u00e9largit toujours, c'est aussi \u00e0 cause de l'augmentation automatique des salaires li\u00e9s \u00e0 la LPERS, la loi sur le personnel de l'Etat. La directrice de l'HFR Claudia K\u00e4ch, souhaite que les autorit\u00e9s fribourgeoises sortent les employ\u00e9s de l'HFR de la LPers, mais en vain ... Il faut dire que les rapports entre l'HFR et l'Etat ne sont pas bons. Le gouvernement cantonal a oblig\u00e9 il y a quelque jours l'HFR \u00e0 signer ses mandats de prestations pour 2018. L'hopital fribourgeois, qui a finalement c\u00e9d\u00e9, estimait que la contribution \u00e9tatique de 60 mio \u00e9tait insuffisante... Bref, le bras de fer va encore se poursuivre entre l'HFR et l'Etat...))\r\n(BREVE VD/FIN MORATOIRE) Toujoures dans l'actualit\u00e9 en en Suisse romande....\r\nPlusieures communes vaudoises vont pouvoir relancer des projets de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 adopt\u00e9 hier...le plan directeur cantonal..en la mati\u00e8re.\r\nFini de donc le moratoire...et ses nombreux projets bloqu\u00e9s.\r\nApr\u00e8s Gen\u00e8ve.... devient le deuxi\u00e8me canton romand \u00e0 voir son plan directeur reconnu par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(18/ POLOGNE - LOI SUR LA SHOAH ADOPTEE PAR LE SENAT) ***A l'\u00e9tranger...le S\u00e9nat polonais a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re une loi controvers\u00e9e sur la Shoah....\r\nLa Shoah....l'extermination par le r\u00e9gime nazi de plus de six millions de Juifs durant la Seconde guerre mondiale. \r\nLa chambre basse du parlement  avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son aval au texte....la semaine derni\u00e8re, il ne manque plus que la signature du pr\u00e9sident polonais.. pour qu'il entre en vigueur. \r\nMais Olivier Shorderet.... les cons\u00e9quences de cette loi irritent de nombreux pays, d'Isra\u00ebl aux Etats-Unis.\r\nC'est en grande partie en Pologne, occup\u00e9e alors par les nazis, que les Juifs ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s. Un pays o\u00f9 vouloir simplement les aider \u00e9tait passible de la peine de mort. Mais pour Droit et Justice, le parti conservateur nationaliste au pouvoir depuis octobre 2015, la responsabilit\u00e9 de ces crimes ne doit pas \u00eatre attribu\u00e9e \u00e0 la nation ou \u00e0 l'Etat polonais. La loi interdit ainsi d'utiliser l'expression \"camps de la mort polonais\" pour \u00e9voquer les sites d'Auschwitz. Treblinka. Belzec. Sobibor. Chelmno. Majdanek. Elle pr\u00e9voit des amendes mais aussi jusqu'\u00e0 trois ans de prison pour toute personne, citoyen polonais ou \u00e9tranger, qui le ferait. Pour Droit et Justice, il faut privil\u00e9gier -exhalter- le patriotisme et la r\u00e9sistance des Polonais face \u00e0 l'Allemagne nazie, face au r\u00e9gime communiste, \u00e0 l'Arm\u00e9e Rouge sovi\u00e9tique, ou aux nationalistes ukrainiens. \r\n*** Tout autre point de vue, on s'en doute, du c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl.\r\nEn niant la participation - \u00e0 l'\u00e9poque- de certains de ses ressortissants, la Pologne d\u00e9forme la v\u00e9rit\u00e9. Mais surtout,  elle veut r\u00e9\u00e9crire l'Histoire. Et nier l'Holocauste, m\u00eame si Isra\u00ebl reconna\u00eet que le terme \"camps de la mort polonais\" constitue une interpr\u00e9tation erron\u00e9e. Il n'emp\u00eache: le parlement isra\u00e9lien a vot\u00e9 hier une proposition de loi permettant de punir de cinq ans de prison celles et ceux r\u00e9duisant ou niant le r\u00f4le des personnes qui ont aid\u00e9 les nazis dans leur politique d'extermination des Juifs. \r\n*** Les Etats-Unis viennent aussi d'exprimer leur inqui\u00e9tude...\r\nCette loi ne peut que peser sur les relations entre Varsovie, Washington et Tel-Aviv, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 le D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain. Et profiter \u00e0 nos rivaux. Un texte critiqu\u00e9 en Pologne m\u00eame, et pas seulement par la communaut\u00e9 juive. Artistes et hommes politiques ont sign\u00e9 un appel demandant qu'il soit amend\u00e9, pour en \u00e9liminer la p\u00e9nalisation des expressions blessantes pour la Pologne. Les signataires demandent aussi \u00e0 l'opinion publique de ma\u00eetriser ses \u00e9motions. Pour le bien commun. La v\u00e9rit\u00e9. Et le dialogue.\r\n(Union africaine - Pas d'excuse demand\u00e0e \u00e0 Trump) L'Union africaine ne r\u00e9clamera  finalement...pas d'excuses de la part de Donald Trump.\r\nElle ne r\u00e9pliquera pas aux propos insultants pr\u00eat\u00e9s au pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nD\u00e9cision prise \u00e0 l'issue de son sommet \u00e0 Addis-Abeba.\r\nRaison de ce volte-face : une lettre que  eur a adress\u00e9e Donald Trump.\r\nIl y exprime son son respect pour l'Afrique....\r\nLes propos insultants avaient \u00e9t\u00e9 relay\u00e9s il y a trois semaines.... par un s\u00e9nateur d\u00e9mocrate......Propos \"enti\u00e8rements d\u00e9natur\u00e9s\", selon Donald Trump.\r\n(TF8/DATE, HEURE LIMITES MERCATO PI) 7h........on va parler footbal...avec un nouveau montant record : 63 millions d'euros...\r\nRecord que pour le club anglais d'Arsneal...qui va donc acheter \u00e0 Dortmund...l'attaquant Pierre-Etienne Auba-meyang....\r\nDerri\u00e8re...ces montants qui peuvent parfois choquer....le monde du football est en effervescence.\r\nLe mercato hivernal s'est termin\u00e9 hier... dans la plupart des grands championnats  mais pas en Suisse....J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n   1'32''\r\n((C'est une des subtilit\u00e9 du mercato: les \u00e9chances peuvent l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rer d'un championnat \u00e0 l'autre.\r\nLe mercato d'hiver a ainsi pris fin hier \u00e0 18 h en Allemagne, \u00e0 23h en Italie, \u00e0 minuit en France, en Espagne et en Angleterre.\r\nMais certains jouent les prolongations. C'est le cas de la Suisse, o\u00f9 les transferts de l'\u00e9tranger restent possibles jusqu'au 15 f\u00e9vrier.\r\nCette prolongation s'explique par le fait que le championnat ne reprend que ce week-end. Elle peut offrir des opportunit\u00e9s... Les clubs ont parfois l'occasion de faire signer des joueurs dont le transfert a capot\u00e9.\r\nLorenzo Falbo vient de lancer une formation d'agent de joueurs au Sawi, \u00e0 Lausanne.\r\nson \r\nPas d'euphorie, donc. Le mercato d'hiver est avant tout une s\u00e9ance de rattrapage, qui permet aux clubs de palier au plus press\u00e9. Avec quelques bon coups, mais aussi quelques rat\u00e9s...\r\nson \r\nUn changement \u00e0 noter: d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, en Premier League anglaise: il ne sera plus possible d'\u00e9changer des joueurs apr\u00e8s le d\u00e9but du championnat. Une \u00e9volution qui ram\u00e8nera un peu se s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans les clubs et dans les \u00e9quipes nationales, parfois perturb\u00e9es par les incertitudes li\u00e9es \u00e0 au sort de certains joueurs.))\r\n(Cor\u00e9e) Toujours au sport...quand les anneaux olympiques rapprochent les peuples...\r\nDes skieurs et patineurs nord-cor\u00e9ens sont attendus aujourd'hui...en Cor\u00e9e du Sud \r\nHuit jours avant la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, dix skieurs et patineurs du Nord sont \u00e0 bord d'un avion d'Asiana Airlines pour un vol direct rarissime entre les deux Cor\u00e9es. \r\nS\u00e9oul qui a d\u00fb obtenir une autorisation sp\u00e9ciale pour que l'avion soit exempt\u00e9 des sanctions am\u00e9ricaines.\r\n(17/ORQUES HELLO, BYE BYE PI) Cette exp\u00e9rience scientifique maintenant... \r\nDes chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0 faire r\u00e9p\u00e9ter quelques mots en anglais \u00e0 une orque....d'un parc aquatique d'Antibes... au sud de la France \r\nLes r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e britannique.\r\nR\u00e9cit...et d\u00e9monstration sonore...avec Natacha Van Cutsem... \r\nEXTRO: \r\nLes chercheurs pr\u00e9cisent  que la capacit\u00e9 de l'orque....Vikie \u00e0 imiter ne signifie \u00e9videmment.... pas qu'elle comprend ce qu'elle dit.\r\nEt oui.... R\u00e9p\u00e9ter n'est pas parler.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9277113", "ece-9277091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T02:01:27Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJournal avec Julien, Julien bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, travailler \u00e0 la maison jusqu'\u00e0 17 heures d'affil\u00e9e, une commission du Conseil national, soutient cette proposition d'un \u00e9lu PLR certains y voient une flexibilit\u00e9 bienvenue pour faciliter le t\u00e9l\u00e9travail, d'autres d\u00e9noncent un danger pour la sant\u00e9 des employ\u00e9es, le S\u00e9nat polonais a adopt\u00e9, hier soir, une loi tr\u00e8s controvers\u00e9e sur la Shoah, tout ce qui, \u00e0 la nation polonaise des crimes commis sous une Allemagne nazie risquent jusqu'\u00e0 3 ans de prison le texte f\u00e2che Isra\u00ebl et les \u00c9tats-Unis lancent une mise en garde dans ce journal, \u00e9galement vous comprendrez aussi pourquoi le football suisse joue les prolongations en mati\u00e8re de Mercato d'hiver et puis sauvez Willy sans les sous- titres, des chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter des mots \u00e0 faire r\u00e9p\u00e9ter des mois \u00e0 une orque et oui, \u00e7a se passe dans le sud de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nIl faut donner plus de flexibilit\u00e9 dans les horaires du travail \u00e0 la maison, c'est donc l'avis d'une commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, elle donne suite \u00e0 une proposition du PLR Thierry Bouckaert, objectif : augmenter la dur\u00e9e maximale de t\u00e9l\u00e9travail \u00e0 17 heures par jour pour les syndicats, la sant\u00e9 des employ\u00e9es est en danger, Xynthia ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [96%] :\r\nConsulter son smartphone apr\u00e8s 21 heures pour r\u00e9pondre \u00e0 un e-mail professionnel est aujourd'hui en th\u00e9orie ill\u00e9gal, si vous avez commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 7 heures du matin m\u00eame si vous faites du t\u00e9l\u00e9travail, actuellement, vous ne pouvez pas travailler plus de 14 heures d'affil\u00e9e, l'id\u00e9e de cette initiative parlementaire, c'est donc de donner plus de flexibilit\u00e9 \u00e0 ceux qui travaillent \u00e0 la maison, Blaise Matthey, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:38) [89%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on a les moyens maintenant de travailler tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, pas toujours avec la m\u00eame intensit\u00e9 et surtout dans les moyens de de compenser un moi je connais beaucoup de gens qui me disent : voil\u00e0, on va partir ce qui payent des enfants mais vous faites pas de souci, le dossier, vous l'aurez sera pr\u00e9par\u00e9 peut-\u00eatre un peu plus tard dans la journ\u00e9e, donc, au fond, de part et d'autre, on peut \u00eatre gagnant, maintenant il faut faire attention, il y a une responsabilit\u00e9 de l'employ\u00e9 de l'employeur pour que ce syst\u00e8me ne d\u00e9rape. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [89%] :\r\nLes syndicats l'admettent la mesure peut sembler attrayante \u00e0 premi\u00e8re vue, mais elle n'en reste pas moins dangereuse, c'est l'avis de Jacques-Andr\u00e9 Maire, vice- pr\u00e9sident de travail suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:12) [93%] :\r\nJe crois que la loi doit prot\u00e9ger la divine du parfois m\u00eame contre ses propres desiderata en effet on peut comprendre que certains souhaitent un assouplissement complet pouvoir concentrer les dur\u00e9es de travail pour ensuite r\u00e9cup\u00e9rer sous forme de cong\u00e9s, mais malheureusement, et les m\u00e9decins du travail sont tr\u00e8s claires \u00e0 ce sujet, \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves sur la sant\u00e9 de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [95%] :\r\nLe texte demande \u00e9galement d'\u00eatre moins rigoureux sur les p\u00e9riodes de repos et d'assouplir l'interdiction du travail dominical, prochaine \u00e9tape, ce sera \u00e0 la commission des \u00c9tats de se prononcer dans un contexte o\u00f9 la flexibilisation du temps de travail sans plut\u00f4t avoir la cote Luce la fa\u00eeti\u00e8re des PME propose par exemple de passer \u00e0 une semaine de travail de 50 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 politique, un homme \u00e9tait au centre de l'attention hier \u00e0 Berne Ignacio Cassis, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il veut bel et bien placer la discussion europ\u00e9enne sur une nouvelle base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [92%] :\r\nCe machin en le fait parce qu'on veut acc\u00e9der au machin de l'Union europ\u00e9enne c'est 500 millions de personnes, c'est1,5 milliards de francs par jour et le citoyen suisse doit comprendre que gr\u00e2ce \u00e0 cet argent, on a l'argent que nous avons dans la poche aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [91%] :\r\nLe machins l'outil en question \u00e7a, donc l'accord cadre institutionnel avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:27) [95%] :\r\nEt il n'y a, de ce Cassis ne fixe pas de calendrier pr\u00e9cis mais dans l'id\u00e9al, il souhaite une sortie de l'impasse europ\u00e9enne cette ann\u00e9e encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [95%] :\r\nPour le reste, Ignacio Cassis ne remet pas en cause les fondements des n\u00e9gociations sur l'avenir des bilat\u00e9rales la remise \u00e0 z\u00e9ro \u00e9voqu\u00e9e par le Tessinois lors de sa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et surtout superficielle, Pietro Bugnon, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res ne pourra pas se d\u00e9filer face aux arguments de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:50) [92%] :\r\nIgnazio Cassis a soigneusement \u00e9vit\u00e9 de prononcer les mots qui f\u00e2chent les notions de juges \u00e9trangers ou de reprise automatique du droit europ\u00e9en \u00e9tait absente de sa pr\u00e9sentation devant la presse, m\u00eame la notion d'accord institutionnel ne semble plus faire partie de son vocabulaire, le Tessinois pr\u00e9f\u00e8re parler d'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 sans doute plus parlant plus concret et moins technocratique, sa reprise en main lexical et pour l'heure surtout cosm\u00e9tique : il n'y a -t-il au Cassis \u00e0 changer l'emballage, mais le fond reste le m\u00eame, le d\u00e9bat retombera in\u00e9vitablement sur les termes impos\u00e9s jusqu'ici par l'UDC et son initiative pour l'autod\u00e9termination, et assez rapidement car les Suisses se prononceront sans doute \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e sur ce texte, qui consacre la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international, ce sera l'occasion d'un test grandeur nature qui permettra de voir si le nouveau langage que tente d'imposer, il n'y a, au Cassis trouvera un \u00e9cho aupr\u00e8s de la population, en d'autres termes, si ce nouveau vocabulaire r\u00e9sistera \u00e0 la campagne coup de poing que pr\u00e9pare l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [95%] :\r\nPar ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier un nouveau super- n\u00e9gociateur europ\u00e9en, le Tessinois Roberto Balzaretti sous- fonctionnaire de 52 ans, coordonnera l'ensemble des relations avec l'Union europ\u00e9enne, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9, ambassadeur de la Suisse aupr\u00e8s de Bruxelles, Roberto Balzaretti \u00e9taient jusqu'ici en charge de la direction du droit international public au sein du DFAE. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [99%] :\r\nLa r\u00e9daction de l'ATS d\u00e9cide de poursuivre son mouvement de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [96%] :\r\nLe vote a eu lieu hier soir quelques heures apr\u00e8s une manifestation \u00e0 Z\u00fcrich devant le si\u00e8ge de Tamedia le conseil d'administration de l'agence de presse a d\u00e9cid\u00e9 d'entamer des discussions avec la commission de r\u00e9daction, une premi\u00e8re rencontre devrait avoir lieu encore cette semaine, avec toujours en toile de fond la restructuration de l'ATS et la suppression pr\u00e9vue de 36 postes \u00e0 plein temps, direction maintenant le canton de Fribourg, le budget 2008 2018 de l'h\u00f4pital fribourgeois pr\u00e9voit une perte qui d\u00e9passe les 21 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [91%] :\r\nEt le conseil d'administration, r\u00e9agit : il prend des mesures s\u00e9v\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [91%] :\r\nIl g\u00e8le les engagements, sauf cas exceptionnel et il r\u00e9duit la dur\u00e9e moyenne des hospitalisations, la situation de l'h\u00f4pital est extr\u00eamement pr\u00e9occupante, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:58) [92%] :\r\nLe d\u00e9ficit se creuse d'ann\u00e9e en ann\u00e9e on pr\u00e9voit donc pour 2018, une perte de plus de 21 millions qui s'explique notamment par l'abaissement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des tarifs ambulatoire au 1er janvier de cette ann\u00e9e, avec pour cons\u00e9quence une diminution des recettes de9,5 millions de francs autre raison les tarifs en baisse dans le domaine du stationnaire et enfin si l'\u00e9cart entre les charges et les produits s'\u00e9largit toujours c'est aussi \u00e0 cause de l'augmentation automatique des salaires li\u00e9e \u00e0 la elle perce la loi sur le personnel de l'\u00c9tat, la directrice de l'HFR, Claudia, souhaite que les autorit\u00e9s fribourgeois sortent les employ\u00e9es de l'HFR de la elle perce mais en vain, il faut dire que les rapports entre l'HFR et l'\u00c9tat ne sont pas bons, le gouvernement cantonal oblig\u00e9 il y a quelques jours, l'HFR sign\u00e9 ses mandats de prestations pour 2018 l'h\u00f4pital fribourgeois qui a finalement c\u00e9d\u00e9, estim\u00e9 que la contribution \u00e9tatique de 60 millions \u00e9taient insuffisantes, bref, le bras de fer va encore se poursuivre entre l'HFR et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [93%] :\r\nToujours en Suisse romande, plusieurs communes vaudoises vont pouvoir relancer des projets de zones \u00e0 b\u00e2tir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier le plan directeur cantonal en la mati\u00e8re, fini donc le moratoire et ses nombreux projets bloqu\u00e9s apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Vaud devient le deuxi\u00e8me canton Romand, avoir son plan directeur reconnu par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:12) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le S\u00e9nat polonais a vot\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une loi controvers\u00e9e sur la Shoah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [95%] :\r\nLa Shoah l'extermination par le r\u00e9gime nazi de plus de 6 millions de juifs durant la Seconde Guerre mondiale, la chambre basse du Parlement, avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son aval au texte, la semaine derni\u00e8re, il ne manque plus que la signature du pr\u00e9sident polonais pour qu'il entre en vigueur, Olivier Schorderet, les cons\u00e9quences de cette loi irritent de nombreux pays d'Isra\u00ebl aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [94%] :\r\nOui, c'est en grande partie on Pologne occup\u00e9e alors par les nazis que les juifs ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s, un pays o\u00f9 vouloir simplement les aider \u00e9tait passible de la peine de mort mais pour Droit et Justice, le parti conservateur nationaliste, au pouvoir depuis octobre 2015 la responsabilit\u00e9 de ces crimes ne doit pas \u00eatre attribu\u00e9e \u00e0 la nation ou \u00e0 l'\u00c9tat polonais, la loi interdit ainsi d'utiliser l'expression camps de la mort polonais pour \u00e9voquer les sites d'\u00e0 Auschwitz, Treblinka, Belzec, Sobibor quel nom hommage Daney qu'elle pr\u00e9voit des amendes mais aussi jusqu'\u00e0 3 ans de prison pour toute personne citoyen polonais ou \u00e9trangers qui le ferait pour Droit et Justice, il faut privil\u00e9gier exalter le patriotisme et la r\u00e9sistance des Polonais face \u00e0 l'Allemagne nazie face au r\u00e9gime communiste \u00e0 l'arm\u00e9e rouge sovi\u00e9tique ou encore aux nationalistes ukrainiens \u00e0 tout autre point de vue, on s'en doute, du c\u00f4t\u00e9 des on y niant la participation \u00e0 l'\u00e9poque de certains de ses ressortissants, la Pologne d\u00e9forme la v\u00e9rit\u00e9 mais surtout elle veut r\u00e9\u00e9crire l'histoire et nier l'Holocauste, m\u00eame si Isra\u00ebl reconna\u00eet que le terme camps de la mort polonais constitue une interpr\u00e9tation erron\u00e9e, il n'emp\u00eache, le parlement isra\u00e9lien a vot\u00e9 hier une proposition de loi permettant de punir de 5 ans de prison celles et ceux, r\u00e9duisant Nihon le r\u00f4le des personnes qui ont aid\u00e9 les nazis dans leur politique d'extermination des juifs Olivier, les \u00c9tats-Unis viennent aussi d'exprimer leur inqui\u00e9tude, oui, cette loi ne peut que peser sur les relations entre Varsovie Washington et Tel-Aviv, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain et profiter \u00e0 nos rivaux un texte critiqu\u00e9 on Pologne m\u00eame, et pas seulement par la communaut\u00e9 juive, artistes et hommes politiques ont sign\u00e9 un appel demandant qu'il soit amend\u00e9 pour en \u00e9liminer la p\u00e9nalisation des expressions blessantes pour la Pologne, les signataires demandent aussi \u00e0 l'opinion publique de ma\u00eetriser ses \u00e9motions pour le bien commun, la v\u00e9rit\u00e9 et le dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [95%] :\r\nPr\u00e9cisions en Direct, sign\u00e9 Olivier Schorderet toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Union africaine ne r\u00e9clamera finalement pas d'excuses de la part de Donald Trump, elle ne r\u00e9pliquera pas aux propos insultants pr\u00eat\u00e9s au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d\u00e9cision prise \u00e0 l'issue de son sommet \u00e0 Addis-Abeba raison de ce volte-face une lettre adress\u00e9e par Donald Trump il exprime son respect pour l'Afrique, les propos insultants avaient \u00e9t\u00e9 relay\u00e9s il y a 3 semaines par un s\u00e9nateur d\u00e9mocrate propos enti\u00e8rement d\u00e9natur\u00e9, selon Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:48) [96%] :\r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, on va parler football maintenant avec un nouveau montant record Julien 63 millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [92%] :\r\nEncore que le club anglais d'Arsenal pour le club manquait anglais d'Arsenal, qui va donc acheter \u00e0 Dortmund, l'attaquant Pierre-\u00c9tienne Aubameyang derri\u00e8re ces montants qui peuvent parfois choquer le monde du football est en effervescence, le Mercato hivernal s'est termin\u00e9 hier, dans la plupart des grands championnats, mais pas en Suisse, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:13) [94%] :\r\nC'est une des subtilit\u00e9 du Mercato, les \u00e9ch\u00e9ances peuvent l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rer d'un championnat \u00e0 l'autre, le Mercato d'hiver a ainsi pris fin hier \u00e0 18 heures en Allemagne \u00e0 23 heures en Italie, \u00e0 minuit, en France, en Espagne et en Angleterre, mais certains jouent les prolongations, c'est le cas de la Suisse notamment, o\u00f9 les transferts de l'\u00e9tranger restent possibles jusqu'au 15 f\u00e9vrier cette prolongation s'explique par le fait que le championnat ne reprend que ce week- end, elle peut offrir quelques opportunit\u00e9s Les clubs ont parfois l'occasion de faire signer des joueurs dont le transfert a capot\u00e9, Lorenzo Falbo, vient de lancer une formation d'agent de joueurs, ou sa vie \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:50) [80%] :\r\nEn Suisse, l'Avantage avec ces 2 derni\u00e8res semaines, finalement, c'est que Buckler mais le Mercato se finissent, partout au 31, peut-\u00eatre que certains joueurs qui devaient partir un certain d'endroits o\u00f9 qui savent peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 le cas permettra peut-\u00eatre d'une formation suisse les attirer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:03) [94%] :\r\nPas d'euphorie, donc le Mercato d'hiver est avant tout une s\u00e9ance de rattrapage qui permet aux clubs de palier au plus press\u00e9, avec quelques bons coups mais aussi quelques rat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:12) [90%] :\r\nCe qu'il faut savoir, c'est que les dossiers sont souvent travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis 5, 10, 15 jours, et les derniers d\u00e9tails sont des fois un petit peu difficile et c'est pour \u00e7a que d\u00e8s qu'on arrive au dernier moment apr\u00e8s il peut arriver qu'il y a des fois de la pr\u00e9cipitation sur certains dossiers, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t quand m\u00eame des des dossiers qui sont \u00e0 l'avance qui finalise dans les derniers moments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:30) [97%] :\r\nUn changement \u00e0 noter d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re league anglaise, il ne sera plus possible d'\u00e9changer des joueurs apr\u00e8s le d\u00e9but du championnat, une \u00e9volution qui ram\u00e8nera un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans les clubs et dans les \u00e9quipes nationales parfois perturb\u00e9es par les incertitudes li\u00e9es au sort de serre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [95%] :\r\nUn jour, toujours en sport, quand les anneaux olympiques rapprochent les peuples des athl\u00e8tes nord- cor\u00e9ens sont attendus aujourd'hui en Cor\u00e9e-du-Sud, 8 jours avant la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux de Pyeongchang 10 skieurs et patineurs du Nord sont \u00e0 bord d'un avion d'Asiana Airlines pour un vol Direct rarissime entre les 2 Cor\u00e9es : S\u00e9oul qui a d\u00fb obtenir une autorisation sp\u00e9ciale pour que l'avion soit exempt\u00e9 des sanctions am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:09) [92%] :\r\nMais on referme ce journal avec une exp\u00e9rience scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [97%] :\r\nDes chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0 faire r\u00e9p\u00e9ter quelques mots en anglais \u00e0 une orque d'un parc aquatique d'Antibes, au sud de la France, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e britannique r\u00e9cit et d\u00e9monstration sonore avec Natacha, 20 Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:27) [91%] :\r\nLes chercheurs s'attendaient \u00e0 des imitations reconnaissables mais il ne s'attendait pas \u00e0 ce que le mammif\u00e8re marin copie la tonalit\u00e9, le rythme des syllabes ou la m\u00e9lodie d'un son \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\nMais l'exercice conna\u00eet aussi quelques limites les orques sont capables d'imiter un cong\u00e9n\u00e8re ou un dauphin, \u00e7a on le savait d\u00e9j\u00e0 mais cette exp\u00e9rience a surtout prouv\u00e9 l'\u00e9tendue de leur capacit\u00e9 d'imitation, car leur anatomie vocale est compl\u00e8tement diff\u00e9rente de celle des humains pour les scientifiques, cette prouesse d\u00e9montre que l'animal ainsi la capacit\u00e9 d'apprendre socialement des autres, une des bases de la culture humaine nous sommes ici au plus pr\u00e8s des comp\u00e9tences cognitives de l'animal, pas d'un acquis g\u00e9n\u00e9tique cette femelle orque nomm\u00e9 vite qu'il y a maintenant plusieurs mots \u00e0 son actif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [80%] :\r\nTa\u00efpe\u00ef qui donnerait chercheur honoraire et jusqu'au bout avec l'orque Vicky les prix chercheurs d'ailleurs qu'imiter ne signifie pas toujours pas \u00e9videmment qu'elle comprend ce qu'elle dit c'est orque il y a une \u00e9ternit\u00e9 avec r\u00e9p\u00e9ter n'est pas toujours parler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:44) [87%] :\r\nJulien Brunn Carter pour le journal merci Julien il est -ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T07:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F2EE697-494E-4901-AD00-9C7DB7FC8BDC", "internalArchiveId": "1F2EE697-494E-4901-AD00-9C7DB7FC8BDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Strat\u00e9gie europ\u00e9enne de la Suisse: interviews de Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2018-01-31T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne. V\u00e9ritable virage politique ou simple coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau? R\u00e9actions des conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE).", "durationSec": 683, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9274398", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "accord de libre \u00e9change", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)", "CH"], "alternativeTitle": ["Strat\u00e9gie europ\u00e9enne de la Suisse: r\u00e9actions de Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher / FOR_2018-01-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.01.2018"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne. V\u00e9ritable virage politique ou simple coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau? R\u00e9actions des conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9274398"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:21Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\n2 invit\u00e9s sont avec nous, Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:04) [89%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [83%] :\r\nCarlo Sommaruga, vous \u00eates aussi national- socialiste Genevois Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR Koissy National Genevois PLR peut-\u00eatre commencer avec vous Carlo Sommaruga ce vous \u00eates sorti du brouillard, vous, vous avez besoin de phares jaunes ou cette tout clair pour vous, cette strat\u00e9gie europ\u00e9enne du plus g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [91%] :\r\nNon, ce que l'on peut dire aujourd'hui, c'est qu'il y a une volont\u00e9 politique affich\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de retrouver une unit\u00e9 dans la communication et dans la fixation des des \u00e9tapes, je pense que \u00e7a c'est c'est quelque chose d'important, \u00e7a se voit dans la mani\u00e8re dans laquelle la communiqu\u00e9 monsieur Cassis \u00e9galement l'annonce l'organisation du du d\u00e9partement dans la gestion du dossier avec une personne qui est responsable du dossier m\u00eame s'il reste directeur avec le titre de n\u00e9gociateurs de 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat, donc je crois qu'on est loin encore d'avoir des clart\u00e9 sur la port\u00e9e mat\u00e9riel, c'est-\u00e0-dire le Champ d'application d'un accord cadre, on est loin de savoir quel est le r\u00e8glement des diff\u00e9rends et on est encore loin de savoir quelle va \u00eatre la strat\u00e9gie de communication interne au sein de la Suisse, pour finalement trouver une majorit\u00e9 politique, que ce soit au sein du parlement et au sein, population et surtout aujourd'hui, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 je pensais en a \u00e9l\u00e9ment important pour nous, socialistes, c'est que dans le Champ d'application de cet accord, il y a la protection des mesures d'accompagnement qui sont les seuls \u00e9l\u00e9ments qui paye ce garantir aujourd'hui la d\u00e9fense des conditions de travail avec et des salaires, de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux suisses et \u00e9trangers qui d\u00e9cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [92%] :\r\nAlors Christian L\u00fcscher on va vous fait r\u00e9agir, on imagine, c'est un petit peu plus favorable parce que c'est aussi votre ministre Ignazio Cassis, mais on a un petit peu surpris passer encore beaucoup de points d'interrogation, or le calendrier politique avance tr\u00e8s vite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il y aura peut-\u00eatre des jeunes premi\u00e8res votations avec l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination est -ce que tout \u00e7a avance assez vite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [94%] :\r\nAlors aussi effarant que cela pourra vous para\u00eetre j'adh\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout ce que vient de dire, Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [91%] :\r\nVous vous demandez si nous sommes sortis du brouillard encore utile fallu que nous y fut si il y a pas de brouillard et il y a, me semble -t-il un message relativement clair du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si on a voulu cr\u00e9er un une contradiction entre divers d\u00e9claration et imputer une certaine cacophonie au au confessionnal, aujourd'hui il me semble que, d'abord, le pays va bien, je crois qu'il faut le dire et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fait tout pour qu'il continue \u00e0 aller bien dans ses relations internationales et en particulier avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ce sujet, je salue et je pense que Carlo Sommaruga sera d'accord avec moi la nomination du super n\u00e9gociateur, m\u00eame si c'est pas comme \u00e7a, c'\u00e9tait pas comme \u00e7a qu'on l'appelle aujourd'hui en la personne de Monsieur rebelle t\u00f4t Roberto Balzaretti Jacques de Wattwil manquait et je crois que c'est bien de l'avoir de l'avoir remplac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [67%] :\r\nDonc oui Alesi, c'est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [91%] :\r\nJe pense que le fait d'avoir martel\u00e9 une fois encore que l'avenir de la Suisse passait par l'assurance des bilat\u00e9rales et qu'il fallait absolument que nous conclurons un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne marque une continuit\u00e9 dans la politique du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et je crois que Ignazio Cassis a raison de, de, de le dire, une fois encore, cet accord institutionnel, c'est pas un but, c'est pas le nirvana de la Suisse, c'est un moyen pour garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays par des conditions qui permettent de garantir une \u00e9conomie suisse forte et on sait que c'est que c'est une \u00e9conomie exportatrice et donc il faut qu'on trouve une solution la solution du tribunal arbitral, soit dit en passant, le dis sans doute sans aucun esprit taquin vis-\u00e0-vis d'Ignazio Cassis, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de Pierre Maudet, je suis tr\u00e8s content, quelle qu'elle soit reprise et c'est vrai qu'un tribunal arbitral, c'est probablement une tr\u00e8s bonne solution, nous devons trouver une solution qui soit acceptable par le p\u00f4le Pietro Bugnon l'a dit tout \u00e0 l'heure en prenant les mots Ignazio Cassis, nous devons avoir une politique ext\u00e9rieure vis-\u00e0-vis europ\u00e9enne qui soit lisible et qui soit conciliable : d'un c\u00f4t\u00e9 avec les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec les int\u00e9r\u00eats politiques du peuple suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [89%] :\r\nLa question du ch\u00e2teau, je vous \u00e9coute, j'ai l'impression de voir votre ce que vous avez retenu de, de, de la conf\u00e9rence de presse d'Ignazio Cassis, tout \u00e7a c'est en montrant que la Suisse respect r\u00e9p\u00e8te depuis tr\u00e8s longtemps, finalement est -ce qu'on a vraiment avanc\u00e9 d'un passif n'dans la r\u00e9organisation finalement des ressources humaines, c'est-\u00e0-dire des personnes qui seront charg\u00e9s de mener ces discussions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [92%] :\r\nEn tout cas, une chose est s\u00fbre, c'est qu'on n'a pas recul\u00e9, une chose est s\u00fbre, c'est qu'il y a pas de messages contradictoires de la Suisse dans sa volont\u00e9 de conclure un accord avec l'Union europ\u00e9enne, il y a, et pour nous, le PLR, c'est extr\u00eamement important, le maintien des bilat\u00e9rales, le maintien de la libre- circulation avec les tels que le Parlement a trouv\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e et au nombre desquels reste et je suis d'accord monsieur Sommaruga les mesures d'accompagnement entend PLR Genevois, je suis tr\u00e8s content que les mesures d'accompagnement soit \u00e0 une un sujet de pr\u00e9occupation du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et et je suis, je suis assez convaincu que nous allons trouver une solution parce que il faut rappeler c'est vrai que pour danser la valse, il faut \u00eatre 2, mais l'Union europ\u00e9enne n'a aucune raison de ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [83%] :\r\nPartenaires qui marcher un petit peu sur les pieds quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [94%] :\r\nMais parfois quand on apprend \u00e0 danser ensemble, il arrive que. \r\nSur ou sous les pieds, l'important c'est qu'\u00e0 la fin du compte nous dans Sion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [87%] :\r\nCarlo Sommaruga pendant sa campagne, notamment pour son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res niet ce Cassis parlait de bouton Reset, c'est-\u00e0-dire on remet \u00e0 plat les discussions Pietro Bugnon parler plut\u00f4t de bouton Reset sinon c'est-\u00e0-dire tout petit Reset, vous \u00eates rassur\u00e9 ou par parce que, finalement, ses ambitions qui se frottent peut-\u00eatre \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des des choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [91%] :\r\nBon, ce qui se passe c'est que certains en slogan de Monsieur Cassis, dans le cas de sa campagne \u00e9lectorale pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a paraissait totalement absurde, nous l'avons toujours indiqu\u00e9 qu'on ne voyait pas comment faire le Reset et si aujourd'hui on d\u00e9crypte bien le message et \u00e7a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par monsieur L\u00fcscher tout \u00e0 l'heure, on se trouve dans la continuit\u00e9 de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est-\u00e0-dire qu'il y a peut-\u00eatre un tout petit peu de plus de clart\u00e9 sur la modalit\u00e9, mais il n'y a pas de Reset il y a une question de r\u00e9organisation qu'on avait d\u00e9j\u00e0 connu par le pass\u00e9, donc on prend le m\u00eame, la m\u00eame architecture en ce qui concerne le le reste \u00e7a, \u00e7a reste encore \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9finir, mais rien ne laisse penser aujourd'hui qu'on voit remettre \u00e0 0 parce qu'on arrive certaines remise \u00e0 0 m\u00eame qu'on revienne en arri\u00e8re sur d'autres options, ce qu'on va faire, tr\u00e8s probablement, et moi je me prononce pas sur les modalit\u00e9s de du r\u00e8glement des diff\u00e9rends, lesquelles vont \u00eatre choisi finalement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est peut-\u00eatre possible qu'il y a une modification du mandat de n\u00e9gociation sur cette question, la Berd quelle solution on verra bien, je je veux pas me me maintenant m\u00eame exprimer concr\u00e8tement alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore faire le travail de d\u00e9finir ce mandat de n\u00e9gociation, donc, et puis sur le fond, on voit bien que on veut simplement clarifier le Champ d'application de ce futur accord-cadre qui est indispensable parce que si nous voulons effectivement maintenir les \u00e9changes commerciaux de mani\u00e8re importante, si nous voulons maintenir de l'emploi en Suisse, si nous voulons aussi des mesures d'accompagnement qui restent solidement ancr\u00e9 en Suisse et correctement appliqu\u00e9e, il faut cet accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, donc le Champ reste \u00e0 d\u00e9finir, donc il n'y a pas de mon point de vue de si ce n'est dans la mani\u00e8re de l'avoir pr\u00e9sent\u00e9 pour garder la face chez Monsieur Ignacio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [93%] :\r\nOn va vous faire r\u00e9agir tous les 2, vous avez pas vraiment r\u00e9agi r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure \u00e0 la question du calendrier d\u00e9j\u00e0 vous Carlo Sommaruga il y a ce Cassis a dit 11 mois pour avancer, il imagine qu'un accord quoi institutionnel est encore plus ou moins possible durant cette ann\u00e9e, vous pensez que c'est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:05) [93%] :\r\nMoi j'ai toujours d\u00e9fendu l'id\u00e9e que l'on pouvait aboutir assez rapidement encore il y a quelques mois, lorsque tout le monde s'agitaient parce que je pense qu'il y a un \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat objectif et en Europe \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et on Suisse \u00e0 pouvoir r\u00e9gler ce ce souci et surtout je pense que, aujourd'hui, probablement toutes les les solutions que ce soit sur la d\u00e9finition du Champ d'application comme du r\u00e8glement diff\u00e9rents, elles sont connues, il faut maintenant simplement en discuter, donc je pense que c'est tenable c'est tenable, il est vrai que si on n'arrive pas \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, apr\u00e8s je pense qu'on a un risque d'enlisement et on perd une ann\u00e9e une ann\u00e9e et demi suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [95%] :\r\nChristian L\u00fcscher \u00e7a veut dire qu'on va vers une grande votation sur les juges \u00e9trangers sans doute \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, ce sera le momentX.. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:51) [92%] :\r\nAlors oui, vous avez raison et c'est prenant, pourquoi il faut profiter du momentum il y a un rythme qui est qui et qui doit \u00eatre maintenue, l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis et son utilisation du terme, lui qui en fait me pla\u00eet beaucoup, je dois dire, parce que d'abord \u00e7a fait beaucoup parler et \u00e7a permet, Ignazio Cassis d'expliquer en quoi il estime que, sur certains points, on a, on a besoin d'un fait d'ailleurs tarissait \u00e0 la forme, je crois qu'il l'a dit lui- m\u00eame la forme en g\u00e9n\u00e9ral c'est le, c'est ce qui am\u00e8ne vers le fond, donc on voit que les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [99%] :\r\nLa campagne \u00e9lectorale quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:25) [91%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que l'on nous avons nous int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver un accord avec qui europ\u00e9enne un un accord qui soit acceptable par la population suisse et l'Union europ\u00e9enne, elle aussi a a probablement un Avantage interne et internationale a trouv\u00e9 un accord avec nous, pr\u00e9cis\u00e9ment pour que ces relations soient apais\u00e9es et ne puissent pas \u00eatre utilis\u00e9es par d'aucuns pour servir une campagne qui sera une campagne difficile, mais la question des des juges \u00e9trangers est une question que nous allons enfin traiter je crois pouvoir dire ici, je crois, pour rassurer tout le monde, il n'est absolument pas question que des juges \u00e9trangers imposent leur solution au peuple suisse, il faut des m\u00e9dias, les m\u00e9canismes d'arbitrage dans lesquelles soit le soit des juridictions administratives ou judiciaires suisses trouvent participe \u00e0 \u00e0 la formation de l'application du droit et donc il faut trouver une solution et c'est tr\u00e8s important pour notre \u00e9conomie, je pense par exemple \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 m\u00eame si c'est une immense difficult\u00e9 dans le domaine des services financiers, c'est quelque chose qui est attendu par les places financi\u00e8res, \u00e9conomiques, que soit, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve le Tessin ou bal et nous devons trouver une solution, donc je crois que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde que dans les 10 mois 11 mois qui suivent, on arrive \u00e0 un accord qui soit acceptable pour le peuple suit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [84%] :\r\nJoli d\u00e9fi de communications pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral quelques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:50) [91%] :\r\nSi l'accord aboutit d'ici la fin de l'ann\u00e9e, cela ne veut pas dire qu'on va avoir en 2018 la relation, ni en 2019, dans la mesure o\u00f9 apr\u00e8s l'accord il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [67%] :\r\nCelle qui conduit bien s\u00fbr forc\u00e9ment concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:02) [86%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a c'est clair que ce qu'on leur met sur l'accord lui- m\u00eame et sur les modalit\u00e9s de de cet accord, on est probablement la votation se fera apr\u00e8s les, les, les \u00e9lections, cela me para\u00eet assez assez \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [90%] :\r\nCela voulait dire merci beaucoup monsieur et avec nous, r\u00e9agir \u00e0 chaud \u00e0 cette communication, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:21) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [93%] :\r\nEt le chef. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-31T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national  genevois PS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national  genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14AA1254-0507-4CFE-94CF-C2CEAEFE716C", "internalArchiveId": "14AA1254-0507-4CFE-94CF-C2CEAEFE716C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Eug\u00e8ne Sch\u00f6n journaliste \u00e0 Startupticker;Patrick Barbey, Directeur d'Innovaud;Boukari, Fouad;Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Grand Gen\u00e8ve, PLR;Nicolet, John\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/RAPPORT FINANCEMENT STARTUP PI) Nouveau record de financement des start-up. \r\nSelon le dernier \"Swiss Venture Capital Report\" publi\u00e9 hier, les jeunes pousses suisse ont attir\u00e9 l'an dernier un nombre record de capital-risque. \r\nDes investissements en hausse, mais les investisseurs restent essentiellement \u00e9trangers. Cynthia Racine.\r\n  1'42\r\n(Bve Trump Union) Face au Congr\u00e8s americain r\u00e9uni au grand complet, Donald Trump a lanc\u00e9 un appel au rassemblement cette nuit, lors de son premier discours sur \"l'\u00e9tat de l'Union\"...\r\nUn discours \u00e0 l'issue d'une premi\u00e8re ann\u00e9e au pouvoir marqu\u00e9e par les divisions et une avalanche de pol\u00e9miques et de scandales. \r\nDonald Trump qui a aussi demand\u00e9 au Congr\u00e8s d'appuyer un plan d'investissement d'au moins 1 500 milliards de dollars pour d\u00e9velopper les infrastructures aux Etats-Unis.\r\nIl a \u00e9galement annonc\u00e9 avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret pour laisser ouverte la prison de Guantanamo.\r\n(Bve Cassis) En Suisse Ignazio Cassis passe lui son premier grand oral ce matin devant ses coll\u00e8gues du Conseil F\u00e9d\u00e9ral... \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res soumettra notamment sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne . \r\nAvec pour objectif un seul et m\u00eame discours sur ce dossier...\r\n(02/ATS SUITE GREVE PA) *** Le bras de fer continue entre les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse et leur direction. \r\nLes gr\u00e9vistes ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir tacitement de renouveler leur gr\u00e8ve entam\u00e9e hier matin. \r\nUn mouvement d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nLa direction de l'agence de presse suisse n'a pas encore r\u00e9agi. Rouven Gueissaz.\r\n  56'' \r\nEt entre 1000 et 2000 personnes ont particip\u00e9 hier soir sur la Place f\u00e9d\u00e9rale de Berne \u00e0 la manifestation nationale contre l'initiative dite No Billag, pour la suppression du financement public des m\u00e9dias audiovisuels. Ils r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel de plusieurs syndicats.\r\n(Bve Volkswagen singes) Volkswagen au coeur d'un nouveau scandale....\r\nLe constructeur allemand annonce la mise \u00e0 pied de son lobbyiste en chef, Thomas Steg, pour le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9, de son propre aveu, dans l'organisation des tests d'\u00e9missions polluantes sur des singes et des humains aux Etats-Unis. \r\nLa Commission europ\u00e9enne se dit \"choqu\u00e9e\" par ces r\u00e9v\u00e9lation.\r\nAlors que le gouvernement allemand a qualifi\u00e9ces exp\u00e9riences \"d'injustifiables d'un point de vue \u00e9thique\" et annonc\u00e9 la convocation deVolkswagen devant la commission d'enqu\u00eate minist\u00e9rielle en charge du scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s.\r\nDaimler, BMW et l'\u00e9quipementier Bosch sont \u00e9galement concern\u00e9s.\r\n(05/GE/QUALITE DE L'AIR PI) *** A Gen\u00e8ve, les assises europ\u00e9ennes de la transition \u00e9nerg\u00e9tique ont d\u00e9but\u00e9 hier... \r\nLes partenaires suisses et fran\u00e7ais du Grand Gen\u00e8ve en ont profit\u00e9 pour ratifier un protocole d'accord baptis\u00e9 \"PACT'Air\", pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air... \r\nun accord pr\u00e9sent\u00e9 comme une premi\u00e8re europ\u00e9enne en mati\u00e8re de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re, Guillaume Rey. \r\n  53''\r\nLa Commission europ\u00e9enne a sermonn\u00e9 mardi neuf pays, dont la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni, au sujet de la qualit\u00e9 de l'air. Elle les a avertis qu'elle n'h\u00e9siterait plus \u00e0 sanctionner les Etats membres coupables d'infraction aux r\u00e8gles sur la pollution.\r\nAlors que La Pologne et la Bulgarie font d\u00e9j\u00e0 l'objet de poursuites pour des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air.\r\n(Bve Quiksilver) Le PDG de la marque embl\u00e9matique Quiksilver port\u00e9 disparu en mer\r\nLe bateau de Pierre Agn\u00e8s a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e9chou\u00e9 et retourn\u00e9 hier matin \u00e0 Hossegor, dans les Landes.\r\nUn important dispositif de recherches a ratiss\u00e9 en vain le littoral Atlantique fran\u00e7ais.\r\nPierre Agn\u00e8s, ancien surfeur professionnel, nom\u00e9 en 2015 pr\u00e9sident du groupe americain Boardriders, poss\u00e9dant les marques Quicksilver, Roxy et DC Shoes et bien implant\u00e9es dans le monde du surf, du ski, du snowboard, du skate.\r\nBoardriders qui a annonc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e le rachat de son concurrent australien Billabong, fusionnant ainsi deux grands noms de v\u00eatements et accessoires de sports de glisse.\r\n(18/MEGA PROMOS INTERMARCHE PA) *** Toujours en France, apr\u00e8s la p\u00e2te \u00e0 tartiner Nutella, c'est au tour des couches Pampers de cr\u00e9er une sc\u00e8ne surr\u00e9aliste dans un magasin Intermarch\u00e9...\r\nCette fois c'est \u00e0 Metz en Mosselle que ca se passe...\r\nUne remise de 70% sur les couches-culottes :  7euros18 au lieu de 24, qui a provoqu\u00e9 hier matin une nouvelle sc\u00e8ne de bousculades.\r\nLe personnel de l'enseigne a d\u00fb appeler la police afin de r\u00e9tablir le calme dans le magasin.\r\nMalgr\u00e9 la pol\u00e9mique, l'enseigne de la grande distribution poursuit donc ses offres promotionnelles... \r\nAlors que la Direction g\u00e9n\u00e9rale des fraudes, a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eates, Estelle Braconnier..\r\n  50'' \r\nEt un projet de loi doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui en France pour encadrer la grande distribution. Parmi les mesures phares de ce projet, figurent notamment un encadrement des promotions dans les grandes surfaces. \r\nLes supermarch\u00e9s seraient ainsi oblig\u00e9s de revendre au minimum un produit alimentaire au prix o\u00f9 ils l'ont achet\u00e9 major\u00e9 de 10%, pour couvrir les frais de logistique et de transport.\r\n(22/SKI VICTOIRE ZENHAUSERN) En ski alpin, Ramon Zenha\u00fcsern a sign\u00e9 hier sa premi\u00e8re victoire en Coupe du monde, hier.  \r\nLe Valaisan s'est adjug\u00e9 le slalom parall\u00e8le de Stockholm. \r\nIl a battu en finale le Su\u00e9dois Andr\u00e9 Myhrer (murer). \r\nLes pr\u00e9cisions de John Nicolet.\r\n  53''\r\n(Bve Neige Maroc) Et on termine ce journal par une image saisissante et tr\u00e9s inhabituelle... \r\nDe la neige sur les dunes de sable et les palmiers.\r\nCa se passe dans les villes de Zagora et Ouarzazate, aux portes du d\u00e9sert dans le sud marocain...\r\nUne r\u00e9gion actuellement recouvertes d'un \u00e9pais manteau blanc. \r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne inhabituel est d\u00fb \u00e0 une vague de froid venue du nord de l'Europe.\r\nLa derni\u00e8re fois qu'il a neig\u00e9 \u00e0 Zagora, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9274432", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-31T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-31T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9274451", "ece-9274432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T11:54:08Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec Foued Boukari bonjour, bonjour, nouveau record de financement de Start-Up suisse davantage de capital- risque en 2017, mais beaucoup d'investisseurs \u00e9trangers, les assises europ\u00e9ennes de la transition \u00e9nerg\u00e9tique ont d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour notamment am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air du Grand Gen\u00e8ve et puis le Suisse Ramon San en a remport\u00e9 hier le slalom parall\u00e8le de Stockholm, premi\u00e8re victoire en Coupe du monde pour le Valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [87%] :\r\nNouveau record de financement des Start-Up, selon le dernier Swiss 20 choc capital oui potes publi\u00e9 hier, les jeunes pousses suisses ont attir\u00e9 l'an dernier un nombre record de capital- risque des investissements hausse mais les investisseurs restent essentiellement \u00e9trangers cit\u00e9 Racine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [91%] :\r\nLe capital investit dans les Start-Up suisse a encore augment\u00e9 de 3 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est moins spectaculaire que les 35 pourcent en 2016, mais l'ann\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 exceptionnelle, on se souvient de la soci\u00e9t\u00e9 lausannoise et ceux qui avait r\u00e9ussi l'exploit de lever 100 millions de francs, valorisant la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un milliard 2017 a \u00e9t\u00e9 moins spectaculaire, mais globalement, la tendance reste \u00e0 l'augmentation avec des investisseurs qui reste toutefois majoritairement \u00e9trangers, j'aime : Sean journaliste \u00e0 Start-Up Ticker le portail d'information \u00e0 la base de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:14) [92%] :\r\nCette ann\u00e9e en Suisse romande, par exemple pour prendre les 5 plus grands investissements donc sur 5 \u00e0 des investisseurs qui sont d'origine suisse, ce qui veut dire un pourcentage de 20 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [92%] :\r\n20 pourcent d'investisseurs suisses 80 pourcent d'\u00e9trangers, le risque c'est que la soci\u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiant de fonds \u00e9trangers ne soient pouss\u00e9s \u00e0 d\u00e9localiser leurs effectifs dans le pays des investisseurs Patrick Barbey, directeur du Novo l'entit\u00e9 en charge de l'innovation dans le canton, nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [88%] :\r\nDans les cas qu'on peut observer dans la r\u00e9gion, \u00e7a s'est tr\u00e8s peu produit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a plut\u00f4t tendance justement \u00e0 rester ici et \u00e0 \u00e9toffer la pr\u00e9sence, vous avez le rachat au d\u00e9but que de l'ann\u00e9e derni\u00e8re d'une Start-Up Yverdon par semaine Jacques et en fait, au lieu d'emmener les ing\u00e9nieurs en Californie ont renforc\u00e9 l'endroit et ils vont monter \u00e0 une pr\u00e9sence qui va \u00eatre cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, de 15 ing\u00e9nieurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [92%] :\r\nLe canton de Vaud qui reste en 2017, comme les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, le 1er canton de Suisse en terme de lev\u00e9e de fonds de vent Z\u00fcrich B\u00e2le- Ville Zoug et Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich s'est \u00e9galement distingu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re les investissements y sont pass\u00e9s de 108 \u00e0 273 millions, c'est-\u00e0-dire une augmentation de 150 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 cimeti\u00e8re Racine face au Congr\u00e8s am\u00e9ricain r\u00e9unis au grand complet, Donald Trump a lanc\u00e9 un appel au rassemblement, cette nuit, lors de son 1er discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a \u00e9galement annonc\u00e9 avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret pour laisser ouverte la prison de Guantanamo en Suisse Ignazio Cassis passera lui son 1er grand Oral ce matin, devant ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res soumettra notamment sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne avec pour objectif un seul et m\u00eame discours sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [95%] :\r\nLe bras de fer continue entre les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse et leur dirai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [93%] :\r\nSion, les gr\u00e9vistes ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir tacitement de renouveler leur gr\u00e8ve entam\u00e9e hier matin, un mouvement d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, la direction de l'agence de presse suisse n'a pas encore r\u00e9agi reviennent dessins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [94%] :\r\nL'ATS diffuse jusqu'\u00e0 700 d\u00e9p\u00eaches par jour en moyenne, mais depuis hier, l'agence n'assure qu'un service extr\u00eamement r\u00e9duit, les gr\u00e9vistes demandent \u00e0 la direction de revenir sur son plan de restructuration qui pr\u00e9voit la suppression de 36 postes sur 150 une direction qui n'a pas encore officiellement r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, ni d'ailleurs \u00e0 nos demandes d'interview, la direction communiquera en temps voulu, nous a r\u00e9pondu un porte- parole, \u00e9galement sollicit\u00e9 le groupe de presse Tamedia, qui si\u00e8ge au conseil d'administration de l'ATS et qui est l'un des principaux clients et actionnaires de l'agence, le groupe s'est content\u00e9 d'une br\u00e8ve prise de position interm\u00e9diaire affirme mettre en valeur le travail de ses propres journalistes, raison pour laquelle je cite l'\u00e9lecteur ne remarqueront pas la gr\u00e8ve de l'ATS pour nos collaborateurs, la gr\u00e8ve entra\u00eene une charge de travail suppl\u00e9mentaire, m\u00eame s'ils ont acc\u00e8s \u00e0 d'autres agences comme l'Agence France Presse ou Reuters, fin de citation, une prise de position qui illustrent plus que jamais la tension qui r\u00e8gne actuellement entre l'ATS et ses principaux clients, actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [94%] :\r\nEt puis hier soir, sur la Place f\u00e9d\u00e9rale de Berne entre 1000 et 2 1000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la manifestation nationale contre l'initiative dite No Beligh Volkswagen au coeur d'un nouveau scandale, le constructeur allemand annonce la mise \u00e0 pied de son lobbyiste en chef Thomas Steg pour le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9 dans l'anse de son propre aveu, dans l'organisation des tests d'\u00e9missions polluantes sur des singes et des humains aux \u00c9tats-Unis, la Commission europ\u00e9enne s'est dite choqu\u00e9e, alors que le gouvernement allemand a qualifi\u00e9 ces exp\u00e9riences d'injustifiables et annonc\u00e9 la convocation de Volkswagen, devant la commission d'enqu\u00eate minist\u00e9rielle en charge du scandale des moteurs di\u00e9sel truqu\u00e9s Daimler, BMW et l'\u00e9quipementier Bosch sont \u00e9galement concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les assises europ\u00e9ennes de la transition \u00e9nerg\u00e9tique ont d\u00e9but\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [95%] :\r\nEt les partenaires suisses et fran\u00e7ais du Grand Gen\u00e8ve en ont profit\u00e9 pour ratifier un protocole d'accord baptis\u00e9 pacte air pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air, un accord pr\u00e9sent\u00e9 comme une premi\u00e8re europ\u00e9enne en mati\u00e8re de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [96%] :\r\nDiviser par 2 les oxydes d'azote et diminuer de 18 pourcent les particules fines d'ici \u00e0 2030, par rapport \u00e0 la situation de 2005, voil\u00e0 l'objectif de ce plan d'action transfrontalier, une premi\u00e8re \u00e9tape de cette collaboration est effective depuis 2015 avec un outil commun pour diagnostiquer la qualit\u00e9 de l'air, l'accord pr\u00e9voit 14 actions concr\u00e8tes notamment pour agir en cas de pic de pollution, explications avec Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [89%] :\r\nCe qu'il y a peu contraignant dans la gestion fran\u00e7aise et si la plus contraignant d'invitation suisse sera appliqu\u00e9 quand il y aura des pics de pollution avec des mesures, notamment sur la circulation sur les chauffages et sur l'industrie qui pourrait, dans des situations de crise, prenez une toute autre tournure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [95%] :\r\nLa pollution, un enjeu bien s\u00fbr important pour l'agglom\u00e9ration du Grand Gen\u00e8ve et son 1000000 d'habitants, notamment en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, d'autant que la g\u00e9ographie de la r\u00e9gion rend parfois difficile la dispersion des polluants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [86%] :\r\nLe PDG de la marque embl\u00e9matique unique Silver port\u00e9s disparus en mer Le Bateau de Pierre Agn\u00e8s, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e9chou\u00e9 et retourn\u00e9 hier matin \u00e0 Hossegor, un important dispositif de recherches a ratiss\u00e9 en vain le littoral Atlantique fran\u00e7ais Pierre Agn\u00e8s, ancien sur professionnel, nomm\u00e9 en 2015, pr\u00e9sident du groupe am\u00e9ricain board Riders poss\u00e9dant notamment les marques Silver Roxy ou encore d'ici chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [94%] :\r\nEt toujours en France apr\u00e8s la p\u00e2te \u00e0 tartiner Nutella, c'est au tour des couches, des couches Pampers de cr\u00e9er une sc\u00e8ne surr\u00e9aliste, c'\u00e9tait dans un magasin Intermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [95%] :\r\nEt cette fois c'est \u00e0 Metz en Moselle que \u00e7a se passe une remise de 70 pourcent sur les couches-culottes, 7 euros 18 au lieu de 24 qui a provoqu\u00e9, hier matin, une nouvelle sc\u00e8ne de bousculades, le personnel de l'enseigne a d\u00fb appeler la police afin de r\u00e9tablir le calme dans le magasin et malgr\u00e9 la pol\u00e9mique, l'enseigne de la grande distribution poursuit ses offres promotionnelles, alors que la direction g\u00e9n\u00e9rale des fraudes a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:47) [93%] :\r\nToute la question est aujourd'hui de savoir si ces offres Flash sont bien l\u00e9gal, ce ne sont pas des soldes ni un jour particulier de l'agenda \u00e0 des promotions comme le Black Friday mais alors que ce sont ces rabais si tout le monde s'y mettait, pendant que la direction g\u00e9n\u00e9rale des fraudes se penche sur la question, le g\u00e9ant de la distribution continue de casser les prix et \u00e7a va durer, c'est officiellement annonc\u00e9e par l'enseigne c'est l'op\u00e9ration baptis\u00e9e les 4 semaines les moins ch\u00e8res de France, une attaque frontale pour les concurrents qui ne peuvent que constater les \u00e9meutes chaque jour et l'intervention des forces de l'ordre, certains viennent camper devant les portes du supermarch\u00e9 pour \u00eatre les premiers \u00e0 l'ouverture, en attendant la fin de l'op\u00e9ration, le mouvement interpelle sur les besoins des consommateurs fran\u00e7ais \u00e0 obtenir des produits les moins chers possible au point de se battre, mais surtout, le groupe a trouv\u00e9 le moyen de faire le du sport avec le ski alpin Ramon Zenh\u00e4usern a sign\u00e9 hier sa premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nEn Coupe du monde, le Valaisan s'est adjug\u00e9 le seul homme parall\u00e8le de Stockholm, battant en finale le Su\u00e9dois Andr\u00e9 Mor\u00e8re, les pr\u00e9cisions de John Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [91%] :\r\nLes jeux Olympiques approchent \u00e0 grands pas et Ramon Saint-Nazaire dans la forme de sa vie, premi\u00e8re participation \u00e0 slalom parall\u00e8le de Coupe du monde et 1er succ\u00e8s pour le skieur de 25 ans, une victoire qui fait suite \u00e0 des prestations tr\u00e8s solides lors des slaloms de Wengen et Kitzb\u00fchel le souvent le plus rapide \u00e0 l'entra\u00eenement Zenhaeusern concr\u00e9tise enfin en course \u00e0 Stockholm, le Valaisan fait valoir sa grande taille pour battre des sp\u00e9cialistes de l'exercice comme l'Allemand Strasser et surtout Andr\u00e9 Mure, du haut de ses 2 ma\u00eetres le Valaisan domine en finale le Su\u00e9dois imp\u00e9rial jusque -l\u00e0 4\u00e8me Lockerbie manque le podium pour 8 petits centi\u00e8mes l'excellent bilan suisse est compl\u00e9t\u00e9 par la 2\u00e8me place de Wendy Holdener, la schwytzois empoche son 8\u00e8me podium de la saison, elle peut toutefois nourrir quelques regrets en finale, elle avait course gagn\u00e9e avant de commettre une erreur et de laisser le Champ libre \u00e0 la Norv\u00e9gienne Nina avoir le Z qui remporte le 2\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de John Nicolet et puis on termine ce journal par une image saisissante, tr\u00e8s inhabituel de la neige sur les dunes de sable, les palmiers, \u00e7a se passe dans la ville de Zagora et Ouarzazate aux portes du d\u00e9sert dans le sud marocain, un \u00e9pais manteau blanc, ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00fb \u00e0 une vague de froid venu du nord de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [95%] :\r\nVotre journal Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re, elle a lu vos journaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-31T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F50D24E9-00E0-42C7-AEEA-52C67F247837", "internalArchiveId": "F50D24E9-00E0-42C7-AEEA-52C67F247837", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Eric M\u00e9gevand, gyn\u00e9cologue praticien \u00e0 Gen\u00e8ve, membre de l'ordre des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues genevois;Pedro Lenz, \u00e9crivain;Truls Gulowsen, leader de Greenpeace Norv\u00e8ge;Yves Sarrault, entra\u00eeneur du LHC;Nocturne num\u00e9ro 2 en mi-b\u00e9mol majeur, Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1 CLIP + DIALOGUE /DISCOURS ETATS DE L'UNION DI) Il se livrait \u00e0 l'exercice pour la premi\u00e8re fois...\r\nDonald Trump....s'est adress\u00e9 au Congr\u00e8s....lors du toujours tr\u00e8s attendu...discours sur l'\u00e9tat de l'union....\r\nLe pr\u00e9siden am\u00e9ricain...a...entre autres.... lanc\u00e9...un appel au rassemblement..\r\nRaphael Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington.. \r\nOn l'entend dans son premier discours sur l'\u00e9tat de l'UNOIN... Donald Trump n'a ni clivages ni la confrontation...\r\n------------------------------------\r\nNon, le ton \u00e9tait plut\u00f4t conciliant, une voix presque apais\u00e9e. Un pr\u00e9sident qui a cherch\u00e9 \u00e0 rassembler, et notamment \u00e0 tendre la main au camp d\u00e9mocrate. Donald Trump le sait, il a besoin de leur soutien pour avancer. \r\nLe pr\u00e9sident a quand m\u00eame commenc\u00e9 par d\u00e9rouler ses victoires. L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine qui se porte bien, la r\u00e9forme fiscale, les march\u00e9s financiers qui battent des records.  une longue \u00e9num\u00e9ration de succ\u00e8s faites sous les applaudissements nourris des R\u00e9publicains. Pour la suitede son mandat, Donadl Trump a notamment \u00e9voqu\u00e9 une enveloppe  de 1500 milliards de dollars pour d\u00e9velopper les infrastructures.. Et il esp\u00e8re une solution bi-partisane sur l'immigration- Offrir une naturalisation facilit\u00e9e \u00e0 1,8 millions de sans-papiers en \u00e9change du Mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine . \u00ab Un deal honn\u00eate \u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident. \r\nRELANCE : Les infrastructures et le Mur. Donald Trump est donc rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses promesses de campagnes. \r\nOuii et il en a ajout\u00e9 une de preomesse qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment attendue ce soir. Donald Trump a sign\u00e9 un d\u00e9cret pour maintenir la prison de Guantanamo ouverte.... Trump s'est offert l\u00e0 une n \u00e8me d\u00e9cision de rupture avec Barack Obama. qui avait tent\u00e9 en vain de fermer le site controivers\u00e9.\r\nRELANCE : Et alors...comment est-ce que ce discours \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par les membres du Congr\u00e8s et les Am\u00e9ricains?\r\nEt bien au-del\u00e0 du discours.. Il faut se pencher sur le d\u00e9corum . Une salle divis\u00e9e \u00e0 l'image de l'am\u00e9rique.... Trump n'a \u00e9videmment pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9concilier d\u00e9mocratee t r\u00e9publicaine.  Washington qui vit au rythme des intrigues, de l'enqu\u00eate russes.. CE discours n'aura \u00e9t\u00e9 qu'une courte respiration pour Donald Trump. A relever tout de m\u00eame le pr\u00e9snce de M\u00e9lania dans le Capitole. tous les regards \u00e9taient port\u00e9s sur La First Lady qui faisait sa premi\u00e8re apparence publique avec son mari depuis les r\u00e9v\u00e9lations du Wall Street Journal sur les infid\u00e9lit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9e de son mari avec une actrice de film X. \r\nCe discours sur l'\u00e9tat de l'Union avec Melania \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9, c'est aussi peut-\u00eatre une victoire ,certes plus personelle, \u00e0 mettre au cr\u00e9dit du pr\u00e9sident.\r\n(TF2/EXTENSION GREVE MEDECINS PI) ***L'actualit\u00e9 en Suisse.....la grogne des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes s'\u00e9tend \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSelon nos infirmatons...apr\u00e8s les chirurgiens de la main...les gyn\u00e9cologues et les orthop\u00e9distes...rejoigent le mouvement...\r\nAlexandra Richard...ils vont..eux aussi...cesser des pratiquer certaines interventions...afin de protester contre la r\u00e9vision f\u00e9d\u00e9rale du TARMED, le tarif m\u00e9dical...\r\n 1'30 \r\n((Ils d\u00e9nonce nt une d\u00e9valorisation de leurs actes chirurgicaux, pratiqu\u00e9s en ambulatoire, donc sans hospitalisation, dont le tarif a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse. L'ordre des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de rejoindre le mouvement lanc\u00e9 par les chirurgiens de la main. Eric M\u00e9gevand, gyn\u00e9cologue praticien \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\n...\r\nPeu de cons\u00e9quences donc pour les patients. C'est avant tout un acte de protestation. Pour pointer du doigt un paradoxe... :\r\n...\r\nEric M\u00e9gevand membre de l'ordre des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues genevois... Et les orthop\u00e9distes vont eux aussi rejoindre le mouvement en cessant de pratiquer certains actes chirurgicaux.))\r\n(Br\u00e8ve CEP refus\u00e9e au GC VD) ****Une comission d'enqu\u00eate parlementaire sur les dys-fonctionnements dans les prisons : le Grand conseil vaudois n'en veut pas!\r\nLa cr\u00e9ation de cette instance \u00e9tait demande\u00e9 par l'UDC et une partie du PLR...\r\nSuite..notamment....aux conditions...d\u00e9nonc\u00e9es...l'\u00e9t\u00e9 dernier...par des d\u00e9tenus...de la prision de Bochuz.\r\nLa gauche a balay\u00e9 cette propositin qu'elle juge dis-proportionn\u00e9e.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont toutefois admis qu'il y avait des probl\u00e8mes dans les prisons vaudoises, notamment li\u00e9s au manque de places. \r\nDes assises de la cha\u00eene p\u00e9nale pourraient \u00eatre organis\u00e9es prochainement.\r\n(Etude paradis fiscaux - CH \u00e9pingl\u00e9e) La Suisse de nouveau championne du monde de l'opacit\u00e9 financi\u00e8re, devant les Etats-Unis et les Iles Ca\u00efman.\r\nC'est le resultat du dernier classement de l'ONG \"Tax Justice Network\". \r\nCe r\u00e9seau international d'experts fiscaux reconna\u00eet malgr\u00e9 tout de gros efforts avec l'\u00e9change automatique de donn\u00e9es, introduit en d\u00e9but d'ann\u00e9e avec une 50aine de pays ...\r\nMais l'ONG d\u00e9nonce une approche \u00e0 deux vitesse de la Suisse selon les pays : riches ou vuln\u00e9rables et moins d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n(Gr\u00e8ve ATS) \"L'ATS...n'est pas l\u00e0...pour faire des profits...\"\r\nUn slogan...qu'on a pu lire.. sur des pancartes brandies hier...\u00e0 Berne.\r\nLes journalistes de l'agence de presse durcissen le ton : ils ont entam\u00e9 hier martin...une gr\u00e8ve illimit\u00e9e.\r\nUne production r\u00e9duite...qui impacte de nombreux m\u00e9dias...et rappelle l'importance de l'ATS dans le paysage de l'info en Suisse.\r\nLa r\u00e9daction...conteste la restructuration....qui pr\u00e9voit la suppression de 36 postes \u00e0 plein temps.\r\nElle souhaite pourvoir n\u00e9gocier avec le conseiler d'administration de l'ATS.\r\n(04/BE/MANIF NO BILLAG PI (REP 22H30)) ***Et toujours autour du monde des m\u00e9dias...Entre mille et 2 milles personnes ont particip\u00e9 hier  soir sur la Place f\u00e9d\u00e9rale de Berne \u00e0 la manifestation nationale contre l'initiative dite No Billag.....\r\nCe texte en votation...le 4 mars...qui demande la suppression du financement public des m\u00e9dias audiovisuels. \r\nLes manifestants r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel de plusieurs syndicats. \r\nPris de temp\u00e9rature avec Alain Arnaud...\r\n((Un rassemblement pour c\u00e9l\u00e9brer la coh\u00e9sion nationale, avec beaucoup de lampions, beaucoup de croix suisses, une place noire de monde, un spectacle son et lumi\u00e8re de grande qualit\u00e9 et des pancartes qui clamaient \u00abVive les inforoutes \u00bb, \u00ab Vive la d\u00e9mocratie \u00bb, \u00ab Ne vous trumpez pas \u00bb ou encore \u00ab No Billag - No Darius \u00bb. A la tribune, les discours des gr\u00e9vistes de l'ATS, ou celui tr\u00e8s remarqu\u00e9 de Philippe Zahno, pr\u00e9sident des radios r\u00e9gionales romandes. Il a dit sa col\u00e8re contre le d\u00e9tournement des droits populaires, contre l'USAM et contre l'UDC. Ou l'\u00e9crivain Pedro Lenz, avec un texte au vitriol .\r\nMAG\r\n. dont le sens a sans doute \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 de l'assistance. La Suisse latine \u00e9tait bien plus pr\u00e9sente que les Al\u00e9maniques))\r\n(Gr\u00e8ve etall Allemagne...) Autre mouvement de  conestation......\r\nDes gr\u00e8ves d'avertissements doivent d\u00e9buter ce matin....dans l'industrie..en Allemagne.\r\nElles impacteront....250 groupes...dont le g\u00e9ant de la sid\u00e9urgie....Thyssenkrupp.\r\nLe syndicat IG METALL...\u00e0 l'orgine du mouvement...repr\u00e9sente...4 milions de salari\u00e9s...\r\nSa revendication : pouvoir durant deux ans... r\u00e9duire... son temps de travail...\u00e0 28 heures.\r\nEn face, les patrons refusent.\r\nL'ensembles des acteurs se retrouverne samedi...Sans accord, les syndicats pourraient enclencher une gr\u00e8ve.... illmit\u00e9e.\r\n(17/PREPRISE TUM/NORVEGE GREENPEACE ITV GULOWSEN) ***Direction maintenant la Norv\u00e8ge....Pays qui a connu une petit s\u00e9isme en novembre dernier...\r\nLa banque centrale propose de ne plus miser la fortune du pays, sur le p\u00e9trole et le gaz... \r\nUn comble le premier producteur europ\u00e9en d'or noir...et son fond souverain...chiffr\u00e9 \u00e0 mille...milliards...de francs.\r\nPour la banque centrale norv\u00e9gienne...il est plus s\u00fbr financi\u00e8rement...de se d\u00e9tourner du p\u00e9trole...\r\nRien \u00e0 voir donc avec des consid\u00e9ration \u00e9cologiques.\r\nMais la d\u00e9cision r\u00e9jouit malgr\u00e9 tout...Tr\u00fcls G\u00fclovssen, le leader de Greenpece Norv\u00e8ge...\r\nPropos recueillis par Blandine Levite.\r\nSon reportage...sur les d\u00e9bats autour du p\u00e9trole en Norv\u00e8ge...a \u00e9couter tout  \u00e0 l'heure...\u00e0 8h10...dans Tout un Monde.\r\n(21/LAUSANNE-FRIBOURG ITV SARRAULT) Hockexy sur glace\r\nLausanne voit les play-off s'\u00e9loigner\r\nLes Vaudois se sont inlcin\u00e9s hier soir...lors du match qu'l ne fallait pas perdre...\r\nD\u00e9faite...4 \u00e0 1....\u00e0 Fribourg.\r\nAvec cette victoire, Fribourg...fait...de son c\u00f4t\u00e9...un grand pas vers les play-offs.\r\nGen\u00e8ve-Servette...devra lui...lutter jusqu'au bout...pour terminer en dessus de la barre.\r\nD\u00e9faite...des Aigles...5-2...hier soir...des sur la glace d'Ambri Piotta.\r\n(Ski) En ski alpin...une belle suprirse venue du Haut-Valais...\r\nRamon Zaenhaeusern.....a remport\u00e9...hier soir....le slalom parall\u00e8le...de Stockholm...\r\nIl signe \u00e0 25 ans...sa premi\u00e8re victoire en Coupe du monde.\r\nUn autre Valaisan...Luca Aerni...se classe quatri\u00e8me.\r\nEt la Suisse aussi \u00e0 l'honneur chez les dames...\r\nWendy Holdener termine deuxi\u00e8me...battue en finale....par la Norv\u00e9gienne Nina Haver-L\u00f6seth....\r\n(23/TOUT CHOPIN NUMERISE PI) Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin deviendra d'ici 2 ans le premier grand compositeur num\u00e9ris\u00e9. \r\nAnnonce...hier...de l'institut Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, bas\u00e9 \u00e0 Varsovie...\r\nLes d\u00e9tails...tout en douceur...avec ... Natacha Van Cutsem...\r\nEXTRO :  La plateforme num\u00e9rique sera disponible en polonais et en anglais d'ici 2020. \r\n(( L'acc\u00e8s sera ouvert et gratuit \u00e0 l'ensemble du patrimoine du grand compositeur romantique. Pr\u00e8s de 40.000 objets de la collection seront \u00e0 disposition du public en format num\u00e9rique. Autant dire une v\u00e9ritable mine d'or musicale. Mais ce n'est pas tout: Les professionnels de la musique ou simple m\u00e9lomanes pourront \u00e9galement consulter toutes les archives li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin: des partitions, des enregistrements biens\u00fbr, des ouvrages consacr\u00e9s au grand compositeur, tout comme ses propres peintures ou photographies. L'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur la qualit\u00e9 de la r\u00e9solution des pi\u00e8ces \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger. Ce travail de num\u00e9risation a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel, con\u00e7u en collaboration avec l'Universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Stanford. Co-financ\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, le projet \"partitions\" sera quant \u00e0 lui \"le plus novateur\". Oubli\u00e9s donc les simples scans et les versions PDF\", promet l'Insitut Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin\" )).\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 sport) En ski alpin, Ramon Zenha\u00fcsern a sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire en Coupe du monde, hier.  Le Valaisan s'est adjug\u00e9 le slalom parall\u00e8le de Stockholm. En finale, il a battu le Su\u00e9dois Andr\u00e9 Myhrer.\r\nChez les dames, Wendy Holdener a pris la deuxi\u00e8me place. La Schwytzoise a \u00e9t\u00e9 battue en finale par la Norv\u00e9gienne Nina Loseth\r\n****\r\nHockey sur glace, en National League:\r\nFribourg-Gott\u00e9ron a fait un pas important vers les s\u00e9ries finales en battant Lausanne 4 \u00e0 1. \r\nDans le m\u00eame temps, Gen\u00e8ve-Servette a perdu 5 \u00e0 2 \u00e0 Ambri.\r\nBerne s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 \u00e0 Kloten.\r\nZurich a battu Langnau 1 \u00e0 0.\r\nvictoire de Lugano \u00e0 Davos 2 \u00e0 1 apr\u00e8s les tirs au but.\r\nAu classement, \u00e0 cinq journ\u00e9e de la fin, Fribourg est 7e avec 68 points, Gen\u00e8ve 8e avec 64 et Lausanne 10e avec 58 points.\r\nEn Swiss League, La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 Olten, d\u00e9faite 3 \u00e0 2 apr\u00e8s les tirs au but.", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9274440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9274464", "ece-9274440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T13:39:33Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin c'est un discours qui existe depuis 1790 aux \u00c9tats-Unis, le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, Donald Trump s'est livr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois l'exercice cette nuit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a esquiss\u00e9 un bilan tr\u00e8s positif de sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e9conomiquement notamment, mais il a surtout appel\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9, une seule \u00e9quipe, un seul peuple, une seule famille on va d\u00e9crypter ces paroles avec notre invit\u00e9 Paul Valade il est historien et politologue dans un quart d'heure, il sera d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup question d'Europe en cette fin de semaine et \u00e7a commence aujourd'hui \u00e0 Berne Ignacio K6 pr\u00e9sente sa fameuse strat\u00e9gie du r\u00e9alisateur ses coll\u00e8gues ce matin, nous, on en parle avec la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, l'UDC qui remet en question la libre circulation qui ne veut pas d'un accord-cadre alors qu'attend-elle de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, C\u00e9line Amaudruz, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure et puis dans cette matinale encore une visite \u00e0 Arte Gen\u00e8ve salon d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art contemporain, il ouvre demain \u00e0 Palexpo et si on est loin des dimensions d'Arte ou de la FIAC parisienne le savon je ne Genevois sa sa place, il a tir\u00e9 Calleri prestigieux artistes de renom, les visiteurs aussi viennent d'acheter, si vous le pouvez, dont s'rend tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal de Julien Bangalter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nBonjour, Donald Trump version apais\u00e9 et rassembleur, c'est donc le temps qu'il a adopt\u00e9 cette nuit lors de son 1er discours sur l'\u00e9tat de l'Union, une main tendue aux d\u00e9mocrates, sans oublier toutefois d'\u00e9voquer le mur et l'immigration et d\u00e9cryptage dans un instant de Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington la contestation des m\u00e9decins \u00e0 Gen\u00e8ve prend de l'ampleur apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes de la main et gyn\u00e9cologues refusent \u00e0 leur tour, certaines interventions aussi pour lutter contre les nouveaux tarifs m\u00e9dicaux dans ce journal, \u00e9galement du hockey Lausanne presque sortis de la course aux playoff alors que Fribourg voit la lumi\u00e8re et Gen\u00e8ve- Servette doutent encore et quelques notes de musique classique, pour la premi\u00e8re fois l'oeuvre int\u00e9grale d'un compositeur sera celle de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [94%] :\r\nIl se livrait \u00e0 l'exercice pour la premi\u00e8re fois, Donald Trump s'est adress\u00e9 au Congr\u00e8s cette nuit lors du toujours tr\u00e8s attendu discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a, entre autres, lanc\u00e9 un appel au rassemblement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [90%] :\r\nNY prend Laurent va ce soir, je vous demande \u00e0 tous de mettre de c\u00f4t\u00e9 nos diff\u00e9rences de chercher un terrain d'entente et d'appeler \u00e0 l'unit\u00e9, nous devons faire ce qu'attend le peuple, c'est vraiment la cl\u00e9, nous avons \u00e9t\u00e9 servi pour servir le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [87%] :\r\nUn extrait de ce long discours sign\u00e9 cette nuit, Donald Trump eux Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington en l'longtemps dans son 1er discours sur l'\u00e9tat de l'Union, Donald Trump n'a cherch\u00e9 ni les clivages ni la confrontation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [95%] :\r\nNon, le ton \u00e9tait plut\u00f4t conciliant, une voix presque apais\u00e9e, un pr\u00e9sident qui a cherch\u00e9 \u00e0 rassembler et notamment \u00e0 tendre la main au camp d\u00e9mocrate Donald Trump le sait, il a besoin de leur soutien pour avancer, le pr\u00e9sident a quand m\u00eame commenc\u00e9 son discours par d\u00e9rouler ses victoires, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine qui se porte bien, la r\u00e9forme fiscale, les march\u00e9s financiers qui battent des records, une longue \u00e9num\u00e9ration de succ\u00e8s faites sous les applaudissements nourris des R\u00e9publicains pour la suite de son mandat, Donald Trump a notamment \u00e9voqu\u00e9 une enveloppe de 1500 milliards de dollars pour d\u00e9velopper les infrastructures et il esp\u00e8re une solution bipartisane sur l'immigration- Offrir une naturalisation facilit\u00e9e1,8 millions de sans- papiers en \u00e9change du mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine un deal honn\u00eate, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [90%] :\r\nLes infrastructures et le Mur, Donald Trump donc rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses promesses de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [95%] :\r\nOui, et il en a ajout\u00e9 une de promesses qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment attendue ce soir, Donald Trump a sign\u00e9 un d\u00e9cret pour maintenir la prison de Guantanamo ouverte Trump s'est offert l\u00e0 une \u00e9ni\u00e8me d\u00e9cision en rupture avec Barack Obama, qui avait tent\u00e9 en vain de fermer le site controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [91%] :\r\nAlain Rapha\u00ebl sur le fond, comment est -ce que ce discours a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par les membres du Congr\u00e8s plus g\u00e9n\u00e9ralement par les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [93%] :\r\nEh bien, au-del\u00e0 du discours, il faut se pencher sur le sur le d\u00e9corum, une salle divis\u00e9e \u00e0 l'image de l'Am\u00e9rique Trump n'a \u00e9videmment pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9concilier d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains Washington qui vit au rythme des intrigues de l'enqu\u00eate russes, ce discours n'aura sans doute \u00e9t\u00e9 qu'une courte respiration pour Donald Trump \u00e0 relever tout de m\u00eame, la pr\u00e9sence de Melania dans le Capitole, tous les regards \u00e9taient port\u00e9s sur la First Lady, qui faisait sa premi\u00e8re apparition publique avec son mari depuis la la mi- janvier et les r\u00e9v\u00e9lations du Wall Street Journal sur les infid\u00e9lit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9es de son mari avec une actrice de films X, ce discours sur l'\u00e9tat de l'Union avec Melania ses c\u00f4t\u00e9 c'est peut-\u00eatre aussi une victoire certes plus personelle qu'il fallait porter hier soir au cr\u00e9dit du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [94%] :\r\nD\u00e9cryptage en Direct de Washington, sign\u00e9e Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:49) [91%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, avec toujours la grogne des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, elle s'\u00e9tend \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [96%] :\r\nSelon nos informations, apr\u00e8s les chirurgiens de la main les gyn\u00e9cologues et les orthop\u00e9distes rejoignent le mouvement, Alexandra Richard ils vont eux aussi cesser de pratiquer certaines interventions afin de protester contre la r\u00e9vision f\u00e9d\u00e9rale du Tarmed, le tarif m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [93%] :\r\nOui, elles d\u00e9noncent une d\u00e9valorisation de leurs actes chirurgicaux pratiqu\u00e9s en ambulatoire donc sans hospitalisation dans le tarif a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse l'ordre des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues Genevois a d\u00e9cid\u00e9 Incorporated rejoindre le mouvement lanc\u00e9 par les chirurgiens de la main, \u00c9ric mais je vends gyn\u00e9cologue praticien \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:28) [89%] :\r\nC'est pas un mouvement de gr\u00e8ve, mais c'est un message qu'on veut faire passer qui pratiquement pour nous sur les activit\u00e9s chirurgicales de la gyn\u00e9cologie se limite \u00e0 quelques interventions puisque l'essentiel des interventions doit malheureusement toujours \u00eatre effectu\u00e9s sur un acte hospitaliers avec une admission d'ailleurs les activit\u00e9s chirurgicales vont se limiter \u00e0 probablement une demi- douzaine d'intervention chirurgicale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:51) [95%] :\r\nPeu de cons\u00e9quences donc pour les patients \u00e0 par l'une ou l'autre biopsie en ambulatoire, c'est avant tout un acte de protestation pour pointer du doigt un paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:00) [90%] :\r\nDans les fusions, prises de diminuer les prestations de la chirurgie ambulatoire va \u00e0 terme totalement contre- productif dans la mesure o\u00f9 au lieu de dynamiser une prise en charge qui viendra \u00e0 diminuer les co\u00fbts, on va finalement d\u00e9courag\u00e9 les m\u00e9decins de pratiquer une m\u00e9decine potentiellement moins cher que la m\u00e9decine, ce qui co\u00fbte cher dans une explication, c'est l'h\u00f4tellerie c'est le la pr\u00e9sence charge des soins hospitaliers qui sont in\u00e9vitables, beaucoup plus lourd que la chirurgie ambulatoire donc de valoriser un acte ambulatoire \u00e0 terme et qui co\u00fbtent moins cher \u00e0 terme permet de diminuer les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [94%] :\r\nEric M\u00e9gevand, membre de l'Ordre des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues Genevois et les orthop\u00e9distes vont eux aussi rejoindre le mouvement, en cessant de pratiquer certains actes chirurgie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi ce matin, la Suisse, de nouveau, championne du monde de l'opacit\u00e9 financi\u00e8re devant les \u00c9tats-Unis et les villes qui aliment en tout cas le r\u00e9sultat du dernier classement de l'ONG Tax de Justice Network ce r\u00e9seau international d'experts fiscaux reconna\u00eet malgr\u00e9 tout, de gros efforts avec l'\u00e9change automatique de donn\u00e9es introduit en d\u00e9but d'ann\u00e9e avec une cinquantaine de pays mais l'ONG d\u00e9nonce une approche \u00e0 2 vitesses, de la Suisse, selon les pays riches ou vuln\u00e9rables et moins d\u00e9velopp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [96%] :\r\nDans le canton de Vaud le Grand Conseil ne veut pas d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur le dysfonctionnement sur les dysfonctionnements dans les prisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [95%] :\r\nLa cr\u00e9ation de cette instance a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par l'UDC, une partie du PLR suite notamment aux conditions d\u00e9nonc\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 dernier par des d\u00e9tenus de la prison de Bochuz, la gauche a balay\u00e9 cette proposition qu'il juge disproportionn\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s ont toutefois admis qu'il y avait des probl\u00e8mes dans les prisons vaudoises notamment li\u00e9s au manque de place des assises de la cha\u00eene p\u00e9nale pourraient \u00eatre organis\u00e9es prochainement l'ATS n'est pas l\u00e0 pour faire des profits, un slogan qu'on a pu lire sur des pancartes brandies hier \u00e0 Berne, les journalistes de l'agence de presse durcissent le ton, ils ont entam\u00e9 hier matin une gr\u00e8ve illimit\u00e9e, une production r\u00e9duite qui impacte de nombreux m\u00e9dias et rappelle l'importance de l'ATS dans le paysage de l'info en Suisse la r\u00e9daction conteste la restructuration qui pr\u00e9voit la suppression de 36 postes \u00e0 plein temps, elle souhaite pourvoir n\u00e9gocier avec le conseil d'administration de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:05) [94%] :\r\nEt toujours autour du monde des m\u00e9dias entre 1000 et 2 1000 personnes ont particip\u00e9, hier soir, sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 une manifestation nationale contre l'initiative dite mobile gr\u00e2ce au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [94%] :\r\nTexte en votation le 4 mars qui demande la suppression du financement public des m\u00e9dias audiovisuels, les manifestants r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel de plusieurs syndicats, prise de temp\u00e9rature avec Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [93%] :\r\nNous sommes l\u00e0 pour dire non \u00e0 la suppression de la mode, la situation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [94%] :\r\nUn rassemblement pour c\u00e9l\u00e9brer la coh\u00e9sion nationale, avec beaucoup de lampions beaucoup de croix suisses une place noire de monde, un spectacle son et lumi\u00e8re de grande qualit\u00e9 et des pancartes qui clamaient Vive les inforoutes Vive la d\u00e9mocratie : Ne vous Trump pas ou encore No Billag No Darius \u00e0 la tribune, les discours des gr\u00e9vistes de l'ATS ou celui, tr\u00e8s remarqu\u00e9e de Philippe Zahno, pr\u00e9sident des radios r\u00e9gionales romandes il a dit sa col\u00e8re contre le d\u00e9tournement des droits populaires contre l'usage et contre l'UDC ou encore l'\u00e9crivain Pedro Lens- avec un texte au vitriol. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [87%] :\r\nTrop le Siffleur poulet explose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [96%] :\r\nLe sens a sans doute \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 de l'assistance, la Suisse latine \u00e9tait bien plus pr\u00e9sente que les Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [95%] :\r\nEt autre mouvement de contestation des gr\u00e8ves d'avertissement doivent d\u00e9buter ce matin dans l'industrie en Allemagne elles impacteront 250 groupes dans le g\u00e9ant de la sid\u00e9rurgie ThyssenKrupp le syndicat IG Metall \u00e0 l'origine du mouvement repr\u00e9sente imaginez -vous 4 millions de salari\u00e9s sa revendication : pouvoir durant 2 ans, r\u00e9duire son temps de travail \u00e0 28 heures par semaine, en face, les patrons refusent l'ensemble de ces acteurs se retrouvent samedi sans accord les syndicats pourraient enclencher une gr\u00e8ve il est mis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:51) [99%] :\r\n7 heures 10 direction maintenant la Norv\u00e8ge, pays qui a connu un petit s\u00e9isme en novembre d'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [92%] :\r\nLa Banque centrale propose de ne plus miser la fortune du pays sur le p\u00e9trole et le gaz en comble pour le 1er producteur europ\u00e9en d'or noir et son fond souverain chiffr\u00e9 \u00e0 1000 milliards de francs pour la banque centrale norv\u00e9gienne, il est plus s\u00fbr financi\u00e8rement de se d\u00e9tourner du p\u00e9trole, rien \u00e0 voir toutefois avec des consid\u00e9rations \u00e9cologiques, mais la d\u00e9cision r\u00e9jouit malgr\u00e9 tout Truls ce G\u00fcl sonne le leader de Greenpeace Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [83%] :\r\nMoi Odette Weis from de simples Aubagne le conseil de la banque centrale de vendre les stocks de p\u00e9trole comme c'est une victoire du bon sens, il n'y a absolument aucun int\u00e9r\u00eat pour un \u00c9tat p\u00e9trolier comme la Norv\u00e8ge, qui tire ses revenus des \u00e9nergies fossiles d'investir ce revenu dans d'autres compagnies p\u00e9troli\u00e8res est -ce pas cette femme quand m\u00eame, mais en m\u00eame temps c'est quelque chose qui aurait d\u00fb \u00eatre fait il y a longtemps, m\u00eame : j'ai bien peur que les lobbies du p\u00e9trole soient capables de retarder cette d\u00e9cision pour l'\u00e9ternit\u00e9, c'est chiens une teinteT.P. Cross parce que je pense qu'ils ont peur quand elle des investissements et judicieux financi\u00e8rement, moi aussi, vue comme une tache sur l'image de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re elle- m\u00eame qui va probablement r\u00e9sister, l'une de ses traits et de South Watch Ta\u00efwo Boslak n\u00e9cessite seront trop plein capoter, alors j'esp\u00e8re que les politiciens vont aller de l'avant et autoris\u00e9 le fonds souverain \u00e0 se retirer compl\u00e8tement des compagnies p\u00e9troli\u00e8res ne comprenais compliqu\u00e9 mais je ne vais pas me r\u00e9jouir avant la internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [87%] :\r\nPropos recueillis par Blandine L\u00e9vite son reportage sur les d\u00e9bats autour du p\u00e9trole en Norv\u00e8ge, \u00e9coute c'est \u00e0 \u00e9couter tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 dans tout un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:31) [93%] :\r\nEt on passe au sport maintenant et au hockey sur glace va d\u00e9sesp\u00e9rer les les fans du Lausanne HC qui voit les play- offs s'\u00e9loigner les Vaudois se sont inclin\u00e9s hier soir lors du match qu'il ne fallait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [89%] :\r\nD\u00e9faite 4 1 \u00e0 Fribourg, le LHC perdait d\u00e9j\u00e0 3 0 apr\u00e8s le 1er tiers, l'entra\u00eeneur de Lausanne il \u00e7a roule reconna\u00eet les playoff semble d\u00e9sormais bien lointain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:51) [76%] :\r\nOn \u00e9tait trop passif vraiment pass\u00e9 font leur donner beaucoup de respect jouer \u00e7a et \u00e7a peut de \u00e7a veut pas dire \u00eatre assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [72%] :\r\nIl aurait voulu joueurs soit plus accessible d\u00e8s le d\u00e9part en veulent plus de bousculer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:01) [77%] :\r\nCertains cas tu bosses long d\u00e9bat en et puis quand pour te ton positionnement la mandibule se mettre affecte si jamais \u00e7a peut arriver, on le fait encore trop tard aujourd'hui et puis c'est certain que cette serein et f\u00e2cheux non c'est loin de nous, nettement aujourd'hui ben certains, certains ont pens\u00e9 pour pr\u00e9senter la mer, on voulait et puis de prendre d\u00e9but comme ce t\u00f4t dans le match \u00e9videmment donne du momentum \u00e0 l'autre \u00e0 l'autre \u00e9quipe, ils ont, je peux faire mes jeux, et puis \u00e7a c'est compliqu\u00e9 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [92%] :\r\nYves Sarrault au micro de Bernardin Aleman avec cette victoire, Fribourg fait son c\u00f4t\u00e9 un grand pas vers les playoff Gen\u00e8ve- Servette devra lui lutter jusqu'au bout pour terminer en dessus de la barre d\u00e9faite des Aigles 5 2 hier soir sur la glace d'Ambri-Piotta et puis, autre \u00e9quipe \u00e0 la lutte pour les playoff Langnau, a \u00e9t\u00e9 battu 1 0 \u00e0 Z\u00fcrich en ski alpin, une belle surprise venue du Haut-Valais Ramon Saint-Nazaire n'a remport\u00e9 hier soir le slalom parall\u00e8le de Stockholm, il signe \u00e0 25 ans, sa premi\u00e8re victoire en Coupe du monde, un autre Valaisan Luca Aerni se classe 4\u00e8me et la Suisse, aussi \u00e0 l'honneur chez les dames, Wendy Holdener termine deuxi\u00e8me, battue en finale par la Norv\u00e9gienne, Nina a vers le on vous le disait en titre Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin deviendra d'ici 2 ans, le 1er grand compositeur num\u00e9ris\u00e9 annonce hier de l'institut Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin situ\u00e9e \u00e0 Varsovie les d\u00e9tails tout en douceur avec Natacha Van une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:30) [93%] :\r\nL'acc\u00e8s sera ouvert et gratuit \u00e0 l'ensemble du Patrimoine du grand compositeur romantique, pr\u00e8s de 40000 objets de la collection seront \u00e0 disposition du public en format num\u00e9rique, autant dire une v\u00e9ritable mine d'or musical, mais ce n'est pas tout : les professionnels de la musique ou simples m\u00e9lomanes pourront \u00e9galement consulter toutes les archives li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin, Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, des partitions, des enregistrements, bien s\u00fbr, des ouvrages consacr\u00e9s au grand compositeur, tout comme ses propres peintures ou photographies, l'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur la qualit\u00e9 de la r\u00e9solution des pi\u00e8ces \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger ce travail de num\u00e9risation a \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel sp\u00e9cifique con\u00e7u en collaboration avec l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Stanford par l'Union europ\u00e9enne, le projet partition sera quant \u00e0 lui le plus novateur oubli\u00e9es donc les simples scanners et les versions PDF promet l'institut Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [89%] :\r\nSi vous \u00eates amateur du genre, vous aurez peut-\u00eatre reconnue extr\u00eame de Nocturne num\u00e9ro 2 ambient b\u00e9mol en mi- b\u00e9mol majeur \u00e0 noter que cette plateforme num\u00e9rique sera disponible en polonais, en anglais, ce sera d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [82%] :\r\nLe Journal de Julien Bangerter, merci beaucoup, Julien, il est 7 heures 14 suivent dans cette matinale atterr\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-31T06:23:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F0A5B5B-090E-424D-A53A-EB0576517277", "internalArchiveId": "5F0A5B5B-090E-424D-A53A-EB0576517277", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alors que la d\u00e9cision europ\u00e9enne concernant la Bourse suisse a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme un affront \u00e0 Berne, le soutien de 11 pays de l'UE r\u00e9jouit certains diplomates helv\u00e9tiques : interview de Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois", "publicationDate": "2018-01-30T00:00:00Z", "summary": " L'interview de Laurent Wehrli (PLR-VD) et les pr\u00e9cisions du correspondant de RTSInfo \u00e0 Bruxelles Guillaume Meyer.\r\n\r\n* * Bras de fer entre Berne et Bruxelles sur la Bourse suisse, interview de Laurent Wehrli  \r\n***On part \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 on vous retrouve, Guillaume Meyer. La Commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi \u00e0 ce courrier aujourd'hui. Elle fait mine de relativiser sa port\u00e9e.\r\nOui, les services du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, n'ont pas voulu r\u00e9pondre aux critiques sur la proc\u00e9dure. Son porte-parole s'est content\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter que la d\u00e9cision de limiter l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re a re\u00e7u le soutien de vingt-sept capitales europ\u00e9ennes. \u00c7a, c'est le discours officiel. Mais sur le fond, on sent bien que la Commission est g\u00ean\u00e9e par ces critiques, parce qu'elles touchent un point sensible.\r\n***C'est la bonne vieille lutte de pouvoir entre les Etats membres et la Commission?\r\nIl y a de \u00e7a, c'est clair. Mais aussi, et surtout, la crainte chez les Etats membres de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent. Fondamentalement, quand l'Union europ\u00e9enne se demande si une bourse \u00e9trang\u00e8re peut op\u00e9rer sur son march\u00e9, eh bien c'est une question technique: si vous remplissez un certain nombre de crit\u00e8res, vous pouvez acc\u00e9der au march\u00e9, sinon, non. C'est un processus parfaitement pr\u00e9visible. Donc, quand la Commission politise le dossier, comme avec la Suisse, quand elle pose de nouvelles conditions, elle introduit une dose d'arbitraire dans ce processus bien huil\u00e9. Et \u00e7a, \u00e7a ne pla\u00eet pas du tout aux pays membres comme l'Allemagne.\r\n***Donc, on peut imaginer que la Commission ne va pas nous refaire le coup de l'autorisation boursi\u00e8re limit\u00e9e?\r\nElle devrait s'en garder, et de ce point de vue, c'est plut\u00f4t bon pour la Suisse. En m\u00eame temps, quelque part, on peut aussi dire que la Commission a obtenu ce qu'elle voulait. En mettant Berne sous pression sous l'angle boursier, Bruxelles a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un sentiment d'urgence, en Suisse, sur les n\u00e9gociations institutionnelles. La Commission envoie aussi un signal aux Britanniques qui regarderaient le mod\u00e8le suisse avec envie. Donc, Bruxelles a peut-\u00eatre bien jou\u00e9 avec les r\u00e8gles, mais en \u00e9tant bien conscient, depuis le d\u00e9but, d'utiliser un fusil \u00e0 un coup.", "durationSec": 497, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9270074", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["bourse", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)", "Commission europ\u00e9enne"], "alternativeTitle": ["Bras de fer entre Berne et Bruxelles sur la Bourse suisse, interview de Laurent Wehrli / FOR_2018-01-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.01.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que la d\u00e9cision europ\u00e9enne concernant la Bourse suisse a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme un affront \u00e0 Berne, le soutien de 11 pays de l'UE r\u00e9jouit certains diplomates helv\u00e9tiques. L\u2019interview de Laurent Wehrli (PLR-VD) et les pr\u00e9cisions du correspondant de RTSInfo \u00e0 Bruxelles Guillaume Meyer."], "variantIds": ["ece-9270074"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:19Z", "speechToTexts": ["06.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRevel est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, vous soulevez vous suivez ce ce dossier de de tr\u00e8s pr\u00e8s, certains parlent d'une petite victoire diplomatique pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce que vous partagez cette opinion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [87%] :\r\nJe crois qu'on va d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 le fait que justement ce pays ont pris la plume pour relever cette situation maintenant, il faut bien la comme votre collaborateur a dit notre coll\u00e8gue, il faut \u00eatre attentif au fait que c'est clairement un \u00e9l\u00e9ment un peu c'est sign\u00e9 par des hauts fonctionnaires qui par ailleurs sont certainement d\u00e9\u00e7u d'avoir eu la Commission n'a pas su leur point de vue, puisque si on lit bien alerte ce qu'qui ne mentionne et donc c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment d'\u00e9tape mais c'est un aimant important m\u00eame si \u00e7a ne change pas aujourd'hui la reconnaissance pour cette ann\u00e9e, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s important en vue de la n\u00e9gociation suivante pour une reconnaissance \u00e0 plus long terme de la Bourse suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [85%] :\r\nLe rond Vert, il faut un tout petit peu de calcul s'il y a 11 pays qui soutiennent la Suisse, \u00e7a veut dire que l\u00e0, c'est ce qui ne le font pas est -ce que \u00e7a veut dire quelque part qu'on reste minoritaire et que du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est pas si jolie que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [86%] :\r\nPlus que l'Angleterre \u00e9tait encore dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a fait m\u00eame 17 qui n'ont pas sign\u00e9, il voulait les calculs mais toujours est -il que dans ce cadre -l\u00e0, je crois que c'est pas tellement le chiffre qui est important, c'est de voir des gens qu'il y a des gens qui ont ce qu'on a plume pour mentionner cette situation encore une fois, pas forc\u00e9ment que enfin dans la Suisse mais surtout par rapport au proc\u00e9d\u00e9 de la Commission et \u00e0 sa conduite sur un sujet qui pourtant avait \u00e9t\u00e9 dialoguer et discuter avec l'ensemble des pays maintenant, je ne sais pas commenc\u00e9 aux fonctionnaires se sont retrouv\u00e9s les il a vraiment eu des pays qui ont refus\u00e9 de signer aussi, ils ont lanc\u00e9 cette lettre d\u00e9j\u00e0 avec 1er pays qui voulait la signer ce qui boivent m'importe beaucoup, c'est qu'il avait notamment des pays voisins comme l'Allemagne, mais \u00e7a, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s important pour la suite, d'autres op\u00e9rations, mais encore une fois, prudence, ne crions pas victoire inutilement c\u00e9d\u00e9 aux fonctionnaires, \u00e7a n'est pas d\u00e9muni \u00e7a pas du 1er ministre \u00e7a n'est pas une lettre officielle paie \u00c9tats-membres, mais c'est un signal qui est pas inint\u00e9ressants notamment pour la suite de la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [88%] :\r\n\u00e7a montre aussi que que l'UDC n'a peut-\u00eatre pas tout tort quand elle dit que quand il y a des int\u00e9r\u00eats en jeu la Suisse peut tenir t\u00eate \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qu'en tout cas compter les int\u00e9r\u00eats sont mutuelle et qui sont en jeu, on a des armes, et on a des amis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [91%] :\r\nD'abord UDC qui dit que la la Suisse doit d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats et que ce qu'elle a fait, je crois qu'il faut aller dans les autres pays pour voir combien ils sont un peu jaloux des r\u00e9sultats affich\u00e9s avec les accords bilat\u00e9raux et qui va montrer clairement que la diplomatie suisse et le gouvernement suisse a parfaitement jou\u00e9 \u00e0 des fonds de la Suisse face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et avec l'Union europ\u00e9enne au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es maintenant, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [87%] :\r\nMais quand m\u00eame l'Europe quand m\u00eame parce que c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant cette remarque de de parce que \u00e7a veut dire que par rapport aux personnes qui disent ou attention doit faire garder par exemple Aldeeb circulation des personnes, parce que l'Union europ\u00e9enne, elle a la Commission va nous nous corriger ensuite, si on prend une d\u00e9cision comme celle -l\u00e0, \u00e7a d\u00e9montre que s'il y a des pays qui ont des int\u00e9r\u00eats en Suisse, ils peuvent se mobiliser aussi s'ils estiment que la commission fait faux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [88%] :\r\nEncore une fois, prudence, prudence, c'est une lettre sign\u00e9e le 11 aux fonctionnaires, \u00e7a n'est encore pas ce qui fait la m\u00e8re Michel, pour reprendre une expression qui, en l'occurrence, en l'occurrence, je vous rappelle que soit l'issue du logement des personnes, c'est un accord qu'on a sign\u00e9 un accord qui a une conclusion sign\u00e9e par 8 rebelles et par la Suisse, qui s'appelle la clause guillotine et qui met en jeu non seulement sur cet \u00e9l\u00e9ment de l'accord, mais \u00e9videmment sur les autres, en particulier celui sur la reconnaissance et la circulation des biens et des marchandises qui seraient particuli\u00e8rement catastrophique pour l'ensemble de la place \u00e9conomique suisse sur l'exportation bonjour, il faut aussi parler de ce qu'on peut parler et, encore une fois cette lettre sous un peu douteux, un tr\u00e8s bon signe, et je le prend sous cette forme -l\u00e0, mais avec la prudence qui font parce que, par exemple, encore une fois, \u00e7a n'a pas la Commission a chang\u00e9 son point de vue sur la reconnaissance uniquement pour l'instant aucune la place boursi\u00e8re suisse en revanche pour la suite des n\u00e9gociations, c'est certainement un \u00e9l\u00e9ment important et je suis convaincu que notre diplomatie sera parfaitement utiliser cet argument et renforcer encore d'autres pays qui pourrait rejoindre et on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [87%] :\r\nAlors le revers les vous parlez de la Commission, on va justement partie du c\u00f4t\u00e9 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [87%] :\r\nOui, oui, on va retrouver Guillaume Meyer, puisque la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi ce courrier aujourd'hui et Guillaume, elle fait mine de relativiser sa sa port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [96%] :\r\nOui, les services du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Junker, n'ont pas voulu r\u00e9pondre aux critiques sur la proc\u00e9dure, son porte- parole s'est content\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter que la d\u00e9cision de limiter l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re a re\u00e7u le soutien de vingt-sept capitales europ\u00e9ennes, \u00e7a c'est le discours officiel, mais sur le fond, on sent bien que la commission est g\u00ean\u00e9e par ces critiques parce qu'elle touche un point sensible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [87%] :\r\nPoint sensible, la, la bonne vieille lutte de pouvoir entre les \u00c9tats membres et la Commission c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [95%] :\r\nIl y a de \u00e7a, c'est clair, mais aussi et surtout la crainte chez les \u00c9tats-membres de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent fondamentalement que l'Union europ\u00e9enne se demande si une bourse \u00e9trang\u00e8re peut op\u00e9rer sur son march\u00e9, h\u00e9 bien c'est une question technique si vous remplissez un certain nombre de crit\u00e8res, vous pouvez acc\u00e9der au march\u00e9, sinon non, c'est un processus parfaitement pr\u00e9visible, donc quand la Commission politise le dossier, comme l'a fait avec la Suisse quand elle pose de nouvelles conditions elle introduit en fait une dose d'arbitraire dans ce processus bien huil\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a ne pla\u00eet pas du tout aux pays membres, comme l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [93%] :\r\nDans Guillaume si on comprend bien, on peut imaginer que la Commission de va pas nous refaire le coup de de l'autorisation boursi\u00e8re limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [93%] :\r\nOn imagine qu'elle devrait s'garder et de ce point de vue, c'est plut\u00f4t bon pour la Suisse en m\u00eame temps, quelque part, on peut aussi dire que la Commission a obtenu ce qu'elle voulait en mettant Berne sous pression, sous l'ombre boursier donc, Bruxelles a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un sentiment d'urgence en Suisse sur les n\u00e9gociations institutionnelles, la Commission envoie aussi un signal aux Britanniques qui regarderaient le mod\u00e8le suisse avec un peu trop d'envie donc Bruxelles a peut-\u00eatre bien jou\u00e9 avec les r\u00e8gles mais en \u00e9tant bien conscient depuis le d\u00e9but, d'utiliser un fusil \u00e0 un coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [88%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Laurent Wehrli aux Fran\u00e7ais cette lutte de pouvoir donc qu'on constate assez r\u00e9guli\u00e8rement entre \u00c9tats membres et Commission c'est c'est ce ce pouvoir \u00e0 plusieurs t\u00eates, hein, qu'il y a dans dans l'Union europ\u00e9enne, c'est peut-\u00eatre aussi sur sa que la Suisse peut jouer pour obtenir parfois des d\u00e9savantages. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:00) [90%] :\r\nOui, clairement la relation qu'on a, en particulier avec les pays voisins est tr\u00e8s importante maintenant \u00e9videmment les pays voisins ne forment que le coeur ou le les d\u00e9buts de l'Union europ\u00e9enne et ne sont pas majoritaires par rapport aux 28 bient\u00f4t 27 pays c'est bien pour cela qu'il est aussi important d'avoir une relation \u00e9troite avec l'Europe de l'Est nouveaux \u00c9tats-membres qui ont eu \u00e0 modifier beaucoup d'chose chez eux pour devenir membre, qui parfois ne comprennent pas que la Suisse pourrait avoir des avantages un peu meilleur, \u00e0 leurs yeux, mais l\u00e0 encore, par exemple, il y a la coh\u00e9sion permet aussi d'avoir un enjeu tr\u00e8s important pour la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [91%] :\r\nJustement, la politique suisse Laurent Wehrli, demain, on est tr\u00e8s curieux de savoir qu'est -ce que va pr\u00e9senter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce qu'on attend qu'enfin il pr\u00e9sente sa vision de la politique europ\u00e9enne \u00e0 venir qu'est -ce que vous en attendez -vous peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 qu'il arr\u00eate de parler \u00e0 plusieurs voix, parce que pour l'instant et celle plut\u00f4t singulariser par une certaine cacophonie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:52) [81%] :\r\nOui, c'est vrai, parce qu'il y a plusieurs mois que c'est forc\u00e9ment une cacophonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [81%] :\r\nJe n'pas d'pas tous la m\u00eame chose un peu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:57) [91%] :\r\nMais \u00e7a fait partie aussi certainement d'un processus de passion, d'informations et de de vision non ce que j'attends vraiment pour demain et ce qui est tr\u00e8s important \u00e9videmment, c'est le fait que justement il y a une position du conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec une feuille de route avec des \u00e9l\u00e9ments qui doivent \u00eatre \u00e0 la cl\u00e9, que \u00e7a s'appelle un calendrier, que ce soit des atteintes \u00e0 franchir et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s important par rapport au processus dans lequel nous sommes et justement les n\u00e9gociations qui s'ouvrent devant nous maintenant sur diff\u00e9rents sujets, que \u00e7a soit les points cl\u00e9s d'un accord cadre, comme on appelait mais qu'il s'agit de la plus certainement diff\u00e9remment mais qui restent toujours les m\u00eames, \u00e0 savoir notamment le traitement des diff\u00e9rents respectivement la question d'une reprise plus dynamique pour les accords bilat\u00e9raux que ces \u00e9l\u00e9ments qui sont fig\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [96%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que demain, il faudrait avoir un calendrier pour les n\u00e9gociations institutionnelles dire \u00e0 quel moment on arrivera \u00e0 la fin de ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:48) [89%] :\r\nEn tout cas pour le d\u00e9marrage de ces discussions et comment par rapport \u00e0 quels axes oui je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment sur lesquels alors calendrier calendrier par rapport au processus, pas forc\u00e9ment, disons, tout sera r\u00e9gl\u00e9 dans une ann\u00e9e parce qu'encore une fois, quand on n\u00e9gocie, h\u00e9 bien c'est une responsabilit\u00e9 mutuelle, mais il y a \u00e9videmment une impulsion \u00e0 donner ce qui est attendu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [86%] :\r\nMerci beaucoup Laurent Wehrli, oserais -je vous \u00eates concis national PLR Vaudois d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:14) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [85%] :\r\nEt on se rend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-30T17:26:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AED3B14A-9658-48F1-9BB4-AAE9539FF38F", "internalArchiveId": "AED3B14A-9658-48F1-9BB4-AAE9539FF38F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca suisse;Patrick Meredith, chirurgien sp\u00e9cialiste de la main dans le canton de Vaud, ancien m\u00e9decin-chef \u00e0 l'H\u00f4pital de Morges;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Rapha\u00ebl Comte, conseiller d'\u00e9tat PLR neuch\u00e2telois;SimonetPa;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(15/ BOURSE - ONZE PAYS DE l'UE SOUTIENNENT LA SUISSE) C'est une information de notre r\u00e9daction.\r\nLa Suisse obtient un soutien inesp\u00e9r\u00e9 dans son diff\u00e9rend avec l'Union europ\u00e9enne...\r\nUn appui... dans le dossier...de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\nOnze pays de l'Union, emmen\u00e9s par l'Allemagne, protestent contre l'attitude de la Commission europ\u00e9enne. \r\nPr\u00e9cis\u00e9mment....sur le choix d'accorder...une \u00e9quivalence... d'un ann\u00e9e seulement... \u00e0 la Bourse suisse. \r\nDans un courrier, ces onze pays critiquent la mani\u00e8re dont la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise.\r\n***Bonjour Guillaume Meyer! \r\n--.....\r\non vous retrouve en direct de Bruxelles. Vous avez obtenu une copie de ce courrier: quel est son contenu?\r\n----------------\r\nAlors, ce courrier porte la signature de onze hauts fonctionnaires, qui sont issus des minist\u00e8res des finances allemand, autrichien ou encore luxembourgeois. Les signataires disent leur irritation sur les m\u00e9thodes de Bruxelles. Ils rappellent qu'ils ont donn\u00e9 leur feu vert pour une reconnaissance illimit\u00e9e de la Bourse suisse, donc ils ne comprennent pas pourquoi tout d'un coup, le 15 d\u00e9cembre, dans l'urgence, la Commission europ\u00e9enne est revenue vers eux avec une nouvelle demande: celle de limiter cette reconnaissance \u00e0 un an seulement.\r\nLes hauts fonctionnaires laissent entendre qu'ils ont valid\u00e9 cette demande \u00e0 contrecour, pour ne pas risquer de priver la Suisse d'\u00e9quivalence, faute d'accord dans les temps. Mais l'objectif demeure, selon eux, d'accorder une \u00e9quivalence illimit\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse.\r\n((RELANCE)) : On sait que Bruxelles a voulu cette limite dans le temps pour sanctionner l'absence de progr\u00e8s dans ses n\u00e9gociations avec Berne. les n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel, pour chapeauter les bilat\u00e9rales. Est-ce que cette dimmension appara\u00eet dans le courrier?\r\nNon, elle n'appara\u00eet pas. Ce courrier est vraiment en ligne avec le discours du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d\u00e9nonce une politisation du dossier et une discrimination de la Suisse. Apr\u00e8s, c'est un courrier qui \u00e9mane de hauts fonctionnaires, qui ont \u00e9t\u00e9 irrit\u00e9s que Bruxelles les d\u00e9savoue, et veulent sans doute marquer leur territoire. Il faudrait savoir ce qu'en pensent les responsables politiques de ces pays, puisque la Commission s'est toujours vant\u00e9e d'avoir le soutien politique des dirigeants europ\u00e9ens, dans sa d\u00e9cision contre la Suisse.\r\nMais tout de m\u00eame, ce courrier de protestation fait tache d'huile. Surtout quand il est sign\u00e9 par un repr\u00e9sentant d'un Etat membre puissant, comme l'Allemagne. Aujourd'hui, on peut parler d'un camouflet pour la Commission Juncker.\r\n(03/ACTION ASLOCA PI) ****\"Dites NON aux loyers abusifs\", c'est le titre de la lettre ouverte envoy\u00e9e par mail aujourd'hui  par l'ASLOCA \u00e0 des locataires de tout le pays.\r\nDes locataires invit\u00e9s \u00e0 signer le courrier... pour qu'il soit ensuite transmis au Conseil des Etats. \r\nCe printemps, les membres de la commission juridique devront se pencher sur une initiative parlementaire....qui vise \u00e0 r\u00e9duire les moyens d'actions des locataires.\r\nPour l'ASLOCA, ce texte va \u00e0 l'encontre de la constitution. \r\nTania Barril\r\n((Les loyers jug\u00e9s excessifs sont trop facilement contestables, c'est le constat tir\u00e9 par le conseiller national UDC zurichois Hans Eglof, \u00e9galement  pr\u00e9sident de l'Association al\u00e9manique des propri\u00e9taires fonciers. Aujourd'hui un locataire peut constester son loyer en s'appuyant sur l'argument de la p\u00e9nurie de logement. Son initiative demande que le contestataire doive en plus d\u00e9montrer qu'il a \u00e9t\u00e9 contraint de conclure le bail par n\u00e9cessit\u00e9. Pour Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca suisse, limiter ce droit des locataires risque non seulement de faire augmenter les loyers, mais serait tout simplement anticonstitutionnel.\r\nITW\r\nCette lettre sign\u00e9e par des locataires sera remise ce printemps aux membres de la commission juridique des Etats en vue du d\u00e9bat sur cette initiative. La commission du national, elle, a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en faveur de ce texte en juin dernier.))\r\n(Trains - Plainte d'Inclusion Handicap) ***Les nouveaux trains des CFF doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s...: c'est une exigence d'Inclusion Handicap\".\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re des organisations suisses pour les personens handicap\u00e9es porte plainte contre les CFF, l'office des transports...et le constructeur Bombardier\r\nElle invoque toute une s\u00e9rie de manquement dans les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages...\r\nNotamment pour les personnes en chaise roulante : la rampe d'acc\u00e8s jusqu'au quai est trop raide...et le bouton d'ouverture des portes est plac\u00e9 trop haut.\r\nR\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission al\u00e9manique \"Zehn vor Zehn\"\r\nDes am\u00e9loirations sont donc demand\u00e9es...avant que toutes les nouvelles rames soient construites.\r\nC'est ...le Tribunal adminstratif f\u00e9d\u00e9ral...qui devra statuer.\r\n(02/JOURNEE SANTEE, ITV CHIRURGIEN) ***Et autre d\u00e9bat ouvert : la r\u00e9umun\u00e9ration des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes. L'interview de Mauro Poggia, dans notre Matinale d'hier  a provoqu\u00e9 plusieurs r\u00e9actions, principalement des chirurgiens.\r\nC'est surtout le montant articul\u00e9, un million par annn\u00e9e, qui a entra\u00eene une lev\u00e9e de boucliers.\r\nCertains rappellent que les chirurgiens install\u00e9s sont aussi des entrepreneurs et qu'il ne faut pas confondre revenu et chiffre d'affaires.\r\nC'est le cas de Patrick Meredith. \r\nIl est chirurgien sp\u00e9cialiste de la main dans le canton de Vaud, ancien m\u00e9decin-chef \u00e0 l'H\u00f4pital de Morges.\r\nPropos recueillis par Pierre Crevoisier\r\n(TF1/ATS, DISCUSSIONS COMMISSION) ***Comment venir \u00e0 la rescousse de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique Suisse? Le monde politique suisse semble bien emprunt\u00e9...\r\nL'ATS...vis\u00e9e par une restructuration : 36 postes \u00e0 plein temps...pourraient \u00eatre supprim\u00e9s.\r\nDans la presse dominicale, le directeur de l'agence de presse estimait qu'il ne devait rendre des comptes qu'\u00e0 ses actionnaires.\r\nPourtant, sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, on s'inqui\u00e8te de l'avenir de cette ATS.. qui remplit aussi une mission de service public. \r\nRouven Gueissaz.\r\n((Le sort de l'ATS... Il en a \u00e9t\u00e9 question hier au sein de la commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats. Le parti socialiste en t\u00eate souhaite que les collectivit\u00e9s publiques r\u00e9agissent, m\u00eame si la direction de l'ATS se montre intransigeante. La conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary.\r\nSON\r\nLe parti socialiste r\u00e9fl\u00e9chit au d\u00e9p\u00f4t d'une motion pour venir en aide \u00e0 l'ATS lors de la prochaine session parlementaire. Mais il se pourrait que ce soit trop tard, comme l'explique le lib\u00e9ral-radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte.\r\nSON\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait par exemple allouer une subvention f\u00e9d\u00e9rale en \u00e9change de prestations pr\u00e9cises de la part de l'ATS. Une sorte de cahier des charges qui pourrait s\u00e9duire au-del\u00e0 des rangs de la gauche. Pour autant que l'ATS soit encore en mesure de fournir lesdites prestations.))\r\nA 7h15 nous recevrons le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis... qui a d'ailleurs souhait\u00e9 rencontrer la direction de l'ATS..\r\n(Sotchi - D\u00e9but n\u00e9gociations Syrie) ***A l'\u00e9tranger...un nouveau congr\u00e8s pour la pays en Syrie s'ouvre ce matin...mais cette fois...dans la ville russe de Sotchi...\r\nUne r\u00e9union sous la houlette du Kremlin...\r\nMais apr\u00e8s sept ans de conflit, les  espoirs de paix...sont d\u00e9j\u00e0 compromis...\r\nLes principaux groupes de l'opposition syrienne seront absents...\r\nInvitation d\u00e9clin\u00e9e \u00e9galement...par les Kurdes et l'ambassade am\u00e9ricaine.\r\nLes d\u00e9bats porteront sur une nouvelle constitution...\r\nLa question br\u00fblante...du d\u00e9part du pr\u00e9sident Al-Asssad ne sera...pas abord\u00e9e.\r\n(14/ USA - RESTRICTION MIGRATION) ***On le disait en titre : les Etats-Unis l\u00e8ve l'interdiction d'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain...qui ciblait les r\u00e9fugi\u00e9s de onze pays...\r\nLa liste des Etats concern\u00e9s reste secr\u00e8te...mais selon plusieurs ONG...on y trouve notamment l'Iran, l'Egypte, la Somalie et la Cor\u00e9e du Nord.\r\nEn octobre...Waghisnotn avait r\u00e9-autoriser les entr\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays...sauf...pour ces onze pays.\r\nException d\u00e9sormais lev\u00e9e.\r\nMais en contrepartie...les Am\u00e9riicains ducissent les conditions d'admission...des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nWashginton, Pauline Simonnet.\r\n(((En apparence il pourrait s'agir d'un assouplissement de la l\u00e9gislation sur les r\u00e9fugi\u00e9s. L'interdiction qui pesait encore sur 11 pays est lev\u00e9e.les personnes originaires de ces Etats, majoritairement musulmans selon les sources (comme l'Iran la syrie le yemen ou encore le mali), peuvent \u00e0 nouveau tenter de trouver refuge aux Etats-Unis. Mais l'administration am\u00e9ricaine annonce en m\u00eame temps qu'elle renforce les contr\u00f4les concernant les demandeurs d'asile issus de pays jug\u00e9s \u00ab \u00e0 risque \u00bb. Des interrogatoires multipli\u00e9s et renforc\u00e9s, tout comme les enqu\u00eates concernant les postulants. Autre d\u00e9cision : la r\u00e9duction drastique du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s. Seulement 45.000 personnes seront admises en 2018 contre 53.000 l'an dernier. Les associations s'insurgent et d\u00e9nonce la politique de Donald Trump visant \u00e0 limiter toute forme d'immigration, particuli\u00e8rement en provenance de pays musulmans.\r\nL'annonce intervient \u00e0 la veille du discours sur l'\u00e9tat de l'Union dans lequel le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit justement pr\u00e9senter ses propositions pour une r\u00e9forme de l'immigration. Pauline Simonet pour RTS info Washington)))\r\n(IRL - R\u00e9f\u00e9rendum sur l'avortement) ***Pour ou contre l'avortement : les Irlandais...se prononceront lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum....\r\nScrutin hautement \u00e9motionnel...pr\u00e9vu \u00e0 la fin du moi de mai :le premier ministre Leo Vradkar l'a anononc\u00e9 hier soir :\r\n Il fera campgne...contre l'articile constitiitionnel...qui interdit l'avortement.\r\nEn Irlande....l'intervention volontaire de grossesse n'est aujourd'hui.... permise qu'en cas de risque mortel pour la m\u00e8re....\r\nUne des l\u00e9gislations les plus restrictives d'Europe!\r\n(10/ITALIE, CLIMAT AUTOUR DE BERLUSCONI PA) ***En Italie...les juges ont d\u00e9cid\u00e9 hier...de  renvoyer le   proc\u00e8s de Silvio Berlusconi...au 7 mai prochain!\r\nL'ex-pr\u00e9sident du Conseil est  accus\u00e9 d'avoir achet\u00e9 plusieurs t\u00e9moins de ses fameuses soir\u00e9es \"bunga-bunga\"....\r\nMais....les ennuis judiciaires de Silvion Berlusconi....ne semblent pas avoir d'effets sur la campagne \u00e9lectorale...\r\nEt le Cavaliere est clairement...dans la course...vers un retour au pouvoir...\r\nA Rome, le r\u00e9cit...sign\u00e9... Eric Joseph...\r\n  0'53\r\n((Condamn\u00e9 en 2013 pour fraude fiscale et in\u00e9ligible jusqu'en 2019, Silvio Berlusconi fait malgr\u00e9 tout campagne \u00e0 la t\u00eate de la coalition de centre-droit. Notamment car ses ennuis judiciaires, \u00e0 commencer par ceux li\u00e9s aux sulfureuses soir\u00e9es dites du bunga-bunga ne font plus du tout la une de la presse. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de scandales, c'est la lassitude qui domine et puis surtout Silvio Berlusconi n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme l'ennemi public num\u00e9ro un par ses adversaires. Face \u00e0 l'avanc\u00e9e des 5 \u00e9toiles il est per\u00e7u par beaucoup comme un moindre mal. A commencer par Eugenio Scalfari le fondateur du quotidien progressiste La Republicca qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'entre \u00ab Berlusconi et le leader des 5 \u00e9toiles Luigi Di Maio, il choisirait le premier\u00a0\u00bb. C'est d'ailleurs sur le th\u00e8me de l'exp\u00e9rience et du rempart contre les populistes, que Berlusconi, tente aujourd'hui de mobiliser l'\u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9.))\r\n(Foot - Lang meilleur joueur SL) En football...\r\nLe d\u00e9fenseur du FC B\u00e4le...Michael Lang a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir...meilleur joueur de SuperLigue.\r\nPrix remis hier soir...\u00e0 Lucerne...lors de ce qui constitue...en quelque sorte....\"les Oscars du foot suisse\".\r\nC\u00f4t\u00e9 romand...l'attaquant de Neuch\u00e2tel Xamax...a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 meilleur joueur de Challenge ligue.\r\nEt l'attaquant vaudois du FC B\u00e2le...Dimitri Oberlin est couronn\u00e9 meilleur espoir de l'ann\u00e9e.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit - Note interne et phase 2) \r\n(METEO) Nouvelle journ\u00e9e ensoleill\u00e9... Une fois que stratus et brouillard se seront dissip\u00e9s...\r\nComptez 5 \u00e0 8 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nDu soleil et encore plus de douceur \u00e9galement pour demain... Avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation en soir\u00e9e.\r\nLa limite des chutes de neige descendra jusqu'en plaine.", "durationSec": 852, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9270109", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9270134", "ece-9270109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-05T08:08:38Z", "speechToTexts": ["05.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes 7 heures dans l'actualit\u00e9 de ce mardi, le monde politique au chevet de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse Faut -il aider l'ATS et sous quelle forme \u00e0 Berne des discussions ont eu lieu hier et le week- end dernier, on a vu des politiciens Vaudois lors d'un rassemblement de soutien \u00e0 Lausanne, Pascal Broulis, il \u00e9tait et il sera notre invit\u00e9 ce matin, nous lui demanderons quelle est la marge de manoeuvre du politique face \u00e0 la crise que traverse l'ATS et la presse en g\u00e9n\u00e9ral, on pensait qu'il avait disparu de la sc\u00e8ne politique italienne exclu du S\u00e9nat a condamn\u00e9 pour fraude fiscale, Silvio Berlusconi n'a pourtant pas dit son dernier mot, il est m\u00eame une figure centrale de la campagne pour les \u00e9lections italiennes du 4 mars un ph\u00e9nix qui revient de loin, nous verrons pourquoi avec l'invit\u00e9 de Romain qui va Herv\u00e9 Rainer, sp\u00e9cialiste de l'Italie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et demie dans cette matinale encore les demandes d'asile des mineurs non accompagn\u00e9s, elles ont fortement chut\u00e9 en un an, moins 63 pourcent mais nous verrons que cela inqui\u00e8te les associations de protection de l'enfance, elles redoutent des coupes dans les Budgets et la fermeture de lieux d'h\u00e9bergements d\u00e9cryptage avec Marc mini kin\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal de Julien Bangalter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, 11 pays europ\u00e9ens \u00e0 la rescousse de la Suisse, 11 pays membres de l'Union europ\u00e9enne soutienne la Conf\u00e9d\u00e9ration sur le dossier de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, emmen\u00e9s par l'Allemagne, il s'oppose donc \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, un soutien quasi inesp\u00e9r\u00e9e, les explications dans un instant de Guillaume Meyer, pas question de limiter la lutte contre les prix des loyers, l'association des locataires entre en campagne contre initiative des propri\u00e9taires fonciers l'Asloca enverra aujourd'hui une lettre \u00e0 tous les locataires, avec comme t\u00eate dites non aux loyers abusifs dans ce journal \u00e9galement l'apparent volte-face de l'administration Trump : les \u00c9tats-Unis vont finalement lev\u00e9 le d\u00e9cret migratoire qui ciblait les r\u00e9fugi\u00e9s de 11 pays dont l'Iran, l'\u00c9gypte et la Cor\u00e9e du Nord plus d'interdiction stricte donc, mais les conditions d'admission seront durcis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [96%] :\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction, la Suisse obtient un soutien inesp\u00e9r\u00e9 dans son diff\u00e9rend avec l'Union europ\u00e9enne un appui dans le dossier de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re 11 pays de l'Union, emmen\u00e9s par l'Allemagne, protestent contre l'attitude de la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9cis\u00e9ment sur le choix d'accorder une \u00e9quivalence d'une ann\u00e9e seulement \u00e0 la Bourse suisse dans un courrier, c'est 11 pays critiquent la mani\u00e8re dont la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, bonjour Guillaume Meyer bonjour, on vous retrouve en Direct de Bruxelles, Guillaume, vous avez obtenu une copie de ce courrier, quel est son contenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [94%] :\r\nAlors ce courrier porte la signature de onze hauts fonctionnaires qui sont issus des minist\u00e8res des finances allemand, autrichien ou encore luxembourgeois et les signataires disent leur irritation sur les m\u00e9thodes de Bruxelles, ils rappellent qu'ils ont donn\u00e9 leur feu Vert pour une reconnaissance illimit\u00e9e de la Bourse suisse, donc ils ne comprennent pas pourquoi tout d'un coup le 15 d\u00e9cembre dans l'urgence, la Commission europ\u00e9enne est revenue vers eux avec une nouvelle demande, celle de limiter cette reconnaissance \u00e0 un an seulement, L\u00e9o fonctionnaires laissent entendre qu'ils ont valid\u00e9 cette demande \u00e0 contrecoeur pour ne pas risquer de priver la Suisse d'\u00e9quivalence, faute d'accord dans les temps, mais l'objectif demeure, selon eux, d'accorder une \u00e9quivalence illimit\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [94%] :\r\nAlors on sait que Bruxelles a voulu cette limite dans le temps pour sanctionner l'absence de progr\u00e8s dans ces n\u00e9gociations avec Bernard ses n\u00e9gociations en vue d'un accord cadre institutionnel pour chapeauter les bilat\u00e9rales est -ce que cette dimension appara\u00eet dans le courrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [95%] :\r\nEh bien non, elle n'appara\u00eet pas ce courrier est vraiment en ligne avec le discours du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d\u00e9nonce une politisation du dossier et une discrimination de la Suisse, apr\u00e8s c'est un courrier qui \u00e9mane de hauts fonctionnaires qui ont \u00e9t\u00e9 irrit\u00e9s que Bruxelles les d\u00e9savoue et veulent sans doute marquer leur territoire, il faudrait savoir ce qu'en pensent les responsables politiques de ces pays, puisque la commission s'est toujours vant\u00e9e d'avoir le soutien politique des dirigeants europ\u00e9ens dans sa d\u00e9cision, contre la Suisse, mais tout de m\u00eame ce courrier de protestation fait tache d'huile surtout quand il est sign\u00e9 par un repr\u00e9sentant d'un \u00c9tat-membre puissant comme l'Allemagne aujourd'hui, on peut bel et bien parler d'un camouflet pour la Commission de Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [98%] :\r\nPr\u00e9cisions en Direct de Bruxelles sign\u00e9 Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [94%] :\r\nDites NON aux loyers abusifs, c'est le titre de la lettre ouverte envoy\u00e9e par Mail aujourd'hui par l'Asloca \u00e0 des locataires de tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [94%] :\r\nDes locataires invit\u00e9s \u00e0 signer le courrier pour qu'il soit ensuite transmis au Conseil des \u00c9tats, ce printemps, les membres de la commission juridique devront se pencher sur une initiative parlementaire, qui vise \u00e0 r\u00e9duire les moyens d'action des locataires pour l'Asloca, ce texte va \u00e0 l'encontre de la Constitution Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:36) [96%] :\r\nLes loyers jug\u00e9s excessifs sont trop facilement contestables, c'est le constat tir\u00e9 par le conseiller national UDC z\u00fcrichois Anne s'Egloff, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association al\u00e9manique des propri\u00e9taires fonciers aujourd'hui un locataire peut contester son loyer on s'appuyant sur l'argument de la p\u00e9nurie de logements, son initiative demande que le contestataire doive en plus d\u00e9montrer qu'il a \u00e9t\u00e9 contraint de conclure le bail par n\u00e9cessit\u00e9 pour Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca suisse limiter ce droit des locataires risque non seulement de faire augmenter les loyers, mais serait tout simplement anticonstitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:10) [90%] :\r\nLa Constitution oblige, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 lutter contre les abus en mati\u00e8re de bail, le seul moyen de lutter, c'est pour le locataires la possibilit\u00e9 de contester le loyers abusifs qui constate c'est donc indispensable de pouvoir maintenir ce droit et non pas de le restreindre, comme le propose avec la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [96%] :\r\nCette lettre ouverte sign\u00e9e par des locataires sera remise ce printemps aux membres de la commission juridique des \u00e9tats en vue du d\u00e9bat sur cette initiative, la commission du National, elle a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en faveur de ce texte en juin dernier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:42) [97%] :\r\nLes nouveaux trains des CFF doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s, c'est une exigence d'inclusion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [91%] :\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re des ascension suisse pour les personnes handicap\u00e9es porte plainte conte les CFF mais aussi compte l'Office des transports et le constructeur Bombardier, elle invoque toute une s\u00e9rie de manquements dans les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages, notamment pour les personnes en chaise roulante, la rampe d'acc\u00e8s jusqu'au quai est trop raide et le bouton d'ouverture des portes est plac\u00e9 trop haut, r\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission al\u00e9manique une forte des am\u00e9liorations sont donc demand\u00e9es avant que toutes les nouvelles rames soient construites, c'est le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui devra statuer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [90%] :\r\nEt autre d\u00e9bat ouvert Julien la r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes interview demain Europol hier dans la matinale a provoqu\u00e9 plusieurs r\u00e9actions notamment chez chirurgiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [95%] :\r\nMais c'est surtout le montant articul\u00e9 un 1000000 par ann\u00e9e, qui a entra\u00een\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers, certains rappellent que les chirurgiens install\u00e9s sont aussi des entrepreneurs et qu'il ne faut pas confondre revenu et chiffre d'affaires, c'est le cas de Patrick merdique il est chirurgien, sp\u00e9cialiste de la main dans le canton de Vaud ancien m\u00e9decin- chef \u00e0 l'h\u00f4pital de Morges. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:44) [85%] :\r\nElle a parl\u00e9 de revenus d'un million et je pense qu'il m\u00e9lange quand m\u00eame le chiffre d'affaires est revenu, les chirurgiens de la main non pas revenu d'un million or question peut-\u00eatre un bon cabinet fonctionne et un chiffre d'affaires, un chiffre d'affaires 2 millions, ce qui est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [92%] :\r\nComment r\u00e9agissez -vous quand vous entendez Alain Berset dire il faut que tout le monde fasse un effort, se mettent autour de la table et je pr\u00e9f\u00e8re le faire avec eux que contre eux. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:08) [89%] :\r\nAlors je pense que c'est tout \u00e0 fait juste que tout le monde se mette autour de la table, j'ai des les les co\u00fbts de la sant\u00e9 est une des priorit\u00e9s pour l'avenir le pensent qu'il faut qu'on se souvienne que la population vieillit et puis qu'une grande partie du co\u00fbt de la sant\u00e9 vient du fait que, on a besoin de traiter des gens beaucoup plus longtemps, avec des moyens qui sont des fois beaucoup plus grand, 80 pourcent du budget de la sant\u00e9 avec sept dans Les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc tout le monde doit sa p\u00e2te, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais les assurances aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:42) [94%] :\r\nComment venir \u00e0 la rescousse de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, le monde politique semble bien l'empreinte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [90%] :\r\nL'ATS, vis\u00e9e par une restructuration 36 postes \u00e0 plein temps, pourraient \u00eatre supprim\u00e9s, de mouvements de de nouveaux mouvements de gr\u00e8ve sont d'ailleurs annonc\u00e9 aujourd'hui dans la presse dominicale, le directeur de l'agence de presse estimait qu'il ne devait rendre des comptes qu'\u00e0 ses actionnaires, pourtant sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, on s'inqui\u00e8te de l'avenir de l'de cette ATS, qui remplit aussi une mission de service public, les pr\u00e9cisions de roue Wenger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [96%] :\r\nLe sort de l'ATS, il en a \u00e9t\u00e9 question hier au sein de la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats, le Parti socialiste en t\u00eate, souhaite que les collectivit\u00e9s publiques r\u00e9agissent, m\u00eame si la direction de l'ATS se montre intransigeante, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:27) [90%] :\r\nMoi, j'attends que la Conf\u00e9d\u00e9ration manifeste une certaine irritation vis-\u00e0-vis de la politique de l'ATS, je consid\u00e8re que les propos de la direction de l'ATS exprime un m\u00e9pris par rapport au monde politique exprime un m\u00e9pris par rapport au corps, \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec laquelle elle est aujourd'hui partenaire et un m\u00e9pris aussi vis-\u00e0-vis de l'exigence d\u00e9mocratique qui existe dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:51) [98%] :\r\nLe parti socialiste r\u00e9fl\u00e9chit au d\u00e9p\u00f4t d'une motion pour venir en aide \u00e0 l'ATS lors de la prochaine session parlementaire mais il se pourrait que ce soit trop tard, comme l'explique le lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:02) [92%] :\r\n\u00e9videmment, une situation o\u00f9 les les besoins de l'ATS sont imm\u00e9diats, alors que la capacit\u00e9 de r\u00e9action du politique, elle est plut\u00f4t \u00e0 moyen terme comme \u00e7a du jour au lendemain, Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas se lever en matin et avoir tout \u00e0 coup un sursaut de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et vouloir sortir le portefeuille de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour donner de l'argent \u00e0 gauche et \u00e0 droite, il faut des bases l\u00e9gales, il faut une discussion, une r\u00e9flexion donc \u00e7a prend toujours du temps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [98%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait par exemple allouer une subvention f\u00e9d\u00e9rale en \u00e9change de prestations pr\u00e9cises de la part de l'ATS, une sorte de cahier des charges qui pourrait s\u00e9duire au-del\u00e0 des rangs de la gauche pour autant que l'ATS soit encore en mesure de fournir lesdites prestations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:42) [93%] :\r\nQuelle aide pour l'ATS, on en parle \u00e0 7 heures et quart avec le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [94%] :\r\nMais enfin un coup d'oeil sur l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, un nouveau congr\u00e8s pour la paix en Syrie s'ouvrent ce matin, mais cette fois dans la ville russe de Sotchi une r\u00e9union sous la houlette du Kremlin, mais apr\u00e8s 7 ans de conflit, les espoirs de paix sont d\u00e9j\u00e0 compromis les principaux groupes de l'opposition syrienne seront absents, invitation d\u00e9clin\u00e9e \u00e9galement par les Kurdes et l'ambassade am\u00e9ricaine, les d\u00e9bats porteront sur une nouvelle constitution la question br\u00fblante : celle du d\u00e9part du pr\u00e9sident Al-Assad ne sera pas \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:15) [93%] :\r\n7 heures 10 Houldizy en titre, les \u00c9tats-Unis l\u00e8ve l'interdiction d'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, interdiction qui ciblait les r\u00e9fugi\u00e9s de onze. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [93%] :\r\nLa liste des \u00c9tats concern\u00e9s reste secr\u00e8te, mais selon plusieurs ONG, on y trouve notamment l'Iran, l'\u00c9gypte, la Somalie, o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord en octobre Washington avait r\u00e9- autoriser les entr\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays, sauf pour ces onze pays exception d\u00e9sormais lev\u00e9e, mais en contrepartie les Am\u00e9ricains durcissent les conditions d'admission des r\u00e9fugi\u00e9s Washington Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:44) [95%] :\r\nEn apparence, il pourrait s'agir d'un assouplissement de la l\u00e9gislation sur les r\u00e9fugi\u00e9s, l'interdiction qui pesait encore sur 11 pays et lever les personnes originaires de ces \u00c9tats majoritairement musulmans, selon les sources, comme l'Iran, la Syrie, le Y\u00e9men ou encore le Mali peuvent \u00e0 nouveau tenter de trouver refuge aux \u00c9tats-Unis mais l'administration am\u00e9ricaine annonce en m\u00eame temps qu'elle renforce les contr\u00f4les concernant les demandeurs d'asile issus de pays jug\u00e9s \u00e0 risque des interrogatoires multipli\u00e9s et renforc\u00e9s, tout comme les enqu\u00eates concernant les postulants autre d\u00e9cision, la r\u00e9duction drastique du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s seulement 45000 personnes seront admises en 2018 contre 53000 l'an dernier, les associations s'insurge et d\u00e9nonce la politique de Donald Trump visant \u00e0 limiter toute forme d'immigration, particuli\u00e8rement en provenance de pays musulmans, l'annonce intervient \u00e0 la veille du discours sur l'\u00e9tat de l'Union, dans lequel le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit justement pr\u00e9senter ses propositions pour une r\u00e9forme de l'immigration Pauline Simonet pour RTS info Washington pour ou contre l'avortement, les Irlandais voteront lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum, un scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [94%] :\r\nHautement \u00e9motionnel, pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois de mai, le 1er ministre L\u00e9o vrai Dakar l'annonce hier soir, il fera campagne contre l'article constitutionnel qui interdit l'avortement en Irlande l'intervention volontaire de grossesse n'est aujourd'hui permise qu'en cas de risque mortel pour la m\u00e8re, une des l\u00e9gislations les plus restrictives d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:06) [99%] :\r\nEn Italie, les juges ont d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer le proc\u00e8s de Silvio Berlusconi au 7 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [95%] :\r\nL'ex- pr\u00e9sident du Conseil est accus\u00e9 d'avoir achet\u00e9 plusieurs t\u00e9moins de ces fameuses soir\u00e9es bonga-bonga mais les ennuis judiciaires de Silvio Berlusconi ne semble pas avoir d'effet sur la campagne \u00e9lectorale et le Cavaliere est clairement dans la course vers un retour au pouvoir \u00e0 Rome, le r\u00e9cit sign\u00e9 Eric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:29) [91%] :\r\nCondamn\u00e9 en 2013 pour fraude fiscale et in\u00e9ligible jusqu'en 2019 Silvio Berlusconi fait malgr\u00e9 tout campagne \u00e0 la t\u00eate de la coalition de centre- droit, notamment car ses ennuis judiciaires, \u00e0 commencer par ceux li\u00e9s au sulfureux soir\u00e9e dite du bunga bunga ne font plus du tout la une de la presse, apr\u00e8s des ann\u00e9es de scandale, c'est la lassitude qui domine et puis surtout, Silvio Berlusconi n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme l'ennemi public num\u00e9ro un, par ses adversaires face \u00e0 l'avanc\u00e9e du Mouvement 5 \u00e9toiles, il est per\u00e7u par beaucoup comme un moindre mal, \u00e0 commencer par Eugenio Scalfari, le fondateur du quotidien progressiste La Reppublica, qui a d\u00e9clar\u00e9 contre Berlusconi et le leader des 5 \u00e9toiles Louis des maillots, ils choisiraient le 1er c'est d'ailleurs sur le th\u00e8me de l'exp\u00e9rience et du rempart contre les populistes que Berlusconi tente aujourd'hui de mobiliser l'\u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9 \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [91%] :\r\nMais on va refermer ce journal avec un sport cher d'ailleurs assez r\u00e9ussit l'Berlusconi le football, le d\u00e9fenseur du FC B\u00e2le Michael Lang a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir : meilleur joueur de Super League prix remis hier soir \u00e0 Lucerne lors de ce qui constitue en quelque sorte les Oscars du football suisse c\u00f4t\u00e9 Romand, l'attaquant de Neuch\u00e2tel Xamax Rafa\u00ebl -nous de l'eau a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 meilleur joueur de Tschannen Vic et puis l'attaquant Vaudois du FC B\u00e2le Dimitri Oberlin est couronn\u00e9 meilleur espoir de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:49) [97%] :\r\nEt puis un dernier mot de la m\u00e9t\u00e9o Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [93%] :\r\nAvec une nouvelle journ\u00e9e ensoleill\u00e9, une fois que stratus et brouillard se seront dissip\u00e9s, compter 5 \u00e0 8 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e du soleil et encore plus de douceur \u00e9galement pour demain, avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation en soir\u00e9e la limite des chutes de neige descendra jusqu'en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:07) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re au programme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-30T06:25:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1653935", "internalArchiveId": "AA1801654216", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 1805, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9291853", "imageURL": "http://www.rts.ch/9291866.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Des militaires r\u00e9v\u00e8lent involontairement leur position \u00e0 travers une application mobile", "Le zapping francophone de TV5 Monde", "CFF: les nouveaux trains ne sont pas totalement adapt\u00e9s aux handicap\u00e9s", "L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse se met en gr\u00e8ve", "UE-Suisse / Equivalence boursi\u00e8re: les explications d'Isabelle Ory", "JU: un recomptage s'impose apr\u00e8s les \u00e9lections \u00e0 Del\u00e9mont", "VS / Assainissement du site industriel de Chippis: entretien avec Olivier Perruchoud", "VD: le canton intervient pour restaurer le Th\u00e9\u00e2tre l'Alcazar", "Les invit\u00e9s culturels: le groupe Aliose est nomin\u00e9 aux Victoires de la Musique", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les applications qui retracent le parcours et la vitesse des sportifs peuvent aussi trahir les soldats sur le terrain.", "Les rames \u00e0 deux \u00e9tages posent probl\u00e8me car elles ne respectent pas la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s.", "Elle conteste la restructuration voulue par la direction et exige de pouvoir n\u00e9gocier avec le conseil d'administration.", "En direct de Bruxelles.", "Ce nouveau d\u00e9compte permettra d'\u00e9tablir la r\u00e9partition des 41 si\u00e8ges au Conseil de ville (l\u00e9gislatif).", "Plusieurs incendies ont ravag\u00e9 ce lieu d'importance nationale et son propri\u00e9taire ne peut le sauver sans une aide financi\u00e8re.", "Aliz\u00e9 Oswald et Xavier Michel forment un duo qui gagne en renomm\u00e9e, si bien qu'il pourrait \u00eatre la \"r\u00e9v\u00e9lation\" de l'ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9167691", "ece-9166997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-28T16:02:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036443\r\nDate de transcription : 05-FEB-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:17 > 0:00:17) [99%] : \r\nJ'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:18 > 0:00:20) [82%] : \r\nTout ce que je voulais du tout m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:44 > 0:00:45) [79%] : \r\nBon, je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:01:57) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:38) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour 45 donc, voici tout de suite le soir l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse en gr\u00e8ve pour une dur\u00e9e illimit\u00e9e, d\u00e9cision prise hier soir lors d'une assembl\u00e9e du personnel les reprochent \u00e0 leur direction de ne pas \u00eatre entr\u00e9 en mati\u00e8re sur ses principales revendications, il conteste \u00e9galement l'ampleur et la rapidit\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie le soutien inesp\u00e9r\u00e9 de 11 pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Suisse, c'est une information de notre bureau de Bruxelles enjeu la limitation de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, l'Allemagne en t\u00eate, ces pays ont adress\u00e9 un courrier de protestation \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, nous retrouvons Isabelle Ory dans un instant vous \u00e9voqueront les dangers du sport connect\u00e9s pour la s\u00e9curit\u00e9 militaire, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine recommande \u00e0 ses soldats en zone de guerre, la plus grande prudence dans l'utilisation des applications pour smartphone apr\u00e8s la publication d'une carte leur base, les d\u00e9placements nous raconteront l'histoire d'un th\u00e9\u00e2tre que certains disent l'Alcazar \u00e0 Montreuil, class\u00e9 monument d'importance nationale \u00e9difices tombent en ruine, le canton a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir et nous recevons Aliz\u00e9e Osswalt et Xavier Michel, autrement dit Aliot le groupe proprement en fait son entr\u00e9e dans la liste tr\u00e8s select Suisse le nez Victoires de la musique, \u00e0 quelques jours de la c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 Paris, nous \u00e9voquerons avec cette aventure et leur 10 ans de carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:40 > 0:03:56) [89%] : \r\nLe conflit se durcit donc \u00e0 l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, la r\u00e9daction de l'organe d'information entam\u00e9 ce matin un mouvement de gr\u00e8ve dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e les employes contestent le plan de restructuration et la suppression de 35 \u00e0 40 postes sur un total de 180 Louis cigale Lopez signe a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:58 > 0:04:12) [93%] : \r\nCe matin, ils sont \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve, mais cette fois pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, soutenu par plusieurs syndicats, le personnel de l'ATS protestent contre le plan de restructuration qui ont pu, de sa r\u00e9daction d'un tiers des effectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:30) [90%] : \r\nOn peut plus parler avec la direction qui a clairement balay\u00e9 nos derni\u00e8res revendications donc \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on peut parler avec le conseil administration veut un autre interlocuteur parce que le sujet est tr\u00e8s important, il s'agit de la strat\u00e9gie de l'ATS pour demain, il s'agit de 40 emplois 20 postes supprim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:31 > 0:04:42) [95%] : \r\nLe personnel avait d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 une gr\u00e8ve d'avertissement de 3 heures, la semaine derni\u00e8re, parmi ses revendications la suspension pendant un mois, des licenciements, le temps de trouver un plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:42 > 0:05:23) [92%] : \r\nSolide pour l'avenir de l'agence de presse, il r\u00e9clamait aussi que la direction n\u00e9gocie sur le rabais de 10 pourcent accord\u00e9e aux actionnaires, clients de l'la situation \u00e0 l'arme, le monde politique, plusieurs conseillers nationaux soutiennent le personnel, c'est pas le temps pour de de d\u00e9truire une entreprise de licencier tellement beaucoup de gens, m\u00eame des gens qui en plus de 60 ans, je trouve \u00e7a vraiment une catastrophe au niveau des politiques sociales en Suisse, de son c\u00f4t\u00e9, la direction de l'ATS affirme que l'agence n'est plus rentable, soulignant des pertes de recettes de 3,1 millions de francs pour l'ann\u00e9e 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:24 > 0:05:42) [93%] : \r\nNouvel \u00e9pisode dans le feuilleton des trains Bombardier command\u00e9s par les CFF l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des associations de handicap\u00e9s vient de d\u00e9poser un recours contre ces nouvelles rames \u00e0 2 \u00e9tages, elle ne serait pas conforme \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s, une enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues de St\u00e9phane Fortin comment\u00e9es par Fanny sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:05:55) [93%] : \r\nLe contrat du si\u00e8cle, le plus gros de toute l'histoire du rail en Suisse en 2010 les CFF commande 60 de trains \u00e0 2 \u00e9tages \u00e0 l'entreprise canadienne Bombardier pour 1,9 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:57 > 0:06:05) [93%] : \r\n7 ans plus tard, le 1er des trains est enfin pr\u00eat \u00e0 \u00eatre livr\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 la grogne gronde, il serait inadapt\u00e9 aux personnes en situation de handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:06 > 0:06:25) [90%] : \r\nLes \u00e9crans r\u00e9fl\u00e9chissent trop la lumi\u00e8re p\u00e9nalisant les malentendants qui doivent \u00e9lire des informations, les escaliers sont trop raide et sans rampe ad\u00e9quates, enfin : impossible pour une personne en chaise roulante de sortir du train sans l'aide d'une tierce personne inclusion handicap a choisi de porter l'affaire devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:26 > 0:07:01) [94%] : \r\nBien fort, on ou ce que nous demandons, c'est la lev\u00e9e imm\u00e9diate de ces obstacles pour que les personnes handicap\u00e9es puissent utiliser ces trains de mani\u00e8re autonome, cela signifie que nous exigeons que tous les trains en construction, soit adapt\u00e9 bombardier n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur la question quant aux CFF ils ont confirm\u00e9 que leur train \u00e9tait conforme \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s, les CFF font de gros efforts dans le domaine de l'\u00e9galit\u00e9 des chances pour les personnes handicap\u00e9es et ont m\u00eame r\u00e9pondu volontairement \u00e0 certaines demandes d'associations de personnes handicap\u00e9es, les CFF regrette qu'un nouveau proc\u00e8s ait lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:13) [84%] : \r\nInclusion handicap demande que les 6 rames d\u00e9j\u00e0 construites soit modifi\u00e9e et que celles en construction, soit adapt\u00e9e aux normes, une plainte qui pourrait entra\u00eener des nouveaux retards et alourdir la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:14 > 0:07:46) [92%] : \r\nC'est une information des correspondants RTS \u00e0 Bruxelles 11 pays monte au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la Suisse face \u00e0 la d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne dans le dossier de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour m\u00e9moire, Bruxelles avait annonc\u00e9 fin d\u00e9cembre vouloir limiter la reconnaissance des r\u00e8gles Boussie boursi\u00e8re suisse \u00e0 un en Allemagne, Autriche, Luxembourg notamment signe la lettre adress\u00e9e \u00e0 la Commission europ\u00e9enne critiquant la mani\u00e8re de proc\u00e9der Isabelle Ory, alors pourquoi c'est 11 pays se d\u00e9solidarise aujourd'hui de l'Union europ\u00e9enne, alors qu'ils ont approuv\u00e9 la d\u00e9cision fin d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:48 > 0:08:39) [91%] : \r\nEn fait, on comprend, ils disent \u00e0 mots couverts que ils ont sentiment que la Commission leur a forc\u00e9 la main alors a tordu le bras en quelque sorte, ils expliquent dans la lettre que Bruxelles leur avait donn\u00e9 48 heures seulement pour valider l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9e \u00e0 un an et en leur disant que s'il ne l'a valid\u00e9e pas, h\u00e9 bien il n'y aurait pas d'\u00e9quivalence du tout ce qui aurait \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre pour la Bourse suisse, donc ils ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression, mais ils sont clairs, techniquement, il pense que la Suisse \u00e9tait pr\u00eate et ils disent qu'ils vont travailler pour qu'elle obtienne cette \u00e9quivalence illimit\u00e9 \u00e7a ce qui c'est ce qui est dans la lettre, dans la vraie question derri\u00e8re, c'est pourquoi ce geste collectif ce geste public est-ce que c'est vraiment un geste de d\u00e9fiance envers la Commission des m\u00e9thodes de la Commission en g\u00e9n\u00e9ral est-ce que c'est un message de solidarit\u00e9 envers la Suisse est sans doute un peu des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:39 > 0:08:43) [94%] : \r\nAlors, justement, est-ce que \u00e7a peut changer le rapport de force entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:45 > 0:09:33) [90%] : \r\nAlors \u00e7a donne raison au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui en d\u00e9cembre avait dit que la d\u00e9cision \u00e9tait injuste et et infond\u00e9es, \u00e7a peut aussi affaiblir la position de l'entourage du pr\u00e9sident de la commission, Jean-Claude Junker, qui, qui est \u00e0 l'origine de ce coup de force, il faut \u00eatre clair sur le le fond la d\u00e9cision rester comme \u00e7a, et puis surtout, il faut se souvenir pourquoi Bruxelles a impos\u00e9 cette d\u00e9cision, l'objectif c'\u00e9tait de, de, de mettre la pression pour que les n\u00e9gociations institutionnelles sur le fameux accord-cadre celui qui doit chapeauter les bilat\u00e9rales pour que ces n\u00e9gociations avancent or de ce point de vue-l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a a march\u00e9 parce que on voit que ce sujet est dans l'air \u00e0 Berne, les partis politiques s'en sont empar\u00e9s c'est c'est redevenu un th\u00e8me et on attend un encore cette semaine Des des annonces du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:33 > 0:09:35) [94%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:36 > 0:10:25) [92%] : \r\nIl \u00e9tait la b\u00eate noire de Donald from que le num\u00e9ro 2 du FBI Andrew Maccabi a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, ce policier \u00e9m\u00e9rite, faisait l'objet de vives critiques de la part de la Maison Blanche depuis 2016 et l'enqu\u00eate sur les relations entre le candidat et la Russie durant la campagne pr\u00e9sidentielle, Donald avait d'ailleurs reproch\u00e9 \u00e0 son ministre de la justice de ne pas l'avoir limog\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je vous le disais en titre, les applications pour smartphones ne font pas toujours bon m\u00e9nage avec le secret militaire, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine vient ainsi de d\u00e9couvrir que l'application se travaille destin\u00e9 \u00e0 la g\u00e9olocalisation des sportifs \u00e9taient \u00e9galement appr\u00e9ci\u00e9 de ses propres soldats engag\u00e9s en zone de conflit, en clair des donn\u00e9es extr\u00eamement sensibles permettant de situer et d'\u00e9tudier les d\u00e9placements des soldats se retrouvent en libre acc\u00e8s sur la toile, Marc Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:26 > 0:11:03) [93%] : \r\nVoici le site internet de l'application ses concepteurs assurent pouvoir montrer les d\u00e9placements des utilisateurs autour du monde et indiqu\u00e9 l'intensit\u00e9 de ses d\u00e9placements sur un parcours donn\u00e9 site d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des sportifs parmi ces sportifs, on trouve les soldats de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine qui utilise notamment Ostrava sur les bases militaires o\u00f9 ils sont stationn\u00e9s des bases souvent secr\u00e8tes comme celle de Taji en Irak comme ce site dans la Corne de l'Afrique dans la localisation ne fait aucun doute sur ce travail, on peut presque voir les hommes courir sur ces lignes de lumi\u00e8re correspondant aux limites ext\u00e9rieures de la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:14) [87%] : \r\nCe week- end, alors les freins, il n'a rien \u00e0 savoir combien d'hommes sont stationn\u00e9s mais aussi comment il se d\u00e9placent par exemple d'une base \u00e0 l'autre, quel type de patrouilles sont engag\u00e9s en faveur des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:30) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me est non seulement d\u00fb au fait que les utilisateurs de l'application gardent leurs appareils enclench\u00e9, pendant leurs d\u00e9placements, mais aussi qu'il n\u00e9glige d'activer le mode visionnement priv\u00e9 emp\u00eachant la mise en r\u00e9seau des donn\u00e9es sur ce travail, les cons\u00e9quences sont potentiellement catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:30 > 0:11:44) [86%] : \r\nEt o\u00f9 on y a des traces qui montre des gens faisant le tour d'un site d'armes nucl\u00e9aires en Turquie \u00e0 citoyennet\u00e9 c'est une illustration des paradoxes de notre \u00e9poque, oui au r\u00e9veil un exemple plut\u00f4t angoissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:46 > 0:11:52) [95%] : \r\nLe pentagone qui vient tout juste de r\u00e9agir, assure ce matin prendre la situation tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:53 > 0:11:58) [88%] : \r\nCes images d'un sauvetage de skieurs \u00e0 Kreischberg en Autriche sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:58 > 0:12:14) [92%] : \r\n50 personnes ont \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9 sur un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge pendant plusieurs heures, suite \u00e0 une panne technique, l'op\u00e9ration mobiliser plusieurs dizaines de secouriste chevronn\u00e9, 3 h\u00e9licopt\u00e8res certains rescap\u00e9s ont subi des examens, compte tenu des temp\u00e9ratures subi durant des heures, mais tous les skieurs sont en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:15 > 0:12:36) [95%] : \r\nOn revient en Suisse, le syst\u00e8me de vote par correspondance est \u00e0 nouveau sous le feu de l'actualit\u00e9 dans le Jura, la justice a ordonn\u00e9 l'examen et le recomptage des bulletins de l'\u00e9lection au Conseil de ville de Del\u00e9mont qui remonte, remonte \u00e0 octobre dernier et en attendant les conclusions de ce recomptage, qui aura lieu samedi prochain, c'est l'ancien l\u00e9gislatif qui doit si\u00e9ger explications Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:37 > 0:12:55) [93%] : \r\nL'Automne dernier, Diego Thomaz\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au conseil de ville de Del\u00e9mont et pourtant hier soir, il a d\u00fb s'y rendre et m\u00eame y si\u00e9ger parce que suite \u00e0 des soup\u00e7ons de captation de suffrages, la justice a ordonn\u00e9 la semaine derni\u00e8re le recomptage des bulletins et en attendant, c'est l'ancien conseil qui doit continuer \u00e0 si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:55 > 0:13:09) [90%] : \r\n\u00e7a s'active, en particulier parce que on a l'impression d'\u00eatre assis un peu \u00e0 la place de quelqu'un d'autre, et puis on sent quand m\u00eame quand m\u00eame un peu mal \u00e0 l'aise, alors on esp\u00e8re que le d\u00e9roulement assez vite que, comme \u00e7a on, on, on, on ne frappe la place de quelqu'un, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:18) [86%] : \r\nParmi ses autres il y a Michel Friche le nouvel \u00e9lu \u00e0 prendre place sur les chaises r\u00e9serv\u00e9es aux spectateurs et assister au d\u00e9bat, avec une certaine frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:18 > 0:13:30) [89%] : \r\nVoil\u00e0, moi j'ai confiance, j'aime bien, puis campagne donn\u00e9 des lois pour \u00eatre devant et non pas sur la tribune derri\u00e8re mais voil\u00e0 un peu de patience et puis tout rentrera dans l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:31 > 0:13:38) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais ce n'est pas assur\u00e9e, parce qu'en fonction du recomptage avec examen minutieux des bulletins, plusieurs sc\u00e9narios sont envisageables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:14:00) [92%] : \r\nSi effectivement, on remarque qu'il y a certaines aux irr\u00e9gularit\u00e9s ou des irr\u00e9gularit\u00e9s bien plus forte que ce que l'on pouvait imaginer, h\u00e9 bien il y aura peut-\u00eatre une nouvelle \u00e9lection au sein du, du Conseil de ville, chose que je n'ose pas imaginer, mais actuellement les pistes qui nous sont donn\u00e9es contredisent c'est c'est fait et puis nous esp\u00e9rons qu'effectivement qu'on validera l'\u00e9lection du 22 octobre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:08) [96%] : \r\nAutre possibilit\u00e9 : le recomptage pourrait d\u00e9boucher sur une l\u00e9g\u00e8re modification de l'attribution des si\u00e8ges, r\u00e9ponse en d\u00e9but de semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:09 > 0:14:58) [90%] : \r\nUn mot d'\u00e9conomie, les exportations suisses ont battu tous les records en 2017 pour atteindre 220 milliards de francs, soit une progression de 4 et 7 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, l'embellie conjoncturelle mondiale et l'affaiblissement du franc suisse ont largement contribu\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9sultats en Valais l'assainissement de l'ancien site industriel de chipie s'est termin\u00e9, il aura fallu 2 ans Harry Into l'actuel propri\u00e9taire des lieux pour d\u00e9truire les b\u00e2timents 48000 m\u00e8tres m2 de terrain impr\u00e9gn\u00e9es de fureur et de goudron toxique, la facture s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 33 millions de francs, la commune de chipie, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 fait une promesse d'achat pour r\u00e9cup\u00e9rer ces terrains et pr\u00e9cis\u00e9ment Olivier Perruchoud, le pr\u00e9sident de Chippis est avec nous depuis le site, merci d'\u00eatre l\u00e0, monsieur Perruchot on peut dire aujourd'hui, c'est une page gourmande et pour le site et m\u00eame pour la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:00 > 0:15:09) [87%] : \r\nOui, effectivement, c'est une page qui va se tourner, pour nous, on va pouvoir ouvrir un livre avec 2 places nouvelles pages de nouveaux projets qui sont dans la t\u00eate du conseil communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:10 > 0:15:12) [83%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment parlons-en de ces nouveaux projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:14 > 0:15:38) [87%] : \r\nAlors nous avons comme projet d'utiliser la la rive gauche de la NAVY visant pour implanter un nouveau quartier un \u00e9co- quartier et sur la rive droite, o\u00f9 on se trouve actuellement, ce sera utilis\u00e9 comme une zone artisanale et de petits est industrie on va \u00e0 tout prix \u00e9viter l'industrie lourde pour ne pas p\u00e9jorer les voisinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:38 > 0:15:46) [91%] : \r\nAlors justement, vous avez v\u00e9cu cette histoire de l'int\u00e9rieur est-ce que vous pensez que ce site peut rena\u00eetre sans \u00eatre marqu\u00e9 par ses ann\u00e9es d'une histoire quand m\u00eame lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:49 > 0:16:00) [80%] : \r\nOui, l'histoire, on pourra pas l\u00e0 on pourra pas la un oblig\u00e9 de a oubli\u00e9 de faire avec, mais je pense que \u00e7a va y aller on m\u00e9gote vraiment confiant pour ce nouveau projet coeur nos t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:00 > 0:16:03) [96%] : \r\nMonsieur Perruchot merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:04 > 0:16:05) [76%] : \r\nMerci \u00e0 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:06 > 0:16:51) [92%] : \r\nLe retour de Yannick Buttet aux affaires, le pr\u00e9sident de Collombey-Muraz, \u00e0 annoncer sur Radio Chablais, il sera \u00e0 nouveau \u00e0 son bureau d\u00e8s le 1er f\u00e9vrier toujours en th\u00e9rapie son traitement lui permet, dit-il, d'assumer ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la commune sous le coup d'une plainte p\u00e9nale en Valais, accus\u00e9 de harc\u00e8lement au parlement f\u00e9d\u00e9ral Yannick Buttet avait je vous le rappelle, d\u00e9missionner du conseil national, c'\u00e9tait le 17 d\u00e9cembre dernier l'imp\u00e9ratrice Sissi avait l'habitude d'y donner des balles, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ce joyau de l'architecture Belle \u00c9poque \u00e9tait encore un h\u00f4tel, le th\u00e9\u00e2tre de l'Alcazar \u00e0 Montreux class\u00e9 monument d'importance nationale est en danger apr\u00e8s plusieurs incendies qui ont failli le d\u00e9truire, faute de moyens, le propri\u00e9taire n'a pas engager les travaux n\u00e9cessaires Letta Devos a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:53 > 0:17:13) [96%] : \r\nDes \u00e9chafaudages sinistre comme une vilaine balafre sur le th\u00e9\u00e2tre de l'Alcazar, fait rarissime, l'\u00c9tat de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de se substituer aux propri\u00e9taires pour r\u00e9aliser des travaux d'urgence sur l'\u00e9difice class\u00e9 au Patrimoine national au m\u00eame titre par exemple que le ch\u00e2teau de Chillon l'\u00c9tat qui compte bien envoyer la facture au propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:14 > 0:17:22) [91%] : \r\nSi nous faisons face \u00e0 un parce que nous y sommes tenus par la loi 2 parce que le propri\u00e9taire de la n\u00f4tre, plus aucune garantie pour la pr\u00e9servation du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:22 > 0:17:46) [90%] : \r\nLe propri\u00e9taire c'est lui d'Adr\u00e9 nier v\u00e9ritable personnage de la vie culturelle montreusienne il rach\u00e8te l'h\u00f4tel th\u00e9\u00e2tre dans les ann\u00e9es 80, fascin\u00e9 par l'histoire du lieu, l'Alcazar a notamment vu valser l'imp\u00e9ratrice Sissi \u00e0 la belle \u00e9poque toute la haute soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne vient s'encanailler dans cet h\u00f4tel des bords du L\u00e9mant mais en 1984, un incendie ravage le b\u00e2timent pour d'Adr\u00e9 nier, c'est une trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:48 > 0:17:51) [82%] : \r\nJe pense comme complice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:52 > 0:18:09) [93%] : \r\nLes incendies vont ensuite se succ\u00e9der, dont un spectaculaire en 2012, malgr\u00e9 cela, Patrick R\u00e9gnier, le fils de d'Adr\u00e9 r\u00eavent de faire \u00e0 nouveau de l'Alcazar, un centre culturel, il assure qu'il \u00e9tait proche d'une solution financi\u00e8re, quand l'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir, il d\u00e9plore la m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:10 > 0:18:20) [89%] : \r\nAucune s\u00e9ance un jour, on a vu des ouvriers qui sont arriv\u00e9s, puis qu'on commence \u00e0 travailler aussi simple que \u00e7a, sans nous pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:20 > 0:18:33) [93%] : \r\nMais il faudrait 7 millions et demi pour r\u00e9nover compl\u00e8tement l'\u00e9difice Patrick R\u00e9gnier peinent \u00e0 r\u00e9unir une telle somme, mais jure qu'il ne veut pas vendre son th\u00e9\u00e2tre de toute fa\u00e7on, ni le canton ni la commune ne lui ont fait de proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:33 > 0:18:44) [84%] : \r\n\u00e7a me fait vraiment mal au coeur, j'ai une passion pour ce b\u00e2timent, j'\u00e9tais pr\u00e9sent, mon p\u00e8re qu'on on p\u00e8re l'a d\u00e9couvert par hasard en 1978 79.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:18:56) [93%] : \r\nAujourd'hui, plus personne ne danse dans les murs de ce th\u00e9\u00e2tre mythique, la police a boucl\u00e9 l'\u00e9difice en cause un nouvel incendie survenu il y a 3 semaines, certains surnomment d\u00e9sormais l'Alcazar, le th\u00e9\u00e2tre maudit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:57 > 0:19:20) [93%] : \r\nEt avant de passer \u00e0 la culture, une image encore du retour triomphal du h\u00e9ros, Roger Federer et sa coupe viennent d'atterrir \u00e0 Z\u00fcrich, de retour de l'Open d'Australie, o\u00f9 le B\u00e2lois aggrav\u00e9 une nouvelle page de l'histoire du tennis en remportant son 20\u00e8me titre du Grand Chelem, une foule compacte Hool voyez l'attendaient dans le Hall d'arriv\u00e9e de l'a\u00e9roport de Kloten, certains ont patient\u00e9 plusieurs heures pour voir leur champion de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:22 > 0:19:38) [89%] : \r\nIls sont ins\u00e9parables, aussi bien sur sc\u00e8ne que dans la ville et de romans Aliz\u00e9e Osvaldo Xavier Michel forment le groupe lire hausse depuis une dizaine d'ann\u00e9es ils sont ils en 3 albums \u00e0 leur actif et sont en lice pour les Victoires de la musique, vendredi prochain, ils sont aussi vos invit\u00e9s viennent Gabriel bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:38 > 0:19:55) [91%] : \r\nBonjour Agn\u00e8s exactement il concourt dans la cat\u00e9gorie Album r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e, avec leur 3\u00e8me, album qui est sorti cet Automne et qui s'intitule comme on respire, bienvenue \u00e0 Lyon bonjour alors justement \u00e0 une grosse semaine de cette soir\u00e9e des Victoires de la musique comment respirer vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:56 > 0:20:06) [90%] : \r\nBah on respire fort parce qu'on travaille dur, on est vraiment press\u00e9 de voil\u00e0, de vivre ce moment et en plus on va jouer sur sc\u00e8ne, donc on se pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:06 > 0:20:09) [95%] : \r\nC'est une grosse pr\u00e9paration justement pour cette pour cette soir\u00e9e- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:09 > 0:20:21) [91%] : \r\nBen disons qu'effectivement, comme on fait une prestation sa demande de de de la travailler un petit peu de r\u00e9fl\u00e9chir Visual sympa un arrangement un peu particulier parce qu'on aura la chance d'avoir un orchestre aussi donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:21 > 0:20:30) [89%] : \r\nPar alors les 6 qui ont particip\u00e9 aux Victoires de la musique sont assez rares, si je me trompe pas, il y a Henri Dess a St\u00e9phane Eicher qu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:30 > 0:20:48) [93%] : \r\nBah, pour nous c'est \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est d'abord une belle surprise, c'est un honneur et puis on esp\u00e8re que \u00e7a va aussi \u00e9clairer donn\u00e9 envie de regarder un peu plus ce qui se passe sur la sc\u00e8ne Suisse parce que souvent les Fran\u00e7ais connaissent pas tellement d'autres artistes que vous venez de citer donc c'est un oui on a, on est content de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:48 > 0:20:54) [91%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 moment pour vous comme un objectif, un r\u00eave ou pas trop en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:54 > 0:21:10) [82%] : \r\nAh oui, franchement, je pense que si il y a 15 ans j'avais pu r\u00eaver quelque chose qui m'aurait paru inaccessible, c'est, c'est bien \u00e7a, je pense qu'on regardait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on se dit \u00e0 voix haute, c'est quand m\u00eame un des une des r\u00e9compenses les plus prestigieuses, en France, bon sens, donc c'est encore un r\u00eave quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:10 > 0:21:24) [89%] : \r\nUne vraie reconnaissance professionnelle aussi c'est s\u00fbr que quand on fait de la musique dans notre coin et tout \u00e7a en d'avoir une partie du m\u00e9tier qui se met d'accord et qui, voil\u00e0 vous faites partie des 3 albums de c'\u00e9tait qu'on a envie de mettre en avant et c'est aussi souhaite pour l'album pour nous, c'est, c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:25 > 0:21:31) [94%] : \r\nAlors on va revoir ensemble chemin parcouru jusqu'ici avec ce portrait qui est sign\u00e9 Thierry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:43 > 0:22:03) [85%] : \r\nLa pop l\u00e9g\u00e8re la m\u00e9lodie enivrante le texte en fran\u00e7ais assum\u00e9e, revendiqu\u00e9e, Aliz\u00e9 Osswalt et Xavier Michel 14 ans que vous former le duo l'et ce couple \u00e0 la ville, coupl\u00e9e \u00e0 la sc\u00e8ne et dire que vous pour rencontrer un atelier pour auteur compositeur intitul\u00e9 funambule quel chemin parcouru depuis sur le fil de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:13 > 0:22:20) [88%] : \r\nPremi\u00e8re album en 2009 et les concerts qui s'encha\u00eenent, Suisse, France et m\u00eame en Chine, o\u00f9 vous \u00eates accueilli comme les Beatles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:20 > 0:22:32) [78%] : \r\nBah c'est surtout lui qui a \u00e9t\u00e9 accueilli comme un des chanteurs, des Beatles, parce qu'il y a beaucoup, beaucoup d'chinoise, elles sont des femmes, des jeunes, m\u00eame au grand mais bien typ\u00e9s, le Rwanda, ceux qui reste \u00e0 la ferme, \u00e9t\u00e9 terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:43 > 0:22:55) [93%] : \r\nAliot c'est un \u00eatre hybride, mi- homme mi- femme 82 voix, cette sensation que vous ne former qu'un seul \u00eatre sensation seulement car chacun de vous garde son caract\u00e8re et son regard critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:56 > 0:23:07) [77%] : \r\nPlein de paradoxe tout le temps il est perfectionniste \u00e0 fond le quantifier les choses, il les fait hyper bien mais il faut qu'il se mette un coup pour SFR peut-\u00eatre sa mauvaise foi entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:13 > 0:23:18) [97%] : \r\nAvec ce 3\u00e8me album comme on respire, c'est un bol d'air que vous offrez \u00e0 la nouvelle chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:25 > 0:23:34) [90%] : \r\nAlors on a d\u00fb vous poser la question, quelquefois, vous formez, on l'a compris, un couple dans la vie comme comme sur sc\u00e8ne, alors c'est un Avantage parfois mais est-ce que vous, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi parfois des disputes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:35 > 0:23:54) [84%] : \r\nBon, on a des gants de boxe, quand on \u00e9crit des chansons comme \u00e7a, si on a besoin, les foules, c'est s\u00fbr, c'est tr\u00e8s intense mais je pense et ce qui fait la particularit\u00e9 du projet dans cet album, particuli\u00e8rement, je trouve que le duo l'incarne vraiment \u00e7a peut-\u00eatre mis 2 albums pour y arriver jusque dans l'\u00e9criture, \u00e0 80, vraiment, donc c'est tout du bonus de m\u00eame si les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:54 > 0:24:15) [83%] : \r\nOn pourrait vous \u00eates oblig\u00e9 d'\u00eatre d'accord, on ne peut jamais d'accord il y a, il y a beaucoup de couples c\u00e9l\u00e8bres dans la musique poss\u00e8de une berline Gainsbourg, France Gall, Michel Berger, voire jazzy bien c'est vous qui vous coupe le mod\u00e8le, j'ai bien de ces s\u00e9lections non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:15 > 0:24:23) [88%] : \r\nFrance Gall Berger, bien que France Gall n'\u00e9crivez pas mais on peut se retrouver l\u00e0- dedans ne se retrouver l\u00e0- dedans, si on pouvait avoir le m\u00eame type de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:23 > 0:24:30) [80%] : \r\nKarine preneur, vous \u00eates rencontr\u00e9s donc dans un atelier vous souvenez qui aborde ainsi : comment vous vous \u00eates en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:31 > 0:24:48) [84%] : \r\nEn fait, \u00e0 la base, moi j'ai entendu la voix de visas vont de la, de l'avoir, c'est-\u00e0-dire s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans un quelqu'un veut pr\u00e9senter une chanson son elle \u00e9tait pas pr\u00e9sente, je me suis dit cette fille il faut il faut que je travaille avec \u00e7a, il y avait vraiment c'\u00e9tait un flash comme \u00e7a nous prend son complice \u00e7a plut\u00f4t bien march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:48 > 0:24:57) [81%] : \r\n\u00e7a s'est fait tr\u00e8s naturellement, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bizarre, la preuve, c'est vrai, mais j'ai pay\u00e9 \u00e0 quoi vous parlez d'une vie tout \u00e0 l'heure, son physique et c'\u00e9tait particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:57 > 0:25:03) [85%] : \r\nEt en fait, il m'a, il a commenc\u00e9 \u00e0 me joue des chansons, bref, j'\u00e9tais sous le charme se dit je veux travailler avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:03 > 0:25:10) [81%] : \r\nAlors j'ai vu que c'est l'amour d'Henri Dess qui vous avez en fait, mais aussi et c'est vrai, c'est une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:10 > 0:25:20) [82%] : \r\nBah, c'est un de nos points communs, c'est vrai, moi j'ai j'ai un article de journal chez moi avec la fin, o\u00f9 en est-on pris en photo avec ma soeur concernant baisse parce qu'on \u00e9tait maquill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:20 > 0:25:37) [82%] : \r\nMoi ma pour alors que j'ai chant\u00e9, c'\u00e9tait avec Henri Dess et plein d'autres enfants mais j'ai impression que j'\u00e9tais seul au monde \u00e9videmment donc et, la fois o\u00f9 il nous a vu une fois, il est venu nous voir, enfin, vous la preuve parti dit Vrigny au Stravinski et il est venu \u00e0 la fin nous dire bonjour et j'ai vu qu'il avait plus de moustache et l\u00e0 c'\u00e9tait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:38 > 0:25:57) [89%] : \r\nRestriction tr\u00e8s bizarre et maintenant il y a encore les Victoires de la musique donc d\u00e9cid\u00e9ment Yves-Laurent voil\u00e0, vous avez beaucoup jou\u00e9 plus de 300 date d\u00e9j\u00e0 un peu sur les routes en France et ailleurs, comment vous vivez \u00e7a en fait le fait toutes ses tourn\u00e9es, le fait d'\u00e9loigner d'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 de vos proches de votre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:58 > 0:26:16) [90%] : \r\n\u00e7a fait peut-\u00eatre qu'on en profite, encore plus quand on rentre, c'est vrai qu'on a pas mal en dehors de la Suisse, l\u00e0, donc, quand on est l\u00e0, on aime bien voir nos familles, nos amis apr\u00e8s super enrichissant, c'est vrai qu'on a eu la chance de jouer en Asie, en Am\u00e9rique du Sud, en Europe de l'Est, et chaque fois c'\u00e9tait des exp\u00e9riences ultra b\u00e9n\u00e9fique professionnellement mais aussi humainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:16 > 0:26:31) [89%] : \r\nEt puis, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'on est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la Suisse au public suisse, l\u00e0 on va bient\u00f4t faire un concert \u00e0 l'usine \u00e0 gaz c'est c'est vrai il reste que quelques places et j'en profite aussi pour dire que bah, en plus d'\u00eatre nomm\u00e9 aux Victoires, on est au Suisse musicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:31 > 0:26:42) [79%] : \r\nC'est le m\u00eame soir \u00e0 Satan par une soir\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, donc \u00e7a se c'est pas, c'est pas qu'un hein, c'est pas de l'actualit\u00e9, c'est vrai, les hologrammes on r\u00e9fl\u00e9chit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:42 > 0:26:51) [89%] : \r\nMais dans tous les cas, ben, on est tr\u00e8s heureux aussi de d'\u00eatre nomm\u00e9 en Suisse et je sais que le public peut voter donc j'invite le public \u00e0 faire un petit qui sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:53 > 0:27:04) [81%] : \r\nMiss finalistes je suis point CH voil\u00e0 vous avez Aliz\u00e9 un petit rituel avant d'entrer, \u00e7a ne peut-\u00eatre que j'aimerais vous demander \u00e0 vous en faites paralys\u00e9 un petit un petit rituel que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:06 > 0:27:07) [64%] : \r\nElle disait-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:09 > 0:27:11) [84%] : \r\nSouvent, toutefois, voil\u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:11 > 0:27:18) [85%] : \r\nLors du salut vient, je sais pas, elle a ce petit rituel de faire des choses profondes fait sur sc\u00e8ne et, et, surtout, boire un petit verre de whisky.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:18 > 0:27:34) [83%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, et on vraiment dans la compagnie, mais voil\u00e0, on va vous \u00e9couter encore vous \u00eates venu avec votre guitare nous chanter vous me passer de toi, vous \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:43 > 0:27:56) [70%] : \r\nJe, je, que, ensuite, est trop tard, tous les pays arabes se voir je je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:02 > 0:28:02) [70%] : \r\nLe pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:24 > 0:28:42) [88%] : \r\nMerci beaucoup, a lieu cet extrait, donc je rappelle que vous concourrez pour les Victoires de la musique, \u00e7a sera vendredi prochain, le 9 f\u00e9vrier il y a les Suisses, musique, avoir le m\u00eame soir, votre album qui est sorti cet Automne comme on respire et vous serez le 7 f\u00e9vrier \u00e0 l'usine \u00e0 gaz de Lyon, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:42 > 0:28:51) [84%] : \r\nMerci la visite et il est l'heure du Zapping de TV5 Monde cette semaine, le meilleur des t\u00e9l\u00e9journaux francophones vous est livr\u00e9 par Philippe Andrianarivo ananas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:57 > 0:30:06) [92%] : \r\nFumer un joint c'est interdit en France et si vous vous faites attraper, vous allez devoir payer une amende aux agents de la force publique, une mesure approuv\u00e9e par les syndicats de police, \u00e7a ne peut que permettre de d\u00e9sengorger les commissariats qui croule sous les fossiles y administrative pour de consommateur de stup\u00e9fiants et d\u00e9sengorger les tribunaux qui du coup n'importe peu ou pas de r\u00e9ponse p\u00e9nale et aujourd'hui un sentiment d'impunit\u00e9 de la part des consommateurs en vertu de la loi de 1970 un consommateur de droguerie ce, un an de prison et 3750 euros d'amende mais une minorit\u00e9 finit derri\u00e8re les barreaux, marre des d\u00e9chets sauvages et autres d\u00e9gradations de l'environnement, un ministre wallon veut proposer aux citoyens de d\u00e9noncer les auteurs de tels incivilit\u00e9s nous allons pour r\u00e9organiser une formation leur donner la possibilit\u00e9 d'\u00eatre assistant et d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sous le statut du volontariat : \u00eatre pay\u00e9 pour d\u00e9noncer, gr\u00e2ce \u00e0 des films ou des photos, mais attention, il y a des limites, impossible de traquer les infractions dans son propre quartier ou encore de balancer son voisin des prisons sp\u00e9ciales pour les djihadistes en France, comme le demandent certains surveillants p\u00e9nitentiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:06 > 0:30:13) [89%] : \r\nLa France compte 1200 d\u00e9tenus suivie pour radicalisation et 500 incarc\u00e9r\u00e9s pour terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:13 > 0:30:17) [99%] : \r\nDans ce d\u00e9bat, certains redoutent la propagation de la radicalisation en milieu carc\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:17 > 0:30:25) [90%] : \r\nLa seule solution, il faut assurer l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 totale, c'est-\u00e0-dire une prison, voire de prison enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:25 > 0:30:37) [84%] : \r\nMais pour d'autres, c'est trop dangereux, c'est-\u00e0-dire qu'il pourrait se parler qui pourraient se se regrouper, faire connaissance, se mettre en r\u00e9seau \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une prison, \u00e7a serait une prison \u00e0 \u00e0 haut risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:37 > 0:30:41) [89%] : \r\nEn Atlantique, le gouvernement canadien veut \u00e9viter une autre h\u00e9catombe chez les baleines noires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:41 > 0:30:50) [95%] : \r\nSur une population de moins de 500 individus 17 sont mortes l'an dernier, la faute aux p\u00eacheurs de crabe, le gouvernement prend des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:50 > 0:31:01) [89%] : \r\nPour obtenir leur permis et les p\u00eacheurs devront r\u00e9duire la quantit\u00e9 de cordages qui flottent \u00e0 la surface de la mer, identifier leurs cordages selon les zones de p\u00eache identifier leur bou\u00e9e et d\u00e9clarer la perte des engins de p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:01 > 0:31:05) [94%] : \r\nBonne nouvelle, les p\u00eacheurs de crabe sont pr\u00eats \u00e0 en payer le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:05 > 0:31:13) [83%] : \r\nIl appelle repr\u00e9senter des sommes suppl\u00e9mentaires, mais c'est quand m\u00eame des montants assez minime des crabiers canadien pas insensible au sort des baleines noires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:18 > 0:31:49) [91%] : \r\nCe soir, couleur locale sera dans le Val-de-Travers, une petite vingtaine de familles se sont lanc\u00e9s le d\u00e9fi de limiter au maximum leur production de d\u00e9chets pendant un an apr\u00e8s, San-Francisco ou plus pr\u00e8s de nous, Roubaix, c'est la 1\u00e8re commune de Suisse \u00e0 se lancer dans le concept 0 d\u00e9chet \u00e0 l'initiative des autorit\u00e9s et de l'un de ses habitants, la suite c'est \u00e0 19 heures donc sur RTS \u00e0 19 heures 30 d'Harris \u00e9tranger par un clin d'oeil \u00e0 Val\u00e9rie Bovard qui vous pr\u00e9sente aujourd'hui ses derniers bulletins m\u00e9t\u00e9o le 1er c'\u00e9tait juste apr\u00e8s ce journal tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Tosatto \u00e7a demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:58 > 0:32:01) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT26 (0:32:05 > 0:32:37) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:48 > 0:32:50) [100%] : \r\nMerci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:10 > 0:33:26) [74%] : \r\nMerci pardon oui alors 3 petites rides cuite 3 petits traits de cr\u00e9er 3 petites r\u00e9duite 3 peut-\u00eatre \u00eatre Babel \u00e9voquent des moments l\u00e0 le l'\u00eelot du rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:30 > 0:33:40) [89%] : \r\nC'est pas top, hein, bonjour \u00e0 tous alors entre les brouillards les afflux de nuages bas par le Nord de nombreuses r\u00e9gions de plaine \u00e9tait priv\u00e9 de soleil ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:52 > 0:33:56) [88%] : \r\nOui-ce qu'on aura le temps d'un petit verre d'eau, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:12 > 0:34:30) [82%] : \r\nOui, oui, oui, et en sucre ou n'importe, \u00e7a va tr\u00e8s bien, pas ceci, alors je peux te donner \u00e7a : on est jeune, c'est du troc 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:35 > 0:34:39) [72%] : \r\nDites donc, c'est tr\u00e8s gentil si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:54 > 0:34:59) [72%] : \r\nAutre petit truc tu\u00e9 2 3 petits trucs Ruth 3 trucs 8, 3 petits trucs tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:07 > 0:35:12) [79%] : \r\nJ'allais presque dire est-ce que la table nous bonne j'ai ici lesquelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:14 > 0:35:16) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tous nos bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:28 > 0:39:00) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors entre les brouillards et les afflux de nuages bas par le Nord de nombreuses r\u00e9gions de plaine \u00e9tait priv\u00e9 de soleil ce matin en montagne par contre ont profit\u00e9 d'un ciel bien lumineux, m\u00eame s'il \u00e9tait par endroits z\u00e9br\u00e9 comme ici par exemple du c\u00f4t\u00e9 des packs, alors nous sommes encore ce mardi, sous l'influence d'un anticyclone, mais celui-ci est en train petit \u00e0 petit de perdre de sa superbe, o\u00f9 ces passages nuageux qui arrivent par le nord, et on voit aussi sur les ma\u00e7ons satellite cette perturbation qui s'annonce active qui arrivera chez nous, demain soir, elle traversera le pays d'ici \u00e0 jeudi soir, d'ici l\u00e0, nos sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s midi une dissipation tr\u00e8s partiel des bancs de brouillard et stratus sur le plateau, ils se sont quand m\u00eame \u00e0 l'heure actuelle, ouvert sur l'est du L\u00e9mont nous avons aussi \u00e0 des passages nuageux le long du Jura et en Ajoie sinon plein soleil malgr\u00e9 quelques voiles du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, nous restons dans une masse d'air pr\u00e8s 12 12 ces valeurs sup\u00e9rieures aux normales de saison, on annon\u00e7ait 8 degr\u00e9s par exemple du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 9 pour Sion il va faire jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s maximum \u00e0 B\u00e2le 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres plus 2 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec un vent qui s'annonce tr\u00e8s faible de secteur nord nord- ouest en montagne une toute petite tendance \u00e0 la bise pr\u00e9vu sur le plateau, le bassin l\u00e9manique et les cr\u00eates du Jura demain mercredi en matin\u00e9e, on va retrouver ses bancs de grisaille jusque vers 600 m\u00e8tres sur le plateau, une partie du L\u00e9mant ailleurs un temps ensoleill\u00e9, avec des nuages bas aussi sur le sud du du Tessin quelques passages nuageux en augmentation par le nord- ouest d'ailleurs l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien les grisailles et de basse altitude seront remplac\u00e9s par ces nuages de plus haute altitude qui vont affluer de plus en plus depuis le nord- ouest, on aura un d\u00e9grad\u00e9 nuageux Nord-Sud et les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues dans le courant de la soir\u00e9e, elles vont commencer le long du Jura sur l'ouest du bassin l\u00e9manique avec une limite de la neige vers 1200 m\u00e8tres d'altitude ces flocons ces pluies vont s'\u00e9tendre assez rapidement dans la nuit \u00e0 tout le pays, les temp\u00e9ratures pour demain mercredi au lever du jour, annonceront parfois n\u00e9gative comme dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, avec moins 5 \u00e0 moins de en pr\u00e9vision et puis l'apr\u00e8s- midi, le thermom\u00e8tre devrait aller jusqu'\u00e0 12 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, sinon de 8 \u00e0 11 ailleurs en pleine va faire 7 degr\u00e9s m\u00eame \u00e0 La Chaux-de-Fonds, nous aurons cette fois un vent de sud- ouest qui va nettement se renforcer et deviendra fort \u00e0 temp\u00e9tueux d'ici \u00e0 la soir\u00e9e en r\u00e9gion de montagne et parfois fort aussi soufflant en rafales sur les r\u00e9gions de plaine, nous sommes aujourd'hui le 30 janvier nous f\u00eatons les martinets nous gagnons 3 minutes de lumi\u00e8re et vous voyez qu'\u00e0 la tour de que le soleil est en train de revenir excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et au plaisir de vous retrouver ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-01T01:00:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801655715", "durationSec": 34, "title": "MI VS CHIPPIS ECO QUARTIER_RTS000001383163", "excerpt": "L'assainissement de l'ancien site industriel de Chippis est termin\u00e9. Rio Tinto, l'actuel propri\u00e9taire de ces terrains contamin\u00e9s par des pollutions industrielles a nettoy\u00e9 et enlev\u00e9 les d\u00e9chets de fluor et de goudron toxiques. La commune de chippis a des projets de construction \u00e0 cet emplacement.", "thematicGeographicals": ["CHIPPIS"], "thematicThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "D\u00c9CHET TOXIQUE"], "sequenceIds": ["1658336"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655716", "durationSec": 129, "title": "MI VD THEATRE ALCAZAR_RTS000001383104", "excerpt": "Le th\u00e9\u00e2tre de l'Alcazar \u00e0 Montreux, class\u00e9 monument d'importance nationale, est en travaux. C'est le canton de Vaud qui a d\u00e9cid\u00e9 d'entreprendre ces r\u00e9novations urgentes comme le propri\u00e9taire Patrick Regn\u00e9 a de la peine \u00e0 r\u00e9unir l'argent n\u00e9cessaire au r\u00e9parations apr\u00e8s plusieurs incendies. L'Etat de Vaud lui facturera ces frais. C'est le p\u00e8re de Patrick Regn\u00e9, Dad Regn\u00e9 qui avait achet\u00e9 ce monument historique construit en 1895 d'architecture Belle Epoque. L'imp\u00e9ratrice Sissi y avait dans\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONUMENT", "RESTAURATION DES MONUMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655717", "durationSec": 16, "title": "MI TAPIS CHIPPIS_RTS000001383288", "excerpt": "L'application mobile de tracking GPS STRAVA qu'utilisent de nombreux sportifs permet de suivre les d\u00e9placements, par exemple d'un coureur, sur une carte g\u00e9ographique sur la plateforme internet de STRAVA. Cette fonctionnalit\u00e9 cr\u00e9e des soucis \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine car les soldats US, stationn\u00e9s sur des bases militaires parfois secr\u00e8tes en Irak, en Afghanistan ou en Somalie, d\u00e9voilent ainsi leur emplacement."}, {"internalArchiveId": "AA1801655718", "durationSec": 87, "title": "MI STRAVA US AFGHANISTAN_RTS000001383296", "excerpt": "La justice du canton du Jura a ordonn\u00e9 l'examen et le recomptage des bulletins de vote de l'\u00e9lection au Conseil de ville de Del\u00e9mont d'octobre pass\u00e9. Des soup\u00e7ons de captation de suffrages et d'irr\u00e9gularit\u00e9s en lien avec le syst\u00e8me de vote par correspondance emp\u00eachent les nouveaux \u00e9lus de si\u00e9ger, en attendant c'est l'ancien Conseil qui reste en fonction.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["GPS", "SPORT", "JOGGING"], "sequenceIds": ["1657745"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655719", "durationSec": 94, "title": "MI JU LEGISLATIF PROLONGATION_RTS000001383143", "excerpt": "Le joueur de tennis Suisse Roger Federer est de retour en Suisse \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son 20e titre de Grand Chelem \u00e0 l'Open d'Australie. Roger Federer, sa coupe sous le bras a r\u00e9pondu aux questions des journalistes et aux sollicitations de ses fans.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1657758"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655720", "durationSec": 23, "title": "MI FEDERER KLOTEN_RTS000001383325", "excerpt": "Les associations de handicap\u00e9s protestent contre les CFF car les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages command\u00e9s \u00e0 l'entreprise Bombardier sont inadapt\u00e9s aux personnes en situation de handicap. Ils d\u00e9sirent porter cette question devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.", "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "TRIOMPHALISME"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655721", "durationSec": 22, "title": "MI EQUIVALENCE BOURSIERE_RTS000001383261", "excerpt": "Les journalistes de l'ATS (Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse) reconduisent leur gr\u00e8ve, cette fois pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, contre le plan de restructuration qui ampute leur r\u00e9daction d'un tiers de ses effectifs dans le cadre de la fusion pr\u00e9vue de l'ATS avec l'agence Keystone."}, {"internalArchiveId": "AA1801655722", "durationSec": 23, "title": "MI DEMISSION FBI NO 2_RTS000001383171"}, {"internalArchiveId": "AA1801655723", "durationSec": 92, "title": "MI BOMBARDIER HANDICAPES TRAIN_RTS000001383294", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE", "TRAIN"], "thematicCorporations": ["CFF", "BOMBARDIER"], "sequenceIds": ["1657014"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655724", "durationSec": 24, "title": "MI AUTRICHE SAUVETAGE SKIEURS V3_RTS000001383201"}, {"internalArchiveId": "AA1801655725", "durationSec": 88, "title": "MI ATS EN GREVE_RTS000001383304", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "AGENCE DE PRESSE"], "sequenceIds": ["1656992"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655726", "durationSec": 114, "title": "MI ALIOSE PORTRAIT V2_RTS000001383246", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicCorporations": ["ALIOSE"], "sequenceIds": ["1658378"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655727", "durationSec": 150, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2901_RTS000001378669"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802657313", "summary": "Journalistes de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse (ATS) d\u00e9filant et manifestant dans la rue portant pancartes.\nItw Gilles D'Andr\u00e8s journaliste ATS membre de la commission du personne.\nItw Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale Les Verts.", "id": "1656992", "visualThemes": ["AGENCE DE PRESSE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657335", "summary": "D\u00e9l\u00e9gation de personnes en situation de handicap en chaise roulante devant nouveau train \u00e0 deux \u00e9tages CFF.\nItw Caroline Hess-Klein, juriste Inclusion Handicap.\nEcran d'information dans wagon avec reflets.\nPersonne aveugle essayant de descendre les escaliers dans train \u00e0 deux \u00e9tages.\nPersonne handicap\u00e9e essayant de passer la porte pour sortir du train avec sa chaise roulante.", "id": "1657014", "visualThemes": ["HANDICAP PHYSIQUE", "AVEUGLE", "TRAIN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["CFF", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658073", "summary": "Pages web de la plateforme site internet de STRAVA avec carte de g\u00e9ographie montrant itin\u00e9raires.\nItw Tobias Schneider, expert en s\u00e9curit\u00e9.\nItw Jeffrey Lewis, expert militaire.", "id": "1657745", "visualThemes": ["GPS", "JOGGING", "SPORT", "ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658086", "summary": "Membres du Conseil de ville de Del\u00e9mont si\u00e9geant.\nItw Diego Tomaselli, ancien \u00e9lu PS au Conseil de ville.\nItw Michel Friche, nouvel \u00e9lu PLR au Conseil de ville.\nItw Damien Chappuis, maire PCSI de Del\u00e9mont.", "id": "1657758", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802658672", "summary": "Duplex Chippis : itw Olivier Perruchoud, pr\u00e9sident de la commune de Chippis.", "id": "1658336"}, {"internalArchiveId": "AA1802658714", "summary": "Plateau : itw duo suisse Aliose, Aliz\u00e9 Oswald et Xavier Michel.", "id": "1658378", "visualCorporations": ["ALIOSE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727868", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036443", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1653937", "internalArchiveId": "AA1801654218", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 1884, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9293794", "imageURL": "http://www.rts.ch/9293805.image", "backgrounds": ["Derni\u00e8re pr\u00e9sentation m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, elle remercie les t\u00e9l\u00e9spectateurs et les salue, ses coll\u00e8gues pr\u00e9sentateurs m\u00e9t\u00e9o lui offrent un bouquet de fleurs."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Equivalence boursi\u00e8re: le point avec Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Cr\u00e9mation: elle arrive au couvent", "Salaires des m\u00e9decins: entretien avec Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR/VD", "M\u00e9decins: hauts salaires en question", "Equivalence boursi\u00e8re: onze pays soutiennent Berne", "Aluminium: mort d'une industrie dans le Valais", "La pression est grande chez les directeurs de prison", "Rames CFF: grogne des handicap\u00e9s", "Gr\u00e8ve \u00e0 l'ATS: non aux restructurations", "Horlogerie suisse: exportations en hausse", "Baume pour les l\u00e8vres: pas sans danger", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'incin\u00e9ration progresse en Suisse, y compris dans des milieux autrefois tr\u00e8s r\u00e9ticents.", "Plusieurs personnalit\u00e9s politiques ont r\u00e9cemment point\u00e9 du doigt la r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins.", "Un point reste ouvert: le r\u00f4le jou\u00e9 par l\u2019intense activit\u00e9 diplomatique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces derni\u00e8res semaines.", "L\u2019assainissement de l\u2019ancien site industriel de Chippis laisse place \u00e0 de nouveaux projets pour le futur.", "Contrairement aux pays voisins, il n\u2019existe en Suisse aucune formation sp\u00e9cifique pour apprendre \u00e0 diriger un p\u00e9nitencier.", "Les nouveaux trains ne seraient pas totalement adapt\u00e9s aux personnes atteintes d'un handicap.", "Les r\u00e9dactions de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse font gr\u00e8ve, et ce pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.", "Dans ce regain \u00e9conomique, ce sont les sous-traitants qui ont particuli\u00e8rement retrouv\u00e9 le sourire.", "Une enqu\u00eate b\u00e2loise pointe le risque potentiel des stick \u00e0 l\u00e8vres."], "variantIds": ["ece-9166946", "ece-9166965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-01T15:32:25Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:22\r\n       Onze pays europ\u00e9ens\r\n  prennent parti pour la Suisse,\r\n\r\n19:30:22:00  19:30:28:02\r\n  contre la d\u00e9cision de Bruxelles\r\nde limiter l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:32:13\r\n     La r\u00e9daction de l'Agence\r\n t\u00e9l\u00e9graphique suisse fait gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:35:19\r\n           Elle s'\u00e9l\u00e8ve\r\ncontre le plan de restructuration.\r\n\r\n19:30:35:21  19:30:39:12\r\n    C'est l'agence qui fournit\r\n    \u00e0 toute la presse du pays\r\n\r\n19:30:39:14  19:30:42:09\r\nune grande partie de l'information.\r\n\r\n19:30:42:21  19:30:46:01\r\n      La guerre est d\u00e9clar\u00e9e\r\n   sur le salaire des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:49:23\r\n M.Poggia, P-Y.Maillard, A.Berset\r\n    ont tir\u00e9 \u00e0 boulets rouges.\r\n\r\n19:30:50:01  19:30:52:19\r\n Ce soir les m\u00e9decins r\u00e9pliquent.\r\n\r\n19:30:52:21  19:30:55:12\r\n         Les sp\u00e9cialistes\r\n       sont-ils trop pay\u00e9s ?\r\n\r\n19:30:55:14  19:30:57:11\r\n    On entendra Isabelle Moret,\r\n\r\n19:30:57:13  19:31:00:13\r\nmembre de la Commission de la sant\u00e9\r\n        du Conseil national\r\n\r\n19:31:00:15  19:31:04:09\r\n  et pr\u00e9sidente de l'association\r\n      fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:08:09\r\nLes handicap\u00e9s attaquent l'entreprise\r\n       Bombardier et les CFF.\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:12:03\r\nLes nouvelles rames ne r\u00e9pondent pas\r\n       aux exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:15:05\r\n      Des soup\u00e7ons concernent\r\n       les b\u00e2tons \u00e0 l\u00e8vres.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:18:19\r\n       Une \u00e9tude le montre:\r\n  1 sur 5 contient des substances\r\n\r\n19:31:18:21  19:31:22:16\r\ndont les effets sont encore discut\u00e9s.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:25:22\r\n             Et puis,\r\n c'est un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n19:31:26:00  19:31:28:06\r\nL'incin\u00e9ration progresse en Suisse.\r\n\r\n19:31:34:08  19:31:36:00\r\n    Souvenez-vous de la visite\r\n\r\n19:31:36:02  19:31:38:17\r\n           du pr\u00e9sident\r\n   de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:38:19  19:31:40:22\r\n  Il insistait sur le mot amiti\u00e9\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:44:10\r\n    pour d\u00e9finir les relations\r\n    entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n19:31:44:11  19:31:49:11\r\n Beaucoup de Suisses se sont sentis\r\ntrahis par la d\u00e9cision sur la Bourse.\r\n\r\n19:31:49:13  19:31:51:11\r\n   Mais voici un rebondissement:\r\n\r\n19:31:51:13  19:31:57:10\r\n        onze pays de l'UE\r\n  ont pris parti pour la Suisse.\r\n\r\n19:31:58:11  19:32:00:03\r\n    -En fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n\r\n19:32:00:05  19:32:03:08\r\n    la Suisse semble ne plus\r\n     avoir d'ami en Europe.\r\n\r\n19:32:03:10  19:32:07:11\r\n  L'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'est\r\naccord\u00e9e que pour un an seulement\r\n\r\n19:32:07:12  19:32:09:19\r\n  par la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:09:21  19:32:14:11\r\n    Et puis voil\u00e0 que vient\r\ncette lettre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la RTS.\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:17:14\r\n        Elle est sign\u00e9e\r\n par de tr\u00e8s hauts responsables\r\n\r\n19:32:17:16  19:32:20:19\r\n   des Minist\u00e8res des finances\r\n      de 11 pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:32:20:21  19:32:25:03\r\n    L'Allemagne, l'Autriche,\r\nle Luxembourg ou le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:32:25:05  19:32:28:03\r\n        Elle est adress\u00e9e\r\n   \u00e0 la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:32:28:05  19:32:32:02\r\n    au sujet de l'\u00e9quivalence\r\n    boursi\u00e8re pour la Suisse.\r\n\r\n19:32:36:22  19:32:42:05\r\n Les signataires r\u00e9clament pour la\r\nSuisse \"une \u00e9quivalence illimit\u00e9e\".\r\n\r\n19:32:42:07  19:32:45:19\r\n           La Commission\r\nminimise l'importance de la critique\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:50:01\r\nqui lui est adress\u00e9e et rappelle\r\n             que...\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:54:02\r\n   -C'\u00e9tait une d\u00e9cision unanime\r\n\r\n19:32:54:04  19:32:55:17\r\n       des 27 Etats membres\r\n\r\n19:32:55:19  19:33:05:03\r\n    pour donner l'\u00e9quivalence\r\n  \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:33:05:15  19:33:08:07\r\n    -Malgr\u00e9 ces d\u00e9n\u00e9gations,\r\n       c'est une victoire\r\n\r\n19:33:08:09  19:33:13:22\r\n pour la Suisse, qui avait protest\u00e9\r\ncontre la d\u00e9cision de la Commission.\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:17:05\r\n  -Nous consid\u00e9rons qu'il s'agit\r\n\r\n19:33:17:07  19:33:19:04\r\n    d'une discrimination claire\r\n\r\n19:33:19:06  19:33:20:17\r\n           de la Suisse.\r\n\r\n19:33:21:04  19:33:24:18\r\n-Un point reste ouvert: quel r\u00f4le\r\n      a jou\u00e9 la diplomatie\r\n\r\n19:33:24:20  19:33:28:01\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    ces derni\u00e8res semaines ?\r\n\r\n19:33:28:03  19:33:34:16\r\n  Le gouvernement suisse a plaid\u00e9\r\nsa cause aupr\u00e8s des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:34:18  19:33:38:09\r\n            La lettre\r\n ne change rien dans l'imm\u00e9diat,\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:42:17\r\n elle redonne un peu de courage\r\n aux n\u00e9gociateurs helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:33:55:07  19:33:58:05\r\n    -Qui \u00e9tait \u00e0 la manoeuvre ?\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:03:03\r\n       -C'\u00e9tait l'Allemagne.\r\n\r\n19:34:03:07  19:34:08:09\r\n   Les Allemands reconnaissent\r\nqu'ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:12:11\r\n       Lorsqu'un pays tiers\r\n     demande une \u00e9quivalence,\r\n\r\n19:34:12:15  19:34:17:23\r\n  ce pays a toujours un parrain,\r\n\r\n19:34:18:03  19:34:24:01\r\n   et cette fois pour la Suisse,\r\n       c'\u00e9tait l'Allemagne.\r\n\r\n19:34:25:02  19:34:29:03\r\nLe Minist\u00e8re allemand des finances\r\n    n'a pas dig\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:33:11\r\n   la mani\u00e8re dont la Commission\r\n    a pris en otage ce dossier.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:39:13\r\n  Berlin a organis\u00e9 la r\u00e9bellion.\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:45:17\r\n          \u2015On a affaire\r\n\u00e0 un Jean-Claude Juncker d\u00e9savou\u00e9.\r\n\r\n19:34:45:21  19:34:51:19\r\n    Mais il a r\u00e9ussi son coup.\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:02:11\r\n-Oui, car cette lettre met du baume\r\n   au coeur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:02:14  19:35:06:10\r\n    L'objectif du coup de force\r\n\r\n19:35:06:13  19:35:12:11\r\n      \u00e9tait de faire avancer\r\n     les dossiers bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:20:15\r\n  Le dossier Europe est devenu LE\r\n   dossier politique du moment.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:24:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:24:16  19:35:26:12\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement frappe les esprits:\r\n\r\n19:35:26:14  19:35:29:15\r\n    les r\u00e9dactions de l'Agence\r\n t\u00e9l\u00e9graphique suisse font gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:29:17  19:35:32:16\r\n Ils d\u00e9noncent la restructuration\r\n     et les emplois menac\u00e9s.\r\n\r\n19:35:32:18  19:35:37:10\r\n   L'ATS fournit en information\r\n     toute la presse suisse.\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:43:01\r\n-D\u00e9termin\u00e9, le personnel de l'ATS\r\nse lance dans une gr\u00e8ve illimit\u00e9e\r\n\r\n19:35:43:03  19:35:46:11\r\ncontre le plan de restructuration\r\n        de sa direction.\r\n\r\n19:35:46:21  19:35:49:03\r\n     -On a appris qu'on allait\r\n\r\n19:35:49:05  19:35:52:03\r\n    d\u00e9structurer cette agence,\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:56:17\r\n     sans qu'on sache s'il y a\r\nun avenir pour une agence en Suisse.\r\n\r\n19:35:57:11  19:36:00:23\r\n    -Des employ\u00e9s h\u00e9b\u00e9t\u00e9s par\r\n    des licenciements \u00e9clair\r\n\r\n19:36:01:01  19:36:04:06\r\n        et par une direction\r\nqui semble avoir chang\u00e9 de discours.\r\n\r\n19:36:04:08  19:36:07:07\r\n         Sur son site,\r\n  l'ATS poursuit cette valeur:\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:14:00\r\nMais le directeur change de cap:\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:23:23\r\n-L'ATS, c'est une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:27:00\r\n     Mais \u00e0 but non lucratif.\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:33:03\r\n           Elle ne verse\r\n aucun dividende aux actionnaires.\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:36:21\r\n    C'est un cap qui se passe.\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:40:02\r\n         -Il y a 3 mois,\r\n    l'ATS et ses actionnaires\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:47:12\r\n          ont fusionn\u00e9\r\navec l'agence de photos Keystone.\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:50:07\r\nUn nouveau groupe au nouveau style.\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:55:21\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration promet de verser\r\n    2 mios de frs/an \u00e0 l'ATS.\r\n\r\n19:36:55:23  19:37:00:11\r\nLes parlementaires sont divis\u00e9s.\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:02:18\r\n     -On doit trouver un moyen\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:05:11\r\npour garantir que ce service public,\r\n\r\n19:37:05:12  19:37:10:23\r\n   ces informations importantes,\r\n          vont survivre.\r\n\r\n19:37:11:14  19:37:17:00\r\n    -On empi\u00e8te sur la libert\u00e9\r\n\r\n19:37:17:02  19:37:20:06\r\n  d'expression d'un m\u00e9dia priv\u00e9.\r\n\r\n19:37:20:08  19:37:23:21\r\n       Si on veut un mandat\r\n        de service public,\r\n\r\n19:37:23:23  19:37:30:03\r\n        il faut le confier\r\n \u00e0 un service public comme la SSR.\r\n\r\n19:37:30:14  19:37:35:23\r\n -La direction de l'ATS n'a pas\r\n souhait\u00e9 faire de commentaire.\r\n\r\n19:37:36:19  19:37:39:22\r\n   -Dans ce climat d'incertitude\r\n    dans le monde de la presse,\r\n\r\n19:37:40:00  19:37:43:10\r\n les d\u00e9fenseurs du service public\r\nse sont donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:46:03\r\n         pour manifester\r\n contre l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:37:46:05  19:37:52:08\r\nLes d\u00e9fenseurs de toutes les cha\u00eenes\r\n  qui b\u00e9n\u00e9ficient de la redevance\r\n\r\n19:37:52:10  19:37:56:22\r\nsoulignent la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server\r\n       un service public fort\r\n\r\n19:37:57:00  19:38:01:04\r\n   pour partager l'information,\r\n       le sport, la culture\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:07:03\r\n       ou le divertissement.\r\n\r\n19:38:08:19  19:38:11:04\r\nL'embellie de l'\u00e9conomie se confirme.\r\n\r\n19:38:11:06  19:38:13:11\r\n         Les exportations\r\n      sont en hausse de 4,7 %\r\n\r\n19:38:13:12  19:38:15:14\r\n par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:38:15:16  19:38:18:15\r\n          Elles affichent\r\n     un niveau record en 2017.\r\n\r\n19:38:19:08  19:38:24:04\r\nDans ce climat optimiste, le tournant\r\nest spectaculaire dans l'horlogerie.\r\n\r\n19:38:24:06  19:38:26:16\r\n           L'an dernier,\r\n    les exportations de montres\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:29:23\r\n  ont atteint 119,9 mias de frs,\r\n       soit 2,7 % de plus.\r\n\r\n19:38:30:01  19:38:35:05\r\n   Toute la cha\u00eene de production\r\n     retrouve sa bonne humeur.\r\n\r\n19:38:36:13  19:38:39:23\r\n    -Ce fabricant de machines\r\n   pour l'horlogerie est pass\u00e9\r\n\r\n19:38:40:01  19:38:43:22\r\n  de licenciements et ch\u00f4mages\r\npartiels \u00e0 heures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:38:44:00  19:38:46:23\r\net travail entre No\u00ebl et Nouvel An.\r\n\r\n19:38:47:10  19:38:49:09\r\n      -Je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:38:49:11  19:38:51:22\r\n   En 2016-2017, on licenciait.\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:00\r\n     Et le chiffre d'affaires\r\n\r\n19:38:55:02  19:38:58:03\r\n        a \u00e9volu\u00e9 d'un tiers\r\n      depuis le mois d'avril.\r\n\r\n19:38:58:12  19:39:01:08\r\n       -Constat identique\r\n    pour cet autre fabricant.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:04:19\r\n         Les commandes\r\n   s'effondrent en 2015-2016.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:07:00\r\n       Mais 2017 a \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n19:39:07:10  19:39:09:01\r\n       -La meilleure ann\u00e9e !\r\n\r\n19:39:09:03  19:39:11:05\r\n             -2018 ?\r\n\r\n19:39:11:07  19:39:13:05\r\n         -Sera meilleure.\r\n\r\n19:39:13:07  19:39:15:00\r\n      -Ca veut dire quoi ?\r\n\r\n19:39:15:02  19:39:18:13\r\n       -Pour l'horlogerie,\r\n l'ann\u00e9e devrait \u00eatre tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:21:04\r\n       -Les fournisseurs\r\n   de l'horlogerie respirent.\r\n\r\n19:39:21:06  19:39:23:20\r\n          Mais certains\r\n     h\u00e9sitent \u00e0 r\u00e9embaucher,\r\n\r\n19:39:23:22  19:39:27:11\r\n       comme ce fabricant\r\n    qui a fr\u00f4l\u00e9 la faillite.\r\n\r\n19:39:27:21  19:39:29:15\r\n        -On a d\u00fb licencier\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:32:02\r\n  presque un tiers du personnel.\r\n\r\n19:39:32:04  19:39:36:18\r\n       M\u00eame si 2018 repart\r\n sous d'excellentes perspectives,\r\n\r\n19:39:36:20  19:39:43:13\r\n      je serai plus prudente\r\n       sur le r\u00e9engagement.\r\n\r\n19:39:44:02  19:39:47:11\r\n          -L'horlogerie\r\na l'habitude de ces exag\u00e9rations.\r\n\r\n19:39:47:12  19:39:51:21\r\n Si un acheteur veut une montre,\r\n  le magasin en commande trois.\r\n\r\n19:39:51:23  19:39:56:09\r\n Et ainsi de suite, tout au long\r\n  de la cha\u00eene de distribution.\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:04\r\nSi l'acheteur annule sa commande,\r\n     c'est l'effet inverse.\r\n\r\n19:40:00:06  19:40:05:05\r\n   Pour \u00e9viter les soubresauts\r\n        de l'horlogerie,\r\n\r\n19:40:05:07  19:40:08:21\r\nune solution: la diversification.\r\n\r\n19:40:09:07  19:40:11:01\r\n      -Le changement passera\r\n\r\n19:40:11:03  19:40:12:18\r\n      par la diversification.\r\n\r\n19:40:12:20  19:40:15:16\r\n          On va chercher\r\n     de nouvelles industries,\r\n\r\n19:40:15:18  19:40:18:17\r\n    m\u00e9dicales ou a\u00e9ronautiques.\r\n\r\n19:40:19:09  19:40:22:01\r\n      -La diversification,\r\n        \u00e9tape n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:27:11\r\n  pour \u00e9viter les fluctuations\r\n         de personnel.\r\n\r\n19:40:28:12  19:40:31:10\r\n  -Il n'y aura pas de commission\r\n     d'enqu\u00eate parlementaire\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:34:12\r\n        pour faire la lumi\u00e8re\r\nsur la gestion des prisons vaudoises.\r\n\r\n19:40:34:15  19:40:39:13\r\n          Le Grand Conseil\r\na rejet\u00e9 cette proposition de l'UDC.\r\n\r\n19:40:40:04  19:40:42:13\r\n             Ce d\u00e9bat\r\n  fait suite \u00e0 plusieurs affaires\r\n\r\n19:40:42:15  19:40:45:11\r\nqui ont mis les directeurs de prison\r\n           sous pression.\r\n\r\n19:40:45:12  19:40:48:07\r\n     Depuis le drame d'Adeline\r\n        et celui de Marie,\r\n\r\n19:40:48:09  19:40:55:04\r\nnombreux sont ceux qui ont renonc\u00e9\r\nou ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:40:56:10  19:40:59:08\r\n           -Cet homme\r\n d\u00e9tient un record particulier.\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:03:05\r\n C'est le directeur de la prison\r\n   de Bellechasse depuis 2012,\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:11:19\r\n   c'est le plus ancien directeur\r\nde prison romand encore en fonction.\r\n\r\n19:41:12:19  19:41:15:10\r\n    -Pour moi, c'est une honte,\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:18:02\r\n d'\u00eatre, avec six ann\u00e9es de poste,\r\n\r\n19:41:18:04  19:41:22:13\r\n     le plus ancien directeur.\r\n\r\n19:41:22:15  19:41:25:20\r\n           Ca d\u00e9montre\r\n  qu'il y a trop de fluctuations\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:28:23\r\n     et que c'est trop facile\r\n     d'\u00e9jecter un directeur.\r\n\r\n19:41:29:07  19:41:31:10\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:35:22\r\n     12 directeurs de prison\r\n  se sont succ\u00e9d\u00e9s depuis 2000.\r\n\r\n19:41:36:00  19:41:39:15\r\n  Pour les autorit\u00e9s vaudoises,\r\n          c'est normal;\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:42:04\r\n         pour d'autres,\r\n   cela traduit une \u00e9volution.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:44:03\r\n     -Les directeurs de prison\r\n\r\n19:41:44:05  19:41:45:23\r\n    sont devenus des fusibles.\r\n\r\n19:41:46:01  19:41:48:15\r\n    S'il y a un choc, on saute.\r\n\r\n19:41:48:23  19:41:52:00\r\n-Avec les affaires Adeline et Marie,\r\n\r\n19:41:52:02  19:41:56:04\r\n la pression sur les directeurs\r\n est presque devenue intenable.\r\n\r\n19:41:56:06  19:42:00:01\r\n  Prisonniers entre la tendance\r\n       au tout s\u00e9curitaire\r\n\r\n19:42:00:03  19:42:04:00\r\n  et la n\u00e9cessaire r\u00e9insertion\r\n          des d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:06:12\r\n    -La politique et le public\r\n\r\n19:42:06:14  19:42:08:20\r\n sont dans une attente hyst\u00e9rique\r\n\r\n19:42:08:22  19:42:10:04\r\n          du risque z\u00e9ro.\r\n\r\n19:42:10:06  19:42:11:18\r\n        Et \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:17:01\r\n     Nous avons des exigences\r\n    qu'on ne peut pas remplir.\r\n\r\n19:42:17:20  19:42:21:09\r\n -Les experts pointent du doigt\r\n  les lacunes de la formation.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:25:14\r\n   Il n'existe pas en Suisse \r\n  de formation pour le m\u00e9tier.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:30:05\r\n      Avec un salaire compris\r\nentre 110'000 et 150'000 frs par an,\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:33:07\r\n    les conditions de travail\r\n       ne font pas r\u00eaver.\r\n\r\n19:42:33:20  19:42:35:23\r\n-Il y a des suicides, des \u00e9meutes,\r\n\r\n19:42:36:01  19:42:37:21\r\n     des non-retours de cong\u00e9,\r\n\r\n19:42:37:23  19:42:40:09\r\n      du personnel agress\u00e9...\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:43:13\r\n       Vous portez beaucoup\r\n       de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:43:15  19:42:50:21\r\nLe salaire n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 celui\r\nde l'industrie priv\u00e9e, par exemple.\r\n\r\n19:42:51:12  19:42:54:05\r\n          -Franz Walter\r\n     avoue avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:58:11\r\n  Il ne regrette pas son choix.\r\n\r\n19:42:59:13  19:43:02:06\r\n      -La guerre est d\u00e9clar\u00e9e\r\n        entre les m\u00e9decins\r\n\r\n19:43:02:08  19:43:06:21\r\net plusieurs personnalit\u00e9s politiques\r\nqui mettent en cause leurs salaires.\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:09:14\r\n    M.Poggia a allum\u00e9 la m\u00e8che\r\n         sur La Premi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:15:03\r\nHier dans ce journal, on entendait\r\n le ton tr\u00e8s offensif d'A.Berset.\r\n\r\n19:43:15:05  19:43:19:13\r\n       Beaucoup de m\u00e9decins\r\n   ne d\u00e9col\u00e8rent pas depuis hier\r\n\r\n19:43:19:15  19:43:23:14\r\n      et se sentent victimes\r\n        d'un acharnement.\r\n\r\n19:43:25:01  19:43:27:21\r\n        -Attaque en r\u00e8gle\r\n contre le salaire des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:43:27:23  19:43:30:09\r\n           Hier matin,\r\n premi\u00e8re salve sur La Premi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:33:15\r\n          *-Nous estimons\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:35:19\r\n   *les revenus des chirurgiens\r\n\r\n19:43:35:21  19:43:38:01\r\n        *proche du million.\r\n\r\n19:43:38:13  19:43:41:20\r\n -Puis \u00e0 Berne, \u00e0 la conf\u00e9rence\r\n     nationale de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:43:43:02  19:43:44:23\r\n        -Les mesures Tarmed\r\n\r\n19:43:45:01  19:43:47:11\r\n     sont un aimable ap\u00e9ritif\r\n\r\n19:43:47:13  19:43:51:07\r\n      qui attend les m\u00e9decins\r\n    s'ils ne se r\u00e9veillent pas.\r\n\r\n19:43:51:19  19:43:54:04\r\n -Nouvelle offensive avant midi.\r\n\r\n19:43:54:14  19:43:57:12\r\n   -Un salaire qui peut d\u00e9passer\r\n\r\n19:43:57:14  19:43:59:12\r\n       le million par ann\u00e9e,\r\n\r\n19:43:59:14  19:44:01:21\r\n        c'est inacceptable.\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:06:01\r\n        Qui peut justifier\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:10:00\r\n  un tel salaire sur les primes,\r\net les gens qui paient des primes ?\r\n\r\n19:44:10:10  19:44:12:16\r\n      -C'est l'indignation\r\n       chez les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:21:22\r\n         -J'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:24:22\r\n         car il est sorti\r\n\r\n19:44:25:00  19:44:30:13\r\n    de son devoir de r\u00e9serve et\r\n de ce qu'on attend d'un ministre.\r\n\r\n19:44:30:15  19:44:36:12\r\n Les hauts revenus, qui concernent\r\n une infime minorit\u00e9 des m\u00e9decins,\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:44:11\r\n           sont \u00e0 charge\r\n  des assurances compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:44:45:08  19:44:53:14\r\n           -En 2016,\r\n  le chiffre d'affaires moyen:\r\n\r\n19:44:53:16  19:44:56:20\r\n   Dans les h\u00f4pitaux romands,\r\n\r\n19:44:56:22  19:45:03:16\r\n        un m\u00e9decin touche\r\n       un salaire de base.\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:12:03\r\n        Pour cet expert,\r\n\r\n19:45:12:05  19:45:15:16\r\n           les hautes\r\n  comp\u00e9tences rendent le march\u00e9\r\n\r\n19:45:15:18  19:45:21:03\r\n       -Les donn\u00e9es montrent\r\n\r\n19:45:21:05  19:45:22:12\r\n       que le revenu m\u00e9dian\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:34:08\r\n        est \u00e0 200'000 frs.\r\n\r\n19:45:43:19  19:45:47:16\r\n       -Beaucoup r\u00e9clament\r\n  une plus grande transparence.\r\n\r\n19:46:08:00  19:46:14:00\r\n-Vous \u00eates d'accord avec M.Poggia ?\r\n\r\n19:46:16:22  19:46:20:01\r\n  -Jusqu'en 2009, la FMH a publi\u00e9\r\n     les revenus des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:46:20:05  19:46:24:08\r\n    Mais elle ne le fait plus.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:29:11\r\n     \u00c7a entra\u00eenait des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:34:03\r\n    J'appelle le monde m\u00e9dical\r\n        \u00e0 la transparence.\r\n\r\n19:46:34:07  19:46:38:00\r\n   Il faut plus de transparence\r\n         dans ce domaine,\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:42:01\r\n  en particulier sur l'assurance\r\n      obligatoire des soins.\r\n\r\n19:46:42:05  19:46:45:08\r\n        -C'est plus souvent\r\n      une question technique.\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:51:02\r\n     On a entendu Alain Berset\r\n   parler sur un ton inhabituel.\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:57:04\r\n    Il se passe quelque chose ?\r\n\r\n19:46:59:05  19:47:05:05\r\n  -Oui il y a eu des discussions \r\n  sur les prestations tarifaires.\r\n\r\n19:47:09:03  19:47:15:03\r\n     L'ann\u00e9e pass\u00e9e, le TARMED\r\n     a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la FMH.\r\n\r\n19:47:15:07  19:47:20:10\r\n-C'est \u00e0 eux de c\u00e9der du terrain ?\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:26:11\r\n-Il faut changer de syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n19:47:26:20  19:47:32:09\r\nMais il ne faut pas que les primes\r\n d'assurance maladie augmentent.\r\n\r\n19:47:32:12  19:47:38:11\r\n         Les sp\u00e9cialistes\r\n    doivent l\u00e2cher du terrain.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:43:03\r\n            R\u00e9sultat,\r\n  Monsieur Berset est intervenu.\r\n\r\n19:47:43:07  19:47:48:07\r\n   -Les chiffres datent de 2009.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:51:06\r\nN'\u00eates-vous pas un peu d\u00e9magogique\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:58:03\r\n         quand vous dites\r\n qu'on va trouver de l'argent l\u00e0 ?\r\n\r\n19:47:58:07  19:48:04:05\r\n         Les gros revenus\r\n    repr\u00e9sentent une minorit\u00e9.\r\n\r\n19:48:05:18  19:48:11:18\r\nCe n'est pas sur le dos des m\u00e9decins\r\n        qu'on va \u00e9conomiser.\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:20:09\r\n      -Non, mais il faut oser\r\n  faire sauter tous les verrous.\r\n\r\n19:48:29:04  19:48:33:19\r\n   Le job du lobby des assureurs\r\n\r\n19:48:33:23  19:48:37:12\r\n       serait de ma\u00eetriser \r\n      les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:42:09\r\n           Il faut agir\r\n    sur les co\u00fbts de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:48:42:12  19:48:48:11\r\net se demander s'il ne faudrait pas\r\n        dans l'ambulatoire,\r\n\r\n19:48:51:09  19:48:56:17\r\n pr\u00e9voir des forfaits, un montant\r\n    global pour une op\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:56:21  19:49:01:22\r\n   N'\u00eates-vous pas incoh\u00e9rente ?\r\n\r\n19:49:02:02  19:49:02:15\r\nVous dites qu'il faut payer beaucoup\r\n        les grands patrons.\r\n\r\n19:49:02:15  19:49:03:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:10:08\r\n     Or un ophtalmologue et de\r\n           l'excellence,\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:14:20\r\n            \u00e7a se paye.\r\n\r\n19:49:15:00  19:49:16:18\r\n        -Vous avez raison,\r\n         mais la m\u00e9decine\r\n\r\n19:49:16:23  19:49:22:00\r\n    n'est pas un m\u00e9tier lib\u00e9ral\r\n          comme un autre.\r\n\r\n19:49:22:04  19:49:25:09\r\n    Une partie de leurs revenus\r\n        vient de la prime.\r\n\r\n19:49:25:12  19:49:30:11\r\n  Les assur\u00e9s n'ont pas le choix.\r\n\r\n19:49:30:14  19:49:34:16\r\n        Ils doivent payer \r\n       leurs primes maladie\r\n\r\n19:49:34:20  19:49:39:18\r\n          qui en moyenne\r\n     est de 500 ou 600 francs.\r\n\r\n19:49:39:22  19:49:42:23\r\n    Le contribuable doit savoir\r\n         o\u00f9 va son argent.\r\n\r\n19:49:42:23  19:49:45:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:45:09  19:49:50:07\r\n     Les handicap\u00e9s attaquent\r\nl'entreprise Bombardier et les CFF.\r\n\r\n19:49:50:09  19:49:54:09\r\nLes nouvelles rames ne r\u00e9pondent pas\r\n       aux exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:58:23\r\nLes voitures en construction ne sont\r\n pas celles promises sur les plans.\r\n\r\n19:49:59:21  19:50:02:07\r\n     -Voyager dans un train\r\n       n'est pas facile,\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:04:19\r\n     quand on est handicap\u00e9.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:08:00\r\nLes wagons sont bond\u00e9s et vieux.\r\n\r\n19:50:08:02  19:50:11:03\r\n    Le mod\u00e8le pilote, premier\r\n des nouveaux trains Bombardier,\r\n\r\n19:50:11:05  19:50:13:17\r\n        devrait \u00eatre mis\r\n   sur les rails cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:13:19  19:50:17:01\r\n   Inclusion Handicap pensait\r\n   que ce serait plus simple.\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:27:12\r\nIl est impossible de sortir seul,\r\n les plateformes sont en pente.\r\n\r\n19:50:27:14  19:50:31:02\r\nLes malvoyants ne s'y retrouvent\r\n     plus avec ces rampes,\r\n\r\n19:50:31:04  19:50:36:18\r\net les \u00e9crans sont trop lumineux.\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:41:11\r\n    Une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\r\n pour non-respect des exigences.\r\n\r\n19:50:42:02  19:50:43:23\r\n  -Nous demandons la suppression\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:46:01\r\n         de ces obstacles,\r\n\r\n19:50:46:03  19:50:50:00\r\n      pour que les handicap\u00e9s\r\n  soient autonomes dans le train.\r\n\r\n19:50:50:02  19:50:54:20\r\n  Nous demandons que les trains\r\nen construction soient r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s.\r\n\r\n19:50:55:10  19:50:58:03\r\n        -R\u00e9ponse des CFF:\r\n\r\n19:51:02:16  19:51:06:18\r\n          Il y a aussi\r\nun rapport des CFF plut\u00f4t g\u00eanant.\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:23:09\r\n    L'Office des transports et\r\nBombardier n'ont pas voulu r\u00e9agir.\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:25:20\r\n    Le dossier est sensible.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:28:12\r\n           Bombardier\r\n  est en difficult\u00e9 financi\u00e8re,\r\n\r\n19:51:28:14  19:51:32:17\r\n    et les d\u00e9lais de livraison\r\ndes trains n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s.\r\n\r\n19:51:32:19  19:51:39:11\r\n  Les CFF semblent \u00eatre abonn\u00e9s\r\n    aux mauvaises nouvelles.\r\n\r\n19:51:40:06  19:51:42:11\r\n-C'est un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n19:51:42:13  19:51:45:08\r\nL'incin\u00e9ration progresse en Suisse.\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:48:17\r\n     La tendance se voit aussi\r\n         dans des r\u00e9gions\r\n\r\n19:51:48:19  19:51:54:12\r\n          ou des milieux\r\n   de tradition tr\u00e8s catholique.\r\n\r\n19:51:55:16  19:52:02:13\r\n   -Les soeurs de la Visitation\r\nde Fribourg vivent une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:52:02:15  19:52:07:10\r\n Elles autorisent l'incin\u00e9ration\r\n     depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:12:11\r\nUn changement fondamental accompagn\u00e9\r\npar la sup\u00e9rieure de la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:52:13:05  19:52:15:22\r\n    -Une soeur \u00e9tait angoiss\u00e9e,\r\n\r\n19:52:16:00  19:52:20:19\r\n      alors nous avons parl\u00e9.\r\n\r\n19:52:20:21  19:52:27:04\r\n  Elle m'a dit qu'elle avait peur\r\n     d'\u00eatre enterr\u00e9e vivante.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:30:01\r\n           Cette soeur\r\n   a connu la guerre d'Espagne:\r\n\r\n19:52:30:03  19:52:33:15\r\n      elle sait ce que c'est\r\n    d'\u00eatre sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n19:52:33:17  19:52:37:10\r\n         Je lui ai demand\u00e9\r\n ce qui l'aiderait \u00e0 mieux dormir.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:41:19\r\n        Elle m'a r\u00e9pondu:\r\n \"de savoir que je serai br\u00fbl\u00e9e\".\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:46:12\r\n   -Depuis 2009, cinq soeurs \r\n   ont voulu \u00eatre incin\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:50:10\r\n              Un choix\r\nfait par de plus en plus de Suisses.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:54:01\r\n         85 % pr\u00e9f\u00e8rent\r\n  la cr\u00e9mation \u00e0 l'inhumation,\r\n\r\n19:52:54:03  19:53:00:21\r\n y compris \u00e0 Fribourg o\u00f9 l'unique \r\ncr\u00e9matoire a \u00e9t\u00e9 construit en 2010.\r\n\r\n19:53:01:18  19:53:08:03\r\n         -Il y a des jours\r\n  o\u00f9 on en fait jusqu'\u00e0 dix-huit.\r\n\r\n19:53:08:05  19:53:10:06\r\n      Depuis le 1er janvier,\r\n\r\n19:53:10:08  19:53:17:14\r\n         on en a fait 135.\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:21:19\r\n-Apr\u00e8s la cr\u00e9mation, les cendres\r\n  sont vers\u00e9es dans une urne:\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:25:23\r\n c'est plus pratique, \u00e9conomique\r\n   et \u00e9cologique qu'une tombe.\r\n\r\n19:53:26:01  19:53:28:19\r\n  Un gain de temps et d'argent.\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:31:19\r\n-Ils pr\u00e9f\u00e8rent avoir une cr\u00e9mation,\r\n\r\n19:53:31:21  19:53:34:16\r\n  un columbarium toujours propre.\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:40:01\r\n Ca ne n\u00e9cessite pas l'entretien \r\n d'une concession ou d'une tombe.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:45:14\r\n      -L'Eglise catholique\r\n  avait bris\u00e9 un tabou en 1963\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:48:15\r\n   en acceptant la cr\u00e9mation.\r\n\r\n19:53:49:15  19:53:52:13\r\n           -Que le corps\r\n     se d\u00e9grade dans une tombe\r\n\r\n19:53:52:15  19:53:55:00\r\n   ou qu'il passe en cr\u00e9mation,\r\n\r\n19:53:55:02  19:53:58:19\r\n     c'est pas tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:53:58:21  19:54:01:21\r\n           L'important\r\n    est de respecter le corps.\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:09:08\r\nUne cr\u00e9mation, ce n'est pas jeter.\r\n\r\n19:54:09:23  19:54:15:11\r\n -Les douze soeurs de la Visitation\r\nont fait le choix de l'incin\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:15:13  19:54:18:22\r\n  C'est la premi\u00e8re communaut\u00e9\r\ncatholique du canton de Fribourg\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:20:18\r\n      qui franchit le pas.\r\n\r\n19:54:22:00  19:54:23:11\r\n            -En Valais,\r\n\r\n19:54:23:13  19:54:27:00\r\nl'assainissement de l'ancien site \r\nindustriel de Chippis est termin\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:02  19:54:29:15\r\n        Il aura fallu 2 ans\r\n    pour d\u00e9truire les b\u00e2timents\r\n\r\n19:54:29:17  19:54:31:23\r\net nettoyer 48'000 m2 de terrains,\r\n\r\n19:54:32:02  19:54:34:11\r\n        impr\u00e9gn\u00e9s de fluor\r\n      et de goudron toxique.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:37:23\r\nCet assainissement permet \u00e0 Chippis\r\n         de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:54:38:21  19:54:43:04\r\n-J-P.Genoud a pass\u00e9 sa vie coll\u00e9\r\nau site de l'ancienne Alusuisse:\r\n\r\n19:54:43:06  19:54:48:02\r\n  de l'int\u00e9rieur comme employ\u00e9,\r\n  de l'ext\u00e9rieur comme voisin.\r\n\r\n19:54:48:04  19:54:50:10\r\nLors des travaux d'assainissement,\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:53:21\r\n         il a constat\u00e9\r\n  ne pas avoir encore tout vu.\r\n\r\n19:54:54:08  19:54:55:15\r\n         -On ne savait pas\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:57:17\r\n  tout ce qu'il y avait dessous.\r\n\r\n19:54:57:19  19:55:01:08\r\n   A l'ouverture, on a d\u00e9couvert\r\n   ce qu'il y avait de mauvais.\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:05:23\r\n        C'\u00e9tait saisissant\r\n  de voir ce qui avait \u00e9t\u00e9 cach\u00e9.\r\n\r\n19:55:06:16  19:55:09:19\r\n-Dur de dire depuis quand le fluor\r\n     et les goudrons toxiques\r\n\r\n19:55:09:21  19:55:11:11\r\n      \u00e9taient stock\u00e9s ici.\r\n\r\n19:55:11:12  19:55:17:04\r\nLe site industriel de Chippis a \u00e9t\u00e9\r\nle 1er construit en Valais, en 1908.\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:20:11\r\n            Archives\r\n -Vital fait partie de l'\u00e9quipe\r\n\r\n19:55:20:12  19:55:22:05\r\n        de l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:55:22:07  19:55:29:00\r\n  Il a d\u00fb s'habituer \u00e0 la vapeur\r\nde fluor et au bruit des machines.\r\n\r\n19:55:29:15  19:55:35:01\r\n  -La chance a voulu que Chippis\r\nsoit entre la Navizence et le Rh\u00f4ne\r\n\r\n19:55:35:03  19:55:37:14\r\n       pour pouvoir utiliser\r\n\r\n19:55:37:16  19:55:39:09\r\n     les forces hydrauliques.\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:43:00\r\n  Ce n'est pas par philanthropie\r\n   que ces gens sont venus ici.\r\n\r\n19:55:43:02  19:55:47:18\r\nIls sont venus pour la main-d'oeuvre\r\n      et l'\u00e9nergie pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:57:14\r\n            Archives\r\n        -Il est r\u00e9aliste\r\n\r\n19:55:57:16  19:56:00:13\r\net conna\u00eet la valeur de l'argent.\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:04:03\r\n    -Au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9,\r\n    les gens \u00e9taient paysans.\r\n\r\n19:56:04:05  19:56:06:06\r\n  Avec l'arriv\u00e9e de l'industrie,\r\n\r\n19:56:06:08  19:56:08:12\r\n  les gens ont eu d'autres moyens\r\n\r\n19:56:08:14  19:56:11:10\r\n pour mieux former leurs enfants.\r\n\r\n19:56:11:11  19:56:16:22\r\n  C'\u00e9tait un mouvement tr\u00e8s fort\r\n        dans notre canton.\r\n\r\n19:56:17:12  19:56:22:04\r\n-Plus de 3'000 ouvriers travaillent\r\n     sur les sites de Chippis.\r\n\r\n19:56:22:06  19:56:25:17\r\n    Les emplois se tarissent\r\n    \u00e0 partir des ann\u00e9es 90.\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:29:15\r\nAujourd'hui, retour aux sources:\r\n\r\n19:56:29:17  19:56:36:08\r\n 13'000 m2 de terrains assainis\r\n  \u00e0 disposition de la commune,\r\n\r\n19:56:36:10  19:56:40:22\r\n  qui envisage un \u00e9coquartier.\r\n\r\n19:56:41:13  19:56:43:22\r\n   -Les b\u00e2timents vont reprendre\r\n\r\n19:56:44:00  19:56:46:15\r\n  la forme des anciennes halles.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:51:07\r\n   C'est une page qui se tourne.\r\n\r\n19:56:51:18  19:56:55:01\r\n  -110 ans apr\u00e8s l'implantation\r\n     de l'usine d'aluminium,\r\n\r\n19:56:55:03  19:56:58:22\r\nChippis change peu \u00e0 peu de visage.\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:03:00\r\n-Une enqu\u00eate b\u00e2loise pointe le risque\r\n   potentiel des sticks \u00e0 l\u00e8vres.\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:05:21\r\nCes r\u00e9sultats suscitent l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:57:05:23  19:57:09:03\r\n      1 b\u00e2ton \u00e0 l\u00e8vres sur 5 \r\n      contient des substances\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:12:19\r\ndont les effets sont encore discut\u00e9s.\r\n\r\n19:57:13:14  19:57:16:17\r\n        -Froid, temps sec\r\n  et les l\u00e8vres qui tiraillent.\r\n\r\n19:57:16:19  19:57:21:14\r\nDe nombreuses personnes utilisent \r\nle baume \u00e0 l\u00e8vres quotidiennement.\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:24:05\r\n   -Je l'utilise tous les jours.\r\n\r\n19:57:24:07  19:57:28:12\r\n      -Jamais eu de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:32:16\r\n   -Une amie a eu une allergie,\r\n  mais j'ai jamais eu de soucis.\r\n\r\n19:57:33:09  19:57:38:06\r\n   -Certaines substances peuvent\r\nproduire des r\u00e9actions allergiques.\r\n\r\n19:57:38:08  19:57:42:08\r\nLa peau et la muqueuse deviennent\r\n rouges, et les l\u00e8vres gonflent.\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:44:12\r\nIl faut arr\u00eater d'utiliser le baume\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:47:14\r\n   et privil\u00e9gier des produits\r\n          sans parfum.\r\n\r\n19:57:47:22  19:57:50:06\r\n   -Avec des mol\u00e9cules basiques:\r\n\r\n19:57:50:08  19:57:55:03\r\nalcool de lanoline, beurre de karit\u00e9,\r\n\r\n19:57:55:05  19:57:58:08\r\n       huile d'amande douce.\r\n\r\n19:57:59:00  19:58:02:01\r\n    -En 2016, le laboratoire\r\n     cantonal de B\u00e2le-Ville\r\n\r\n19:58:02:03  19:58:04:11\r\na test\u00e9 une quarantaine de baumes.\r\n\r\n19:58:04:12  19:58:06:13\r\n     Un \u00e9chantillon sur cinq\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:11:03\r\n   contenait des hydrocarbures\r\n d'huile min\u00e9rale: MOSH et MOAH.\r\n\r\n19:58:11:05  19:58:17:11\r\n   Ces substances pr\u00e9sentent plus\r\nde risques quand elles sont aval\u00e9es.\r\n\r\n19:58:18:09  19:58:21:07\r\n        -On ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:58:21:09  19:58:24:01\r\n  les cons\u00e9quences sur la sant\u00e9,\r\n\r\n19:58:24:03  19:58:27:04\r\nquand ces substances s'accumulent.\r\n\r\n19:58:27:06  19:58:31:07\r\nChez les animaux, elles provoquent\r\n  des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 certains organes.\r\n\r\n19:58:31:09  19:58:36:08\r\nQuant aux MOAH, il y a des soup\u00e7ons\r\n      d'effets canc\u00e9rig\u00e8nes.\r\n\r\n19:58:39:07  19:58:43:00\r\n     -Si les marques tendent\r\n\u00e0 utiliser moins d'hydrocarbures,\r\n\r\n19:58:43:02  19:58:47:21\r\n     les produits pour enfants\r\ncontiennent beaucoup de paraffines.\r\n\r\n19:58:48:21  19:58:52:06\r\n      -Ca sent la framboise, \r\n      on adorerait le manger.\r\n\r\n19:58:53:03  19:58:54:13\r\n      -Le biologiste plaide\r\n\r\n19:58:54:15  19:58:58:01\r\n pour une l\u00e9gislation renforc\u00e9e\r\n    en Europe et en Suisse.\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:03:07\r\n           -Il n'existe\r\n aucune valeur maximale officielle\r\n\r\n19:59:03:09  19:59:05:10\r\n    pour la paraffine min\u00e9rale\r\n\r\n19:59:05:11  19:59:07:11\r\n     dans les baumes \u00e0 l\u00e8vres.\r\n\r\n19:59:07:12  19:59:11:09\r\n     La F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne\r\n    des industries cosm\u00e9tiques\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:14:19\r\n      recommande de renoncer\r\n        \u00e0 ces substances.\r\n\r\n19:59:14:21  19:59:20:02\r\n            En Suisse,\r\n  il y a un article tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral:\r\n\r\n19:59:20:04  19:59:25:19\r\n\"les cosm\u00e9tiques doivent \u00eatre s\u00fbrs\r\n et ne pas provoquer de d\u00e9g\u00e2ts.\"\r\n\r\n19:59:26:15  19:59:29:19\r\n       -Aucun baume test\u00e9\r\n    n'a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n19:59:29:21  19:59:33:15\r\n    Les dangers pour l'homme\r\n     n'ont pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9s.\r\n\r\n19:59:34:19  19:59:38:10\r\n     -Roger Federer a retrouv\u00e9\r\n   ses fans suisses aujourd'hui.\r\n\r\n19:59:38:11  19:59:41:09\r\n            Le B\u00e2lois\r\n  s'est offert un bain de foule,\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:44:13\r\n  la Coupe de l'Open d'Australie\r\n         dans les mains.\r\n\r\n19:59:44:15  19:59:49:08\r\n  Ils \u00e9taient plusieurs centaines\r\n        pour l'accueillir.\r\n\r\n19:59:49:10  19:59:52:02\r\n   Federer a averti qu'il allait\r\n    dispara\u00eetre quelques temps\r\n\r\n19:59:52:04  19:59:54:01\r\n         pour se reposer.\r\n\r\n19:59:54:22  19:59:56:11\r\n      -C'est un moment fort.\r\n\r\n19:59:56:13  19:59:58:07\r\n    J'ai retrouv\u00e9 mes esprits,\r\n\r\n19:59:58:09  19:59:59:18\r\n        pendant le voyage.\r\n\r\n19:59:59:20  20:00:02:13\r\n      A partir de dimanche,\r\n   mes \u00e9motions sont retomb\u00e9es.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:05:21\r\n   Tous les gens dans l'a\u00e9roport\r\n       prenaient des photos.\r\n\r\n20:00:05:23  20:00:09:21\r\n        L\u00e0, je me suis dit\r\n   qu'il se passe quelque chose.\r\n\r\n20:00:09:23  20:00:12:07\r\nLes gens sont l\u00e0 et se r\u00e9jouissent.\r\n\r\n20:00:12:09  20:00:16:13\r\nC'\u00e9tait un peu pareil l'an dernier\r\n  apr\u00e8s ma victoire \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:22:06\r\nIls sont plus nombreux cette fois,\r\n     \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir.\r\n\r\n20:00:24:14  20:00:26:09\r\n     -A quelques jours des JO,\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:29:19\r\n     la Coupe du monde de ski\r\n  a pos\u00e9 ses valises \u00e0 Stockholm.\r\n\r\n20:00:29:21  20:00:31:07\r\n          Chez les dames,\r\n\r\n20:00:31:09  20:00:34:00\r\n       Wendy Holdener a fini\r\n       \u00e0 la deuxi\u00e8me place.\r\n\r\n20:00:34:02  20:00:37:01\r\n         Chez les hommes,\r\n  Luca Aerni enl\u00e8ve le 4\u00e8me rang.\r\n\r\n20:00:37:03  20:00:40:08\r\n         La bonne surprise\r\n  est venue de Ramon Zenhaeusern.\r\n\r\n20:00:40:10  20:00:41:22\r\n       Le Valaisan remporte\r\n\r\n20:00:42:00  20:00:45:20\r\nla premi\u00e8re victoire de sa carri\u00e8re,\r\n        son premier podium.\r\n\r\n20:00:45:22  20:00:52:01\r\nL'\u00e9quipe masculine de ski participait\r\n     \u00e0 sa derni\u00e8re comp\u00e9tition.\r\n\r\n20:00:53:14  20:00:58:05\r\n           Tout de suite,\r\nla derni\u00e8re m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard,\r\n\r\n20:00:58:07  20:01:07:17\r\n suivie de \"ABE\" qui s'int\u00e9resse \r\n \u00e0 la fiabilit\u00e9 des thermom\u00e8tres.\r\n\r\n20:01:07:19  20:01:10:06\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:10:08  20:01:13:00\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:13:02  20:01:17:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  J.Cloux, J.Durussel, J.Godinat\r\n  R.Katiyunguruza, Y.Methenitis\r\n\r\n20:01:18:01  20:01:20:01\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036445\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:12) [89%] : \r\nAlors il a quand m\u00eame, il est en partie d\u00e9savou\u00e9 mais il a r\u00e9ussi son coup, on l'a vu ces derniers jours, hein oui c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien, c'est \u00e7a, oui, exactement, oui, vous \u00eates mieux quoi physiquement, vous voyez, moi j'ai des poils qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:27 > 0:00:33) [81%] : \r\nMais c'\u00e9tait int\u00e9ressant de Bercy, l'Allemagne, c'est confirm\u00e9, de tous c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:35 > 0:00:37) [83%] : \r\nCe qu'il est tellement contr\u00f4l\u00e9 d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:40) [95%] : \r\nPour ne pas dire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:03:33) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le coup de th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la RTS 11 pays europ\u00e9ens prennent parti pour la Suisse contre la d\u00e9cision de Bruxelles de limiter l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, ce que la Suisse avait v\u00e9cu comme un coup de poignard, la r\u00e9daction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse fait gr\u00e8ve, elle s'\u00e9l\u00e8ve contre le plan de restructuration, l'enjeu est crucial, c'est l'agence qui fournit \u00e0 toute la presse du pays de grande partie d\u00e9sinformation, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e sur le salaire des m\u00e9decins Malraux Paul Pierre-Yves Maillard Alain Berset ont tir\u00e9 \u00e0 boulets rouges, ce soir, les m\u00e9decins r\u00e9pliquent les sp\u00e9cialistes sont-ils trop pay\u00e9s une majorit\u00e9 politique veut tels les faire plier on entendra Isabelle Moret et les membres de la commission de la sant\u00e9 du conseiller national et pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux et handicap\u00e9es entreprise Bombardier et les CFF les nouvelles rames disent ne r\u00e9pondent pas aux exigences l\u00e9gales les soup\u00e7ons existent au sujet des d\u00e9odorants, il concerne maintenant b\u00e2ton \u00e0 l\u00e8vres une \u00e9tude le montre sur 100 contient des substances dont les effets sont en cours, discuter et puis c'est un changement de mentalit\u00e9, l'incin\u00e9ration progresse en Suisse qu'y compris dans des familles ou des milieux jadis l'inhumation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:57) [93%] : \r\nSouvenez-vous de la visite de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Berne, c'\u00e9tait en novembre, il insistait alors sur le mot amiti\u00e9 pour d\u00e9finir les relations entre Berne et Bruxelles quelques semaines plus tard, beaucoup de Suisses se sentaient trahis par la d\u00e9cision europ\u00e9enne sur la bourse, mais voici un rebondissement r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la RTS 11 pays de l'Union europ\u00e9enne ont pris parti pour la Suisse, Pierre N\u00e9bel, Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:30) [95%] : \r\nEn fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Suisse semble ne plus avoir d'amis en Europe, la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re tant attendu n'est accord\u00e9 que pour une ann\u00e9e seulement par la Commission europ\u00e9enne, grosse d\u00e9ception et puis voil\u00e0 que vient cette lettre r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la RTS, elle est sign\u00e9e par de tr\u00e8s hauts responsables des minist\u00e8res des Finances de 11 pays europ\u00e9ens dont l'Allemagne, l'Autriche, le Luxembourg ou le Royaume-Uni, elle est adress\u00e9e \u00e0 la Commission europ\u00e9enne au sujet de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:35) [99%] : \r\nNous ne sommes pas d'accord avec la proc\u00e9dure appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:49) [90%] : \r\nEt les signataires r\u00e9clament pour la Suisse, une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, ce midi, \u00e0 Bruxelles, la Commission minimise l'importance de la critique qui lui est adress\u00e9e, et rappelle que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:05) [91%] : \r\nEt c'\u00e9tait une d\u00e9cision unanime de 27 \u00c9tats-membres qui \u00e9taient prises \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour donner l'\u00e9quivalence d'un an en la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, alors voil\u00e0, c'est ce que j'ai \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:13) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations, c'est une victoire psychologique pour la Suisse, qui avait vivement protest\u00e9 contre la d\u00e9cision de la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:14 > 0:05:18) [84%] : \r\n\u00e7a il plus tard Touvier, nous consid\u00e9rons qu'il s'agit d'une discrimination tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:33) [91%] : \r\nL'heure de la Suissesse un point reste ouvert, quel r\u00f4le a jou\u00e9 l'intense activit\u00e9 diplomatique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces derni\u00e8res semaines, que ce soit en Autriche ou ailleurs, le gouvernement suisse a intensivement plaider sa cause aupr\u00e8s des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:41) [86%] : \r\nLa lettre ne changera rien dans l'imm\u00e9diat mais elle redonne un peu de courage aux n\u00e9gociateurs celle de qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:42 > 0:05:47) [92%] : \r\nIsabelle Ory, vous \u00eates dans tous les secrets de Bruxelles, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 en coulisses qui \u00e9taient \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:49 > 0:06:31) [90%] : \r\nEh bien, clairement, c'\u00e9tait l'Allemagne en fait, c'est confirm\u00e9, hein, de tous c\u00f4t\u00e9s les Allemands eux- m\u00eames reconnaissent qu'il ont jou\u00e9 un r\u00f4le important, alors pourquoi ce r\u00f4le pivot jou\u00e9 par Berlin pour \u00e7a, il faut comprendre que quand un pays tiers, comme la Suisse demande une \u00e9quivalence, h\u00e9 bien, ce pays a toujours un parent, un \u00c9tat membre de l'Union qui d\u00e9fend son dossier dans les instances communautaires, et cette fois pour la Suisse, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait l'Allemagne et donc le minist\u00e8re des Finances allemand n'a pas du tout dig\u00e9r\u00e9 quand la Commission la mani\u00e8re, en fait, dont la Commission europ\u00e9enne a pris en otage ce dossier pour des raisons politiques mi- d\u00e9cembre et donc, entre- temps, h\u00e9 bien, Berlin a organis\u00e9 la r\u00e9bellion et 10 pays l'ont rejoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:31 > 0:06:41) [92%] : \r\nPour les Suisses ne jamais sous- estimer l'adversaire, on a affaire, hein Jean-Claude Junker tr\u00e8s rou\u00e9, il est en partie d\u00e9savou\u00e9 par certains pays, mais il a r\u00e9ussi son coup, on l'a vu ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:43 > 0:07:17) [93%] : \r\nOui, parce que c'est vrai que cette lettre, hein, elle met du baume au coeur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9cision sur l'\u00e9quivalence, elle ne va pas changer et puis surtout, il faut se rappeler pourquoi Bruxelles a fait ce coup de force au mois d\u00e9cembre l'objectif, c'\u00e9tait vraiment de secouer Berne et de, de, de faire avancer les dossiers bilat\u00e9raux et on voit bien que le dossier Europe est devenu le dossier politique du moment, en Suisse, on attend d'ailleurs des annonces importantes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette semaine, bref, la Commission europ\u00e9enne a jou\u00e9 un coup politique, elle a sans doute perdu quelques plumes quelques amis au passage mais c'est beaucoup trop t\u00f4t pour dire qu'elle a perdu la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:17 > 0:07:18) [91%] : \r\nIsabelle, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:19 > 0:07:36) [88%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement frappe les esprits dans notre pays o\u00f9 les gr\u00e8ves sont tellement rares, les r\u00e9dactions de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse font gr\u00e8ve, ils d\u00e9noncent la restructuration et les emplois menac\u00e9s, l'enjeu concerne tout le monde l'ATS fourni en informations, toute la presse, Antoine Silacci, Jessica Renaud le Ittigen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:07:46) [97%] : \r\nD\u00e9termin\u00e9, le personnel de l'ATS se lance dans une gr\u00e8ve illimit\u00e9e contre le plan de restructuration de sa direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:07:56) [95%] : \r\nOn a appris que tout d'un coup on allait compl\u00e8tement d\u00e9structur\u00e9, cette agence sans qu'on sache s'il y a un avenir pour une agence en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:56 > 0:08:14) [89%] : \r\nDes employ\u00e9es h\u00e9b\u00e9t\u00e9e par des licenciements est clair mais aussi par une direction qui semble avoir chang\u00e9 de discours sur son site, l'agence affiche cette valeur l'ATS ne poursuit pas d'objectif financier orient\u00e9e vers le profit mais dimanche dans la presse le directeur semble changer le cap l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:14 > 0:08:20) [94%] : \r\nQui fait de r\u00e9aliser un b\u00e9n\u00e9fice raisonnables l'ATS ne doit rendre des comptes \u00e0 ses actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:20 > 0:08:36) [87%] : \r\n\u00e0 l'ATS, c'\u00e9tait effectivement une, et \u00e7a va bien, les actionnaires, donc une entreprise priv\u00e9e mais \u00e0 but non lucratif, pas dans le sens d'une ONG, mais elle devait couvrir ses frais, faire des b\u00e9n\u00e9fices pour des investissements et tout \u00e7a, mais ne verser aucun dividende aux actionnaires, \u00e7a c'est la cap qui est en train de se passer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:36 > 0:08:48) [93%] : \r\nCar il y a 3 mois \u00e0 peine l'ATS et ses actionnaires historiques, des groupes de presse suisse ont choisi de fusionner avec l'agence de photos Keystone et son actionnaire principal, l'agence de presse autrichienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:48 > 0:09:00) [96%] : \r\nUn nouveau groupe au nouveau Style et une port\u00e9e politique car la Conf\u00e9d\u00e9ration promet de verser environ 2 millions de francs par an \u00e0 l'ATS pour ses missions de l'argent public pour un groupe priv\u00e9, les parlementaires sont divis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:00 > 0:09:11) [81%] : \r\nOn a trouver un moyen pour aider \u00e0 l'ATS pour garantir que cette service public c'est c'est c'est information tellement important pour toute le syst\u00e8me m\u00e9diatique en Suisse va survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:11 > 0:09:30) [91%] : \r\nJe suis tr\u00e8s inquiet de voir l'hyper activisme de mes coll\u00e8gues parlementaires, par rapport \u00e0 part par rapport \u00e0 l'ATS parce qu'on empi\u00e8te clairement sur la libert\u00e9, la libert\u00e9 d'expression d'un m\u00e9dia priv\u00e9 si on veut en un mandat de service public de type ATS, il faut qu'on le confie \u00e0 un service public comme par exemple la SSR, mais on ne peut pas exiger d'une entreprise priv\u00e9e, qu'elle le fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:09:36) [94%] : \r\nLe d\u00e9bat est ouvert, contact\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone, la direction de l'ATS n'a pas souhait\u00e9 faire de commentaire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:36 > 0:10:07) [94%] : \r\nEt dans ce climat d'incertitude dans le monde de la presse, les d\u00e9fenseurs du service public se donner rendez- vous \u00e0 Berne pour manifester contre l'initiative No Billag c'est ce soir le texte veut emp\u00eacher tout financement public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'audiovisuel, les d\u00e9fenseurs de la SSR et de toutes les cha\u00eenes r\u00e9gionales qui b\u00e9n\u00e9ficie de la redevance, souligne la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server un service public fort pour partager et information, le sport, la culture ou le divertissement et cela dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:09 > 0:10:35) [94%] : \r\nL'embellie d'\u00e9conomie se confirme, les exportations sont en hausse de 4,7 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, elles affichent un record, niveau record en 2017 dans ce climat optimisme, le tournant est tr\u00e8s spectaculaire dans l'horlogerie, les exportations de montres ont atteint 19 milliards de francs l'an dernier, cela repr\u00e9sente 2 7 pourcent en plus, c'est toute la cha\u00eene de production qui retrouve sa bonne humeur, \u00e0 commencer par les sous- traitants, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:37 > 0:10:45) [89%] : \r\nCe fabricant de machines pour l'horlogerie est pass\u00e9e en quelques mois de licenciements et ch\u00f4mage partiel \u00e0 heures suppl\u00e9mentaires et travailler entre No\u00ebl et Nouvel An.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:46 > 0:10:58) [92%] : \r\nEn 20 ans, je n'ai jamais vu \u00e7a, donc en 2016, 2000 17 ans licenci\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e et puis il y a eu quasi un tiers au niveau \u00e9volution du personnel et du chiffre d'affaires depuis le mois d'avril quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:58 > 0:11:06) [91%] : \r\nConstat identique pour ce fabricant de bo\u00eete et bracelet 2015, 2016, les commandes s'effondrent 20 personnes au ch\u00f4mage partiel, mais 2017 a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:06 > 0:11:17) [93%] : \r\nLa meilleure ann\u00e9e de tous les temps, nous avons battu tous les records, 2018 sera certainement meilleure, \u00e7a veut dire quoi pour les marques horlogers, \u00e7a veut dire que pour les marques horlog\u00e8res l'ann\u00e9e devrait \u00eatre tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:17 > 0:11:27) [94%] : \r\nLes fournisseurs de l'horlogerie respire mais la derni\u00e8re crise a laiss\u00e9 des traces, certains h\u00e9sitent \u00e0 r\u00e9embaucher comme ce fabricant de micro- qui a fr\u00f4l\u00e9 la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:27 > 0:11:43) [93%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 contraint de licencier une partie du personnel, presque un tiers de notre personnel cette ann\u00e9e 2018, m\u00eame si elle repart sous d'excellentes perspectives, je vais beaucoup plus prudente sur le r\u00e9engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:44 > 0:12:08) [92%] : \r\nL'horlogerie, a l'habitude de ces exag\u00e9rations car si un acheteur veut une montre le vendeur, le magasin commande 3 pour \u00eatre s\u00fbr d'en avoir une et ainsi de suite, tout au long de la cha\u00eene de distribution et si l'acheteur annule sa commande, c'est l'effet inverse pour les sous- traitants en bout de cha\u00eene, c'est les montagnes russes, pour \u00e9viter les soubresauts de l'horlogerie, une solution : la diversification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:08 > 0:12:19) [93%] : \r\nPour nous, le le changement passera par la diversification pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9, on va chercher de nouvelles industries Tintin m\u00e9dical a\u00e9ronautique sur lesquels on pourra travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:20 > 0:12:27) [94%] : \r\nLa diversification, une d\u00e9marche n\u00e9cessaire pour \u00e9viter les trop fortes fluctuations de personnel et l'explosion du travail temporaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:28 > 0:12:33) [99%] : \r\nIl n'y aura pas de commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire la lumi\u00e8re sur la gestion des prisons vaudoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:33 > 0:12:40) [79%] : \r\nLe Grand Conseil rejet\u00e9 cette proposition, IDC qui d\u00e9non\u00e7ait les dysfonctionnements de ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:40 > 0:12:55) [91%] : \r\nCe d\u00e9bat fait suite \u00e0 plusieurs affaires qui ont mis les directeurs de prison sous pression depuis le drame d'Adeline et celui de Marie de nombreux directeurs d'\u00e9tablissements ont renonc\u00e9, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e il vante Rimbert et J\u00e9r\u00f4me Gallichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:57 > 0:13:13) [95%] : \r\nCet homme d\u00e9tient un record un peu particulier, Franz Valter et le directeur du p\u00e9nitencier de Bellechasse \u00e0 Fribourg depuis 2012 cela fait de lui le plus ancien directeur de prison encore en fonction de Suisse romande, certains y voient un exploit pas lui pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:14 > 0:13:28) [82%] : \r\nC'est presque une honte avec 6 ann\u00e9es de profs de plaisance professionnel d'\u00eatre le Direct, le plus ancien des \u00e9tablissements Concorde a t-elle atteint \u00e7a d\u00e9montre quand m\u00eame qu'il y a toujours de fluctuations que c'est parfois trop facile d'\u00e9jecter \u00e0 NTV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:29 > 0:13:40) [94%] : \r\nAucune statistique officielle n'existe dans le canton de Vaud 12 directeurs de prison se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis 2000, un chiffre normal, selon les autorit\u00e9s vaudoises mais pour d'autres, cela traduit une \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:41 > 0:13:50) [84%] : \r\nLes directeurs de prison sont devenus des fusibles, c'est un choc en faute et pour syst\u00e8me c'est malsain, on regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:50 > 0:14:03) [94%] : \r\nAvec les affaires Adeline et Marie, la pression sur les directeurs est presque devenue intenable prisonnier du dilemme entre la tendance au tout s\u00e9curitaire et la n\u00e9cessaire r\u00e9insertion des d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:04 > 0:14:17) [82%] : \r\nLa politique et le public et sont maintenant dans une attente presque hyst\u00e9rique nous disent que c'est \u00e0 on r\u00e9alise que c'est elle, on n'existe pas, pas de haut de prison pas au sein des prisons, alors l\u00e0 on a vraiment des exigences qu'on peut pas le remplir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:17 > 0:14:32) [95%] : \r\nLes experts pointent aussi du doigt les lacunes de la formation, contrairement aux pays voisins, il n'existe pas en Suisse de formation sp\u00e9cifique pour le m\u00e9tier, et avec un salaire compris entre 110000 et 150000 francs par an, les conditions de travail ne font pas r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:33 > 0:14:51) [82%] : \r\nIl y a des suicides, il y a des M. qui a des non- retour des cong\u00e9s, il y a le le personnel qui, dans un autre \u00c9tat agress\u00e9 vous portez vraiment \u00e9norm\u00e9ment de responsabilit\u00e9s, et pour \u00e7a, le salaire il est par trop d\u00e9velopp\u00e9 compar\u00e9 avec la industrie priv\u00e9e para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:52 > 0:14:58) [88%] : \r\nFrance Valter avoue avoir \u00e9t\u00e9 parfois \u00e9puis\u00e9 mais il l'assure, il ne regrette absolument pas son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:00 > 0:15:23) [92%] : \r\nLa guerre est d\u00e9clar\u00e9e entre les m\u00e9decins et plusieurs personnalit\u00e9s politiques qui mettent en cause leur salaire Maro a allum\u00e9 la m\u00e8che sur RTS La 1\u00e8re au micro de Romain qui va Pierre-Yves Maillard s'est exprim\u00e9 sur le m\u00eame sujet hier dans ce journal, on entendait le ton tr\u00e8s offensif d'Alain Berset, beaucoup de m\u00e9decins ne d\u00e9col\u00e8re pas depuis hier, et ils se sentent victimes d'acharnement S\u00e9verine Shaw Jessica Renaud David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:25 > 0:15:31) [94%] : \r\nAttaque en r\u00e8gle contre le salaire des m\u00e9decins hier au petit matin, premi\u00e8res salves sur la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:31 > 0:15:37) [95%] : \r\nPour une facturation nous estimons en tout cas les revenus des chirurgiens proche au minimum du 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:37 > 0:15:53) [90%] : \r\n2 heures plus tard, \u00e0 la conf\u00e9rence de la sant\u00e9 de la fixer les mesures Tarmed qu'a prise le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont un aimable ap\u00e9ritif devant ce qui attend les m\u00e9decins dans 3 ou 4 ans, s'il ne se r\u00e9veille pas et avant midi, nouvelle offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:53 > 0:16:10) [87%] : \r\nPas le salaire quand monsieur pas de s'il parle salaire qui peuvent d\u00e9passer le 1000000 par ann\u00e9e pour un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste, c'est pas acceptable telle salaire mais il y a beau y a beaucoup d'\u00e9tudes, beaucoup d'engagement, mais qui peut justifier un salaire pareil sur le, sur le dos des primes et des gens qui payent des primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:10 > 0:16:13) [97%] : \r\nDepuis, c'est l'indignation chez les m\u00e9decins ironiques sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:14 > 0:16:16) [89%] : \r\nVous rigolez, certainement Monsieur Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:17 > 0:16:19) [91%] : \r\nOu constern\u00e9s, comme les m\u00e9decins du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:19 > 0:16:52) [95%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement choqu\u00e9e par le fait que je pense qu'il est sorti de son devoir de r\u00e9serve et de ce qu'on attendrait de la part d'un ministre en charge de la sant\u00e9, les tr\u00e8s hauts revenus, dont il est fait mention qui ne concerne qu'une infime minorit\u00e9 des 40000 m\u00e9decins suisses le sont gr\u00e2ce \u00e0 des honoraires qui sont \u00e0 charge des assurances compl\u00e9mentaires des patients et qui donc ne gr\u00e8ve en rien les primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:52 > 0:17:18) [89%] : \r\nEn 2016, le chiffre d'affaires moyen des m\u00e9decins Vaudois install\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 de 422000 francs soit une r\u00e9mun\u00e9ration d'environ 200000 francs dans les h\u00f4pitaux romands un m\u00e9decin touche g\u00e9n\u00e9ralement un salaire de base, puis il est pay\u00e9 \u00e0 l'acte, selon nos recherches, la plupart des m\u00e9decins chefs gagne en h\u00f4pital, entre 300000 et 550000 francs par an pour cet expert Les autres comp\u00e9tences demand\u00e9es aux m\u00e9decins rendent le march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, et donc opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:19 > 0:17:36) [93%] : \r\nLes donn\u00e9es sur la r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins, toutes sp\u00e9cialit\u00e9s confondues, montre que le revenu m\u00e9dian est \u00e0 200000 francs, c'est-\u00e0-dire que la moiti\u00e9 des m\u00e9decins vont gagner moins et la moiti\u00e9 des m\u00e9decins vont gagner plus, donc, de nouveau, ce qui est important de voir c'est la disparit\u00e9 dans la mani\u00e8re dont se r\u00e9mun\u00e8re r\u00e9mun\u00e9rer les, les, les, les, les m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:36 > 0:17:45) [90%] : \r\nLes derni\u00e8res statistiques de la FMH remonte \u00e0 2009, elle monte des revenus \u00e0 l'\u00e9poque, plut\u00f4t loin du 1000000, mais elle date beaucoup r\u00e9clament une plus grande transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:47 > 0:17:59) [93%] : \r\nIsabelle Moret, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale, membre de la commission de la sant\u00e9, mais aussi pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux quand vous entendez Monsieur Poggia Monsieur Pierre-Yves Maillard, en gros vous dites : vous \u00eates d'accord avec vous avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:00 > 0:18:34) [90%] : \r\nAlors on voit sur la statistique, elle date de 2009, c'est-\u00e0-dire il y a presque 10 ans, pourquoi, parce que jusqu'en 2009, la FMH a publi\u00e9 les revenus des m\u00e9decins, elle 9 LEP, elle ne le fait plus, pourquoi, parce que cela entra\u00eenait des combats internes, notamment entre les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et les p\u00e9diatres qui sont peut-\u00eatre moins pay\u00e9es que les que les sp\u00e9cialistes h\u00e9 bien moi, j'appelle le monde m\u00e9dical a de la transparence que la FMH reprennent cette publication, pourquoi il faut plus de transparence dans ce domaine en particulier sur l'assurance obligatoire des soins que tout un chacun paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:34 > 0:18:46) [92%] : \r\nIsabelle Moret, on voit bien que ce n'est plus seulement une question technique ou de transparence, vous le disiez vous- m\u00eame avant l'antenne, Alain Berset, on l'a entendu parler sur un ton tout \u00e0 fait inhabituel chez lui, lui d'habitude tellement prudent, il se passe quelque chose l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:46 > 0:19:09) [90%] : \r\nOui, c'est clair, vous savez que, il y a eu des n\u00e9gociations entre les prestataires tarifaire pour savoir combien un m\u00e9decin doit recevoir pour telle, telle et telle acte, \u00e7a s'appelle le Tarmed, ce fameux tarif des actes m\u00e9dicaux, h\u00e9 bien l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en particulier par la FMH, les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes estimaient qu'il ne fallait pas r\u00e9vis\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0, ce tarif, donc il fallait bon c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:09 > 0:19:11) [85%] : \r\nAlors eux de c\u00e9der du terrain maintenant selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:11 > 0:19:34) [89%] : \r\nBen disons qu'on si on change de tarif m\u00e9dical, il faut le faire parce que la m\u00e9decine \u00e9volue, il faut que, il ne faut pas que les primes d'assurance maladie augmentent, donc si on veut, par exemple, valoriser les m\u00e9decins de 1er recours comme les p\u00e9diatres ou les g\u00e9n\u00e9ralistes, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire que les sp\u00e9cialistes doit avoir un petit peu l\u00e2cher du terrain, ce qu'ils ont pas voulu faire et r\u00e9sultat c'est Monsieur Berset qui est intervenue l\u00e0 o\u00f9 il ne l'aurait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:34 > 0:19:59) [91%] : \r\nAlors si on regarde les chiffres, vous l'avez dit, c'est vrai, il date de 2009, mais enfin, la tendance n'a pas de raison de s'inverser \u00e0 ce point- l\u00e0, quand m\u00eame, est ce que vous n'\u00eates pas un peu d\u00e9magogique quand vous dites on va trouver de l'argent l\u00e0, en r\u00e9alit\u00e9, on voit ceux qui sont au-del\u00e0 du 1000000, c'est \u00e0 droite, c'est une toute petite infime minorit\u00e9 les revenus les plus moyen, c'est 160140 1000 180000 c'est pas sur le dos des m\u00e9decins qu'on va vraiment \u00e9conomiser dans les co\u00fbts de la sant\u00e9, \u00e7a vous le savez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:59 > 0:20:16) [97%] : \r\nAlors bien s\u00fbr que ce n'est pas uniquement avec la question des revenus des m\u00e9decins qu'on agira sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais il faut oser se faire sauter tous les verrous et se poser toutes les questions et c'est clair que les revenus des m\u00e9decins \u00e0 charge de l'assurance obligatoire des soins font partie des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:24) [88%] : \r\nOn a l'impression quand m\u00eame que le lobby par exemple des assureurs, qui est beaucoup plus puissant, un disait 20 peut-\u00eatre 30 au Parlement a plus efficaces que les m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:24 > 0:20:48) [92%] : \r\nMais le job du lobby des assureurs au Parlement, ce serait justement demain prise de ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9, et ils le font pas, c'est pour \u00e7a qu'on leur en veut, mais il faut agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, et par exemple se demander : est ce qu'il ne faudrait pas aussi dans l'ambulatoire, pr\u00e9voir des forfaits pour un cas, c'est-\u00e0-dire un montant global pour une op\u00e9ration qui a fait en dehors de l'h\u00f4pital comme \u00e7a se fait pour les op\u00e9rations dans l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:48 > 0:21:05) [88%] : \r\nLe dernier mot, c'est une femme de droite, est ce que vous n'\u00eates pas incoh\u00e9rente toute l'ann\u00e9e, vous nous dites, les grands patrons, les capitaines d'industrie, oh la la, il y a la concurrence est normal, il faut les payer beaucoup quand on a un bon chirurgien bonne ophtalmologues bon gastro- ent\u00e9rologue il faut l\u00e0 vraiment de l'excellence absolument, \u00e7a se paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:05 > 0:21:17) [91%] : \r\nVous avez absolument raison, \u00e7a se paye, mais la tr\u00e8s grande diff\u00e9rence, c'est que la m\u00e9decine n'est pas un m\u00e9tier lib\u00e9ral comme un autre, une partie des revenus des m\u00e9decins provient de la prime d'assurance maladie que je dis, pas chang\u00e9, ce sont les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:17 > 0:21:20) [89%] : \r\n\u00e9vidence ce sont les actionnaires se sont laiss\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 aussi les clients des banques, hein, vous savez tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:20 > 0:21:38) [93%] : \r\nMais elle est, les assur\u00e9s n'ont pas le choix, ils sont oblig\u00e9s de payer une prime d'assurance maladie qui en moyenne est de 5 \u00e0 600 francs par exemple sur Vaud Gen\u00e8ve ou B\u00e2le et donc comme le contribuable a le droit de savoir o\u00f9 va son argent, h\u00e9 bien ceux qui payaient des primes d'assurance maladie, c'est-\u00e0-dire tout le monde, ont le droit de savoir o\u00f9 va leur argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:38 > 0:21:55) [90%] : \r\nIsabelle Moret, merci, je vous remercie Les handicap\u00e9s attaque l'entreprise Bombardier et les CFF les nouvelles rames, disent-ils, ne r\u00e9pondent pas aux exigences l\u00e9gales, ils estiment que les voitures en construction ne sont pas celles qui avaient \u00e9t\u00e9 promises sur les plans Valeria Stucki et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:56 > 0:22:23) [91%] : \r\nVoyager aujourd'hui dans un train quand on est handicap\u00e9, ce n'est pas toujours facile, les wagons sont bond\u00e9s et ils sont vieux aussi, alors quand on lui a pr\u00e9sent\u00e9 le mod\u00e8le pilote le tout 1er des 62 nouveaux trains Bombardier qui devrait \u00eatre mis progressivement sur les rails \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, inclusion handicap penser que d\u00e9sormais, tout serait plus simple, h\u00e9 bien non, regardez ces images amateurs impossible par exemple de sortir dans train tout seul les plateformes sont en pente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:25 > 0:22:40) [89%] : \r\nTout seul, j'y arrive pas et des mois, ce n'est pas tous les mal- voyants ne s'y retrouvent plus avec des rampes hors norme, elles \u00e9taient pourtant promise sur prospectus m\u00eame chose avec des \u00e9crans trop lumineux, du coup, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour non- respect des exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:40 > 0:22:54) [94%] : \r\nBen c'est mieux ce que nous demandons, c'est la suppression imm\u00e9diate de ces obstacles afin que les personnes handicap\u00e9es puissent utiliser ces trains de mani\u00e8re autonome, en d'autres termes, nous demandons que tous les trains en cours de construction soient r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:55 > 0:22:56) [97%] : \r\nR\u00e9ponse des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:58 > 0:23:01) [99%] : \r\nCette proc\u00e9dure pourrait retarder la mise en service des nouveaux trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:02 > 0:23:07) [93%] : \r\nMais il y a aussi ce rapport confidentiel interne aux CFF et il est plut\u00f4t g\u00eanant, voil\u00e0 ce qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:08 > 0:23:18) [92%] : \r\nLe fait d'\u00e9lever la plateforme d'embarquement comporte des risques structurels temporel et financier consid\u00e9rable et la proposition ne peut \u00eatre prise en compte dans ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:19 > 0:23:39) [91%] : \r\nBombardier n'a pas voulu r\u00e9agir l'Office des transports non plus, c'est que le dossier est particuli\u00e8rement sensible : Bombardier est en difficult\u00e9 financi\u00e8re, les d\u00e9lais de livraison des trains n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 : 5 ans de retard et maintenant il y a ces nouvelles revendications d\u00e9cid\u00e9ment question mauvaise nouvelle : les CFF semble avoir contract\u00e9 un abonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:40 > 0:23:55) [89%] : \r\nC'est un changement de mentalit\u00e9, l'incin\u00e9ration progresse en Suisse, y compris dans des familles qui \u00e9taient jadis r\u00e9ticente, la tendance se voit aussi dans les r\u00e9gions o\u00f9 dans des milieux de tradition tr\u00e8s catholique reportage Chlo\u00e9 Steulet Jean-Fran\u00e7ois vous gars et Catherine Swissair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:58 > 0:24:12) [97%] : \r\nLes soeurs de la Visitation de Fribourg, sont en train de vivre une discr\u00e8te r\u00e9volution depuis quelques ann\u00e9es elles autorisent celles qui le souhaitent \u00e0 se faire incin\u00e9rer un changement fondamental que la sup\u00e9rieure de cette communaut\u00e9 a su accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:12 > 0:24:31) [88%] : \r\nEt percevait qu'une soeur a\u00een\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s angoiss\u00e9, donc elle n'arrivait pas \u00e0 dormir, et puis un jour j'avais parl\u00e9 je mais est est emp\u00eache de dormir correctement, puis elle m'a dit mais je suis vieille, j'ai peur d'\u00eatre enterr\u00e9e vivante, il faut savoir que cette serait espagnole qu'elle a connu la guerre d'Espagne, donc elle sait ce que c'est que d'\u00eatre sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:33 > 0:24:41) [79%] : \r\nAlors moi, mon r\u00e9flexe c'\u00e9tait mais qu'est ce qui est aiderait \u00e0 mieux dormir, elle m'a dit textuellement, de savoir que je serai br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:42 > 0:25:00) [90%] : \r\nDepuis 2009 5 soeurs de la Visitation on souhaitait \u00eatre incin\u00e9r\u00e9, un choix que font \u00e9galement de plus en plus de Suisses, pr\u00e8s de 85 pourcent de la population pr\u00e9f\u00e8re la cr\u00e9mation \u00e0 l'inhumation, y compris dans un canton catholique comme Fribourg ou le 1er et unique cr\u00e9matoire a \u00e9t\u00e9 construit en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:02 > 0:25:17) [85%] : \r\nIl y a des jours o\u00f9 on en fait beaucoup jusqu'\u00e0 18 ans sait que parce qu'on en a aujourd'hui depuis le 1er janvier par exemple 130 435 on vient de faire la 100 35\u00e8me cr\u00e9mation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:18 > 0:25:28) [89%] : \r\nApr\u00e8s la cr\u00e9mation, les cendres sont vers\u00e9s dans une urne, jug\u00e9 plus pratique, \u00e9conomique et \u00e9cologique qu'une tombe traditionnel, un gain de temps et d'argent pour la plupart des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:28 > 0:25:40) [84%] : \r\nIl pr\u00e9f\u00e8re avoir une cr\u00e9mation un columbarium qui est toujours propre et Tours donc plus \u00e7a n\u00e9cessite non pas un entretien d'une concession d'une tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:40 > 0:25:48) [96%] : \r\nL'\u00c9glise catholique avait d\u00e9j\u00e0 bris\u00e9 en tabou lors du concile Vatican II en 1963 en acceptant d'autoriser la cr\u00e9mation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:49 > 0:25:55) [91%] : \r\nFinalement, que le corps se d\u00e9grade dans une tombe cr\u00e9mation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:58 > 0:26:04) [79%] : \r\nPas tr\u00e8s important, n'a pourtant c'est qu'on respecte le corps et un corps mort aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:06 > 0:26:09) [75%] : \r\nC'est pas jeter cr\u00e9mation, c'est pas jeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:10 > 0:26:19) [93%] : \r\nLes douceurs de la Visitation ont d\u00e9sormais toutes fait le choix d'\u00eatre incin\u00e9r\u00e9, c'est la 1\u00e8re communaut\u00e9 catholique du canton de Fribourg qui franchit le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:22 > 0:26:37) [91%] : \r\nOn va aller l'assainissement de l'ancien site industriel de Chippis, c'est termin\u00e9, il aura fallu 2 ans pour d\u00e9truire les b\u00e2timents et nettoyer le terrain aujourd'hui l'assainissement va permettre \u00e0 Chippis de r\u00e9cup\u00e9rer une partie du site et de se r\u00e9inventer Erwan Gyegu Florence destin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:39 > 0:26:53) [93%] : \r\nJean-Pierre Genoud a pass\u00e9 sa vie coll\u00e9e au site de l'ancienne Alusuisse et il ne l'a pas quitt\u00e9 des yeux de l'int\u00e9rieur comme employ\u00e9 de l'ext\u00e9rieur comme voisin, mais quand il a vu les travaux d'assainissement, il a bien d\u00fb constater qu'il n'avait pas encore tout vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:53 > 0:27:06) [89%] : \r\nOn savait pas tout ce qu'il avait 2 sous, c'est au moment o\u00f9 on a ouvert, qu'on a d\u00e9couvert tout ce qu'il avait de mauvais et c'est vrai que c'\u00e9tait assez saisissant de voir tout ce qu'on avait cach\u00e9 dans les sous- sols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:06 > 0:27:17) [89%] : \r\nDifficile de dire depuis quand le fluor et les goudron toxique \u00e9tait stock\u00e9s ici le site industriel de Chippis, c'est le 1er construit en Valais sa cr\u00e9ation date de 1908 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:17 > 0:27:28) [92%] : \r\nVital fait partie de l'\u00e9quipe de l'apr\u00e8s- midi de 14 \u00e0 22 heures devant son four \u00e0 aluminium, il a d\u00fb s'habituer \u00e0 la chaleur et la vapeur de fureur \u00e0 la poussi\u00e8re et au bruit des machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:29 > 0:27:49) [89%] : \r\nLes sort a voulu et la chance a voulu que Chippis se situe entre la vision s'Elon pour pouvoir utiliser les forces hydrauliques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre unique chance c'est pas par philanthropie que ces gens l\u00e0 sont venus chez nous, ils sont venus parce qu'il y avait de l'\u00e9nergie et on avait de la main-d'oeuvre non qualifi\u00e9e, bon moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:54 > 0:28:00) [94%] : \r\nIl n'est pas mat\u00e9rialiste, mais simplement suffisamment r\u00e9aliste pour conna\u00eetre la valeur de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:00 > 0:28:17) [92%] : \r\nAu d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, les gens \u00e9taient paysans et avec l'industrie qui s'est install\u00e9e en les gens ont pu avoir d'autres moyens pour \u00e9galement mieux former leurs enfants les envoyer dans les hautes \u00e9coles etc donc tout cela a \u00e9t\u00e9 un mouvement tr\u00e8s fort de notre canton qui a fait entrer dans le 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:17 > 0:28:41) [90%] : \r\nAu plus haut, ce sont plus de 3000 ouvriers qui travaillent sur les sites de Chippis, c'est Sierre une abondance d'emploi qui va se tarir \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 alors m\u00eame que les repreneurs se succ\u00e8dent aujourd'hui, c'est un retour aux sources, une feuille blanche qui s'offre \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident de Chippis 13000 m2 de terrain assainie \u00e0 nouveau \u00e0 disposition de la commune, qui verrait bien, entre autres, un \u00e9co- quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:41 > 0:28:51) [91%] : \r\nLes b\u00e2timents vont reprendre un peu la la forme qui avait les anciennes halles, c'est vraiment une page qui est qui se tourne, maintenant c'est \u00e0 nous d'ouvrir le livre compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:51 > 0:28:58) [93%] : \r\n100 10 ans apr\u00e8s l'implantation d'une usine d'aluminium sur ses Terres, la commune de Chippis s'change peu \u00e0 peu de visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:59 > 0:29:12) [85%] : \r\nUne enqu\u00eate b\u00e2loise pointe le risque potentiel des b\u00e2tons \u00e0 l\u00e8vres apr\u00e8s les accusations sur les d\u00e9odorants ces r\u00e9sultats suscitent des interrogations : un b\u00e2ton \u00e0 l\u00e8vres sur 5 contient des substances dont les effets sont encore discuter Pierre Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:14 > 0:29:21) [93%] : \r\n3 temps sec et les l\u00e8vres qui tiraille la solution le baume \u00e0 l\u00e8vres pour de nombreuses personnes, son utilisation est quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:22 > 0:29:31) [83%] : \r\nJustice : tous les jours oui et puis principalement pour l'\u00e9l\u00e8ve sache jamais de probl\u00e8me, il y a une de mes amies qui a une allergie justement Mathieu jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:33 > 0:29:46) [85%] : \r\nCens\u00e9 soulager certaines substances comme le baume du P\u00e9rou, peuvent provoquer des r\u00e9actions allergiques la peau et la muqueuse deviennent rouge et s\u00e8che, des l\u00e8vres gonflent, il faut arr\u00eater d'utiliser le boom consulter si besoin est, privil\u00e9gier des produits sans parfum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:46 > 0:29:58) [90%] : \r\nAvec des mol\u00e9cules le plus basique possible, \u00e7a peut \u00eatre de l'alcool de la le m\u00e9rite la moulinent \u00e7a peut \u00eatre du beurre de karit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre de l'huile d'amande douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:58 > 0:30:18) [88%] : \r\nEn 2016, le laboratoire cantonal de B\u00e2le- Ville a test\u00e9 une quarantaine de boum et les r\u00e9sultats pr\u00e9occupe les chercheurs un \u00e9chantillon sur 5 contenait des hydrocarbures d'huiles min\u00e9rales, les moches et les \u00e9moi fr\u00e9quemment utilis\u00e9 en cosm\u00e9tique, ces substances pr\u00e9senterait plus de risques lorsqu'elles sont aval\u00e9s, ce qui est souvent le cas avec les baume \u00e0 l\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:18 > 0:30:39) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est ce elle a voir \u00e7a ne nous ne sait pas exactement quelles cons\u00e9quences cela peut avoir pour notre sant\u00e9, lorsque ces substances s'accumulent chez les animaux, nous savons qu'elle provoque des d\u00e9g\u00e2ts certains organes quant au mois il y a des soup\u00e7ons d'effets canc\u00e9rig\u00e8nes, mais ce n'est pas s\u00fbr c'est dans ce que tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:39 > 0:30:47) [96%] : \r\nSi aujourd'hui les grandes marques tendent \u00e0 utiliser moins d'hydrocarbures selon Marcus Niederer les produits pour enfants contiennent encore beaucoup de paras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:47 > 0:30:51) [71%] : \r\nIl ne faudrait-il cela prime de fa\u00e7on la framboise madame on adorerait le manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:52 > 0:30:56) [95%] : \r\nLe biologiste plaide pour une l\u00e9gislation renforc\u00e9e en Europe et en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:58 > 0:31:25) [85%] : \r\nSi ce probl\u00e8me est-ce \u00e7a c'est ce que le probl\u00e8me est qu'il n'existe aucune valeur maximum officiel pour la paraffine min\u00e9rales dans les baume \u00e0 l\u00e8vres il y a une recommandation de la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des industries cosm\u00e9tique dit qu'il faudrait renoncer \u00e0 ces substances, on ne pas qui peut-\u00eatre n'aurait non seulement \u00e7a, il y a un article tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, qui dit les cosm\u00e9tiques doivent \u00eatre s\u00fbr c'est ne pas provoquer de d\u00e9g\u00e2ts mais cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:26 > 0:31:32) [93%] : \r\nPour l'heure aucun boom n'a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du march\u00e9 les dangers pour l'homme n'\u00e9tant finalement pas prouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:34 > 0:31:43) [94%] : \r\nRoger Federer a retrouv\u00e9 les admirateurs qui l'attendait \u00e0 Kloten notre compatriote a atterri \u00e0 la mi- journ\u00e9e, il s'est offert un bain de foule, la coupe de l'Open d'Australie dans les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:43 > 0:31:53) [84%] : \r\nNo\u00ebl voir le de marge voil\u00e0, Roger Federer qui a averti qu'il allait dispara\u00eetre quelques temps pour se reposer la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:53 > 0:32:24) [92%] : \r\nAbsolument, c'est un moment fort, j'ai pu retrouver mes esprits pendant le voyage et laisser retomber un peu les \u00e9motions depuis dimanche, mais l\u00e0, depuis qu'on a atterri, tous les gens dans l'a\u00e9roport, qui prenait des photos, l\u00e0 je me suis dit au yo-yo, il y a, il se passe quelque chose, les gens sont l\u00e0, ils se r\u00e9jouissent, je me souviens, c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose il y a une ann\u00e9e apr\u00e8s ma victoire d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Melbourne, quand je suis rentr\u00e9, les gens qui se r\u00e9jouissait de me voir, ils sont m\u00eame nettement plus nombreux cette fois, \u00e7a me fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir Perez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:25 > 0:32:33) [97%] : \r\n\u00e0 quelques jours du coup d'envoi des Jeux olympiques, la Coupe du monde de ski par Stockholm, chez les dames, Wendy Holdener a fini \u00e0 la 2\u00e8me place chez les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:33 > 0:32:51) [87%] : \r\nLukas Ernie enl\u00e8ve le 4\u00e8me rang, la bonne surprise est venue du Valaisan de nos ont souvent au contact des meilleurs ces derni\u00e8res semaines, il remporte la 1\u00e8re victoire de sa carri\u00e8re, son 1er podium l'\u00e9quipe masculine de ski, participer \u00e0 sa derni\u00e8re comp\u00e9tition avant de s'envoler pour la Cor\u00e9e-du-Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:53 > 0:33:08) [91%] : \r\nCe soir ABE mais soyez d'abord nombreux \u00e0 celui Val\u00e9rie Bovard il pr\u00e9sente ce soir sa derni\u00e8re m\u00e9t\u00e9o, c'est l'occasion de saluer sa ma\u00eetrise parfaite tout au long de ces ann\u00e9es au nom de toute la r\u00e9daction merci \u00e0 elle, merci \u00e0 vous, nous suivons ce soir apr\u00e8s soir, et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:16 > 0:33:19) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:20 > 0:34:27) [88%] : \r\nIl nous reste beaucoup de temps mais je qui d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:54 > 0:34:56) [77%] : \r\nJe dit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:58 > 0:35:12) [76%] : \r\nF\u00e9licitations moi ce matin, pas pu aller nous non, c'est, je dirais qu'on a fait une petite fille gar\u00e7ons plus quoi Patrick \u00e9coute je suis d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s qu'un peu plus un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:21 > 0:35:35) [79%] : \r\nAlors si jamais je peux te laisser ma feuille Labrosse super merci et puis juste pr\u00e9ciser, amoureux de la scripte pas je sais pas si elle avait vu mon Mail l\u00e0 au cas o\u00f9 cela lui, elle avait mis d'accord, super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:44 > 0:35:57) [59%] : \r\n3 petits trucs cuites 3 E-Trade cru, 3 petits trucs cuite 3 petites rues de crue be-bop et bon bah, bon ben l\u00e0 le stylo ou l'non largement la et repris en 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:31 > 0:40:07) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors il y a des jours comme \u00e7a o\u00f9 on r\u00eaverait de pouvoir vous annoncer allez soleil bonheur pour tout le monde, h\u00e9 bien, le bonheur, je vous en souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous vraiment du fond du coeur par contre le soleil, risque de se montrer assez discret jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, puisqu'un courant perturb\u00e9 va se mettre en place \u00e0 partir de demain soir, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, notre anticyclone commen\u00e7aient \u00e0 montrer quelques signes de faiblesse, il a laiss\u00e9 passer des passages nuageux parfois nombreux, nous avions aussi \u00e0 des nuages bas en r\u00e9gion de plaine et l'envoyait progresser la perturbation depuis les \u00eeles britanniques, elle va arriver chez nous, demain soir, elle sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'afflux nuageux, assez nombreux, surtout en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e et puis jeudi \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation ce sera un afflux d'air bien plus frais ces prochains jours la limite de la neige pourrait tutoyer les r\u00e9gions de plaine, donc selon nos sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse demain matin, on trouvera sur le sud du Tessin o\u00f9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0 sur le plateau le bord du quelques nuages bas jusque vers 600 m\u00e8tres d'altitude, il y aura aussi de nombreux passages nuageux le long du Jura en Ajoie ailleurs, ce sera encore un temps bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques voiles d'altitude au fil de la journ\u00e9e, h\u00e9 bien les nuages bas ont disparu, mais ce sont d'autres nuages qui vont affluer depuis le nord- ouest, nous aurons un d\u00e9grad\u00e9 nuageux nord- sud et puis les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues dans le courant de la soir\u00e9e, mais avec un fort vent, elles vont rapidement cet endroit durant la nuit \u00e0 l'ensemble du pays, avec une limite de la neige situ\u00e9e vers 1200 m\u00e8tres d'altitude, on va parler des temp\u00e9ratures de demain matin alors localement, comme dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, vous voyez, elles seront n\u00e9gatives, d'o\u00f9 un risque de gel au sol mais demain apr\u00e8s- midi, on va retrouver de la douceur, avec des valeurs vraiment sup\u00e9rieures aux normales de saison situ\u00e9e entre 8 et 11 ans moyenne en pleine devra faire 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, attention aux vents du sud- ouest qui va se renforcer au fil de la journ\u00e9e, d'ici \u00e0 demain soir, il pourra devenir fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne, nous aurons parfois de fortes rafales aussi jusqu'en plaine ensuite jeudi matin encore des pr\u00e9cipitations assez fr\u00e9quent d'ici \u00e0 la mi- journ\u00e9e, on pourrait totaliser une vingtaine de centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 1200 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi, nous serons dans un temps tr\u00e8s n'avait que quelques d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies, surtout en r\u00e9gion de plaine mais une nouvelle vague d'humidit\u00e9, l'arriv\u00e9e dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, \u00e0 la cl\u00e9 bien nous aurons vendredi un temps de giboul\u00e9es, avec parfois des flocons jusqu'\u00e0 basse altitude le sud des Alpes sera en marge avec le vent du Nord, ce sera \u00e9galement le cas pour la journ\u00e9e de samedi, un ciel souvent nuageux en montagne samedi avec quelques pr\u00e9cipitations parfois en pleine quelques d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies et puis dimanche h\u00e9 bien retour de pr\u00e9cipitations, un peu plus \u00e9tendu sur l'ensemble du pays, avec l\u00e0 aussi des flocons qui pourrait tomber jusqu'\u00e0 basse altitude, retour donc de conditions hivernales pour ces prochains jours avec, vous le voyez, des temp\u00e9ratures qui vont baisser, elles seront m\u00eame sensiblement plus basse en r\u00e9gion de montagne que ces derniers jours, voil\u00e0, ainsi s'ach\u00e8ve mon dernier bulletin m\u00e9t\u00e9o puisqu'apr\u00e8s avoir pris le temps pendant 23 ans de vous parler des couleurs du temps, h\u00e9 bien je vous tire ce soir ma r\u00e9v\u00e9rence, mais avant de m'\u00e9clipser j'aimerais vous remercier chaleureusement toutes et tous de m'avoir accueilli avec bienveillance, durant toutes ces ann\u00e9es dans vos foyers, ce fut un honneur pour moi de faire en quelque sorte un petit peu partie de vos vies, j'aimerais aussi dire un grand merci aux pr\u00e9visionniste de M\u00e9t\u00e9oSuisse de m'avoir transmis un morceau pr\u00e9cieux de leur savoir et puis finalement bien s\u00fbr \u00e0 l'ensemble de mes coll\u00e8gues, toutes professions confondues, pour leur travail excellent, et surtout les supers moments pass\u00e9s ensemble, voil\u00e0, je vais arr\u00eater de mobiliser l'antenne, je vous souhaite tout le meilleur pour la suite, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e demain cette casse vous retrouvez Nathalie Sba\u00ef.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-01T01:00:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801655817", "durationSec": 147, "title": "FRIGO CREMATIONS_RTS000001378768", "excerpt": "Les cr\u00e9mations sont de plus en plus nombreuses, y compris dans les cantons catholiques. Apr\u00e8s leur d\u00e9c\u00e8s les Suisses pr\u00e9f\u00e8rent se faire incin\u00e9rer plut\u00f4t qu'un ensevelissement ou l'enterrement dans une tombe.  Les soeurs de la Visitation de Fribourg font d\u00e9sormais toutes ce choix.", "remarks": "Images SRF", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ORDRE RELIGIEUX", "RELIGIEUSE", "CR\u00c9MATORIUM", "INCIN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1660802"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655818", "durationSec": 142, "title": "FRIGO STICKS LEVRES PAD_RTS000001382713", "excerpt": "Certains sticks de baume \u00e0 l\u00e8vre utilis\u00e9s par temps sec ou froid contiennent des substances pouvant provoquer des r\u00e9actions allergiques, voire des cancers. Les analyses r\u00e9v\u00e8lent qu'un \u00e9chantillon sur cinq contient des hydrocarbures d'huiles min\u00e9rales. Les MOSH et les MOAH.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRODUIT DE BEAUT\u00c9"], "sequenceIds": ["1660813"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655819", "durationSec": 120, "title": "SO ATS GREVE_RTS000001383764", "excerpt": "Les journalistes de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse (ATS) sont en gr\u00e8ve pour d\u00e9noncer une restructuration et des licenciements suite \u00e0 la fusion de l'ATS avec l'agence Keystone pour former Keystone-ATS dont l'actionnaire majoritaire est l'agence de presse autrichienne APA. La direction et les actionnaires originels de l'ATS ne visaient pas le profit, mais si la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9sire agir pour sauver des emplois et l'ind\u00e9pendance de l'ATS elle ne peut imposer \u00e0 une entreprise priv\u00e9e de fonctionner sans but lucratif.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AGENCE DE PRESSE", "GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1659193"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655820", "durationSec": 106, "title": "SO BOMBARDIER_RTS000001383555", "excerpt": "Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages CFF command\u00e9s \u00e0 l'entreprise Bombardier sont inadapt\u00e9s aux personnes en situation de handicap. Les Associations de handicap\u00e9s protestent mais les CFF et l'Office des transports sont embarrass\u00e9s car la livraison de ces nouveaux trains a pris 5 ans de retard et la sant\u00e9 financi\u00e8re de l'entreprise Bombardier est mauvaise. Adapter les wagons aux personnes handicap\u00e9es pourrait s'av\u00e9rer compliqu\u00e9.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "TRAIN DE VOYAGEURS", "WAGON DE VOYAGEURS", "HANDICAP PHYSIQUE"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"], "sequenceIds": ["1660796"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655821", "durationSec": 22, "title": "SO COMMISSION ENQUETE VD_RTS000001383674", "excerpt": "12 directeurs de prison se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis 2000 dans les prisons vaudoises. En cas de probl\u00e8mes ils font souvent office de fusible. A Fribourg Franz Walter bat un record de long\u00e9vit\u00e9, il est directeur du p\u00e9nitencier de Bellechasse depuis 2012. Le m\u00e9tier de gardien est peu gratifiant. L'ex-chef du service p\u00e9nitentiaire de Neuch\u00e2tel Benjamin Br\u00e4gger remarque une \u00e9volution, dans cette profession, comme ailleurs le risque z\u00e9ro n'existe pas mais aujourd'hui les responsables de prison n'ont pas droit \u00e0 l'erreur apr\u00e8s les affaires Adeline et Marie qui ont frapp\u00e9 l'opinion publique."}, {"internalArchiveId": "AA1801655822", "durationSec": 127, "title": "SO DIRECTEURS PRISONS V2_RTS000001383768", "excerpt": "Le joueur de tennis Suisse Roger Federer est de retour en Suisse \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son 20e titre de Grand Chelem \u00e0 l'Open d'Australie. Roger Federer, sa coupe sous le bras a r\u00e9pondu aux sollicitations de ses fans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "BELLECHASSE", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PRISON", "SURVEILLANT DE PRISON"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655823", "durationSec": 21, "title": "SO FEDERER ZH_RTS000001383646", "excerpt": "L'assainissement de l'ancien site industriel de Chippis est termin\u00e9. Difficile de savoir quand le fluor et le goudron toxique qui polluait le terrain ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s, depuis 1908 ce site \u00e9tait exploit\u00e9. T\u00e9moignage de Jean-Pierre Genoud, un des ouvriers l'ancienne Alusuisse.", "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "TRIOMPHALISME"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655824", "durationSec": 143, "title": "SO FIN TRAVAUX CHIPPIS V2_RTS000001383757", "excerpt": "Les relations entre l'Union europ\u00e9enne (UE) et la Suisse sont tendues depuis l'annonce de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 la Suisse pour une ann\u00e9e seulement. Mais une lettre sign\u00e9e par des responsables de 11 pays europ\u00e9ens proteste contre cette d\u00e9cision et propose une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHIPPIS"], "thematicThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "FLUOR (D\u00c9CHET)", "GOUDRON", "ASSAINISSEMENT"], "thematicPersons": ["MELLY, JACQUES"], "thematicCorporations": ["ALUSUISSE LONZA GROUPE"], "sequenceIds": ["1660804"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655825", "durationSec": 105, "title": "SO LETTRE UE V2_RTS000001383744", "excerpt": "Une manifestation contre l'initiative No Billag qui veut emp\u00eacher tout financement public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'audiovisuel a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "BOURSE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655826", "durationSec": 37, "title": "SO MANIF CONTRE NO BILLAG V3_RTS000001383809", "excerpt": "La reprise des ventes de montres et l'augmentation des exportations dans l'horlogerie de l'ann\u00e9e 2017 redonnent le sourire aux horlogers et \u00e0 leurs sous-traitants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL", "REDEVANCE RADIO-TV"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655827", "durationSec": 114, "title": "SO REPRISE HORLOGERIE_RTS000001383629", "excerpt": "Le joueur de tennis Suisse Roger Federer est de retour en Suisse \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son 20e titre de Grand Chelem \u00e0 l'Open d'Australie. Roger Federer, sa coupe sous le bras a r\u00e9pondu aux questions des journalistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTEDOUX", "NOIRMONT, LE", "BIENNE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "SOUS-TRAITANCE"], "sequenceIds": ["1660260"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655828", "durationSec": 33, "title": "SO RETOUR FEDERER_RTS000001383662", "excerpt": "Les d\u00e9clarations successives du conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, du conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard et du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset au sujet des hauts salaires des chirurgiens scandalisent les m\u00e9decins.", "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["TRIOMPHALISME", "A\u00c9ROPORT"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655829", "durationSec": 144, "title": "SO SALAIRE MEDECINS_RTS000001383847", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Ramon Zenhaeusern qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de coupe du monde de ski alpin le City Event de Stockholm, un slalom parall\u00e8le, devant le Su\u00e9dois Andre Myhrer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIEN", "M\u00c9DECIN", "SALAIRE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "POGGIA, MAURO"], "sequenceIds": ["1660497"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655830", "durationSec": 30, "title": "SO SKI SLALOM_RTS000001383854", "thematicGeographicals": ["STOCKHOLM"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655831", "durationSec": 59, "title": "SO TAPIS JUNCKER_RTS000001383816"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802659529", "summary": "Journaliste de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse (ATS) manifestant et d\u00e9filant avec pancartes.\nItw Philippe Fl\u00fcck, journaliste ATS, membre de la commission de r\u00e9daction.\nItw Antoinette Prince, journaliste ATS, membre comit\u00e9 de r\u00e9daction.\nItw Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale Verts bernois.\nItw Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1659193", "visualThemes": ["AGENCE DE PRESSE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660596", "summary": "Employ\u00e9s entreprise Recomatic d'usinage de composants horlogers travaillant avec machines dans atelier.\nItw Christophe R\u00e9rat, codirecteur Recomatic.\nItw Olivier Baume, directeur Joseph Baume.\nEmploy\u00e9e Keller Trading travaillant dans atelier.\nItw Babette Keller, directrice Keller Trading.", "id": "1660260", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "HORLOGER", "SOUS-TRAITANCE"], "visualGeographicals": ["COURTEDOUX", "NOIRMONT, LE", "BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660833", "summary": "D\u00e9claration de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois.\nD\u00e9claration de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois.\nItw d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Philippe Eggimann, pr\u00e9sident Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine.\nItw Joachim Marti, professeur associ\u00e9 en \u00e9conomie de la sant\u00e9, Institut m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive.", "id": "1660497", "visualThemes": ["CHIRURGIEN", "M\u00c9DECIN", "SALAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660842", "summary": "Plateau : itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale, membre commission sant\u00e9 et pr\u00e9sidente de la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux.", "id": "1660506"}, {"internalArchiveId": "AA1802661128", "summary": "D\u00e9l\u00e9gation de personnes en situation de handicap en chaise roulante devant nouveau train \u00e0 deux \u00e9tages CFF.\nItw Caroline Hess-Klein, juriste Inclusion Handicap.\nEcran d'information dans wagon avec reflets.\nPersonne aveugle essayant de descendre les escaliers dans train \u00e0 deux \u00e9tages.\nPersonne handicap\u00e9e essayant de passer la porte pour sortir du train avec sa chaise roulante.", "id": "1660796", "visualThemes": ["TRAIN", "TRAIN DE VOYAGEURS", "WAGON DE VOYAGEURS", "HANDICAP PHYSIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661134", "summary": "Itw Soeur Monique-Baptiste, sup\u00e9rieure de la communaut\u00e9 de la Visitation de Fribourg.\nItw Jean-Robert Krebs, responsable cr\u00e9matoire St-L\u00e9onard de Fribourg.\nItw Jean-Pierre Rossier, directeur Pompes fun\u00e8bres P.Murith, Fribourg.\nSoeurs de la visitation chantant.\nCercueil entrant dans cr\u00e9matoire.\nTombes dans cimeti\u00e8re.", "id": "1660802", "visualThemes": ["ORDRE RELIGIEUX", "RELIGIEUSE", "CR\u00c9MATORIUM", "INCIN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661136", "summary": "Itw Jean-Pierre Genoud, v\u00e9t\u00e9ran Alusuisse.\nItw Jacques Melly, pr\u00e9sident Conseil d'Etat valaisan.\nItw Olivier Perruchoud, pr\u00e9sident de Chippis.\nExtraits du documentaire nb \"La vall\u00e9e des sir\u00e8nes\" diffus\u00e9 le 16.09.1961 sur l'usine de Chippis.", "id": "1660804", "visualThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "FLUOR (D\u00c9CHET)", "GOUDRON", "ASSAINISSEMENT"], "visualGeographicals": ["CHIPPIS"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"], "visualCorporations": ["ALUSUISSE LONZA GROUPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661145", "summary": "Jeune femme utilisant un stick \u00e0 l\u00e8vres.\nItw Dr Magali Dumont, dermatologue.\nItw Dr Markus Niederer, biologiste Laboratoire cantonal B\u00e2le-Ville.\nItw de rue.", "id": "1660813", "visualThemes": ["PRODUIT DE BEAUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727870", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036445", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B10319B5-D542-4E4B-BF56-6D8FC91C9646", "internalArchiveId": "B10319B5-D542-4E4B-BF56-6D8FC91C9646", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau r\u00e9gime financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration: d\u00e9bat entre Fabio Battiato et Olivier Feller", "publicationDate": "2018-01-29T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 4 mars sur le nouveau r\u00e9gime financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui vise \u00e0 assurer le prolongement de la TVA et de l'Imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. D\u00e9bat entre le fondateur du Parti libertariens Fabio Battiato et le conseiller national PLR Olivier Feller.\r\n\r\n* * Nouveau r\u00e9gime financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration: d\u00e9bat entre Fabio Battiato et Olivier Feller  \r\nChrystel : on va commencer avec un objet de votation important, et pourtant qui passe compl\u00e8tement en-dessous des radars. \r\nC'est clairement l'objet de votation oubli\u00e9 de ce 4 mars prochain... dans l'ombre de l'initiative \"no billag\"... les citoyens sont aussi appel\u00e9s \u00e0 voter sur le nouveau r\u00e9gime financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration... qui vise \u00e0 assurer le prolongement de la TVA et de l'Imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct... tous les partis soutiennent ce projet. Le seul opposant ouvertement d\u00e9clar\u00e9s, c'est le mouvement UP Schweiz, le parti de l'ind\u00e9pendance... ce sont des libertariens, les m\u00eames qui sont \u00e0 l'origine de l'initiative \"no billag\"... et dans lequel on retrouve avant tout des jeunes plr et des jeunes UDC, surtout al\u00e9maniques.  On va faire mieux connaissance avec vous Marc Menichini :  le mot d'ordre de ce courant de pens\u00e9e c'est au fond freiner la croissance de l'Etat:\r\nAvoir le moins d'Etat possible... on parle aussi de minarchistes... leurs valeurs cardinales la libert\u00e9 absolue de l'individu, son ind\u00e9pendance totale vis \u00e0 vis l'Etat, la responsabilit\u00e9 personnelle \u00e9lev\u00e9e au rang de religion... les libertariens proposent de limiter les imp\u00f4ts au maximum... de privatiser les m\u00e9dias, l'\u00e9ducation ou encore la sant\u00e9...ils soutiennent le mariage pour tous, d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis... une vision de la soci\u00e9t\u00e9... inspir\u00e9e des r\u00e9flexions \u00e9conomiques et philosophiques de Ludwig von Mises et Friedrich August von Hayek... les \u00e9conomistes autrichiens tenant de la th\u00e9orie du lib\u00e9ralisme classique... remise au go\u00fbt du jour entre autre par Ron Paul, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en 2008 et 2012, et le mouvement am\u00e9ricain Students for Liberty, les \u00e9tudiants pour la libert\u00e9.\r\n****Des id\u00e9es, Marc, qui ont esssaim\u00e9 ici en Suisse... \r\nEt plus particuli\u00e8rement chez des jeunes lib\u00e9raux radicaux al\u00e9maniques \u00e0 l'origine de ce parti de l'ind\u00e9pendance UP, un micro parti fond\u00e9 en 2014 de 125 membres... tous d\u00e9\u00e7us par leurs a\u00een\u00e9s PLR consid\u00e9r\u00e9s comme trop \u00e9tatiste, pas assez lib\u00e9raux... A notre connaissance en Suisse romande, seul Nicolas Jutzet y a adh\u00e9r\u00e9, ce jeune plr neuchatelois qui pilote la campagne romande du oui \u00e0 no billag... Et puis il y a bien eu la cr\u00e9ation d'un parti libertarien du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve mais celui ci n'est plus vraiment actif... Le nom de l'Institut lib\u00e9ral revient souvent quand on parle libertarisme en Suisse... cet institut \u00e0 cheval entre Gen\u00e8ve et Zurich est dirig\u00e9 par Pierre Bessard et pr\u00e9sid\u00e9 par la professeure Victoria Kurzon Prize... on y trouve aussi le jeune PLR valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, actif lui aussi pour l'initiative no billag.\r\nClairement ce courant libertarien souffle dans toutes les sections cantonales des JPLR, y compris de ce c\u00f4t\u00e9 - ci de la Sarine...\r\n****Mais ce courant est-il majoritaire chez les jeunes PLR?\r\nNon... il s'agit selon plusieurs pr\u00e9sidents des jeunes lib\u00e9raux radicaux, d'une frange minoritaire de leurs membres qui d\u00e9fendent ces id\u00e9es... des pr\u00e9sidents qui les consid\u00e8rent avant tout comme des gardiens d'une certaine puret\u00e9 intellectuelle lib\u00e9rale... versus un certain pragmatisme parfois indispensable en politique... mais disons le tout de m\u00eame ces libertariens, et leur id\u00e9es ont certainement beaucoup gagn\u00e9 en visibilit\u00e9 avec la campagne sur l'initiative no billag, prouver leur capacit\u00e9 \u00e0 mener une campagne d'envergure nationale... avec leur opposition au nouveau r\u00e9gime financier, ils r\u00e9ussissent encore \u00e0 faire parler d'eux et de leurs id\u00e9es.", "durationSec": 977, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9267202", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nouveau r\u00e9gime financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration: d\u00e9bat entre Fabio Battiato et Olivier Feller  / FOR_2018-01-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 4 mars sur le nouveau r\u00e9gime financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui vise \u00e0 assurer le prolongement de la TVA et de l'Imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. D\u00e9bat entre le fondateur du Parti libertariens Fabio Battiato et le conseiller national PLR Olivier Feller."], "variantIds": ["ece-9267202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:17Z", "speechToTexts": ["05.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEt Christian va commencer avec un objet de votation important et pourtant qui passe compl\u00e8tement en-dessous des radars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nMais c'est clairement l'objet de votation oubli\u00e9 un du 4 mars prochain dans l'ombre de l'initiative dite no billag les citoyens sont aussi appel\u00e9s \u00e0 voter sur le nouveau r\u00e9gime financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il vise \u00e0 assurer le prolongement de la TVA et de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct tous les partis soutiennent ce projet, le seul opposant ouvertement d\u00e9clar\u00e9s, c'est le mouvement, le parti de l'ind\u00e9pendance, alors ce sont des libertariens, les m\u00eames qui sont \u00e0 l'origine de l'initiative no billag et dans lesquels on trouve avant tout des jeunes PLR et des jeunes UDC, la plupart sont al\u00e9maniques, on va faire mieux connaissance avec vous, Marc mini qui nie le mode Horde ce courant de pens\u00e9e, c'est au fond, freiner la croissance de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [91%] :\r\nOui, \u00e0 avoir le moins d'\u00e9tat possible le credo des libertariens, on parle aussi de mines archiviste leurs valeurs cardinales la libert\u00e9 absolue de l'individu, son ind\u00e9pendance totale vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat la responsabilit\u00e9 personnelle est \u00e9lev\u00e9 au rang de religion les libertariens proposent donc de limiter les imp\u00f4ts au maximum de privatiser les m\u00e9dias, l'\u00e9ducation ou encore la sant\u00e9 ils soutiennent aussi le mariage pour tous leurs ma\u00eetres \u00e0 penser Lodwick mis\u00e8re et Friedrich August von Hayek 2 \u00e9conomistes autrichiens tenant du lib\u00e9ralisme classique, ils ont \u00e9t\u00e9 remis au go\u00fbt du jour entre autre par Ron Paul, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en 2008 et en 2012 et suivie aussi par le mouvement am\u00e9ricain Students for Liberty les \u00e9tudiants pour la libert\u00e9, Marc, on l'a compris en pr\u00e9sentant ce sujet, ce sont des id\u00e9es qui ont essaim\u00e9 ici en Suisse, et plus particuli\u00e8rement chez des jeunes lib\u00e9raux radicaux al\u00e9maniques \u00e0 l'origine de ce parti de l'ind\u00e9pendance, inculp\u00e9, hop un micro parti fond\u00e9 en 2014, avec aujourd'hui 125 membres tous d\u00e9\u00e7us par leurs a\u00een\u00e9s PLR qu'il consid\u00e8re comme trop \u00e9tatistes, pas assez lib\u00e9raux un autre connaissance en Suisse romande, seul Nicolas ao\u00fbt 7 il y a adh\u00e9r\u00e9, ce jeune PLR neuch\u00e2telois qu'on entend beaucoup, hein, parce qu'il pilote la campagne romande du oui \u00e0 no bilingue, alors il y a bien eu la cr\u00e9ation d'un parti libertarien du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais celui -ci n'est plus vraiment tr\u00e8s actif, le nom de l'institut lib\u00e9ral revient souvent quand on parle de libert\u00e9 en Suisse cet institut \u00e0 cheval entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich est dirig\u00e9 par Pierre Bessard et pr\u00e9sid\u00e9 par la professeure Victoria cortisone Price, on est toujours, on y trouve aussi un don cet institut, le jeune PLR valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien actif, hein, comme Nicolas Hulot 7 pour l'initiative dite no bilingue alors clairement ce courant libertarien souffle dans toutes les sections cantonales des jeunes PLR y compris de ce c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [86%] :\r\nCe vent, sauf dans les sections cantonales des jeunes PLR mais ce qu'il est vraiment majoritaire chez les jeunes PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [95%] :\r\nOn peut pas dire \u00e7a, il s'agit, selon plusieurs pr\u00e9sidents cantonaux des jeunes lib\u00e9raux radicaux d'une frange minoritaire de leurs membres qui d\u00e9fendent ces id\u00e9es des pr\u00e9sidents de section qui les consid\u00e8rent avant tout comme des gardiens d'une puret\u00e9 intellectuelle d'une puret\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9ral ultra- lib\u00e9ral m\u00eame versus un certain pragmatisme parfois indispensable en politique mais tout de m\u00eame, il faut le souligner : ces libertariens et leur doctrine ont certainement beaucoup gagn\u00e9 en visibilit\u00e9 avec l'initiative dite no billag preuve aussi de leur capacit\u00e9 \u00e0 mener une campagne d'envergure nationale et puis derni\u00e8rement avec leur opposition au nouveau r\u00e9gime financier ce 2\u00e8me objet de votation du 4 mars h\u00e9 bien les libertariens ont \u00e0 nouveau r\u00e9ussi \u00e0 faire parler de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nMarc qui nie en Direct de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 invit\u00e9s nous rejoignent, Fabio Battiato et Olivier Feller bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Fabio Battiato, vous \u00eates le fondateur du Parti libertariens, on a dit qu'il est un peu en veille sympathisants de plus Schweiz Olivier Feller conscient national PLR Vaudois en vacances avec vous Monsieur Battiato on va ancrer cette discussion, \u00e0 travers finalement un exemple hein, c'est votre opposition au r\u00e9gime financier 2021 sur lequel on va voter le 4 mars prochain sans rentrer dans les d\u00e9tails, il y a un chiffre qui est tout \u00e0 fait clair c'est que \u00e7a repr\u00e9sente 60 pourcent des recettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration 60 pourcent des recettes comment est -ce qu'on peut s'y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [92%] :\r\nEh bien, on peut s'y opposer pour plusieurs raisons, je dirais tout d'abord parce que on est en d\u00e9mocratie, et puis il est important d'apporter le d\u00e9bat, je suis d'ailleurs assez choqu\u00e9e qu'on ait d\u00fb venir me chercher moi pour discuter de ce sujet, il a \u00e9t\u00e9 dit dans la pr\u00e9sentation que le Parti libertariens de Gen\u00e8ve a suspendu ses activit\u00e9s, je crois que nous \u00e9tions trop jeunes pour me rendre compte que nous \u00e9tions trop jeunes pour me lancer dans la politique et puis au final je me retrouve moi, donc je ne me consid\u00e8re pas comme un politicien parce que mon parti est inactif, je me retrouve moi un simple citoyen en cons\u00e9quence \u00e0 discuter de ce sujet avec vous et je trouve que un bien plus grand nombre de politiciens auraient d\u00fb s'engager dans la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [91%] :\r\nNon pas du c\u00f4t\u00e9 du PLR parce que finalement, Parti lib\u00e9ral- radical, vous auriez attendu de votre parti un peu plus d'engagement au moins de reconna\u00eetre un peu cette cause sur un plan id\u00e9ologique, vous vous parlez toujours exempts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [89%] :\r\nOui, alors le mon de mon ancien parti parce que c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 membre du PLR oui oui clairement, je pense que le le PLR une non mais il y a pas de le PLR a une pardon, le PLR a une une d\u00e9finition au fond tr\u00e8s relative du lib\u00e9ralisme, c'est-\u00e0-dire qu'il se consid\u00e8re lib\u00e9rale parce qu'il est plus lib\u00e9ral que les autres partis mais il n'est pas, il n'est pas lib\u00e9ral, dans l'absolu, si on pousse \u00e0 l'extr\u00eame, \u00e7a veut dire que sous Staline serait lib\u00e9ral, celui qui se battrait pour quelle est les prisonniers du goulag et le droit de choisir leur couchette, donc c'est \u00e9videmment pas du lib\u00e9ralisme, l'exemple extr\u00eame, caricaturale, mais vous voyez l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [93%] :\r\nBon, on va peut-\u00eatre faire r\u00e9agir Olivier Feller tout d'abord sur \u00e7a, on va avancer pas par pas Olivier Faver qu'est -ce que vous en dites finalement quelque part ce votre interlocuteur aujourd'hui vous rappelle certains principes lib\u00e9raux, comment vous pouvez qualifier \u00e7a en lumi\u00e8re du texte, sur lequel on va voter le 4 mars prochain quand on parle du r\u00e9gime financier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [92%] :\r\nJe je crois que les libertariens et on vient de l'entendre, veulent limiter l'\u00c9tat au pouvoir strictement r\u00e9galien, donc les libertariens veut limiter le r\u00f4le de l'\u00c9tat \u00e0 la justice et et \u00e0 l'arm\u00e9e, les lib\u00e9raux, quant \u00e0 eux sont certes attach\u00e9 au respect des r\u00e8gles du march\u00e9 mais consid\u00e8rent aussi que les r\u00e8gles du march\u00e9 ne peuvent pas en toutes circonstances appliquer int\u00e9gralement, il y a par exemple en besoin d'infrastructures, d'\u00e9quipements dans le domaine des transports par exemple, il faut des routes, il faut des transports collectifs aussi de de qualit\u00e9 et dans ce domaine -l\u00e0, la collectivit\u00e9 publique a un r\u00f4le \u00e0 jouer quand je parle d'\u00e9quipements publics, par pour les lib\u00e9raux, la culture fait aussi partie des \u00e9quipements publics et \u00e0 la question de la formation la formation gratuite en tout cas dans un 1er temps pour pour les les enfants aller et les jeunes, c'est aussi une valeur \u00e0 laquelle les lib\u00e9raux sont se sont attach\u00e9s, donc, au fond, l'organisation politique lib\u00e9rale, elle n\u00e9cessite du doigt\u00e9 la subtilit\u00e9, c'est qu'une m\u00e9canique complexe et et pour cela, il y a un certain nombre d'instruments, il y a la d\u00e9mocratie directe qui permet \u00e0 la population de s'exprimer r\u00e9guli\u00e8rement sur des sujets concrets, il y a le f\u00e9d\u00e9ralisme qui permet la prise de d\u00e9cision, le plus proche possible des de la population, il y a \u00e9galement le frein \u00e0 l'endettement sur le plan budg\u00e9taire, en principe en tout cas sur une p\u00e9riode conjoncturelle, les recettes doivent couvrir les les d\u00e9penses, donc il y a toute une s\u00e9rie de m\u00e9canismes qui permettent d'emp\u00eacher l'\u00c9tat de gonfler trop vite et de fa\u00e7on trop importante, mais les lib\u00e9raux restent attach\u00e9s \u00e0 une vision pragmatique en lien avec la la r\u00e9alit\u00e9 de de la vie en soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [88%] :\r\nFabio Battiato vous avez entendu les arguments de d'Olivier Feller, il faut des infrastructures des \u00e9quipements faut assurer l'enseignement, la culture aussi, \u00e7a fonctionnerait comment un \u00c9tat, si on prend ce cette votation du 4 mars o\u00f9 il n'y aurait plus que entre guillemets vers milliards de de recettes fiscales et on pourrait assurer juste les les t\u00e2ches r\u00e9galiennes selon vous il fonctionnerait comment s'\u00e9tait \u00e0 Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que toutes les infrastructures que vous citez ne sont pas trop complexe pour \u00eatre g\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9conomie priv\u00e9e, on a parl\u00e9 des routes, c'est un argument qui nous amuse toujours beaucoup, nous les libertariens qu'est ce qui est plus compliqu\u00e9, une voiture ou une route, il me semble que c'est la voiture, il me semble que la route du goudron c'est pas sp\u00e9cialement trop complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que des entreprises priv\u00e9es qui qui diraient : il faut maintenant faire une une autoroute entre plus rapide entre entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich et qui d\u00e9ciderait de lancer un projet comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a que vous voyez le la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [89%] :\r\nOui, effectivement, effectivement, je pense que tous les acteurs concern\u00e9s parce que il est \u00e9vident qu'il y a un grand besoin de ces infrastructures si on reste sur les routes, sans route, sans rails, il y a pas de commerce donc, les commer\u00e7ants ont besoin de ces 2 de ces chemins qu'ils soient ferroviaires aux routiers et puis on peut tr\u00e8s facilement imagin\u00e9 qu'ils travailleraient ensemble pour faire construire des routes, oui, je crois qu'on aurait d\u00e9j\u00e0 une travers\u00e9e de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve depuis longtemps et puis des autoroutes \u00e0 3 ou 4 voix si on laissait pas, \u00e7a va \u00eatre discut\u00e9 \u00e0 Berne, qui n'ont pas par des gens qui n'ont pas d'int\u00e9r\u00eat financier Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [85%] :\r\nOlivier fait l'air finalement, vous \u00eates devenu trop trop \u00e9tatiste, vous, vous contribuez \u00e0 un \u00e9tat toujours plus gourmands. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [91%] :\r\nNon je crois pas parce que le les lib\u00e9raux- radicaux contribue au maintien, voire au renforcement d'un certain nombre de de m\u00e9canismes qui permettent d'emp\u00eacher l'\u00c9tat de de gonfler de fa\u00e7on exag\u00e9r\u00e9e, j'ai parl\u00e9 du du frein \u00e0 l'endettement auquel les lib\u00e9raux radicaux sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9s, il y a la d\u00e9mocratie directe, il y a le le le f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [88%] :\r\nOn n'avance pas dans certains dossiers, parler de la la rade de Gen\u00e8ve, c'est vrai qu'on on parle de plein la travers\u00e9e de la rade, on en parle depuis des illustrer \u00e7a n'avance pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [93%] :\r\nAlors il est vrai qu'il y a des des r\u00e8gles d'am\u00e9nagement du territoire qui sont complexes et en Suisse, nous avons une d\u00e9mocratie directe, c'est m\u00eame une de des principes importants qui guide notre, notre pays et cela signifie que toute d\u00e9cision importante doit \u00eatre susceptible de d'\u00eatre admise par une majorit\u00e9 populaire et en plus si on appliquait de fa\u00e7on stricte, une approche libertaire, cela signifierait que seuls les \u00e9quipements rentables pourraient \u00eatre mises sur pied, je ne sais pas si les les routes sont forc\u00e9ment rentable, c'est pas si l'agriculture est forc\u00e9ment rentable, je ne sais pas si la culture est forc\u00e9ment rentable, tout n'est pas rentable, tout n'est pas qu'une question d'argent, il y a \u00e9galement d'autres principes qui s'appliquent, nous avons besoin dans une communaut\u00e9 \u00e9galement d'un d'un certain nombre de de prestations qui ne sont pas forc\u00e9ment rentable selon les strictes r\u00e8gles du du march\u00e9 et c'est pourquoi il faut, je dirais, appliquer le lib\u00e9ralisme avec avec doigt\u00e9 en fonction des des r\u00e9alit\u00e9s le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [88%] :\r\nJ'ai Fabio a Battiato parce que l'exemple de la route est int\u00e9ressant par rapport \u00e0 ce que dit monsieur, on va rester l\u00e0 dessus, si vous \u00eates d'accord, on va parler plus tard dans cette \u00e9mission d'un canton comme le Valais, alors on peut imaginer par exemple que une autoroute qui va, qui va en Valais peut-\u00eatre rentable, beaucoup de gens qui vont mais par contre des vall\u00e9es lat\u00e9rales, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'est -ce qu'on fait ce qu'on abandonne des r\u00e9gions parce que il y a pas d'entrepreneurs qui serait pr\u00eat \u00e0 investir sur des tron\u00e7ons non rentables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [85%] :\r\nEh bien je pense que toute petite commune valaisanne, n'a pas besoin d'une autoroute qui arrivait dirait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [80%] :\r\nSeulement Charles parlons d\u00e9j\u00e0 d'une route, parce que je demanderai, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent, entretenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [91%] :\r\nEh bien je pense que finalement il y a des je suis je suis pas d'accord avec Monsieur, le conseiller national monsieur fait l'leur, je crois que on peut voir un int\u00e9r\u00eat p\u00e9cuniaire partout un int\u00e9r\u00eat financier partout dans les communes o\u00f9 des chalets sont construits les gens qui les gens qui construisent ces chalets, \u00e7a fait des des groupes immobiliers veulent les vendre ses chalets, je crois qu'ils ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il y a des routes qui arrive l\u00e0- bas et puis s'il n'y en a pas, ils ne construiront pas je suis pas certain d'ailleurs qu'il faille absolument couvrir notre pays de route l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire, il y aura des routes, elles ne seront pas partout aussi grosse mais c'est pas n\u00e9cessaire qu'on est partout effectivement, comme on dit des autoroutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [89%] :\r\nVous avez pas faire et en Valais Fabio Battiato Olivier Feller risque c'est important quand m\u00eame d'avoir des jeunes PLR ici, c'est un ancien jeune PLR mais quand m\u00eame il y en a dans dans votre parti qui joue un peu ce r\u00f4le d'aiguillon politique, on l'a souvent th\u00e9matis\u00e9 avec les jeunes socialistes qui sont peu le poil \u00e0 gratter du parti avec des id\u00e9es qui d\u00e9passent parfois un peu la, la, la base est -ce que pour le PLR, c'est important d'avoir aussi certaines personnes qui remettent sur la table, parfois certaines visions un peu id\u00e9al un peu id\u00e9alis\u00e9, mais qui peut quand m\u00eame sont une une partie de la ligne politique du parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:19) [89%] :\r\nTout ce qui pousse \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9flexion et salutaire pour un parti tout ce qui pousse au doute et salutaire bat \u00e0 gauche et \u00e0 les jeunes socialistes qui tr\u00e8s souvent des id\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tatiste tr\u00e8s extr\u00eame bien les les lib\u00e9raux radicaux connaissent \u00e9galement des des mouvements voisins comme les libertariens qui veulent appliquer de fa\u00e7on pure, je crois que c'est le terme qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure et qui est assez dangereux en politique en tout cas, si on regarde l'histoire du du 20\u00e8me si\u00e8cle, enfin, qui souhaite appliquer de sas fa\u00e7on stricte un certain nombre de de principes mais je, je, je crois que les les libertariens sont peut-\u00eatre plus plus efficace ou plus int\u00e9ressant s'il se concentre sur un sujet particulier parce que la doctrine Hank tant que tels, ne me semble pas pouvoir avoir une influence d\u00e9terminante dans un un parti politique qui doit contribuer \u00e0 trouver des solutions \u00e0 la \u00e0 la coexistence d'humain dans une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, je prends un autre exemple, c'est c'est l'AVS, c'est l'inverse, aujourd'hui 20 pourcent 20 pourcent des rentes AVS chaque ann\u00e9e 20 pourcent des rentes AVS ont financ\u00e9 par le budget de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration et je crois que de l'UDC \u00e0 l'extr\u00eame gauche, on est favorable au maintien de l'AVS, apr\u00e8s on peut discuter la mani\u00e8re de r\u00e9former cette assurance sociale mais tout le monde est favorable \u00e0 la baisse, personne ne veut remettre en question la contribution f\u00e9d\u00e9rale au financement des d\u00e9rangeante, h\u00e9 bien, si on suivait la doctrine stricte des libertariens en mati\u00e8re de r\u00e9gime financier, et bien il faudrait couper au moins 20 pourcent des rentes AVS d\u00e8s 2020 et en tout cas si le mars prochain ont refus\u00e9 le r\u00e9gime financier comme peut le sugg\u00e8rent les Lib\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [72%] :\r\nC'est vrai il de la fin Olivier salaire le v\u00f4tre Fabio partir tort quelques secondes animaux un peu plus les clients n'en fait augmenter tout ce que j'ai \u00e0 vous avez alors qu'un seul regret, stress\u00e9, 15 secondes, 15 secondes, \u00e7a veut dire que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [89%] :\r\nOn voit que l'\u00c9tat grossit \u00e7a centralisant il y a une augmentation de 46 pourcent entre 1000 1970 et 2001 de la part du PIB qui est consomm\u00e9 par l'\u00c9tat, il y a une augmentation de 40 pourcent des fonctionnaires en 20 ans jusqu'\u00e0 2015 et puis en m\u00eame temps il y a le nombre de fonctionnaires communaux qui r\u00e9duit 15 fonctionnaires pour 1000 habitants en 2001 10 fonctionnaires pour 1000 en 2012, donc l'\u00c9tat grossit et se centralise alors la question que j'aimerais mourir, c'est si l'est un grossier se centralise une fois que le pouvoir a fini d'\u00eatre centralis\u00e9 o\u00f9 nous arr\u00eaterons -nous, je doute que les technocrates que la soif de pouvoir des technocrates s'arr\u00eatera l\u00e0 et je pense qu'il m\u00eame moi je pense qu'il faut discuter de ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [88%] :\r\nEt c'est ce qu'on a fait ce soir dans Forum avec vous, Fabio Abate heureusement des invit\u00e9s une prochaine fois peut-\u00eatre, peut-\u00eatre il prendre votre parti libertarien le poursuivre politique et peut-\u00eatre qu'on vous entendra encore une fois merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, en tout cas ce soir, merci aussi \u00e0 vous, Olivier Feller, bonne soir\u00e9e, il a aid\u00e9 \u00e0 vive la libert\u00e9, la libert\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-29T17:24:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70CB31E9-38A7-4E0D-877C-6C70B26F9C0A", "internalArchiveId": "70CB31E9-38A7-4E0D-877C-6C70B26F9C0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC demande une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour les prisons vaudoises", "publicationDate": "2018-01-29T00:00:00Z", "summary": "L'UDC vaudoise demande l'instauration d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire afin de faire la lumi\u00e8re sur les dysfonctionnements qui secouent les prisons du canton. Soutenue par le PLR, elle a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments ce lundi en vue du d\u00e9bat pr\u00e9vu au Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n* * L'UDC demande une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour les prisons vaudoises  \r\nIl faut une commission d'enqu\u00eate parlementaire.. pour fair ela lulmi\u00e8re sur les dysfonctionnements d\u00e9nonc\u00e9s dans les prisons vaudoises... \r\nL'appel lanc\u00e9 par l'UDC vaudoise.. \r\n Soutenue par le PLR, elle a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments ce matin..  demain le grand conseil d\u00e9battra de la question.. \r\nTania Barril.. quels sont ces arguments.. .\r\nLes prisons d\u00e9bordent, les employ\u00e9s sont sous pression et il manque des moyens pour assurer la r\u00e9insertion des anciens d\u00e9tenus. La droite estime qu'il est temps de faire toute la lumi\u00e8re sur les dysfonctionnements au sein du service p\u00e9nitentiaire. Pour rappel, c'est une lettre envoy\u00e9e en ao\u00fbt dernier par 63 d\u00e9tenus des Etablissements p\u00e9nitentiares de la plaine de l'Orbe qui a lev\u00e9 le voile sur les probl\u00e8mes de communication et les conditions de d\u00e9tentions. Une lettre suivie par un autre courrier sign\u00e9 cette fois par d'anciens employ\u00e9s. Apr\u00e8s des investigations men\u00e9es par le d\u00e9partement en charge de la s\u00e9curit\u00e9, des probl\u00e8mes de communication ont notamment \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, le directeur de la prison de Bochuz a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions. Il sera soumis \u00e0 une enqu\u00eate administrative. Mais pour la droite ce n'est pas suffisant...\r\n***La gauche, elle, combattera fermement demain l'instauration d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\nPS et verts voient l\u00e0 une mesure disproportionn\u00e9e et surtout l'instrumentalisation d'une affaire par la droite pour taper sur la ministre verte en charge des prisons, B\u00e9atrice M\u00e9traux. Il faut dire qu'une commission d'enqu\u00eate parlementaire est un outil rarement utilis\u00e9, seulement lorsque des \u00e9v\u00e9nements d'une grande port\u00e9e l'exigent. En 20 ans, cet outil a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 2 fois, notamment en 2004 lors de la recapitalisation de la BCV.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9267183", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC demande une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour les prisons vaudoises / 12H30_2018-01-29T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 29.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC vaudoise demande l'instauration d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire afin de faire la lumi\u00e8re sur les dysfonctionnements qui secouent les prisons du canton. Soutenue par le PLR, elle a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments ce lundi en vue du d\u00e9bat pr\u00e9vu au Grand Conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-9267183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-05T09:54:40Z", "speechToTexts": ["05.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le reste de l'actualit\u00e9 cet appel lanc\u00e9 par l'UDC vaudoise, il faut une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire la lumi\u00e8re sur les dysfonctionnements d\u00e9nonc\u00e9s dans les prisons vaudoises cet appel a \u00e9t\u00e9 soutenue par le PLR, qui a pr\u00e9sent\u00e9 donc l\u00e0 l'UDC ses arguments ce matin demain c'est le Grand Conseil Vaudois qui d\u00e9battra de la question Tania Barril, quelles sont ses arguments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nLes prisons qui d\u00e9bordent les employ\u00e9es sont sous pression, il manque des moyens pour assurer la r\u00e9insertion des anciens d\u00e9tenus, bref la droite estime qu'il est temps de faire toute la lumi\u00e8re sur les dysfonctionnements au sein du service p\u00e9nitentiaire pour rappel, c'est une lettre envoy\u00e9e en ao\u00fbt dernier par 63 d\u00e9tenus des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires de la plaine de l'Orbe qui a lev\u00e9 le voile sur des probl\u00e8mes de communication et les conditions d\u00e9tentions l'\u00eatre suivi par un autre courrier, sign\u00e9 cette fois par d'anciens employ\u00e9 apr\u00e8s les investigations men\u00e9es par le d\u00e9partement en charge de la s\u00e9curit\u00e9, des probl\u00e8mes de communication ont notamment \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e, le directeur de la prison de Bochuz a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions, il est soumis \u00e0 une enqu\u00eate administrative pour la droite, ce n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [99%] :\r\nLa gauche elle combattra fermement demain l'instauration d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [93%] :\r\nOui Verts estime voil\u00e0 en fait qu'une mesure que c'est une mesure disproportionn\u00e9e et surtout que c'est l'instrumentalisation d'une affaire par la droite pour taper sur la ministre verte en charge des prisons B\u00e9atrice M\u00e9traux il faut dire qu'une commission d'enqu\u00eate parlementaire est un outil rarement utilis\u00e9e lorsque des \u00e9v\u00e9nements d'une grande port\u00e9e l'exigent en 20 ans, cet outil a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 2 fois, notamment en 2004, lors de la recapitalisation de la BCV : plus de 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-29T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A514ED2B-180E-45B7-8C58-F786EF5D9765", "internalArchiveId": "A514ED2B-180E-45B7-8C58-F786EF5D9765", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;David Phinnemore, professeur de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Belfast;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse;Boukari, Fouad;Pierre Paganini, pr\u00e9parateur physique de Roger Federer\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(CFF - Gare de Sion) ((((Cette information aux pendulaires valaisans....)))\r\nLe trafic ferroviaire est \u00e0 nouveau ouvert...entre Sion...et Sierre.\r\nLes CFF viennent de nous le confirmer.\r\nLa ligne avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e une bonne heure ce matin...\u00e0 partir de 6h30.\r\nEn cause : des probl\u00e8mes de signalisation au niveau des installations de s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e8s de la gare de Sion.\r\nDes retards r\u00e9siduels restent possible, selon les CFF...\r\n(TF1/ UE PERIODE DE TRANSITION POST BREXIT) L'apr\u00e8s-Brexit se pr\u00e9cise. \r\nLes ministres des 27 se r\u00e9unissent aujourd'hui\u00e0 Bruxelles pour \u00e9voquer la p\u00e9riode de transition demand\u00e9e par Londres.\r\nUne transition qui vise \u00e0 amortir le divorce.\r\nElle pourrait durer deux ans. \r\nCette n\u00e9gociation est le pr\u00e9lude au grand marchandage, cette ann\u00e9e, sur la future relation bilat\u00e9rale entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne. \r\nUne partie qui s'annonce serr\u00e9e pour Londres. \r\nles pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles de notre correspondant Guillaume Meyer.\r\n  1'38''\r\n(02/CLAUSE GUILLOTINE, ITV PFISTER) *** Semaine importante \u00e9galement pour les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral tentera mercredi de s'unir autour d'une strat\u00e9gie de n\u00e9gociation avec Bruxelles, en vue d'un accord cadre r\u00e9glant la reprise du droit et instaurant une autorit\u00e9 d'arbitrage. \r\nDans ce contexte, le pr\u00e9sident du PDC suisse apporte une nouvelle id\u00e9e :  Gerhard Pfister estime qu'il faut ren\u00e9gocier la clause guillotine, cet article qui lie tous les accords du premiers paquet de bilat\u00e9rales. \r\n  0'32''\r\nGerhard Pfister avec Alexandra Richard.\r\n(Meurtre Avocat b\u00e2lois) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce lundi : Martin Wagner, un avocat d'affaires proche du pr\u00e9sident du FC B\u00e2le et du journal \"Basler Zeitung\", abattu hier matin chez lui \u00e0 R\u00fcnenberg. \r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 pourrait \u00eatre un voisin, il s'est suicid\u00e9 sur place. \r\nMartin Wagner \u00e9tait notamment connu pour ses op\u00e9rations de conqu\u00eates m\u00e9diatiques en Suisse al\u00e9manique, Cynthia Racine.\r\n----\r\nEn mars dernier, Martin Wagner s'est fait remarquer lors d'une tentative, de rachat du \"Blick\" par des entrepreneurs proches de l'UDC. Circule \u00e0 l'\u00e9poque le nom du politicien UDC Walter Frey.\r\nMartin Wagner est l'interm\u00e9diaire mais l'op\u00e9ration \u00e9choue apr\u00e8s le refus de la maison d'\u00e9dition: Ringier.\r\nProche des cercles \u00e9conomiques de l'UDC, Martin Wagner a notamment travaill\u00e9 pour la Basler Zeitung, dont il a \u00e9t\u00e9 Pr\u00e9sident avant d'entrer en conflit ouvert avec Christoph Blocher, actuel co-propri\u00e9taire du journal. \r\nMartin Wagner \u00e9tait \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 l'entrepreneur \"Bernhard Burgener\", actuel pr\u00e9sident du FC B\u00e2le.\r\nRELANCE : Mais malgr\u00e9 ce vaste r\u00e9seau, Martin Wagner est rest\u00e9 une figure r\u00e9gionale...\r\nOui, il est rest\u00e9 enracin\u00e9 professionnellement dans la r\u00e9gion de b\u00e2le. Martin Wagner a bient tent\u00e9 de se lancer en politique. \r\nEn 2011, il figurait sur la liste du PLR de son canton pour le Conseil national. Sans succ\u00e8s, son manque d'exp\u00e9rience aurait jou\u00e9 contre lui.\r\n(Bve Afghanistan) Le groupe Etat islamique revendique l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e cematin contre le complexe de l'Acad\u00e9mie militaire d'Afghanistan \u00e0 Kaboul. \r\nUn premier bilan du minist\u00e8re afghan de la d\u00e9fense fait \u00e9tat d'au moins cinq morts parmi les soldats.\r\n(Bve Russie) Les partisans d'Alexe\u00ef Navalny se sont rassembl\u00e9s hier dans toute la Russie.\r\nL'opposant num\u00e9ro un au Kremlin, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 Moscou par la police avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 sans charge dans la soir\u00e9e. \r\n\u00c0 son appel, des milliers de personnes ont manifest\u00e9 pour d\u00e9noncer la ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre la \"supercherie\" de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 18 mars.\r\nEt appeler \u00e0 un boycott g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\nVladimir Poutine qui devrait \u00eatre facilement r\u00e9\u00e9lu dans un mois et demi. \r\nUn nouveau mendat \u00e0 la tete de la Russie jusqu'en 2024.\r\n(03/VS/SWISSGRID LIGNE HAUTE TENSION PA) Retour en Suisse... Avec le projet de ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension valaisanne entre Chamoson et Chippis qui entre dans sa phase concr\u00e8te. \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures judiciaires, les opposants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement d\u00e9bout\u00e9 en septembre dernier. \r\nLes travaux pr\u00e9paratoires de construction de cette ligne a\u00e9rienne d\u00e9butent ces jours-ci. \r\nLes pr\u00e9cisions de Marie Giovanola\r\n  0'57''\r\nExtro : Et selon Swissgrid, deux \u00e0 trois ans seront n\u00e9cessaires pour cette construction. Il faudra toutefois probablement compter avec de nouvelles oppositions lors de prochaines mises \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n(Bve Ski Podladtchikov) Champion olympique en titre de half-pipe, Iouri Podladtchikov a chut\u00e9 lourdement hier lors des X-Games \u00e0 Aspen. \r\nLes premiers tests n'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aucune commotion ni blessure \u00e0 la nuque.  \r\nLe Zurichois, surnom\u00e9 Ipod, a d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9, pour une fracture du nez. \r\nSa participation aux JO de Pyeongchang dans 2 semaines pourrait \u00eatre remise en cause.\r\nLes X-Games d'Aspen dans le Colorado, prestigieux rendez-vous des sports extr\u00eames ou s'est illustr\u00e9e hier Sarah H\u00f6fflin, candidates \u00e9galement aux m\u00e9dailles olympiques.\r\nLa Genevoise de 27 ans a remport\u00e9 hier l'\u00e9preuve de Big Air.\r\n(TF5/TENNIS, PREPARATION PHYSIQUE. PIERRE PAGANINI) *** Elegance et Performance, en une ce matin de tous les journaux... En r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment \u00e0 Roger Federer...\r\nVainqueur de Marin Cilic en finale hier \u00e0 Melbourne...\r\nRoger Federer a decroch\u00e9 son 20e titre du Grand Chelem et \u00e9crit un peu plus encore sa l\u00e9gende...\r\nUne l\u00e9gende forg\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 son entourage....\r\nSi le B\u00e2lois est toujours aussi aff\u00fbt\u00e9 \u00e0 36 ans, il le doit en grande partie \u00e0 Pierre Paganini, \r\nSon pr\u00e9parateur physique depuis 18 ans. Homme de l'ombre du clan Federer pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'43''\r\n(Bve Grammy Awards) Et puis cette nuit se tenait la c\u00e9r\u00e9monie des Grammy Awards \u00e0 New York. \r\nLe grand gagnant n'est autre que Peter Hernandez, alias Bruno Mars, qui s'est arrog\u00e9 six r\u00e9compenses et trois des quatre troph\u00e9es majeurs : album de l'ann\u00e9e, enregistrement de l'ann\u00e9e et chanson de l'ann\u00e9e. \r\n\"That's What I Like\", titre pour lequel le showman de 32 ans a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9.\r\nBOB \"That's What I Like\"\r\nAutre star de la soir\u00e9e : le rappeur californien Kendrick Lamar, qui a remport\u00e9 cinq statuettes.\r\nEn revanche, comme on pouvait s'y attendre, Donald Trump n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la f\u00eate lors de cette soir\u00e9e tr\u00e8s politique. \r\nLa candidate malheureuse \u00e0 la Maison Blanche y a m\u00eame fait une apparition. \r\nHillary Clinton a lu des passages du livre pol\u00e9mique Fire and Fury, qui brosse un tableau apocalyptique de la premi\u00e8re ann\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 692, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9267136", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9267154", "ece-9267136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-05T10:11:41Z", "speechToTexts": ["05.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nOui, Boukari Brexit phase 2, les Europ\u00e9ens doivent confirmer ce lundi \u00e0 Bruxelles leur nouvelles directives de n\u00e9gociation pour le divorce entre Londres et le reste de l'Union europ\u00e9enne, l'avocat d'affaires Martin Wagner abattu hier matin chez lui \u00e0 Reneberg, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du Crime s'est suicid\u00e9, proche des cercles \u00e9conomiques de l'UDC Martin Wagner a notamment travaill\u00e9 pour la base leurs iTunes dont il \u00e9tait pr\u00e9sident, dans ce journal, \u00e9videmment, Roger Federer et son 20\u00e8me titre en Grand-Chelem un nouveau succ\u00e8s qu'il doit notamment un homme, son pr\u00e9parateur physique qui le suit depuis pr\u00e8s de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nD'abord cette information, le trafic ferroviaire est \u00e0 nouveau ouvert entre Sion et Sierre les CFF viennent de nous le confirmer la ligne avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e une bonne heure ce matin \u00e0 partir de 6 heures et demie en cause des probl\u00e8mes de signalisation au niveau des installations de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e8s de la gare de Sion, des retards r\u00e9siduels restent possible selon les CFF l'apr\u00e8s- Brexit se pr\u00e9cisent les ministres des 27 se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour \u00e9voquer la p\u00e9riode de transition demand\u00e9e par Londres une transition qui vise \u00e0 amortir le divorce, elle pourrait durer 2 ans, cette n\u00e9gociation est le pr\u00e9lude au grand marchandage cette ann\u00e9e sur la future relation bilat\u00e9rale entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, une partie qui s'annonce serr\u00e9e pour Londres, les pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles de notre correspondant Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [92%] :\r\nLes Britanniques ont besoin d'alli\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ses alli\u00e9s ont fait cruellement d\u00e9faut, mais \u00e7a pourrait changer plusieurs pays redoute les cons\u00e9quences \u00e9conomiques du Brexit selon une \u00e9tude r\u00e9cente, c'est des barri\u00e8res commerciales r\u00e9apparaissent certaines r\u00e9gions d'Europe seront tr\u00e8s affect\u00e9s, \u00e0 commencer par le sud de l'Allemagne, les Pays-Bas et la Flandre, \u00e7a c'est peut-\u00eatre le principal atout dans les mains du Royaume-Uni, David fait le mort, professeur de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Belfast. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [89%] :\r\nUne reste \u00e0 et \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 trahie, je pense qu'il faut le reconna\u00eetre, le Royaume-Uni est un partenaire commercial majeur pour de nombreux pays membres de l'Union, ses partenaires commerciaux veulent maintenir l'acc\u00e8s le plus large possible, je ne pense pas que quelqu'un souhaite une interruption, il y a aussi des avantages av\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce que le Royaume-Uni participent \u00e0 diff\u00e9rents bruyamment europ\u00e9en il y a l'envie d'avoir une forme de coop\u00e9ration avec le Royaume-Uni en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9, le Royaume-Uni, mais ces questions sur la table par Pauline os\u00e9 cheese. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [89%] :\r\nMais en m\u00eame temps entre Londres et Bruxelles, il y a ce que David filmant rappelle une asym\u00e9trie fondamentale des positions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [88%] :\r\nOui, le Brexit a peut-\u00eatre tr\u00e8s beau dans la Jordanie, Royaume-Uni, mais c'est seulement l'une des nombreuses questions qui traite l'Union europ\u00e9enne en ce moment, de ce que je comprends l'Union de passer \u00e0 autre chose rapidement c'est-\u00e0-dire conclure quelque chose qui se rapproche de d\u00e9nominateur commun plut\u00f4t que la solution optimale, on pourrait se dire que la relation peut \u00e9voluer avec le taureau Vautrin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [94%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, l'Union veut aller vite pour n\u00e9gocier cette p\u00e9riode de transition \u00e0 Bruxelles, on est pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 rencontrer les Britanniques tous les 15 jours, objectif un accord en mars entre les dirigeants europ\u00e9ens sur cette transition Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [96%] :\r\nMais semaine importante aussi pour les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tentera mercredi de s'unir autour d'une strat\u00e9gie de n\u00e9gociation avec Bruxelles en vue d'un accord cadre r\u00e9glant la reprise du droit et l'instauration et instauration d'une autorit\u00e9 d'arbitrage dans ce contexte, le pr\u00e9sident du PDC suisse apporte une nouvelle id\u00e9e Gerhard Pfister, estime qu'il faut ren\u00e9gocier la clause guillotine cet article qui lie tous les accords du 1er paquet des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [88%] :\r\nClause qui yachting devient de plus en plus un probl\u00e8me, je ne sais pas si l'Union europ\u00e9enne sera pr\u00e8s de de rediscuter de ren\u00e9gocier sa mais je pense pour le futur et bon pour une banque \u00e9motion avec l'c'est Andr\u00e9 Denis, en allant pas, il serait utile de r\u00e9fl\u00e9chir ne nous pouvons pas trouver une autre solution avec l'Union europ\u00e9enne tellement Ma\u00efga, mais c'est au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de de d'examiner cette id\u00e9e, il n'y en a toujours des autres id\u00e9es et puis de de voir si on peut se mettre d'accord avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce lundi Martin Wagner, un avocat d'affaires proche du pr\u00e9sident du FC B\u00e2le et du journal Basler Zeitung abattu hier matin chez lui une Berg, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 pourrait \u00eatre un voisin, il s'est suicid\u00e9 sur place Martin Wagner \u00e9tait notamment connu pour ses op\u00e9rations de conqu\u00eates m\u00e9diatiques en Suisse al\u00e9manique Racine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:20) [92%] :\r\nEn mars dernier, Martin Wagner, s'est fait remarquer lors d'une tentative de rachat du Blick par des entrepreneurs proches de l'UDC circule \u00e0 l'\u00e9poque, le nom du politicien UDC Valter frais Martin Wagner et l'interm\u00e9diaire, mais l'op\u00e9ration \u00e9choue apr\u00e8s le refus de la Maison de la maison d'\u00e9dition Ringier, proche des cercles \u00e9conomiques de l'UDC Martin Wagner a notamment travaill\u00e9 pour la balle leur taille Taichung dont il a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident avant d'entrer en conflit ouvert avec Christoph Blocher, actuel copr\u00e9sident copropri\u00e9taire du journal Martin Wagner \u00e9tait \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 l'entrepreneur, Bernhard Burgener, actuel pr\u00e9sident du FC B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [94%] :\r\nEt malgr\u00e9 ce vaste r\u00e9seau Martin Wagner est rest\u00e9 une figure r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [98%] :\r\nOui, il est rest\u00e9 enracin\u00e9 professionnellement dans la r\u00e9gion de B\u00e2le Martin Wagner a bien tent\u00e9 de se lancer en politique en 2011 il figurait sur la liste du PLR de son canton pour le Conseil national sans succ\u00e8s son manque d'exp\u00e9rience aurait jou\u00e9 contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9es cimeti\u00e8re Racine dans l'actualit\u00e9 internationale, le groupe \u00c9tat islamique revendique l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e ce matin contre le complexe de l'acad\u00e9mie militaire d'Afghanistan \u00e0 Kaboul, un 1er bilan du minist\u00e8re afghan de la D\u00e9fense, fait \u00e9tat d'au moins 5 morts parmi les soldats, il s'agit de la 3\u00e8me attaque \u00e0 Kaboul en 10 jours apr\u00e8s celle visant l'h\u00f4tel InterContinental, le 20 janvier l'explosion d'une ambulance, samedi dernier, les partisans d'Alexe\u00ef Navalny se sont rassembl\u00e9s hier dans toute la Russie, l'opposant num\u00e9ro un au Kremlin arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois hier \u00e0 Moscou par la police avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 sans aucune charge dans la soir\u00e9e \u00e0 son appel, des milliers de personnes ont donc manifest\u00e9 pour d\u00e9noncer ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre une supercherie de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 18 mars et appel\u00e9 \u00e0 un boycott g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 Vladimir Poutine qui devrait donc \u00eatre facilement r\u00e9\u00e9lu dans un mois et demi, un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate de la Russie jusqu'en 2024 retour en Suisse avec le projet de ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension, les entre Chamoson et Chippis qui entre dans sa phase concr\u00e8te apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures judiciaires, les opposants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement d\u00e9bout\u00e9 en septembre dernier les travaux pr\u00e9paratoires de construction de cette ligne a\u00e9rienne d\u00e9butent ces jours- ci, les pr\u00e9cisions de Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [90%] :29,2 kilom\u00e8tre de ligne qui ont fait couler beaucoup d'encre, les multiples associations s'opposant au projet depuis des ann\u00e9es, exigeaient l'enfouissement de cette ligne THT, il n'en sera rien les populations concern\u00e9es ont re\u00e7u la semaine derni\u00e8re en tous m\u00e9nages d\u00e9taillant les pr\u00e9paratifs des travaux forestiers et de piquetage, indiquant l'emplacement des futurs pyl\u00f4nes des pyl\u00f4nes, dont la construction commencera en ao\u00fbt 77 Mapa envers d'une hauteur de 60 \u00e0 100 m\u00e8tres une infrastructure indispensables au transport de l'\u00e9nergie produite par les centrales valaisanne selon Suisse de la soci\u00e9t\u00e9 nationale qui g\u00e8re le r\u00e9seau, il s'agit, selon l'entreprise, de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement, la soci\u00e9t\u00e9 tente de rassurer en pr\u00e9cisant qu'en parall\u00e8le 90 kilom\u00e8tres de ligne obsol\u00e8tes seront d\u00e9mantel\u00e9es les opposants demand\u00e9 mordent pas et ils esp\u00e8rent tant encore au revoir certains tron\u00e7ons enterr\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat valaisan a annonc\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, le lancement de nouvelles analyses visant un enfouissement partiel des futures lignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nChampion olympique en titre de half- pas et pays Iouri Podlatchikov enfin chut\u00e9 lourdement hier lors des X-Games \u00e0 Aspen, les premiers tests ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aucune commotion ni blessure \u00e0 la nuque le Z\u00fcrichois surnomm\u00e9 iPod a d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9 pour une fracture du nez, sa participation aux JO de Pyongyang dans 2 semaines, pourrait \u00eatre remise en cause, l'Guemdane peine dans le Colorado prestigieux rendez- vous des sports extr\u00eames ou s'est illustr\u00e9e hier Sarah Flynn candidates \u00e9galement aux m\u00e9dailles olympiques la Genevoise de 27 ans, qui a remport\u00e9 hier l'\u00e9preuve de Big air : \u00e9l\u00e9gance et performance \u00e0 la une de tous les journaux ce matin, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment \u00e0 Roger Federer, h\u00e9 oui vainqueur de Marine Cilic en finale, hier \u00e0 Melbourne, Roger Federer qui d\u00e9croche son 20\u00e8me titre du Grand Chelem, \u00e9crit un peu plus encore sa l\u00e9gende, une l\u00e9gende forg\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 son entourage et si le B\u00e2lois est toujours aussi aff\u00fbt\u00e9 \u00e0 36 ans, h\u00e9 bien il le doit en grande partie \u00e0 Pierre Paganini, son pr\u00e9parateur physique depuis 18 ans, homme de l'ombre du clan Federer pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [93%] :\r\nDiscret mais efficace, Pierre Paganini ne s'exprime que rarement dans les m\u00e9dias, le pr\u00e9parateur physique de Roger Federer, mais aussi de Stammbach Brink a pr\u00e9f\u00e8re la discr\u00e9tion au feu des projecteurs des Grands Chelems Pierre Paganini aff\u00fbte la musculature et le jeu de jambes du meilleur joueur de tennis de la plan\u00e8te, comme il l'a r\u00e9cemment affirm\u00e9 dans le documentaire de la RTS dans les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [88%] :\r\nIl a quand m\u00eame vite vu que, on peut aussi faire des choses dans le physique qui sont cr\u00e9atifs, c'est clair, comme vous avez l'opportunit\u00e9 d'\u00eatre l'entra\u00eeneur physique bien Rhodia Federer Fran\u00e7ois m\u00eame essay\u00e9 d'amener de la cr\u00e9ativit\u00e9, il faut provoquer le joueur avec l'\u00e9tat d'esprit de joueurs car le joueur, il faut donc prendre son arme pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e lui proposer quelque chose o\u00f9 il est heureux d'utiliser son arme, puis \u00e0 la fin il fait pas du tennis m\u00e9faits du physique, on fait un exercice de 30 secondes avec diff\u00e9rents degr\u00e9s de difficult\u00e9 pendant les 30 secondes pour lui \u00e7a devient jeu il oublie tout ce qu'il a autour et il se consacre \u00e0 \u00e7a et si vous en amener 10 d'exercices comme \u00e7a, vous avez fait honneur, puis est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [91%] :\r\nIl y a Paganini partage sa philosophie et ses m\u00e9thodes novatrices et il s'adapte aux caract\u00e9ristiques de chacun de ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:28) [92%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, le joueur prend une d\u00e9cision et tout, peu importe qui c'est qui travailleront \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec ce joueur bon b\u00e9n\u00e9ficier d'une part, de la d\u00e9cision qu'il prend, on va en d\u00e9pendre et on va essayer avec le joueur ensemble d'utiliser cette d\u00e9cision pour la faire fructifier, mais pour \u00e7a il faut le joueur au milieu qui fait l'effort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [94%] :\r\nLe compliment vient de Stan Wawrinka bless\u00e9e s\u00e9rieusement au genou, le Vaudois est de retour sur le circuit ATP apr\u00e8s 2 op\u00e9rations et une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, mais son Pierre Paganini, il aurait arr\u00eat\u00e9 sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [90%] :\r\nLes explications d'Alain Th\u00e9voz et puis cette nuit se tenait la c\u00e9r\u00e9monie des Grammy Awards \u00e0 New York, le grand gagnant n'est autre que Peter Hernandez, alias \u00c9ric je sais pas, Bruno Mars voil\u00e0 Bruno Mars arrog\u00e9 six r\u00e9compenses et trois des quatre troph\u00e9es majeurs, album de l'ann\u00e9e, enregistrement de l'ann\u00e9e et chanson de l'ann\u00e9e, va te Sohail et la\u00efque, titre pour lequel le showman de vote 32 ans a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:32) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [90%] :\r\nUn total donc de Bruno Mars, grand gagnant de ces graines et autre Star de la soir\u00e9e, le rappeur californien Kendrick Lamar qui a remport\u00e9 5 statuettes la Suisse \u00e9galement l'honneur de ses Gr\u00eamio avec la violoniste bernoise Patricia Kopatchinskaia couronn\u00e9 pour son album Death and The Maiden en revanche comme on pouvait s'y attendre, Donald Trump n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la f\u00eate lors de cette soir\u00e9e tr\u00e8s politique, la candidate malheureuse \u00e0 la Maison Blanche a m\u00eame fait une apparition Hillary Clinton qui a lu des passages du livre pol\u00e9mique Fire and Fury qui brosse donc un tableau apocalyptique de la premi\u00e8re ann\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche bien bien bien donc Bruno Mars pr\u00e8s plaisaient pas p\u00e9pites heures Hernandez du il y a pas, il y avait un Patrick Hernandez oui mais alors on dit oui bon tube il y a l\u00e0 oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, il a eu \u00e9gard descendre bien merci fait Boukari vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est un peu plus de 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-29T07:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA87C555-92B9-41A4-A916-FC868C83A7FE", "internalArchiveId": "AA87C555-92B9-41A4-A916-FC868C83A7FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Erica Hennequin, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste jurassienne;Boukari, Fouad;Doris Leuthard,  Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Jean-Nat Karakash, conseiller d'\u00e9tat neuch\u00e2telois en charge de l'\u00e9conomie;Fabio Bongiovanni, responsable des Finances de Neuch\u00e2tel;Jonathan Normand, \u00e0 la t\u00eate de l'ONG Blab Suisse;Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/JU/GLYPHOSATE, ITV HENNEQUIN) Class\u00e9 \u00abcanc\u00e9rog\u00e8ne probable\u00bb par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, le glyphosate, l'herbicide de Monsanto a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 fin 2017 pour 5 ans de plus \u00e0 l'echelle europ\u00e9enne...\r\nEn Suisse, la mobilisation contre ne faiblit pas en particulier dans le Jura\r\nLe collectif \"Stop Roundup\" remettra mercredi \u00e0 la Chancellerie cantonale 900 signatures pour demander plus de pr\u00e9caution.. \r\nCe m\u00eame jour, le Parlement devra d\u00e9lib\u00e9rer d'une motion interne des verts et de la gauche alternative visant l'interdiction du produit sur tout le territoire suisse.\r\nMotion qui sera soutenu par le gouvernement jurassien.\r\nLa d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Erica Hennequin est persuad\u00e9e que la Berne f\u00e9d\u00e9rale prendre un jour la mesure du probl\u00e8me.\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein \r\nEnviron 40% des denr\u00e9es alimentaires en Suisse pr\u00e9sentent des traces quantifiables de glyphosate, d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de la Conf\u00e9d\u00e9ration publi\u00e9 en novembre dernier.\r\n(Bve Brexit) Les 27 de l'UE s'appr\u00eatent lundi \u00e0 adopter leur position sur la phase de transition qui suivra le Brexit, p\u00e9riode o\u00f9 la Grande-Bretagne serait comme un Etat membre de l'Union mais sans pouvoir de d\u00e9cision.\r\nLes ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 27 autres pays de l'Union doivent approuver un ensemble de directives.\r\nL'objectif est que le n\u00e9gociateur en chef de l'UE pour le Brexit, Michel Barnier, puisse entamer des discussions  d\u00e8s cette semaine avec son homologue c\u00f4t\u00e9 britannique, David Davis, sur cette p\u00e9riode de transition.\r\n(01/UE/ITV LEUTHARD CACOPHONIE (22H30)) *** Plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux se sont contredits ces derniers jours en s'exprimant sur le dossier europ\u00e9en et notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de conclure rapidement un accord cadre avec l'UE. \r\nUne cacophonie qui a pouss\u00e9 le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration  \u00e0 remettre \u00e0 l'ordre les autres ministres. \r\nLa retenue devrait \u00eatre de mise avant un d\u00e9bat important du coll\u00e8ge \u00e0 dit Alain Berset samedi dans le Tages-Anzeiger. \r\nAlors que Mercredi le conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se mettre d'accord sur une strat\u00e9gie europ\u00e9enne. \r\nLa Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Doris Leuthard, regrette elle aussi cette cacophonie sur le dossier europ\u00e9en. \r\n  0'33''\r\nDoris Leuthard avec Alexandra Richard.\r\n(Breve avocat b\u00e2lois) L' avocat d'affaires Martin Wagner, abattu hier matin  chez lui \u00e0 R\u00fcnenberg (B\u00e2le-Campagne).\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du crime, un Suisse de 39 ans, s'est ensuite suicid\u00e9.\r\nProche des cercles \u00e9conomiques de l'UDC, Martin Wagner a notamment travaill\u00e9 pour la Basler Zeitung, dont il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident avant d'entrer en conflit ouvert avec Christoph Blocher, actuel copropri\u00e9taire du journal. \r\nL'auteur du meurtre serait un voisin et le motif du crime ne serait pas d'ordre professionnel.\r\n(TF7/ NE/PROMOTION ECONOMIQUE) *** Le 29 novembre l'entreprise am\u00e9ricaine Autodesk, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception de logiciels de dessin assist\u00e9, annonce la fermeture prochaine de son site neuch\u00e2telois. \r\nUn an apr\u00e8s la fin de l'accord fiscal n\u00e9goci\u00e9 avec le canton, elle d\u00e9cide de partir en Europe, \u00e0 Dublin. \r\n230 postes sont concern\u00e9s. \r\nMalgr\u00e9 un taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s plus bas que dans les autres cantons, 15,6%, le canton de Neuch\u00e2tel doit-il revoir sa promotion \u00e9conomique, la r\u00e9orienter ? \r\nIl en a pris le chemin...Roger Guignard. \r\n  1'41''\r\n(Bve Volkswagen Singes) Les excuses de Volkswagen ce week-end apr\u00e8s avoir forc\u00e9 des singes \u00e0 inhaler des gaz d'\u00e9chappement.\r\nLe constructeur automobile allemand d\u00e9plore \"le manque de jugement de certaines personnes\".\r\nLe New York Times avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9, en fin de semaine, que 10 singes avaient inhal\u00e9 des \u00e9manations de diesel provenant d'une Volkswagen Coccinelle dans un laboratoire am\u00e9ricain en 2014. \r\nL'\u00e9tude \u00e9tait men\u00e9e par un centre de recherche fond\u00e9 par Volkswagen, Daimler, BMW et Bosch. \r\nLe centre a cess\u00e9 toute activit\u00e9 en 2017, sans avoir conclu l'\u00e9tude sur les singes.\r\nSelon l'agence Bloomberg, le groupe automobile Daimler compte ouvrir une enqu\u00eate interne...\r\n(TF4/ BEST FOR GENEVA LABEL DURABLE ENTREPRISES) Entreprises \u00ab durables \u00bb, Gen\u00e8ve veut faire la course en t\u00eate. \r\nElle est la premi\u00e8re ville europ\u00e9enne \u00e0 se lancer dans le programme \"Best for...\", apr\u00e8s Rio et New York. Le challenge, ouvert depuis la semaine derni\u00e8re aux entreprises, est d\u00e9velopp\u00e9 par l'ONG internationale \"BLab\"  ((prononcer \"bi-lab\")). \r\nIl est soutenu notamment par l'Etat de Gen\u00e8ve. \r\nL'id\u00e9e : permettre \u00e0 toutes les entreprises du canton d'am\u00e9liorer leurs pratiques sociales et environnementales. Cynthia Racine.\r\n  1'37''\r\n(Bve Roger Federer 6h30) Elegance et Performance, enune ce matin de tous les journaux...\r\nEn reference evidement \u00e0 Roger Federer...\r\nVainqueur en 5 sets de Marin Cilic en finale \u00e0 Melbourne hier, Roger Federer a decroch\u00e9 son 20e titre du Grand Chelem et \u00e9crit un peu plus encore sa l\u00e9gende...\r\n(Bve Grammy Awards) Et puis le chanteur Peter Hernandez roi de Grammy Awards\r\nPeter Hernandez alias Bruno Mars.\r\nLe chanteur am\u00e9ricain a r\u00e9colt\u00e9 trois des quatre troph\u00e9es majeurs de la c\u00e9r\u00e9monie, coiffant sur le poteau le rappeur Kendrick Lamar:\r\nLe showman de 32 ans couronn\u00e9 notamment dans les cat\u00e9gories reines d'album de l'ann\u00e9e pour \"24K Magic\".\r\nBruno Mars reparti avec six r\u00e9compenses, record d'une soir\u00e9e tr\u00e8s politique.\r\nDe nombreux invit\u00e9s, de Lady Gaga \u00e0 Sting, en passant par Cindy Lauper, \u00e9taient arriv\u00e9s en arborant des roses blanches en \u00e9cho aux mouvements #MeToo et Time's Up \u00e0 Hollywood.\r\nUn hommage a aussi \u00e9t\u00e9 rendu aux Dreamers, les b\u00e9n\u00e9ficiaires du programme Daca qui permet \u00e0 des immigr\u00e9s arriv\u00e9s enfants clandestinement aux Etats-Unis de travailler et d'\u00e9tudier l\u00e9galement.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9267141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-29T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-29T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9267162", "ece-9267141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-05T10:57:31Z", "speechToTexts": ["05.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nLe journal d'Boukari en Fred bonjour pr\u00e9sentant dans des centaines de produits mais aussi dans l'air, les sols eau la pluie ou encore les aliments le glyphosate reconduit pour 5 ans en Europe alors qu'on Suisse le Jura devient pr\u00e9curseur dans la lutte contre cet herbicide controvers\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se mettre d'accord mercredi sur une strat\u00e9gie face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et ainsi mettre fin \u00e0 la cacophonie entre ministres sur le dossier europ\u00e9en entreprises durables Gen\u00e8ve faire la course en t\u00eate, elle est la premi\u00e8re ville europ\u00e9enne \u00e0 se lancer dans le programme Best of Label d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents \u00e0 Rio et New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nClass\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, le glyphosate a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 fin 2017 pour 5 ans \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, en Suisse, la mobilisation ne faiblit pas et, en particulier dans le Jura, le collectif Stop Roundup remettra mercredi \u00e0 la chancellerie cantonale 900 signatures pour demander plus de pr\u00e9caution, ce m\u00eame jour, le Parlement devra d\u00e9lib\u00e9rer d'une motion interne des Verts et de la gauche alternative visant \u00e0 l'interdiction du produit sur tout le territoire suisse motion qui sera soutenu par le gouvernement jurassien, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes \u00c9ric and clean et prirent Su\u00e8de des que la Berne f\u00e9d\u00e9rale prendra un jour la mesure du probl\u00e8me \u00e9coutez \u00c9ric Hennequin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [93%] :\r\nJe crois qu'au niveau cantonal, les autorit\u00e9s ont plus ou moins compris qu'il avait un r\u00e9el probl\u00e8me, pas seulement au niveau de l'aspect canc\u00e9rig\u00e8ne du produit mais aussi d'autres aspects qui sont dangereux pour la sant\u00e9 \u00e9motion pr\u00e9c\u00e9dentes concernant le glyphosate ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par une majorit\u00e9 du Parlement et contre l'avis du gouvernement, c'est toi l\u00e0 cette fois -ci ce qui change, c'est que le gouvernement soutient la d\u00e9marche jusqu'\u00e0 maintenant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du non Doris Leuthard dit non SchneiderAmmann dit non, mais un jour, il va y avoir quelque chose qui va faire qu'ils vont dire oui ou qui vont ouvrir la porte au moins \u00e0 la discussion, essayer de revoir aussi la mani\u00e8re dont sont trait\u00e9es les demandes d'autorisation qui, comme on l'a vu avec les Monsanto Papers sont faites de mani\u00e8re opaque et puis de mani\u00e8re franchement louche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein, les 27 de l'UE s'appr\u00eate ce lundi adopter leur position sur la phase de transition qui suivra le Brexit, p\u00e9riode o\u00f9 la Grande-Bretagne serait comme un \u00c9tat-membre de l'Union, mais sans pouvoir de d\u00e9cision le objectif et que le n\u00e9gociateur en chef de l'UE pour le Brexit Michel Barnier puisse entamer des discussions d\u00e8s cette semaine avec son homologue, c\u00f4t\u00e9 britannique, David Davis sur cette p\u00e9riode de transition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [98%] :\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne semblent pas tous d'accord sur le dossier europ\u00e9en et notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de conclure rapidement un accord cadre avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nUne cacophonie qui a pouss\u00e9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 remettre de l'ordre 5 de du MIN, des ministres, la retenue devrait \u00eatre de mise avant un d\u00e9bat important du coll\u00e8ge, a dit Alain Berset samedi dans le Tages-Anzeiger alors que mercredi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se mettre d'accord sur une strat\u00e9gie europ\u00e9enne la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard d'a \u00e9galement au regrett\u00e9 cette cacophonie sur le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [86%] :\r\n\u00e7a arrive malheureusement je dirais au Conseil f\u00e9d\u00e9ral tanc\u00e9 si j'ai r\u00e9guli\u00e8rement hein je je suis aussi m\u00e9content de cette citation parce que oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s que l'accord-cadre, c'est un objectif 2018, alors on peut pas moins se prononcer autrement mais je pense, il faut discuter \u00e7a au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et une norme autres coll\u00e8gues certainement pr\u00e9senter qu'est -ce qu'ils veulent faire pour ces ces tribunaux et c'est sur l'\u00e9tranger, mais \u00e7a, on va discuter mercredi au sein des conseils f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [94%] :\r\nDoris Leuthard avec Alexandra Richard, l'avocat d'affaires Martin Wagner abattu hier matin chez lui Ariane Berg le pr\u00e9sum\u00e9e du Crime, un Suisse de 39 ans s'est ensuite suicid\u00e9, proche des cercles \u00e9conomiques de l'UDC Martin Wagner notamment travaill\u00e9 pour la base leur Zeitung dont il \u00e9tait pr\u00e9sident avant d'entrer en conflit ouvert avec Christoph Blocher actuel copropri\u00e9taire du journal, l'auteur du meurtre serait un voisin et le motif du Crime ne serait pas d'ordre professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [91%] :\r\nOn va reparler de l'entreprise am\u00e9ricaine Autodesk, cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception de logiciels de dessin assist\u00e9, elle a annonc\u00e9 sa fermeture prochaine de son site neuch\u00e2telois, c'\u00e9tait le 29 novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [95%] :\r\nEt un an apr\u00e8s la fin des accords de l'accord fiscal n\u00e9goci\u00e9 avec le canton, elle d\u00e9cide de partir en Europe \u00e0 Dublin 230 postes sont concern\u00e9s, malgr\u00e9 un taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s plus bas que dans les autres cantons15,6 pourcent le canton de Neuch\u00e2tel doit -il revoir sa promotion \u00e9conomique la r\u00e9orienter, h\u00e9 bien on a pris le chemin Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [93%] :\r\nEn tout cas le discours du patron de l'\u00e9conomie Le socialiste Jean-Nat Karakash est tout \u00e0 fait clair pour la Suisse, et donc pour Neuch\u00e2tel les capacit\u00e9s d'innovation passe aujourd'hui avant les faveurs fiscales de nombreux pays sont \u00e0 cet \u00e9gard plus avantageux que le n\u00f4tre dans les 5000 m2 pr\u00e8s de Microcity, au centre de Neuch\u00e2tel par le d\u00e9part du journal L'Express Jean-Nat Karakash parle d'une \u00e9conomie neuch\u00e2teloise bien plac\u00e9 et en perp\u00e9tuel renouvellement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [90%] :\r\nIci, on est dans un b\u00e2timent qui va devenir un h\u00f4tel d'entreprises \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du p\u00f4le d'innovation, donc on a un d\u00e9part d'Autodesk, mais on a l'arriv\u00e9e d'autres acteurs, on a des acteurs qui augmente finalement leur emploi Neuch\u00e2tel, donc on a finalement ce ce renouvellement constant, l\u00e0 \u00e9videmment on a des coups parfois dur, mais on a aussi de nombreux succ\u00e8s qui font que notre volume d'emplois et continue \u00e0 augmenter dans le canton, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, on r\u00e9ussit \u00e0 avoir une augmentation de l'emploi malgr\u00e9 les coups durs, qu'on subit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [91%] :\r\nRecherche et innovation pour l'activit\u00e9 industrielle, la haute pr\u00e9cision pour la pharmaceutique ou les technologies m\u00e9dicales, ces secteurs -l\u00e0 sont bien d\u00e9velopp\u00e9es dans le canton mais Neuch\u00e2tel \u00e0 un grand souci : le manque de locaux pour le responsable des finances du chef- lieu, le PLR Fabio bonne Giovanni, il faut trouver des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [90%] :\r\nOn le sait, nous comptons voisin passablement de place \u00e0 offrir pour des industries, on pense \u00e0 Yverdon en pense \u00e0 Bienne, le canton de Neuch\u00e2tel, dans une situation diff\u00e9rente, on a pass\u00e9 tr\u00e8s grandes surfaces \u00e0 mettre \u00e0 disposition et donc peut-\u00eatre qu'on doit aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des alternatives sur une strat\u00e9gie d\u00e9veloppement qui pourrait \u00eatre ax\u00e9e sur le service et non plus uniquement sur l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [94%] :\r\nPromouvoir les services moins gourmand en espace, c'est aussi une piste \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Roger Guignard, les excuses de Volkswagen, ce week- end apr\u00e8s avoir forc\u00e9 des singes \u00e0 inhaler des gaz d'\u00e9chappement, le constructeur automobile allemand, d\u00e9plore le manque de jugement de certaines personnes le New-York Times avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re que 10 singes avaient inhal\u00e9 des \u00e9manations de di\u00e9sel provenant d'une Coccinelle dans un laboratoire am\u00e9ricain en 2014 l'\u00e9tude \u00e9tait men\u00e9e par un centre de recherche fond\u00e9 par Volkswagen, Daimler, BMW et Bosch le centre cess\u00e9 toute activit\u00e9 en 2017 sans avoir conclu l'\u00e9tude sur les singes, selon l'agence Bloomberg, le groupe automobile Daimler compte ouvrir une enqu\u00eate interne entreprises durables, h\u00e9 bien, je ne veux faire la course en t\u00eate, elle est la premi\u00e8re ville europ\u00e9enne \u00e0 se lancer dans le programme Best for apr\u00e8s Rio et New York, le challenge ouvert depuis la semaine derni\u00e8re aux entreprises est d\u00e9velopp\u00e9 par l'ONG internationale Bilad il est soutenu notamment par l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve l'id\u00e9e, permettre \u00e0 toutes les entreprises du canton d'am\u00e9liorer leurs pratiques sociales et environnementales cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:11) [92%] :\r\nL'entreprise volontaire doit d'abord remplir un questionnaire, elle doit autant annoncer l'\u00e9cart entre le plus bas et le plus haut salaire d\u00e9finir sa politique en mati\u00e8re de transparence ou encore dire si elle \u00e9value son empreinte \u00e9cologique et comment ensuite des formations visant \u00e0 am\u00e9liorer les pratiques sont propos\u00e9es, une action volontaire, donc sans contrainte, une n\u00e9cessit\u00e9, selon Jonathan Normand \u00e0 la t\u00eate de l'ONG billes Huis \u00e0 la base de ce projet pour sensibiliser \u00e0 l'entreprenariat durable. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:39) [87%] :\r\nC'est toujours un chemin une piste qui est pertinente, il commence un produit tend \u00e0 se mettre en vigueur et je pense que il y a quand m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 d'agir aujourd'hui pour notre \u00e9conomie pour le probl\u00e8me soci\u00e9tal, une fois qu'on a sensibilis\u00e9 on et puis on se comprend des acteurs \u00e9conomiques, il faut qu'on va, c'est se positionner sur ces questions- l\u00e0, sur les avantages que procure, c'est beaucoup plus facile de l\u00e9gif\u00e9rer mais \u00e0 l'adh\u00e9sion des citoyens et des acteurs de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [92%] :\r\nUne l\u00e9gislation qui pourrait passer par un r\u00e9gime fiscal incitatif le canton r\u00e9fl\u00e9chit mais -ce que plus de durabilit\u00e9 signifie moins de comp\u00e9titivit\u00e9 pour Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre, mais cela en vaut la peine, selon le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois PLR Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:19) [90%] :\r\nC'est un risque, mais je pense que c'est un risque que peut prendre, je ne vais qu'on doit prendre, notamment avec la prise en compte des pr\u00e9occupations des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui sont peut-\u00eatre moins d'acc\u00e8s sur le profit et les r\u00e9sultats \u00e9conomiques imm\u00e9diats et un peu plus sur le sens \u00e0 donner de l'action \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [92%] :\r\nLe Challenge est ambitieux car il cherche \u00e0 toucher toutes les entreprises, elles sont 190 \u00e0 ce stade, a particip\u00e9 au projet mais Gen\u00e8ve ne sera peut-\u00eatre pas seul dans l'aventure, d'autres villes suisses ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour ce Challenge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [90%] :\r\nLes explications de cimeti\u00e8res Racine et puis le chanteur Peter Hernandez, roi des Grammy Awards Peter Hernandez, alias Bruno Mars, le chanteur am\u00e9ricain qui a r\u00e9colt\u00e9 3 des 4 troph\u00e9es majeurs de la c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued et sur la premi\u00e8re, il est 6 heures 39 au programme Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-29T05:49:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4280596-7D81-4951-BF2E-4706B9E6E311", "internalArchiveId": "E4280596-7D81-4951-BF2E-4706B9E6E311", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview du chirurgien genovois Philippe Morel qui reproche \u00e0 Mauro Poggia, Conseiller d'Etat genevois, chef du   D\u00e9partement de l'emploi et de la sant\u00e9 (DES), de n'avoir rien entrepris pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9", "publicationDate": "2018-01-28T00:00:00Z", "summary": "Philippe Morel, Chef de la clinique de chirurgie visc\u00e9rale et directeur du d\u00e9partement de chirurgie des HUG\r\nLe chirurgien genevois Philippe Morel reproche \u00e0 Mauro Poggia, le chef du D\u00e9partement genevois de la sant\u00e9, de n'avoir rien entrepris pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9. Interview de Philippe Morel, chef de la clinique de chirurgie visc\u00e9rale et directeur du d\u00e9partement de chirurgie des HUG.\r\n\r\n* * Le canton de Gen\u00e8ve inactif face \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, selon le chirurgien Philippe Morel 18h SLV : Philippe Morel\r\nComment stopper la spirale ascendante des co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse ?\r\nC'est la question \u00e0 l'ordre du jour de la Conf\u00e9rence nationale, r\u00e9unissant demain \u00e0 Berne les acteurs de la sant\u00e9...\r\nAutour du ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset, m\u00e9decins, personnel soignant, assureurs, patients et directeurs cantonaux de la sant\u00e9 d\u00e9battront de plusieurs propositions...\r\nEt \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence nationale, le chirurgien genevois Philippe Morel tire \u00e0 boulets rouge contre Mauro Poggia, le chef du D\u00e9partement genevois de la sant\u00e9 : il lui reproche de n'avoir rien entrepris pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9...\r\nChef de la clinique de chirurgie visc\u00e9rale et directeur du d\u00e9partement de chirurgie des HUG, les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, Philippe Morel s'appr\u00eate \u00e0 publier un livre intitul\u00e9 \"Les HUG, coup de gueule, coup de coeur\"...\r\nBonsoir Philippe Morel, \r\n- Qu'est-ce qui vous conduit \u00e0 affirmer que rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris \u00e0 Gen\u00e8ve pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\n(Rien n'a \u00e9t\u00e9 fait par Mauro Poggia. Pas de planification cantonale de la sant\u00e9)\r\n- Qu'est-ce qui explique selon vous cette intertie, cette passivit\u00e9 ?\r\n- Que pr\u00e9conisez-vous concr\u00e8tement pour r\u00e9duire les co\u00fbts ?\r\n(Cr\u00e9er de vraies synergies avec le priv\u00e9. L'h\u00f4pital grossit, ne veut rien laisser.)\r\n- Sauf que les cliniques priv\u00e9es ne prennent que les secteurs qui les arrangent, c'est-\u00e0-dire ceux qui g\u00e9n\u00e8rent du profit...\r\n- Et dans l'ambulatoire ?\r\n(L'ambulatoire, changer le financement de l'ambulatoire, qui est le gros chantier m\u00e9dical ET synergie avec le CHUV.)\r\n- Mais on parle depuis longtemps des synergies, notamment entre les deux grands h\u00f4pitaux genevois et lausannois... Selon vous donc, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait ?\r\n(Il dit, foutaise, on r\u00e9fl\u00e9chit uniquement en termes de comp\u00e9tition, quand on engage un m\u00e9decin, qu'on pourvoit un d\u00e9partement. On se soucie de part et d'autre d'engager le meilleur, celui qui fera briller les HUG respectivement le CHUV, jamais si \u00e7a fait doublon, ou si on pourrait s'en passer. Il peut donner l'exemple de sa succession \u00e0 lui, o\u00f9 rien n'a \u00e9t\u00e9 penser.) \r\n- Quels secteurs pourraient \u00eatre abandonn\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple. Et \u00e0 Lausanne ?\r\n(L'oncologie pour Gen\u00e8ve. Lausanne n'a pas de robots dans des secteurs tr\u00e8s techniques, comme la chirurgie visc\u00e9rale par exemple).\r\n- Et la collaboration avec les autres cantons ?\r\n(Il doit parler du futur manque-\u00e0- gagner des patients valaisans qui seront driv\u00e9s sur l'hopital qui se construit en ce moment sur la C\u00f4te, en collaboration entre Vaud et Gen\u00e8ve).\r\n- Et la France ? C'est un bassin de patients int\u00e9ressants.\r\n(Il dit qu'on s'est coup\u00e9 de la France)\r\n- A combien chiffrez-vous les \u00e9conomies que Gen\u00e8ve pourrait r\u00e9aliser ?\r\n- Que pensez-vous de la gestion des HUG par Bertrand Levrat, qui n'est pas m\u00e9decin, compar\u00e9 au fonctionnement du CHUV ?\r\n(C'est une cata, il faut aller vers davantage de soignants \u00e0 des postes strat\u00e9giques. Que l\u00e0, on a engag\u00e9 beaucoup de  communicants qui co\u00fbtent un saladier pour rien.) \r\n- C'est quoi le panorama d'un r\u00e9seau hospitalier efficient en Suisse romande, selon un rapport qualit\u00e9 patient/co\u00fbt ?\r\n- Fribourg doit-il garder un h\u00f4pital et de quelle taille ?\r\n- Il y a la question du co\u00fbt mais aussi de la dangerosit\u00e9. Est-ce que les m\u00e9decins op\u00e8rent partout assez pour ne pas \u00eatre dangereux ?\r\n- Des exemples ?\r\n- Autre tabou qu'on \u00e9voque rarement, le salaire des m\u00e9decins, des professeurs, des chirurgiens, parfois plusieurs centaines de milliers de francs. Est-ce bien normal, en rapport avec le co\u00fbt pour la sant\u00e9 ?\r\n- Mauro Poggia sera notre invit\u00e9 dans la matinale... Quel message lui adressez-vous ?\r\n- La Conf\u00e9rence nationale sur la sant\u00e9 demain, qui r\u00e9unit tous les acteurs de la branche \u00e0 Berne, autour du ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset... Qu'en attendez-vous ?\r\n- Un consensus est-il possible entre les diff\u00e9rents acteurs qui ont des int\u00e9r\u00eats tellement divergents ?\r\nPOLITIQUE\r\n- Il \u00e9tait question que vous rejoigniez, ou pas, le parti d'Eric Stauffer, Gen\u00e8ve en Marche. Finalement ce ne sera pas selon nos informations. Pourquoi restez-vous au PLR ?\r\n- Vous avez pris votre d\u00e9cision apr\u00e8s une entrevue avec Pierre Maudet. Comment vous a-t-il convaincu de rester au PLR ?  \r\n- Ce livre que vous sortez, c'est de la propagane personnelle ou la r\u00e9alit\u00e9 du m\u00e9decin ?", "durationSec": 557, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9265169", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["politique", "sant\u00e9", "co\u00fbt de la sant\u00e9"], "thematicPersons": ["Morel, Philippe"], "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve inactif face \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, selon le chirurgien Philippe Morel / FOR_2018-01-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le chirurgien genevois Philippe Morel reproche \u00e0 Mauro Poggia, le chef du D\u00e9partement genevois de la sant\u00e9, de n'avoir rien entrepris pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9. Interview de Philippe Morel, chef de la clinique de chirurgie visc\u00e9rale et directeur du d\u00e9partement de chirurgie des HUG."], "variantIds": ["ece-9265169"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:17Z", "speechToTexts": ["04.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComment stopper la spirale ascendante des co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse, c'est la question \u00e0 l'ordre du jour de la conf\u00e9rence nationale r\u00e9unissant demain \u00e0 Berne, les acteurs de la sant\u00e9 autour du ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset m\u00e9decins personnel soignant assureurs patients et directeurs cantonaux de la sant\u00e9 d\u00e9battront de plusieurs propositions et \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence nationale le chirurgien Genevois Philippe Morel tire \u00e0 boulets rouges contre Mauro Poggia, le chef du D\u00e9partement Genevois de la sant\u00e9, lui reproche de n'avoir rien entrepris pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9, chef de la clinique de chirurgie visc\u00e9rale et directeur du d\u00e9partement de chirurgie \u00e0 changer les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, Philippe Morel s'appr\u00eate \u00e0 publier un livre intitul\u00e9 Les HIG Coup de gueule Coup de coeur chez Slatkine bonsoir Philippe Morel bonsoir et merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve alors qu'est -ce qui vous conduit \u00e0 affirmer aujourd'hui que rien, au fond, n'a \u00e9t\u00e9 entrepris \u00e0 Gen\u00e8ve pour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je voudrais que l'enthousiasme qui est donn\u00e9 \u00e0 juste titre \u00e0 Roger Federer sur le m\u00eame vis-\u00e0-vis de la sant\u00e9, parce que nous sommes dans une situation o\u00f9 les patients peuvent se r\u00e9jouir, les progr\u00e8s technique les progr\u00e8s m\u00e9dicamenteux les progr\u00e8s th\u00e9rapeutiques de la m\u00e9decine sont extraordinaires et on peut se r\u00e9jouir, parce qu'on repousse l'esp\u00e9rance de vie de plus en plus on soigne de mieux en mieux on gu\u00e9rit de plus en plus souvent, donc tout ceci est enthousiasmant, et pourtant, et pourtant on a les pieds pris il y a eu, par le probl\u00e8me des co\u00fbts alors je reviens \u00e0 votre question, moi, je constate simplement que Monsieur Paul juin lorsqu'il \u00e9tait \u00e9lu a promis qu'il allait s'attaquer aux primes et s'\u00e9tait effectivement sujet d'importance et puis un peu plus de 4 ans plus tard, je constate que les primes continue d'augmenter et non seulement que les primes continue d'augmenter, mais qu'aucune mesure concr\u00e8te n'a \u00e9t\u00e9 prise pour pouvoir les enrayer la mesure concr\u00e8te, c'est pas de s'attaquer aux primes, les primes, c'est finalement de la fum\u00e9e, il faut s'attaquer au feu, c'est-\u00e0-dire les co\u00fbts et c'est en s'attaquant au co\u00fbt que l'on pourra ma\u00eetriser la quantit\u00e9 de fum\u00e9e et dirig\u00e9 la fum\u00e9e donc on est dans une situation actuellement o\u00f9, pas seulement \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, on s'attaque au prime, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fum\u00e9e, il faut que les co\u00fbts de la sant\u00e9 sur Geremek. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [87%] :\r\nIl a fait d'accord, mais qu'est -ce qui explique selon vous cette inertie cette passivit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre un manque de volont\u00e9, peut-\u00eatre un manque de connaissance, peut-\u00eatre le travail important qui est \u00e0 faire parce que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve une situation id\u00e9ale ou nous pouvons monter un mod\u00e8le fantastique qui permettrait \u00e0 la fois d'assurer aux patients, parce que le patient doit toujours rester au centre assurer aux patients la qualit\u00e9 de la sant\u00e9, des mesures de traitement que l'on a actuellement et qui sont \u00e0 sa disposition, tout en ayant des modifications de l'organisation, on parle, par exemple dans un canton comme Gen\u00e8ve tr\u00e8s petit o\u00f9 la densit\u00e9 m\u00e9dicale est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, o\u00f9 nous avons des cliniques priv\u00e9es, un h\u00f4pital qui les 2 sont tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s, avec des gens comp\u00e9tents pour faire fonctionner l'ensemble des machines et puis on travaille encore en concurrence, c'est absolument inad\u00e9quats, il faut d\u00e9velopper \u00e0 Gen\u00e8ve, un partenariat public- priv\u00e9, il n'y a pas de raison que la plupart des m\u00e9decins qui sortent DU qui vont dans les cliniques, je trouve tout \u00e0 coup coup\u00e9, il faut que l'on d\u00e9veloppe ce partenariat, les cliniques priv\u00e9es le veulent l'h\u00f4pital, on a besoin, les patients le demandent, sauf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [94%] :\r\nQue les cliniques priv\u00e9es, Philippe Morel ne prennent que les secteurs qui les arrangent, c'est-\u00e0-dire ceux qui g\u00e9n\u00e8rent du profit non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [92%] :\r\nEh bien non, c'est pas tout \u00e0 fait exact et on ne peut pas le savoir puisqu'on les a jamais mis autour d'une table et que dans certains domaines, les co\u00fbts en clinique sont meilleur march\u00e9, je prends l'exemple de l'ambulatoire on est actuellement dans une situation absolument dramatique, et on en train de marcher sur la t\u00eate, tout le monde peut comprendre que l'ambulatoire, le traitement ambulatoire, c'est-\u00e0-dire le traitement, par exemple, une intervention chirurgicale qui est faite sans que le patient ne soit hospitalis\u00e9 il vient le matin, il est op\u00e9r\u00e9, il rentre chez lui le soir, il est \u00e9vident que cela co\u00fbte beaucoup moins ch\u00e8re que l'hospitalisation ne serait -ce que d'une nuit, h\u00e9 bien actuellement, on est en train de p\u00e9naliser les m\u00e9decins, on est en train de p\u00e8lerins par leurs honoraires, les m\u00e9decins dans les gestes ambulatoire donc en somme, on les incite \u00e0 hospitaliser leurs patients parce que en milieu hospitalier, ils ont des horaires qui correspondent \u00e0 ce qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors que s'ils les prennent en ambulatoire co\u00fbtant in fine et moins cher, ils sont p\u00e9nalis\u00e9s, comment expliquer une telle logique puis comment expliquer l'agressivit\u00e9 \u00e0 mon avis totalement inad\u00e9quates de Monsieur Khodja vis-\u00e0-vis des chirurgiens de la main qui font une gr\u00e8ve dans un domaine qui est un domaine qui ne rel\u00e8vent pas de l'urgence ou les patients bien s\u00fbr vont venir au vont \u00eatre op\u00e9r\u00e9s, \u00e7a va remplir encore nos salles d'op\u00e9ration : augmenter les heures suppl\u00e9mentaires, augmenter le nombre de personnes qui devra travailler donc on marche sur la t\u00eate, c'est totalement faux, nous n'avons aucun une Saint-Yves pour d\u00e9velopper l'ambulatoire et pourtant c'est cette ambulatoire qui va co\u00fbter moins cher, un des probl\u00e8mes, je vais perdre de aussi un des probl\u00e8mes, c'est que l'ambulatoire est actuellement financ\u00e9 \u00e0 90 pourcent par les assurances et \u00e0 10 pourcent par les patients, il faut revoir la grille de distribution de la manne \u00e9tatique, c'est-\u00e0-dire de la la subvention de l'\u00c9tat entre l'ambulatoire et l'hospitalier, les assurances, le vol autour de ce micro, j'avais d\u00e9battu et Monsieur Seydoux qui repr\u00e9sentait les assurances qui veulent changer pour que l'on puisse d\u00e9velopper ambulatoire actuellement si on d\u00e9veloppe cette prise en charge ambulatoire, quand bien m\u00eame elle est finalement moins cher Elf \u00e0 faire augmenter les primes parce qu'elle est enti\u00e8rement \u00e0 charge de l'assurance, il faut modifier ceci, il faut de l'action, pas de l'inaction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [94%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 de synergie avec les cliniques priv\u00e9es notamment, mais on parle aussi depuis longtemps un des synergies avec d'autres cantons des h\u00f4pitaux publics notamment, notamment entre les 2 grands h\u00f4pitaux \u00e9videmment Genevois et lausannois et l\u00e0, selon vous, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [88%] :\r\n\u00e9coutez, non, rien n'avait \u00e9t\u00e9 fait, je suis le directeur chirurgical du Centre universitaire Romand de transplantation qui a \u00e9t\u00e9 il y a environ 11 ans une d\u00e9cision politique et je pense que l\u00e0, c'est des d\u00e9cisions politiques qui doivent \u00eatre prises en tenant compte bien s\u00fbr des patients, mais aussi en tenant compte de l'ensemble des soignants et en particulier les m\u00e9decins, donc nous devons lieu que le CHUV vont dans un avenir plus ou moins proche, 15, 20, 25 ans, progressivement se rapprocher puis \u00e0 un moment donn\u00e9, avoir une sorte de fusion, h\u00e9 bien nous devons la pr\u00e9parer et au sein DE il faut identifier les domaines dans lesquels nous avons des potentiels \u00e0 la fois en termes d'\u00e9quipement mais en terme de comp\u00e9tences m\u00e9dicales et autres, et dans lesquels le CHUV peut-\u00eatre moins comp\u00e9tents et moins pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [89%] :\r\nParce que vous parlez, vous dites, vous dites qu'on se soucie, on ne se soucie pas vraiment de de r\u00e9fl\u00e9chir en termes de de collaboration, mais plut\u00f4t en termes de comp\u00e9tition par exemple quand on engage un m\u00e9decin ou pour vous un d\u00e9partement, donc vraiment on n'est pas encore \u00e0 la v\u00e9ritable collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [91%] :\r\nNon, il y a une forme de de collaboration, il y a une forme de tentative de vision commune qui existent par exemple au moment des successions, mais il faut du c\u00f4t\u00e9 Genevois, alors je veux pas parler pour nos coll\u00e8gues et amis Vaudois, mais je veux pas du c\u00f4t\u00e9 Genevois, il faut absolument qu'on aff\u00fbte qu'on aff\u00fbte Les Hugues qu'on d\u00e9termine les domaines pointus qu'on les soutienne et qu'on d\u00e9cide dans d'autres domaines que ils ne seront pas soutenus que nous assurons une qualit\u00e9 de prestation optimal \u00e0 la \u00e0 la population, mais sans vraiment assurer un d\u00e9veloppement de pointe et ensuite il faut que les engrenages Schuvey eux comme je les appelle s'embo\u00eetent les uns dans les autres sans collision, mais \u00e7a, \u00e7a demande d'abord qu'on fasse en bilan \u00e0 Gen\u00e8ve des domaines dans lesquels on a du potentiel, on a des moyens, puis ensuite des confronter avec les moyens, le potentiel du CHUV pour d\u00e9velopper une synergie parce que si on continue en secteur de comp\u00e9tition : si l'on continue \u00e0 vouloir travailler ensemble mais sur un mode de comp\u00e9tition, cela va co\u00fbter encore plus cher, je dis pas que \u00e7a, c'est toujours le cas mais je dis qu'il faut passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, m\u00eame 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [87%] :\r\nEn tout cas, Paul je vous pourra vous r\u00e9pondre puisqu'il est notre invit\u00e9 dans la matinale demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, demain matin, il veillera que ce que j'ai dit qu'il a d\u00e9j\u00e0 entrepris les mesures \u00e7a je l'attends c'est c'est \u00e9vident c'est clair moi je renvoie simplement l'auditeur et \u00e0 ses primes d'assurance maladie aux promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, les primes d'assurance n'ont cess\u00e9 d'augmenter, et puis au sein de la sant\u00e9, on le voit bien par la Gr\u00e8ce qui existe actuellement rien malheureusement n'a \u00e9t\u00e9 entrepris qui soit concr\u00e8tement efficace, il faut arr\u00eater de nous dire que c'est la faute de Berne, que c'est \u00e0 cause de Berne, que les choses ne fonctionnent pas, non, il y a 30 ans dans la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis d\u00e9put\u00e9 depuis 8 ans, je travaille dans son parti, le PLR qui a fait un programme pour la sant\u00e9 qui enfin remet les choses comme elles doivent \u00eatre, c'est-\u00e0-dire faire un bilan cantonal d\u00e9terminer qui fait quoi : partenariat public- priv\u00e9 et puis ensuite, voir \u00e0 quel co\u00fbt \u00e0 quels sont les besoins de la population et ensuite faire une v\u00e9ritable politique cantonal de la sant\u00e9, \u00e0 mon sens n'existe pas, il faut avoir une vision il faut avoir un but, il faut faire des choix, il faut prendre des d\u00e9cisions \u00e0 l'\u00e9poque Monsieur Gay Lewis Guy-Olivier Second comme ministre de la Sant\u00e9 avait mis ensemble, l'ensemble des h\u00f4pitaux Genevois dans un r\u00e9seau avec une \u00e9conomie d'\u00e9chelle, \u00e7a c'\u00e9tait une vision, on peut la contester, il se trouve qu'elle qu'elle est bonne actuellement nous n'avons pas cette vision et je le regrette am\u00e8rement merci patients et pour les soins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [93%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Morel, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9, je rappelle donc le titre de votre prochain ouvrage Inler coup de gueule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [85%] :\r\nCoup de coeur, non c'est c'est pas tout \u00e0 fait juste l'accord toute franchise coup de gueule coup en de titrer en toute franchise, poursuit ses coups de gueule, coup de coeur Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a parle beaucoup de l'\u00e9tablissement dans lequel j'ai beaucoup de bonheur et auquel je travaille depuis de nombreuses ann\u00e9es que sont Hug. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [95%] :\r\nEt \u00e7a para\u00eetra aux \u00e9ditions Slatkine, merci, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-28T17:28:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morel, Philippe", "role": "chef de la clinique de chirurgie visc\u00e9rale et directeur du d\u00e9partement de chirurgie des HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E03A5D6-5F72-4998-9545-7315512C29AA", "internalArchiveId": "4E03A5D6-5F72-4998-9545-7315512C29AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Suisse ont tr\u00e8s largement approuv\u00e9 l'initiative \"No Billag\" ", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nR\u00e9unis samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Confignon (GE), les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Suisse ont tr\u00e8s largement approuv\u00e9 l'initiative No Billag soumise en votation le 4 mars. De virulentes critiques ont fus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR.\r\n\r\n* * Large approbation de l'initiative No Billag par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC 18h No Billag : le PDC rejette l'intiative\r\nLe PDC, lui, a dit NON \u00e0 \"NoBillag\" \u00e0 la quasi unanimit\u00e9: par 248 voix contre 12, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pris position contre l'initiative, aujourd'hui \u00e0 Berne, o\u00f9 ils \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e. \r\nAlexandra Richard, vous \u00e9tiez sur place... En coulisses, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de l'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME... La campagne du comit\u00e9 directeur de l'USAM en faveur de l'initiative \"No Billag\" irrite le PDC... Qui lui rappelle sa mission : d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises !\r\nOui, et pas les int\u00e9r\u00eats partisans. Une pique au directeur de l'USAM, le PLR Hans-Ulrich Bigler, tr\u00e8s actif dans la campagne en faveur de l'initiative, et au pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\"L'USAM est une association \u00e9conomique et pas un organe de parti! Son r\u00f4le est de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises et pas de mener campagne pour l'UDC.\" Propos du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. Il s'inqui\u00e8te de voir que la fa\u00eeti\u00e8re est \"de plus en plus orient\u00e9e vers l'UDC et l'aile la plus \u00e0 droite du PLR\". Selon lui, elle devrait repr\u00e9senter l'ensemble du camp bourgeois. Le centre, y compris. \r\nM\u00eame propos chez les Verts Lib\u00e9raux, qui \u00e9taient aussi r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui. Dans un communiqu\u00e9, ils d\u00e9noncent la \"politique conservatrice\" de l'USAM \"sur des sujets secondaires\" et ils l'appellent \u00e0 \"se concentrer sur les v\u00e9ritables pr\u00e9occupations des PME\". \r\n- Pour les partis du centre, l'USAM devrait \u00eatre moins politis\u00e9e ?\r\nDisons qu'elle devrait mieux choisir ses combats politiques, selon eux. Faire campagne sur des sujets qui touchent vraiment les entreprises. \r\n\"L'initiative No Billag n'est pas un objet d\u00e9cisif pour l'\u00e9conomie\", pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. Contrairement \u00e0 d'autres th\u00e8mes... Il cite les relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne. \"L\u00e0, l'USAM ne s'engage pas\" dit-il encore, alors qu'elles ont un enjeu beaucoup plus important pour les PME.\" \r\n\"Parce que les entreprises suisses ont besoin d'un acc\u00e8s garanti aux march\u00e9s internationaux\", ajoutent les Verts Lib\u00e9raux. Lors de leur assembl\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, leur pr\u00e9sident, \u00e9galement entrepreneur, J\u00fcrg Grossen, a milit\u00e9 pour un \"engagement fort en faveur d'une Suisse ouverte et connect\u00e9e au monde\".\r\nLes Verts Lib\u00e9raux qui recommandent eux aussi de voter non \u00e0 No Billag, par 113 voix contre 6 et 8 abstentions.\r\nMerci Alexandra Richard.", "durationSec": 200, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9263434", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "mass m\u00e9dia", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC", "SSR", "Billag"], "alternativeTitle": ["Large approbation de l'initiative No Billag par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC  / FOR_2018-01-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.01.2018"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Confignon (GE), les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Suisse ont tr\u00e8s largement approuv\u00e9 l'initiative No Billag soumise en votation le 4 mars. De virulentes critiques ont fus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR."], "variantIds": ["ece-9263434"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:13Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn oui massif c\u00f4t\u00e9 UDC un nom tout aussi nette c\u00f4t\u00e9 PDC les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des 2 partis r\u00e9unis en assembl\u00e9e, aujourd'hui, se sont prononc\u00e9s sur l'initiative dite No Billag ce texte qui vise \u00e0 supprimer tout financement de l'audiovisuel public re\u00e7oit un tr\u00e8s large soutien \u00e0 l'UDC 239 voix pour et 17 ce petit nom Marc Mini qui nie, vous avez suivi cette assembl\u00e9e on se souvient qu'au Conseil national en septembre dernier, hein, une courte majorit\u00e9 de parlementaires UDC s'\u00e9taient soit abstenus soit avait rejet\u00e9 ce texte aujourd'hui les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti avec la direction, disent tr\u00e8s clairement oui \u00e0 l'initiative pour quel motif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nEh bien tout d'abord, on peut parler d'un r\u00e9flexe anti- syst\u00e8me anti- establishment qui pousse ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s donc le parti a critiqu\u00e9 la SSR m\u00e9dia de service public au pouvoir d\u00e9mesur\u00e9 qui serait, selon le conseiller national z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel \u00e0 la botte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bref, en clair des lacs et des \u00e9lites politiques, la SSR est aussi jug\u00e9 beaucoup trop par Hogan te donne de l'sont biais\u00e9s trop pas gauche c'est comme s'il me disait un membre du parti comme si avec cette initiative, l'UDC pouvait prendre une sorte de revanche sur des cha\u00eenes de radio et de TV qui les aurait trop longtemps diabolis\u00e9 et puis enfin, autre argument qui fait mouche \u00e0 l'UDC un argument lib\u00e9ral, celui de la libert\u00e9 du citoyen consommateur responsable qui devraient \u00eatre libres de payer le m\u00e9dia de son choix, cela dit Marc, on conna\u00eet un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [94%] :\r\nLes r\u00e9gies de l'UDC \u00e0 l'intervention de l'\u00e9tranger dans les affaires internes de la Suisse, le fait de peut-\u00eatre voir si l'initiative passe des m\u00e9dias \u00e9trangers \u00e0 investir le paysage m\u00e9diatique suisse San d\u00e9range pas la base de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nEh bien non, pas vraiment, \u00e7a peut para\u00eetre peut-\u00eatre \u00e9tonnant, c'est que tout d'abord l'argument du n\u00e9cessaire qui contribuerait \u00e0 la coh\u00e9sion nationale et bien cet argument ne passe pas pour C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente du parti, \u00eatre Suisse h\u00e9 bien ce n'est pas regarder la TV ou \u00e9couter la radio quant \u00e0 l'intervention d'acteurs \u00e9trangers en cas de oui la l'UDC n'y croit unique croit que tr\u00e8s moyennement, notamment parce que le Parlement comme il l'a fait avec la loi d'application sur le vote du 9 f\u00e9vrier c'est un point de vue de l'UDC l\u00e0, h\u00e9 bien ce Parlement trouvera un moyen de sauver un bout de la SSR, malgr\u00e9 la volont\u00e9 populaire d'ailleurs durant ces d\u00e9bats parlementaires l'UDC promet d\u00e9j\u00e0 de veiller, si n\u00e9cessaire, \u00e0 limiter la pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re dans le paysage m\u00e9diatique, mais reste encore \u00e0 savoir si ces acteurs \u00e9trangers financeront la retransmission d'\u00e9v\u00e9nements sportifs comme la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'actualit\u00e9s r\u00e9gionales ou des concerts de musique folklorique, oui, c'est \u00e7a qui inqui\u00e8te un une petite partie de l'UDC et peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e9mergents cette ligne de fracture au sein du parti les arguments cit\u00e9s juste avant un ne rassure pas une tr\u00e8s petite minorit\u00e9 de l'UDC, qui trouve l'initiative trop radical et ses cons\u00e9quences concr\u00e8tes beaucoup trop chaotique au mieux floue et impr\u00e9cise quant \u00e0 l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale ou la couverture de certains \u00e9v\u00e9nements, il ne faut pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, a tent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, un membre de l'UDC contre l'initiative, un membre du parti tr\u00e8s isol\u00e9 \u00e0 cette assembl\u00e9e d'ailleurs ils \u00e9taient rares, ces \u00e9lus romands tessinois de l'UDC \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement, je parlais de ces parlementaires qui loyaut\u00e9 oblige \u00e0 leur parti \u00e0 leur base, ont refus\u00e9 de faire campagne pour le non, mais il promet \u00e0 qui veut bien l'entendre, de partager leur avis contre l'initiative dans leur cercle rapproch\u00e9 merci Marc kin\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T17:30:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A312DE9C-75DF-45E5-90D7-2C6DB2F00FD3", "internalArchiveId": "A312DE9C-75DF-45E5-90D7-2C6DB2F00FD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais devrait-il envisager une r\u00e9vision totale de la Constitution?", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "summary": "Le 4 mars prochain, le Valais devra dire s'il veut r\u00e9viser totalement sa Constitution. D\u00e9bat entre Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative \"Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais\", et Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Le Valais devrait-il envisager une r\u00e9vision totale de la Constitution? 18h Valais : faut-il une r\u00e9vision totale de la Constitution ?\r\nSLV Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative \"Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais \" (ex d\u00e9put\u00e9e verte, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des magistrats, enseignants et du personnel de l'Etat) ST SION ** 06)\r\nSLV Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, PDCVr, ST SION ** 83)\r\nNB: si le peuple dit non le 4 mars... le Parlement entamera une r\u00e9vision partielle...\r\n23 des 26 cantons ont r\u00e9vis\u00e9 leur Constitution depuis les ann\u00e9es 60...\r\nVaud, Fribourg, Gen\u00e8ve avaient choisi une assembl\u00e9e constituante... Neuch\u00e2tel et Berne, la voie du Grand conseil...\r\nLa Constitution valaisanne. elle, date de...1907 !... m\u00eame si elle a subi une vingtaine de modifications partielles depuis.\r\nLe 4 mars prochain, le Valais devra dire s'il veut r\u00e9viser totalement son texte fondamental ou non... Si oui, qui doit empoigner le travail... le Parlement cantonal ou une Constituante \u00e9lue \u00e0 cet effet ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative \"Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais\"...\r\nSerge M\u00e9trailler, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le PDC du Valais romand...\r\nMARYLENE VOLPI FOURNIER\r\n- Pourquoi le Valais a-t-il besoin de revoir de fond en comble sa Constitution ? Qu'est-ce qu'il manque ou qui ne tient plus la route ?\r\n- Elle n'est pas rest\u00e9e fig\u00e9e, puisque la Constitution a subi 25 modifications partielles depuis 1907...\r\n- Ne serait-il pas plus judicieux, \u00e0 l'instar de Neuch\u00e2tel, de confier ce travail au Grand Conseil ? Ce serait moins cher et probablement plus efficace avec 130 d\u00e9put\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9s et autant de suppl\u00e9ants ? \r\n- A Gen\u00e8ve, la facture de la Constituante s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 15 millions de francs pour quatre-vingts \u00e9lus !! y'a des risques... (on vise le mod\u00e8le Fribourg : 130 \u00e9lus ont boucl\u00e9 l'exercice en moins de cinq ans et pour un co\u00fbt de 5,2 millions de francs.)\r\n- L'election se fera sur le m\u00eame mod\u00e8le que le Grand Conseil... Il faudra choisir la liste d'un parti pour avoir une chance d'\u00eatre \u00e9lu... Est-ce que, du coup, \u00e7a ne va pas aboutir \u00e0 un Grand Conseil bis, avec des personnes tr\u00e8s politis\u00e9es et peu de place pour la soci\u00e9t\u00e9 civile ?\r\nSERGE METRAILLER\r\n- Votre parti, le PDC, est divis\u00e9 sur la question.... Il \u00e9tait d'abord d'accord pour une r\u00e9vision, mais par le Parlement plut\u00f4t que  par une Constituante... Finalement, le Conseil de parti a rejet\u00e9 une r\u00e9vision totale... Pourquoi ?\r\n- On a beaucoup parl\u00e9, pendant la derni\u00e8re campagne pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat il y a pr\u00e8s d'un an, du \"combat\" entre progressistes et conservateurs... Le PDC avait choisi le camp des conservateurs, en \u00e9lisant Christophe Darbellay et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre plut\u00f4t que Oskar Freysinger et Nicolas Voide... Vous retrournez d\u00e9j\u00e0 dans le camp des conservateurs ?\r\n- Vous dites, rien dans la Constitution n'emp\u00eache le Valais d'\u00e9voluer et de se d\u00e9velopper... Mais franchement, une Constitution qui ne parle ni des femmes, ni des enfants, ni des a\u00een\u00e9s... au 21e si\u00e8cle... n'est-elle d\u00e9mod\u00e9e, ou archa\u00efque ?\r\n- Mais le r\u00f4le d'un tel texte n'est pas \"de ne pas \u00eatre bloquant\"...\r\n- L'UDC, qui s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision totale de la Constitution, craint que cela n'aboutisse \u00e0 l'attribution du droit de vote aux \u00e9trangers, \u00e0 la reconnaissance de l'islam, \u00e0 l'instauration du mariage pour tous, et \u00e0 l'affaiblissement de l'autonomie cantonale... Partagez-vous ces craintes ? \r\n- Une Constituante, n'est-ce pas l'occasion de cr\u00e9\u00e9r une assembl\u00e9e plus feminine, plus jeune, moins politis\u00e9e ?\r\n- A Fribourg, cela a permis l'\u00e9mergence de profils et de personnalit\u00e9s venues enrichir le d\u00e9bat public... On cite souvent Alain Berset et Christian Levrat... \r\nMerci Maryl\u00e8ne Volpi Fournier et Serge M\u00e9trailler d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat...\r\nLes Valaisans votent donc le 4 mars sur une r\u00e9vision totale de leur Constitution et sur le choix de l'organe de r\u00e9vision.\r\nL'UDC et le PDC du Valais romand y sont oppos\u00e9s.\r\nLe PS, Les Verts et le PLR pl\u00e9biscitent la cr\u00e9ation d'une assembl\u00e9e constituante... Une \u00e9lection qui aurait lieu fin septembre.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9263423", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Valais devrait-il envisager une r\u00e9vision totale de la Constitution? / FOR_2018-01-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le 4 mars prochain, le Valais devra dire s'il veut r\u00e9viser totalement sa Constitution. D\u00e9bat entre Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d\u2019initiative \"Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais\", et Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9263423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:14Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 18 heures 26 retour en Suisse au 23 des 26 cantons ont r\u00e9vis\u00e9 leur Constitution depuis les ann\u00e9es 60 vaud Fribourg, Gen\u00e8ve avaient choisi une assembl\u00e9e constituante Neuch\u00e2tel et Berne la voie du Grand Conseil, la Constitution valaisanne, elle date de 1907 m\u00eame si elle a subi une vingtaine de modifications partielles depuis le 4 mars prochain le Valais devra dire s'il veut r\u00e9viser totalement son texte fondamental ou non, si oui, qui doit empoigner le travail, le Parlement cantonal ou une Constituante \u00e9lue \u00e0 cet effet, on va en d\u00e9battre avec Maryl\u00e8ne Volpi Fournier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais et avec Serge M\u00e9trailler, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PDC du Valais Romand alors Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, pourquoi le Valais a -t-il besoin de revoir de fond en comble sa Constitution qui -ce il manque ou qui ne tient plus la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nVous savez, la Constitution aller de 1907 vous l'avez dit, elle a \u00e9t\u00e9 faite au moment o\u00f9 on va aller finalement il y avait pas d'un peu pr\u00e8s 120000 personnes qui habitent et aujourd'hui on a 3 fois plus, la ville de Sion \u00e9tait une petite bourgade de 7000 personnes aujourd'hui, elle a 35000 personnes, on a, on se d\u00e9pla\u00e7ait \u00e0 pied ou en cheval ou \u00e9ventuellement carrosse dans alors aujourd'hui c'est quand m\u00eame un tout petit peu diff\u00e9rent, m\u00eame si on appelle le Valais encore le vieux pays et dans ce sens -l\u00e0, c'est \u00e9vident qu'il y a beaucoup de choses qui manque dans cette constitution est all\u00e9 surtout pas du tout adapt\u00e9e au XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [94%] :\r\nBon, elle n'est pas rest\u00e9e fig\u00e9e puisque elle a subi 25 modifications partielles depuis 1907. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [94%] :\r\nC'est juste, mais plut\u00f4t que de mettre des sparadraps et de par petits bouts de ficelle, c'est quand m\u00eame mieux d'avoir une vision pour le Valais et c'est ce que l'on demande \u00e0 l'ensemble de la population valaisanne en disant oui \u00e0 cette votation du 4 mars oui \u00e9videmment \u00e0 une r\u00e9vision totale de la Constitution et et oui par une Constituante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors Serge M\u00e9trailler votre parti, le PDC est divis\u00e9 sur la question, il \u00e9tait d'abord d'accord pour une r\u00e9vision mais par le Parlement plut\u00f4t que par une Constituante et puis finalement le Conseil de parti a rejet\u00e9 une r\u00e9vision totale pour quel motif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [92%] :\r\nEh bien il faut resituer les choses effectivement le Conseil de parti, donc c'est pour moi l'exemple d'une d\u00e9mocratie au sein de notre conseil de parti, nous avons une centaine de personnalit\u00e9s ces personnalit\u00e9s sont et je reprends l\u00e0 les termes du comit\u00e9 de l'initiative pour une constitution, h\u00e9 bien c'est la population c'est-\u00e0-dire notre base qui s'est exprim\u00e9 et c'est vrai que le mot qui a certainement le plus dans le cas de ce d\u00e9bat finalement c'est ce mot totale, je m'oppose des gens font lorsque j'entends Madame Volpi, dire que le canton du Valais, besoin d'une vision, il faut le rappeler la Constitution n'est pas d'une vision n'est pas un programme politique, c'est une loi et cette loi aujourd'hui, vous l'avez rappel\u00e9 l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u00e9j\u00e0, et c'est vrai que nous avons privil\u00e9gi\u00e9, h\u00e9 bien, non pas un refus total dans ce qu'il faudra retravailler, mais nous avons privil\u00e9gi\u00e9 un certain pragmatisme et nous souhaitons h\u00e9 bien travaill\u00e9 sous forme de petits pas, parce que bien s\u00fbr qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qu'il faudra retravailler et nous ne voulons pas courir le risque finalement d'une r\u00e9vision qui va co\u00fbter beaucoup d'argent, beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de temps et qui finalement pourraient bien s'opposer \u00e0 une addition de non, et au vote final et bien enterr\u00e9e, l'homme d'un projet et s'atteler, chapitre par chapitre et de th\u00e9matiser certaines choses permettrait \u00e0 mon avis, d'obtenir bien petit-\u00e0-petit Laval h\u00e9 bien une majorit\u00e9 de la population valaisanne Maryl\u00e8ne Volpi bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [93%] :\r\nNier ce que dit Serge M\u00e9trailler ce que ce n'est pas un peu plus pragmatique, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors Monsieur M\u00e9trailler pense qu'il doit vendre vous savez monde oui, bien entendu, mais par contre on peut pas dire des choses qui sont fausses, hein, il le sait tr\u00e8s bien la loi aujourd'hui elle r\u00e8gle les choses par rapport \u00e0 une Constituante, elle devra se faire sur 4 ans parce qu'elle doit faire les m\u00eames r\u00e8gles que le Grand Conseil, elle sera avec le budget que le Grand Conseil va lui octroyer, donc \u00e7a sera absolument pas quelque chose de faramineuses, \u00e7a sera de l'ordre de 1 1000000 par ann\u00e9e, donc quelque chose qui s'y rapporter \u00e0 110 ans puisqu'elle date de 110 ans cette cette constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [89%] :\r\nVous savez est n\u00e9e sur l'id\u00e9e quand m\u00eame de travailler, point par point, hant\u00e9 Matiz en en cherchant \u00e0 un maximum de Consensus de telle sorte que effectivement \u00e7a puisse avoir le soutien de la population et le fait aussi de dire que l'attention Constitution ce n'est pas un programme politique, il n'y a pas de vision \u00e0 d\u00e9gag\u00e9 avec une Constitution c'est simplement un certain nombre de r\u00e8gles de fonctionnement du du canton non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [90%] :\r\nOui, il y a, il y a effectivement 3 grands chapitres : un, les valeurs fondamentales si \u00e7a, \u00e7a n'est pas une vision pour le Valais alors excusez -moi, je vois pas tellement o\u00f9 est -ce qu'elle se trouve une vision pour le Valais, c'est en tout cas pas dans la loi sur les constructions qu'se trouvait enfin, certainement pas, et puis ensuite je finis et puis ensuite, si vous regardez l'autre partie, c'est les institutions oui, l\u00e0 il y a aussi une vision, c'est essayer de regarder le Valais \u00e0 travers le 21\u00e8me si\u00e8cle et puis se poser la question si aujourd'hui le District qui est l'entit\u00e9 qui permettait de g\u00e9rer la population avec un repr\u00e9sentant du gouvernement, qui pouvait se d\u00e9pla\u00e7aient \u00e0 dos de mulet quelque chose qui est encore aujourd'hui faisable et puis la derni\u00e8re chose c'est \u00e9videmment tout ce qui est les les grandes, les grands d\u00e9fis pour pour le 21i\u00e8me si\u00e8cle, vous savez on Valais on encore m\u00eame pas, par exemple l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes inscrite dans notre Constitution n'a pas les droits de l'enfant n'a pas, on n'a pas, par exemple, l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [88%] :\r\nJe me sens \u00e0 2 choses bien ce genre Serge M\u00e9trailler toutefois les ce genre de choses, il n'y a aucune allusion au mulet il y a certes une allusion sur le b\u00e9tail dans l'article 15 \u00e0 3 qui fait allusion \u00e0 la viticulture \u00e0 toute une une pas ont finalement de l'\u00e9conomie et de ce qui a fait le canton du Valais, mais la Constitution actuelle n'a jamais emp\u00each\u00e9 l'\u00e9volution de notre canton, elle n'a pas frein\u00e9 le changement de la soci\u00e9t\u00e9 des individus et de ceux qui la composent n'a jamais emp\u00each\u00e9 freiner l'\u00e9volution du mod\u00e8le familial n'a pas emp\u00each\u00e9 la formation de se r\u00e9organiser, on n'a pas emp\u00each\u00e9 non plus de mettre en place \u00e0 une \u00e9volution socio- sanitaires dans le canton, la mise en place d'une loi sur la jeunesse n'a pas emp\u00each\u00e9 non plus de mettre en place, h\u00e9 bien tout l'aspect de l'\u00e9volution d\u00e9mographique qui pr\u00e9voit sp\u00e9cifiquement la prise en charge socio- \u00e9conomique des a\u00een\u00e9s, donc de dire aujourd'hui que la Constitution valaisanne est un frein parce qu'elle emp\u00eache le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, ce qu'elle a emp\u00each\u00e9 l'industrialisation du canton, c'est un leurre alors et aujourd'hui tout est une question de priorit\u00e9 et les citoyennes et citoyens, ce canton ont des soucis, on parlait bien s\u00fbr que c'est un sujet la l'augmentation de de d\u00e9coupe de la caisse maladie il y a un an aujourd'hui sur sur l'emploi, il y a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui et c'est vrai qu'on a l'impression que l'on veut nous vendre une forme de caf\u00e9 philo de philosophie, de vivre ensemble, alors j'aimerais finalement aujourd'hui, je me pose cette question et j'invite toute la population valaisanne affaire lecture des 109 articles et 109 articles et je je peux admettre qu'il y a peut-\u00eatre certaines certains \u00e9l\u00e9ments anachronique, mais encore une fois une Constitution fixe des \u00e9l\u00e9ments de base et on doit \u00eatre capable aussi de reconna\u00eetre, d'o\u00f9 l'on vient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [97%] :\r\nPour savoir, Maryl\u00e8ne Velupillai Fournier c'est vrai que la Constitution n'a pas emp\u00each\u00e9 le Valais d'\u00e9voluer et de se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [90%] :\r\nOui, c'est le grand credo de se M\u00e9trailler vous savez que de dire que c'est un c'est pas un frein, \u00e7a veut pas dire qu'elle est avant gardiste, puis apr\u00e8s il faut regarder dans son propre parti et vous savez, la plus grosse pomme plus plus probl\u00e8me que le Valais a aujourd'hui c'est le vivre-ensemble entre le haut et le bas Valais, on est quasiment en train de cr\u00e9er 2 demi- cantons si on continue \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0, il a dans son propre parti, 2 entit\u00e9s qui veulent absolument la r\u00e9vision totale de la Constitution et par une Constituante et puis dans le Bas-Valais essaie de parti qui suivent plut\u00f4t l'UDC avec une vision tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9trograde en disant mais surtout pas r\u00e9viser surtout pas parce que ils ont les initiants certainement une Constitution dans une, dans un tiroir, bien cach\u00e9 qu'ils vont sortir \u00e0 ce au moment voulu et Serge absolue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [90%] :\r\nCorinne, l'UDC qui s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision totale de la Constitution craint que cela n'aboutisse effectivement \u00e0 certaines r\u00e9formes, comme l'attribution du droit de vote aux \u00e9trangers, la reconnaissance de l'Islam, l'instauration du mariage pour tous sous l'affaiblissement de l'autonomie cantonale est -ce que vous partagez -vous ces craintes CD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [90%] :\r\nTh\u00e8mes sur lesquels il faudra discuter et c'est pour \u00e7a que nous nous opposons pas \u00e0 ces questions- l\u00e0, dans le cas d'un d\u00e9bat et c'est vrai que c'est peut-\u00eatre le 2\u00e8me point c'est la 2\u00e8me question \u00e0 laquelle la population valaisanne devra r\u00e9pondre aussi si elle r\u00e9pond oui \u00e0 une r\u00e9vision totale, comme le souhaitent les initiants quels outils utiliser et l\u00e0- dessus aussi nous sommes tr\u00e8s clairs : notre position, nous souhaitons que ce soit le Grand Conseil parce que rappelons -le, le Grand Conseil en Valais, nous n'avons pas 130 d\u00e9put\u00e9s, mais 260 d\u00e9put\u00e9s avec 136 voulait entrer exactement qui sont comme vous toutes et de nos auditeurs, et bien, repr\u00e9sentant de la soci\u00e9t\u00e9 civile, parce que nous avons un coeur lorsqu'un parti politique mais h\u00e9 bien des personnalit\u00e9s sur des listes, h\u00e9 bien des gens qui repr\u00e9sente non seulement une certaine id\u00e9ologie politique mais aussi repr\u00e9sentative, il y a des couches qui forment la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [90%] :\r\nMerci beaucoup, merci Maryl\u00e8ne Volpi Fournier merci \u00e9galement \u00e0 vous, Serge M\u00e9trailler, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T17:44:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1653103", "internalArchiveId": "AA1801653384", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "durationSec": 1856, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9284957", "imageURL": "http://www.rts.ch/9285031.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Assembl\u00e9e de l'UDC: oui \u00e0 \"No billag\"", "Descente de Garmisch: victoire prometteuse de Feuz", "Assembl\u00e9e du PDC : non \u00e0 \"No billag\"", "Festival Antigel: une envie d'int\u00e9gration", "Bande dessin\u00e9e: turbulences \u00e0 Angoul\u00eame", "S\u00e9curit\u00e9 des manifestations: blocs de b\u00e9ton am\u00e9lior\u00e9s", "Transition \u00e9nerg\u00e9tique: difficile \u00e9volution", "Allemagne: renaissance de l'antis\u00e9mitisme", "Minage des avalanches: stocks d'explosifs en baisse", "La crue de la Seine met Paris en alerte", "Open d'Australie: Federer pr\u00eat pour la finale", "Petits as du tennis: les yeux riv\u00e9s sur la finale", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le parti s'en prend depuis longtemps \u00e0 la SSR, qu'il juge trop imposante et trop ch\u00e8re.", "Le Bernois, en tr\u00e8s grande forme, signe son 3e succ\u00e8s de la saison prend la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la discipline.", "Il recommande de voter NON, le 4 mars. Ils insistent sur la diversit\u00e9 m\u00e9diatique et la coh\u00e9sion nationale.", "Des projets dans le cadre du festival sont mis en place, destin\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer des jeunes en r\u00e9insertion, mais aussi \u00e0 des migrants requ\u00e9rants d\u2019asile.", "Le festival d\u2019Angoul\u00eame cristallise ainsi toutes les tensions d\u2019un march\u00e9 qui a explos\u00e9 depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es.", "Une entreprise fribourgeoise a trouv\u00e9 la solution pour rendre ces blocs de b\u00e9ton moins lourds et plus simple \u00e0 d\u00e9placer.", "Le refus des habitants de La Praz dans le canton de Vaud \u00e0 un important projet d\u2019\u00e9oliennes est un exemple.", "En Allemagne, les infractions antis\u00e9mites sont en augmentation, selon un rapport isra\u00e9lien. La communaut\u00e9 juive est inqui\u00e8te.", "L'usine haut-valaisanne qui fabrique ces explosifs tourne \u00e0 plein r\u00e9gime. Elle a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production annuelle.", "Les quais ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 toute circulation. Plus de 600 personnes vivant \u00e0 proximit\u00e9 du fleuve ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.", "Il tentera de d\u00e9crocher son 20e titre du Grand Chelem, mais son adversaire, le Croate Marin Cilic, ne va le lui servir sur son plateau.", "Les meilleurs espoirs mondiaux sont r\u00e9unis \u00e0 Tarbes, en France, ce week-end, pour le tournoi des Petits As."], "variantIds": ["ece-9167188", "ece-9167175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-22T14:36:00Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:20:05\r\n -Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:25:10\r\n  L'initiative No Billag au coeur\r\nde l'agenda politique de ce samedi.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:27:15\r\n     L'UDC recommande le OUI.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:32:20\r\nAu m\u00eame moment, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC\r\n   se pronon\u00e7aient pour le NON.\r\n\r\n19:30:34:06  19:30:37:02\r\n     La Seine en crue \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:37:04  19:30:41:11\r\n  La mont\u00e9e des eaux a provoqu\u00e9 \r\n  l'\u00e9vacuation de 600 personnes.\r\n\r\n19:30:41:12  19:30:43:11\r\n    Les mus\u00e9es sont en alerte.\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:49:05\r\nLes risques d'avalanche provoque une\r\ndemande exceptionnelle en explosifs.\r\n\r\n19:30:49:07  19:30:52:12\r\n  Les charges servent \u00e0 s\u00e9curiser\r\n       les pentes \u00e0 risque.\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:55:01\r\n        L'usine valaisanne \r\n        qui fournit le pays\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:57:18\r\na d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production annuelle.\r\n\r\n19:30:58:02  19:31:00:15\r\nNotre rendez-vous En terrain connu\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:03:18\r\n           nous emm\u00e8nera\r\n   au festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:03:20  19:31:07:02\r\n    Trois semaines de concerts\r\n        et de spectacles.\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:10:08\r\n          Stephen Mossaz\r\n   nous mettra dans l'ambiance.\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:13:04\r\n   Et de trois pour Beat Feuz !\r\n\r\n19:31:13:06  19:31:18:00\r\nLe Bernois a d\u00e9croch\u00e9 sa troisi\u00e8me\r\nvictoire de la saison \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:21:07\r\n          En remportant\r\nla derni\u00e8re descente avant les JO,\r\n\r\n19:31:21:09  19:31:23:17\r\nil confirme qu'il est tr\u00e8s en forme.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:26:07\r\n Et puis, nous irons \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:31:02\r\n Prise de temp\u00e9rature \u00e0 la veille\r\n de la finale R.Federer-M.Cilic.\r\n\r\n19:31:31:04  19:31:36:01\r\n  Le B\u00e2lois tentera de d\u00e9crocher\r\n son 20\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:31:36:19  19:31:40:13\r\n      Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC\r\n  ont parl\u00e9 comme un seul homme.\r\n\r\n19:31:40:15  19:31:42:12\r\n     R\u00e9unis \u00e0 Confignon (GE),\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:47:13\r\n ils se sont prononc\u00e9s pour le OUI\r\n    \u00e0 l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:31:47:15  19:31:51:02\r\n       Le parti s'en prend\r\n    depuis longtemps \u00e0 la SSR,\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:54:13\r\n     qu'il juge trop imposante\r\n          et trop ch\u00e8re.\r\n\r\n19:31:56:06  19:32:00:01\r\n    -Dans la salle communale\r\n       de Confignon (GE),\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:04:12\r\n   90 % des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC\r\n    soutiennent \"No Billag\".\r\n\r\n19:32:05:10  19:32:07:20\r\n-Il ne s'agit pas de l'\u00e9limination\r\n\r\n19:32:07:22  19:32:09:23\r\n    de la SSR, mais de Billag.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:12:20\r\n  -Je pr\u00e9f\u00e8re savoir qu'un m\u00e9dia\r\n\r\n19:32:12:22  19:32:16:16\r\n est financ\u00e9 par telle entreprise\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:20:15\r\n          pour conna\u00eetre\r\n   la couleur de l'information.\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:25:11\r\n -Il y a eu des prises de parole\r\n  courageuses en faveur du NON.\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:29:08\r\n        -Je suis un adepte\r\n   de culture populaire suisse.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:33:11\r\n          La t\u00e9l\u00e9vision\r\n n'est pas nulle dans ce domaine.\r\n\r\n19:32:34:10  19:32:40:08\r\n -Sur sc\u00e8ne, un lib\u00e9ral-radical\r\n venu plaider en faveur du NON.\r\n\r\n19:32:40:20  19:32:43:11\r\n -Si on veut que la SSR remplisse\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:45:21\r\n   son mandat de service public,\r\n\r\n19:32:45:23  19:32:48:11\r\n  elle doit continuer \u00e0 exister.\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:51:21\r\n   -Mais le choix des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n            est fait:\r\n\r\n19:32:51:23  19:32:54:07\r\nils suivent les t\u00e9nors du parti,\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:57:18\r\n   comme le r\u00e9dacteur en chef\r\n        de la Weltwoche\r\n\r\n19:32:57:20  19:33:02:01\r\n qui accuse la SSR de propagande\r\n   et de distorsion de march\u00e9.\r\n\r\n19:33:02:07  19:33:04:09\r\n   -On a un \u00e9tatisme m\u00e9diatique\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:06:16\r\n   et la SSR est dans son coeur.\r\n\r\n19:33:06:18  19:33:09:00\r\n Ce n'est pas bon pour la Suisse.\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:11:14\r\n      -La redevance constitue\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:13:22\r\n  une grave distorsion du march\u00e9\r\n\r\n19:33:14:00  19:33:19:02\r\nm\u00e9diatique puisqu'elle exon\u00e8re la SSR\r\n   de toute obligation de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:24:18\r\nL'argent rentre, que le consommateur\r\n       soit satisfait ou non.\r\n\r\n19:33:25:17  19:33:32:01\r\n-L'UDC propose plus de libre march\u00e9\r\n     et beaucoup moins de SSR.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:35:23\r\n     -Sc\u00e9nario inverse au PDC.\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:41:13\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Berne rejettent\r\nmassivement l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:47:18\r\n   Ils insistent sur la diversit\u00e9\r\nm\u00e9diatique et la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:33:48:15  19:33:51:21\r\n  -C'est un NON sans \u00e9quivoque\r\n        du c\u00f4t\u00e9 du PDC.\r\n\r\n19:33:51:23  19:33:56:00\r\n  L'initiative dite \"No Billag\"\r\n          a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e\r\n\r\n19:33:56:02  19:33:59:13\r\n    par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:03:12\r\n  Un texte qualifi\u00e9 d'assassin\r\n    par Dominique de Buman,\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:06:01\r\n pr\u00e9sident du Conseil national.\r\n\r\n19:34:06:09  19:34:09:02\r\n  -Il ne s'agit ni plus ni moins\r\n\r\n19:34:09:04  19:34:11:05\r\n         de la suppression\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:17:13\r\n     de la plateforme commune\r\n      permettant aux Suisses\r\n\r\n19:34:17:15  19:34:23:17\r\n      de former leur opinion\r\n dans une garantie de neutralit\u00e9.\r\n\r\n19:34:24:13  19:34:28:05\r\n   -Voter NON c'est, pour eux,\r\n      l'unique possibilit\u00e9\r\n\r\n19:34:28:07  19:34:33:02\r\n de permettre au service public\r\n     d'entamer une r\u00e9forme.\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:36:15\r\n-C'est important d'envoyer un signal\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:38:05\r\n         pour une r\u00e9forme.\r\n\r\n19:34:38:07  19:34:44:06\r\nDe demander \u00e0 la SSR de se focaliser\r\n sur son devoir de service public.\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:47:14\r\n    -La SSR n'est pas parfaite,\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:52:04\r\n   mais faut-il tout d\u00e9truire ?\r\n\r\n19:34:52:06  19:34:56:22\r\n     Parce qu'une porte grince,\r\nfaut-il abattre le b\u00e2timent entier ?\r\n\r\n19:34:57:06  19:35:01:21\r\n  -R\u00e9former plut\u00f4t que d\u00e9truire,\r\nc'est l'ambition de Doris Leuthard.\r\n\r\n19:35:01:23  19:35:06:12\r\n    Le montant de la redevance,\r\nabaiss\u00e9 \u00e0 365 frs d\u00e8s l'an prochain,\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:09\r\n     pourrait encore baisser\r\n         dans cinq ans.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:12:05\r\n-L'augmentation du nombre de m\u00e9nages\r\n\r\n19:35:12:07  19:35:14:11\r\n   va profiter aux contributeurs\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:18:00\r\n   pour qui la facture diminuera\r\n         \u00e0 300 frs par an.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:22:05\r\n          -Mais pour \u00e7a,\r\nun NON devra l'emporter le 4 mars.\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:25:05\r\n    -Une centaine de personnes\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:29:04\r\n   sont mortes dans un attentat\r\n    \u00e0 Kaboul, en Afghanistan.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:32:02\r\n            La bombe,\r\n  dissimul\u00e9e dans une ambulance,\r\n\r\n19:35:32:04  19:35:34:13\r\n a explos\u00e9 \u00e0 un barrage de police.\r\n\r\n19:35:34:15  19:35:38:01\r\n      L'attentat, revendiqu\u00e9\r\n    par les talibans, survient\r\n\r\n19:35:38:03  19:35:43:05\r\nune semaine apr\u00e8s l'attaque contre \r\nl'h\u00f4tel Intercontinental de Kaboul.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:48:03\r\n -Le pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman\r\n     a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour cinq ans\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:50:03\r\n        \u00e0 la t\u00eate du pays.\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:54:10\r\nPro-russe et qualifi\u00e9 de populiste,\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:58:08\r\n     il a battu son adversaire\r\n     pro-europ\u00e9en Jiri Drahos.\r\n\r\n19:35:58:10  19:36:03:11\r\n  Le pays \u00e9tait divis\u00e9, notamment\r\n sur la question de l'immigration.\r\n\r\n19:36:04:05  19:36:08:20\r\nCe 27 janvier est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire\r\n   des victimes de l'Holocauste.\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:13:08\r\n     C'est le jour-anniversaire\r\nde la lib\u00e9ration du camp d'Auschwitz\r\n\r\n19:36:13:10  19:36:16:17\r\n   o\u00f9 pr\u00e8s d'un million de Juifs\r\n        ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s.\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:21:08\r\n     Mais les actes antis\u00e9mites\r\nsont toujours une r\u00e9alit\u00e9 en Europe.\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:25:08\r\n            En Allemagne,\r\nles infractions sont en augmentation.\r\n\r\n19:36:26:02  19:36:29:17\r\n      -Des blocs de b\u00e9ton,\r\n    des policiers en faction:\r\n\r\n19:36:29:19  19:36:33:01\r\n  comme toutes les institutions\r\n        juives \u00e0 Berlin,\r\n\r\n19:36:33:03  19:36:36:22\r\n       ce centre religieux\r\nest une zone sous haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:37:00  19:36:40:17\r\n     Le rabbin nous invite\r\n\u00e0 faire le tour du propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:36:40:19  19:36:44:02\r\n       Un jardin d'enfants\r\n     sera bient\u00f4t construit.\r\n\r\n19:36:44:11  19:36:48:14\r\n    -Il y a plus de familles, \r\n    la dynamique est positive.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:53:00\r\nMais cela pose aussi des probl\u00e8mes\r\n       qu'il faut r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:57:07\r\n     -Des actes antis\u00e9mites\r\n  sont toujours plus fr\u00e9quents,\r\n\r\n19:36:57:09  19:36:59:20\r\nsurtout des agressions verbales.\r\n\r\n19:37:02:13  19:37:04:17\r\n   -Des jeunes se font insulter\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:07:12\r\n  \u00e0 l'\u00e9cole, car ils sont juifs.\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:13:16\r\n       Ou ils sont agress\u00e9s\r\ndans le m\u00e9tro, car ils sont juifs.\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:19:09\r\n -L'ins\u00e9curit\u00e9 s'installe au sein \r\nde la communaut\u00e9 juive d'Allemagne.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:23:15\r\nCe gastronome s'est fait insulter\r\n     devant son restaurant;\r\n\r\n19:37:23:17  19:37:26:23\r\n        la vid\u00e9o en ligne\r\n       a fait grand bruit.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:33:01\r\n       Yorai Feindberg a re\u00e7u\r\ndes centaines de lettres de soutien,\r\n\r\n19:37:33:03  19:37:35:07\r\n  mais aussi d'autres menaces.\r\n\r\n19:37:35:17  19:37:39:00\r\n   -On re\u00e7oit des appels de gens\r\n         qui nous passent\r\n\r\n19:37:39:02  19:37:41:03\r\n    le bonjour d'Adolf Hitler.\r\n\r\n19:37:41:05  19:37:42:22\r\n      Des messages qui disent\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:47:00\r\n   qu'un groupe de Palestiniens\r\n   va venir nous rendre visite.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:03\r\n      -La parole antis\u00e9mite\r\n se lib\u00e8re dans tous les milieux\r\n\r\n19:37:51:05  19:37:53:05\r\n  et le drapeau isra\u00e9lien br\u00fble\r\n\r\n19:37:53:07  19:37:56:06\r\n     lors de manifestations\r\n      pro-palestiniennes.\r\n\r\n19:37:56:08  19:37:58:23\r\n          L'Allemagne\r\n  va se doter d'un commissaire\r\n\r\n19:37:59:01  19:38:03:10\r\n        d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte\r\n     contre l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:11:00\r\n  -Nous voulons envoyer un signal\r\n              clair.\r\n\r\n19:38:11:02  19:38:13:05\r\n    L'antis\u00e9mitisme ne peut pas\r\n\r\n19:38:13:07  19:38:15:06\r\n    \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:19:10\r\n  Les antis\u00e9mites ne peuvent pas\r\n     trouver leur place ici.\r\n\r\n19:38:19:19  19:38:23:01\r\n      -Des mesures salu\u00e9es\r\n    par la communaut\u00e9 juive.\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:24:21\r\n    Selon une \u00e9tude de 2017,\r\n\r\n19:38:24:23  19:38:29:22\r\n   60 % des Juifs d'Allemagne\r\nont d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 quitter le pays.\r\n\r\n19:38:30:16  19:38:33:18\r\n -Ces images de la Seine en crue.\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:37:22\r\n  600 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n   suite \u00e0 la mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n19:38:38:00  19:38:41:07\r\nA Paris, les quais ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:38:41:09  19:38:44:09\r\n              La crue\r\n devrait atteindre son pic demain,\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:47:09\r\n          apr\u00e8s un mois\r\n    de pluies exceptionnelles.\r\n\r\n19:38:48:01  19:38:53:04\r\n-La Seine continue sa mont\u00e9e lente\r\n         mais inexorable.\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:56:17\r\n   Le Zouave du pont de l'Alma\r\n      retient son souffle,\r\n\r\n19:38:56:19  19:39:00:15\r\n mais il joue son r\u00f4le de rep\u00e8re\r\n     de la mont\u00e9e des eaux:\r\n\r\n19:39:00:17  19:39:02:20\r\n   5 m 73 en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:07:22\r\nOn attend jusqu'\u00e0 6 m demain soir;\r\n 4 m au-dessus du niveau normal.\r\n\r\n19:39:08:00  19:39:13:03\r\n     Lorsque le fleuve d\u00e9borde,\r\nles quais sont les premiers touch\u00e9s.\r\n\r\n19:39:13:05  19:39:15:20\r\n      Tout est \u00e0 l'arr\u00eat !\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:20:21\r\n  L'occasion pour la population\r\n de tirer parti de la situation.\r\n\r\n19:39:21:12  19:39:27:16\r\n      -Beaucoup de poissons\r\n    viennent sur les bordures.\r\n\r\n19:39:28:04  19:39:31:13\r\n         -Les Parisiens\r\n     ont connu pire en 2016.\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:37:16\r\nLe Louvre avait d\u00fb mettre \u00e0 l'abri\r\n           ses oeuvres.\r\n\r\n19:39:37:18  19:39:42:05\r\n Ici, rien de tel, mais le mus\u00e9e\r\n    a ferm\u00e9 une de ses ailes.\r\n\r\n19:39:42:07  19:39:46:20\r\n   La d\u00e9crue s'annonce lente, \r\n   les sols sont gorg\u00e9s d'eau.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:51:17\r\n1'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n        en Ile-de-France\r\n\r\n19:39:51:19  19:39:55:11\r\n        et 1'500 foyers\r\n   sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:39:56:03  19:40:01:06\r\n-En Suisse romande, les intemp\u00e9ries\r\nont augment\u00e9 le risque d'avalanche.\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:04:11\r\n   Communes et domaines skiables\r\n          ont eu recours\r\n\r\n19:40:04:13  19:40:07:11\r\n   \u00e0 une quantit\u00e9 exceptionnelle\r\n            d'explosifs\r\n\r\n19:40:07:13  19:40:10:04\r\npour s\u00e9curiser les pentes \u00e0 risque.\r\n\r\n19:40:10:06  19:40:14:06\r\n    L'usine haut-valaisanne qui\r\nles fabrique tourne \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:20:23\r\n-Journ\u00e9e d'effervescence \u00e0 Brigue.\r\n\r\n19:40:21:01  19:40:23:14\r\nC'est ici qu'on fabrique les charges\r\n\r\n19:40:23:16  19:40:26:18\r\n         qui permettent\r\n  de d\u00e9clencher des avalanches\r\n\r\n19:40:26:20  19:40:30:22\r\net les importantes chutes de neige\r\n      ont des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:34:05\r\n-Les ann\u00e9es normales, on fait 60 t.\r\n\r\n19:40:34:07  19:40:36:15\r\n    Des ann\u00e9es exceptionnelles,\r\n\r\n19:40:36:17  19:40:41:18\r\ncomme celle-ci ou 1999, on a doubl\u00e9,\r\n   presque tripl\u00e9 la production.\r\n\r\n19:40:42:02  19:40:44:01\r\n     -Une ann\u00e9e hors norme:\r\n\r\n19:40:44:03  19:40:47:12\r\n  une production suppl\u00e9mentaire\r\n        a d\u00fb \u00eatre lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:40:47:19  19:40:49:10\r\n       -A la fin de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:51:20\r\n on remplit les stocks chez nous,\r\n\r\n19:40:51:22  19:40:55:18\r\n   mais aussi chez les clients, \r\n   selon les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:40:55:20  19:40:57:11\r\n      Mais avec ces p\u00e9riodes,\r\n\r\n19:40:57:12  19:41:01:23\r\n   on doit garder la flexibilit\u00e9\r\n pour produire au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n19:41:02:01  19:41:06:04\r\n L\u00e0, on d\u00e9marre les installations\r\n    en deux jours, s'il faut.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:08:11\r\n  -Une flexibilit\u00e9 primordiale,\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:12:01\r\n    car le minage est devenu\r\n    un outil incontournable.\r\n\r\n19:41:12:03  19:41:17:02\r\n   Indispensable pour s\u00e9curiser\r\nles pistes, mais aussi les routes.\r\n\r\n19:41:17:10  19:41:21:13\r\n Un des plus gros consommateurs\r\n  d'explosifs: Crans-Montana.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:26:00\r\n  Les coul\u00e9es impressionnantes\r\nd\u00e9clench\u00e9es sont encore visibles.\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:30:06\r\n  Pour le charg\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9, \r\n cet hiver, c'est du jamais vu.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:33:01\r\n-Les conditions en d\u00e9but de semaine,\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:34:21\r\n      c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n19:41:34:23  19:41:38:07\r\n    Degr\u00e9 5, \u00e7a fait longtemps\r\n      qu'on n'y \u00e9tait plus.\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:40:08\r\n    On a eu de grosses neiges,\r\n\r\n19:41:40:10  19:41:44:00\r\n    mais le travail en lui-m\u00eame\r\n      reste toujours le m\u00eame.\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:46:20\r\n-Si on est loin des records de 1999,\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:05\r\n     les quantit\u00e9s utilis\u00e9es\r\n     sont plus importantes.\r\n\r\n19:41:50:07  19:41:54:14\r\n  En janvier, on a d\u00e9pass\u00e9 les\r\nmoyennes des saisons pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:41:54:21  19:41:58:14\r\n    -Une saison classique comme\r\n    ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:00:08\r\n      c'est 6 t d'explosifs.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:03:23\r\nOn a fait une ann\u00e9e record en 1999,\r\n           c'\u00e9tait 12 t.\r\n\r\n19:42:04:01  19:42:08:14\r\n        L\u00e0, on est \u00e0 6,7 t\r\n      d'explosifs command\u00e9s.\r\n\r\n19:42:08:22  19:42:10:20\r\n    -Partout dans le canton,\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:14:09\r\n   la montagne garde la trace\r\n       de ces explosifs.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:18:16\r\nDes cassures qui laissent pr\u00e9sager\r\n        les drames \u00e9vit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:05  19:42:24:01\r\n       -Revenons sur le NON\r\n   des habitants de La Praz (VD)\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:27:00\r\n\u00e0 un important projet d'\u00e9oliennes.\r\n\r\n19:42:27:02  19:42:31:17\r\n    C'est un revers de plus pour\r\nles promoteurs de l'\u00e9nergie \u00e9olienne.\r\n\r\n19:42:31:19  19:42:35:02\r\n       Pas une seule h\u00e9lice\r\n     ne tourne dans le canton.\r\n\r\n19:42:35:04  19:42:38:20\r\n      Voyons comment assurer\r\n    la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:42:17\r\n      -Depuis quatre ans,\r\n    Fran\u00e7ois Leresche se bat\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:45:08\r\ncontre l'installation d'\u00e9oliennes.\r\n\r\n19:42:45:10  19:42:48:05\r\n       Il salue le refus\r\n    de la commune de La Praz\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:53:06\r\nqui remet en question l'installation\r\n  d'un parc au col du Mollendruz.\r\n\r\n19:42:53:14  19:42:55:17\r\n   -Il faut imaginer une machine\r\n\r\n19:42:55:19  19:42:57:05\r\n         de 210 m de haut,\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:00:07\r\n dans un paysage aussi magnifique.\r\n\r\n19:43:00:14  19:43:03:11\r\n -La Suisse compte 37 \u00e9oliennes,\r\n\r\n19:43:03:13  19:43:09:09\r\nsoit la production annuelle de 0,2 %\r\n de la consommation totale du pays.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:15:10\r\n       Le plus grand parc\r\nest au Mont-Crosin, 16 \u00e9oliennes.\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:21:05\r\n   Dans le canton de Vaud, aucune\r\nne tourne, mais 19 projets existent.\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:26:11\r\n Pour cette conseill\u00e8re d'Etat,\r\n\r\n19:43:26:13  19:43:33:05\r\n        il faut anticiper\r\n     la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:36:16\r\n    -La transition \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:38:03\r\n          n'est possible\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:40:21\r\n  que si les mentalit\u00e9s \u00e9voluent.\r\n\r\n19:43:40:23  19:43:44:11\r\n     On a besoin de l'\u00e9olien \r\n    parmi d'autres ressources.\r\n\r\n19:43:44:13  19:43:47:10\r\n              Sinon,\r\n quand les centrales s'arr\u00eateront,\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:52:19\r\n on sera d\u00e9pendants du nucl\u00e9aire \r\n fran\u00e7ais ou du charbon allemand.\r\n\r\n19:43:53:15  19:44:01:19\r\n   -Pour Isabelle Chevalley, \r\n  l'\u00e9olien est incontournable.\r\n\r\n19:44:02:16  19:44:05:17\r\n     -La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n         sera compliqu\u00e9e,\r\n\r\n19:44:05:19  19:44:08:01\r\n car il y a des opposants \u00e0 tout:\r\n\r\n19:44:08:03  19:44:10:06\r\n  au biogaz car \u00e7a sent mauvais,\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:11:11\r\n          \u00e0 l'hydraulique\r\n\r\n19:44:11:13  19:44:14:08\r\n        car c'est dangereux\r\n        pour les poissons.\r\n\r\n19:44:14:10  19:44:22:12\r\nOn a des objectifs, mais pour la mise\r\n  en oeuvre, ce sera probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:25:14\r\n  -La d\u00e9cision du peuple suisse,\r\n\r\n19:44:25:16  19:44:27:08\r\n            d'approuver\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:30:01\r\n  la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050,\r\n\r\n19:44:30:03  19:44:33:14\r\n        c'est une volont\u00e9\r\n    d'un tournant \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:37:05\r\n   pas de mettre 1'000 \u00e9oliennes\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:41:21\r\n-Le chemin est encore long avant que\r\nle ciel ne se d\u00e9gage pour l'\u00e9olien.\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:46:11\r\n   -Le Forum \u00e9conomique mondial\r\n   s'est termin\u00e9 hier \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:44:46:12  19:44:51:04\r\nC'est la fin d'une semaine de tension\r\n    pour les forces de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:06  19:44:54:06\r\n     La crainte d'une attaque\r\n        au v\u00e9hicule b\u00e9lier\r\n\r\n19:44:54:08  19:44:58:02\r\n     fait partie du quotidien\r\n   de ce genre de manifestation.\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:02:04\r\n  Les blocs de b\u00e9ton sont lourds\r\n    et compliqu\u00e9s \u00e0 d\u00e9placer.\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:06:01\r\n   Une entreprise fribourgeoise\r\n         a une solution.\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:10:13\r\n       -Ils sont devenus\r\n  incontournables en deux ans,\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:14:01\r\n et c'est \u00e0 peine si on y pr\u00eate\r\n       encore attention.\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:16:22\r\n    Ces mastodontes en b\u00e9ton\r\n         anti-v\u00e9hicules\r\n\r\n19:45:17:00  19:45:19:10\r\nfont d\u00e9sormais partie du paysage.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:23:14\r\n  Mais ils \u00e9voluent: comme ici,\r\n  au forum \u00e9conomique de Davos,\r\n\r\n19:45:23:16  19:45:26:08\r\n          o\u00f9 est test\u00e9\r\n     un syst\u00e8me \u00e0 roulettes.\r\n\r\n19:45:26:10  19:45:29:06\r\n            Objectif:\r\n  d\u00e9placer ces colosses de 3 t.\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:33:20\r\n      C'est \u00e0 Wunnewil (FR)\r\n que ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n19:45:34:12  19:45:37:09\r\n    -C'est un outil qui permet,\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:15\r\n      sans apport \u00e9lectrique,\r\n\r\n19:45:40:17  19:45:43:07\r\n    de lever une grande charge.\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:47:23\r\n   Une personne peut facilement\r\n       tourner la manivelle\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:03\r\n   pour lever ce bloc de b\u00e9ton.\r\n\r\n19:45:51:13  19:45:56:23\r\n   -Faucher les passants \u00e0 l'aide\r\nd'un v\u00e9hicule est un mode op\u00e9ratoire\r\n\r\n19:45:57:01  19:45:59:10\r\n  utilis\u00e9 par les terroristes.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:04:05\r\n Mais bloquer les routes emp\u00eache \r\nles v\u00e9hicules d'urgence d'arriver.\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:09:07\r\nEt les solutions actuelles ne sont\r\npas id\u00e9ales pour St\u00e9phane Luethi.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:13:00\r\n  -Un march\u00e9 de No\u00ebl \u00e9tait bloqu\u00e9\r\n\r\n19:46:13:02  19:46:16:11\r\n    par des camions poubelles,\r\n\r\n19:46:16:13  19:46:18:17\r\n       \u00e7a ne fait pas beau.\r\n\r\n19:46:18:19  19:46:23:20\r\n  Il y a des blocs qui emp\u00eachent\r\n  les gens de rentrer et sortir,\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:25:16\r\n       s'il y avait urgence.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:31:07\r\n-Une technique de blocage par camion\r\n utilis\u00e9e par la police genevoise.\r\n\r\n19:46:31:09  19:46:35:01\r\n Apr\u00e8s avoir longuement h\u00e9sit\u00e9,\r\n     les autorit\u00e9s ont opt\u00e9\r\n\r\n19:46:35:03  19:46:38:12\r\n         pour un syst\u00e8me\r\n  de barri\u00e8re mobile renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:41:11\r\n      -Tout est envisageable.\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:44:05\r\n Mais on doit rester pragmatiques.\r\n\r\n19:46:44:07  19:46:49:18\r\n   On doit tenir compte du prix\r\n   qui peut s'av\u00e9rer important,\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:56:17\r\n donc on a opt\u00e9 pour ces barri\u00e8res\r\n     qui sont tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n19:46:57:04  19:47:01:03\r\n          -Une solution\r\n \u00e9galement retenue par Fribourg.\r\n\r\n19:47:01:05  19:47:05:08\r\n   Quant \u00e0 la police vaudoise,\r\n  elle est encore en r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:10:00\r\n-Nous partons pour notre rendez-vous\r\n         En terrain connu.\r\n\r\n19:47:10:02  19:47:14:11\r\n  A Gen\u00e8ve, c'est parti pour trois\r\nsemaines de concerts et de spectacles\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:16:12\r\n      partout dans le canton.\r\n\r\n19:47:16:14  19:47:20:05\r\n          Stephen Mossaz,\r\n  vous \u00eates \u00e0 Collonge-Bellerive,\r\n\r\n19:47:22:00  19:47:25:03\r\n    o\u00f9 va jouer Peter von Poehl\r\n          tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:47:25:05  19:47:26:19\r\n 50'000 spectateurs l'an dernier.\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:29:01\r\n          Et cette ann\u00e9e,\r\n    de la nouveaut\u00e9 dans l'air.\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:34:22\r\n-Depuis 8 ans, le festival Antigel\r\n    organise sa programmation\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:36:23\r\n      dans des lieux r\u00e9partis\r\n         dans tout Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:40:00\r\n  Cette ann\u00e9e, pour la 1\u00e8re fois,\r\n  le festival passe la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:47:40:01  19:47:42:20\r\n      et prend ses quartiers\r\ndans 3 communes en France voisine.\r\n\r\n19:47:42:21  19:47:46:01\r\nLes festivaliers pourront d\u00e9couvrir\r\n    par exemple une performance\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:48:18\r\ndans une gravi\u00e8re au pied du Sal\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:55:11\r\n   Ou encore des duels musicaux \r\n   et sportifs au fort l'Ecluse.\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:57:17\r\n         Autre nouveaut\u00e9:\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:01:02\r\nAntigel s'enrichit d'une dimension\r\n      sociale avec Antidote.\r\n\r\n19:48:01:04  19:48:04:08\r\n Ce sont des projets d'int\u00e9gration\r\n     dans le cadre du festival\r\n\r\n19:48:04:10  19:48:07:01\r\n       destin\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer\r\n    des jeunes en r\u00e9insertion,\r\n\r\n19:48:07:03  19:48:09:12\r\n     mais aussi des migrants.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:14:04\r\n       Un engagement social\r\n que je vous propose de d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:48:15:00  19:48:18:11\r\n      -Vous allez commencer \r\n      \u00e0 entendre une techno.\r\n\r\n19:48:18:13  19:48:20:18\r\n     Vous entendez la techno ?\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:23:18\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\n      ils sont une dizaine.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:28:18\r\n    Ils viennent de Somalie, \r\n   d'Afghanistan ou du Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:48:28:20  19:48:32:21\r\n   Ils seront guides b\u00e9n\u00e9voles\r\n        pour le festival.\r\n\r\n19:48:32:23  19:48:39:08\r\nDans les oreilles, une visite guid\u00e9e\r\n   de ce quartier multiculturel.\r\n\r\n19:48:49:06  19:48:52:20\r\n -Antidote, c'est le programme \r\n lanc\u00e9 par le festival Antigel.\r\n\r\n19:48:52:22  19:48:56:01\r\n  Des Suisses en difficult\u00e9 qui\r\nse frottent \u00e0 la technique du son\r\n\r\n19:48:56:03  19:49:00:00\r\n ou des migrants qui installent\r\n      les infrastructures.\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:03:03\r\n          La rencontre\r\n entre b\u00e9n\u00e9voles et volontaires\r\n\r\n19:49:03:05  19:49:04:23\r\n   se fait \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n19:49:05:09  19:49:07:06\r\n     -C'est un projet tremplin\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:08:20\r\n        pour sa vie future:\r\n\r\n19:49:08:22  19:49:13:09\r\nque ce soit pour ceux qui viennent\r\n     d'ailleurs, l'insertion.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:16:05\r\n   Ou pour ceux qui sont d'ici,\r\n\r\n19:49:16:07  19:49:19:15\r\n       de reprendre contact\r\n     avec le monde du travail.\r\n\r\n19:49:19:23  19:49:23:06\r\n-Antigel n'est pas le seul festival\r\n   \u00e0 d\u00e9velopper un volet social.\r\n\r\n19:49:23:08  19:49:26:10\r\n     La prise de conscience\r\n        est assez large.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:28:14\r\n     -Ca pourrait faire peur.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:30:08\r\n   Comment int\u00e9grer les migrants\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:32:20\r\n          dans un projet.\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:36:07\r\n            La langue,\r\n  comment est-ce qu'on va faire ?\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:39:15\r\n    Je suis l\u00e0 pour vous dire \r\n   que l'exp\u00e9rience fonctionne,\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:12\r\n       et j'ai envie de dire\r\n        que c'est possible.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:48:05\r\n    -Ce soir, au restaurant:\r\n     sp\u00e9cialit\u00e9s syriennes.\r\n\r\n19:49:48:07  19:49:52:07\r\n  C'est un grand chef de Damas \r\n  en cuisine, immigr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:54:12  19:49:57:02\r\n             -Antigel,\r\n c'est un rendez-vous particulier,\r\n\r\n19:49:57:04  19:50:01:10\r\nd'abord parce c'est en plein hiver\r\n      et il y a ce succ\u00e8s !\r\n\r\n19:50:03:09  19:50:04:22\r\n    -Oui, au fil des \u00e9ditions,\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:10:03\r\n  le festival gagne en visibilit\u00e9\r\n       en dehors de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:10:05  19:50:13:23\r\n   L'an pass\u00e9, plusieurs journaux\r\nfran\u00e7ais ont fait l'\u00e9loge d'Antigel.\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:17:03\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le festival\r\n   le plus singulier d'Europe.\r\n\r\n19:50:17:05  19:50:19:16\r\n         Et cette ann\u00e9e,\r\n le magazine \"Les Inrockuptibles\"\r\n\r\n19:50:19:18  19:50:25:12\r\n   indique qu'aller \u00e0 Antigel est\r\ns\u00fbrement la meilleure chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:50:25:14  19:50:29:16\r\n Le concept du festival de quitter \r\nle centre et parcourir la p\u00e9riph\u00e9rie\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:34:19\r\n  avec des lieux parfois insolites,\r\n\u00e7a int\u00e9resse aussi des collectivit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:34:21  19:50:37:16\r\n   En Suisse, le canton de B\u00e2le\r\n      et le canton de Berne\r\n\r\n19:50:37:18  19:50:41:11\r\n  ont sollicit\u00e9 les organisateurs\r\n  pour importer le savoir-faire.\r\n\r\n19:50:41:12  19:50:44:10\r\n Un savoir-faire qui int\u00e9resserait\r\n         aussi en France.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:14\r\n   Les organisateurs d'Antigel\r\nont pr\u00e9sent\u00e9 leur concept \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:49:17\r\n    au minist\u00e8re de la Culture.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:58:02\r\n-On passe au sport avec la victoire\r\n     de Beat Feuz \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:50:58:04  19:51:01:08\r\n   C'\u00e9tait la derni\u00e8re descente\r\n    avant les Jeux olympiques.\r\n\r\n19:51:01:10  19:51:05:08\r\n         Le Bernois signe\r\n   son 3\u00e8me succ\u00e8s de la saison\r\n\r\n19:51:05:10  19:51:09:11\r\n  et prend la t\u00eate du classement\r\n    g\u00e9n\u00e9ral de la discipline.\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:13:22\r\n   -Le plus rapide, c'est lui.\r\n\r\n19:51:14:00  19:51:15:15\r\nApr\u00e8s avoir dompt\u00e9 le Lauberhorn\r\n\r\n19:51:15:17  19:51:18:14\r\n      puis manqu\u00e9 d'un ski\r\n    la victoire \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:24:04\r\n        Beat Feuz a sign\u00e9\r\n le 10\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:28:01\r\n     Parti alors que Svindal\r\n    avait le meilleur chrono,\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:30:05\r\n   le Suisse a perdu du temps\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:36:04\r\n sur le haut du trac\u00e9 \u00e0 l'ombre,\r\n    avec une neige tr\u00e8s dure.\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:43:13\r\n      Ensuite, le Bernois tend\r\nses trajectoires, prend des risques.\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:49:08\r\n      Au final, il s'impose\r\n devant le duo Kriechmayr-Paris.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:54:15\r\n  Il signe son troisi\u00e8me succ\u00e8s\r\n     de l'hiver en descente.\r\n\r\n19:52:00:16  19:52:04:01\r\n -La ligne \u00e0 suivre \u00e9tait claire.\r\n\r\n19:52:04:03  19:52:06:20\r\n      Sur la fin, c'\u00e9tait dur\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:10:16\r\n   \u00e0 tenir cette ligne \u00e0 cause de\r\nla fatigue et du fait qu'on ignorait\r\n\r\n19:52:10:18  19:52:14:16\r\n     comment \u00e7a allait r\u00e9agir \r\n     sur cette piste compacte.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:17:14\r\n   Ca s'est bien pass\u00e9 pour moi.\r\n\r\n19:52:19:08  19:52:24:11\r\n -B.Feuz se pose en grand favori\r\n    pour succ\u00e9der \u00e0 D.D\u00e9fago,\r\n\r\n19:52:24:12  19:52:29:10\r\ndernier champion olympique suisse\r\n     de la discipline reine.\r\n\r\n19:52:30:10  19:52:34:05\r\n  -La Danoise Caroline Wozniacki,\r\n              27 ans,\r\n\r\n19:52:34:07  19:52:38:09\r\n   a remport\u00e9 son premier titre\r\n   du Grand Chelem \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:42:20\r\n   au terme d'un match intense\r\n contre la Roumaine Simona Halep.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:46:20\r\n  Elle s'est impos\u00e9e 7-6 3-6 6-4.\r\n\r\n19:52:46:22  19:52:53:01\r\n   Cette victoire lui permet de\r\nretrouver sa place de no 1 mondial.\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:03:04\r\n   Chez les messieurs, l'heure\r\nde v\u00e9rit\u00e9, ce sera demain \u00e0 09h30.\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:06:18\r\nRoger Federer tentera de d\u00e9crocher\r\n son 20\u00e8me titre du Grand Chelem\r\n\r\n19:53:06:20  19:53:10:06\r\n    face au Croate Marin Cilic.\r\n\r\n19:53:10:08  19:53:14:10\r\n         Le B\u00e2lois se dit\r\n \"pr\u00eat pour une grande bataille\".\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:19:11\r\n      -R.Federer en finale\r\n    sans avoir perdu un set.\r\n\r\n19:53:19:13  19:53:24:09\r\n   Son match \u00e9court\u00e9 face \u00e0 Chung\r\nlui a permis de sauver de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:29:09\r\n Vainqueur de l'US Open en 2014,\r\n  M.Cilic ne sera pas intimid\u00e9.\r\n\r\n19:53:29:20  19:53:33:17\r\n   -Il a gagn\u00e9 un Grand Chelem,\r\n        c'est un avantage.\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:35:23\r\n        Ca calme les nerfs.\r\n\r\n19:53:36:01  19:53:38:04\r\n    Pendant longtemps, A.Murray\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:43:02\r\n  n'a pas gagn\u00e9 son Grand Chelem\r\n        et \u00e7a l'a crisp\u00e9.\r\n\r\n19:53:43:04  19:53:47:10\r\nSi Marin est dans un bon \u00e9tat mental,\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:51:04\r\n          il va se dire\r\n     qu'il n'a rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:53:52:14  19:53:55:19\r\n   -Je crois que \u00e7a va m'aider.\r\n\r\n19:53:55:21  19:53:58:05\r\nGagner et perdre, \u00e9motionnellement,\r\n\r\n19:53:58:07  19:54:00:07\r\n  je sais ce que cela repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:07:20\r\n Je vais me pr\u00e9parer pour ce match\r\n\r\n19:54:07:22  19:54:11:19\r\n       comme pour n'importe\r\n        quel autre match.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:14:16\r\n   -M.Cilic ne veut pas comparer\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:16:08\r\n     ce rendez-vous avec celui\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:21:00\r\n     de la finale de Wimbledon\r\nperdue l'an dernier face R.Federer.\r\n\r\n19:54:21:02  19:54:25:10\r\n    Il a \u00e9norm\u00e9ment de respect\r\n         pour le B\u00e2lois.\r\n\r\n19:54:27:08  19:54:31:05\r\n-Il sait \u00e9lever le niveau de son jeu.\r\n\r\n19:54:31:07  19:54:33:03\r\n      C'est de la motivation,\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:35:07\r\n    \u00e0 l'id\u00e9e de pouvoir gagner\r\n\r\n19:54:35:09  19:54:37:11\r\n      un autre Grand Chelem.\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:45:11\r\n        -On peut s'attendre\r\n\u00e0 un meilleur Marin qu'\u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:54:45:12  19:54:50:13\r\n           Mentalement,\r\n   il n'avait pas pu se l\u00e2cher.\r\n\r\n19:54:50:15  19:54:53:19\r\nPour cette finale, ce sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:54:53:21  19:54:56:15\r\nMarin joue tr\u00e8s bien en ce moment.\r\n\r\n19:54:56:17  19:54:59:07\r\n On verra comment \u00e7a se pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:05:05\r\n   -Federer pourrait cueillir\r\n un 20\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:12:22\r\n-Cette finale messieurs est \u00e0 suivre\r\n   d\u00e8s 09h30 demain sur RTS Deux.\r\n\r\n19:55:13:15  19:55:18:13\r\n   Ceux qui regarderont ce match\r\n     avec le plus d'attention,\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:20:20\r\n       ce sont certainement\r\n      les champions en herbe\r\n\r\n19:55:20:22  19:55:24:09\r\nqui r\u00eavent de jouer sur les courts\r\n      les plus prestigieux.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:27:11\r\n  Les meilleurs espoirs mondiaux\r\n     sont r\u00e9unis ce week-end\r\n\r\n19:55:27:12  19:55:29:21\r\n       \u00e0 Tarbes, en France,\r\n  pour le tournoi des Petits As.\r\n\r\n19:55:29:23  19:55:34:13\r\n     C'est le terrain de jeux\r\n       des moins de 14 ans.\r\n\r\n19:55:35:21  19:55:37:19\r\n     -300 joueurs, 43 pays:\r\n\r\n19:55:37:21  19:55:42:11\r\n    le tournoi des Petits As \r\n   est le plus grand du monde.\r\n\r\n19:55:42:12  19:55:46:07\r\n   Les enfants qui y viennent\r\n       ont des ambitions.\r\n\r\n19:55:46:18  19:55:51:00\r\n     -Je veux \u00eatre top 10 ATP.\r\n\r\n19:55:51:02  19:55:53:01\r\n         -Entrer une fois\r\n\r\n19:55:53:03  19:55:58:02\r\n     dans le top 10 de la WTA.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:03\r\n -Mon r\u00eave: devenir un bon joueur\r\n\r\n19:56:01:05  19:56:03:04\r\n     et pouvoir gagner ma vie\r\n\r\n19:56:03:06  19:56:05:15\r\n   en int\u00e9grant le circuit ATP.\r\n\r\n19:56:06:03  19:56:09:22\r\n-En 36 ans, le Tournoi de Tarbes\r\n a v\u00e9cu l'\u00e9volution du tennis.\r\n\r\n19:56:10:00  19:56:12:09\r\n    En 1982, c'\u00e9tait un jeu.\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:15:19\r\n    Aujourd'hui, les espoirs\r\n  s'entra\u00eenent 15 h par semaine\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:18:05\r\n        et sont entour\u00e9s.\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:20:11\r\n           -Ils sont l\u00e0\r\n\r\n19:56:20:12  19:56:22:07\r\n pour devenir des professionnels,\r\n\r\n19:56:22:09  19:56:24:23\r\n      ils mettent les atouts\r\n          de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:29:07\r\n   Certains sortiront et seront \r\n   parmi les meilleurs mondiaux.\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:34:03\r\n-Comme Martina Hingis en 1991 et \r\n1992, comme Rafael Nadal en 2000,\r\n\r\n19:56:34:05  19:56:37:07\r\n  quasiment toutes les l\u00e9gendes\r\n    ont remport\u00e9 le tournoi.\r\n\r\n19:56:37:09  19:56:41:09\r\nDepuis 35 ans, le cordeur officiel\r\n      les a tous vu passer,\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:17\r\n    il jette un regard s\u00e9v\u00e8re\r\n      sur cette \u00e9volution.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:50:05\r\n    -Je pense qu'ils n'ont pas\r\n      une enfance heureuse,\r\n\r\n19:56:50:07  19:56:52:07\r\n      c'est l'arm\u00e9e pour eux.\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:54:21\r\nIls ne connaissent pas autre chose.\r\n\r\n19:56:54:23  19:56:59:14\r\n           Il faudrait\r\n   qu'il y ait plus de libert\u00e9.\r\n\r\n19:57:00:06  19:57:02:17\r\n        -Patrick Schoen\r\n     passe chez le cordeur.\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:07:06\r\nEtape essentielle pour le num\u00e9ro 1\r\n   suisse des moins de 14 ans.\r\n\r\n19:57:07:19  19:57:09:22\r\n      -C'est d'abord un jeu.\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:12:14\r\nS'entra\u00eener, c'est parfois amusant,\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:15:20\r\n     mais il faut \u00e9norm\u00e9ment\r\n   travailler pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:19:04\r\n     -Mais tel est le tennis\r\n          contemporain.\r\n\r\n19:57:19:06  19:57:23:09\r\n    Impossible de ne pas suivre\r\nle mouvement si on a des ambitions.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:27:21\r\n   -C'est int\u00e9ressant pour nous,\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:30:03\r\nde voir o\u00f9 on est avec nos jeunes,\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:32:08\r\nqu'est-ce qui fait la concurrence,\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:36:17\r\n          et de regarder\r\n     ce qu'on doit d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:57:37:16  19:57:40:17\r\n-Un tournoi r\u00e9v\u00e9lateur de talents\r\n\r\n19:57:40:19  19:57:45:13\r\net des sacrifices \u00e0 consentir pour,\r\n   peut-\u00eatre, devenir une star.\r\n\r\n19:57:47:04  19:57:50:04\r\n     -Le festival d'Angoul\u00eame,\r\n\r\n19:57:50:06  19:57:54:08\r\n       grande manifestation\r\n    d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la bande dessin\u00e9e,\r\n\r\n19:57:54:10  19:57:57:01\r\n            cristallise\r\n  toutes les tensions d'un march\u00e9\r\n\r\n19:57:57:03  19:57:59:11\r\n   qui a explos\u00e9 depuis 10 ans.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:03:01\r\n Voici les avis des professionnels\r\n    suisses qui sont sur place.\r\n\r\n19:58:03:19  19:58:07:16\r\n   -Dominique Radrizzani parle\r\ntout le temps de bandes dessin\u00e9es.\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:10:04\r\n  Il les admire et les \u00e9tudie.\r\n\r\n19:58:10:21  19:58:14:11\r\n -Le trait est probablement rapide\r\n   mais il est toujours arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:58:14:19  19:58:17:11\r\n         -Le directeur\r\n  du festival lausannois BDFIL\r\n\r\n19:58:17:13  19:58:21:19\r\n    vient \u00e0 celui d'Angoul\u00eame\r\n       pour s'en inspirer.\r\n\r\n19:58:22:10  19:58:24:08\r\n     -On n'a pas la pr\u00e9tention\r\n\r\n19:58:24:10  19:58:27:06\r\n           de rivaliser.\r\n\r\n19:58:27:08  19:58:33:13\r\n On essaie de faire des expositions\r\nqui soient les meilleures possibles.\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:39:21\r\n     C'est ce que je constate\r\n   chaque ann\u00e9e ici \u00e0 Angoul\u00eame.\r\n\r\n19:58:40:08  19:58:45:04\r\n -Artistiquement, rien \u00e0 redire du\r\nplus grand \u00e9v\u00e9nement de BD d'Europe.\r\n\r\n19:58:45:06  19:58:47:18\r\n            En 2016,\r\n le festival cr\u00e9e la pol\u00e9mique:\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:52:01\r\naucune autrice parmi les nomin\u00e9s\r\n      pour le Grand Prix.\r\n\r\n19:58:52:16  19:58:54:08\r\n       -On est plus attentif\r\n\r\n19:58:54:10  19:58:56:13\r\n   \u00e0 la situation des autrices.\r\n\r\n19:58:56:15  19:59:00:21\r\n   Mais on ne peut pas pr\u00e9c\u00e9der\r\n   l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:04:22\r\n-La directrice du festival de BD\r\n      de Lucerne regrette\r\n\r\n19:59:05:00  19:59:08:19\r\n    que la question de genre\r\n  soit pass\u00e9e en arri\u00e8re-plan.\r\n\r\n19:59:09:07  19:59:11:16\r\n     -Le festival peut changer\r\n\r\n19:59:11:18  19:59:15:06\r\n        beaucoup de choses,\r\n\r\n19:59:15:08  19:59:20:04\r\n        parce qu'il y a ici\r\n  tellement de gens qui viennent.\r\n\r\n19:59:20:06  19:59:28:07\r\n C'est un lieu o\u00f9 on doit aborder\r\n       certaines questions.\r\n\r\n19:59:28:17  19:59:31:18\r\n -Un festival trait\u00e9 d'amateur,\r\n       toujours en 2016,\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:34:14\r\n      pour l'organisation\r\n  d'une fausse remise des prix\r\n\r\n19:59:34:16  19:59:36:12\r\n   qui a d\u00e9\u00e7u tout le milieu.\r\n\r\n19:59:36:14  19:59:38:22\r\n          Cet \u00e9diteur\r\n   en garde un souvenir amer.\r\n\r\n19:59:39:08  19:59:41:06\r\n     -C'est un moment o\u00f9 la BD\r\n\r\n19:59:41:08  19:59:44:16\r\n       est mise en lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:59:44:18  19:59:48:09\r\nIl ne faut pas louper ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:50:12\r\n           -Le festival\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:53:13\r\n    est toujours r\u00e9cipiendaire,\r\n\r\n19:59:53:15  20:00:00:04\r\n des probl\u00e8mes de l'air du temps,\r\n   donc il sert de catalyseur.\r\n\r\n20:00:00:17  20:00:03:17\r\n    -Le festival d'Angoul\u00eame\r\n\r\n20:00:03:19  20:00:10:20\r\n    restera un incontournable\r\npour tous les acteurs du 9\u00e8me art.\r\n\r\n20:00:12:14  20:00:16:00\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n       UDC et PDC ont adopt\u00e9\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:18:20\r\n        leurs mots d'ordre\r\n  en vue des votations du 4 mars.\r\n\r\n20:00:18:22  20:00:20:13\r\n    L'initiative No Billag vise\r\n\r\n20:00:20:15  20:00:24:02\r\nla suppression du financement public\r\n         de l'audiovisuel.\r\n\r\n20:00:24:04  20:00:28:00\r\n  L'UDC s'est largement prononc\u00e9e\r\n           pour le OUI,\r\n\r\n20:00:28:02  20:00:33:16\r\n         tandis que le PDC\r\n a massivement appel\u00e9 \u00e0 voter NON.\r\n\r\n20:00:35:07  20:00:39:10\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n    suivie de \"G\u00e9n\u00e9rations !\".\r\n\r\n20:00:39:11  20:00:41:08\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:41:10  20:00:45:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n F.Froidevaux, J.Deffaugt, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036358\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:49) [93%] : \r\nEn Suisse, la m\u00e9t\u00e9o de cet hiver, provoque une demande exceptionnelle en explosifs pour contrer le risque d'avalanche l'usine valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:01:01) [91%] : \r\nEn Suisse, la m\u00e9t\u00e9o de cet hiver, provoque une demande en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o de cet hiver, provoque une demande exceptionnelle en explosifs pour contrer le risque d'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:06) [72%] : \r\nJe dit comme \u00e7a, hein, Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:19) [84%] : \r\nDonc merci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:01:30 > 0:01:30) [76%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:33) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, l'initiative dite No Billag au coeur de l'agenda politique de ce samedi, l'UDC adopt\u00e9 son mot d'ordre et recommande le oui, au m\u00eame moment, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC se prononcer pour le non, nous entendrons les arguments des uns et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:34 > 0:02:53) [93%] : \r\nRegardez ces images de la Seine en crue \u00e0 Paris, la mont\u00e9e des eaux a provoqu\u00e9 l'\u00e9vacuation de 600 personnes les mus\u00e9es sont en alerte, en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o exceptionnelle de cet hiver, provoque une demande tr\u00e8s forte en explosifs pour contrer le risque d'avalanche l'usine valaisanne qui fournit tout le pays a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:03:08) [91%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8nera au festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est parti pour 3 semaines de spectacles et de concerts pour cela 8\u00e8me \u00e9dition, la manifestation innove et attire les regards, Steven, \u00e7a nous mettra dans l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:35) [94%] : \r\nEt de 3 pour b\u00e9ate Folz le skieur bernois a d\u00e9croch\u00e9 sa 3\u00e8me victoire de la saison \u00e0 Garmisch-Partenkirchen en reportant la derni\u00e8re descente avant les JO, il confirme qu'il est d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s en forme et puis nous irons \u00e0 Melbourne, prise de temp\u00e9rature et \u00e9tat des forces \u00e0 la veille de la finale Roger Federer Chili \u00e0 l'Open d'Australie, une ann\u00e9e apr\u00e8s son grand retour, le B\u00e2lois tentera de d\u00e9crocher son 20\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:36 > 0:03:54) [88%] : \r\nDes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC en parlait comme un seul homme, r\u00e9unis \u00e0 Confignon, dans le canton de Gen\u00e8ve, ils se sont largement prononc\u00e9s pour le oui \u00e0 l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel, le parti s'en prend depuis longtemps \u00e0 la SSR, qu'il juge trop imposante et trop cher Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:03:57) [79%] : \r\nElles Viet scrutent le r\u00e9sultat Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:57 > 0:04:03) [93%] : \r\nDans la salle communale de Confignon \u00e0 Gen\u00e8ve plus de ne note pourcent des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC soutiennent l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:09) [80%] : \r\nNous Billag il s'agit pas de la ligne, nation la SSR, mais de nos de bilingue de la redevance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:09 > 0:04:20) [79%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re savoir qu'm\u00e9dia a financ\u00e9 par telle entreprise ou partait le groupe influence et du coup pouvoir approcher l'information en sachant qu'elle est sa couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:32) [90%] : \r\nIl y a bien eu des prises de paroles courageuses en faveur du non p\u00e9nal, je suis un adepte de culture populaire suisse et il faut avouer que dans ce domaine, la t\u00e9l\u00e9vision suisse n'est pas totalement nulle au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:34 > 0:04:40) [90%] : \r\nM\u00eame sur sc\u00e8ne un invit\u00e9 lib\u00e9ralradical venu plaider en faveur du non, si nous voulons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:47) [86%] : \r\nLa SSR puisse am\u00e9liorer et continuer \u00e0 remplir son mandat de service public, alors il faut qu'elle puisse continuer \u00e0 exister et qu'elle reste aux mains des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:47 > 0:04:59) [89%] : \r\nMais le choix du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fait ils suivent la vision de t\u00e9nors du parti, comme celle du r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche aux propos durs contre une SSR, qui l'accuse sur sc\u00e8ne de propagande et de distorsions de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:08) [85%] : \r\nNous avons \u00e9tait ath\u00e9isme m\u00e9diatique et l'SSR et dans le coeur dans ce \u00e9tatisme et \u00e7a c'est pas bon pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:08 > 0:05:25) [95%] : \r\nLa redevance sous sa forme actuelle constitue une grave distorsion du march\u00e9 m\u00e9diatique dans la mesure o\u00f9 elle exon\u00e8re la SSR de toute obligation de qualit\u00e9 puisque l'argent rentre, de toute fa\u00e7on que le consommateur soit satisfait ou non, c'est en scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:27) [97%] : \r\nPlus de libre march\u00e9 beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:27 > 0:05:32) [93%] : \r\nPour moins de SSR, la proposition des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC pour l'avenir m\u00e9diatique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:33 > 0:05:48) [93%] : \r\nToute autre tonalit\u00e9 sc\u00e9nario inverse au PDC de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens r\u00e9unis \u00e0 Berne rejette massivement l'initiative No Billag il recommande de voter non le 4 mars ils insistent sur la diversit\u00e9 m\u00e9diatique et la coh\u00e9sion nationale, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:48 > 0:05:58) [91%] : \r\nC'est un non sans \u00e9quivoque, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate chr\u00e9tien rejet\u00e9 \u00e0 248 voix contre 12 oui et 2 abstentions, l'initiative dite No Billag a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:59 > 0:06:05) [85%] : \r\nUn texte qualifi\u00e9 d'assassin par le Fribourgeois Dominique de depuis, pr\u00e9sident du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:05 > 0:06:24) [97%] : \r\nIl ne s'agit ni plus ni moins, de la suppression de la plateforme commune permettant \u00e0 l'ensemble des Suissesses et des Suisses de former leur opinion dans une garantie de neutralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:24 > 0:06:30) [92%] : \r\nVoter non, c'est aux yeux des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, l'unique possibilit\u00e9 de permettre au service public d'entamer un plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:30 > 0:06:33) [84%] : \r\nR comme r\u00e9formes et si stricte \u00e0 ce vieillir aorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:33 > 0:06:40) [95%] : \r\nC'est important d'envoyer aujourd'hui un signal clair pour une r\u00e9forme de demander \u00e0 la SSR, de se focaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:40 > 0:06:56) [84%] : \r\nEt plus sur son devoir publique de service public faut coucy At pi\u00e8ce rate la SSR n'est pas parfaite, on le reconna\u00eet, on l'entend bien, mon ami, mais faut-il \u00e0 cause de ces quelques dysfonctionnements tout d\u00e9truire en son parce qu'une porte grince Faut-il abattre le b\u00e2timent entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:56 > 0:07:07) [89%] : \r\nR\u00e9former plut\u00f4t que d\u00e9truire, c'est aussi l'ambition de la ministre en charge des m\u00e9dias selon Doris Lo\u00efc tarde, le montant de la redevance, a baiss\u00e9 \u00e0 365 francs d\u00e8s l'an prochain, pourrait encore baisser d'ici 5 \u00e0 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:07 > 0:07:17) [91%] : \r\nMais l'augmentation du nombre de m\u00e9nages va profiter ont contributeur pour qui la facture va \u00e0 l'avenir progressivement diminu\u00e9 \u00e0 300 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:17 > 0:07:21) [86%] : \r\nMais pour \u00e7a, un non devrait l'emporter, verdict le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:21 > 0:07:22) [72%] : \r\nQui au milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:23 > 0:07:41) [96%] : \r\nUne centaine de personnes sont mortes dans un attentat \u00e0 Kaboul ce matin en Afghanistan, les autorit\u00e9s parlent d'un massacre, la bombe \u00e9tait dissimul\u00e9e dans une ambulance, elle a explos\u00e9 \u00e0 un barrage de police, l'attentat a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par les talibans, il survient une semaine apr\u00e8s l'attaque contre l'h\u00f4tel InterContinental de Kaboul, qui a fait 25 morts le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:41 > 0:07:42) [55%] : \r\nEt le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:44 > 0:08:02) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour une nouvelle p\u00e9riode de 5 ans \u00e0 la t\u00eate du pays, il a obtenu 51,5 pourcent des suffrages lors du second tour de l'\u00e9lection pro- russe et qualifi\u00e9 de populiste, mais Lausanne a battu son adversaire pro- europ\u00e9en, Jerry drap hausse la campagne a divis\u00e9 le pays, notamment sur la question de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:04 > 0:08:25) [94%] : \r\nCe 27 janvier est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l'Holocauste, c'est le jour anniversaire de la lib\u00e9ration du camp d'\u00e0 Auschwitz, o\u00f9 pr\u00e8s d'un 1000000 de juifs ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s, 70 ans plus tard, les actes antis\u00e9mites sont une r\u00e9alit\u00e9 en Europe, en Allemagne, les infractions sont m\u00eame en augmentation, selon un rapport isra\u00e9lien, la communaut\u00e9 juive est inqui\u00e8te, le reportage \u00e0 Berlin de notre correspondante Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:43) [95%] : \r\nDes blocs de b\u00e9ton, des policiers en faction 24 heures sur 24 comme toutes les institutions juives \u00e0 Berlin le centre religieux Chabaks Loubavitch est une zone sous haute s\u00e9curit\u00e9, le rabbin nous invite \u00e0 faire le tour du propri\u00e9taire, un jardin d'enfants et un lieu de rencontres vont bient\u00f4t \u00eatre construit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:43 > 0:08:52) [94%] : \r\nIl y a plus d'enfants plus de famille plus de jeunes gens, la dynamique est positive, mais attention, cela pose aussi des probl\u00e8mes et il faut les r\u00e9soudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:52 > 0:08:58) [94%] : \r\nCes probl\u00e8mes des actes antis\u00e9mites de plus en plus fr\u00e9quent des agressions verbales avant tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:58 > 0:09:13) [86%] : \r\nAntoine Young of Ftich des choses, des jeunes se font insulter \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'ils sont juges Van Zein un Young ou alors ils se font agresser dans le m\u00e9tro parce qu'ils sont juifs, tout cela a non seulement d\u00e9sagr\u00e9able, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi dangereux en manque pour que Ph\u00e8dre 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:14 > 0:09:24) [96%] : \r\nL'ins\u00e9curit\u00e9 s'installe au sein de la communaut\u00e9 juive d'Allemagne ce gastronome isra\u00e9lien s'est fait violemment insult\u00e9 au mois de d\u00e9cembre devant son restaurant la vid\u00e9o post\u00e9e en ligne a fait grand bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:24 > 0:09:26) [87%] : \r\nCe ce soit j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:27 > 0:09:34) [95%] : \r\n\u00e0 la suite de cette agression, il y aura l'Feinberg a re\u00e7u des centaines de lettres de soutien mais aussi de nouvelles menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:34 > 0:09:46) [89%] : \r\nAh non, on re\u00e7oit des appels, des gens qui nous passe le bonjour d'Adolf Hitler, des messages qui nous disent : nous sommes un groupe de 50 palestiniens et on va venir vous rendent visite \u00e0 l'\u00e7a provient de tous les c\u00f4t\u00e9s du paysage politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:46 > 0:09:56) [95%] : \r\nLa parole antis\u00e9mite se lib\u00e8re dans tous les milieux, le drapeau isra\u00e9lien br\u00fble lors de manifestations pro- palestiniennes, comme ici au mois de d\u00e9cembre \u00e0 Berlin pour endiguer la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:56 > 0:10:04) [99%] : \r\nL'Allemagne va se doter d'un commissaire \u00e0 la lutte contre l'antis\u00e9mitisme et en faire un crit\u00e8re pour l'obtention d'un permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:04 > 0:10:18) [82%] : \r\nDes moines muette Sinclar nal nous voulons envoyer un signal tr\u00e8s clair : c'est l'antis\u00e9mitisme ne peut pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s en Allemagne, les antis\u00e9mites ne peuvent pas trouver leur place ici, \u00e0 Cannes, c'est qui une p\u00e9riode je l'amnistie \u00e9tait \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:18 > 0:10:29) [96%] : \r\nDes mesures salu\u00e9es par la communaut\u00e9 juive, selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2017 60 pour 100 des juifs d'Allemagne ont d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 quitter le pays en raison de la mont\u00e9e de l'antis\u00e9mites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:30 > 0:10:46) [94%] : \r\nCes images de la Seine en crue, maintenant, je vous le disais 600 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es suite \u00e0 la mont\u00e9e des eaux, \u00e0 Paris, les quais ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 la circulation, le Louvre a ferm\u00e9 l'une de ses ailes au public la crue devrait atteindre son pic demain apr\u00e8s un mois de pluies exceptionnelles Isabelle Gonesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:47 > 0:11:20) [91%] : \r\nLa sc\u00e8ne continue sa mont\u00e9e lente mais inexorable images d'impressionnantes d'un fleuve en crue, le zouave du pont de l'Alma, retient son souffle, mais joue son r\u00f4le de rep\u00e8res de la mont\u00e9e des eaux 5 m\u00e8tres 73 en fin d'apr\u00e8s- midi, on attend jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres de m'asseoir souhaite plus de 4 m\u00e8tres au-dessus du niveau normal et lorsque le fleuve d\u00e9borde, ce sont les que les premiers touch\u00e9s, les voies de circulation, les gares du RER, les bateaux- mouches, tout est \u00e0 l'arr\u00eat, l'occasion pour la population de se balader, pourquoi pas de tirer parti de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:20 > 0:11:28) [93%] : \r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de de poissons qui viennent sur les bordures qui sont pas excessives habituellement pour pour certaines esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:28 > 0:11:55) [93%] : \r\nM\u00eame pas peur : les Parisiens ont connu pire en 2016, la sc\u00e8ne \u00e9tait mont\u00e9 jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres 10 le Louvre avait d\u00fb mettre \u00e0 l'abri, une partie de ses Oeuvres ici, rien de telle mais le mus\u00e9e \u00e0 fermer une de ses ailes au public la d\u00e9crue s'annonce lente, les sols sont gorg\u00e9s d'eau dans tout le bassin du fleuve jusqu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de Paris, au total 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en \u00cele-de-France et pr\u00e8s de 1000 500 foyers sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:12:11) [90%] : \r\nEt en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o de ces derni\u00e8res semaines a fortement augment\u00e9 le risque d'avalanche commune et domaines skiables ont eu recours \u00e0 une quantit\u00e9 exceptionnelle d'explosifs pour s\u00e9curiser les pentes \u00e0 risque, l'usine Haut-Valaisanne qui les fabriquent, tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, elle a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:13 > 0:12:19) [87%] : \r\nJourn\u00e9e d'effervescence \u00e0 Brigue la seule usine du pays, \u00e0 produire des explosifs tourne \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:20 > 0:12:28) [98%] : \r\nC'est ici qu'on fabrique les charges qui permettent de d\u00e9clencher des avalanches, dans la plupart des stations suisses et les importantes chutes de neige de ces derniers jours ont eu des cons\u00e9quences directes sur la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:30 > 0:12:41) [77%] : \r\nLes ann\u00e9es en fait autour de la centaine de tonnes des ann\u00e9es exceptionnelles comme celle-ci, ce qu'on a eu en l'an 9 voyons dans un doubl\u00e9 presque ses plaies, le volume de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:41 > 0:12:46) [89%] : \r\nUne ann\u00e9e hors norme pour \u00e9viter la p\u00e9nurie, une production suppl\u00e9mentaire a d\u00fb \u00eatre lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:46 > 0:13:05) [82%] : \r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on remplit stands ce chez nous aussi chez les clients, l'expert en ces ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes mais avec des p\u00e9riodes pareil, non, c'est tr\u00e8s important pour combattre la flexibilit\u00e9 pour produire \u00e0 au fur \u00e0 mesure L \u00e0, on d\u00e9monte les installations dans 2 jours s'il faut pour de nouveau le stock nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:05 > 0:13:13) [89%] : \r\nUne flexibilit\u00e9 primordial car le minage est devenu l'outil incontournable des communes de montagne indispensables pour s\u00e9curiser les pistes mais aussi les routes d'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:17 > 0:13:28) [88%] : \r\nUn des plus gros consommateurs d'explosifs Crans-Montana juste au-dessus des pistes, les coul\u00e9es impressionnante d\u00e9clench\u00e9 en d\u00e9but de semaine sont encore visibles pour les charg\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 du domaine ce d\u00e9but d'hiver, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:29 > 0:13:43) [86%] : \r\nLes conditions qu'on a eu la au d\u00e9but de semaine, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement extraordinaire, vraiment degr\u00e9 5 \u00e7a fait longtemps qu'on est, on n'y \u00e9tait plus, on a eu de grosses neiges de gros scores de grosses avalanches, mais le travail en lui- m\u00eame il il reste toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:43 > 0:13:52) [95%] : \r\nSi on est encore loin des records de 1999, les quantit\u00e9s utilis\u00e9es sont tout de m\u00eame plus importante en janvier, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les moyennes des saisons pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:52 > 0:14:09) [87%] : \r\nUne saison classique moyenne qu'on a connu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s 6 tonnes d'explosifs quoi la une une enfin, on a fait une ann\u00e9e record en 99 c'\u00e9tait 12 tonnes mais c'est vraiment exceptionnel et puis cette ann\u00e9e- l\u00e0, on est \u00e0 6,7 tonnes de l'explosif command\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:09 > 0:14:17) [89%] : \r\nPartout dans le canton, la montagne garde la trace de ces tonnes d'explosifs, des cassures de plusieurs m\u00e8tres qui laisse pr\u00e9sager les drames \u00e9vit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:19 > 0:14:37) [93%] : \r\nDirection le canton de Vaud nous revenons ce soir sur le nom des habitants de La Praz il y a une dizaine de jours, un important projet d'\u00e9oliennes, c'est un revers de plus pour les promoteurs de l'\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e0 ce jour, pas une seule ne tourne dans le canton, alors comment assurer la transition \u00e9nerg\u00e9tique pl\u00e9biscit\u00e9e par les Suisses, L\u00e9a Debes Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:39 > 0:14:51) [98%] : \r\nLes chutes de neige ne l'arr\u00eateront pas depuis 4 ans Fran\u00e7ois Leresche se bat contre l'installation d'\u00e9oliennes, il salue le refus r\u00e9cent de la commune de La Praz qui remet en question l'installation d'un parc ici au col du Mollendruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:14:52 > 0:15:00) [86%] : \r\nEt ces fut imaginer cette gigantesque machine de 2 centim\u00e8tres de haut dans un paysage aussi magnifique malgr\u00e9 la neige malgr\u00e9 le brouillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:34) [93%] : \r\nLa Suisse compte 37 \u00e9oliennes, selon les chiffres de 2016 soit la production annuelle d'environ 0,2 pour 100 de la consommation totale du pays le plus grand parc se situe au Mont- Crosin 16 \u00e9oliennes sur L\u00e9o de Saint-Imier dans le Jura bernois dans le canton de Vaud aucune installation ne tourne 19 projets existent, ils sont abandonn\u00e9es ou gel\u00e9es font l'objet d'opposition ou de recours ou sont en d\u00e9veloppement pourtant pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro qui nous accorde quelques minutes en marge d'une manifestation vaudoise il faut anticiper la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:34 > 0:15:53) [94%] : \r\nLa transition \u00e9nerg\u00e9tique n'est possible que si les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, c'est-\u00e0-dire que les gens acceptent le changement et on a besoin de l'\u00e9olien parmi d'autres ressources sinon lorsque les centrales s'arr\u00eateront on sera compl\u00e8tement d\u00e9pendant du courant \u00e9lectrique, qui sera soit du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, soit du charbon allemand, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:53 > 0:16:02) [93%] : \r\nConseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sident de Suisse Eole pour Isabelle Chevalley, l'\u00e9olien est incontournable pour assurer la transition \u00e9nerg\u00e9tique voulue par les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:16:02 > 0:16:22) [94%] : \r\nAujourd'hui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 parce qu'il y a des opposants \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous au biogaz pas \u00e7a sent pas bon \u00e0 l'hydraulique, parce que c'est dangereux pour les poissons \u00e0 la g\u00e9othermie parce que \u00e7a fait trembler le sol donc on a fix\u00e9 des objectifs, mais pour la mise en oeuvre et la et la r\u00e9alisation de ces installations, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s probl\u00e9matique actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:23 > 0:16:37) [91%] : \r\nLa d\u00e9cision du peuple suisse d'approuver la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est pas un blanc- seing aux \u00e9oliennes, c'est un volont\u00e9 de faire un tournant \u00e9nerg\u00e9tique mais c'est par la volont\u00e9 d'\u00e9mettre 1000 \u00e9oliennes sur le territoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:37 > 0:16:41) [99%] : \r\nLe chemin est encore long avant que le ciel ne se d\u00e9gage pour l'\u00e9olien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:42 > 0:17:06) [94%] : \r\nLe Forum \u00e9conomique mondial s'est termin\u00e9 hier \u00e0 Davos, c'est la fin d'une semaine de tensions pour les forces de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Nice ou Barcelone, la crainte d'une attaque au v\u00e9hicule b\u00e9lier fait d\u00e9sormais partie du quotidien de ce genre de manifestation, les blocs de b\u00e9ton sont omnipr\u00e9sents mais ils sont aussi tr\u00e8s lourd et compliqu\u00e9 \u00e0 manoeuvrer une entreprise fribourgeoise \u00e0 une solution, elle esp\u00e8re s'imposer dans ce juteux march\u00e9 que Robert 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:07 > 0:17:34) [89%] : \r\nIls sont devenus incontournables en tout juste 2 ans, et pourtant, c'est \u00e0 peine si on n'y pr\u00eate encore attention, signe des temps peut-\u00eatre ces mastodontes en b\u00e9ton anti- v\u00e9hicule- b\u00e9lier font d\u00e9sormais partie du paysage, mais ils \u00e9voluent, comme ici au Forum \u00e9conomique de Davos o\u00f9 \u00e9tait c'\u00e9tait un syst\u00e8me de bloc \u00e0 roulettes objectif d\u00e9placer rapidement ces colosses de 3 tonnes au besoin et c'est \u00e0 W\u00fcnnewil dans le canton de Fribourg que ce syst\u00e8me dit de cric \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:34 > 0:17:51) [89%] : \r\nC'est un outil m\u00e9canique permet \u00e0 une personne sans emploi \u00e9lectroniques \u00e9lectriques au des forces hydrauliques \u00e0 laver une grande charge une personne en utilisant la manivelle peut facilement tourner la manivelle ce grand bloc p\u00e9tanque qui se trouve derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:52 > 0:18:08) [93%] : \r\nNice et Berlin en 2016 Barcelone en 2017 fauch\u00e9 les passants \u00e0 l'aide d'un v\u00e9hicule est un mode op\u00e9ratoire r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9e par les terroristes, mais bloqu\u00e9 toutes les routes emp\u00eache \u00e9galement les v\u00e9hicules d'urgence d'arriver rapidement et les solutions actuelles ne sont pas id\u00e9ales pour St\u00e9phan L\u00fcthi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:08 > 0:18:25) [84%] : \r\nUn coll\u00e8gue a moins \u00e9tait \u00e0 un march\u00e9 de No\u00ebl qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e par des camions poubelles et c'\u00e9tait \u00e7a fait pas tr\u00e8s bon, il y a, d\u00e9plore qui qui emp\u00eachent les v\u00e9hicules de secours de rentr\u00e9e qui emp\u00eache les gens de sortir aussi de la manifestation, s'il y avait urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:25 > 0:18:38) [91%] : \r\nUne technique de blocage par camion utilis\u00e9s notamment par la police genevoise lors du d\u00e9fil\u00e9 des g\u00e9ants, par exemple, l'apr\u00e8s avoir longuement h\u00e9sit\u00e9, les autorit\u00e9s ont finalement opt\u00e9 pour un syst\u00e8me de barri\u00e8re mobile renforcer plut\u00f4t que le cric \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:38 > 0:18:57) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est comme un march\u00e9 tr\u00e8s porteur, donc tout est envisageable, pr\u00e9nom doit quand m\u00eame rester pragmatique, on doit aussi tenir compte du prix de c'est de ces \u00e9quipements qui peuvent s'av\u00e9rer tout de suite important donc l\u00e0 apr\u00e8s certaines \u00e9tudes, on a opt\u00e9 plut\u00f4t pour ces barri\u00e8res qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:57 > 0:19:05) [96%] : \r\nUne solution \u00e9galement retenue par le canton de Fribourg qui a acquis des barri\u00e8res similaire en novembre dernier, quant \u00e0 la police vaudoise, elle est encore en pleine r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:07 > 0:19:28) [90%] : \r\nNous partons pour notre rendez- vous en terre inconnue, c'est le d\u00e9but ce week- end du festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est parti pour 3 semaines de concerts et de spectacles un peu partout dans le canton, le succ\u00e8s du festival se confirme 50000 spectateurs l'an dernier, bonsoir Steven Moussa \u00e7a, vous \u00eates \u00e0 Collonge Bellerive, c'est l\u00e0 que va jouer le Su\u00e9dois Peter von Poehl tout \u00e0 l'heure, cette ann\u00e9e, il y a de la nouveaut\u00e9 Antigel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:19:28 > 0:19:30) [75%] : \r\nCette \u00e7a qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:30 > 0:20:14) [91%] : \r\nEt oui depuis 7 ans, le festival Antigel organise sa programmation dans des lieux r\u00e9partis dans tout le canton de Gen\u00e8ve et cette ann\u00e9e, c'est une premi\u00e8re, il passe la fronti\u00e8re et prend aussi ses quartiers dans 3 communes en France voisine, les festivaliers vont pour rare donc d\u00e9couvrir une performance au mont Sal\u00e8ve, au pied du mont Sal\u00e8ve dans une gravi\u00e8re mais aussi des duels musicaux et sportifs au Fort l'\u00c9cluse, qui se trouve \u00e0 une trentaine de minutes en voiture du centre- ville de Gen\u00e8ve, autre nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, le festival s'enrichit d'une dimension sociale avec Antidote, ce sont des projets d'int\u00e9gration dans le cadre du festival, qui sont destin\u00e9s \u00e0 des jeunes en r\u00e9insertion et aussi \u00e0 des migrants requ\u00e9rants d'asile une dimension sociale que je vous propose de d\u00e9couvrir avec ce reportage d'Antoine bulletins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:18 > 0:20:19) [69%] : \r\nJ'entendais la techno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:20:22 > 0:20:39) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, ils sont une dizaine, sous la pluie \u00e0 parcourir les rues des P\u00e2quis, ils viennent de Somalie, d'Afghanistan ou du Br\u00e9sil, et durant 3 semaines, ils seront les guides b\u00e9n\u00e9voles pour le public du festival dans les oreilles, une visite guid\u00e9e d\u00e9cal\u00e9e de ce quartier multiculturel, leurs motivations s'int\u00e9grer dans la vie sociale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:39 > 0:20:49) [84%] : \r\nJe travaille fr\u00e9quenter intellectuel c'est pas important pour moi parce qu'on \u00e9tait en mon pays il y a pas des stages \u00e7a y a pas \u00e0 prendre \u00e7a en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:20:49 > 0:21:04) [88%] : \r\nQui d'autre, c'est le programme lanc\u00e9 par le festival Antigel cette ann\u00e9e, des jeunes Suisses en difficult\u00e9 qui se frottent \u00e0 la technique du son ou des migrants qui installe des infrastructures de la course Antigel la rencontre entre les b\u00e9n\u00e9voles du festival et ses volontaires se fait \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:04 > 0:21:19) [86%] : \r\nC'est vraiment un projet qui veut servir de tremplin ensuite pour sa vie future, que ce soit bon pour ceux qui viennent d'ailleurs, l'insertion et la paix Gration chez nous et puis pour ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 qu'elles sont dans un moment difficile va de reprendre le contact avec un monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:19 > 0:21:26) [90%] : \r\nAntigel n'est pas le seul festival \u00e0 d\u00e9velopper un volet social, la prise de conscience et d'ailleurs assez large dans les milieux culturels roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:26 > 0:21:44) [92%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a pourrait faire peur, c'est dire comment int\u00e9grer des migrants dans une \u00e9quipe dans un projet dans un spectacle la langue comment est-ce qu'on va faire et moi je suis l\u00e0 pour vous dire que l'exp\u00e9rience, elle fonctionne et j'ai envie dire aux autres acteurs culturels que c'est possible, mais je pense que c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:44 > 0:21:54) [92%] : \r\nCe soir au menu du restaurant du festival sp\u00e9cialit\u00e9 syrienne, c'est un grand chef de Damas en cuisine immigr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve pour montrer que l'int\u00e9gration passe m\u00eame par les estomacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:55 > 0:22:02) [85%] : \r\nSteven Antigel, c'est un rendez- vous particulier, d'abord parce que c'est en plein hiver, alors que les festivals d'habitude c'est plut\u00f4t en \u00e9t\u00e9 et ce succ\u00e8s-l\u00e0 il passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:03 > 0:22:50) [91%] : \r\nEh oui, au fil des \u00e9ditions, le festival en t\u00eate gel gagne toujours plus sans visibilit\u00e9 m\u00e9diatique en dehors de Gen\u00e8ve et de la Suisse, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, plusieurs journaux et magazines fran\u00e7ais ont fait l'\u00e9loge du festival, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 comme le plus singulier d'Europe cette ann\u00e9e, le magazine culturel, les Inrockuptibles incite ses Lecteurs \u00e0 venir au festival jeune voleur disant que c'est la meilleure chose \u00e0 faire durant cet hiver, alors le concept d'antigel qui est donc de quitter le centre- ville pour parcourir la p\u00e9riph\u00e9rie dans les lieux insolites comme en guerre ou une piscine mais il int\u00e9resse aussi des collectivit\u00e9s en Suisse, les cantons de B\u00e2le et de Berne ont sollicit\u00e9 les organisateurs pour emporter leur savoir- faire, un savoir- faire qui int\u00e9resse aussi la France, les organisateurs se sont rendus le mois pass\u00e9 \u00e0 Paris pour pr\u00e9senter leur concept au minist\u00e8re de la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:50 > 0:22:51) [97%] : \r\nMerci Steven et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:51 > 0:22:52) [96%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:54 > 0:23:09) [94%] : \r\nOn passe au sport, avec pour commencer la victoire de b\u00e9ate feuilles \u00e0 Garmisch-Partenkirchen, c'\u00e9tait la derni\u00e8re descente avant les Jeux olympiques de Pyongyang, le Bernois est en tr\u00e8s grande forme, il signe son 3\u00e8me succ\u00e8s de la saison et prend la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la discipline St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:23:11 > 0:23:58) [88%] : \r\nActuellement, le plus rapide, c'est lui, apr\u00e8s avoir dompt\u00e9 le labeur puis manquer d'un ski la victoire acquise Bull b\u00e9ate reliquat, sign\u00e9 le 10\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re sur la redoutable piste du Kandahar, parti avec le dossard 5 alors que Svindal son principal adversaire avait le meilleur chrono, le Suisse a tout d'abord perdu du temps sur le haut du trac\u00e9 \u00e0 l'ombre avec une neige tr\u00e8s dure, conc\u00e9dant presque une demi- seconde au Norv\u00e9gien ensuite \u00e0 partir du sceau du Sahel, Ban, le Bernois ses trajectoires prend des risques tout en laissant glisser les skis et au final il clignote 100\u00e8me apr\u00e8s 100\u00e8me et s'impose devant le duo triche mani\u00e8re Paris s'il signe son 3\u00e8me succ\u00e8s de l'hiver en descente apr\u00e8s Lake Louise est ben ils viennent, ce qui n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis Didier Cuche lors de la saison 2011, 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:00 > 0:24:18) [91%] : \r\nAlors, impopulaire, je pense que la ligne \u00e0 suivre \u00e9tait clair pour tout le monde, parce que c'est le moment pour moi sur la fin, c'\u00e9tait dur de tenir cette ligne \u00e0 cause de la fatigue et du fait qu'on ne savait pas trop comment cela allait r\u00e9agir sur cette piste relativement compact pour moi, cela s'est bien pass\u00e9 et pour les autres un peu moins, \u00e7a aurait pu le timbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:24:19 > 0:24:29) [94%] : \r\nAvec cette nouvelle victoire b\u00e9ate feuilles se pose en grand favori pour succ\u00e9der \u00e0 Didier D\u00e9fago, dernier champion olympique suisse de la discipline reine, c'\u00e9tait en 2010 \u00e0 Vancouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:31 > 0:24:40) [94%] : \r\nRegardez maintenant le sourire de Caroline Wozniacki \u00e0 27 ans, la Danoise a remport\u00e9 son 1er titre du Grand Chelem \u00e0 Melbourne, elle est all\u00e9e la chercher cette victoire au terme d'un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:40 > 0:24:49) [93%] : \r\nContre la Roumaine Simona Halep, elle s'est impos\u00e9e en 3 sets 7 6 3 6 6 4 7 victoire \u00e0 l'Open d'Australie lui permettent de retrouver \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:58 > 0:25:15) [95%] : \r\nChez les messieurs, l'heure de v\u00e9rit\u00e9, ce sera demain \u00e0 9 heures 30 une ann\u00e9e apr\u00e8s son grand retour, Roger Federer tentera de d\u00e9crocher son 20\u00e8me titre du Grand Chelem, mais son adversaire, le croate Maric Cilic ne va pas le lui servir sur un plateau le B\u00e2lois se dit pr\u00eat pour une grande bataille \u00e0 Melbourne, Matthias classe Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:25:29) [95%] : \r\nRoger Federer arrive en finale sans avoir perdu un set et son match \u00e9court\u00e9 face \u00e0 Young lui a permis de sauver de l'\u00e9nergie, vainqueur de l'US Open en 2014 son adversaire Marine Chili ne devrait pas \u00eatre intimid\u00e9 par l'enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:25:29 > 0:25:51) [89%] : \r\nIl a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 un Grand Chelem, c'est un Avantage pour lui, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose, \u00e7a calme les nerfs comme on l'a vu chez un pendant longtemps il a pas pu gagner sans grand schelem et \u00e7a la crisp\u00e9 quasiment presque bloqu\u00e9 jusqu'\u00e0 certains degr\u00e9s, alors je pense que Marine, elle a pas \u00e7a, s'il arrive enfin se mettre dans un bon \u00e9tat mental se dire ben honn\u00eatement j'ai rien \u00e0 perdre, Givet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:51 > 0:26:11) [84%] : \r\nMe para\u00eet \u00eatre inquiet, toujours et toujours \u00e0 obtenir, je crois que \u00e7a va m'aider dans un enfin \u00e9t\u00e9 je sais ce que \u00e7a fait de gagner, est ce que \u00e7a fait 2 perdants sort dans les 2 cas, je sais ce que cela repr\u00e9sente, \u00e9motionnellement fille \u00e9l\u00e9gante fourmi mais m\u00eame si cela peut para\u00eetre \u00e9trange, je veux bien pr\u00e9par\u00e9 pour ce match, comme pour n'importe quel autre match durant ce tournoi during des stocks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:12 > 0:26:25) [92%] : \r\nMarine Philippe ne veut surtout pas comparer ce rendez- vous avec celui de la finale de Wimbledon perdue l'an dernier face \u00e0 Roger Federer, le croate l'a dit, c'est le d\u00e9but de la saison et donc une nouvelle page a \u00e9crire entre lui et le B\u00e2lois pour qui il a \u00e9norm\u00e9ment de respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:26 > 0:26:37) [82%] : \r\n\u00e7a se passe chez elle vient de l'c'est \u00e9lever le niveau de son jeu dans les moments cl\u00e9s, surtout dans les derniers tours d'un Grand Chelem cette ann\u00e9e leur d\u00e9fi mais aussi la motivation \u00e0 l'id\u00e9e de pouvoir gagner en haute Grand-Chelem Ruben anodin pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:38 > 0:26:59) [90%] : \r\nJe pense qu'on pourra aussi pourra s'attendre \u00e0 un marine beaucoup mieux \u00e0 Wimbledon, il a quand m\u00eame eu des probl\u00e8mes, je pense que, mentalement, il a jamais vraiment pu se l\u00e2cher et \u00e7a j'ai pu prendre l'Avantage de \u00e7a mais pour cette finale, \u00e7a va \u00eatre diff\u00e9rent, \u00e7a va \u00eatre dur et difficile parce que j'ai l'impression aussi que Marine joue tr\u00e8s bien en ce moment alors \u00e0 voir comment \u00e7a se pr\u00e9sente des manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:59 > 0:27:05) [93%] : \r\nSi \u00e7a se pr\u00e9sente bien Federer pour accueillir un 20\u00e8me du Grand Chelem tout simplement \u00e9poustouflant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:06 > 0:27:35) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette finale messieurs de l'Open d'Australie \u00e0 suivre d\u00e8s 9 heures 30 demain sur RTS 2 et vous serez nombreux \u00e0 avoir les yeux riv\u00e9s sur ce duel Federer Tillich mais ce qui le regarderont avec la plus grande attention ce sont peut-\u00eatre les champions en herbe qui r\u00eave de prendre un jour leur place sur les Corses les plus prestigieux, les meilleurs espoirs mondiaux sont r\u00e9unis \u00e0 Tarbes en France ce week- end pour le tournoi des petits As, c'est le terrain de jeu des moins de 14 ans tous les grands sont pass\u00e9s par l\u00e0, c'est un reportage de Pierre-Alain Dupuis Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:35 > 0:27:46) [91%] : \r\n300 joueurs 43 pays et les 5 continents repr\u00e9sent\u00e9s le tournoi des petits ah, c'est le plus grand du monde, tous les enfants qui viennent on des r\u00eaves et des ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:46 > 0:27:50) [89%] : \r\nJe vais \u00eatre top ten est UPS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:52 > 0:27:59) [84%] : \r\nEntr\u00e9e : une fois dans le top ten de la WTA d'aller le plus haut possible affiche PTA un mannequin Stein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:00 > 0:28:04) [92%] : \r\nMon r\u00eave c'est de devenir un bon joueur, en int\u00e9grant le circuit ATP je puis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:06 > 0:28:19) [89%] : \r\nEn 36 ans, le tournoi de Tarbes a v\u00e9cu l'\u00e9volution du tennis en 1982 c'\u00e9tait encore un jeu aujourd'hui les espoirs de demain s'entra\u00eenent 15 heures par semaine, ils sont entour\u00e9s de coachs et de pr\u00e9parateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:19 > 0:28:29) [87%] : \r\nIls sont l\u00e0 pour essayer de devenir des professionnels et donc y mettre tous les atouts de leur c\u00f4t\u00e9, alors effectivement certaines sortes sortiront et seront parmi les meilleurs et des heures mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:29 > 0:28:44) [90%] : \r\nComme Martina Hingis en 1991 et 92 comme Rafa\u00ebl Nadal en 2000, quasiment toutes les l\u00e9gendes ont remport\u00e9 le tournoi fran\u00e7ais pr\u00e9sent depuis 35 ans, le corps de officielle les a tous vus passer et il jette un regard plus s\u00e9v\u00e8re sur cette \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:45 > 0:28:53) [86%] : \r\nJe passe d\u00e9j\u00e0 qui n'ont pas une une enfance heureuse, ce qui jouent pareil, entre guillemets, c'est l'arm\u00e9e pour ils connaissent pas autre chose, mais c'est vrai qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:54 > 0:29:00) [88%] : \r\nJe pense que il faudrait qu'il ait, comment expliquer un peu plus de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:00 > 0:29:07) [89%] : \r\nPatrick Chene pas si le corps d'heures, \u00e9tape essentielle avant un match d\u00e9cisif pour le num\u00e9ro un suisse des moins de 14 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:08 > 0:29:15) [91%] : \r\nEt c'est d'abord un jeu s'entra\u00eener, c'est parfois amusant, mais \u00e9videmment il faut \u00e9norm\u00e9ment travailler pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:16 > 0:29:24) [93%] : \r\nQuel est le tennis contemporain toujours plus physique, plus rapide et plus exigeants, impossible de ne pas suivre le mouvement, si on a des ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:24 > 0:29:38) [90%] : \r\nC'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi pour nous de regarder o\u00f9 on est avec nos, nos jeunes qu'est-ce qui fait la concurrence internationale et apr\u00e8s de regarder ce qu'on ce qu'on doit d\u00e9velopper dans dans le jeu et donc aussi dans la structure peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:38 > 0:29:45) [91%] : \r\nLes petits \u00e0 100 tournoi r\u00e9v\u00e9lateur de talents et des sacrifices \u00e0 consentir pour peut-\u00eatre devenir une Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:48 > 0:30:02) [94%] : \r\nEt pour terminer, je vous propose de nous rendre \u00e0 Angoul\u00eame pour le festival de la bande dessin\u00e9e, c'est l'une, si ce n'est la plus importante rencontre du genre au monde, elle cristallise toutes les tensions d'un march\u00e9 qui a explos\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, Gilles de Diesbach est all\u00e9 trouver des Suisses pr\u00e9sents sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:03 > 0:30:10) [76%] : \r\nDominique Rad Rizza Zanni parle tout le temps de bande dessin\u00e9e, il les admire les \u00e9tudie les diss\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:10 > 0:30:14) [87%] : \r\nLe tr\u00e8s probablement rapide, mais il est, il est sans arr\u00eat arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:14 > 0:30:22) [93%] : \r\nIl est le directeur du festival lausannois b\u00e9d\u00e9philes et vient \u00e0 celui d'Angoul\u00eame, surtout pour des raisons artistiques s'en inspirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:22 > 0:30:37) [92%] : \r\nOn n'a pas la pr\u00e9tention, non plus, de rivaliser, alors on a, on essaie de faire des expositions qui soient les meilleures possibles, c'est ce que je constate, ce que je d\u00e9couvre chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:38 > 0:30:51) [90%] : \r\nIci, \u00e0 Angoul\u00eame, artistiquement parlant, rien \u00e0 redire, du plus grand \u00e9v\u00e9nement de BD d'Europe, mais en 2016 Le festival cr\u00e9e la pol\u00e9mique aucune autre il ne figurait dans la liste des 30 nomin\u00e9s pour le Grand Prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:51 > 0:31:00) [91%] : \r\nOn est sans doute aujourd'hui beaucoup plus attentifs \u00e0 la situation des autres-ce ce qu'on observe en m\u00eame temps c'est qu'on ne peut pas pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, ce qui est la r\u00e9alit\u00e9, ce qui est l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:00 > 0:31:09) [91%] : \r\nOui, mais la directrice du festival de BD de Lucerne regrettent que la question de genre cette ann\u00e9e, soit d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e en arri\u00e8re- plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:09 > 0:31:28) [86%] : \r\nFestive le festival peut changer beaucoup de choses et parce qu'il y a ici tellement de gens qui viennent \u00e0 la t\u00eate, c'est \u00e0 l'autre et c'est un lieu o\u00f9 on doit aborder certaines questions et o\u00f9 des discussions doivent avoir lieu vont mal disent cautionne Andr\u00e9 nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:28 > 0:31:38) [92%] : \r\nUn festival aussi trait\u00e9s d'amateurs, toujours en 2016 pour l'organisation d'une fausse remise des prix qui a d\u00e9\u00e7u tout le milieu cet \u00e9diteur, je le vois en garde un souvenir amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:38 > 0:31:48) [94%] : \r\nC'est un moment unique et puis c'est un moment aussi o\u00f9 la bande dessin\u00e9e est vraiment mis sous en lumi\u00e8re et c'est un il y a pas d'autres moments comme \u00e7a dans l'ann\u00e9e, donc il ne faut pas l'oublier ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:48 > 0:32:00) [91%] : \r\nEn l'occurrence le festival et bien s\u00fbr r\u00e9cipiendaires de, de, de, de, de, des probl\u00e8mes de l'air du temps, les probl\u00e8mes de la profession, donc le festival, il sert de catalyseur, c'est, c'est c'est \u00e7a qu'il faut bien comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:00 > 0:32:10) [92%] : \r\nDe catalyseur, mais surtout de rassembleur, le festival d'Angoul\u00eame restera un incontournable autant pour Dominique bien bien bien bien bien que pour tous les autres acteurs du 9\u00e8me Art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:12 > 0:32:34) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information UDC et PDC ont adopt\u00e9 leur mot d'ordre en vue des votations du 4 mars l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel cristallise l'attention, l'UDC s'est tr\u00e8s largement prononc\u00e9 pour le oui, d\u00e9non\u00e7ant la taille de la SSR, tandis que le PDC a massivement appel\u00e9 \u00e0 voter non pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, il en va de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:35 > 0:32:40) [86%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, suivi de g\u00e9n\u00e9ration sur RTS Un tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:49 > 0:32:52) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:11 > 0:33:19) [86%] : \r\nLa m\u00eame chose mais elle perd 11 heures je serai l\u00e0 11 dans 11 heures parce que je me coiffe apr\u00e8s justement serait donc tu vois au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:41 > 0:34:02) [79%] : \r\nC'est regarder \u00e0 l'image, tu fais super classe avec ce c\u00f4t\u00e9 argent\u00e9 suisse, \u00e7a fait tr\u00e8s dandy, ou \u00e7a te va perdurer oui c'\u00e9tait G\u00e9rard bien tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais c'est vrai que bon non mais \u00e7a Jean, les cheveux argent c'est tr\u00e8s beau \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:19 > 0:34:21) [72%] : \r\nJ'ai encore de tr\u00e8s viol ce truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:28 > 0:34:36) [76%] : \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 il fallait en petit sert la carri\u00e8re de brouillard souffrent, c'est beau, c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:58 > 0:38:22) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir si le plateau est rest\u00e9 sous la grisaille du stratus aujourd'hui au-dessus donc en montagne et dans les autres r\u00e9gions, on le voit ici \u00e0 \u00e0 l'image, en haut du petit chameau sert \u00e0 Villars, h\u00e9 bien c'\u00e9tait parfaitement ensoleill\u00e9 vraiment des conditions extraordinaires en montagne alors sous l'animation satellite on voit justement cette grisaille qui s'est d\u00e9chir\u00e9 petit-\u00e0-petit, en tout cas dans les zones o\u00f9 elle elle s\u00e9vissait encore ce matin et puis ce qui nous int\u00e9resse, c'est que l'anticyclone se rapproche de nos r\u00e9gions et ben en tout cas nous accompagner jusqu'\u00e0 mercredi, il y aura quelques passages nuageux sur les versants nord mais tr\u00e8s peu, donc ce soir il y a peu de chances quand m\u00eame que le le stratus se se d\u00e9chire, peut-\u00eatre en fin de nuit, mais dans les autres r\u00e9gions, ce sera clair, demain matin, on aura des bancs de brouillard sur le plateau au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, comme par exemple le Valais et le Tessin, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 bien ensoleill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quelques passages nuageux relativement importants le long du Jura et puis on dort en recourant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va se densifier, on aura un d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud justement ces petits passages qui concerneront essentiellement l'extr\u00eame nord mais on aura quand m\u00eame une bonne impression de beau temps partout ailleurs maintenant au niveau des temp\u00e9ratures, ce sera compris au lever du jour, entre 1 et 2 degr\u00e9s sur le plateau entre moins de moins 1 degr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, cela reste doux pour une fin de mois de janvier avec un thermom\u00e8tre affichant 7 \u00e0 8 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e sur le plateau, jusqu'\u00e0 10 ans aller du c\u00f4t\u00e9 de Sion 12 au Tessin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et \u00e0 2000 m\u00e8tres Leterme ma\u00eetre de afficher 2 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des bancs, c'est vraiment le calme plat \u00e0 toutes les altitudes petite tendance sud- ouest, aussi bien sur les cr\u00eates du Jura que sur le plateau et un secteur nord tr\u00e8s faible aussi en montagne maintenant pour la journ\u00e9e de lundi, ce sera tr\u00e8s exactement le m\u00eame menu avec toujours ces quelques passages nuageux le long du Jura, \u00e0 l'extr\u00eame nord des bancs de brouillard mardi, m\u00eame topo, toujours des valeurs douces au meilleur de la journ\u00e9e 9 degr\u00e9s et puis, mercredi, une journ\u00e9e en 2 temps, encore assez bon le matin avec quelques bancs de brouillard et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a se d\u00e9grade par l'ouest avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation quelques pr\u00e9cipitations et puis \u00e7a devrait concerner l'ensemble des r\u00e9gions en fin de journ\u00e9e et en ce qui concerne la journ\u00e9e de jeudi, et bien on sera sous la perturbation avec des pr\u00e9cipitations et d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9g\u00e8re fra\u00eecheur, on le voit justement au meilleur de la journ\u00e9e, on ne devrait pas d\u00e9passer les 7 degr\u00e9s voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride gagne encore 2 minutes de lumi\u00e8re, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous en notre compagnie \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-28T00:50:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801655113", "durationSec": 24, "title": "SO ELEX REPUBLIQUE TCHEQUE_RTS000001380907", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti PDC ont largement rejet\u00e9 l'initiative dite No Billag soumise au peuple le 4 mars 2018 qui vise \u00e0 supprimer le service public audiovisuel en Suisse. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard estime que la somme de la redevance diminuera progressivement."}, {"internalArchiveId": "AA1801655114", "durationSec": 24, "title": "SO KABOUL ATTENTAT_RTS000001380833", "excerpt": "Le parti UDC a accept\u00e9 largement l'initiative dite No Billag soumise au peuple le 4 mars 2018 et qui vise \u00e0 supprimer le service public audiovisuel. Le parti juge que la SSR co\u00fbte trop cher et que son id\u00e9ologie est de gauche."}, {"internalArchiveId": "AA1801655115", "durationSec": 96, "title": "SO PDC ASSEMBLEE_RTS000001380848", "excerpt": "Les actes antis\u00e9mites seraient en augmentation en Allemagne selon un rapport isra\u00e9lien. Les lieux juifs sont surveill\u00e9s par la police.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655116", "durationSec": 99, "title": "SO UDC ASSEMBLEE_RTS000001380906", "excerpt": "L'usine de Brigue de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production annuelle. La raison est que les domaines skiables ont eu recours \u00e0 une quantit\u00e9 exceptionnelle d'explosifs pour s\u00e9curiser les pentes \u00e0 risque d'avalanche.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONFIGNON"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "AUDIOVISUEL", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1654928"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655117", "durationSec": 125, "title": "SO ALL NOUVEL ANTISEMITISME_RTS000001380805", "excerpt": "L'entreprise fribourgeoise Robor offre une solution pour d\u00e9placer les blocs de b\u00e9tons qui servent \u00e0 s\u00e9curiser les manifestations contre des attaques terroristes. Elle esp\u00e8re s'imposer dans ce march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1654934"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655118", "durationSec": 70, "title": "SO PARIS CRUE SEINE_RTS000001380985", "excerpt": "Le festival Antigel de 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve a lanc\u00e9 le programme Antidote pour aider \u00e0 l'insertion de jeunes en difficult\u00e9 et de migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801655119", "durationSec": 128, "title": "SO PENURIE EXPLOSIFS VS V2_RTS000001380875", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Beat Feuz qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de la descente messieurs de Garmisch-Partenkirchen comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin 2018. Il devance le skieur autrichien Vincent Kriechmayr et l'Italien Dominik Paris.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRIGUE"], "thematicThemes": ["EXPLOSIF", "PROTECTION ANTI-AVALANCHES"], "sequenceIds": ["1654956"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655120", "durationSec": 121, "title": "FRIGO SO FR BLOC BETON_RTS000001379632", "excerpt": "La population de La Praz ont refus\u00e9 un important projet d'\u00e9oliennes ce qui fait la satisfaction de l'opposant Fran\u00e7ois Leresche. Cette d\u00e9cision illustre la difficult\u00e9 d'assurer la transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "B\u00c9TON"], "sequenceIds": ["1654960"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655121", "durationSec": 100, "title": "SO EN TERRAIN CONNU V3_RTS000001380815", "excerpt": "A la veille de la finale messieurs du tournoi ATP de l'Open d'Australie qui opposera le Suisse Roger Federer au Croate Marin Cilic, retour sur leurs derni\u00e8res confrontations et leurs parcours lors de ce dernier tournoi.\nItw de Roger Federer et de Marin Cilic.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801655122", "durationSec": 27, "title": "SO FEMMES OPEN AUSTRALIE_RTS000001380720", "excerpt": "Le tournoi des Petits As r\u00e9unit chaque ann\u00e9e \u00e0 Tarbes les meilleurs espoirs du tennis mondial qui s'affrontent lors de matchs dont la ferveur n'a rien \u00e0 envier \u00e0 ceux du circuit professionnel. La d\u00e9l\u00e9gation suisse est pr\u00e9sente et se d\u00e9clare satisfaite du niveau de ses jeunes champions."}, {"internalArchiveId": "AA1801655123", "durationSec": 82, "title": "SO SKI VICTOIRE FEUZ_RTS000001380881", "excerpt": "Le festival de la bande dessin\u00e9e d'Angoul\u00eame est la plus importante manifestation de genre au monde, il est un catalyseur pour le monde de la BD selon son directeur Franck Bondoux. Les directeurs des festivals BDfil \u00e0 Lausanne Dominique Radrizzani et du Fumetto \u00e0 Lucerne Jana Jakoubek ou l'\u00e9diteur Daniel Pellegrino y sont pr\u00e9sents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["DESCENTE"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655124", "durationSec": 125, "title": "SO TRANSITION ENERGETIQUE V2_RTS000001380975", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655125", "durationSec": 114, "title": "SO FEDERER CILIC AVANT FINALE_RTS000001380734", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "CILIC, MARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655126", "durationSec": 135, "title": "SO TENNIS PETITS AS V2_RTS000001380735", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTES-PYRENEES"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1655411"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655127", "durationSec": 133, "title": "SO BD ANGOULEME_RTS000001380969", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGOULEME"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801655229", "summary": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC votant. Itw d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Discours d'un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 folklorique. Discours de Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois. Itw Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. Discours C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1654928", "visualGeographicals": ["CONFIGNON"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "KOEPPEL, ROGER", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655235", "summary": "Ext centre religieux Chabad Lubawitsch s\u00e9curis\u00e9 par la police. Itw Yehuda Teichtal, rabbin. Itw Yorai Feinberg, restaurateur. Itw Stephan Harbarth, d\u00e9put\u00e9 CDU.\nArchives : manifestation pro-palestinienne.", "id": "1654934", "visualThemes": ["JUIFS"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655257", "summary": "Brigue, int usine de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs : ouvriers conditionnant explosifs. Itw Markus Troger, directeur technique de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs. Ouvriers fabriquant explosifs.\nCrans-Montana : mineur s\u00e9curisant une pente en faisant exploser un explosif. Itw Cl\u00e9ment Crettaz, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Crans-Montana. Trace d'une avalanche.", "id": "1654956", "visualThemes": ["EXPLOSIF", "USINE", "PROTECTION ANTI-AVALANCHES"], "visualGeographicals": ["BRIGUE", "CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655261", "summary": "Davos, 24 janvier 2018 : bloc de b\u00e9ton entrepos\u00e9. V\u00e9hicule d\u00e9pla\u00e7ant bloc de b\u00e9ton.\nWunnewil : personne installant un cric \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re sur un bloc de b\u00e9ton puis le d\u00e9pla\u00e7ant. Itw Stephan L\u00fcthi, codirecteur de Robor AG.\nGen\u00e8ve : Itw Jean-Philippe Brandt, porte-parole de la police genevoise.", "id": "1654960", "visualThemes": ["B\u00c9TON", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["DAVOS", "FRIBOURG", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655712", "summary": "Tournoi des Petits As de Tarbes.\nD\u00e9l\u00e9gations des \u00e9quipes nationales juniors entrant sur courts.\n\nItw joueurs de tennis suisses espoirs  Till Brunner, Karolina Kozakova et Ioannis Von Meyenburg.\nItw Jacques Dutrey, directeur du tournoi.\nImages Les Petits As, archives 1982, plan bref de la joueuse de tennis suisse Martina Hingis participant au tournoi espoir. \nImages Les Petits As, archives 2000, plan bref du joueur de tennis espagnol Rafa\u00ebl Nadal participant au tournoi espoir. \nItw Eric Wolf, cordeur du tournoi. \nItw Patrick Sch\u00f6n, espoir suisse.\nPatrick Sch\u00f6n disputant match.\nItw Michael Lammer, chef de la Rel\u00e8ve Swiss Tennis.", "id": "1655411", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["HAUTES-PYRENEES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727465", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036358", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8DEE32B5-0C16-4303-8007-765586058635", "internalArchiveId": "8DEE32B5-0C16-4303-8007-765586058635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE NO BILLAG DI (1'42)) ***60% de non... 38% de oui. \r\nSi elle avait lieu aujourd'hui...l'initiative \"NO BILLAG\" serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9.\r\nC'est ce que montre le premier sondage GFS Berne r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR... en vue de la votation du 4 mars \r\nSeuls 2% des personnes interrog\u00e9es se disent ind\u00e9cises....\r\nC'est taux exceptionnellement bas....\u00e0 ce stade d'une campagne politique, Rouven Gueissaz.\r\nD'habitude, ce n'est qu'au 2\u00e8me sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 quelques jours avant la votation que les r\u00e9sultats sont aussi clairs. Mais d'apr\u00e8s les auteurs du sondage, l'opinion sur l'initiative no billag est form\u00e9e depuis longtemps. La campagne a d\u00e9marr\u00e9 exceptionnellement t\u00f4t, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dense dans les m\u00e9dias et la composante \u00e9motionnelle autour de \"no billag\" a rapidement fix\u00e9 les opinions... Et ce, dans toutes les r\u00e9gions linguistiques. Le non atteindrait  67% en Suisse romande, 65% au Tessin et 57% en Suisse allemande.\r\n***Le texte vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel... Quels groupes de population seraient les plus en faveur de cette id\u00e9e?\r\nLes sympathisants de l'UDC. Ils seraient 66% \u00e0 dire oui. Le parti se r\u00e9unit d'ailleurs demain en assembl\u00e9e pour arr\u00eater son mot d'ordre. Du c\u00f4t\u00e9 du PLR, en revanche, \"no billag\" est rejet\u00e9 par 68% des sond\u00e9s, alors que le texte a \u00e9t\u00e9 co-lanc\u00e9 par la section jeune du parti... Autre tranche de la population qui penche pour le oui... Les jeunes entre 18 et 29 ans, la fameuse g\u00e9n\u00e9ration \"netflix\" qui ne veut payer que pour ce qu'elle consomme. Selon le sondage, ils diraient oui, mais \u00e0 une tr\u00e8s court majorit\u00e9 de 51%.\r\n***RELANCE: Un sondage aussi clair, alors qu'il reste encore cinq semaines de campagne... Ca veut dire que la messe est dite?\r\nA leur lancement, il n'est pas rare que les initiatives recueillent davantage de sympathie. Ca a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour celle-ci, selon GFS Vu leur avance, les opposants \u00e0 l'initiative redoutent aujourd'hui un effet de d\u00e9mobilisation, tandis que les partisans du texte relancent la campagne de plus belle. Mais selon GFS, l'initiative devrait \u00eatre refus\u00e9e, vu l'\u00e9cart entre le oui et le non et surtout la faible proportion d'ind\u00e9cis. A moins d'un renversement net li\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement excpetionnel d'ici le 4 mars prochain.\r\nEXTRO :\r\nNotez qu'hier...les  initiants ont d\u00e9voil\u00e9 leur plan B...en cas d'acceptation du texte.\r\nIls proposent d'inclure les cha\u00eenes publiques dans l'offre de base d'autres op\u00e9rateurs....proposant des programmes de radio et t\u00e9l\u00e9visions. \r\nLe sondage...a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9...courant janvier...aupr\u00e8s de 20 mille peresonnes.\r\nAvec une marge d'erreur de plus ou moins 2,9%. \r\nQuant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... Selon ce sondage...il serait \u00e0 69%.\r\n(Bruderer quittera le CdE) ***Et toujours au chapitre politique : c'est une surprise : la socialiste Pascale Bruderer va quitter le Conseil des Etats.\r\nL'Argovienne de 40 ans l'a anononc\u00e9 hier soir...Elle souhaite prendre une nouvelle orientatoin...et ne se pr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections de 2019...\r\nCertains lui pr\u00e9disaient un destin...jusq'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral....mais...selon ses propores mots...c'est \"La fin d'un temps politique\".\r\nPascale Bruder \u00e9tait devenue en 2009 la plus jeune pr\u00e9sidente de l'histoire du Conseil national.\r\nElle avait aussi \u00e9t\u00e9 la femme la mieux \u00e9lue...de Suisse...lorse des f\u00e9d\u00e9rales de 2003 et 2007\r\n(04/WEF BILAN ITV LEUTHARD) ***Et de son c\u00f4t\u00e9...Doris Leuthard tire un bilan positif de son passage \u00e0 Davos.\r\nPassage de trois pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDCq...qui  Certains la voient....succ\u00e9der un jour \u00e0 Klaus Schwabb. \u00e0 la t\u00eat du Forum de Davos...\r\nElle a cette ann\u00e9e multipli\u00e9 les entretiens...au menu : efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique..\u00e9conomie verte, ou voitures autonomes.\r\nMais pourquoi le WEF est-il si important pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale?\r\n La r\u00e9ponse de Doris Leuthard...\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Grotte) On l'a appris ce matin : ils vont enfin revoir la lumi\u00e8re du jour....\r\nLes huits personnes bloqu\u00e9es depuis dimanche dernier...dans la grotte de H\u00f6lloch...ont pu sortir...\r\nAnnonce ce matin de la police du canton de Schwytz...\r\nCes huit al\u00e9maniques....avaien \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par de fortes chuttes de pluie...et une mont\u00e9e des eaux...\r\nIls avaient toutefois pu rejoindre un bivouac bien \u00e9quip\u00e9 tant en nourriture qu'en m\u00e9dicaments.\r\n(WEF) *** Le Formum \u00e9conomique de Davos...va vivre cet apr\u00e8s-midi...un discours de cl\u00f4ture...particuli\u00e8rement attendu...\r\nApr\u00e8s son arriv\u00e9e remarqu\u00e9e hier...c'est Donald Trump...qui sera \u00e0 la tribune...\r\nJusqu'o\u00f9 va-t-il d\u00e9fendre...sa docrine \"L'Am\u00e9rique d'Abord...\"...au sein d'un forum tr\u00e8s lib\u00e9ral?\r\nR\u00e9ponse d\u00e8s 14 heures...\r\nHier soir, Donald Trump a profiter du Forum...pour tenter d'apaiser les tension avec le Royaume-Uni.\r\nIl a \u00e9voqu\u00e9 \"son excellente relation\"...avec la premi\u00e8re ministre Theresa May...\r\n(07/VD/GREVE FONCTION PUBLIQUE ITV MAILLARD (REP 22H30)) *** Retour en Suisse....La fonction publique vaudoise se mobilise pour ses retraites...\r\nPlus de 3 mille fonctionnaires  ont fait gr\u00e8ve..hier...\r\nIls d\u00e9noncent notamment une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pr\u00e9vue par la caisse de pension.\r\nDans ce bras de fer, le Conseil d'\u00e9tat vaudois fait office de m\u00e9diateur.\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier pour qu'employ\u00e9s et caisse de pension trouvent un terrain d'entente, \r\nMais selon le conseiller d'\u00e9tat Pierre-Yves Maillard, les syndicats vont devoir \u00eatre plus conciliants...\r\nPierre-Yves Maillard interrog\u00e9 par Tania Barril\r\nUne rencontre entre le Conseil d'Etat et les syndicats est pr\u00e9vue mercredi prochain\r\n(TF5/FR/AVENIR REMONTEES MECANIQUES DI) ***Retour en Suisse...Le canton de Fribourg lance sa r\u00e9forme des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n Selon nos informations. il vient de cr\u00e9er un groupe de travail. baptis\u00e9 \u00ab Vision 2030 \u00bb. \r\nFabrice Gaudiano, vous \u00eates en direct de Fribourg...\r\nLa mission de ce groupe de travail...: ce sera d'\u00e9laborer un plan . pour rendre viable. le tourisme dans le Pr\u00e9alpes fribourgeoises...\r\nLe comit\u00e9 \u00ab Vision 2030 \u00bb est pilot\u00e9 par direction de l'\u00e9conomie. Il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en toute discr\u00e9tion. C'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et c'est ENFIN quelque chose de concret... tant un \u00ab aggiornamento \u00bb des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques est crucial. pour l'avenir d'un tourisme \u00ab 4 saisons \u00bb. dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. \r\nSeulement voil\u00e0. ce dossier est potentiellement explosif et \u00e9minemment politique. \r\n*** La d\u00e9licate mission de ce groupe de travail. ce sera de se pencher au chevet des stations...\r\nPr\u00e9sid\u00e9 par le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme Pierre-Alain Morard. \u00ab Vision 2030 \u00bb est constitu\u00e9 de 7 membres : des repr\u00e9sentants du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie. et les principaux acteurs des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\nCe groupe de travail devra rendre un bulletin de sant\u00e9 des stations fribourgeoises. l'automne prochain. Et pour y parvenir. il a d\u00e9j\u00e0 mandat\u00e9 3 experts. les m\u00eames qui ont r\u00e9alis\u00e9 le r\u00e9cent audit des installations de Charmey.\r\n*** Donc apr\u00e8s les cantons du Valais et Vaud. c'est au tour de Fribourg de revoir en profondeur sa politique de soutien aux stations de montagne.\r\nOui. quel avenir pour Les Paccots. Mol\u00e9son. Charmey. Jaun. La Berra. ou encore Le Lac Noir. tous en d\u00e9licatesse. avec les changements climatiques ? \r\nL'approche fribourgeoise sera. selon nos informations. un mix des formules valaisanne et vaudoise. Elle conjuguera des aides financi\u00e8res directes beaucoup plus strictes. avec une mise en commun de collaborateurs et de ressources... un processus qui pourra m\u00eame aller jusqu'\u00e0 la fusion de certaines stations ou remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9. cette ann\u00e9e dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. les turbulences ne seront pas que m\u00e9t\u00e9orologiques.\r\n(Lula) \r\n(18/ PA INCENDIE COREE DU SUD) ***Direction la Cor\u00e9e du Sud : un incendie dans un h\u00f4pital a fait au moins 40 morts et pr\u00e8s de 80 bless\u00e9s.\r\nTrag\u00e9die plut\u00f4t rare...dans un pays aussi d\u00e9velopp\u00e9...\r\nL'h\u00f4pital ravag\u00e9 est situ\u00e9e dans la  petite ville de Miryang, au sud-est du pays,\r\nLe b\u00e2timent abritait aussi une maison de repos pour personnes \u00e2g\u00e9es\r\nC'est surtout.... le deuxi\u00e8me incendie d\u00e9vastateur dans le pays en moins d'un mois... \r\nDe quoi relancer le d\u00e9bat sur les probl\u00e8mes r\u00e9currents de s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul : Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardiasse.\r\n(((Les images tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions cor\u00e9ennes : l'h\u00f4pital de plusieurs \u00e9tages, cach\u00e9 par d'\u00e9normes colonnes de fum\u00e9es noire ; et en bas, des pompiers qui se d\u00e9m\u00e8nent pour \u00e9vacuer les survivants.\r\nSelon les autorit\u00e9s, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 en salle d'urgences, au rez-de-chauss\u00e9e. Il ne s'est pas r\u00e9pandu aux \u00e9tages sup\u00e9rieurs. La plupart des victimes sont mortes asphyxi\u00e9es. \r\nLe mois dernier, toujours en Cor\u00e9e, l'incendie d'un b\u00e2timent abritant une salle de sport et un sauna avait fait 29 morts. La trag\u00e9die avait mis en \u00e9vidence de nombreuses d\u00e9faillances : sorties de secours bloqu\u00e9s par des cartons... et voitures mal gar\u00e9es emp\u00eachant le passage des camions de pompiers.\r\nCes deux d\u00e9sastres coup sur coup relancent le d\u00e9bat sur la culture de la s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud : si le pays poss\u00e8de d'excellentes r\u00e8glementations... celles-ci sont souvent n\u00e9glig\u00e9es. Il y a 4 ans, le naufrage d'un ferry, caus\u00e9 par une s\u00e9rie d'erreurs humaines, avait fait plus de 300 morts. Un traumatisme national qui hante toujours les esprits)))\r\n(15/FOSSILES 180'000 ANS PA) Nos anc\u00eatres Homo sapiens seraient sortis d'Afrique il y a 180 000 ans, soit bien plus t\u00f4t qu'on ne le pensait. C'est ce que sugg\u00e8re en tout cas une d\u00e9couverte pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui (VE) dans la revue \"Science\": un bout de m\u00e2choire et quelques dents retrouv\u00e9es dans une grotte du Mont Carmel, en Isra\u00ebl. Lucia Sillig.\r\n  46''\r\n((L'histoire de l'humanit\u00e9 n'arr\u00eate pas de changer. Pas \u00e9tonnant, puisque c'est un immense puzzle dont nous n'avons que quelques pi\u00e8ces. Un f\u00e9mur par-ci, une molaire par- l\u00e0: entre deux, nous sommes r\u00e9duits \u00e0 interpr\u00e9ter. Et \u00e0 chaque nouvelle pi\u00e8ce, il faut tout recommencer. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, un cr\u00e2ne retrouv\u00e9 au Maroc nous a fait prendre 100 000 ans d'un coup. Et on estime \u00e0 pr\u00e9sent que l'humain moderne - Homo sapiens - est apparu il y a au moins 300 000 ans. Cette fois-ci, c'est un fragment de m\u00e2choire et quelques dents qui viennent tout chambouler. Sur la base des fossiles dont on disposait jusqu'ici, on pensait que nos anc\u00eatre \u00e9taient sortis d'Afrique il y a grosso modo 100 000 ans. Or ces nouveaux ossements - retrouv\u00e9s en Isra\u00ebl - en Asie donc - datent d'environ 180 000 ans.\r\nUn autre beau saut dans le temps, mais qui est plus coh\u00e9rent avec les analyses d'ADN ancien, et ce qu'elles racontent des migrations de cette \u00e9poque. Nouvelle version de notre histoire, donc... jusqu'au prochain \u00e9pisode.))\r\n(Tennis) Un mot de tennis...\r\nLe prochain \u00e9pisode de la Saga Roger Federer...ce sera ce matin...en demi-finale de l'Open d'Australie..\r\nIl affronte le jeune Sud-Cor\u00e9en Choung Yon...58e mondial\r\nCe joueur de 21 ans est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi...surnomm\u00e9...le professeur...dans son pays...en raison de ses lunettes caract\u00e9ristiques...\r\nEst-ce que c'est Federer qui va lui donner la le\u00e7on...\r\nR\u00e9ponse d\u00e8s 9h30..match \u00e0 suivre dans nos RDV d'infos...et sur RTS 2...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/VIENNE POURPARLERS SYRIE PA) D\u00e9but hier (JE) \u00e0 Vienne des pourparlers de paix sur la Syrie sous l'\u00e9gide des nations Unis. Selon le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian il s'agit d'un dernier espoir de paix. Mais \u00e0 Vienne il semble difficile de trouver un accord. Car comme \u00e0 Gen\u00e8ve l'opposition et le gouvernement Syrien ne se parlent pas directement. Il faudrait un miracle pour trouver un accord d'ici ce soir (VE). De Vienne, une correspondance de Lucien Giordani. \r\n   52''\r\n((Comme \u00e0 Gen\u00e8ve les d\u00e9l\u00e9gations du gouvernement et de l'opposition syrienne ont refus\u00e9 de se parler directement.  Elles n'\u00e9taient m\u00eame pas pr\u00e9sentes au m\u00eame moment dans l'enceinte des Nations Unis. Cependant l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU, Staffan de Mistura, qui chapeaute ces discussions a modifi\u00e9 l'ordre du jour afin de permettre une petite avanc\u00e9 Th\u00e9orique. On a donc laiss\u00e9 de cot\u00e9 le sort du pr\u00e9sident syrien Bachar al Assad, un sujet sur lequel aucun accord nest possible. Par contre dans le cadre des n\u00e9gociations sur une nouvelle constitution syrienne, il y a certains points sur lesquels les deux camps pourraient bien se mettre d'accord. Un petit espoir car l'opposition syrienne a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'en cas d'\u00e9chec total, elle ne se rendra pas au prochain rendez-vous lundi prochain \u00e0 Sotchi, le \"Congr\u00e8s inter syrien\" organis\u00e9 par la Russie. Lucien Giordani, pour RTS-info, Vienne))", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9260513", "ece-9260491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T11:57:04Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMenu, si les informations et le journal de Julien Bangalter bonjour bonjour Thibaut bonjour \u00e0 tous, 60 pourcent des Suisses rejetteraient l\u00e9nifiante non bilingue, c'est ce qui ressort de notre 1er Sondage SSR sur la votation du 4 mars il serait en phase 38 pourcent \u00e0 soutenir le texte est presque tous les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 fait leur avis et l'analyse dans un instant de Rouven Gueissaz l'Am\u00e9rique d'abord face aux partisans du lib\u00e9ralisme, Donald Trump va clore aujourd'hui le Forum \u00e9conomique de Davos, par un discours tr\u00e8s attendu c\u00f4t\u00e9 suisse Doris Leuthard ne d\u00e9ment pas et l'appr\u00e9cient toujours autant ce forum, elle pourrait un jour, on reprendra la direction dans ce journal, \u00e9galement, une d\u00e9couverte majeure dans une caverne en Isra\u00ebl une m\u00e2choire d'Homo sapiens, vieille de 108 anti- Milan nos anc\u00eatre s'se sont donc aventur\u00e9 hors de l'Afrique, plut\u00f4t qu'on ne l'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\n68 pourcent de non, 38 pourcent de lui si elle avait lieu aujourd'hui, l'initiative no bilingue serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, c'est ce que montre le 1er sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR en vue de la votation du 4 mars, seuls 2 pourcent des personnes interrog\u00e9es se disent ind\u00e9cises, c'est un taux exceptionnellement bas, \u00e0 ce stade une campagne politique Rouven Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOui, d'habitude, ce n'est qu'au 2\u00e8me sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 quelques jours avant la votation, que les r\u00e9sultats sont aussi clairs, mais d'apr\u00e8s les auteurs du sondage l'opinion sur l'initiative, No Billag, form\u00e9 depuis longtemps, la campagne a d\u00e9marr\u00e9 exceptionnellement t\u00f4t, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dense dans les m\u00e9dias et la composante \u00e9motionnelle autour de no bilingue a rapidement fix\u00e9 les opinions, et ce dans toutes les r\u00e9gions linguistiques le non atteindrait 67 pourcent en Suisse romande, 65 pourcent au Tessin et 57 pourcent en Suisse allemande par le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nExit vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel quels groupes de population seraient les plus en faveur de cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [95%] :\r\nEh bien, les sympathisants de l'UDC tout d'abord, ils seraient 66 pourcent \u00e0 dire oui, le parti se r\u00e9unit d'ailleurs demain en assembl\u00e9e pour arr\u00eater son mot d'ordre du c\u00f4t\u00e9 du PLR en revanche, no billag est rejet\u00e9e par 68 pourcent des sond\u00e9s, alors que le texte a \u00e9t\u00e9 co- lanc\u00e9 par la section jeune du parti autre tranche de la population qui penche pour le oui, les jeunes entre 18 et 29 ans, cette fameuse g\u00e9n\u00e9ration Netflix, qui ne veut payer que pour ce qu'elle consomme, selon le sondage ils diraient oui mais \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 de 51 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nUn Rouven, un sondage aussi clair, alors qu'il reste encore 5 semaines de campagne, \u00e7a veut dire que que la messe est dite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [94%] :\r\nEh bien alors, l'autre \u00e0 leur lancement, il n'est pas rare que les initiatives recueillent davantage de sympathie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour celle -ci, selon GFS Vu leur avance, les opposants \u00e0 l'initiative redoutent aujourd'hui un effet de d\u00e9mobilisation, tandis que les partisans du texte relancent la campagne de plus belle, ils ont notamment organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse hier \u00e0 Z\u00fcrich, mais selon GFS l'initiative devrait \u00eatre refus\u00e9e, vu l'\u00e9cart entre le oui et le non et surtout la faible proportion d'ind\u00e9cis \u00e0 moins d'un renversement net li\u00e9 par exemple \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel d'ici le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [92%] :\r\nRouven en Direct de Berne merci noter hier, vous le disiez que les initiants ont d\u00e9voil\u00e9 leur plan B en cas d'acceptation du texte, il propose d'inclure les cha\u00eenes publiques dans l'offre de base, d'autres op\u00e9rateurs proposant des programmes de radio et t\u00e9l\u00e9vision, le sondage, quant \u00e0 lui, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s de 200000 personnes avec une marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent quand \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier bien selon ce sondage, il serait accept\u00e9 \u00e0 69 pourcent toujours en politique, cette surprise la socialiste Pascale Bruderer va quitter le Conseil des \u00c9tats, l'Argovienne de 40 ans, l'a annonc\u00e9 hier soir Elle souhaite prendre une nouvelle orientation et ne se pr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections de 2019, certains lui pr\u00e9disaient un destin jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais selon ses propres mots, c'est la fin d'un temps politique Pascale Bruderer \u00e9tait devenu en 2009, la plus jeune pr\u00e9sidente de l'histoire du Conseil national, elle avait aussi \u00e9t\u00e9 la femme la mieux \u00e9lue ennemi \u00e0 mieux \u00e9lue de Suisse lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2003 et de 2007, on a appris ce matin, ils vont enfin revoir la lumi\u00e8re du jour, le 8 personnes bloqu\u00e9es depuis dimanche dernier dans la grotte de pu sortir non ce matin de la police du canton de Schwytz huit al\u00e9maniques avaient \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par de fortes chutes de pluie et une mont\u00e9e des eaux, ils avaient toutefois pu rejoindre un bivouac bien \u00e9quip\u00e9, tant en nourriture qu'en m\u00e9dicaments quant au Forum \u00e9conomique de Davos, il va vivre cet apr\u00e8s- midi, un discours de cl\u00f4ture, particuli\u00e8rement attendu, puis apr\u00e8s son arriv\u00e9e remarqu\u00e9e hier c'est Donald Trump il sera \u00e0 la tribune, jusqu'o\u00f9 va -t-il d\u00e9fendre sa doctrine : l'Am\u00e9rique d'abord au sein d'un forum tr\u00e8s lib\u00e9ral, r\u00e9ponse, vers 14 heures hier soir, Donald Trump a profiter de ce forum pour tenter d'apaiser les tensions avec le Royaume-Uni, il a \u00e9voqu\u00e9 son excellente relation avec la premi\u00e8re ministre Theresa May, de son c\u00f4t\u00e9, Doris, les tartes, elle tire un bilan positif de son passage \u00e0 Davos, passage de 3 jours pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC certains la voient succ\u00e9der un jour \u00e0 Klaus va la t\u00eate du Forum de Davos L \u00e0 cette ann\u00e9e multipli\u00e9 les entretiens au menu : efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9conomie verte ou encore voitures autonomes mais pourquoi le web est -il si important pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, la r\u00e9ponse de Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [87%] :\r\nPour moi c'est vraiment tr\u00e8s utile parce qu'ici je peux \u00e9couter, pas seulement le c\u00f4t\u00e9 de la politique avec T\u00e9h\u00e9ran contre des ministres mais je sens ce que va venir des entreprises, des technologies, quelles sont les questions qui se posent, alors pour moi c'est vraiment a \u00e9norm\u00e9ment important et c'est aussi une aspiration de positionner la Suisse et d'\u00eatre un peu plus en avant que les autres, ou on o\u00f9 on n'est pas encore les pens\u00e9es, on vous sent tr\u00e8s Alexis si ouais vous avez gros r\u00e9seau aussi certains parlent de vous pour succ\u00e9der \u00e0 Monsieur Schwab \u00e0 la t\u00eate du monde \u00e9conomique Forum apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous y pensez, de temps en temps, \u00e9coutez, je vous laisse tous ces rumeurs, je me sens all\u00e8ge vise encore conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale va gagner une votation mais j'appr\u00e9cie beaucoup cette interaction entre la politique, l'\u00e9conomie est la science pense sec qui porte vraiment la plan\u00e8te on avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse, la fonction publique vaudoise se mobilise pour ses retraites : plus de 3000 fonctionnaires ont fait gr\u00e8ve hier, ils d\u00e9noncent une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pr\u00e9vue par la caisse de pension dans ce bras de fer, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois lui fait office de m\u00e9diateur, il se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier pour qu'employ\u00e9 caisse de pension trouvent un terrain d'entente, mais selon le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard, les syndicats vont devoir \u00eatre plus conciliants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [91%] :\r\nLe plan qui est contest\u00e9e aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc tous les repr\u00e9sentants du personnel au sein du Conseil de migrations l'ont vot\u00e9, on aurait pu dire Louba \u00e9coutez voil\u00e0 c'est d\u00e9cid\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat n'a plus de comp\u00e9tences dans les prestations, il s'en m\u00eale pas, au contraire, nous avons estim\u00e9 que une d\u00e9gradation aussi rapide apr\u00e8s les d\u00e9cisions 2013 et on devait essayer de l'\u00e9viter de trouver des alternatives, on a demand\u00e9 au conseil d'administration de la caisse de pouvoir rediscuter de ce plan de chercher des alternatives, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui a pris cette responsabilit\u00e9, c'est donc la preuve qu'on est pr\u00eat, qu'on est ouvert, on est pr\u00eat \u00e0 un compromis, pourvu qu'on ait des partenaires parce que si on n'a pas de partenaire capable de n\u00e9gocier, de comprendre les contraintes ah ben, on n'ira pas au Grand Conseil parce que simplement c'est c'est pas la peine, le Grand Conseil n'acceptera jamais une proposition qui serait pas au moins soutenue par le par le personnel et effet repr\u00e9sentant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril, notez qu'une rencontre ente le Conseil d'\u00c9tat et les syndicats est pr\u00e9vue mercredi prochain et toujours en Suisse, le canton de Fribourg lance sa r\u00e9forme des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques, selon nos informations, il vient de cr\u00e9er un groupe de travail baptis\u00e9 Vision 2030 Fabrice Gaudiano vous \u00eates en Direct de Fribourg, la mission de ce groupe de travail, ce sera d'\u00e9laborer un plan pour rendre viable le tourisme dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [92%] :\r\nOui, le comit\u00e9 Vision 2030 est pilot\u00e9 par la direction de l'\u00e9conomie, il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en toute discr\u00e9tion, s'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, et c'est enfin quelque chose de concret tant \u00e0 un adjurant lamento des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques est crucial pour l'avenir d'un tourisme 4 saisons dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises seulement voil\u00e0, ce dossier potentiellement explosif et \u00e9minemment Paul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [95%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9licate mission de ce groupe de travail, ce sera donc de se pencher au chevet des stations fribourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [96%] :\r\nPr\u00e9sid\u00e9 par le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme Pierre-Alain Morard vision 2030 est constitu\u00e9 de 7 membres : des repr\u00e9sentants du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les principaux acteurs des remont\u00e9es m\u00e9caniques, ce groupe de travail devra rendre un bulletin de sant\u00e9 des stations fribourgeoises l'Automne prochain et pour y parvenir, il a d\u00e9j\u00e0 mandat\u00e9 3 experts, les m\u00eames qui ont r\u00e9alis\u00e9 le r\u00e9cent audit des installations de Charmey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [97%] :\r\nDonc Fabrice apr\u00e8s les cantons du Valais et le canton de Vaud, c'est au tour de Fribourg de revoir en profondeur sa politique de soutien aux stations de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [93%] :\r\nOui, quel avenir pour Les Paccots Mol\u00e9son charm\u00e9 il y a, on ne la Berra ou encore Le Lac noir toutes des stations en d\u00e9licatesse avec le changement climatique, l'approche fribourgeoise sera, selon nos informations, un mix des formules valaisanne et vaudoise elle conjuguera des aides financi\u00e8res directes beaucoup plus strictes, avec une mise en commun de collaborateurs et de ressources, un processus qui pourra m\u00eame aller jusqu'\u00e0 la fusion de certaines stations remont\u00e9es m\u00e9caniques en r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 cette ann\u00e9e dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises les turbulences ne seront pas que m\u00e9t\u00e9orologiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [94%] :\r\nFabrice Goderniaux on Fabrice Gaudiano excusez -moi en Direct de Fribourg, direction maintenant l'\u00e9tranger, nouveau coup dur pour l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Lula da Silva apr\u00e8s son proc\u00e8s en appel, il pr\u00e9voyait de se rendre en \u00c9thiopie pour participer \u00e0 une conf\u00e9rence des Nations, mais un juge a d\u00e9cid\u00e9 hier de lui interdire de quitter le Br\u00e9sil, l'ancien dirigeant s'est donc vu retirer son passeport mercredi, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en appel \u00e0 plus de 12 ans de prison pour des faits de corruption et de blanchiment d'argent, il ne purgera cette peine qu'une fois tous les recours \u00e9puis\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud, un incendie dans un h\u00f4pital, a fait au moins 40 morts et pr\u00e8s de 80 bless\u00e9s la trag\u00e9die plut\u00f4t rare dans un pays aussi d\u00e9velopp\u00e9 l'h\u00f4pital ravag\u00e9 situ\u00e9 dans la petite ville de mire Yang au Sud-Est du pays, le b\u00e2timent abritait aussi une maison de repos pour personnes \u00e2g\u00e9es, c'est surtout le deuxi\u00e8me incendie d\u00e9vastateur dans le pays, en moins d'un mois, de quoi relancer le d\u00e9bat sur les probl\u00e8mes r\u00e9currents de s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, correspondance \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [94%] :\r\nLes images tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions cor\u00e9ennes, l'h\u00f4pital de plusieurs \u00e9tages cach\u00e9 par d'\u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et en bas, les pompiers qui se d\u00e9m\u00e8nent pour \u00e9vacuer les survivants, selon les autorit\u00e9s, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 en salle d'urgence au rez-de-chauss\u00e9e, il ne s'est pas r\u00e9pandu aux \u00e9tages sup\u00e9rieurs la plupart des victimes sont mortes asphyxi\u00e9es le mois dernier toujours en Cor\u00e9e, l'incendie d'un b\u00e2timent abritant une salle de sport et un sauna avait fait 29 morts, la trag\u00e9die avait mis en \u00e9vidence de nombreuses d\u00e9faillances sorties de secours bloqu\u00e9s par des cartons et voitures mal gar\u00e9es, emp\u00eachant le passage des camions de pompiers ces deux d\u00e9sastres coup sur coup, relancent le d\u00e9bat sur la culture de la s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, si le pays poss\u00e8de d'excellentes r\u00e9glementation, celles -ci sont souvent n\u00e9glig\u00e9es, il y a 4 ans, le naufrage d'un Ferry caus\u00e9e par une s\u00e9rie d'erreurs humaines, avait fait plus de 300 morts un traumatisme national qui hante toujours les esprits Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge RDS pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [90%] :\r\nOn vous le disait en titre nos anc\u00eatre sapiens seraient sortis d'Afrique il y a en fait son lit tente Milan, soit bien plus t\u00f4t qu'on ne le pensait jusqu'ici, c'est ce que sugg\u00e8re en tout cas une d\u00e9couverte pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui dans la revue Science, un bout de m\u00e2choire et quelques dents retrouv\u00e9es dans une grotte du Mont Carmel, en Isra\u00ebl, le d\u00e9cryptage sign\u00e9 l'outil Chili. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:51) [94%] :\r\nL'histoire de l'humanit\u00e9, n'arr\u00eate pas changer, pas \u00e9tonnant puisque c'est un immense puzzle dont nous n'avons que quelques pi\u00e8ces un f\u00e9mur par- ci, une molaire par- l\u00e0 entre 2 nous sommes r\u00e9duits \u00e0 interpr\u00e9ter et \u00e0 chaque nouvelle pi\u00e8ce il faut tout recommencer l'ann\u00e9e derni\u00e8re un cr\u00e2ne retrouv\u00e9 au Maroc nous a fait prendre 100000 ans, d'un coup et on estime \u00e0 pr\u00e9sent que l'humain moderne Homo sapiens est apparu il y a au moins 300000 ans cette fois -ci c'est un fragment de m\u00e2choire et quelques dents qui viennent tout chambouler, sur la base des fossiles dont on disposait jusqu'ici on pensait que nos anc\u00eatre \u00e9taient sortis d'Afrique il y a grosso modo 100000 ans, or ces nouveaux ossements retrouv\u00e9s en Isra\u00ebl en Asie donc datent d'environ 108 ans que Milan, un autre beau saut dans le temps, mais qui est plus coh\u00e9rent avec les analyses d'ADN ancien et ce qu'elles racontent des migrations de c'\u00e9tait poc nouvelle version de notre histoire, donc, mais seulement jusqu'au prochain \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:37) [91%] :\r\nEt un mot de tennis avec l\u00e0 aussi \u00e0 un nouvel \u00e9pisode, le prochain \u00e9pisode de la saga, Roger Federer qui va se jouer ce matin en demi- finale de l'Open d'Australie, il affronte le jeune Sud-Cor\u00e9en Chung-yong 58\u00e8me mondial, ce joueur de 21 ans, est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, surnomm\u00e9 le professeur dans son pays en raison de ses lunettes caract\u00e9ristiques alors est -ce que Federer va lui donner la le\u00e7on r\u00e9ponse d\u00e8s 9 heures 30 match assure donne rendez- vous d'info et sur RTS sera viss\u00e9e \u00e0 nos \u00e9crans, merci beaucoup, Julien Bonnaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48A2E300-3725-4A51-AE4B-2C3953BA68F4", "internalArchiveId": "48A2E300-3725-4A51-AE4B-2C3953BA68F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ojardias;Boukari, Fouad;Andreas Kleeb membre du comit\u00e9  No Billag;Jacques Attali, \u00e9conomiste, essayiste;Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR GE;G\u00fcnther Oettinger, Commissaire europ\u00e9en au Budget et aux Ressources humaines;Pinchas Goldschmidt, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence europ\u00e9enne des rabbins;Matthieu Ricard, Moine boudhiste;Ben Smith, R\u00e9dacteur en chef de Buzzfeed US;J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier ind\u00e9pendant;Nawal Ouzren, directrice g\u00e9n\u00e9rale de Sensorion\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:24-07:59:43 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/TENNIS PASSION EN COREE PI) *** A deux semaines des Jeux Olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, le sport qui passionne le plus les Sud-Cor\u00e9ens, et bien c'est... le tennis ! \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation Chung Hyeon, 21 ans, 58e joueur mondial, a atteint - \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale- la demi-finale de l'Open d'Australie. \r\nDemi-finale qu'il jouera \u00e0 9h et demi contre  Roger Federer le num\u00e9ro 2 mondial...\r\nChung Hyeon est le premier Cor\u00e9en de l'histoire \u00e0 atteindre le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du Grand Chelem... \r\nEt sa performance suscite l'enthousiasme dans son pays natal, o\u00f9 le tennis \u00e9tait jusque-l\u00e0 un sport tr\u00e8s confidentiel... Le Reportage \u00e0 S\u00e9oul de Frederci Ojardias\r\nUne apr\u00e8s-midi \u00e0 S\u00e9oul,c'est donc lamatin\u00e9e pour nous ici en Suisse...\r\nD\u00e9but de cette demi-finale, \u00e0 9h30, a suivre sur RTS 2 et dans nos rdv d'informations.\r\n(18/ DEPART BRUDERER PA) *** Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin : Pascale Bruderer qui ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats argovienne a fait savoir hier soir qu'elle comptait prendre une nouvelle orientation.\r\nC'est la fin d'un \"temps politique\", a d\u00e9clar\u00e9 la socialiste, hier soir lors d'une r\u00e9union du parti. \r\nLa politicienne de 40 ans assure qu'elle s'engagera jusqu'au terme de la l\u00e9gislature au Conseil des Etats avec toute son \u00e9nergie.\r\nUn d\u00e9part de la politique de Pascale Bruderer  alors que certains la voyaient d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Rouven Gueissaz?\r\n ----- \r\nDIR ST PF\r\nOui. Car son talent est reconnu. En 2003 et en 2007, Pascale Bruderer est la femme la mieux \u00e9lue du pays. En 2009 elle devient aussi la plus jeune pr\u00e9sidente du Conseil national de l'histoire. En 2011, son \u00e9lection au Conseil des Etats signe le retour du PS argovien \u00e0 la Chambre des cantons apr\u00e8s 63 ans d'absence.\r\nSa capacit\u00e9 \u00e0 construire des ponts, son professionnalisme et sa fra\u00eecheur faisaient d'elle une candidate parfaite pour succ\u00e9der le jour venu \u00e0 Simonetta Sommaruga au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une analyse qui s'est renforc\u00e9e \u00e0 la fin 2016, lors de la cr\u00e9ation d'une plateforme rassemblant l'aile droite du parti socialiste.\r\nUn groupe emmen\u00e9 par le zurichois Daniel Jositsch et pr\u00e9cis\u00e9ment Pascale Bruderer. Ce affrontement interne au parti socialiste rappelait la dissension de 2001, lorsqu'une certaine Simonetta Sommaruga signait le manifeste du Gurten pour un parti socialiste progressiste.\r\nMais il y a une vie apr\u00e8s la politique. Ce sont les mots de Pascale Bruderer hier soir. L'argovienne de 40 ans ne sait pas ce qu'elle fera \u00e0 la fin de son mandat, mais elle exclut de reprendre une fonction politique.\r\n(Bve Sp\u00e9l\u00e9ologie) Les huit touristes bloqu\u00e9s depuis dimanche matin dans la grotte du H\u00f6lloch, dans le canton de Schwyz, ont pu sortir cette nuit selon la police cantonale. \r\nLes huit hommes, tous des Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 55 ans, \u00e9taient partis samedi matin en exp\u00e9dition et avaient pr\u00e9vu de ressortir de la grotte le dimanche apr\u00e8s-midi. \r\nMais, durant la nuit, ils avaient \u00e9t\u00e9 surpris par une brusque mont\u00e9e des eaux, qui avait bloqu\u00e9 la voie du retour.\r\n(02/NO BILLAG SONDAGE ITV KLEEB) *** A 5 semaines du scrutin sur No Billag, le sondage SSR que nous publions ce matin  montre que 60% des sond\u00e9s ne sont pas convaincus par le texte de l'initiative. \r\n38% des sond\u00e9s l'approuvent et 2% seulement sont ind\u00e9cis. \r\nUn r\u00e9sultat qui laisse peu de marge de manoeuvre aux initiants. \r\nEcoutez Andreas Kleeb membre du comit\u00e9 No Billag\r\n  34'' \r\nDelphine Gendre\r\nCe sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de mille 200 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 2,9%. \r\nLes initiants ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur plan B. Selon eux, les consommateurs pourraient continuer \u00e0 financer les cha\u00eenes de la SSR au travers des bouquets propos\u00e9s sur abonnement par UPC, Sunrise ou Swisscom.\r\nEt puis quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... Il serait accept\u00e9 par 69% des personnes interrog\u00e9es.\r\n(TF2/WEF TRUMP MICROTROTTOIR PI (1'36)) Il est venu dans l'id\u00e9e de faire des affaires \u00e0 coup de dollards, avec pour devise \"l'Am\u00e9rique d'abord\" \r\nDonald Trump cl\u00f4t ce vendredi le Forum \u00e9conomique mondial de Davos par un discours tr\u00e8s attendu.\r\nLa station grisonne sp\u00e9cule depuis mardi sur le message que va d\u00e9livrer l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui souffle le chaud et le froid en permanence.\r\nDavos ou notre reporter Alain Franco a promen\u00e9 son micro dans les couloirs du WEF... Reportage...  \r\n   1'36\r\n(Incendie Cor\u00e9e) Un gigantesque incendie a ravag\u00e9 cematin un h\u00f4pital de Cor\u00e9e du Sud, faisant au moins 41 morts.\r\nIl s'agit du pire sinistre depuis plus d'une d\u00e9cennie dans ce pays, l'un des pays les plus avanc\u00e9s d'Asie et la quatri\u00e8me \u00e9conomie de la r\u00e9gion.\r\nPlus de 80 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la catastrophe.\r\nLe b\u00e2timent de six \u00e9tages abritait une maison de repos pour personnes \u00e2g\u00e9es en plus de l'h\u00f4pital. \r\nLes origines du sinistre n'\u00e9taient pas connues dans l'imm\u00e9diat.\r\nUn drame qui survient \u00e0 quelques semaines de la venue dans le pays de milliers d'athl\u00e8tes et de visiteurs \u00e9trangers \u00e0 l'occasion des jeux Olympiques d'hiver.\r\n(13/CLARIANT MAINS SAOUDIENNE ITV SCHUPP) *** L'action du groupe chimique b\u00e2lois Clariant a perdu pr\u00e8s de 8% hier \u00e0 la Bourse suisse. \r\nDes investisseurs surpris par l'arriv\u00e9e de Sabic.\r\nLe groupe saoudien reprend une participation de 25%  jusque-l\u00e0 d\u00e9tenus notamment par le fond am\u00e9ricain White Tale.\r\nQuatri\u00e8me groupe chimique mondial, Sabic a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne compte pas lancer d'OPA d'offre publique d'achat sur Clariant et qu'il s'agit d'un investissement \u00e0 long terme.\r\nPour J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier ind\u00e9pendant, l'arriv\u00e9e de ce nouvel actionnaire, contr\u00f4l\u00e9 par l'Etat saoudien, pourrait permettre \u00e0 Clariant de retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n  44'' \r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(TF4/PILLULE TROUBLES AUDITION PI) *** Apr\u00e8s 50 ans de carri\u00e8re musicale, Eric Clapton a perdu l'ou\u00efe. \r\nL'interpr\u00e8te, auteur de succ\u00e8s internationaux comme \"Layla\" et \"Tears in Heaven\" l'a r\u00e9cemment fait savoir. Mais Eric Clapton est loin d'\u00eatre le seul; ce probl\u00e8me concerne 5% de la population mondiale, soit plus de 360 millions de personnes touch\u00e9es. \r\nDe quoi constituer  Katja Schaer un \u00e9norme et prometteur march\u00e9....\r\n(Bve Jeux video DBZ) Et puis c'est l'un des plus grands ph\u00e9nom\u00e8nes de pop-culture de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, Dragon Ball Z... fait l'actualit\u00e9ce vendredi a l'echelle mondial\r\nle dernier jeux vid\u00e9o issu de la celebre saga, sort sur presque toutes les consoles. \r\nArriv\u00e9e en Suisse dans les ann\u00e9es 80, avec  sa s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e des ann\u00e9es 1990, l'histoire de Son Goku a popularis\u00e9 le manga et la culture japonaise. \r\nDepuis la premi\u00e8re publication, le manga Dragon Ball s'est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 250 millions d'exemplaires \u00e0 travers le monde. \r\n les fans de la saga guettent la moindre information sur ce nouveau jeu de combats.\r\n(Bve 50Cents) Dans un tout autre genre Celine, vous et moi, nous nous rejouissons facilement lorsque l'on tombe par hasard sur un billet de 10 francs oubli\u00e9 dans la poche d'une vieille veste...\r\nEt bien le rappeur 50 Cent lui vient de d\u00e9couvrir par hasard aussi qu'il \u00e9tait redevenu millionnaire, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9 en faillite. \r\nEn 2014, le rappeur americain avait permis \u00e0 son public d'acheter son album \u00abAnimal Ambition \u00bb en bitcoin. \r\nDes ventes qui lui avaient rapport\u00e9 700 bitcoins, soit 400'000 dollars \u00e0 l'\u00e9poque.\r\nUn argent qui a tranquillement fructifi\u00e9 pour valoir aujourd'hui 7 millions de dollars.\r\nUne d\u00e9couverte d'autant plus savoureuse pour 50 Cent que le rappeur avait affirm\u00e9 \u00eatre ruin\u00e9 en 2015 \u00e0 cause d'une affaire de sex-tape.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-26T07:59:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-26T07:59:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9260507", "ece-9260487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:50Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nMerci beaucoup arrangea Gonzales, directrice ex\u00e9cutive du trafic, l'info trafic merci sur le contournement de Lausanne de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Lausanne blesse Rethel \u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [93%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, des nuages, de la pluie, mais surtout sur la cha\u00eene du Jura le versant sud des Alpes valaisannes sur le plateau, le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec, il faudra entre 6 et 8 la m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et sans fromage \u00e0 raclette maso. \r\nC'est tout un monde ce dans une dizaine de minutes avec vous C\u00e9line bonjour bonjour Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [82%] :\r\nVous faites un focus sur l'Italie, qui vote, elle aussi, le 4 mars on l'avait presque oubli\u00e9 avec Nabila effectivement mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [89%] :\r\nOui, voter cet important fait les \u00e9lections l\u00e9gislatives et puis justement, il y a plein de rebondissements dans le dernier en date c'est BP Gryllos l'ex- comique qui quitte son mouvement, qu'il avait cr\u00e9\u00e9 le Mouvement 5 \u00e9toiles, cette fois c'est un \u00e0 un divorce ou en tout cas une prise de DES distance d\u00e9finitive, donc on va parler de \u00e7a, on va parler aussi de ce Silvio Berlusconi qui est in\u00e9ligible mais qui fait une campagne tonitruante, on en parle avec Marc Lazar, l'historien sp\u00e9cialiste de l'Italie et on vous suivra 8 heures 10, tout un monde merci Thibault merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et ce Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [97%] :\r\nDe Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [91%] :\r\nLes tennismen sud- cor\u00e9en, Chung Hyeon, 21 ans, atteint \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la demi- finales de l'Open de Straeuli demi- finale contre Roger Federer, ce matin, une performance qui suscite l'enthousiasme dans son pays natal, dans ce journal, \u00e9galement, nous serons \u00e0 Davos avec Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui s'exprimera \u00e0 14 heures en cl\u00f4ture du Forum \u00e9conomique mondial, reportage dans ce journal 5 pourcent de la population mondiale, soit plus de 360 millions de personnes sont touch\u00e9es par les troubles auditifs, de quoi constituer un \u00e9norme et prometteur march\u00e9 nous expliquera Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [89%] :\r\n\u00e0 2 semaines des Jeux olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, le sport qui passionne le plus les sud- cor\u00e9ens, et bien le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:12) [91%] :\r\nTennis : la r\u00e9v\u00e9lation de Jean-Guillaume 21 ans 58\u00e8me joueur mondial, atteint \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la demi- finale de l'Open d'Australie, une demi- finale qu'il jouera \u00e0 Melbourne, \u00e0 9 heures et demie ce matin contre Roger Federer, le num\u00e9ro 2 mondial, Jean-Guillaume est le premier Cor\u00e9en de l'histoire \u00e0 atteindre le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du Grand Chelem et cette performance suscite l'enthousiasme dans son pays natal, o\u00f9 le tennis \u00e9tait jusque l\u00e0 un sport tr\u00e8s confidentiel, le reportage \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:39) [91%] :\r\nLes cours de tennis sont rares \u00e0 S\u00e9oul et ce sport est absent des \u00e9crans cor\u00e9en pourtant depuis hier, c'est un tennisman sourire victorieux et lunettes blanches qui occupe la une de tous les journaux championne, surnomm\u00e9 le professeur est devenue une Star, litt\u00e9ralement du jour au lendemain, r\u00e9actions dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:59) [90%] :\r\nJe ne m'int\u00e9resse pas beaucoup au sport mais aux informations, ils ont dit que Johnny \u00e9tait trop fort, alors j'ai regard\u00e9 le match, c'est super qu'un Cor\u00e9en si loin il y a battu les meilleurs joueurs du monde, je suis tr\u00e8s fier 20 heures \u00e9craser avec les clubs de tennis vont \u00eatre tr\u00e8s contents de l'int\u00e9r\u00eat qu'il suscite ce sport va devenir populaire en Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [90%] :\r\nLes ventes de chaussures, t-shirt et lunettes port\u00e9es par le joueur s'envole le quart de finale qui a eu lieu l'apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 vu en ligne par 5 millions de sud- cor\u00e9ens 200 25 ans \u00e0 regarder discr\u00e8tement le match sur son t\u00e9l\u00e9phone pendant ses heures de bureau, Alain et gr\u00e2ce \u00e0 une falaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [87%] :\r\nAu fond, je ne m'int\u00e9ressais pas au tennis jusqu'\u00e0 hier, mais maintenant je suis fan, il faudrait on rel\u00e8ve des Cor\u00e9ens bien quand l'un des leurs, parvient \u00e0 la reconnaissance internationale gr\u00e2ce au sport ou \u00e0 autre chose, on va peut-\u00eatre voir appara\u00eetre plein de clubs de tennis pour les enfants pour faire \u00e9clore un nouveau champion anatomie Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [89%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi, tout un pays tenu en haleine suivra la demi- finale contre Roger Federer, et attend un nouvel exploit Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [89%] :\r\nUne apr\u00e8s- midi \u00e0 S\u00e9oul voleraient compress\u00e9 donc la matin\u00e9e pour nous ici en Suisse d\u00e9but de cette demi- finale \u00e0 9 heures et demi \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin Pascale Bruderer qui ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re aux \u00e9tats argovienne a fait savoir hier soir qu'elle comptait prendre une nouvelle orientation, c'est la fin d'un temps politique, a d\u00e9clar\u00e9 la socialiste lors d'une r\u00e9union du parti, la politicienne de 40 ans assure qu'elle s'engagera jusqu'au terme de la l\u00e9gislature au Conseil des \u00c9tats avec toute son \u00e9nergie, dit -elle, un d\u00e9part de la politique de Pascale Bruderer alors que certains la voyaient d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:41) [94%] :\r\nOui, car son talent est reconnu en 2003 et en 2007 Pascale Bruderer est la femme la mieux \u00e9lue du pays en 2009, elle devient aussi la plus jeune pr\u00e9sidente du Conseil national de l'histoire en 2011 : son \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats signe le retour du PS argovien \u00e0 la Chambre des cantons apr\u00e8s 63 ans d'absence, sa capacit\u00e9 \u00e0 construire des ponts et son professionnalisme faisait elle pr\u00e9cis\u00e9ment une candidate parfaite pour succ\u00e9der le jour venu \u00e0 Simonetta Sommaruga au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une analyse qui s'est renforc\u00e9 \u00e0 la fin 2016 lors de la cr\u00e9ation d'une plateforme rassemblant l'aile droite du parti socialiste un groupe emmen\u00e9 par le z\u00fcrichois Daniel Yazid qu'est pr\u00e9cis\u00e9ment Pascale Bruderer cet affrontement interne au parti socialiste, rappelait la dissension de 2001 lorsqu'une certaine Simonetta Sommaruga signait le Manifeste du Gurten pour un parti socialiste progressiste mais il y a une vie apr\u00e8s la politique, ce sont les mots de Pascale Bruderer hier soir, l'argovienne de 40 ans, on ne sait pas ce qu'elle fera pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la fin de son mandat mais elle exclut en tout cas de reprendre une fonction politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [93%] :\r\nLes explications de Rouven Gueissaz Les huit touristes bloqu\u00e9s depuis dimanche matin dans la grotte du H\u00f6lloch dans le canton de Schwyz, ont pu sortir la nuit derni\u00e8re, Les 8 hommes, tous des Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 55 ans \u00e9taient partis samedi matin en exp\u00e9dition et avaient pr\u00e9vu de ressortir de la grotte, le dimanche apr\u00e8s- midi mais durant la nuit, ils avaient \u00e9t\u00e9 surpris par une brusque mont\u00e9e des eaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [91%] :\r\nEt, \u00e0 5 semaines du scrutin sur nos bilingue, le sondage SSR que nous publions ce matin montre que 60 pourcent des sond\u00e9s ne sont pas convaincus par le texte de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [95%] :\r\nEt 38 pourcent des sond\u00e9s l'approuvent, 2 pourcent seulement sont ind\u00e9cis, un r\u00e9sultat qui laisse peu de marge de manoeuvre aux initiants \u00e9coutez, Andreas Kleeb, membre du comit\u00e9, No Billag. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame, et ce qui est normal, c'est une nappe ni nous avons pris connaissance du sondage et nous n'en sommes bien s\u00fbr pas c'est d'ailleurs le m\u00eame r\u00e9sultat que celui de dire que l'autre, ce qui est s\u00fbr, pour nous, c'est que nous devons continuer \u00e0 nous battre jusqu'au 4 mars nous devons mobiliser en disant aux gens allez aux urnes, engagez -vous, on le voit dans le sondage, la mobilisation peut encore jouer un grand r\u00f4le, notamment dans les r\u00e9gions rurales, je pense que l'initiative a toujours du potentiel pour provoquer une grosse surprise, le cas il y a ce proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre ce sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1200 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins2,9 pourcent et puis quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier il serait accept\u00e9 par 69 pourcent des personnes interrog\u00e9es, il est venu dans l'id\u00e9e de faire des affaires \u00e0 coup dollars avec pour devise : l'Am\u00e9rique d'abord Donald Trump cl\u00f4t ce vendredi, le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, par un discours tr\u00e8s attendu : la station grisonne sp\u00e9cule depuis mardi sur le message que va d\u00e9livrer l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain cet apr\u00e8s- midi, Donald Trump, qui souffle le chaud et le froid en permanence Davos o\u00f9 notre reporter Alain Franco a promen\u00e9 son micro dans les couloirs du Golfe, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:39) [88%] :\r\nOn croise de tout dans ce microscopique territoire hors sol qu'est le Forum \u00e9conomique mondial, un chef de gouvernement europ\u00e9en qui plaisante un Capitaine d'industrie qui discute avec un imam ou un membre d'une ONG qui tente de convaincre de la justesse de son combat, pas \u00e9tonnant alors que, quand on demande \u00e0 chacun ce qu'il attend du discours de Donald Thuram, la palette des r\u00e9ponses soit large, il y a est raisonnablement optimiste, comme l'essayiste Jacques Attali, qui veut y croire, on attend qu'il revienne dans le giron de la communaut\u00e9 internationale qu'il revienne dans l'accord de Paris, le Genevois Pierre Maudet esp\u00e8re lui que la venue de Trump sera le signe d'un d\u00e9but d'\u00e9change entre pro et anti- multilat\u00e9ralisme, on a entendu monsieur Macron Madame Merkel qui pla\u00e7ait la barre assez haut sur la question centrale du protectionnisme, on attend \u00e9videmment qu'prenne une position, mais surtout qui l'\u00e9coutent, on croise aussi des cart\u00e9siens comme le commissaire europ\u00e9en G\u00fcnther Oettinger qui raisonne \u00e0 voix haute \u00e0 nouveau pour le cette classe, j'ai l'espoir que sa pr\u00e9sence est un message dans la bonne direction tr\u00e8s et en fait, alors, sinon, \u00e7a ne fait aucun sens d'\u00eatre tout quant aux moines bouddhistes maturer car il est ont sans doute mis questionneurs, mi- fataliste, le th\u00e8me de cette ann\u00e9e, de r\u00e9parer les fractures dans le monde : est-ce que il va faire un pas ou est -ce que ces juges pour r\u00e9affirmer devant beaucoup plus de monde, l'id\u00e9e de l'Am\u00e9rique d'abord le mot de la fin et pour Benz MIF d'acteurs en chef du site am\u00e9ricain attraper \u00e7a OSK. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:01) [82%] :\r\nOui, il y a battu un peu \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [91%] :\r\nSera toujours tr\u00e8s inutile d'esp\u00e9rer, on placera celui -l\u00e0 dans la cat\u00e9gorie des piscines. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:11) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:14) [90%] :\r\n\u00e0 la le reportage \u00e0 Davos d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [99%] :\r\nL'action du groupe chimique b\u00e2lois Clariant a perdu pr\u00e8s de 8 pourcent hier \u00e0 la Bourse suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:21) [94%] :\r\nDes investisseurs, surpris par l'arriv\u00e9e de Sabic le groupe saoudien reprend une participation de 25 pourcent jusque -l\u00e0 d\u00e9tenus notamment par le fonds am\u00e9ricain White est le 4\u00e8me groupe chimique mondial Sabic a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne compte pas lancer d'OPA d'offre publique d'achat sur Clariant et qu'il s'agit d'un investissement \u00e0 long terme pour J\u00e9r\u00f4me Tschopp analyste financier ind\u00e9pendant, l'arriv\u00e9e de ce nouvel actionnaire, contr\u00f4l\u00e9 par l'\u00c9tat Saoudien pourrait permettre \u00e0 Clariant de retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:48) [85%] :\r\nC'est clair que les Am\u00e9ricains le White, mais elle avait envie d'un d'un proche qui relativement rapide, ce qu'ils ont fait, puisqu'ils ont gagn\u00e9 32 pourcent entre juillet \u00e0 d\u00e9cembre d\u00e9but janvier, peut-\u00eatre que Sabic aura un horizon temps plus long, ce qui correspond plus au vu du management de Clariant, peut-\u00eatre qu'il y aura un certain nombre de coop\u00e9ration entre les Saoudiens et Clariant Clariant en tant que telle, bien c'est clair que tout le monde la voyait mari\u00e9 \u00e0 quelqu'un, Clariant d'ailleurs \u00e0 essayer de se marier l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Am\u00e9ricains, eux, voulaient quasiment probablement d\u00e9membrer le groupe l\u00e0 on va rester Proment sur le Clariant actuelle et peut-\u00eatre un d\u00e9veloppement, un peu plus important sur les activit\u00e9s gaz et p\u00e9trole, l'activit\u00e9 qui concerne peut-\u00eatre plus les saoudien, pour l'instant l'ont indiqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'augmenter leur participation dans Clariant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [90%] :\r\nApr\u00e8s 50 ans de carri\u00e8re musicale Eric Clapton a perdu Louis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [93%] :\r\nL'interpr\u00e8te, auteur de succ\u00e8s internationaux comme Layla et Tears et Neven l'a r\u00e9cemment fait savoir M\u00e9ry Clapton est loin d'\u00eatre le seul concern\u00e9 par les troubles de l'audition, ce probl\u00e8me concerne 5 pourcent de la population mondiale, soit plus de 360 millions de personnes touch\u00e9es de quoi constituer Katja cher un \u00e9norme et prometteur march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:58) [92%] :\r\nL'aide auditive, que ce soit l'implant, l'appareil est un march\u00e9 que les sp\u00e9cialistes chiffrent aujourd'hui \u00e0 quelque 7 milliards de francs et qui, d'ici 5 ans devrait bondir \u00e0 10 milliards, la faute \u00e0 nos modes de vie, le bruit est omnipr\u00e9sent et bien s\u00fbr au vieillissement de la population, notamment, mais c'est un march\u00e9 aussi qui int\u00e9resse d\u00e9sormais l'industrie pharmaceutique est une industrie pharmaceutique qui mise sur les produits capables de stopper la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de ce qu'on appelle les cellules cili\u00e9es, ce sont elles qui tr\u00e8s sch\u00e9matiquement dans l'oreille interne capte les vibrations sonores, elle est transform\u00e9 en signal \u00e9lectrique transmis au cerveau par le nerf auditif Naval Ozren, directrice g\u00e9n\u00e9rale de serions une biotech qui d\u00e9veloppe le sens 400. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:11:36) [90%] :\r\nC'est une pilule qui a des propri\u00e9t\u00e9s d'inhibition du processus de mort cellulaire, donc en fait quand nous utiliser le sens 401 c'est ce qu'on a d\u00e9montr\u00e9 au niveau pr\u00e9- clinique et je l'esp\u00e8re, qui sera confirm\u00e9e au niveau clinique, comme vous l'utilisez apr\u00e8s un choc acoustique ou apr\u00e8s une perte d'audition significatif, ce qu'on voit c'est que le produit inhibe le processus de mort et en fait on restaure l'audition. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:03) [87%] :\r\nAlors le sens 400 comme les pilules politiques sur lesquelles planchent d'autre biotech ne sont pas encore commercialis\u00e9e mais en face, clinique, mais si ces r\u00e9sultats se confirment, les chercheurs parviendrait alors \u00e0 pr\u00e9server ces fameuses cellules cili\u00e9es des cellules qui une fois d\u00e9truite ne pouvait pas \u00eatre r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 et de quoi transformer un march\u00e9 gigantesque, \u00e0 ce que l'Organisation mondiale de sant\u00e9 qualifient d\u00e9sormais d'\u00e9pid\u00e9mie, la perte de l'audition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:27) [92%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Katia cher et puis c'est l'un des plus grands ph\u00e9nom\u00e8nes de pop-culture de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, Dragonball Z fait l'actualit\u00e9 ce vendredi, \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, le dernier jeux vid\u00e9o issu de la c\u00e9l\u00e8bre saga Dragonball Z fighter that sort sur presque toutes les consoles arriv\u00e9e ensuite dans les ann\u00e9es 80 avec \u00e9galement la s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e des ann\u00e9es 90 l'histoire de Sengoku popularis\u00e9 le Manga et la culture japonaise en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:51) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-556523CD-3E17-4413-A301-1804B46CFAA2", "internalArchiveId": "556523CD-3E17-4413-A301-1804B46CFAA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFF et Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE, sont en d\u00e9saccord sur les n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : StocklVi/Doucas;CATINFO_JAN2018;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nContrairement \u00e0 son coll\u00e8gue des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, le ministre des finances Ueli Maurer estime qu'un accord-cadre entre la Suisse et l'UE n'est pas possible dans un avenir proche.\r\n\r\n* * Ueli Maurer et Ignazio Cassis pas d'accord sur les n\u00e9gociations avec l'UE 18h: N\u00e9gociations Suisse-UE : divergence au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis tente aujourd'hui \u00e0 Davos de calmer le jeu dans son diff\u00e9rend avec Ueli Maurer. \r\nUne divergence de vue - au sujet d'un accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne - oppose en effet le Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et le ministre des finances.\r\nUeli Maurer estime qu'il n'est pas possible de signer un trait\u00e9 dans un proche avenir. Il a propos\u00e9 ce matin dans la NZZ d'am\u00e9liorer les accords bilat\u00e9raux...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Ignazio Cassis veut rapidement clarifier la situation avec Bruxelles... Maurice Doucas...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis cherche aujourd'hui \u00e0 apaiser les esprits .  . .  en faisant un petit r\u00e9tro-p\u00e9dalage... et en pr\u00e9cisant qu'il veut surtout - dans l'imm\u00e9diat - d\u00e9dramatiser le d\u00e9bat sur l'Europe en Suisse... On \u00e9coute Ignazio Cassis...\r\n43\"\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis  va devoir commencer par accorder les violons au sein-m\u00eame du coll\u00e8ge gouvermental. Le radical tessinoi semble en effet ne pas \u00eatre totalement en accord avec son camarade de parti Johann Schneider-Ammann qui a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la RTS aujourd'hui qu'il se montrait sceptique sur une solution \u00e0 court terme avec l'UE. Un avis partag\u00e9 par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset. Et puis ce matin, dans la NZZ, le ministre des finances Ueli Maurer a affich\u00e9 une position encore plus tranch\u00e9e en expliquant qu'il n'est pas possible de signer un trait\u00e9 dans un avenir proche. Mais, il propose d'am\u00e9liorer les accords bilat\u00e9raux... On peut avoir l'impression - vue de l'ext\u00e9rieur - que cela tire \u00e0 hue et \u00e0 dia sur cette question au sein du coll\u00e8ge gouvernemental...\r\n- Mais Maurice, cette cacophonie repose sur un malentendu... \r\nUn quiproco qui remonte \u00e0 la rencontre qui a eu lieu en novembre dernier \u00e0 Berne entre le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker et la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard... D'apr\u00e8s Ignazio Cassis, Jean-Claude Juncker s'est convaincu lui-m\u00eame qu'il y aurait un accord cadre d'ici au moins d'avril... On \u00e9coute Ignazio Cassis...  \r\n44\"\r\nD'o\u00f9 le pataqu\u00e8s... que l'on observe actuellement sur ce dossier...  \r\n- Et durant ce sommet de Davos, Maurice Doucas... Ignazio Cassis s'est employ\u00e9 \u00e0 resserer les liens avec Bruxelles.\r\nIl a notamment rencontr\u00e9 hier pour la permi\u00e8re fois  le Commissaire europ\u00e9en Johannes Hahn, qui est responsable de la politique europ\u00e9enne de voisinnage.  C'est lui qui est d\u00e9sormais charg\u00e9 des relations de l'Union europ\u00e9enne avec la Suisse... Selon Ignazio Cassis cette rencontre s'est bien d\u00e9roul\u00e9e. mais le Ministre suisse des affaires \u00e9trang\u00e8res a tout de m\u00eame rappel\u00e9 \u00e0 son interlocuteur les \u00e9l\u00e9ements qui n'entrent pas en ligne de compte pour la Suisse, \u00e0 savoir : les juges \u00e9trangers qui seraient appel\u00e9s \u00e0 trancher les diff\u00e9rents et la reprise automatique du droit europ\u00e9en...  \r\nToujours est-il,  que ce sur le plan europ\u00e9en, ou sur le plan Suisse... Ignazio Cassis a r\u00e9affirmer sa volont\u00e9 de clarifier la situation et d'aller de l'avant sur ce dossier... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d'ailleurs d\u00e9finir sa strat\u00e9gie en la mati\u00e8re, lors de sa s\u00e9ance de mercredi prochain...  \t\t\r\nMerci Maurice Doucas.", "durationSec": 255, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260444", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Maurer, Ueli", "Cassis, Ignazio", "Union europ\u00e9enne"], "alternativeTitle": ["Ueli Maurer et Ignazio Cassis pas d'accord sur les n\u00e9gociations avec l'UE / FOR_2018-01-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Contrairement \u00e0 son coll\u00e8gue des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, le ministre des finances Ueli Maurer estime qu'un accord-cadre entre la Suisse et l'UE n'est pas possible dans un avenir proche."], "variantIds": ["ece-9260444"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:11Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn est toujours \u00e0 Davos, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a tent\u00e9 aujourd'hui de calmer le jeu dans son diff\u00e9rend avec Ueli mahorais une divergence de vues au sujet d'un accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne oppose le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et le ministre des finances, Ueli Maurer, estime qu'il n'est pas possible de signer un trait\u00e9 dans un proche avenir, il a propos\u00e9 ce matin dans la NZZ d'am\u00e9liorer les accords bilat\u00e9raux, de son c\u00f4t\u00e9, il n'y a de si au Cassis veut rapidement clarifier la situation avec Bruxelles, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [97%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignacio Cassis cherche aujourd'hui \u00e0 apaiser les esprits en faisant un petit r\u00e9tro- p\u00e9dalage et en pr\u00e9cisant qu'il veut surtout dans l'imm\u00e9diat, d\u00e9dramatiser le d\u00e9bat sur l'Europe en Suisse, on \u00e9coute Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [91%] :\r\nPour ma parce que je vais faire, c'est aussi d'essayer de calmer, c'est cette esp\u00e8ce de dramatisation excessive de la question, en Suisse, on cherche une solution pour avoir un bon acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne on veut avoir la clart\u00e9 le plus vite possible, on est tout \u00e0 fait aussi pr\u00eat \u00e0 ne pas trouver une solution si on n'en trouve pas une \u00e0 la fin de la plan\u00e8te, donc on on est pas en guerre avec la Syrie, donc je crois qu'il faut aussi avoir un peu cette Countdown se trompent laxiste et puis dire que sont les points d'int\u00e9r\u00eats divergents, l'important c'est d'avoir de la clart\u00e9 rapidement de ne plus tra\u00eener une situation qui cr\u00e9e beaucoup de d'\u00e9motion et qui ne m\u00e8ne nulle part, si elle est pas claire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis va devoir commencer par accorder les violons au sein m\u00eame du coll\u00e8ge gouvernemental, le radical tessinois semble en effet ne pas \u00eatre totalement en accord avec son camarade de parti, Yoann Schneider- Ammann, qui a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la RTS aujourd'hui qu'il se montrait sceptique sur une solution \u00e0 court terme avec l'Union europ\u00e9enne, un avis partag\u00e9 par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset et puis ce matin dans la NZZ le ministre des Finances ou Lima horaire affich\u00e9 une position encore plus tranch\u00e9e en expliquant qu'il n'est pas possible de signer un trait\u00e9 dans un avenir proche, mais il propose d'am\u00e9liorer les accords bilat\u00e9raux, on peut donc avoir l'impression, vu de l'ext\u00e9rieur que cela tire \u00e0 Hue et \u00e0 Dia sur cette question au sein du coll\u00e8ge gouvernemental mais Maurice cette cacophonie repose sur un malentendu, oui, un qui pro quo qui remonte \u00e0 la rencontre qui a eu lieu en novembre dernier \u00e0 Berne entre le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean Claude Junker et la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Lloyd tarte d'apr\u00e8s Ignacio Cassis Jean-Claude Junker s'est convaincu lui- m\u00eame qu'il y aurait un accord-cadre d'ici au mois d'avril, on \u00e9coute Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [83%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 est que nous avions dit \u00e0 la table, hier, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en pr\u00e9sence de l'ambassadeur Matisse inqui\u00e9ter aussi \u00e0 la table et qui a aussi confirm\u00e9, ce que je dis, je dis nous, il nous \u00e9tions assez clair, pas moi, parce que c'\u00e9tait pas moi qui parlais c'\u00e9tait mal, madame, mais la vie Shawn si Monsieur Monsieur Junker violent Birmanie nous Ernst existe Next r\u00e9aliste mais lui, il a, il a, il s'est convaincu que c'\u00e9tait comme \u00e7a, en conf\u00e9rence de presse, et l\u00e0 c'est peut-\u00eatre apr\u00e8s coup ou l'erreur est pass\u00e9, c'est que Madame Lagarde, la pr\u00e9sidente n'a rien dit et qui datcha Conseil on dit \u00e0 l'Italien et donc l'autre c\u00f4t\u00e9 il a des dit rien, c'est parce qu'elle est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [96%] :\r\nD'o\u00f9 le pataqu\u00e8s, que l'on observe actuellement sur ce dossier durant ce sommet de Davos Maurice Doucas Ignazio Cassis s'est employ\u00e9 \u00e0 resserrer les Liens avec Bruxelles, il a notamment rencontr\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois le Commissaire europ\u00e9en il y aura ne Anne qui est le responsable de la politique europ\u00e9enne de voisinage, c'est lui qui est d\u00e9sormais charg\u00e9 des relations de l'Union europ\u00e9enne avec la Suisse selon Ignacio Cassis, cette rencontre s'est bien d\u00e9roul\u00e9e, mais le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res a tout de m\u00eame rappel\u00e9 \u00e0 son interlocuteur les \u00e9l\u00e9ments qui n'entre pas en ligne de compte pour la Suisse, \u00e0 savoir les juges \u00e9trangers qui seraient appel\u00e9s \u00e0 trancher les diff\u00e9rends et la reprise automatique du droit europ\u00e9en, toujours est -il que sur le plan europ\u00e9en ou sur le plan Suisse Ignacio Cassis a r\u00e9affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de clarifier la situation et d'aller de l'avant sur ce dossier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d'ailleurs d\u00e9finir sa strat\u00e9gie en la mati\u00e8re lors de sa s\u00e9ance de mercredi prochain, je vous remercie, Maurice Doucas 18 heures 34. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F69916B0-C36A-406F-8A18-2DC2F77BBAAF", "internalArchiveId": "F69916B0-C36A-406F-8A18-2DC2F77BBAAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jacques Attali, \u00e9conomiste, essayiste;Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR GE;G\u00fcnther Oettinger, Commissaire europ\u00e9en au Budget et aux Ressources humaines;Pinchas Goldschmidt, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence europ\u00e9enne des rabbins;Matthieu Ricard, Moine boudhiste;Ben Smith, R\u00e9dacteur en chef de Buzzfeed US;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, Conseiller national PLR VD et Pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative \"no billag\";Norbert Gaillard, docteur en \u00e9conomie, auteur de \"Les agences de notations\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/WEF TRUMP MICROTROTTOIR PI (1'36)) Il veut se faire le VRP de \"L'Am\u00e9rique d'abord\" et s\u00e9duire une audience pourtant allergique \u00e0 son programme protectionniste: \r\nDonald Trump cl\u00f4t ce vendredi le Forum \u00e9conomique mondial de Davos par un discours tr\u00e8s attendu.\r\nToute la station de ski hupp\u00e9e sp\u00e9cule depuis mardi sur le message que va d\u00e9livrer l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lui qui souffle le chaud et le froid en permanence.\r\nDavos ou notre reporter Alain Franco a promen\u00e9 son micro dans les couloirs du WEF pour sonder les participants sur leurs attentes. ...  \r\n   1'36\r\n(Bve Ueli Maurer) *** Un accord-cadre entre la Suisse et l'UE n'est pas possible dans un avenir proche...\r\nC'est l'avis d'Ueli Maurer.\r\nContrairement \u00e0 son coll\u00e8gue des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, le ministre UDC des finances plaide lui pour une am\u00e9lioration des accords bilat\u00e9raux.\r\n\"Si l'on essaie quand m\u00eame de conclure un accord institutionnel, les deux parties se retrouveront sous pression et l'on n'aboutira pas \u00e0 de bons r\u00e9sultats de n\u00e9gociations\", explique Ueli Maurer dans un entretien diffus\u00e9 ce vendredi par le journal NZZ. \r\nLe zurichois qui met en garde contre une acc\u00e9l\u00e9ration des n\u00e9gociations avec l'UE. Il ne faut pas, dit-il, essayer de les conclure avant le Brexit. \r\nIl y a deux jours, Ignazio Cassis a r\u00e9affirm\u00e9 depuis Davos la volont\u00e9 de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral d'arriver rapidement \u00e0 un accord avec l'UE.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9finir sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociations avec Bruxelles mercredi prochain.\r\n(03/NO BILLAG SONDAGE ITV WEHRLI) *** 60% de non \u00e0 l'initiative \"no billag\"... c'est le r\u00e9sultat du premier sondage de GFS Berne r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR et publi\u00e9 ce matin.\r\n38% des sond\u00e9s approuvent ce texte qui vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse. L'institut GFS pr\u00e9cise aussi que l'opinion semble largement form\u00e9e... \r\nConseiller national PLR et Pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative,  Laurent Wehrli n'entend pourtant pas baisser les bras, il promet une mobilisation toujours aussi forte des opposants \u00e0 l'initiative\r\n  51'' \r\nCe sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de mille 200 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 2,9%. \r\nLes initiants ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur plan B. Selon eux, les consommateurs pourraient continuer \u00e0 financer les cha\u00eenes de la SSR au travers des bouquets propos\u00e9s sur abonnement par UPC, Sunrise ou Swisscom.\r\nEt puis quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... Il serait accept\u00e9 par 69% des personnes interrog\u00e9es.\r\n(Bve Sp\u00e9l\u00e9ologie) Les huit touristes bloqu\u00e9s depuis dimanche matin dans la grotte du H\u00f6lloch, dans le canton de Schwyz, ont pu sortir cette nuit selon la police cantonale. \r\nLes huit hommes, tous des Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 55 ans, \u00e9taient partis samedi matin en exp\u00e9dition et avaient pr\u00e9vu de ressortir de la grotte le dimanche apr\u00e8s-midi. \r\nMais, durant la nuit, ils avaient \u00e9t\u00e9 surpris par une brusque mont\u00e9e des eaux, qui avait bloqu\u00e9 la voie du retour.\r\n(Bve Lula) Lula emp\u00each\u00e9 de quitter le Br\u00e9sil...\r\nAu lendemain de sa condamnation en appel \u00e0 une peine de prison pour corruption passive et de blanchiment d'argent, l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 hier soir de s'envoler pour l'Ethiopie. \r\nLe favori de la prochaine pr\u00e9sidentielle en Octobre devait aller \u00e0 Addis Abeba pour une conf\u00e9rence de la FAO (l'organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture).\r\nUne demande de retrait de son passeport avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, arguant des risques que l'ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne demande l'asile politique \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n(TF3/CRYPTOMONNAIES COTEES PI) *** Pour la premi\u00e8re fois, une agence de notation classe les cryptomonnaies....\r\nIl s'agit de Weiss Ratings, une agence de notation am\u00e9ricaine ind\u00e9pendante et non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e... \r\nEt surprise, Estelle Braconnier, le Bitcoin est loin de jouer les premiers de classe!\r\n  1'28 \r\nLe sujet Estelle Braconnier\r\n(09/NE/BATIMENT EXPRESS-IMPAR PA (REP 22H30)) *** L'ancien b\u00e2timent du journal \"l'Express\", en plein centre-ville de Neuch\u00e2tel, a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Innoparc par l'Etat de Neuch\u00e2tel. \r\nL'Etat l'avait rachet\u00e9 en 2015, avec un objectif tr\u00e8s clair : renforcer les capacit\u00e9s d'accueil de Microcity, ce p\u00f4le d'innovation au coeur duquel se trouve le Centre Suisse d'Electronique et de Microtechnique, une succursale de l'EPFL et de plusieurs structures de la place industrielle neuch\u00e2teloise. \r\nPour le ministre socialiste de l'\u00e9conomie, Jean-Nat Karakash, c'est une v\u00e9ritable \"success story\"...\r\nle recit de Roger Guignard.\r\n  53''\r\n(Bve Van Gogh) Et puis cette pratique qui remonte \u00e0 plusieurs d\u00e9cennies aux Etats-Unis..\r\nLes demandes de pr\u00eat d'oeuvres de la part de la Maison Blanche qui voulait cette ann\u00e9e emprunter un tableau au Guggenheim ...\r\nLe choix s'est port\u00e9 sur une toile de Van Gogh...\r\nPas possible a r\u00e9pondu le mus\u00e9e new-yorkais, qui a propos\u00e9 plut\u00f4t des toilettes en or, de l'artiste iconoclaste Maurizio Cattelan, dans un pied de nez de la conservatrice de l'institution.\r\nLa conservatrice qui a critiqu\u00e9 publiquement Donald Trump \u00e0 plusieurs reprises depuis son \u00e9lection.\r\nL'oeuvre, intitul\u00e9e \u00abAmerica\u00bb, qui comprend si\u00e8ge, cuvette et chasse d'eau op\u00e9rationnels, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par quelque 100'000 personnes pendant son exposition au mus\u00e9e, situ\u00e9 face \u00e0 Central Park.\r\nLa Maison Blanche n'a pas donn\u00e9 suite \u00e0 cette proposition.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260490", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-26T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-26T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9260512", "ece-9260490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:19Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nIl veut se faire le VRP de l'Am\u00e9rique d'abord et s\u00e9duire une audience pourtant allergique \u00e0 son programme protectionniste Donald Trump cl\u00f4t ce vendredi, le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, par un discours tr\u00e8s attendu toute la station de ce qui hupp\u00e9e sp\u00e9cule depuis mardi sur le message que va d\u00e9livrer l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui qui souffle le chaud et le froid en permanence Davos o\u00f9 notre reporter Alain Franco a promen\u00e9 son micro dans les couloirs du Wave pour sonder les participants sur leurs attentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [87%] :\r\nOn croise de tout dans ce microscopique territoire hors sol qu'est le Forum \u00e9conomique mondial, un chef de gouvernement europ\u00e9en qui plaisante un Capitaine d'industrie indien qui discute avec un imam ou un membre d'une ONG qui tente de convaincre de la justesse de son combat, pas \u00e9tonnant alors que, quand on demande \u00e0 chacun ce qu'il attend du discours de Don la palette des r\u00e9ponses soit large, il y a les raisonnablement optimiste, comme l'essayiste Jacques Attali, qui veut y croire, on attend qu'il revienne dans le giron de la communaut\u00e9 internationale qu'il revienne dans l'accord de Paris, le Genevois Pierre Maudet esp\u00e8re lui que la venue de Trump sera le signe d'un d\u00e9but d'\u00e9change entre pro et anti- multilat\u00e9ralisme, on a entendu monsieur Macron Madame Merkel qui pla\u00e7ait la barre assez haut sur la question centrale du protectionnisme, on attend \u00e9videmment qu'prenne une position, mais surtout qui l'\u00e9coutent, on croise aussi des cart\u00e9siens comme le commissaire europ\u00e9en G\u00fcnther Oettinger qui raisonne \u00e0 voix haute \u00e0 nouveau pour le 7 situationniste Gilles espoir que sa pr\u00e9sence est un message dans la bonne direction, existe la en fait alors, sinon, \u00e7a ne fait aucun sens d'\u00eatre tout quant aux moines bouddhistes maturer car il est ont sans doute mis questionneurs, mi- fataliste, le th\u00e8me de cette ann\u00e9e, de r\u00e9parer les fractures dans le monde : est-ce que il va faire un pas ou est -ce que juges pour r\u00e9affirmer devant beaucoup plus de monde, l'id\u00e9e de l'Am\u00e9rique d'abord le mot de la fin et pour Benz MIF d'acteurs en chef du site am\u00e9ricain d'peu \u00e7a aurait ce qui rapproche, enfin il y a battu \u00e0 pr\u00e9sent reste 3 sera toujours tr\u00e8s inutile d'esp\u00e9rer, on placera celui -l\u00e0 dans la cat\u00e9gorie des pessimistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nLe reportage \u00e0 Davos d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [98%] :\r\nEt puis, cette d\u00e9claration accord-cadre entre la Suisse et l'UE n'est pas possible dans un avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nRoche c'est la vie, d'o\u00f9 les Maurer, contrairement \u00e0 son coll\u00e8gue des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis le ministre UDC des finances plaide lui pour une am\u00e9lioration des accords bilat\u00e9raux, si l'on essaie quand m\u00eame de conclure un accord institutionnel, les 2 parties se retrouveront sous pression et l'on n'aboutira pas de bons r\u00e9sultats de n\u00e9gociations explique o\u00f9 les Maurer, dans un entretien diffus\u00e9 ce vendredi par le journal NZZ z\u00fcrichois qui mettent en garde contre une acc\u00e9l\u00e9ration des n\u00e9gociations avec l'UE, il ne faut pas, dit -il, essayer de le de les conclure avant le Brexit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9finir sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociation avec Bruxelles mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [93%] :\r\nEt puis ce chiffre Fred, 60 pourcent de non \u00e0 l'initiative no billag c'est le r\u00e9sultat du 1er sondage de GFSBern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR et publi\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [97%] :\r\n38 pourcent des sond\u00e9s approuvent ce texte qui vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse, l'institut GFS pr\u00e9cise aussi que l'opinion semble largement form\u00e9e, conseiller national PLR et pr\u00e9sident du comit\u00e9 Romand, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative Laurent Wehrli n'entend pourtant pas baisser les bras, il promet une mobilisation toujours aussi forte des opposants \u00e0 l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [92%] :\r\nCe sondage, il d\u00e9montre que quand les gens prennent la peine de lire ce qu'ils vont devoir voter, h\u00e9 bien les gens sont int\u00e9ress\u00e9s et savent ce qu'ils doivent voter, c'est d'ailleurs int\u00e9ressant de voir qu'il y a tr\u00e8s peu d'ind\u00e9cis et puis la la compagnie formellement les affiches listant tout \u00e7a va commencer ces prochains jours, ce qui va vraiment encore mobilis\u00e9s jusqu'au 4 mars nous serons l\u00e0 pour expliquer les dangers de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [91%] :\r\nOn peut aussi se poser la question des personnes qui, voyant ces sondages se disent finalement le nom va l'emporter, alors pourquoi pas voter oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est un risque, je j'attire vraiment l'attention de ces gens que si on peut parfaitement tendre leur souhait de voir en particulier la SSR, mais peut-\u00eatre d'autres m\u00e9dias audiovisuels suisse conna\u00eetre une certaine r\u00e9forme certaines adaptations en particulier sur les nouveaux moyens de canaux de diffusion et de possibilit\u00e9s de diffusion d'abonnement de suivi etc, toutes ces questions- l\u00e0, tr\u00e8s clairement, si d'initiative, parce que le 4 mars il n'y a pas de possibilit\u00e9 de r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [95%] :\r\nCe sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1200 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins 2 9 pourcent les initiants ont quant \u00e0 eux, ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur plan B, selon eux, les consommateurs pourraient continuer \u00e0 financer les cha\u00eenes de la SSR au travers des bouquets propos\u00e9s sur abonnement par UPC San raison encore Swisscom et puis quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier il serait accept\u00e9 par 69 pourcent des personnes interrog\u00e9es dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce vendredi Les huit touristes bloqu\u00e9s depuis dimanche maintenant dans la grotte du H\u00f6lloch dans le canton de Schwyz, ont pu sortir cette nuit selon la police cantonale Les 8 hommes, tous des Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 55 ans \u00e9taient partis samedi matin en exp\u00e9dition, il avait pr\u00e9vu de ressortir de la grotte, le dimanche apr\u00e8s- midi mais durant la nuit, ils avaient \u00e9t\u00e9 surpris par une brusque mont\u00e9e des eaux \u00e0 l'\u00e9tranger l'a emp\u00each\u00e9 de quitter le Br\u00e9sil au lendemain de sa condamnation en appel \u00e0 une peine de prison pour corruption passive et blanchiment d'argent, l'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 hier soir de s'envoler pour l'\u00c9thiopie, le favori de la prochaine pr\u00e9sidentielle en octobre devait aller \u00e0 Addis Abeba pour une conf\u00e9rence de la FAO, l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture, une demande de retrait de son passeport avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, arguant des risques que l'ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne demande l'asile politique \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, pour la premi\u00e8re fois une agence de notation classe les cryptomonnaies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [93%] :\r\nIl s'agit de Weiss Rating, une agence de notation am\u00e9ricaine ind\u00e9pendante et non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e et surprise Estelle Braconnier le beat Cohen est loin de jouer les premiers de la classe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [90%] :\r\nLe beat Collinet not\u00e9, c'est plus car, je cite, il rencontre d'importants goulots d'\u00e9tranglement sur son r\u00e9seau, ce qui entra\u00eene des ralentissements et des frais de transaction \u00e9lev\u00e9s selon l'\u00e9tude, les notes sont exprim\u00e9es en Lettres comme pour les \u00c9tats ou les entreprises, mais elles expriment d'autres valeurs Norbert Gaillard, Docteur en \u00e9conomie, auteur de les agences de notation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:02) [88%] :\r\nLes notes attribu\u00e9es \u00e0 ce crypto- monnaies ne sont pas comparables aux n\u00f4tres, que l'on conna\u00eet traditionnellement ses notes refl\u00e8tent des qualit\u00e9s d'investissement, ils n'ont pas la qualit\u00e9 de cr\u00e9dit, il s'agit tout simplement d\u00e9terminer l'int\u00e9r\u00eat que peut avoir un investisseur \u00e0 acheter un actif en vue de faire en b\u00e9n\u00e9fice malgr\u00e9 le le signal qui est envoy\u00e9 et un signal de relative prudence puisque nous avons tr\u00e8s peu de cryptomonnaies qui ont la note A ou B, on conseille \u00e0 l'achat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:34) [94%] :\r\nUn classement : 1er du genre qui officialise aussi les cryptomonnaies dans l'\u00e9conomie mondiale, Norbert Gaillard. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:40) [87%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable reconnaissance pour l'ensemble des cryptomonnaies, y compris de, de, de petites cryptomonnaies qui sont largement m\u00e9connu non seulement environ, ni grand public, mais aussi de m\u00eame parti de de la communaut\u00e9 des investisseurs, donc \u00e7a vient tr\u00e8s clairement apport\u00e9 consacr\u00e9 le nouveau r\u00f4le des cryptomonnaies comme actif financier \u00e0 part enti\u00e8re, c'est un tournant indiscutable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [90%] :\r\nPour l'anecdote, aucune devise \u00e9lectronique n'a obtenu la lettre A sur les 74 valeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [89%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Estelle Braconnier l'ancien b\u00e2timent du journal L'Express en plein centre- ville de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 une au parc par l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [95%] :\r\nL'\u00c9tat l'avait rachet\u00e9 en 2015 avec un objectif tr\u00e8s clair : renforcer les capacit\u00e9s d'accueil de Microcity ce p\u00f4le d'innovation au coeur duquel se trouve le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, une succursale de le PFL et de plusieurs structures de la place industrielle neuch\u00e2teloise pour le ministre socialiste de l'\u00e9conomie Jean-Nat Karakash c'est une v\u00e9ritable success Story, le r\u00e9cit de Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [92%] :\r\n5000 m2 en plein centre ville pour attirer des Start-Up ou des PME et renforcer ainsi la place industrielle neuch\u00e2teloise en 2015, beaucoup s'\u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s que l'\u00c9tat Jestin saisine habituel rach\u00e8te ce b\u00e2timent mais dans un canton qui manque de place, de locaux pour accueillir de nouvelles entreprises, surtout sur le littoral, le calcul s'av\u00e8re payant d'autant plus payant, qui est une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9s dans le choix et l'\u00e9quipement d'entreprises innovantes, soucieux de s'implanter le co\u00fbt total de l'op\u00e9ration n'est pas encore fix\u00e9e, mais devrait se situer aux alentours de 15 \u00e0 20 millions une facture que se partagent l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, la Conf\u00e9d\u00e9ration et ils ne partaient \u00e0 parts \u00e9gales, apr\u00e8s le traumatisme du d\u00e9part d'Autodesk, voil\u00e0 donc une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le canton de Neuch\u00e2tel, d'autant plus que les entreprises d\u00e9sireuses de s'installer dans le b\u00e2timent se pressent d\u00e9j\u00e0 au portillon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Roger Guignard et puis cette pratique qui remonte \u00e0 plusieurs d\u00e9cennies aux \u00c9tats-Unis Thibault les demandes de pr\u00eats d'Oeuvres de la part de la Maison Blanche qui voulait cette ann\u00e9e emprunter un tableau au Guggenheim, le choix s'est port\u00e9 sur une toile de Van Gogh, pas possible, a r\u00e9pondu le mus\u00e9e new- yorkais qui a propos\u00e9, plut\u00f4t des toilettes en or pour la r\u00e9sidence de Donald Trump de toilettes de l'artiste iconoclaste Mauricio catalane dans un pied de nez de la conservatrice de l'institution, la conservatrice qui a critiqu\u00e9 publiquement Donald Trump \u00e0 plusieurs reprises depuis son \u00e9lection, la Maison Blanche n'a pas donn\u00e9 suite \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [88%] :\r\nOn imagine, merci beaucoup, Foued Boukari dans la prochaine de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1652960", "internalArchiveId": "AA1801653230", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "durationSec": 1913, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9283159", "imageURL": "http://www.rts.ch/9283160.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "No billag: la SRF sous pression", "Sondage SSR/60% de non \u00e0 No Billag: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget", "WEF: la rencontre au sommet", "19h30", "Question europ\u00e9enne: cacophonie chez les sages", "Manuel scolaire vaudois: pub ind\u00e9sirable", "WEF: la folie Trump \u00e0 Davos", "WEF/La folie Trump \u00e0 Davos: les pr\u00e9cisions de Jean-Philippe Schaller", "Garde des enfants: solutions innovantes", "Garde des enfants/Solutions innovantes: entretien avec Isabelle Moret", "Grand Chelem: 30\u00e8me finale pour Federer", "La r\u00e9alisatrice Caroline Cu\u00e9nod a consacr\u00e9 un film \u00e0 la marine suisse", "La justice valaisanne enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de coupage dans le milieu de la viticulture", "Gen\u00e8ve-Servette: le patron jette l'\u00e9ponge", "19h30"], "alternativeSummary": ["Dans les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0, la t\u00e9l\u00e9vision publique al\u00e9manique subissait des attaques.", "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset a pu \u00e9changer une poign\u00e9e de main avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble se d\u00e9chirer sur la question europ\u00e9enne.", "Le Conseil d'Etat estime que le livre contient trop de publicit\u00e9.", "Des gardes jusqu\u2019\u00e0 21h sont propos\u00e9es aux parents dans une cr\u00e8che priv\u00e9e du canton de Vaud.", "Roger Federer d\u00e9fiera Marin Cilic en finale l'Open d'Australie.", "Du vin \u00e9tranger aurait \u00e9t\u00e9 vendu sous l'\u00e9tiquette AOC Valais, m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du vin local.", "L\u2019investisseur canadien Hugh Quennec a vendu ses actions et quitt\u00e9 le conseil d'administration."], "variantIds": ["ece-9145963", "ece-9145977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T14:05:39Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:15:18\r\n...\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:20:02\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:24:12\r\n   C'\u00e9tait le grand jour \u00e0 Davos\r\n           pour D.Trump,\r\n\r\n19:30:24:14  19:30:27:23\r\n        chacun se pressant\r\n      pour le photographier.\r\n\r\n19:30:28:01  19:30:32:11\r\n      Il a tenu un discours \r\n     devant une salle comble.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:37:06\r\n       Grand jour \u00e9galement\r\n  pour la Suisse et Alain Berset,\r\n\r\n19:30:37:08  19:30:40:01\r\n       qui a pu rencontrer\r\n     son homologue am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:30:40:04  19:30:43:05\r\n  Les occasions sont rares pour le\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral de parler directement\r\n\r\n19:30:43:07  19:30:44:19\r\n       au pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n19:30:45:21  19:30:48:22\r\n   L'initiative dite \"No Billag\"\r\n        peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:30:49:00  19:30:53:15\r\nSi le vote avait lieu aujourd'hui,\r\n60 % des Suisses la rejetteraient.\r\n\r\n19:30:53:17  19:30:57:20\r\n       Le d\u00e9bat est diff\u00e9rent\r\nd'une r\u00e9gion linguistique \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:30:59:01  19:31:01:20\r\n         Le canton de Vaud\r\n    interdit un manuel scolaire\r\n\r\n19:31:01:22  19:31:03:18\r\n  sponsoris\u00e9 par des entreprises.\r\n\r\n19:31:03:20  19:31:09:02\r\nLe Conseil d'Etat vaudois estime que\r\nle livre contient trop de publicit\u00e9.\r\n\r\n19:31:10:09  19:31:14:06\r\n     Faire garder ses enfants \r\n     peut virer au casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:31:14:08  19:31:17:20\r\n        Le canton de Vaud \r\n        d\u00e9bloque des fonds\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:21:08\r\n          pour encourager\r\n     les solutions innovantes.\r\n\r\n19:31:22:11  19:31:27:19\r\nEnfin, le patron du Gen\u00e8ve-Servette\r\n    Hugh Quennec l\u00e2che le club.\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:31:13\r\nIl quitte le conseil d'administration\r\n        et vend ses actions.\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:34:02\r\n  Il s'explique dans ce journal.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:39:13\r\n    Davos se presse depuis hier\r\n   pour apercevoir Donald Trump.\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:42:06\r\n Il a ses fans et ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n19:31:42:08  19:31:48:16\r\n    Il s'est comport\u00e9 en star,\r\n   d\u00e9dica\u00e7ant le Blick du jour,\r\n\r\n19:31:48:18  19:31:50:11\r\n    qui lui consacrait sa une.\r\n\r\n19:31:50:13  19:31:53:06\r\nIl a d\u00e9livr\u00e9 un message consensuel:\r\n\r\n19:31:53:08  19:31:57:07\r\nl'Am\u00e9rique d'abord, ne veut pas dire\r\n      l'Am\u00e9rique toute seule.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:04:11\r\n-Voir Donald Trump en chair et en\r\nos, le photographier, l'\u00e9couter.\r\n\r\n19:32:04:13  19:32:08:02\r\n  A Davos, c'est une v\u00e9ritable\r\n         \"trumpmania\".\r\n\r\n19:32:08:04  19:32:10:13\r\n    Et l'int\u00e9ress\u00e9 appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:14:11\r\n-Il y a une foule impressionnante.\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:17:05\r\nOn n'a jamais eu une telle foule ici.\r\n\r\n19:32:17:06  19:32:20:08\r\n         Klaus me disait\r\n    qu'ils n'ont jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:32:20:10  19:32:24:01\r\n            M\u00eame vous,\r\nvous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 si nombreux.\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:29:19\r\n     Je suppose qu'ils sont l\u00e0\r\n         \u00e0 cause de Klaus.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:33:08\r\n   -M\u00eame le r\u00e9dacteur en chef\r\n    du Blick ne r\u00e9siste pas\r\n\r\n19:32:33:10  19:32:37:02\r\net demande au pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nde signer la une de son journal.\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:40:07\r\n   -C'est le plus grand journal\r\n            de Suisse.\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:42:11\r\n      Vous pouvez le signer ?\r\n\r\n19:32:43:04  19:32:45:16\r\n  -Donald Trump est donc devenu\r\n         uneguest star.\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:49:05\r\n  Pour lui, Klaus Schwab a tout\r\nsp\u00e9cialement fait venir sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:32:49:07  19:32:52:23\r\nla Landwehr de Fribourg et a fait\r\n   jouer une marche solennelle\r\n\r\n19:32:53:01  19:32:56:14\r\n        de Michael Haydn\r\npour un pr\u00e9sident imperturbable,\r\n\r\n19:32:56:16  19:33:01:07\r\n venu prononcer un discours tr\u00e8s\r\nattendu, devant une salle comble.\r\n\r\n19:33:02:00  19:33:03:15\r\n     -Je suis l\u00e0 pour d\u00e9livrer\r\n\r\n19:33:03:17  19:33:05:03\r\n        un message simple.\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:09:03\r\nIl n'y a jamais eu de meilleur moment\r\n    pour investir aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:33:09:05  19:33:13:07\r\nL'Am\u00e9rique est ouverte au business.\r\n\r\n19:33:13:09  19:33:17:01\r\nEn tant que pr\u00e9sident des Etats-Unis,\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:21:13\r\n      je ferai toujours passer\r\nen premier l'int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis.\r\n\r\n19:33:21:15  19:33:33:18\r\n         L'Am\u00e9rique d'abord,\r\n\u00e7a ne veut pas dire l'Am\u00e9rique seule.\r\n\r\n19:33:35:12  19:33:39:22\r\n -Un discours plut\u00f4t consensuel \r\nqui \u00e9vite les sujets qui f\u00e2chent.\r\n\r\n19:33:40:00  19:33:44:08\r\n M\u00eame si devant la salle, des voix\r\nplus discordantes se font entendre.\r\n\r\n19:33:44:23  19:33:47:07\r\n     -Pour lui, venir \u00e0 Davos,\r\n\r\n19:33:47:09  19:33:50:05\r\n \u00eatre applaudi, cela le normalise\r\n\r\n19:33:50:07  19:33:54:00\r\n     alors qu'il est dangereux\r\n            et raciste.\r\n\r\n19:33:55:04  19:33:59:06\r\n         -Malgr\u00e9 tout,\r\n Trump a su s\u00e9duire son public.\r\n\r\n19:34:00:01  19:34:02:02\r\n   -Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:34:02:04  19:34:05:23\r\n        Il a eu un discours\r\n\r\n19:34:06:01  19:34:08:02\r\n   avec des phrases compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:34:08:04  19:34:13:12\r\n  Il a essay\u00e9 d'\u00eatre acceptable.\r\n\r\n19:34:18:19  19:34:21:22\r\n-Tout Davos ne parle que de lui,\r\n\r\n19:34:22:00  19:34:25:04\r\n      mais Trump s'est d\u00e9j\u00e0\r\n      envol\u00e9 pour les USA.\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:29:15\r\n-Jean-Philippe Schaller, vous avez\r\n  suivi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:34:29:17  19:34:34:15\r\n Son discours \u00e9tait tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:34:34:19  19:34:37:00\r\n    Vous avez v\u00e9cu cette folie.\r\n\r\n19:34:37:04  19:34:43:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:34:45:16  19:34:48:23\r\n      Il \u00e9tait dans l'ar\u00e8ne.\r\n Il appara\u00eet comme une rock star.\r\n\r\n19:34:49:03  19:34:55:01\r\n  Tout le monde le photographie.\r\n\r\n19:34:56:00  19:34:59:13\r\n La foule se presse pour le voir.\r\n\r\n19:34:59:18  19:35:04:18\r\n         Les 1'500 places\r\n     \u00e9taient prises d'assaut.\r\n\r\n19:35:04:22  19:35:07:12\r\n   Paradoxalement, il s'est fait\r\n        poliment applaudir.\r\n\r\n19:35:07:16  19:35:11:16\r\n        Il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 hu\u00e9\r\n  alors qu'il faisait une sortie\r\n\r\n19:35:11:21  19:35:14:11\r\nsur la presse m\u00e9chante et vicieuse.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:17:01\r\nTrump appara\u00eet comme b\u00eate de foire,\r\n\r\n19:35:17:06  19:35:20:13\r\nmais il a de la peine \u00e0 convaincre\r\n         comme pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:23:04\r\n  -On s'attendait \u00e0 une diatribe\r\n         protectionniste.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:29:06\r\n    Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n19:35:45:17  19:35:48:16\r\n       -Oui, il n'y a pas eu\r\n       de violence verbale.\r\n\r\n19:35:48:21  19:35:50:18\r\n Ce matin, il s'est excus\u00e9 d'avoir\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:56:18\r\n        partag\u00e9 une vid\u00e9o\r\n d'un groupe raciste britannique.\r\n\r\n19:35:56:22  19:36:00:13\r\n  Au terme de ce forum de Davos,\r\nimpossible de ne pas comparer les 2\r\n\r\n19:36:00:17  19:36:04:06\r\n    moments forts avec d'un c\u00f4t\u00e9\r\nla vision du monde de Trump, l'argent\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:06:04\r\n            avant tout,\r\n\r\n19:36:06:08  19:36:10:05\r\net de l'autre c\u00f4t\u00e9, celle d'Emmanuel\r\nMacron, ce nouveau contrat mondial,\r\n\r\n19:36:10:09  19:36:12:11\r\n    pour investir et prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:14:11\r\n      -Jean-Philippe, merci.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:17:12\r\n      D.Trump s'est entretenu\r\n          avec A.Berset,\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:20:20\r\n      accompagn\u00e9 de I.Cassis \r\n     et de J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:36:20:22  19:36:25:17\r\nD.Trump a l\u00e2ch\u00e9 qu'il \u00e9tait content\r\nd'avoir rendu la Suisse plus riche.\r\n\r\n19:36:26:23  19:36:31:11\r\n -D.Trump est le 1er pr\u00e9sident \r\nam\u00e9ricain \u00e0 Davos depuis 18 ans.\r\n\r\n19:36:31:12  19:36:35:01\r\n   L'occasion d'une rencontre\r\n   historique pour A.Berset.\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:38:03\r\n        Les salutations,\r\n     puis on parle d'argent.\r\n\r\n19:36:38:05  19:36:41:07\r\n     Trump vend l'excellence\r\n     de ses r\u00e9formes aux USA\r\n\r\n19:36:41:09  19:36:43:23\r\n            et salue\r\n  les investissements suisses.\r\n\r\n19:36:44:23  19:36:47:00\r\n      -Vous poss\u00e9dez beaucoup\r\n\r\n19:36:47:02  19:36:48:20\r\n          de nos actions.\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:52:04\r\n    On peut dire que j'ai rendu\r\n  les Suisses encore plus riches.\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:55:10\r\n           -On laisse\r\n   les 5 ministres am\u00e9ricains\r\n\r\n19:36:55:11  19:36:57:08\r\n et les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:36:57:10  19:37:02:03\r\n      Une heure plus tard,\r\n   rendez-vous avec la presse.\r\n\r\n19:37:03:13  19:37:06:02\r\n-C'est un \u00e9change de grande qualit\u00e9,\r\n\r\n19:37:06:04  19:37:09:06\r\nmais aussi avec beaucoup d'\u00e9coute.\r\n\r\n19:37:09:08  19:37:13:07\r\n On a approfondi plusieurs points,\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:16:08\r\n        on a pris le temps.\r\n\r\n19:37:18:01  19:37:21:17\r\n      -La volont\u00e9 de tourner\r\nla page sur les diff\u00e9rends fiscaux\r\n\r\n19:37:21:19  19:37:24:03\r\n          ou d'aborder\r\n     les dossiers bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:37:24:05  19:37:27:01\r\n       et rappeler la taille\r\ndes investissements suisses aux USA.\r\n\r\n19:37:27:03  19:37:29:16\r\n          Plus grands\r\n   que la France ou la Chine.\r\n\r\n19:37:29:18  19:37:33:11\r\n     Mais aussi la r\u00e9ponse\r\n\u00e0 une critique directe de Trump:\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:35:15\r\n    son exc\u00e9dent commercial.\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:40:18\r\n  -Les Am\u00e9ricains ont dit qu'ils \r\n  avaient une balance commerciale\r\n\r\n19:37:40:20  19:37:44:13\r\n      d\u00e9ficitaire de 12 mias\r\n   avec la Suisse sur les biens.\r\n\r\n19:37:44:15  19:37:49:00\r\n  J'ai r\u00e9pondu que oui, mais que\r\nnous avions une balance d\u00e9ficitaire\r\n\r\n19:37:49:02  19:37:57:14\r\nde 10 mias avec eux sur les services.\r\n\r\n19:37:58:14  19:38:00:19\r\n           -Finance,\r\n  commerce et investissements,\r\n\r\n19:38:00:21  19:38:03:12\r\n     il ne pouvait y avoir \r\n    d'autres sujets \u00e0 Davos,\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:09:11\r\n      avec un pr\u00e9sident connu\r\npour faire sa promotion \u00e9conomique.\r\n\r\n19:38:09:13  19:38:11:03\r\n         Avec un pr\u00e9sident\r\n\r\n19:38:11:05  19:38:13:08\r\n     qui r\u00e9agit \u00e0 l'instinct,\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:16:13\r\n    cette rencontre personnelle\r\n       n'est pas la garantie\r\n\r\n19:38:16:15  19:38:18:23\r\n    d'une relation privil\u00e9gi\u00e9e\r\n          avec A.Berset.\r\n\r\n19:38:19:01  19:38:21:14\r\n      Mais c'est sans doute\r\n       une base pr\u00e9cieuse,\r\n\r\n19:38:21:16  19:38:25:04\r\n          pour activer\r\n  ou d\u00e9velopper cette relation.\r\n\r\n19:38:28:20  19:38:32:20\r\n     -Le WEF; lieu o\u00f9 chacun\r\n se livre au gr\u00e9 des discussions.\r\n\r\n19:38:32:22  19:38:36:11\r\n     Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n  sont nombreux \u00e0 s'\u00eatre exprim\u00e9s\r\n\r\n19:38:36:12  19:38:38:04\r\n    sur la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:38:06  19:38:43:05\r\n Ils sont loin d'\u00eatre au diapason\r\n    sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:38:45:08  19:38:49:17\r\n      -C'est la cacophonie\r\n parmi les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:38:49:19  19:38:53:03\r\n       Ces derniers jours,\r\ncinq d'entre eux se sont exprim\u00e9s\r\n\r\n19:38:53:05  19:38:56:11\r\n     de fa\u00e7on contradictoire\r\n   sur la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:56:13  19:38:59:23\r\n    Et sur un point central.\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:08:03\r\n     Dimanche, Alain Berset dit\r\n\"ne pas croire \u00e0 une perc\u00e9e rapide\".\r\n\r\n19:39:08:05  19:39:11:02\r\n  Jeudi, Ignazio Cassis affirme\r\n\r\n19:39:11:04  19:39:14:05\r\n     qu'il aimerait avancer\r\n      cette ann\u00e9e encore.\r\n\r\n19:39:14:07  19:39:18:05\r\n Imm\u00e9diatement contredit ce matin\r\npar Ueli Maurer pour qui un accord\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:21:09\r\n       n'est \"pas possible\r\n   dans un avenir pr\u00e9visible\".\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:27:07\r\n     Doris Leuthard, elle,\r\nveut avancer vite avec l'Europe.\r\n\r\n19:39:28:04  19:39:30:02\r\n      -Nous devons clarifier\r\n\r\n19:39:30:04  19:39:31:21\r\n      cette ann\u00e9e la question\r\n\r\n19:39:31:23  19:39:37:02\r\n    du r\u00e8glement des diff\u00e9rends\r\n et la fixation des lignes rouges.\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:42:03\r\n-Un empressement douch\u00e9 ce matin\r\n  par Johann Schneider-Ammann\r\n\r\n19:39:42:05  19:39:45:11\r\n    qui se fixe un calendrier\r\n       beaucoup plus lent.\r\n\r\n19:39:46:06  19:39:48:04\r\n      -Encore 1, 2 ou 3 ans.\r\n\r\n19:39:48:06  19:39:51:12\r\n   On verra comment se d\u00e9veloppe\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:54:11\r\n  la situation autour du Brexit.\r\n\r\n19:39:54:13  19:39:58:02\r\n-Donc en tout cas apr\u00e8s le Brexit ?\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:00:05\r\n       -Pour moi, c'est \u00e7a.\r\n\r\n19:40:00:23  19:40:02:16\r\n-On savait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9suni\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:04:16\r\n    sur la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:04:18  19:40:10:00\r\n   Mais qu'il \u00e9tale publiquement\r\n  ses divergences, c'est nouveau.\r\n\r\n19:40:10:02  19:40:15:18\r\n  Ce n'est pas de bon augure pour\r\n relancer la strat\u00e9gie europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:22:11\r\nAu Pr\u00e9sident Berset de faire taire\r\n       les voix divergentes\r\n\r\n19:40:22:12  19:40:25:21\r\net d'unir \u00e0 nouveau le gouvernement.\r\n\r\n19:40:27:13  19:40:32:09\r\n -Notre sondage sur les votations du\r\n4 mars: l'initiative dite \"No Billag\"\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:38:15\r\n    serait rejet\u00e9e, si le vote\r\n     avait lieu aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:38:17  19:40:42:20\r\n   C'est ce que montre l'enqu\u00eate\r\n r\u00e9alis\u00e9e par l'institut gfs.bern.\r\n\r\n19:40:42:22  19:40:47:02\r\n         60 % des sond\u00e9s\r\n    se disent contre ce texte.\r\n\r\n19:40:47:04  19:40:51:15\r\n        Seuls 2 % des sond\u00e9s\r\nne se sont pas encore fait d'opinion.\r\n\r\n19:40:55:01  19:40:57:10\r\n        L.Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:40:57:11  19:40:59:01\r\n   A 5 semaines de la votation,\r\n\r\n19:40:59:03  19:41:02:08\r\n les initiants peuvent-ils encore\r\n      retourner l'opinion ?\r\n\r\n19:41:02:10  19:41:04:17\r\n-Un OUI le 4 mars est peu probable,\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:07:21\r\nle sondage montre un soutien modeste\r\n          \u00e0 l'initiative,\r\n\r\n19:41:07:23  19:41:10:11\r\n       une opposition forte\r\n        et peu d'ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:41:10:13  19:41:13:07\r\nLes avis sont d\u00e9j\u00e0 largement arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:41:13:09  19:41:17:09\r\n Certes, ce n'est qu'un sondage, \r\n mais d'autres \u00e9l\u00e9ments indiquent\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:20:19\r\n     que le vent qui soufflait\r\n   dans les voiles des initiants\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:25:10\r\nen fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re ne leur a pas\r\n   donn\u00e9 assez d'\u00e9lan pour gagner:\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:29:17\r\n les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont rejet\u00e9 de\r\n mani\u00e8re tr\u00e8s claire l'initiative.\r\n\r\n19:41:29:19  19:41:34:04\r\n Et puis de nombreux comit\u00e9s et de \r\npersonnalit\u00e9s oppos\u00e9es \u00e0 \"No Billag\"\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:37:23\r\n  sont entr\u00e9s en campagne, comme\r\n les artistes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:38:01  19:41:46:06\r\n ou les radios-TV locales avec des\r\narguments entendus par les Suisses.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:53:23\r\n        C'est l'expression\r\n d'un d\u00e9calage entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:41:54:01  19:42:00:17\r\n  Les jeunes sont moins tourn\u00e9s \r\n  vers les grands rendez-vous TV\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:12:05\r\n  Les personnes de plus de 29 ans\r\n     rejettent toute le texte.\r\n\r\n19:42:12:07  19:42:16:03\r\n        C'est l'expression\r\n d'un d\u00e9calage entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:42:16:05  19:42:20:11\r\n  Les jeunes sont moins tourn\u00e9s \r\n  vers les grands rendez-vous TV\r\n\r\n19:42:20:12  19:42:28:11\r\n     que vers une information \r\n    \u00e0 la carte sur leur mobile.\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:32:05\r\n   qui incarnent cette bascule \r\n   et qui r\u00e9clament une refonte\r\n\r\n19:42:32:07  19:42:35:06\r\n du financement de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:38:22\r\n     Au lendemain du 4 mars,\r\nm\u00eame s'ils perdent dans les urnes,\r\n\r\n19:42:39:00  19:42:42:11\r\nleur victoire sera d'avoir pr\u00e9cipit\u00e9\r\nle d\u00e9bat sur cette question de fond,\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:46:13\r\nla question du financement du service\r\npublic et des m\u00e9dias du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:42:47:02  19:42:49:18\r\n          Et \"No Billag\"\r\n  ce n'est que le d\u00e9but du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:49:18  19:42:53:17\r\n       Le d\u00e9bat est diff\u00e9rent\r\nd'une r\u00e9gion linguistique \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:55:14\r\n     Dans les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n19:42:55:16  19:42:59:07\r\n la t\u00e9l\u00e9vision publique al\u00e9manique\r\n      subissait des attaques.\r\n\r\n19:42:59:09  19:43:03:21\r\n   La taille et le r\u00f4le de la SRF\r\nsont remis en question Outre-Sarine.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:09:07\r\n-SRF, trois lettres \u00e9motionnelles\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:43:09:09  19:43:12:00\r\n Il y a un rapport d'amour-haine\r\n\r\n19:43:12:02  19:43:15:11\r\n    entre la Schweizer Radio\r\n  und Fernsehen et son public.\r\n\r\n19:43:17:21  19:43:20:20\r\n   Plus qu'en Suisse romande,\r\n    on attaque ici beaucoup\r\n\r\n19:43:20:22  19:43:23:01\r\n     \"la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat\".\r\n\r\n19:43:23:03  19:43:26:07\r\n    Dans les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0, \r\n   l'UDC exigeait des r\u00e9formes\r\n\r\n19:43:26:09  19:43:29:04\r\n      de ce service public\r\n      jug\u00e9 trop \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:43:29:06  19:43:32:10\r\n   Un discours encore martel\u00e9.\r\n\r\n19:43:33:03  19:43:34:20\r\n       -L'UDC est plus forte\r\n\r\n19:43:34:22  19:43:36:16\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:41:02\r\n        Elle fait beaucoup\r\n    de critiques contre la SRG,\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:47:08\r\njug\u00e9e trop ch\u00e8re et trop \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:43:48:03  19:43:52:05\r\n-Vu comme trop grand, le service\r\npublic s'attire aussi la col\u00e8re\r\n\r\n19:43:52:07  19:43:54:18\r\n      de Tamedia notamment.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:58:15\r\n    L'av\u00e8nement des gratuits\r\n        et du num\u00e9rique\r\n\r\n19:43:58:17  19:44:02:03\r\n   a d\u00e9clench\u00e9 les hostilit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:03:12  19:44:06:06\r\n -Les critiques se sont renforc\u00e9es\r\n\r\n19:44:06:08  19:44:08:20\r\n\u00e0 la chute des rentr\u00e9es publicitaires\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:12:19\r\n  quand les gratuits ont bouscul\u00e9\r\n         le march\u00e9 payant.\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:18:23\r\n La SSR est devenue l'ennemi, mais \r\nles \u00e9diteurs auraient d\u00fb reconna\u00eetre\r\n\r\n19:44:19:01  19:44:26:09\r\nleurs erreurs et plut\u00f4t s'attaquer\r\n      \u00e0 Facebook ou Google.\r\n\r\n19:44:27:21  19:44:31:19\r\n     -En Suisse al\u00e9manique,\r\nSRF porte une image d'arrogance.\r\n\r\n19:44:31:21  19:44:35:11\r\n   Cet \u00e9crivain s'est mobilis\u00e9\r\n   pour les cha\u00eenes publiques.\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:38:12\r\n     Le d\u00e9bat actuel traduit\r\n      un mal plus profond.\r\n\r\n19:44:39:16  19:44:41:20\r\n  -En Suisse al\u00e9manique, les gens\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:43:23\r\n   ne comprennent plus ce qu'est\r\n\r\n19:44:44:01  19:44:47:10\r\n  une structure, une communaut\u00e9.\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:56:00\r\n      Il faut \u00eatre solidaire,\r\nne pas penser que de fa\u00e7on \u00e9go\u00efste.\r\n\r\n19:44:56:23  19:45:01:05\r\n-A voir si l'amour, ou la haine,\r\n     l'emportera le 4 mars.\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:05:01\r\n     Car c'est outre-Sarine\r\n     que se jouera le vote.\r\n\r\n19:45:06:09  19:45:10:13\r\n   -L'autre objet soumis au vote\r\n   le 4 mars serait lui accept\u00e9\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:13:04\r\n  si les Suisses se pronon\u00e7aient\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:14:20\r\n    Selon l'institut gfs.bern,\r\n\r\n19:45:14:22  19:45:19:07\r\n69 % des sond\u00e9s se disent favorables\r\n    au nouveau r\u00e9gime financier.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:23:10\r\n      Il s'agit de prolonger \r\n      la perception de la TVA\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:27:00\r\n      et de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral\r\n   direct par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:40:23\r\n         Le canton de Vaud\r\n    interdit un manuel scolaire\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:43:13\r\n            sponsoris\u00e9\r\n    par de grandes entreprises.\r\n\r\n19:45:43:15  19:45:48:08\r\nLe Conseil d'Etat estime que le livre\r\n     contient trop de publicit\u00e9.\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:52:23\r\n     Il continuera par contre \r\n     d'\u00eatre utilis\u00e9 en Valais.\r\n\r\n19:45:54:07  19:45:57:20\r\n       -Produits laitiers,\r\n  t\u00e9l\u00e9communications, finances:\r\n\r\n19:45:57:22  19:46:01:10\r\nles manuels scolaires sponsoris\u00e9s\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:04:23\r\n     Dans le canton de Vaud,\r\n     cet ouvrage fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:46:05:01  19:46:09:01\r\nDes cours sur le droit et l'\u00e9conomie\r\n   financ\u00e9s par des entreprises,\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:15:10\r\n  utilis\u00e9s dans des gymnases et\r\n\u00e9coles professionnelles vaudoises.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:22:16\r\n    Cesla Amarelle y met fin.\r\n\r\n19:46:24:07  19:46:26:11\r\n    -La loi sur l'enseignement\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:28:21\r\nobligatoire interdit la propagande\r\n\r\n19:46:28:23  19:46:31:03\r\n  commerciale ou confessionnelle.\r\n\r\n19:46:31:05  19:46:35:09\r\n Cet ouvrage a beaucoup de logos.\r\n\r\n19:46:36:08  19:46:38:16\r\n-Comme le r\u00e9v\u00e9lait \"Mise au Point\",\r\n\r\n19:46:38:18  19:46:41:12\r\n   certains contenus du manuel\r\n         sont orient\u00e9s.\r\n\r\n19:46:41:14  19:46:44:11\r\n     Comme ce publireportage\r\n         sur Victorinox.\r\n\r\n19:46:44:12  19:46:48:19\r\nOu ce chapitre financ\u00e9 par AMAG:\r\n    les \u00e9l\u00e8ves doivent aller\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:52:02\r\n     consulter les leasings\r\n  sur le site de l'importateur\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:54:17\r\n   pour r\u00e9soudre un exercice.\r\n\r\n19:46:54:19  19:46:58:04\r\n       Un manuel distribu\u00e9\r\n dans plusieurs cantons romands.\r\n\r\n19:46:58:06  19:47:02:18\r\n     Cet enseignant valaisan\r\n  en utilise certaines parties.\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:07:01\r\n -Je fais volontairement l'impasse\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:08:20\r\n      sur certains chapitres\r\n\r\n19:47:08:22  19:47:15:12\r\no\u00f9 on voit clairement le sponsoring.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:21:07\r\n-Le ministre valaisan de l'Education\r\n       a ordonn\u00e9 une analyse,\r\n\r\n19:47:21:09  19:47:23:19\r\nmais n'a pas interdit le manuel.\r\n\r\n19:47:23:21  19:47:27:20\r\n Ce d\u00e9put\u00e9 valaisan le d\u00e9nonce.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:30:05\r\n       -En cours de cuisine,\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:32:02\r\n est-ce qu'il y aura du placement\r\n\r\n19:47:32:04  19:47:33:20\r\n      de produits Coca-Cola ?\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:37:02\r\n    Est-ce qu'on aura Hornbach \r\n   en cours de travaux manuels ?\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:15\r\n   L'\u00e9cole doit rester un lieu\r\npr\u00e9serv\u00e9 du marketing commercial !\r\n\r\n19:47:41:06  19:47:45:13\r\n      -L'\u00e9diteur qui publie\r\nle manuel n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:50:16\r\n-Comment faire garder ses enfants ?\r\n\r\n19:47:50:18  19:47:53:21\r\n   L'organisation de la semaine\r\n   vire souvent au casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:57:00\r\n     L'absence de flexibilit\u00e9\r\n   dans les horaires des cr\u00e8ches\r\n\r\n19:47:57:02  19:47:58:21\r\n    peut compliquer les choses.\r\n\r\n19:47:58:23  19:48:02:21\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration vient de d\u00e9bloquer\r\n     des fonds pour encourager\r\n\r\n19:48:02:23  19:48:04:12\r\n      les projets innovants.\r\n\r\n19:48:04:14  19:48:08:06\r\n Reportage dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:48:09:19  19:48:14:03\r\n   -Cette cr\u00e8che priv\u00e9e offre\r\nles horaires les plus flexibles.\r\n\r\n19:48:14:05  19:48:16:21\r\n    Les gardes sont possibles\r\n         jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:48:16:23  19:48:20:18\r\n    D'ordinaire, les parents \r\n   ne viennent pas aussi tard.\r\n\r\n19:48:21:15  19:48:23:02\r\n      -De nombreuses familles\r\n\r\n19:48:23:04  19:48:26:11\r\n   doivent rester jusqu'\u00e0 19h30.\r\n\r\n19:48:26:13  19:48:30:21\r\n          Jusqu'\u00e0 21h00,\r\n    maximum une fois par mois.\r\n\r\n19:48:30:23  19:48:37:14\r\n  C'est un horaire o\u00f9 les enfants\r\n   sont sens\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00eatre au lit.\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:41:05\r\nC'est pour des d\u00e9pannages d'urgence.\r\n\r\n19:48:42:05  19:48:44:11\r\n  -Je n'ai pas aim\u00e9 le chocolat.\r\n\r\n19:48:45:04  19:48:49:07\r\n -Les parents doivent faire preuve\r\nd'une grande flexibilit\u00e9 au travail.\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:52:15\r\n       La garde s'adaptant\r\n \u00e0 leurs besoins est recherch\u00e9e.\r\n\r\n19:48:52:18  19:48:57:10\r\nDes subventions de 3 mios seront\r\nvers\u00e9es aux structures d'accueil\r\n\r\n19:48:57:11  19:48:59:12\r\n  faisant preuve d'innovations.\r\n\r\n19:49:00:09  19:49:02:01\r\n      -Il nous faut des gens\r\n\r\n19:49:02:03  19:49:04:01\r\n     qui am\u00e8nent des projets.\r\n\r\n19:49:04:03  19:49:08:11\r\n C'est un laboratoire o\u00f9 on essaie\r\n\r\n19:49:08:12  19:49:11:10\r\n     de trouver ces solutions.\r\n\r\n19:49:12:09  19:49:15:05\r\n      -L'une des solutions\r\n        a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e\r\n\r\n19:49:15:06  19:49:17:17\r\n            en dehors\r\n   des structures officielles.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:20:16\r\n      Une m\u00e8re de famille\r\n a cr\u00e9\u00e9 une plateforme internet\r\n\r\n19:49:20:18  19:49:24:11\r\nproposant aux parents de s'\u00e9changer\r\n   les gardes de leurs enfants.\r\n\r\n19:49:24:23  19:49:26:19\r\n  -On se retrouve avec un r\u00e9seau\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:29:02\r\nlorsque les enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:49:29:04  19:49:33:02\r\n    Mais avant \u00e7a, on n'a rien\r\n et on est enferm\u00e9 dans ce monde.\r\n\r\n19:49:33:04  19:49:37:17\r\n Entre le travail et les enfants,\r\non n'a plus le temps de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:49:37:19  19:49:45:21\r\nLe site permet de demander de l'aide.\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:51:11\r\n    -Cette m\u00e8re de 3 enfants \r\n   avait besoin de cette aide.\r\n\r\n19:49:51:13  19:49:55:12\r\n  Elle s'est inscrite sur le site\r\nalors qu'elle cherchait du travail.\r\n\r\n19:49:56:01  19:49:57:18\r\n     -Il fallait \u00eatre flexible\r\n\r\n19:49:57:19  19:49:59:21\r\n  pour aller faire un entretien,\r\n\r\n19:49:59:23  19:50:04:05\r\n   c'\u00e9tait difficile de se dire\r\n     o\u00f9 laisser les enfants.\r\n\r\n19:50:04:07  19:50:06:21\r\n    Est-ce que je dois accepter\r\n           un entretien\r\n\r\n19:50:06:23  19:50:09:09\r\n alors que je n'ai pas de garde ?\r\n\r\n19:50:10:07  19:50:13:17\r\n   -Une nouvelle loi cantonale\r\nsur l'accueil de jour des enfants\r\n\r\n19:50:13:19  19:50:16:17\r\n      est entr\u00e9e en vigueur\r\n      le 1er janvier 2018.\r\n\r\n19:50:16:19  19:50:20:07\r\n     Les communes vaudoises\r\n  doivent d\u00e9sormais s'organiser\r\n\r\n19:50:20:09  19:50:23:14\r\n pour garantir une garde \u00e0 midi\r\n       et apr\u00e8s l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:50:25:03  19:50:28:17\r\n     -Bonsoir Isabelle Moret.\r\n\r\n19:50:28:21  19:50:30:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:50:30:18  19:50:32:23\r\n       Ca bouge chez vous, \r\n       on vient de le voir.\r\n\r\n19:50:33:01  19:50:34:14\r\n  Ce combat, c'est votre combat.\r\n\r\n19:50:34:16  19:50:40:22\r\n          Il est gagn\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:41:02  19:50:42:11\r\n           -Pas encore.\r\n\r\n19:50:42:16  19:50:49:02\r\n  Mais beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9\r\n         faites en 15 ans.\r\n\r\n19:50:49:06  19:50:55:22\r\n Il y a 15 ans, nous lancions ce \r\nprojet de fondation pour l'accueil\r\n\r\n19:50:56:03  19:50:58:21\r\n   de jour de la petite enfance.\r\n\r\n19:50:59:08  19:51:02:18\r\n  Les patrons et les pourvoyeurs\r\n d'emplois dans le Canton de Vaud\r\n\r\n19:51:02:22  19:51:06:17\r\n devaient participer au financement\r\ndes cr\u00e8ches et des places d'accueil.\r\n\r\n19:51:06:21  19:51:10:20\r\n       Mais il reste encore\r\n        beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n19:51:11:00  19:51:16:22\r\n           -Aujourd'hui,\r\n  ils participent au financement.\r\n\r\n19:51:24:17  19:51:26:23\r\n               -Oui.\r\nLes employeurs demandent de plus en\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:29:06\r\n        plus de souplesse \r\n       pour leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:51:29:10  19:51:38:17\r\n  Mais les parents aimeraient bien\r\n\u00eatre plus souples pour leurs enfants.\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:45:01\r\n  Si je prends un exemple, dans \r\n le domaine de la vente, souvent,\r\n\r\n19:51:45:05  19:51:51:07\r\non commence \u00e0 travailler plus tard\r\n   le matin, mais les commerces\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:53:20\r\n    ne ferment pas \u00e0 18 heures.\r\n\r\n19:51:54:00  19:51:56:08\r\n        -On veut modifier\r\n    les conditions de travail.\r\n\r\n19:51:56:11  19:51:58:14\r\n \u00c7a avantagerait certains parents.\r\n\r\n19:51:58:18  19:52:04:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:52:10:22  19:52:14:16\r\n  Certains parents aimeraient bien\r\nfaire leur derni\u00e8re heure de travail\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:16:15\r\nune fois que leur enfant est au lit.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:20:04\r\n Ce que je propose, c'est d'avoir\r\n  plus de possibilit\u00e9s de choix\r\n\r\n19:52:20:09  19:52:22:03\r\net de souplesse pour les familles.\r\n\r\n19:52:22:07  19:52:23:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:23:17  19:52:27:09\r\n   La justice valaisanne enqu\u00eate\r\n    sur des soup\u00e7ons de coupage\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:29:11\r\n dans le milieu de la viticulture.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:33:11\r\n Du vin \u00e9tranger aurait \u00e9t\u00e9 vendu\r\n   sous l'\u00e9tiquette AOC Valais,\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:34:21\r\n      m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du vin local.\r\n\r\n19:52:35:02  19:52:37:18\r\n   -Me Cottagnoud a vu le nom\r\n      de son client r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:52:37:23  19:52:41:21\r\n  dans un communiqu\u00e9 de presse,\r\nrendant public 4 plaintes p\u00e9nales.\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:47:09\r\n  L'encaveur C\u00e9dric Flaction est\r\naccus\u00e9 d'avoir coup\u00e9 du vin suisse.\r\n\r\n19:52:48:10  19:52:52:18\r\n -Il y a un mois, mon client a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:52:52:20  19:52:55:14\r\n  entendu pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:52:55:16  19:53:00:02\r\n On est au d\u00e9but de la proc\u00e9dure,\r\n  mon client n'est pas inculp\u00e9.\r\n\r\n19:53:00:04  19:53:04:17\r\n  J'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de ce communiqu\u00e9\r\n     de presse qui fait croire\r\n\r\n19:53:04:19  19:53:09:17\r\n     que le dossier est arriv\u00e9\r\n           \u00e0 son terme.\r\n\r\n19:53:11:01  19:53:15:04\r\n       -Cit\u00e9 dans la presse,\r\nDominique Giroud serait aussi vis\u00e9.\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:18:23\r\n     Mais l'encaveur d\u00e9ment\r\n       avoir \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:24:12\r\n      Le canton communique\r\n    sur ces quatre plaintes,\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:28:22\r\n elles font suites \u00e0 des doutes\r\nsur les irr\u00e9gularit\u00e9s, tels que:\r\n\r\n19:53:45:00  19:53:48:10\r\n-Avec ce message, le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:50:11\r\n     dit qu'il n'accepte plus\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:54:21\r\n         ces pratiques et\r\n    qu'il veut faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n19:53:55:11  19:53:58:03\r\n -L'interprofession de la vigne\r\n        et du vin (IVV)\r\n\r\n19:53:58:05  19:54:00:03\r\n  veut aussi une AOC cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:54:00:05  19:54:04:23\r\n En mars 2015, elle avait port\u00e9\r\n plainte dans l'affaire Giroud.\r\n\r\n19:54:05:21  19:54:07:22\r\n-La loi permet aujourd'hui \u00e0 l'Etat\r\n\r\n19:54:08:00  19:54:09:11\r\n     de faire des recoupements\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:11:09\r\n     entre plusieurs services:\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:14:16\r\nla fiscalit\u00e9, les donn\u00e9es viticoles\r\n          et le chimiste.\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:18:11\r\n Il \u00e9tait logique qu'ils arrivent\r\n  \u00e0 la m\u00eame conclusion que nous\r\n\r\n19:54:18:12  19:54:21:09\r\nsur l'importation de vins \u00e9trangers.\r\n\r\n19:54:22:06  19:54:26:01\r\n       -Ces vins \u00e9trangers\r\n       ont-ils \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9s\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:28:04\r\nsous une appellation valaisanne ?\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:30:08\r\n  L'enqu\u00eate va durer longtemps.\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:36:02\r\n -Hugh Quennec l\u00e2che les commandes\r\n  du Gen\u00e8ve-Servette Hockey Club.\r\n\r\n19:54:36:04  19:54:40:06\r\nIl quitte sa fonction de pr\u00e9sident\r\n   du conseil d'administration.\r\n\r\n19:54:40:08  19:54:42:23\r\n          Le club conna\u00eet\r\n    des difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\n\r\n19:54:43:01  19:54:45:19\r\n          et la pression\r\n   \u00e9tait forte sur Hugh Quennec.\r\n\r\n19:54:45:21  19:54:48:11\r\n Il s'explique au micro de la RTS.\r\n\r\n19:54:50:09  19:54:53:20\r\n          -Cette fois,\r\n  Hugh Quennec jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:54:53:22  19:54:59:16\r\n Apr\u00e8s 2 ans pass\u00e9s entre probl\u00e8mes\r\nde budgets et fronde des supporters,\r\n\r\n19:54:59:18  19:55:04:14\r\n  il se retire de la pr\u00e9sidence\r\n      et c\u00e8de ses actions.\r\n\r\n19:55:04:16  19:55:08:03\r\n Fid\u00e8le \u00e0 son style, il en dit \r\n le minimum sur les repreneurs.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:10:06\r\n       -Le nouveau pr\u00e9sident\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:11:16\r\n      est Fran\u00e7ois Bellanger.\r\n\r\n19:55:11:18  19:55:15:13\r\n       C'est quelqu'un qui\r\npartage mes valeurs pour le sport.\r\n\r\n19:55:15:15  19:55:20:09\r\n         Les repreneurs,\r\n  c'est une fondation genevoise.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:27:08\r\n      Je pense qu'aujourd'hui\r\n  le club est en de bonnes mains.\r\n\r\n19:55:28:09  19:55:31:23\r\n-Arriv\u00e9 en 2006, l'homme d'affaires\r\n     franco-canadien a d'abord\r\n\r\n19:55:32:01  19:55:35:09\r\nfait souffler un vent de fra\u00eecheur\r\n     sur le hockey genevois.\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:37:23\r\n Son ticket avec Chris McSorley\r\n         a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:55:38:01  19:55:40:16\r\nDeux finales de championnat perdues,\r\n\r\n19:55:40:18  19:55:44:15\r\n       une coupe Spengler\r\n    et une patinoire pleine.\r\n\r\n19:55:44:16  19:55:49:00\r\nA partir de 2012, Quennec se mue\r\nen sauveur pour le Servette FC,\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:53:10\r\n  avant de laisser le club avec un\r\ntrou de 5 mios, trois ans plus tard.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:59:15\r\nAujourd'hui, m\u00eame le club de hockey\r\nvit sous respiration artificielle.\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:03:00\r\n        -Je ne suis pas l\u00e0\r\n       pour parler du foot.\r\n\r\n19:56:03:02  19:56:07:15\r\n       C'est deux dynamiques\r\n     compl\u00e8tement diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:16:12\r\nMes d\u00e9cisions n'ont pas fonctionn\u00e9\r\n       au niveau financier.\r\n\r\n19:56:17:13  19:56:19:12\r\n  -Au soir d'un match d\u00e9cisif,\r\n\r\n19:56:19:14  19:56:25:07\r\n      Hugh Quennec s'en va\r\n   sur un ultime contre-pied.\r\n\r\n19:56:25:09  19:56:29:03\r\n    Avec sa part de regrets.\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:34:14\r\n-W.Holdener a remport\u00e9 le combin\u00e9 de\r\n   Lenzerheide, dans les Grisons.\r\n\r\n19:56:34:16  19:56:37:15\r\n  Elle a termin\u00e9 4\u00e8me du super-G,\r\n\r\n19:56:37:17  19:56:41:17\r\n   avant de rattraper son retard\r\n          dans le slalom.\r\n\r\n19:56:41:19  19:56:47:09\r\nDe quoi faire le plein de confiance\r\n        juste avant les JO.\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:55:03\r\nR.Federer d\u00e9fiera M.Cilic en finale\r\n de l'Open d'Australie, dimanche.\r\n\r\n19:56:55:05  19:57:02:18\r\nLa demi-finale qui opposait ce matin\r\nle B\u00e2lois \u00e0 H.Chung a tourn\u00e9 court.\r\n\r\n19:57:02:20  19:57:07:21\r\n   Le Sud-Cor\u00e9en a d\u00fb abandonner,\r\naffaibli par des ampoules aux pieds.\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:14:17\r\n -Il n'y a pas eu de match entre\r\nFederer et le Sud-Cor\u00e9en H.Chung.\r\n\r\n19:57:14:19  19:57:21:18\r\n  Concentr\u00e9, agressif et cr\u00e9atif,\r\nFederer a surclass\u00e9 son adversaire.\r\n\r\n19:57:21:20  19:57:25:14\r\nLe premier set n'a dur\u00e9 que 33 min.\r\n\r\n19:57:31:00  19:57:33:12\r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre dans la 2\u00e8me manche:\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:39:20\r\n\u00e0 4-1, le jeune cor\u00e9en est victime\r\n    d'ampoules au pied gauche.\r\n\r\n19:57:39:22  19:57:45:03\r\n  Il revient sur le court, mais\r\nne peut plus d\u00e9fendre ses chances.\r\n\r\n19:57:45:05  19:57:48:11\r\n     Il d\u00e9cide d'abandonner.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:53:00\r\n Le match a dur\u00e9 moins longtemps\r\n qu'une partie d'entra\u00eenement...\r\n\r\n19:57:55:04  19:57:57:06\r\n   -Il n'y a pas eu la sensation\r\n\r\n19:57:57:08  19:58:00:13\r\n d'avoir gagn\u00e9 la balle de match.\r\n\r\n19:58:00:15  19:58:04:07\r\n          Quand on se dit\r\n     \"j'ai gagn\u00e9 \u00e0 l'arrache\".\r\n\r\n19:58:04:09  19:58:11:06\r\n  C'est forc\u00e9ment pas tr\u00e8s dr\u00f4le,\r\n    mais l'id\u00e9e \u00e9tait de gagner\r\n\r\n19:58:11:08  19:58:17:07\r\n    d'une fa\u00e7on ou d'une autre\r\n       pour \u00eatre en finale.\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:26:01\r\n -Dimanche, Federer sera favori\r\n      contre Marin Cilic.\r\n\r\n19:58:29:08  19:58:31:20\r\n-Cette ann\u00e9e, on est les deux frais.\r\n\r\n19:58:31:22  19:58:34:20\r\nOn va tout l\u00e2cher pour cette finale.\r\n\r\n19:58:34:22  19:58:39:23\r\n       Ca va \u00eatre difficile,\r\n car Marin joue bien en ce moment.\r\n\r\n19:58:40:01  19:58:42:15\r\n        On verra dimanche.\r\n\r\n19:58:43:16  19:58:47:22\r\n    -Federer jouera dimanche\r\nsa 30\u00e8me finale de Grand Chelem.\r\n\r\n19:58:48:00  19:58:51:23\r\n     Il tentera de d\u00e9crocher\r\n         un 20\u00e8me titre.\r\n\r\n19:58:53:08  19:58:57:15\r\n -On termine avec ce documentaire\r\n projet\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n19:58:57:16  19:59:04:10\r\nLa Suisse a une marine, alors qu'elle\r\n  n'a pas d'acc\u00e8s direct \u00e0 la mer.\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:09:03\r\nLa r\u00e9alisatrice Caroline Cu\u00e9nod lui \r\nconsacre un film au titre \u00e9vocateur:\r\n\r\n19:59:09:05  19:59:11:11\r\n       \"L'Ile sans rivages\".\r\n\r\n19:59:12:14  19:59:18:09\r\n   -On s'\u00e9tonne qu'un pays si peu\r\nmaritime participe \u00e0 la conf\u00e9rence !\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:29:15\r\n-Aujourd'hui, on ne peut plus dire\r\nque la Suisse n'est pays maritime.\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:33:06\r\n  -Comme le disait Paul Ruegger,\r\nalors secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'ONU,\r\n\r\n19:59:33:08  19:59:35:10\r\n la Suisse est un pays maritime.\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:40:21\r\nEn 1941, en pleine guerre, la Suisse\r\n se dote d'une marine de haute mer\r\n\r\n19:59:40:23  19:59:42:18\r\n    pour son ravitaillement.\r\n\r\n19:59:42:19  19:59:45:03\r\n  -On pla\u00e7ait nos croix blanches\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:48:03\r\n        pour que les avions\r\n\r\n19:59:48:05  19:59:51:07\r\n  et les sous-marins les voient.\r\n\r\n19:59:51:09  19:59:57:01\r\n La nuit, des lampes illuminaient\r\n        le \"Switzerland\".\r\n\r\n20:00:01:16  20:00:04:17\r\n   -C'est cette Suisse d'hier,\r\n   entour\u00e9e de pays en guerre\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:05\r\n    et celle d'aujourd'hui,\r\nentour\u00e9e d'une Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n20:00:08:07  20:00:11:22\r\n     que nous fait d\u00e9couvrir\r\nla r\u00e9alisatrice helv\u00e9tico-danoise.\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:15:17\r\n -Au Danemark, la mer est partout.\r\n\r\n20:00:15:19  20:00:19:20\r\n      En Suisse, on voit bien\r\n\r\n20:00:19:22  20:00:21:20\r\n    que la mer est nulle part.\r\n\r\n20:00:21:22  20:00:26:07\r\n Je me suis demand\u00e9 ce que c'\u00e9tait\r\n    que d'\u00eatre un pays enclav\u00e9.\r\n\r\n20:00:26:09  20:00:28:23\r\n  En travaillant sur ce paradoxe,\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:33:10\r\n     j'ai d\u00e9couvert le milieu\r\n       des marins suisses.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:38:23\r\n        La Suisse a failli\r\n  devenir un grand port europ\u00e9en.\r\n\r\n20:00:39:01  20:00:43:19\r\n       Le patron de Migros \r\n      voulait annexer Monaco\r\n\r\n20:00:43:21  20:00:45:22\r\n  pour en faire un canton suisse.\r\n\r\n20:00:46:16  20:00:49:08\r\n     -L\u00e0, on est \u00e0 Singapour.\r\n\r\n20:00:49:10  20:00:55:01\r\n      On charge notre fioul.\r\n\r\n20:00:59:03  20:01:01:21\r\n-Dans ce film, on entre dans un monde\r\n\r\n20:01:01:22  20:01:04:10\r\n que beaucoup ne connaissent pas.\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:06:05\r\n      Une Suisse de surprise.\r\n\r\n20:01:06:20  20:01:10:21\r\n   -Malheureusement, la Suisse\r\npourrait bient\u00f4t \u00eatre sans flotte.\r\n\r\n20:01:10:23  20:01:13:20\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration a coup\u00e9\r\n   le cr\u00e9dit de cautionnement\r\n\r\n20:01:13:22  20:01:15:20\r\n destin\u00e9 aux armateurs suisses.\r\n\r\n20:01:15:22  20:01:18:09\r\n      Beaucoup de bateaux \r\n      ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n20:01:19:01  20:01:25:02\r\n-Je vous rappelle la poign\u00e9e de main\r\nentre Donald Trump et Alain Berset.\r\n\r\n20:01:25:04  20:01:31:03\r\nTrump a \u00e9lectris\u00e9 le Forum au cours\r\n de ces deux jours pass\u00e9s \u00e0 Davos.\r\n\r\n20:01:31:05  20:01:32:23\r\nSon message s'est voulu consensuel:\r\n\r\n20:01:33:01  20:01:35:18\r\nl'Am\u00e9rique d'abord, \u00e7a ne veut pas\r\n   dire l'Am\u00e9rique toute seule.\r\n\r\n20:01:36:17  20:01:38:09\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n20:01:38:11  20:01:40:22\r\n    puis votre rendez-vous avec\r\n        \"les Gens d'hiver\".\r\n\r\n20:01:41:00  20:01:43:01\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain !\r\n\r\n20:01:43:03  20:01:45:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n        V.Gerber, A.Huber,\r\n      J.Cochand, V.Born-Dard\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036353\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:28) [84%] : \r\nMais je ne sais pas, est ce que Madame Morella toi, tu sais, elle est arriv\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:54 > 0:00:56) [87%] : \r\nEt pendant les titres ainsi jamais on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:58 > 0:01:00) [94%] : \r\nJe pensais que ce serait trop stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:34) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, c'\u00e9tait le grand jour \u00e0 Davos pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9lectris\u00e9 le forum, chacun se pressant pour le photographier ou lui arracher quelques mots, il a tenu un discours tr\u00e8s attendu devant une salle comble, Jean-Philippe Schaller, il \u00e9tait bonjour \u00e9galement pour la Suisse et Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rencontr\u00e9 son homologue am\u00e9ricain, les occasions sont rares pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de parler directement au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, l'initiative dite No Billag peinent \u00e0 convaincre si le vote avait lieu aujourd'hui 60 pourcent des Suisses la rejetteraient c'est ce que r\u00e9v\u00e8le notre sondage, nous verrons que le d\u00e9bat est diff\u00e9rent d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre et d'une r\u00e9gion linguistique \u00e0 l'autre, le canton de Vaud interdit un Manuel scolaire sponsoris\u00e9 par des entreprises, la RTS lever le voile sur cette pratique dans l'\u00e9mission Mise au point, le Conseil d'\u00c9tat estime que le livre contient trop de publicit\u00e9, faire garder ses enfants peut virer au casse- t\u00eate pour les parents qui travaillent, point fort ce soir sur les solutions innovantes, le canton de Vaud d\u00e9bloque des fonds pour les encourager, reportage et entretiens tout \u00e0 l'heure, et enfin ce coup de tonnerre dans le monde du hockey, le patron du Gen\u00e8ve Servette plus Quennec l\u00e2che le club d'investisseurs quitte le conseil d'administration et vend ses actions, il s'explique, en primeur dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:36 > 0:03:57) [92%] : \r\nLe tout Davos se pressent depuis hier pour apercevoir, Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 ses fans et ses d\u00e9tracteurs les plus virulents, tous \u00e9taient l\u00e0 pour l'apercevoir, il s'est comport\u00e9 en Star d\u00e9dica\u00e7ant devant les cam\u00e9ras le Blick du jour qui lui consacrer \u00e7a une sur le fond, il a d\u00e9livr\u00e9 un message consensuel : l'Am\u00e9rique d'abord ne veut pas dire l'Am\u00e9rique seule S\u00e9verine verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:59 > 0:04:10) [93%] : \r\nVoir Donald Trump en Chair et en os, le photographier l'\u00e9couter \u00e0 Davos, c'est une v\u00e9ritable Trump mania et l'int\u00e9ress\u00e9 appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:29) [92%] : \r\nAvec m\u00eame de ce qu'il y a une foule impressionnante, on n'a jamais eu une telle foule ici Klaus me disaient qu'ils n'ont jamais vu \u00e7a ici \u00e0 Davos, m\u00eame vous, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 si nombreux, je suppose que s'ils sont l\u00e0, c'est \u00e0 cause de classe \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:35) [95%] : \r\nM\u00eame le r\u00e9dacteur en chef du Blick ne r\u00e9siste pas et demande au pr\u00e9sident am\u00e9ricain de signer la une de son journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:35 > 0:04:40) [84%] : \r\nQu\u00e9bec Sky fran\u00e7ais le plus grand journal de Suisse Lierse est-ce que vous pouvez signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:41 > 0:05:01) [90%] : \r\n\u00e0 Davos, Donald Trump est donc devenue une guest-star : pour lui, Klaus Schwab a tout sp\u00e9cialement fait venir sur sc\u00e8ne, la Landwehr de Fribourg et il a choisi de faire jouer une marche solennelle de Michael Hayden pour un pr\u00e9sident imperturbable venu prononcer un discours tr\u00e8s attendu devant une salle archi- comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:34) [90%] : \r\nUn mieux, je suis l\u00e0 pour d\u00e9livrer un message simple : il n'y a jamais eu de meilleur moment pour investir et se d\u00e9velopper aux \u00c9tats-Unis, l'Am\u00e9rique est ouverte au Business Monsieur et Open Business en tant que pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, je ferai toujours passer en 1er l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis comme devraient le faire tous les leaders avec leur propre payer First, or \u00e7a, mais l'Am\u00e9rique d'abord \u00e7a ne veut pas dire l'Am\u00e9rique seule alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:35 > 0:05:40) [93%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, un discours plut\u00f4t consensuel qui \u00e9vite tous les sujets qui f\u00e2chent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:41 > 0:05:59) [86%] : \r\nM\u00eame si devant la salle des voies plus discordantes se font entendre \u00e0-t-il forger une telle croire que je et je crois que pour lui, venir ici \u00e0 Davos faire son discours \u00eatre applaudi normalise alors qu'il est dangereux, raciste, on ne laissera pas cela arriver enfin ma malgr\u00e9 tout de dans Trump a su s\u00e9duire son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:59 > 0:06:18) [86%] : \r\nEt c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on a attendu, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sidentielle, il n'a pas fait ces signes, il a pas fait cesser, il a, il \u00e9tait, il a eu un discours avec des phrases compliqu\u00e9es, a, il a \u00e9t\u00e9 gentil avec tout le monde, il a \u00e9vit\u00e9 toute confrontation, il a \u00e9vit\u00e9 des provocations, il a essay\u00e9 d'\u00eatre acceptable pour Toulon 2 je crois, il a r\u00e9ussi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:18 > 0:06:24) [96%] : \r\nTout Davos ne parle encore que de lui, Donald Trump s'est d\u00e9j\u00e0 envol\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:25 > 0:06:30) [95%] : \r\nJean-Philippe Schaller, vous avez suivi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain depuis son arriv\u00e9e, cette folie, vous l'avez v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:07:06) [89%] : \r\nOui, alors c'est vrai, depuis hier, le tr\u00e8s polic\u00e9, Centre des congr\u00e8s de Davos s'est transform\u00e9 en Arena avec entrain pour en rock Star alors des PDG en costume des Business woman en tailleur sortent leur smartphone pour le photographier, partout o\u00f9 il passe, il fallait voir la foule se pressait devant la salle pionni\u00e8re ou les 1500 places \u00e9taient prises d'assaut, mais paradoxalement, il s'est fait seulement poliment applaudir, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 hu\u00e9, alors qu'il n'a pu s'emp\u00eacher de faire une sortie sur la presse m\u00e9chante et vicieuse c'est le Trump qui fascine la b\u00eate de foire le bateleur mais comme pr\u00e9sident, il a encore de la peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:07 > 0:07:12) [95%] : \r\nEt sur le fond, vous l'avez dit discours tr\u00e8s attendu : certains s'attendent \u00e0 une diatribe protectionnistes, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:14 > 0:08:06) [88%] : \r\nNon alors ni menace ni, ni ni violence verbale historiquement bas dans les sondages, h\u00e9 bien, trompette en mode de reconqu\u00eate, ce matin, il s'est excus\u00e9 pour pour avoir retweet\u00e9 une vid\u00e9o d'un groupuscule raciste britannique, il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident rwandais Kagam\u00e9 pour faire oublier \u00e7a sortie pr\u00e9sum\u00e9e sur les pays de merde d'o\u00f9 proviendraient les migrants mais derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 consensuel et polic\u00e9 du discours, ben il y a toujours ce c\u00f4t\u00e9 caricatural pu\u00e9ril le moi je permanent alors au terme de ce forum de Davos \u00e0, impossible de ne pas comparer les 2 moments forts, avec d'un c\u00f4t\u00e9, et bien la vision du monde de trompe l'argent avant tout, il n'a cess\u00e9 de marteler : venez investir chez nous et de l'autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien, celle d'Emmanuel Macron cette ce nouveau contrat mondial pour investir prot\u00e9ger partag\u00e9 beaucoup ici, regrettait que ce n'\u00e9tait pas celle-l\u00e0, qui a eu le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:06 > 0:08:25) [93%] : \r\nJean-Philippe merci avant de prendre la parole devant tout le monde, Donald Trump s'est entretenu avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, il \u00e9tait accompagn\u00e9 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Ignazio Cassis et Johann Schneider- Ammann Donald Trump, qui a l\u00e2ch\u00e9 d'entr\u00e9e qu'il \u00e9tait content d'avoir rendu la Suisse encore plus riches, le r\u00e9cit de Karim Amine Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:25 > 0:08:26) [99%] : \r\nAussit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:26 > 0:08:42) [91%] : \r\n1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Davos depuis 18 ans, Donald Trump \u00e0 l'occasion d'une rencontre historique pour Alain Berset mot de bienvenue, rappel des valeurs communes, puis on parle d'argent, Trump ont longuement l'excellence de ces r\u00e9formes aux \u00c9tats-Unis, la hausse de la bourse et salue les investissements suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:08:42 > 0:08:43) [94%] : \r\nJ'ai lu ma brave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:44 > 0:08:50) [94%] : \r\nVous poss\u00e9dez beaucoup de nos actions, on peut donc dire que j'ai rendu les Suisses encore plus riches, je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:08:56) [94%] : \r\nLes portes se referment sur le duo pr\u00e9sidentiel les 5 ministres am\u00e9ricain et les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:02) [95%] : \r\nUne heure plus tard, rendez- vous avec la presse, l'entretien consistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:03 > 0:09:16) [88%] : \r\nC'est un \u00e9change d'une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 sur le plan humain aussi avec beaucoup d'\u00e9coute, d'\u00e9coute, de, de, de part et d'autre, on sait aussi poser des questions, la approfondie les diff\u00e9rents le vraiment le temps quand m\u00eame plus de 40 minutes de d'entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:16 > 0:09:17) [69%] : \r\nEt ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:17 > 0:09:35) [94%] : \r\n40 minutes, la volont\u00e9 de tourner la page des diff\u00e9rends fiscaux par exemple d'aborder tous les dossiers bilat\u00e9raux rappeler la taille des investissements suisses aux \u00c9tats-Unis, plus que la France plus que l'Allemagne et m\u00eame plus que la Chine et la r\u00e9ponse aussi \u00e0 une critique directe, Donald Trump contre la Suisse sa balance commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:35 > 0:09:58) [94%] : \r\nTu actuelle, le message a \u00e9t\u00e9 oui nous avons une une balance commerciale, les Am\u00e9ricains ont dit : nous avons une balance commerciale d\u00e9ficitaire de 12 milliards avec la Suisse sur les sur les biens et j'ai tout de suite r\u00e9pondu oui, mais c'est nous qui avons une balance commerciale d\u00e9ficitaire de 10 millions 10 milliards pardon avec les Am\u00e9ricains sur les services et si on prend donc les biens et les services ensemble cette balance commerciale est \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:58 > 0:10:08) [89%] : \r\nFinances commerce investissement il ne pouvait en aller d'autres th\u00e8mes ici \u00e0 Davos et avec ce Donald Trump vous et \u00e0 sa promotion \u00e9conomique mise au diapason in\u00e9vitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:09 > 0:10:25) [90%] : \r\nAvec un pr\u00e9sident am\u00e9ricain comme Donald Trump connu pour fonctionner aux tripes \u00e0 l'instant, cette rencontre personnelle n'est pas une garantie pour Alain Berset d'une relation privil\u00e9gi\u00e9e, mais sans doute oui une base n\u00e9cessaire une base pr\u00e9cieuse pour activer cette relation est peut-\u00eatre l'approfondir ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:28 > 0:10:43) [95%] : \r\nL'c'est aussi le lieu o\u00f9 chacun se livrent au gr\u00e9 des discussions et des interviews, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont nombreux \u00e0 s'\u00eatre exprim\u00e9 sur la question europ\u00e9enne ces derniers jours, seulement voil\u00e0, ils sont loin d'\u00eatre au diapason sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre et ce soir c'est la confusion qui r\u00e8gne, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:11:28) [91%] : \r\nLe excite et risque Grenet, puisque c'est la cacophonie parmi les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ces derniers jours, 5 d'entre eux se sont exprim\u00e9s de fa\u00e7on contradictoire sur la question europ\u00e9enne et \u00e7a sur un point central : faut-il conclure rapidement un accord institutionnel avec leur dimanche Alain Berset dit ne pas croire \u00e0 une perc\u00e9e rapide dans le dossier jeudi Ignazio Cassis affirme qu'il aimerait avancer cette ann\u00e9e encore, imm\u00e9diatement contredit ce matin par horaires pour qui un accord n'est pas possible dans un avenir pr\u00e9visible autres dissonances Doris Leuthard d'qui se range du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui veulent avancer vite avec l'Europe, on se quitte 8 mai s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:28 > 0:11:37) [89%] : \r\nC'est un \u00e9crit je pense vraiment que nous devons clarifier cette ann\u00e9e, la question du r\u00e8glement des diff\u00e9rends et la fixation des lignes rouges, \u00e7a, on doit vraiment s'en occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:12:00) [82%] : \r\nOui, Agn\u00e8s un empressement ce matin par Johann Schneider- Ammann qui se fixe un calendrier beaucoup plus lent, encore un, 2, 3 ans, on verra ce qui commence \u00e0 s'se d\u00e9veloppe l\u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 Sion autour du Prexige, on a compris : un, 2, 3 ans et, en tout cas apr\u00e8s le break site c'est \u00e7a au moins c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:00 > 0:12:14) [90%] : \r\nQue le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne soit pas unis sur la question europ\u00e9enne, \u00e7a on le savait, par contre qu'il \u00e9tale, \u00e0 telle point ses divergences sur la place publique, \u00e7a c'est vraiment nouveau et ce n'est pas de tr\u00e8s bonne augure au moment o\u00f9 il s'agit de relancer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:14 > 0:12:26) [95%] : \r\nStrat\u00e9gie europ\u00e9enne de la Suisse face \u00e0 l'apparente cacophonie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au pr\u00e9sident Berset \u00e0 faire taire les voix divergentes et d'unir \u00e0 nouveau le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:28 > 0:13:00) [94%] : \r\nNotre sondage sur les votations du 4 mars je vous le disais en titre l'initiative dite mobile qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel serait rejet\u00e9e si le vote avait lieu aujourd'hui, c'est ce que montre l'enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par l'institut gfs Bern 60 pourcent des sond\u00e9s se disent contre ou plut\u00f4t contre ce texte, 38 pourcent sont pour ou plut\u00f4t pour, \u00e0 noter la proportion d'ind\u00e9cis, seuls 2 pourcent des sond\u00e9s ne se sont pas encore fait d'opinion, c'est tr\u00e8s peu, \u00e0 5 semaines du vote Linda Bourget, la tendance est clairement non, est ce que les initiants peuvent encore retourner l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:00 > 0:13:48) [92%] : \r\nUn bien, hein oui le 4 mars est vraiment peu probable un le sondage montrent un soutien modeste \u00e0 l'initiative, une opposition forte, tr\u00e8s peu d'ind\u00e9cis \u00e0 ce qui veut dire que les avis sont d\u00e9j\u00e0 largement arr\u00eat\u00e9 alors \u00e9videmment, ce n'est qu'un sondage mais il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui indiquent que le que le vent qui a souffl\u00e9 dans les voiles des initiants en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, h\u00e9 bien, ne leur a pas donn\u00e9 assez d'\u00e9lan pour gagner par exemple le les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont massivement rejet\u00e9 l'initiative et puis ces derni\u00e8res semaines une multitude de comit\u00e9s et de personnalit\u00e9s oppos\u00e9es \u00e0 nos Billag sont entr\u00e9s dans la campagne, les artistes, les cantons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les radios et t\u00e9l\u00e9visions locales avec des arguments qui, manifestement, sont entendus par les Suisses, donc, ce soir, on voit tr\u00e8s mal ce qui pourrait renverser le pignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:49 > 0:14:05) [92%] : \r\nQuand on se plonge dans les d\u00e9tails de ce sondage, Linda on voit \u00e9galement que seuls les plus jeunes soutiennent l'initiative, une petite majorit\u00e9 d'entre eux, 51 pourcent des 18 29 ans, se disent pour ou plut\u00f4t pour les personnes de plus de 29 ans, elle rejette toute le texte est ce qu'on va vivre un conflit de g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:05 > 0:14:45) [93%] : \r\nMais en tout cas ce graphique, c'est l'expression d'un d\u00e9calage entre les g\u00e9n\u00e9rations, alors on le sait, les jeunes sont moins tourn\u00e9 vers les grands rendez- vous de la t\u00e9l\u00e9vision que vers une information \u00e0 la carte, sur leur t\u00e9l\u00e9phone mobile et c'est vrai que cette initiative, h\u00e9 bien elle est port\u00e9e par des tout jeunes politiciens qui incarne cette bascule qui au nom de ce changement, r\u00e9clame une refonte du financement de l'audiovisuel et au lendemain du 4 mars m\u00eame s'il perd dans les urnes, h\u00e9 bien, leur victoire, ce sera d'avoir pr\u00e9cipit\u00e9 le d\u00e9bat sur cette question de fond la question du financement du service public et plus largement des m\u00e9dias au 21\u00e8me si\u00e8cle et nous Billag en Suisse, h\u00e9 bien ce n'est que le d\u00e9but de ce tr\u00e8s vaste d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:45 > 0:15:04) [94%] : \r\nLinda, merci le d\u00e9bat est diff\u00e9rent d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, mais \u00e9galement d'une r\u00e9gion linguistique \u00e0 l'autre, dans les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique al\u00e9manique subissaient des attaques, la taille et le r\u00f4le de SRF sont r\u00e9guli\u00e8rement remis en question outre- Sarine o\u00f9 la cha\u00eene doit faire face \u00e0 de vives critiques No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:05 > 0:15:33) [87%] : \r\nSRF 3 lettres hautement \u00e9motionnel en Suisse al\u00e9manique, car de ce c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, il s'entretient un rapport d'amour, haine entre la Schweizer Radio une ferme et son public, on a parl\u00e9 de la mont\u00e9e, terme qui est \u00e9teint, que entends bien plus qu'en Suisse romande, il est ici de tradition d'attaquer celle que l'on qualifie de t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat dans les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0 l'UDC Walter refaire et son professeur club exigeaient des r\u00e9formes en profondeur d'un service public jug\u00e9 trop \u00e0 gauche, un discours martel\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, constate le r\u00e9dacteur en chef du Blick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:33 > 0:15:47) [84%] : \r\nL'UDC est beaucoup plus fort en Suisse et al\u00e9maniques et c'est l'UDC qui fait beaucoup de pol\u00e9mique, beaucoup de critiques contre la SRG \u00e0, ils disent que c'est trop grand, c'est trop cher, qui sont les 10 journalistes sans sans embauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:48 > 0:16:03) [92%] : \r\nVu comme trop grand et surtout comme trop gourmand, le service public va aussi s'attirer la col\u00e8re des grands \u00e9diteurs al\u00e9maniques notamment \u00e0 m\u00e9dia, c'est l'av\u00e8nement des gratuits au tournant du si\u00e8cle, puis du num\u00e9rique qui a d\u00e9clench\u00e9 les hostilit\u00e9s, selon cette observatrice du paysage m\u00e9diatique helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:04 > 0:16:26) [92%] : \r\nLes critiques comme les critiques se sont renforc\u00e9s au moment de la chute des rentr\u00e9es publicitaires lorsque les gratuits sont venus bousculer le march\u00e9 payant, c'est l\u00e0 que la SSR est devenu l'ennemi num\u00e9ro un, les \u00e9diteurs priv\u00e9s aurait avant tout d\u00fb reconna\u00eetre leurs erreurs et surtout s'attaquer aux g\u00e9ants comme Google ou Facebook, ce sont eux les v\u00e9ritables dangers pour le Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:26 > 0:16:38) [85%] : \r\nC'est lui avec fait ce que j'ai dans cette Suisse al\u00e9manique o\u00f9 SRF porte avec elle une image d'arrogance, l'\u00e9crivain install\u00e9 \u00e0 Holton Pedro Lance c'est lui mobilis\u00e9s pour les cha\u00eenes publiques, \u00e0 ses yeux le d\u00e9bat actuel traduit un mal plus profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:38 > 0:16:53) [85%] : \r\nJ'ai l'impression qu'on suisse \u00e0 la Monuc, que les gens ne comprend plus que c'est une structure ce que c'est, communiqu\u00e9 terre comment il faut \u00eatre sans Lilar dans une communit\u00e9 pays et on commence \u00e0 penser seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:55 > 0:16:56) [98%] : \r\nDe mani\u00e8re \u00e9go\u00efste il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:57 > 0:17:05) [97%] : \r\n\u00e0 voir si finalement l'amour ou la haine des t\u00e9l\u00e9spectateurs pour SRF l'emportera le 4 mars car c'est de ce c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, que se jouera le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:06 > 0:17:35) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'initiative, dites-nous bilingue, l'autre objet soumis au vote le 4 mars serait lui accept\u00e9 si les Suisses se pronon\u00e7ait aujourd'hui, toujours selon l'institut gfs Bern 69 pourcent des sond\u00e9s se disent favorables au nouveau r\u00e9gime financier 16 pourcent le rejette 15 pourcent sont encore ind\u00e9cis, il s'agit de prolonger la perception de la TVA et de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct par la Conf\u00e9d\u00e9ration, sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 8 et le 18 janvier dernier aupr\u00e8s de 1201 titulaire du droit de vote, la marge d'erreur est de plus ou moins 2,9,.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:37 > 0:17:53) [93%] : \r\nLe canton de Vaud interdit un Manuel scolaire sponsoris\u00e9 par de grandes entreprises la RTS lever le voile sur cette pratique dans l'\u00e9mission Mise au point, le Conseil d'\u00c9tat estime aujourd'hui que le livre contient trop de publicit\u00e9, il continuera, par contre, \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 en Valais C\u00e9line Brichet S\u00e9verine Shaw et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:22) [92%] : \r\nProduits laitiers T\u00e9l\u00e9communications : finances, les manuels scolaires sponsoris\u00e9 se multiplient dans les \u00e9coles, dans le canton de Vaud c'est cet ouvrage qui fait d\u00e9bat, des cours sur le droit \u00e0 l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le tout financ\u00e9 par de grandes entreprises suisses le Manuel \u00e9tait distribu\u00e9 dans une dizaine de gymnases, \u00e9coles professionnelles vaudoise dont le gymnase de Morges la nouvelle ministre vaudoise de l'\u00e9ducation Cesla Amarelle il met fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:24 > 0:18:35) [89%] : \r\nLa loi sur l'enseignement obligatoire interdit en fait la propagande commerciale ou la propagande confessionnel, il se trouve que cet ouvrage a beaucoup de logo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:36 > 0:19:03) [87%] : \r\n\u00e0 ces mises au point qui le r\u00e9v\u00e9lait certains contenus du Manuel sont orient\u00e9s ce publi- reportage sur Victorinox par exemple, o\u00f9 ce chapitre financ\u00e9 par AMAG, les \u00e9l\u00e8ves doivent m\u00eame aller consulter les leasing sur le site de l'importateur pour r\u00e9soudre un exercice un Manuel distribu\u00e9s dans plusieurs cantons romands cet enseignant valaisan expliquait qu'il n'utilise que certaines parties du livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:03 > 0:19:16) [86%] : \r\nNon, voil\u00e0 typiquement certains chapitres je fait volontairement l'impasse dessus nous l'\u00e9conomie certains qui sont vraiment sponsoris\u00e9, o\u00f9 on voit clairement le sponsoring, je ne traite pas ces chapitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:17 > 0:19:28) [93%] : \r\nLe ministre valaisan de l'\u00c9ducation avait ordonn\u00e9 une analyse mais il n'a pas fait interdire le Manuel, ce d\u00e9put\u00e9 valaisan le d\u00e9nonce, il veut d\u00e9poser une interpellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:28 > 0:19:39) [90%] : \r\nDans les cours de cuisine et ce qu'il y aura des d\u00e9placements de produits Coca-Cola est ce que dans les cours de travaux manuels, il y aura embarqu\u00e9 sera aussi pr\u00e9sent, l'\u00e9cole doit rester un lieu pr\u00e9serv\u00e9 de tout marketing agressif commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:40 > 0:19:45) [95%] : \r\nL'\u00e9diteur qui publie le Manuel bloqu\u00e9 par le canton de Vaud n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:46 > 0:20:08) [93%] : \r\nC'est la 1\u00e8re pr\u00e9occupation des parents qui travaillent, comment faire garder ses enfants, l'organisation de la semaine, vire souvent au casse- t\u00eate, l'absence de flexibilit\u00e9 dans les horaires des cr\u00e8ches par exemple peut compliquer les choses, alors quelles sont les solutions de garde de demain, la Conf\u00e9d\u00e9ration vient de d\u00e9bloquer des fonds pour encourager les projets innovants, regardez ce reportage tourn\u00e9 dans le canton de Vaud qui surfe sur la tendance, Claude Lise \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:10 > 0:20:20) [92%] : \r\nCette cr\u00e8che priv\u00e9e est connu dans le canton de Vaud pour proposer les horaires les plus flexible avec des gardes possibles jusqu'\u00e0 21 heures mais d'ordinaire, les parents ne viennent pas aussi tard chercher leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:20 > 0:20:41) [84%] : \r\nBeaucoup de fois, des familles qui sont besoin de rester que jusqu'\u00e0 7 heures 7 heures mis au lieu de 6 heures et demie jusqu'\u00e0 9 heures je dirais peut-\u00eatre maximum une fois par mois parce que c'est quand m\u00eame un horaires o\u00f9 les enfants sont quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre tr\u00e8s au, aller au lit, alors c'est vrai que c'est vraiment moment pour des d\u00e9pannages mieux urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:41 > 0:20:59) [89%] : \r\nMoi j'ai pas aim\u00e9, il trouve collant verront la chose pour le les parents doivent faire preuve de plus en plus de flexibilit\u00e9 au travail, la solution de garde s'adaptant le mieux \u00e0 leurs besoins et toujours recherch\u00e9 au niveau cantonal des subventions, totalisant pr\u00e8s de 3 millions de francs seront vers\u00e9s aux structures d'accueil de l'enfance, faisant preuve d'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:59 > 0:21:11) [87%] : \r\nCe qu'il nous faut, c'est des gens du terrain qui puisse qui puisse amener des projets qui puissent amener les r\u00e9flexions c'est une sorte de laboratoire grandeur nature o\u00f9 on essaye effectivement trouver ses solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:11 > 0:21:23) [94%] : \r\nL'une des solutions ayant trouv\u00e9 son public a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en dehors des structures officielles par une m\u00e8re de famille, elle a cr\u00e9\u00e9 une plateforme internet proposant aux parents de s'\u00e9changer les garde de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:23 > 0:21:46) [89%] : \r\nSouvent on se retrouve avec un un r\u00e9seau qui commence \u00e0 se cr\u00e9er les enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole, mais avant \u00e7a, souvent l\u00e0, on n'a aucun r\u00e9seau et puis on a un peu l'impression d'\u00eatre seul au monde, parce qu'on est un peu enferm\u00e9 dans ce monde o\u00f9 on travaille et puis apr\u00e8s on rentre appris \u00e0 les enfants et voil\u00e0, on a, on n'a plus le temps vraiment de r\u00e9fl\u00e9chir, donc le site \u00e7a permet vraiment de se poser et de se dire ah ben voil\u00e0, je ne suis pas toute seule dans cette situation, j'ai aussi le droit de demander de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:46 > 0:21:54) [94%] : \r\nDe l'aide, c'est justement ce dont avait besoin, cette m\u00e8re de 3 enfants, il y a quelques ann\u00e9es, elle s'est inscrite sur le site, alors qu'elle cherchait du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:54 > 0:22:09) [88%] : \r\nIl fallait que je sois hyper flexible pour tout d'un coup vite aller \u00e0 un entretien et l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de dixi\u00e8mes mais ou laisser les enfants \u00e0 ce moment-l\u00e0 est-ce que j'ose vraiment accept\u00e9 un entretien alors que que j'ai pas de garde sur le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:09 > 0:22:24) [96%] : \r\nUne nouvelle loi cantonale sur l'accueil de jour, des enfants est entr\u00e9 en vigueur le 1er janvier de cette ann\u00e9e, les communes vaudoises doivent maintenant s'organiser pour garantir une garde \u00e0 midi pour les enfants de 4 \u00e0 15 ans et l'apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s l'\u00e9cole pour ceux \u00e2g\u00e9s de 4 \u00e0 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:25 > 0:22:33) [87%] : \r\nBonsoir Isabelle Moret bonsoir concert national lib\u00e9ralradical vaudoise, on vient de voir, hein, \u00e7a bouge dans votre canton ce combat, c'est votre combat politicienne, il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:33 > 0:22:59) [92%] : \r\nPas encore, mais il faut quand m\u00eame souligner que beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 faits en 15 ans, il y a 15 ans avec Doris Cohen- Dumani nous lancions 16 ce projet de fondation \u00e0 l'\u00e9poque d'accueil de jour de la psy ton enfance qui avaient comme point d'innovation que Les patrons les oeufs, les pourvoyeurs d'emplois dans le canton de Vaud h\u00e9 bien doivent participer au financement des cr\u00e8ches, des places d'accueil, c'\u00e9tait nouveau, \u00e7a a permis de cr\u00e9er beaucoup de place, mais il reste encore, on le voit beaucoup d'chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:59 > 0:23:04) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui participe dans le canton de Vaud \u00e0 financer cette fondation mais vous dites ils peuvent mieux faire les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:04 > 0:23:36) [93%] : \r\nLes employeurs oui ils exigent de plus en plus de souplesse de la part des employ\u00e9es et eux aussi les les parents, les jeunes parents, ils aimeraient pouvoir peut-\u00eatre choisir : avoir plus de flexibilit\u00e9 pour pouvoir concilier vie professionnelle, la vie familiale et il faut que les structures d'accueil en fait suivent ce monde du travail qui \u00e9volue en ayant elles aussi plus de souplesse, si je prends un exemple dans le domaine de la vente, et bien souvent, on commence \u00e0 travailler plus tard le matin, mais \u00e0 18 heures les commerces ne ferme pas, il ferme au plus t\u00f4t \u00e0 19 heures, et lorsqu'une cr\u00e8che ferme \u00e0 18 heures c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:36 > 0:23:44) [94%] : \r\nVous allez aussi assez loin, vous dites une partie de la solution, c'est aussi de changer la loi sur le travail de modifier les conditions, par exemple, pour arranger les parents qui pr\u00e9f\u00e9reraient travailler un dimanche ou le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:44 > 0:24:08) [91%] : \r\nBen c'est clair que, parfois, on appr\u00e9cie de pouvoir travailler un petit peu moins pendant la journ\u00e9e, les jeunes parents aimeraient peut-\u00eatre participer au banc d'un jeune enfant et puis se dire h\u00e9 ben ma derni\u00e8re heure de travail de la journ\u00e9e, je la fais une fois que l'enfant est au lit, h\u00e9 bien notre loi sur le travail, elle n'est pas \u00e0 ce type de souplesse l\u00e0 en fait, ce que je propose, moi, c'est qu'il y a plus de possibilit\u00e9 de choix et de souplesse pour les familles, pour pouvoir vivre comme elles l'entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:08 > 0:24:11) [89%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle Moret d'avoir jou\u00e9 quelques instants en Direct sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:13 > 0:24:29) [93%] : \r\nLa justice valaisanne, enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de coupage dans le milieu de la viticulture du vin \u00e9tranger aurait \u00e9t\u00e9 vendue sous l'\u00e9tiquette AOC Valais m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du vin local : c'est le Conseil d'\u00c9tat qui a port\u00e9 plainte, il dit vouloir mettre \u00e0 terme \u00e0 des pratiques ill\u00e9gales et prot\u00e9ger l'AOC C\u00e9line Brichet Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:30 > 0:24:47) [91%] : \r\nMa\u00eetre Cottagnoud n'est pas content le nom de son client, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un article paru le lendemain d'un communiqu\u00e9 de presse de l'\u00c9tat du Valais rendant public 4 plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es par le canton, C\u00e9dric Flaxion, grand encaveurs valaisans est accus\u00e9 d'avoir coup\u00e9 du vin suisse avec du vin \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:47 > 0:25:10) [93%] : \r\nC'est seulement en d\u00e9cembre 2017 ans qui a un peu moins d'un mois que pour la 1\u00e8re fois mon client, \u00e9t\u00e9 entendu non, on est au d\u00e9but de la proc\u00e9dure, mon client n'est pas inculp\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 entendu une seule fois par la justice et j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de ce communiqu\u00e9 de presse qui fait croire que le dossier est arriv\u00e9e \u00e0 son terme et qu'on a d\u00e9couvert les coupables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:11 > 0:25:29) [90%] : \r\nCit\u00e9 dans la presse, Dominique Giroud serait lui aussi vis\u00e9 par cette proc\u00e9dure sur son site internet, l'encaveur d\u00e9ment avoir \u00e9t\u00e9 entendu par le procureur, ce lundi, le canton communique sur ses 4 plaintes, elles font suite \u00e0 de s\u00e9rieux doutes sur les irr\u00e9gularit\u00e9s telles que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:29 > 0:25:44) [91%] : \r\nDe fausses d\u00e9clarations au registre des vignes l'utilisation inappropri\u00e9e de droit de production de fausses annonces d'apport de vendanges ainsi que la mise en march\u00e9 et la commercialisation de vins \u00e9trangers sous l'AOC Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:44 > 0:25:55) [83%] : \r\nDit avec ce message que le Conseil d'\u00c9tat valaisan n'acceptent plus ces pratiques veut faire le m\u00e9nage et vider les \u00e9curies d'Augias, je pense que c'est tout \u00e0 fait la demande l\u00e9gitime survenant aussi cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:55 > 0:26:05) [95%] : \r\nL'interprofession de la vigne et du vin aussi veulent une AOC cr\u00e9dible en mars 2015, l'IVV avait d'ailleurs port\u00e9 plainte pour concurrence d\u00e9loyale dans l'affaire Giroud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:05 > 0:26:21) [88%] : \r\nAllo a chang\u00e9 et permet aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9tat de faire des recoupements entre plusieurs services, donc gr\u00e2ce \u00e0 ces recoupements, la fiscalit\u00e9, les les donn\u00e9es viticole et le chimiste c'\u00e9tait logique qu'ils arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion que non le on avait des grosses suspicions quant \u00e0 l'importation de vins \u00e9trangers et sont arriv\u00e9s \u00e0 la m\u00eame constatation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:21 > 0:26:29) [87%] : \r\nCes vins \u00e9trangers ont-ils ou non \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9es sous une appellation valaisanne, l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public peut encore durer longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:31 > 0:26:49) [91%] : \r\nNous en venons \u00e0 ce coup de tonnerre, le patron du Gen\u00e8ve Servette Hugues Quennec l\u00e2che le club l'investisseur vend ses actions et quitte le conseil d'administration le club de hockey, conna\u00eet des difficult\u00e9s financi\u00e8res, la pression s'est faite toujours plus forte sur une Quennec ces derni\u00e8res semaines, il s'explique ce soir, au micro de la RTS St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:50 > 0:27:08) [91%] : \r\nCette fois-ci c'est termin\u00e9 Quennec jette l'\u00e9ponge apr\u00e8s 2 ans de turpitudes entre probl\u00e8mes budg\u00e9taires feront des supporters et gestion jug\u00e9e opaque, le boss des Vernets se retire de la pr\u00e9sidence et cette toutes ces actions, fid\u00e8le \u00e0 son Style, il en dit le minimum sur les repreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:08 > 0:27:28) [90%] : \r\nLe nouveau pr\u00e9sident et Fran\u00e7ois B\u00e9langer, qui \u00e9tait au conseil administration du club c'est quelqu'un que j'admire beaucoup, qui partagent mes valeurs et ma vision pour le sport et pour Gen\u00e8ve, donc je pense que le club est en tr\u00e8s bonne main en ce qui concerne les repreneurs, c'est une fondation genevoise a aussi, je pense que des personnes qui partagent ma vision pour le sport et pour Gen\u00e8ve, donc je pense qu'aujourd'hui le le clavier dans moins de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:28 > 0:28:00) [93%] : \r\nArriv\u00e9 en 2006, l'homme d'affaires franco- canadien tout d'abord fait souffler un vent de fra\u00eecheur sur le quai, Genevois et son ticket avec Chris McSorley a tout de suite fonctionn\u00e9 2 finales de championnat perdue en 2008 et 2010 une Coupe Spengler et surtout une patinoire pleine ensuite \u00e0 partir de 2012 Quennec se mue en sauveur pour le Servette FC avant de laisser le club avec un trou de 5 millions 3 ans plus tard, c'est le d\u00e9but des ennuis car \u00e0 partir de l\u00e0, m\u00eame le club de hockey semble vivre en permanence sous respiration artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:00 > 0:28:16) [82%] : \r\nIl y a pas l\u00e0 pour parler du du foot, je pense que c'est vraiment \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a va : qui est qui est pr\u00e9occup\u00e9 cette ces de dynamiques compl\u00e8tement diff\u00e9rent et, encore une fois, c'est ces d\u00e9cisions que j'ai prise, malheureusement, n'ont pas fonctionn\u00e9 au niveau financier et aujourd'hui on se retrouve dans cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:17 > 0:28:29) [92%] : \r\nAu soir d'un match d\u00e9cisif o\u00f9 le public des Vernets avaient pr\u00e9vu de manifester contre sa gestion U. Quennec son va donc sur un ultime contre- pied, emportant avec lui sa part de regret et de myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:29 > 0:28:37) [92%] : \r\nEn ski alpin, Wendy Holdener a remport\u00e9 le combin\u00e9 de Lenzerheide dans les Grisons, la Schwytzoise, championne du monde de la discipline, a termin\u00e9 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:37 > 0:28:47) [91%] : \r\nIl du super- G avant de rattraper son retard dans le slalom et s'impose devant l'Italienne Marta Bassino et la slov\u00e8ne Ana chic de quoi faire le plein de confiance, juste avant les Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:50 > 0:29:08) [89%] : \r\nEt en tennis Roger Federer d\u00e9fiera Marine en finale de l'Open d'Australie, dimanche, la demi- finale qui opposait ce matin, le B\u00e2lois a la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, le jeune qui a une Chung a tourn\u00e9 court, nettement distanc\u00e9 le Sud-Cor\u00e9en imm\u00e9diatement reconnaissable \u00e0 ses lunettes adieu affaibli par des ampoules au pied Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:09 > 0:29:25) [91%] : \r\nIl n'y a pas eu de match entre Roger Federer, num\u00e9ro 2 mondial et le Sud-Cor\u00e9en \u00e0 Yongpyong 58\u00e8me \u00e0 l'ATP concentr\u00e9 agressif et cr\u00e9atif, Federer a totalement se passer son jeune adversaire le 1er set n'a dur\u00e9 que 33 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:30 > 0:29:53) [94%] : \r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre dans la 2\u00e8me manche \u00e0 4 jours en faveur de Federer, le jeune Cor\u00e9en demande des soins, il est victime d'ampoules au pied gauche, courageusement, il revient sur le court mais ne peut plus v\u00e9ritablement d\u00e9fendre ses chances, sagement, il d\u00e9cide alors d'abandonner le match a dur\u00e9 moins longtemps qu'une partie d'entra\u00eenement, c'est franchement dans laquelle vous voulez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:55 > 0:30:17) [89%] : \r\nIl y avait pas la sensation d'avoir gagn\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, une balle de match, si vous voulez, o\u00f9 on se dit moi hommage j'ai gagn\u00e9 \u00e0 l'arrach\u00e9, tout \u00e7a, cette bah, une heure de match peut-\u00eatre alors c'est forc\u00e9ment pas tr\u00e8s dr\u00f4le, mais en m\u00eame temps l'id\u00e9e avant le match, c'\u00e9tait d'essayer de gagner, d'une fa\u00e7on de notes pour se donner la possibilit\u00e9 d'\u00eatre en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:18 > 0:30:29) [96%] : \r\nDimanche, Roger Federer qui n'a pas perdu le moindre set dans ce tournoi sera le favori contre le croate Marine Tillich sur le plan physique, les 2 joueurs partent \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:29 > 0:30:42) [88%] : \r\nMais cette ann\u00e9e, on allait de frais, j'imagine quand m\u00eame que on va, on a tout l\u00e2ch\u00e9 pour cette finale, \u00e7a va \u00eatre dur et difficile parce que j'ai l'impression aussi que Marine joue tr\u00e8s bien en ce moment alors \u00e0 voir comment \u00e7a se pr\u00e9sente d\u00e9mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:44 > 0:30:51) [95%] : \r\nDimanche, Federer jouera sa 30\u00e8me finale de grand schelem il tentera de d\u00e9crocher un 20\u00e8me titre afin d'entrer encore davantage dans l'histoire du tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:53 > 0:31:11) [93%] : \r\nEt on termine avec ce documentaire projet\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure c'est une curiosit\u00e9 qui intrigue toujours, la Suisse a une marine alors qu'elle n'a pas d'acc\u00e8s Direct \u00e0 la mer, elle doit garantir l'approvisionnement du pays en cas difficult\u00e9s la r\u00e9alisatrice Caroline Cuenod lui a consacr\u00e9 un film au titre \u00e9vocateur : L'\u00eele sans Rivage Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:12 > 0:31:18) [80%] : \r\nMonsieur louer gu\u00e8re, on peut s'adonner qu'un pays aussi peu maritime que le n\u00f4tre, participe \u00e0 une telle qu'en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:20 > 0:31:22) [96%] : \r\nJe crois qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:23 > 0:31:29) [94%] : \r\nOn ne puisse plus dire que la Suisse n'est pas un pays maritime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:29 > 0:31:42) [92%] : \r\nEn effet, comme le disait guerre, alors secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'ONU, la Suisse est un pays maritime, et ce depuis 1941 on est en pleine guerre et pour des questions de survie, la Suisse se dote d'une marine de haute mer pour son ravitaillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:42 > 0:31:57) [78%] : \r\nC'est comme \u00e7a qu'on navigue avec nous le croit blanche sur les cales pour que les avions, les voix et puis sur les c\u00f4t\u00e9s pour les choux et voix et la nuit, c'\u00e9tait illumin\u00e9e, tout \u00e7a, c'\u00e9tait des gens qui qui illuminaient le le Suisse en langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:59 > 0:32:01) [78%] : \r\nOui, j'\u00e9tais tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:01 > 0:32:11) [92%] : \r\nC'est cette suite d'hier, entour\u00e9 de pays en guerre, et celle d'aujourd'hui, entour\u00e9 d'une Union europ\u00e9enne dont elle ne fait pas partie que la r\u00e9alisatrice helv\u00e9tico- danoise nous fait d\u00e9couvrir dans son 1er long m\u00e9trage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:11 > 0:32:44) [90%] : \r\nLe Danemark, c'est un pays o\u00f9 la mer est absolument partout, et donc vous pouvez bien vous imaginez que quand on arrive en Suisse et qu'on rentre de ses vacances, on voit bien que la mer : elle est nulle part et je me suis pos\u00e9 la question : qu'est-ce que cette \u00eatre un pays sans acc\u00e8s \u00e0 la mer, c'est-\u00e0-dire un pays enclav\u00e9 en travaillant sur ce paradoxe : la Suisse, la mer, j'ai d\u00e9couvert le milieu des marins suisse \u00e0 B\u00e2le et j'ai d\u00e9couvert que la Suisse avait failli devenir un grand port europ\u00e9en, c'est un projet dont on a discut\u00e9 pendant plus de 100 ans qui il a d\u00e9couvert que le patron de la Migros avait envie d'annexer Monaco pour en faire un canton suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:45 > 0:32:58) [89%] : \r\nAlors l\u00e0 bas, on est \u00e0 l'ancrage pour le soutage \u00e0 Singapour et puis on est en train de charger notre fioul qui sera n\u00e9cessaire pour atteindre notre prochaine destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:58 > 0:33:06) [95%] : \r\nJe pense que dans ce film on entrait vraiment dans un monde que beaucoup d'entre nous ne connaissent pas, c'est plut\u00f4t une Suisse de surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:06 > 0:33:16) [84%] : \r\nL'\u00cele sans rivages est magnifique, malheureusement la Suisse pourrait bient\u00f4t \u00eatre sans flotte la Conf\u00e9d\u00e9ration a coup\u00e9 le cr\u00e9dit de cautionnement destin\u00e9 aux armateurs suisses beaucoup de bateaux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:18 > 0:33:31) [93%] : \r\nJe vous rappelle la poign\u00e9e de main entre Donald Trump et Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est entretenu avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, \u00e0 Davos, ce matin, Donald Trump, qui a v\u00e9ritablement \u00e9lectris\u00e9 le forum au cours de ces 2 jours pass\u00e9s dans la station grise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:32 > 0:33:37) [96%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis votre rendez- vous avec les gens d'hiver tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:46 > 0:33:49) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:05 > 0:34:10) [89%] : \r\nJe branche la lumi\u00e8re ben d'accord et je te laisse tirer le c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:13 > 0:34:13) [100%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:14 > 0:34:38) [81%] : \r\nAh moi, j'aime faire appel du sel et je suis encore quand, quand je faisais du th\u00e9\u00e2tre, tu sais quand, quand tu fais du th\u00e9\u00e2tre et Pictet amateurs ce que ce que j'ai fait pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, j'ai ador\u00e9 \u00e7a tu fais tout qui fait tout, ah bah, bien s\u00fbr, y compris monter aux \u00e9chelles pour installer des projecteurs se casser la figure, non non euros \u00e7a heureusement \u00e7a m'est jamais arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:39 > 0:34:43) [88%] : \r\nOui, bon week- end, tu seras avec Maria, \u00e0 partir de demain, on se croisera dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:44 > 0:34:47) [97%] : \r\nParce que j'organise un tournoi de chaque dimanche \u00e0 la CAF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:49 > 0:34:50) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:51 > 0:34:52) [99%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:03 > 0:35:06) [78%] : \r\nEt voilou h\u00e9 ben c'est ventes mais oui, j'esp\u00e8re que \u00e7a vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:09 > 0:35:10) [72%] : \r\nTout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:11 > 0:35:12) [99%] : \r\nAu-dessus de Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:55 > 0:39:49) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la pr\u00e9sence du feu dans les Alpes, c'est encore traduit aujourd'hui par un temps assez changeant, mais la situation devrait se d\u00e9canter \u00e0 partir de demain, aujourd'hui les courants dessus nous amener des pr\u00e9cipitations assez fr\u00e9quentes sur les versants sud des Alpes, le long du Jura, avec des d\u00e9bordements sur les r\u00e9gions de plaine, nous sommes en ce moment \u00e0 l'avant d'une perturbation sa partie active se trouve sur la France et le Fun qui a souffl\u00e9 dans les Alpes nous amener les \u00e9claircies, il a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le, bloquant dans son avance cette nuit le feu ne devrait s'att\u00e9nuer contre notre perturbation va plut\u00f4t partir vers la M\u00e9diterran\u00e9e, ces prochaines 24 heures avec cette d\u00e9pression, ce qui va permettre \u00e0 la situation de se d\u00e9canter et accessoirement \u00e0 la bise de souffler sur le plateau, mais ne sera pas tr\u00e8s forte ce soir, les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivent, principalement le long du Jura, sur le versant sud des Alpes, la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 900 et 1100 m\u00e8tres Suisse maintient son avis de fortes chutes de neige de degr\u00e9 2 et 3 pour la r\u00e9gion du Simplon et pour les Alpes, les Chinoises demain matin, les pr\u00e9cipitations n'auront toujours pas dit leur dernier mot sur les versants sud des Alpes ailleurs temps sec au nord, les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quent pour profiter des premi\u00e8res \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver sur l'ouest, ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, enfin, les pr\u00e9cipitations et des avis d'intemp\u00e9ries de M\u00e9t\u00e9oSuisse le ciel sera encore assez nuageux tout au sud, mais ailleurs, les \u00e9claircies devraient gagner du terrain, elles pourront \u00eatre belle dans les Alpes, mention sp\u00e9ciale pour le ballet, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais une fois de plus au-dessus des normales saisonni\u00e8res demain matin, les valeurs sont souvent positive et l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre 8 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau, 10 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur nord- ouest faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, il ne devrait pas d\u00e9passer en moyenne de 30 \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et la tendance sera la bise sur les cr\u00eates du Jura et sur le plateau pendant la journ\u00e9e de dimanche Les haute pression, devrait nous amener un temps bien ensoleill\u00e9 en montagne, il faudra cependant compter avec des grisaille matinale sur le Plateau et autour de l'aimant les nuages pourront \u00e9galement circuler tout au nord, ou bien encore sur le Jura, pas grand chose dans l'ensemble, le lundi, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps avec des temp\u00e9ratures qui finalement resteront assez douces pour la saison, autant pour mardi, avec cette fois peut-\u00eatre quelques passages nuageux sur le Tessin, il s'agira de rentr\u00e9e humide mais toujours pas de pr\u00e9cipitation en vue mercredi devrait \u00eatre une journ\u00e9e de transition \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation le d\u00e9but de journ\u00e9e devrait \u00eatre bien ensoleill\u00e9 et la couverture nuageuse va augmenter l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t arriv\u00e9 en fin de journ\u00e9e, le timing doit encore \u00eatre confirm\u00e9, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse voici pour terminer de r\u00e9sumer pour ces prochains jours jeudi nous serons sous une perturbation assez active, elle va circuler dans un courant de nord- ouest au nord la limite des chutes de neige devraient se situer vers 600 m\u00e8tres et le Tessin devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, le th\u00e9 pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve les gentils vers demain soir \u00e0 cette place Maria M\u00e9tral tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T19:23:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801654938", "durationSec": 138, "title": "SO CRECHES HORAIRES DECALES V2_RTS000001379229", "excerpt": "Les parents travaillant recherchent de plus en plus des cr\u00e8ches ou garderies avec des horaires flexibles pouvant s'adapter \u00e0 leurs horaires de travail. Une cr\u00e8che du canton de Vaud propose des gardes possibles jusqu'\u00e0 21 heures, mais d'autres m\u00e9thodes d'entraide entre parents se d\u00e9veloppent, comme le site internet \"Je garde tes enfants\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["GARDERIE", "GARDE D'ENFANTS", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1655918"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654939", "durationSec": 106, "title": "SO DIVERGENCES CONSEIL FEDERAL_RTS000001379847", "excerpt": "Cinq des sept membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sont prononc\u00e9s sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Mais leurs avis divergent fortement, ce qui cr\u00e9e une confusion. Si les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Ignazio Cassis et Doris Leuthard souhaitent conclure rapidement un accord institutionnel avec l'Europe, Alain Berset, Ueli Maurer et Johann Schneider-Amman estiment que cela prendra du temps.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654940", "durationSec": 114, "title": "SO MANUELS SCOLAIRES_RTS000001380106", "excerpt": "Le canton de Vaud interdit l'utilisation d'un manuel scolaire sponsoris\u00e9 par de grandes entreprises. La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Cesla Amarelle estime que le livre, intitul\u00e9 \"Droit, Etat, Economie\", contient trop de publicit\u00e9 pour servir de support de cours dans une \u00e9cole publique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LIVRE SCOLAIRE", "PUBLICIT\u00c9", "SPONSORISATION", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "thematicPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654941", "durationSec": 126, "title": "SO NO BILLAG SENSIBILITE ALEMANIQUE V2_RTS000001379636", "excerpt": "La relation des Suisses al\u00e9maniques avec leur t\u00e9l\u00e9vision publique SRF est tr\u00e8s \u00e9motionnelle depuis des ann\u00e9es. Dans cette r\u00e9gion linguistique, le parti politique UDC, largement majoritaire, critique de fa\u00e7on acerbe ce qu'il qualifie de \"t\u00e9l\u00e9vision d'Etat\". Cette position influencera certainement le vote du 04.03.2018 sur l'initiative populaire No Billag.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SERVICE PUBLIC", "T\u00c9L\u00c9VISION", "SUISSES AL\u00c9MANIQUES"], "thematicCorporations": ["SRF"], "sequenceIds": ["1655713"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654942", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS DISCOURS TRUMP_RTS000001379605", "excerpt": "Rencontre officielle et poign\u00e9e de main entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump lors de sa venue au Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos. Les deux chefs d'\u00e9tat se sont entretenus des relations \u00e9conomiques entre leurs pays."}, {"internalArchiveId": "AA1801654943", "durationSec": 39, "title": "SO TAPIS GROUPIES TRUMP_RTS000001379670", "excerpt": "Le Conseil d'Etat valaisan a d\u00e9pos\u00e9 4 plaintes pour des soup\u00e7ons de coupage dans le milieu de la viticulture. Du vin \u00e9tranger aurait \u00e9t\u00e9 vendu sous l'\u00e9tiquette AOC Valais, m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du vin local. Les vignerons encaveurs C\u00e9dric Flaction et Dominique Giroud sont notamment vis\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1801654944", "durationSec": 125, "title": "SO WEF BERSET TRUMP_RTS000001380140", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du Gen\u00e8ve Servette HC Hugh Quennec qui a d\u00e9missionn\u00e9 de sa fonction du pr\u00e9sident, vendu ses actions au sein du club et annonc\u00e9 quitter le conseil d'administration.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "POIGN\u00c9E DE MAIN"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN", "TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1655687"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654945", "durationSec": 148, "title": "SO WEF JOURNEE TRUMP_RTS000001380143", "excerpt": "La skieuse suisse Wendy Holdener a remport\u00e9 le combin\u00e9 alpin de Lenzerheide comptant pour la coupe du monde de ski 2017 -2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801654946", "durationSec": 123, "title": "SO PROCEDURE VINS VALAIS_RTS000001379510", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui s'est impos\u00e9 suite \u00e0 l'abandon du joueur de tennis sud-cor\u00e9en Chung Hyeon pour cause d'ampoules lors de la demi-finale du tournoi de tennis de l'Open d'Australie ATP. Itw de Roger Federer qui s'exprime suite \u00e0 sa victoire et sa qualification pour la finale face au joueur de tennis croate Marin Cilic.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIN", "APPELLATION D'ORIGINE CONTR\u00d4L\u00c9E", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654947", "durationSec": 101, "title": "SO QUENNEC GE SERVETTE_RTS000001380146", "excerpt": "Le documentaire \"L'\u00eele sans rivages\" de la r\u00e9alisatrice helv\u00e9tico-danoise Caroline Cu\u00e9nod est pr\u00e9sent\u00e9 aux Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure. Ce film fait d\u00e9couvrir la marine suisse, alors que le pays n'a pas d'acc\u00e8s direct \u00e0 la mer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["QUENNEC, HUGH"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654948", "durationSec": 24, "title": "SO SKI COMBINE HOLDENER_RTS000001379569", "thematicGeographicals": ["LENZERHEIDE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654949", "durationSec": 105, "title": "SO FEDERER OPEN AUSTRALIE_RTS000001379664", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654950", "durationSec": 126, "title": "SO SOLEURE DOC MARINE SUISSE_RTS000001380149", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801655988", "summary": "Forum \u00e9conomique de Davos : Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, et Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e9changeant poign\u00e9e de main, puis discutant dans salle avec d'autres responsables. D\u00e9claration Donald Trump.\nEnneig\u00e9 : Alain Berset arrivant dans voiturette de golf puis entrant en marchant dans b\u00e2timent. Itw Alain Berset.  \nConf\u00e9rence de presse Alain Berset. \nDonald Trump sortant de b\u00e2timent en saluant foule nombreuse.", "id": "1655687", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "POIGN\u00c9E DE MAIN"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "TRUMP, DONALD"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801656014", "summary": "Zurich : ext b\u00e2timent SRF avec enseigne SRF. Ext b\u00e2timent TPC SRF. Extrait \u00e9mission journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de SRF Tagesschau. Int r\u00e9gie SRF pendant Tagesschau.\nArchives \u00e9mission Medienkritik du 08.03.1988 : dessin anim\u00e9 critiquant la SRG. \nInt r\u00e9daction du Blick : itw Christian Dorer, r\u00e9dacteur en chef du journal Blick. \nItw Sylvia Egli Von Matt, vice-pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias. \nItw Pedro Lenz, \u00e9crivain.", "id": "1655713", "visualThemes": ["SERVICE PUBLIC", "T\u00c9L\u00c9VISION", "ENSEIGNE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["SRF"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656219", "summary": "Lausanne, int cr\u00e8che priv\u00e9e : enfants jouant et montrant dessins \u00e0 leur parents. Itw Barbara Lax, fondatrice cr\u00e8che priv\u00e9e. P\u00e8re aidant son gar\u00e7on \u00e0 s'habiller. \nItw G\u00e9rald Cretegny, pr\u00e9sident de la Fondation accueil de jour des enfants. \nInt maison, 2 gar\u00e7ons jouant aux Duplo. \nItw Jennifer Ackermann, cr\u00e9atrice site internet \"Je garde tes enfants\".\nItw Fanny Gervais, utilisatrice.", "id": "1655918", "visualThemes": ["GARDERIE", "GARDE D'ENFANTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656220", "summary": "Plateau : itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1655919", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "Duplex Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727393", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036353", "position": "1"}}]}]}