{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=50&rows=25&query=Verts", "count": 532, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=75&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=507&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=25&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-9CAB5492-3189-43B4-9139-0FC352201C48", "internalArchiveId": "9CAB5492-3189-43B4-9139-0FC352201C48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone", "publicationDate": "2015-12-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\nLes r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone (MP3 Lizza Mazzone EP4) Lisa Mazzone se livre dans MP3 toute la semaine\r\n- Quintexte, La Jument\r\n- Juliette, Franciscae meae laudes", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7304541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone / JDM_2015-12-10T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone / JDM_2015-12-10T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"La Jument\", Quintexte \"Franciscae meae laudes\", Juliette", "\"La Jument\", Quintexte \"Franciscae meae laudes\", Juliette", "\"La Jument\", Quintexte \"Franciscae meae laudes\", Juliette"], "variantIds": ["ece-7304560", "ece-7304541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-18T01:14:53Z", "speechToTexts": ["18.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn retrouve, Lisa Mazzone, la benjamine du Parlement, elle se livre dans cette s\u00e9quence, toute la semaine, il re\u00e7ut en cadeau de son. \r\nRouleaux de plus oui mais de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [97%] :\r\nAvec une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [83%] :\r\nLa Jument c'est un po\u00e8me de Corinne habits, c'est donc une adaptation d'un d'un groupe qui fait du jazz et de la litt\u00e9rature, donc je connais tr\u00e8s bien un des le responsable du groupe, j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 les Corinne habille ses comptes qui nous m\u00e8ne dans des univers de ruraux des fois un peu primaire, au moins, c'est vrai que \u00e7a me touche beaucoup, Corinne Nab\u00e9 et quand j'\u00e9tais enfant, j'avais re\u00e7u ces histoires pour la jeunesse, j'\u00e9tais compl\u00e8tement fascin\u00e9 par par ces histoires, je me souviens que je les avais recopier \u00e0 l'ordinateur, c'\u00e9tait le d\u00e9put\u00e9 ordinateur, donc j'avais recopi\u00e9 des comptes de Corinne habille \u00e0 l'ordinateur tellement la Doret Stop. \r\nBeaucoup \u00eatre seul mais j'aime vraiment beaucoup, ce qui peut na\u00eetre du collectif et puis je dirais que j'aime et que qu'on bien ensemble et qu'on aille du lien les uns avec les autres pour \u00eatre une bonne politicienne, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire politicien qui est populaire mais c'est un politicien qui parvient aussi \u00e0 ses fins et qui met en place son projet de soci\u00e9t\u00e9 je dirais d'abord qu'il faut quand m\u00eame \u00eatre \u00eatre bosseur 2\u00e8me qualit\u00e9, c'est qu'il faut avoir de l'entregent, \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment d'accord, mais simplement pouvoir entrer en contact avec les gens et troisi\u00e8mement, pour moi, il faut une une int\u00e9grit\u00e9 en tout cas c'est comme \u00e7a que moi j'envisage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [58%] :\r\nMaxime politique non mais c'est comme non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [73%] :S. pour il me pla\u00eet, vendre ou fermer la \u00c9ric comme tout le d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [85%] :\r\nJuliette c'est une chanteuse fran\u00e7aise et c'est une chanson latin qui est extraite d'un po\u00e8me de Baudelaire, comme j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire du latin coach Wallinger cit\u00e9 oui je me suis passionn\u00e9 aussi pour la m\u00e9canique linguistique du latin, je trouve que c'est important d'entendre ces sonorit\u00e9s qu'on n'entend jamais, alors qu'ils sont en ce moment pas prononc\u00e9 de la mani\u00e8re la plus ad\u00e9quate ou la plus conforme \u00e0 ce qui \u00e9tait le cas, mais en tout cas on voit d'o\u00f9 on puisse nous notre langue et nos racines, j'aime bien se plonger dans les origines, voir comment tout cela \u00e9volue comme on on a travers\u00e9 des des p\u00e9riodes, des situations qui \u00e9taient dans le fond, pas si diff\u00e9rentes et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, ce que j'adore dans l'de manipuler les mots, les phrases comprendra \u00e0 d\u00e9chiffrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [49%] :\r\nQui est -ce maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [81%] :\r\nAucun texte la Jument et \u00e0 l'instant, Franziska l\u00e0 de Juliette en latin, le choix de Lisa Mazzone l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-10T06:21:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1471195", "internalArchiveId": "AA1511471116", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-12-09T00:00:00Z", "summary": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du conseiller national UDC Guy Parmelin, qui succ\u00e8de \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf. Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale au 3e tour de scrutin.", "durationSec": 17924, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7325583", "imageURL": "http://www.rts.ch/7325576.image", "backgrounds": ["Eveline Widmer-Schlumpf, lors de sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral : \"La d\u00e9mocratie est aussi une conviction, une croyance dans le compromis, qu'on ne saurait sacrifier sur l'autel d'int\u00e9r\u00eats particuliers\".", "Election de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Election de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Alain Rebetez tutoyant Filippo Lombardi en lui disant \"Filippo, viens!\"", "Election de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Election de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "alternativeTitle": ["Renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "variantIds": ["ece-7206468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-11T15:10:04Z", "webPublicationDate": "2015-12-09T14:52:28Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512480062", "summary": "D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, et Laurence Fehlmann-Rielle, conseill\u00e8re nationale PS genevoise.", "id": "1480141", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480064", "summary": "D\u00e9bat entre Norman Gobbi, conseiller d'Etat La Lega tessinois et candidat pour l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois, Robert Cramer, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois.", "id": "1480143", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480065", "summary": "D\u00e9bat entre Manuel Tornare, conseiller national PS genevois, Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1480144", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480068", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : discours \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9missionnaire.\nParlementaires debout et applaudissant Eveline Widmer-Schlumpf. Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, offrant bouquet de fleurs \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf, \u00e9mue.", "id": "1480147", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480069", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, ouvrant la s\u00e9ance. \nLecture de la lettre de d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf. Discours d'hommage de Christa Markwalder \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf. Ensemble des parlementaires et applaudissant debout Eveline Widmer-Schlumpf \u00e9mue.", "id": "1480148", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480070", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : lecture de la lettre de d\u00e9mission de la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration Corina Casanova. Discours d'hommage \u00e0 Corina Casanova de Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national. Discours d'adieux de Corina Casanova.\nParlementaires debout et applaudissant Corina Casanova. \nUn bouquet de fleurs \u00e0 la main, Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9missionnaire, quittant la salle du Conseil national.", "id": "1480149", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "CASANOVA, CORINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480071", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant \u00e9lection de Walter Turnheer \u00e0 la fonction de chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Discours Walter Turnheer.", "id": "1480150", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480073", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : prestation de serment des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parmi lesquels Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu.", "id": "1480152", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PRESTATION DE SERMENT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480075", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois, \u00e0 l'issue du 3e tour du scrutin.\nGuy Parmelin se faisant f\u00e9liciter. \nDiscours de Guy Parmelin.\nGuy Parmelin se faisant f\u00e9liciter par les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nPhoto de famille du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Guy Parmelin, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu.\nVote des parlementaires pour l'\u00e9lection du chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1480154", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480076", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sortante Simonetta Sommaruga.   \nChrista Markwalder annon\u00e7ant proc\u00e9dure d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant. Vote des parlementaires.", "id": "1480155", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480077", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Bukrhalter.   \nChrista Markwalder annon\u00e7ant proc\u00e9dure d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sortante. Vote des parlementaires.", "id": "1480156", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480078", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Ueli Maurer.  \nChrista Markwalder annon\u00e7ant proc\u00e9dure d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant. Vote des parlementaires.", "id": "1480157", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480079", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sortante Doris Leuthard. \nChrista Markwalder annon\u00e7ant proc\u00e9dure d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant. Vote des parlementaires.", "id": "1480158", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480080", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil national : Chirsta Markwalder, pr\u00e9sidente Conseil national, annon\u00e7ant proc\u00e9dure d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sortante. Vote des parlementaires. Huissiers f\u00e9d\u00e9raux ramassant bulletins de vote. Huissiers f\u00e9d\u00e9raux donnant urnes \u00e9lectorales \u00e0 scrutateurs rassembl\u00e9s dans salle jouxtant la salle du Conseil national.", "id": "1480159", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480083", "summary": "Itw Andr\u00e9 Simonazzi, porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1480162", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SIMONAZZI, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480084", "summary": "D\u00e9bat entre Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois, Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1480163", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "CHEVALLEY, ISABELLE", "SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480085", "summary": "D\u00e9bat entre Didier Berberat, conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1480164", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "DERDER, FATHI", "BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480086", "summary": "Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC suisse.\nDuplex Berne : itw Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC vaudoise.\nD\u00e9bat entre Christopher Darbellay Ad\u00e8le Torens, copr\u00e9sidente Parti \u00e9cologiste Les Verts suisse, et Luzi Stamm, conseiller national UDC argovien, Werner Luginbuehl, conseiller aux Etats PBD bernois, Roberta Pantani, conseill\u00e8re nationale La Lega tessinoise.", "id": "1480165", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480116", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultats du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du successeur d'Eveline Widmer-Schlumpf.\nChrista Markwalder ouvrant la proc\u00e9dure pour le 3e tour de l'\u00e9lection. Vote des parlementaires.", "id": "1480195", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480117", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9sultats du 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du successeur d'Eveline Widmer-Schlumpf.\nChrista Markwalder ouvrant la proc\u00e9dure pour le 2e tour de l'\u00e9lection. Vote des parlementaires.", "id": "1480196", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480118", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.   \nChrista Markwalder annon\u00e7ant le 1er tour de l'\u00e9lection du successeur d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9missionnaire. \nDiscours Adrian Amstutz, chef du groupe parlementaire UDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \nDiscours Ignacio Cassiz, chef du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\nDiscours Filippo Lombardi, chef du groupe parlementaire PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\nDiscours Rosmarie Quadranti, cheffe du groupe parlementaire PBD aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\nDiscours Tiana Angelina Moser, cheffe du groupe parlementaire Verts Lib\u00e9raux aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\nDiscours Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire PS aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\nDiscours Balthasar Glaettli, chef du groupe parlementaire Parti \u00e9cologiste Les Verts aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\nChrista Markwalder annon\u00e7ant la proc\u00e9dure du vote. Vote des parlementaires.", "id": "1480197", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "AMSTUTZ, ADRIAN", "NORDMANN, ROGER", "LOMBARDI, FILIPPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480119", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, int salle du Conseil national : Christa Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, annon\u00e7ant r\u00e9\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann.  \nChrista Markwalder annon\u00e7ant proc\u00e9dure d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant. Vote des parlementaires.", "id": "1480198", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480120", "summary": "Portrait du conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1480199", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480122", "summary": "Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1480201", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480123", "summary": "D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller national PDC tessinois, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, Matthias Reynard, conseiller national PS valaisan, Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise.", "id": "1480202", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480124", "summary": "Berne-ville, en duplex : Itw Alice Glauser, d\u00e9put\u00e9e UDC vaudoise.\nD\u00e9bat entre Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois, Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Philippe Bauer, conseiller national PLR bernois.", "id": "1480203", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480125", "summary": "D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Martin Landolt, pr\u00e9sident PBD.", "id": "1480204", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "MARRA, ADA", "LANDOLT, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480141", "summary": "D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC suisse, Dominique Baettig, ex-conseiller national UDC jurassien, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1480220", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "BAETTIG, DOMINIQUE", "MAZZONE, LISA", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480142", "summary": "Itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national PS fribourgeois.\nBerne-ville, en duplex : itw Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident UDC.\nD\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois, Jean-Fran\u00e7ois Steiert.", "id": "1480221", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "BEGLE, CLAUDE", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "BUFFAT, MICHAEL"]}], "program": {"href": "/programs/488", "id": "488", "name": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Plateau Palais f\u00e9d\u00e9ral Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Plateau Palais f\u00e9d\u00e9ral Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021484", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9E274E15-E0C5-40D2-BCC5-F2DCF1443E82", "internalArchiveId": "9E274E15-E0C5-40D2-BCC5-F2DCF1443E82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La suprenante strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral", "publicationDate": "2015-12-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\nLa suprenante strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral  \r\nappellez sur le natel, puis donnera un fixe (dans la mesure du possible, elle sera dans un bistrot)\r\n** 30\r\nEt puis un parti a beaucoup surpris ce matin avec sa strat\u00e9gie, c'est le parti Vert lib\u00e9ral.\r\nC'est le seul qui a affich\u00e9 clairement sa sympathie pour le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi. Alors que tous les grands partis s'en sont distanc\u00e9s, estimant qu'il n'\u00e9tait pas fr\u00e9quentable parce qu'appartenant \u00e0 un parti populiste. Le PS l'a m\u00eame officiellement trait\u00e9 de raciste.\r\nDu coup, on s'interroge sur la strat\u00e9gie Vert-lib\u00e9rale. \r\nLa vice-pr\u00e9sidente Isabelle Chevalley, CN vaudoise, est avec nous . bonsoir !\r\n-\tSoutenir Gobbi .  dr\u00f4le de strat\u00e9gie quand m\u00eame !! vous regrettez ?? a posteriori, une erreur ? (laurent Seydoux, vice-pr\u00e9sident, a dit dans l'\u00e9mission sp\u00e9ciale qu'il le plus proche du parti sur les questions environnementales, tr\u00e8s s\u00e9duit)\r\n-\t\u00c0 force de vouloir se d\u00e9marquer, le parti se d\u00e9cr\u00e9dibilise ?? \r\n-\tDes Verts lib\u00e9raux qui viennent de vivre des mois extr\u00eamement difficiles, avec une initiative populaire balay\u00e9e par la population (le plus mauvais score de l'histoire), un recul significatif aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales . est-ce qu'il y a un probl\u00e8me de leadership ??\r\n-\tMartin B\u00e4umle, le pr\u00e9sident (zurichois) donne l'impression d'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate, combien de temps le parti peut-il encore se permettre de subir sa politique ??\r\n-\tPersonne pour le contrer ?? \r\n-\tEt vous, le moment de vous d\u00e9marquer, avec les Romands ?\r\n-\tQuand m\u00eame : on a l'impression que le parti est en danger, attention urgence !!", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7301800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La suprenante strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral / FOR_2015-12-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Parti Vert lib\u00e9ral a surpris ce mercredi matin en affichant clairement sa sympathie pour le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, alors que tous les grands partis s\u2019en sont distanc\u00e9. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise."], "variantIds": ["ece-7301800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-18T00:36:36Z", "speechToTexts": ["18.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:00) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt puis on va ouvrir un tout dernier chapitre ce soir sur cette \u00e9lection de Guy Parmelin, avec vous, Madame Isabelle Chevalley bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:08) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [94%] :\r\nVous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente de du Parti Vert lib\u00e9ral, vous \u00eates une conscience nationale vaudoise qu'on conna\u00eet bien, on vous invite ce soir parce que votre parti a surpris ce matin avec sa strat\u00e9gie, c'est le seul qui a affich\u00e9 clairement sa sympathie pour le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, alors que tous les autres grands partisans sont distanc\u00e9s, estimant qu'il n'\u00e9tait pas fr\u00e9quentable parce qu'appartenant \u00e0 un parti populiste PS m\u00eame la m\u00eame trait\u00e9 officiellement de raciste du coup Isabelle Chevalley franchement, on s'interroge un peu sur la strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [89%] :\r\nHant\u00e9 en ce qui me concerne, je n'ai pas vot\u00e9 Gobbi, je n'\u00e9tais pas pour soutenir, Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [54%] :\r\nR\u00e9sultat, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc, au moins, \u00e7a c'est clair \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 dit que la majorit\u00e9 du groupe Vert lib\u00e9ral voulait soutenir Gobbi, maintenant c'est vrai ce qu'il a fait une tr\u00e8s bonne impression lorsqu'il est venu pr\u00e9senter devant notre groupe a certes pas \u00e9t\u00e9 le cas fortement des autres candidats et puis bah voil\u00e0 \u00e7a, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, maintenant, c'est clair que, en ce qui me concerne les d\u00e9clarations de monsieur Gobbi, sur lequel on peut s'ils n'\u00e9taient pas d'accord de revenir \u00e0 r\u00e9gler la fum\u00e9e comme totalement ce qu'il disait \u00e9tait pour moi inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, on a l'impression qu'il y a un petit peu quand m\u00eame un probl\u00e8me de Leadership, on constate un par exemple que, il y a quelques mois en arri\u00e8re, vous avez vu une initiative populaire qui a \u00e9t\u00e9 carr\u00e9ment balay\u00e9 par la population, c'est le plus mauvais score de l'histoire suisse, vous avez connu une campagne tr\u00e8s pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec un recul maintenant vous avez cette candidature bizarre ce soutien de Norman Gobbi est-ce que il y a un probl\u00e8me, par exemple, que la pr\u00e9sidence du parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:36) [92%] :\r\nLes choses qu'on est en train de discuter ce qui est certain, c'est qu'on a des divergences entre la Suisse romande et la Suisse allemande sur diff\u00e9rents points, c'est des choses qu'on doit discuter au sein du parti suisse, je veux dire on sort des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en train de finir l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des choses qui seront mises en place d\u00e9but 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [83%] :\r\nDes choses qui se discute parce que c'est le moment pour vous Isabelle Chevalley de vous d\u00e9marquer du c\u00f4t\u00e9 Romand, on pr\u00e9sente, pourquoi pas plus de responsabilit\u00e9s au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:02) [87%] :\r\nMoi, je suis pr\u00eate \u00e0 prendre plus de responsabilit\u00e9s au sein de ce parti, je crois, dans les id\u00e9es Vert lib\u00e9ral, je suis convaincu que ce parce que ce ce pays notre suite est d\u00e9j\u00e0 un pays Vert lib\u00e9ral quand on regarde le peuple suisse, on s'aper\u00e7oit qu'ils votent le plus souvent, comme les Verts, lib\u00e9raux et pourtant on n'arrive pas \u00e0 faire encore plus grand qu'aujourd'hui et \u00e7a ne va pas, donc pour moi il y a un vrai challenge pour que dans les 4 prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 bien on fasse comprendre aux au, somme toute, que peut-\u00eatre il avait vid\u00e9 plus Vert lib\u00e9ral qu'il imagine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [86%] :\r\nOui, quitte \u00e0 remettre en question la la caisse le \u00e0 la pr\u00e9sidence, Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:34) [85%] :\r\nQuitte \u00e0 remettre en question la pr\u00e9sidence, moi j'ai pas tabou, aujourd'hui il faut faire avancer nos id\u00e9es, on n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre une personne, on a la peur Avanti-Non d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nMais qu'est -ce qui se passe quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur des Verts lib\u00e9raux avec ce pr\u00e9sident Martine Baylet on le conna\u00eet beaucoup moins en Suisse romande, mais ceux qui connaissent un petit peu la Suisse al\u00e9manique savent que c'est une personne qui a beaucoup d'autorit\u00e9 qui tient beaucoup \u00e0 ses id\u00e9es, est-ce que il y a pas assez de contre- pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti pour faire valoir d'autres mani\u00e8res de de consid\u00e9rer les, les, les questions les dossiers, les positions aussi du parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:02) [88%] :\r\nFaut faut imaginer que c'est quelqu'un de caract\u00e8re et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce caract\u00e8re qu'ils ont pu cr\u00e9er les Verts lib\u00e9raux suisses quand m\u00eame le parti de que parti de sa r\u00e9gion, je crois qu'il fallait quelqu'un comme Martin Baylet pour prendre les choses en main et cr\u00e9\u00e9 ce parti au niveau suisse et je crois qu'il faut le laisser maintenant \u00e7a fait 10 ans qu'ils qu'il dirige la partie peut-\u00eatre qu'il y a des choses \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [84%] :\r\nLa force vouloir de, de, de se d\u00e9marquer, ce que le parti est en train de se d\u00e9cr\u00e9dibiliser. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:31) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, je pense que il faut faut qu'il faut qu'on, on a des choses \u00e0 se d\u00e9marquer, on a clairement des positions a montr\u00e9, par rapport aux autres partis en particulier au PLR, o\u00f9 on leur dit : mais c'est possible de concilier l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie, en particulier aupr\u00e8s des Verts ont d\u00een\u00e9, tout ce qui est voiture n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9faste la mobilit\u00e9 individuelle doit exister et donc on a des vraies divergences avec les autres partis, h\u00e9 bien \u00e0 nous de le mettre mieux en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [85%] :\r\nOn vous sent satisfait tant sur la ligne actuelle du parti, Isabelle Chevalley ce que c'est partag\u00e9 par d'autres au sein des Verts lib\u00e9raux est -ce que vous lui avez dit \u00e7a, Martine Bulard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:06) [90%] :\r\nLes choses sont en train de se dire, certaines ont \u00e9t\u00e9 dites, d'autres sont \u00e0 dire et en ce qui concerne les Verts lib\u00e9raux remonte \u00e0 des discussions tr\u00e8s tr\u00e8s ouvertes, tr\u00e8s constructive, je suis tr\u00e8s confiant pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [88%] :\r\nLaurent mais on va terminer sur ce message positif de la confiance pour l'avenir des Verts lib\u00e9raux avec vos sa vice- pr\u00e9sidente, Isabelle Chevalley bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:23) [84%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [94%] :\r\nEn terme. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-09T17:57:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte, CN Verte lib\u00e9rale VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7860914-5D20-479C-AD0F-AABD00A2C5EF", "internalArchiveId": "C7860914-5D20-479C-AD0F-AABD00A2C5EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015. Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en remplacement d'Eveline Widmer-Schlumpf", "publicationDate": "2015-12-09T00:00:00Z", "summary": "T\u00e9moin d'\u00e9mission non d\u00e9crit. Les s\u00e9quences de ce Forum sont d\u00e9coup\u00e9es et d\u00e9crites.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:29:42-18:30:18 / Infotrafic: 18:58:41-18:59:30 / *", "durationSec": 3598, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7301801", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Forum du 09.12.2015", "Forum / FOR_2015-12-09T18:00:00_forum", "L'\u00e9lection de Guy Parmelin douche les espoirs des pr\u00e9tendants romands dans 4 ans  / FOR_2015-12-09T18:08:00_developpement-5", "L'\u00e9lection de Guy Parmelin consacre-t-elle la d\u00e9faite de l'UDC bloch\u00e9rienne? / FOR_2015-12-09T18:04:00_developpement-3", "Le candidat Norman Gobbi \u00e9choue aux portes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-12-09T18:10:00_developpement-6", "La suprenante strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral / FOR_2015-12-09T18:12:00_developpement-7", "COP 21: le Comit\u00e9 de Paris pr\u00e9sente une nouvelle version d'un projet d'accord / FOR_2015-12-09T18:14:00_developpement-8", "Malgr\u00e9 des auditions en demi-teinte, Guy Parmelin triomphe / FOR_2015-12-09T18:06:00_developpement-4", "Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin s'impose avec un score honorable / FOR_2015-12-09T18:00:00_developpement-1", "Pierre-Yves Maillard r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  / FOR_2015-12-09T18:02:00_developpement-2", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2015-12-09T18:16:00_developpement-9", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2015-12-09T18:22:00_developpement-12", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2015-12-09T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2015-12-09T18:20:00_developpement-11", "D\u00e9bat / FOR_2015-12-09T18:24:00_debat", "Forum du 09.12.2015", "Forum / FOR_2015-12-09T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9lection peut \u00eatre bien guid\u00e9e, influenc\u00e9e par les ambitions personnelles et certainement par les int\u00e9r\u00eats partisans des parlementaires. Certains sont plus prompts \u00e0 voter pour tel ou tel candidat du ticket UDC, pour prot\u00e9ger les candidatures \u00e0 venir au sein de leur propre parti, lors des prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Contrairement \u00e0 Ueli Maurer, Guy Parmelin n'est pas sur l'aile bloch\u00e9rienne du parti. Le Vaudois est un UDC agrarien. Peut-on parler d'une d\u00e9faite pour l'UDC zurichoise, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 placer son candidat f\u00e9tiche? D\u00e9bat entre Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, et Pierre-Yves Maillard, socialiste, pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat vaudois.", "Norman Gobbi avait tout du candidat id\u00e9al: il parle les trois langues nationales et l\u2019anglais et pr\u00e9side notamment le gouvernement tessinois. Pourtant, le candidat partait perdant dans la course de ce mercredi matin. Il livre ses impressions apr\u00e8s sa d\u00e9faite. Avec l'interview de Paolo Beltraminelli, conseiller d'Etat PDC tessinois.", "Le Parti Vert lib\u00e9ral a surpris ce mercredi matin en affichant clairement sa sympathie pour le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, alors que tous les grands partis s\u2019en sont distanc\u00e9. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise.", "Dans le cadre de la COP 21, la Conf\u00e9rence mondiale sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, le Comit\u00e9 de Paris, qui chapeaute les travaux, a rendu ce mercredi apr\u00e8s-midi une nouvelle version du projet d\u2019accord, cens\u00e9 \u00eatre adopt\u00e9 vendredi soir. Apr\u00e8s 10 jours de n\u00e9gociations, la pression monte et on n'est pas encore \u00e0 bout touchant.", "Ce qui frappe dans cette \u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est qu'il est celui qui a le moins bien r\u00e9ussi les auditions devant les partis politiques et qu'il a fini par \u00eatre \u00e9lu. D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, et Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "Guy Parmelin s\u2019est impos\u00e9 avec 138 voix, d\u00e8s le 3e tour. Il est le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le 2e de l\u2019UDC. D\u00e8s son \u00e9lection, il a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement happ\u00e9 par le protocole et les services du parlement. Une nouvelle vie commence pour lui, sur les chapeaux de roue. Son interview.", "Pierre-Yves Maillard, socialiste, pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat vaudois, s'exprime sur l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7301802", "ece-7301796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:46Z", "speechToTexts": ["22.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 demain \u00e0 bonsoir, nous sommes le 9 d\u00e9cembre 2015 la date entrent dans les villes d'histoire suisse bien s\u00fbr mais surtout Vaudois la facile \u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, marque le retour du canton, dans la plus haute sph\u00e8re du pouvoir conf\u00e9d\u00e9ral qui Parmelin que vous entendrez en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous ferons \u00e9galement r\u00e9agir le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard on lui demandera qu'est -ce que cette \u00e9lection change pour les Vaudois si la Suisse romande doit se r\u00e9jouir de compter un 3\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral et et si c'est possible de s'improviser chef de d\u00e9partement quant \u00e0 56 ans, malgr\u00e9 un grade de caporal, on n'a jamais si\u00e9g\u00e9 dans un ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nRetour \u00e0 la formule magique, donc, l'UDC a reconquis son 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral hors du c\u00f4t\u00e9 de la direction Z\u00fcrichois du parti sable -t-on vraiment le champagne ce soir, pas si s\u00fbr, la strat\u00e9gie du parti qui visait \u00e0 lire Thomas Sachy le poulain de Christoph Blocher a fait un flop, retour sur les gagnants et les perdants de cette \u00e9lection avec Pietro Bugnon dans un instant, et qu'en pense le vice- pr\u00e9sident de l'UDC Claude-Alain Voiblet de cette possible soupe \u00e0 la grimace pourcent partir lui posera la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nEt Guy Parmelin \u00e9lu mais est -il vraiment le meilleur des 3 candidats UDC de l'avis quasi g\u00e9n\u00e9ral des parlementaires, il n'a pas convaincu lors des auditions, du coup, le Parlement, une fois de plus, a -t-il choisi l'homme le plus consensuel, plut\u00f4t que le plus brillant, couper les t\u00eates qui d\u00e9passent un sc\u00e9nario bien connu sous la Coupole nous rappellera Christelle dans 20 jours et nous ferons r\u00e9agir le vice- pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise Guy Claude Alain Voiblet, toujours lui, ainsi que le socialiste valaisan Matias Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [85%] :\r\nUn Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un 3\u00e8me roman et voil\u00e0 potentiellement des destins personnels de politiciens romands Douchez pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le prochain roman qui devrait partir, c'est tr\u00e8s certainement Didier Burkhalter et ce sera, pour s\u00fbr, un Al\u00e9manique ou un Tessinois qui devrait s'imposer, pas un roman, portrait d'ambitions contrari\u00e9es avec Marc minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nSi nous conclurons cette grande page politique en passant au sud des Alpes car, oui, une fois de plus, les Tessinois font partie du camp des perdants, vous entendrez dans ce forum, la d\u00e9ception de Norman Gobbi, le candidat \u00e0 l'\u00e9glise notre correspondante Nicole della Pietra nous dira comment le canton a suivi cette \u00e9lection, elle nous dira pourquoi elle s'est av\u00e9r\u00e9e \u00e0 double tranchant, justement pour la Lega et nous ferons r\u00e9agir le conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois par l'autre Beltrami Nelly. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [82%] :\r\nEt on ira \u00e0 Paris et dans les toutes derni\u00e8res minutes de ce forum direction \u00e0 la COB 21 qui vit en ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [85%] :\r\nPrinters finale litt\u00e9ralement \u00e0 2 jours de la fin du sommet, pour trouver un accord, un projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 encore Christian Favre Val\u00e9rie a Hauert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [90%] :\r\nForum une fois de plus, dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors bien s\u00fbr, c'est beaucoup plus calme, un coup sur le coup de 12 heures tout \u00e0 l'heure quand qui Parmelin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un petit peu moins de monde devant le grand sapin de No\u00ebl qui est situ\u00e9e ici devant la statue, les 3 Suisses dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral, mais cette fois -ci c'est fait Guy Parmelin s'est impos\u00e9 devant Thomas avec un score tr\u00e8s honorable 138 voix d\u00e8s le 3\u00e8me tour il est donc le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le 2\u00e8me de l'UDC, c'est le 1er Vaudois depuis 17 ans et le retrait de feu Jean-Pascal Delamuraz d\u00e8s son \u00e9lection, Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement happ\u00e9 par le protocole et les services du Parlement, c'est une nouvelle vie qui commence pour lui : sur les chapeaux de roue et malgr\u00e9 toute cette excitation le nouvel \u00e9lu, nous a accord\u00e9 quelques minutes d'interview \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [90%] :\r\nBonsoir Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir f\u00e9licitations pour votre \u00e9lection c'est un grand jour pour le canton de Vaud, dites -nous tout d'abord comment vous avez v\u00e9cu cette matin\u00e9e et ce qui a eu un moment o\u00f9 vous avez dit asseyez je pense que c'est bon, je peux y croire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [86%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai, j'ai eu des bons sentiments, mais en me levant ce matin, mais vous connaissez la proc\u00e9dure de vote, on va pas faire toute l'histoire, c'est c'est ce m\u00e9thodes de vote extr\u00eamement complexe, il y a, il y a diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui entrent en jeu, et tant que les r\u00e9sultats \u00e0 la majorit\u00e9 absolue n'est pas n'est pas sorti tout reste possible, mais j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de, de, d'avoir d\u00e9j\u00e0 93 d\u00e8s le 1er tour je m'attendais \u00e0 moins d\u00e8s le 1er tour \u00e7a c'est la c'\u00e9tait la bonne surprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [96%] :\r\nOn a eu une \u00e9mission sp\u00e9ciale ce matin 5 heures d'antenne avec beaucoup, beaucoup d'invit\u00e9s, il y a quelque chose de fort qui est ressorti un peu comme une trame, sur les 5 heures c'est de dire assez souvent on n'\u00e9lit pas le meilleur, on \u00e9lit souvent le plus petit d\u00e9nominateur commun ou celui qui va faire le moins de vagues alors c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 entendre, mais on vous pose la question est -ce que vous avez l'impression que c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui que vous \u00eates entre guillemets le plus petit d\u00e9nominateur commun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que les les auditions les les contacts que j'ai aussi dans le Parlement depuis une douzaine d'ann\u00e9es puisque j'ai travaill\u00e9 aussi dans 2 commissions je connais \u00e9norm\u00e9ment de monde, je connais aussi beaucoup de personnes dans l'administration, je crois que tout cet ensemble a fait que il y a une appr\u00e9ciation alors naturellement il y a les aspects linguistiques les aspects r\u00e9gionaux mais je sais pas s'il faut parler de plus petit d\u00e9nominateur commun \u00e0 un moment donn\u00e9 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale chaque parlementaire est libre, il soup\u00e8se et puis il d\u00e9cide en son \u00e2me et conscience, en tout cas, c'est ce que j'esp\u00e8re qu'il s'est fait ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [84%] :\r\nMais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin on voit aujourd'hui maintenant \u00e0 la gauche et le PDC ravis par cette \u00e9lection, on a un peu l'impression qu'ils ont r\u00e9ussi, quelque part, a contrari\u00e9 les plans d'Air libert\u00e9 les plans de de Christoph Blocher, qui souhaitait sans doute Thomas Chivot passe partager cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est c'est votre analyse maintenant, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, moi j'ai endosse un nouveau r\u00f4le je suis naturellement 5 mamans t\u00e2che encore pas en fonction, mais je crois qu'il faut diff\u00e9rencier la fonction d'ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif et c'est plus mon r\u00f4le d'entrer dans des, des, des pol\u00e9miques partisanes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [79%] :\r\nAlors quel genre de conseils et vous allez \u00eatre qui, par mois, la question des concis f\u00e9d\u00e9ral est -ce que vous allez par exemple faire d\u00e9co rapport vous int\u00e9ressez aux affaires de de vos coll\u00e8gues, quel type de ministre allez- vous \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 je crois que le la probl\u00e9matique que vous nommez le corps, rapport qui permettaient de marquer une diff\u00e9rence sur avec le dossier d'un autre d\u00e9partement, c'est \u00e7a peut \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s si c'est fait dans un esprit constructif et positif, je peux pas vous dire aujourd'hui, avant m\u00eame d'avoir recommenc\u00e9 pris le d\u00e9partement qui ne sera attribu\u00e9 comment \u00e7a, \u00e7a va se passer mais c'est c'est la chose naturelle que chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral est amen\u00e9 \u00e0 faire et je pense que c'est sain d'abord une vision aussi parfois transversal, apr\u00e8s il y a les usages \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [96%] :\r\nUn dernier mot peut-\u00eatre pour votre canton, le canton de Vaud qu'allez- vous apporter pour les Vaudois que peuvent -ils attendre de vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [88%] :\r\nAlors apr\u00e8s une longue absence, d'un c\u00f4t\u00e9, on vous retrouve quelqu'un au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais je vous rappelle que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, je l'ai dit d'ailleurs dans mon mon petit mort d'acceptation la tribune je suis conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pas seulement des Vaudois mais de tous les Suisses et les Suissesses et et je me sens une responsabilit\u00e9 en tant que membre du gouvernement pour toutes les personnes, \u00e7a paie, mais c'est clair que quand on voit toujours une place dans mon coeur, peut-\u00eatre un peu plus haut plac\u00e9 que pour d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [82%] :\r\nOn voit les services de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale russe tr\u00e8s titille tr\u00e8s soucieux de votre temps, votre vie va changer, Guy Parmelin, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [94%] :\r\nOui, si vous \u00eates pas pr\u00eat avant m\u00eame d'\u00eatre \u00e9lu, il faut renoncer avant m\u00eame de vous lancer dans la candidature, merci beaucoup, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [89%] :\r\nEt le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois socialiste Pierre-Yves Maillard est avec nous, bonsoir, bonsoir Vaudois, tout comme le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9 bien une mani\u00e8re si on vous l'avait dit il y a 2, 3 ou m\u00eame 4 ans en arri\u00e8re, Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que franchement l'auriez cru. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:56) [88%] :\r\nNon, il y a, il y a 2 ans, non parce que dans la mesure o\u00f9 on mourait, on a, on aurait ajout\u00e9 \u00e0 cette hypoth\u00e8se qu'il s'agissait de remplacer Madame Madame Widmer-Schlumpf j'aurais pas pens\u00e9 qu'un cas 3\u00e8me roman aurait une chance, c'est dire \u00e0 quel point ce genre d'\u00e9lection d\u00e9pendait des circonstances du moment, et l\u00e0, ce qui a vraiment jou\u00e9 je crois au-del\u00e0 des qualit\u00e9s de l'\u00e9quipe qui la qui l'a rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait reconnu par les gens qu'il connaissait au sein de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, il y avait le le choix d'un candidat al\u00e9manique qui manifestement n'a pas convaincu et puis l'absence de volont\u00e9 de rechercher des alternatives, ce qui a, ce qui a conduit au fond le le \u00e0 l'Assembl\u00e9e \u00e0 choisir celui qui paraissait \u00e0 la fois avoir les capacit\u00e9s de du r\u00f4le mais aussi surtout de de pouvoir mieux f\u00e9d\u00e9rer les, les, les forces politiques et et de moi \u00eatre expos\u00e9es \u00e0 des risques de d\u00e9rapage ou de ou de ou de rupture avec l'essentiel des forces du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:58) [94%] :\r\nOui, le candidat qui ne fera pas de vagues, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9lection par d\u00e9faut qui arrange tout le monde dans ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:04) [89%] :\r\nJe crois que c'est, c'est vraiment ce serait trop dire de de r\u00e9sumer la l'\u00e9lection de Guy Parmelin je crois qu'il a des qualit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 reconnu hein 12 ans au national, \u00e0 la fois manifestement reconnue par son groupe, puisqu'il \u00e9tait retenu sur le quitter, mais sans, sans forc\u00e9ment cr\u00e9er des d'une hostilit\u00e9 dans les autres groupes, c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 faire preuve d'un certain talent pour arriver \u00e0 \u00e0 r\u00e9unir ces 2, ces 2 r\u00e9alit\u00e9s dans une candidature, mais c'est vrai que le syst\u00e8me \u00e9lectoral m\u00eame qui conduit \u00e0 la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral am\u00e8ne chaque partie a pens\u00e9 \u00e0 ses propres int\u00e9r\u00eats parfois au moins autant, si ce n'est plus qu'\u00e0 vraiment le choix du celui qui aura peut-\u00eatre plus d'\u00e9nergie ou qui marquera le plus les couleurs de l'autre bord, c'est paradoxal que de demander \u00e0 des parcs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:54) [79%] :\r\nSi on. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:54) [89%] :\r\nConcurrence de choisir celui d'un un parti concurrent pour pour le repr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a signifie qu'\u00e9videmment il y a des risques que parfois on se dise o\u00f9 il faut, il faut \u00e9viter que quelqu'un de trop marqu\u00e9 de l'autre camp qui fera peut-\u00eatre une trop grande publicit\u00e9 assez ce camp adverse soit \u00e9lu, mais c'est peut-\u00eatre aussi une fa\u00e7on au fond de s\u00e9lectionner des personnes qui ensuite peuvent un peu mieux travailler ensemble, parce que justement elles sont, elles sont moins marqu\u00e9es, donc, en tout cas on peut pas dire que ce pays avec ce mod\u00e8le d'\u00e9lections fonctionne beaucoup plus mal que les autres, c'est m\u00eame parfois penser que c'est qu'on est au moins aussi bien gouverner, c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:36) [87%] :\r\nPour votre canton, le canton nouveau c'est le grand retour en du canton nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce qui, il y aura, il y a un Net un r\u00e9el Avantage pour ce canton pour les Vaudois avec Guy Parmelan. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:47) [88%] :\r\nMoi je, comme l'a dit Guy Parmelin je pense que ce qui faut pas consid\u00e9rer qu'on a l\u00e0 un repr\u00e9sentant du canton de Vaud qui va d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats, comme s'il \u00e9tait un un \u00e9lu au parlement il a maintenant responsabilit\u00e9 nationale, donc, et devra \u00eatre \u00e9quitable si voulez, trop de mani\u00e8re trop forte son canton d'origine, \u00e7a se \u00e7a se verrait \u00e7a serait critiqu\u00e9e, donc c'est pas dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut le voir, moi je pense que c'est un signal de ou de renforcement de notre position parce que bien s\u00fbr il y a un fort aspect symbolique \u00e0 cette \u00e9lection, c'est, c'est aussi une marque de reconnaissance des autres, les autres \u00e9lus de d'autres cantons cette \u00e9videmment pour nous face \u00e0 quelqu'un qu'on conna\u00eet, pourquoi j'ai si\u00e9g\u00e9 avec qui Parmelin il y a pr\u00e8s de 20 ans Grand Conseil sont les achats \u00e9videmment tous les, tous les \u00e9lus Vaudois le connaissent, donc c'est une question l'accessibilit\u00e9, probablement un peu plus marqu\u00e9. \r\n\u00e9videmment, c'est que s'agissant de quelqu'un qui vient d'une r\u00e9gion tourn\u00e9e vers l'exportation, tourn\u00e9s vers les appuyer sur les routes, \u00e9coles, qui demanda \u00e0 fort service public par exemple dans le domaine du Haut-Doubs audiovisuel ou ou dans le dans les transports ferroviaires, on a l\u00e0 \u00e9videmment des des int\u00e9r\u00eats des dossiers tr\u00e8s tr\u00e8s fort le dossier europ\u00e9en et br\u00fblant il est il \u00e9liminant et c'est s\u00fbr que cette r\u00e9gion -l\u00e0 a exprim\u00e9 par par des votes Claire, son attachement \u00e0 des relations \u00e0 ce que des relations fortes avec l'Union europ\u00e9enne perdure notamment permettre \u00e0 nos industries d'exporter dans ce qui leur 1er march\u00e9 d'exportation nous souffrons aussi promet encore plus que d'autres du franc fort, donc toutes ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0 il appartiendra \u00e0 Guy Parmelin de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:26) [73%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:26) [91%] :\r\nBen, tenir compte de son action et tr\u00e8s vite, il va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des choix qui, parfois, elles devront le le faire oublier un certain nombre de positions qu'il a prise dans l'int\u00e9r\u00eat de notre r\u00e9gion, mais aussi de de l'ensemble du pays, parce que cette r\u00e9gion est important pour tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [91%] :\r\nPierre-Yves Maillard, vous qui \u00eates un homme d'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 est -ce que vraiment \u00e7a peut s'apprendre sur le tas \u00e0 pr\u00e8s de 56 ans est -ce qu'on peut vraiment devenir un homme d'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 un d\u00e9partement, c'est toute une administration c'est des cadres qui ont des ambitions, \u00e7a demande du doigt\u00e9, \u00e7a demande de l'autorit\u00e9 est -ce qu'on peut la prendre comme \u00e7a, presque en fin de carri\u00e8re \u00e0 56 ans. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:02) [81%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on peut la prendre, on peut la prendre \u00e0 tout \u00e2ge, ce que ce qu'on peut peut-\u00eatre remarquer quand m\u00eame c'est que crois que sur les 7 \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y en a que 2 qui ont une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif est encore dans les ex\u00e9cutifs communaux 5 \u00e0 ma connaissance, n'en avait aucune c'est c'\u00e9tait une exigence quasi obligatoire et encore 20 ans \u00e7a les plus manifestement les parlementaires privil\u00e9gie vraiment le choix parmi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:27) [88%] :\r\nDans leur cercle au fond parmi eux cette consid\u00e9ration l'emporte sur les les exp\u00e9riences d'ex\u00e9cutif, \u00e7a c'est une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 mais \u00e7a s'apprend, c'est s\u00fbr que moi j'ai j'ai j'ai dirig\u00e9 un syndicat d'une quarantaine de personnes avant matin d\u00e9partement avec pr\u00e8s de 10000 personnes directement sous sous, sous, sous, sous ma direction plus. \r\n15000 \u00e0 peu pr\u00e8s indirectement donc on est de toute fa\u00e7on dans les changements d'\u00e9chelle qui m\u00e9rite une impressionnante \u00e0 l'apprentissage, c'est vrai que on on ne sait pas et c'est pas comme \u00e7a, \u00e7a s'improvise pas de donner des ordres de v\u00e9rifier qu'il soit ex\u00e9cut\u00e9 de d'articuler l'autorit\u00e9 qu'il faut tout temps tout en assurant aussi une bonne ambiance, capacit\u00e9 d'entra\u00eenement, c'est des choses que qu'on a qu'on n'a pas forc\u00e9ment avant de les avoir pratiqu\u00e9, mais a consist\u00e9, des r\u00e2les, ma foi, il fait aussi ses armes pendant ces les premiers mois, il y a, il apprend il teste des choses et puis apr\u00e8s une ann\u00e9e ou 2 au fond cette comp\u00e9tence -l\u00e0 c'est acquise, c'est simplement pourtant que on est peut-\u00eatre dans les d\u00e9partements, une certaine dur\u00e9e, parce que ce qui est aussi emb\u00eatant, c'est qu'en m\u00eame temps qu'apprendre \u00e0 diriger une grosse administration, il faut aussi du dossiers et quand on a des changements trop trop fr\u00e9quents, alors on on n'a pas le le plaine quel exercice disons des comp\u00e9tences quand elles sont acquises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:45) [90%] :\r\nMais justement, les dossiers Pierre-Yves Maillard, vous avez port\u00e9 sa candidature aujourd'hui vous vous saluer son \u00e9lection : tiens si Guy Parmelin devait par exemple reprend le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, \u00e7a c'est un d\u00e9partement que vous connaissez bien, c'est la sant\u00e9, c'est les assurances sociales, c'est la question de l'AVS et l\u00e0 qui Parmelin il d\u00e9fend des positions qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'oppos\u00e9 que toutes celles que vous vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:04) [85%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on va entrer dans une si \u00e7a se passe, c'est un tout autre r\u00f4le que Guy Parmelin devrait s'exprimer, ce serait celui d'un homme d'ex\u00e9cutif et par exemple s'il devait reprendre de d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur ce que ce que je souhaite pas force. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:18) [76%] :\r\nNon parce que je. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:18) [84%] :\r\nAlain Berset, il fait du bon travail et puis que, encore une fois, \u00e7a fait 4 ans qu'il y avait avant lui dit : pour quelle 4 ans avant lui, Pascal Couchepin 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:26) [84%] :\r\nUn petit peu moins tous les terrains, il \u00e9tait parti apr\u00e8s 2 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:29) [83%] :\r\nBah, c'est vrai, il a m\u00eame pas fait n'a m\u00eame pas fait l\u00e9gislature, donc c'est c'est un d\u00e9partement les gens beaucoup pass\u00e9 et je trouverais bien qui, une fois une certaine dur\u00e9e, mais enfin, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidera mais si \u00e7a devait arriver, Nagui, Guy Parmelin aurait une \u00e9ch\u00e9ance tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, c'est dans moins d'une ann\u00e9e, l'annonce de hausses de primes et \u00e7a c'est tr\u00e8s douloureux pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on pourra concilier ta parce que malheureusement, depuis 2012 depuis des r\u00e9formes assez funeste faite au parlement f\u00e9d\u00e9ral dans le domaine de la sant\u00e9, les, les cours ont repris l'ascenseur, on est plus s\u00fbr, c'est un mot quand, entre 1 et 2 pourcent comme comme c'\u00e9tait le cas auparavant les plut\u00f4t d'autour des 2 ou 3 pourcent puis puis en moyenne suisse, on est plut\u00f4t autour des 4. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:06) [90%] :\r\nPourcent 3. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:06) [90%] :\r\nSens de 3 ans et l'impact sur les primes va arriver tr\u00e8s fort qui sera d'autant plus douloureux que les gens maintenant une stagnation de leur salaire parce qu'il y a plus d'inflation, donc \u00e7a frappe encore plus le pouvoir d'achat et quand on est dans cette situation -l\u00e0, on est bien oblig\u00e9 de sortir des des recettes toutes faites et des dogmes partisans, on doit commencer \u00e0 v\u00e9ritablement regarder ce qui marche, et moi je suis assez convaincu que si la seule chose qui peut freiner la hausse des co\u00fbts c'est de donner aux cantons des comp\u00e9tences de ma\u00eetrise de l'offre, alors \u00e9videmment diam\u00e9tralement \u00e0 composition de l'UDC dans ce domaine, mais si on veut pas chaque Automne avant la douloureuse exp\u00e9rience d'annoncer des prix. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:42) [78%] :\r\nUne explosion bien nous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:43) [85%] :\r\nJ'ai d'en venir \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0 et \u00e7a s'est convaincu que c'est ce qui se passerait si c'\u00e9tait si c'\u00e9tait la fonction confi\u00e9e qui permet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:50) [90%] :\r\nPierre-Yves Maillard reste encore avec nous Claude Alain Voiblet nous a rejoint \u00e9galement, on va, on va parler dans un instant de la fa\u00e7on dont, dont la la ligne bloch\u00e9rienne UDC z\u00fcrichoises a v\u00e9cu cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:59) [86%] :\r\nAujourd'hui, vous vous \u00e9tiez aujourd'hui, ce matin, Pierre-Yves Maillard dans la tribune en toute la matin\u00e9e pour suivre cette \u00e9lection il y a aussi une d\u00e9l\u00e9gation d'officiels Vaudois qui \u00e9taient pr\u00e9sents, mais plut\u00f4t dans des salons du Palais f\u00e9d\u00e9ral y avait Jacqueline de quoi trop et Philippe Leuba, \u00e9galement membre du gouvernement, on l'\u00e9coute, juste avec vous, c'est un clin d'oeil en, comment ils ont rendu hommage \u00e0 Guy Parmelin, d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi sur la fin de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:19) [62%] :\r\nBon nombre Bretagne Nord ben non je m'ont nourri en montagne que par le sentiment donc Harlem p\u00e9riront non dans le tournoi tout coeur et tout \u00e7a \u00e0 plat, et j'entends sans car le pays est de retour, menteur oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:44) [69%] :\r\nPetite puissance, Anelka et mani\u00e8re vous avez particip\u00e9 au oui oui avaient cess\u00e9 le travail, c'est l'du syndic non non le sait, c'est celui du syndic et de go\u00fbt moi Jean-Luc Mano Besan\u00e7on voil\u00e0 est -ce que vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:56) [80%] :\r\nPass\u00e9 vers un instant avant de rentrer sur Lausanne ann\u00e9es pousser la chansonnette. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:01) [83%] :\r\nMoi, moi non, j'ai pas j'ai pas pousser la chansonnette mais j'ai, j'ai rencontr\u00e9 \u00e9videmment la d\u00e9l\u00e9gation des et Vaudois apr\u00e8s \u00e0 la \u00e0 la galerie des Alpes et on a, on a pu c\u00e9l\u00e9brer ce moment ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:12) [82%] :\r\n\u00e9t\u00e9 reste encore un instant avec nous on va, on va baisser \u00e0 un petit peu plus s\u00e9rieuses Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:17) [91%] :\r\nAlors, l'UDC a donc r\u00e9ussi \u00e0 placer un autre de ses membres Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais, contrairement \u00e0 Orly, Marvel Guy Parmelin n'appartient pas \u00e0 l'aile bloch\u00e9rienne du parti, le Vaudois est un UDC agrarien pi\u00e8tre opinion, peut -on parler d'une demi- victoire, voire d'une d\u00e9faite pour Christophe Blocher qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 placer son candidat fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:34) [92%] :\r\nOui, ben dr\u00f4le d'ambiance, en tout cas ce matin dans Les pas perdus, alors certes, tout le monde \u00e0 l'UDC s'est f\u00e9licit\u00e9 de l'\u00e9lection de Guy Parmelin \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat tout y standing Owen-Jones, bouquets de fleurs, embrassades, sourire devant les objectifs, mais on sentait un l\u00e9ger malaise au sein de la direction du parti, \u00e7a n'\u00e9tait pas la victoire compl\u00e8te qu'esp\u00e9raient certains autrement dit \u00e7a n'\u00e9tait pas le bon candidat du ticket qui \u00e9tait \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:59) [69%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'UDC r\u00e9clamer un 2\u00e8me s\u00e9jour qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral mais reste insatisfaite avec 10 par moi- m\u00eame pied. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:04) [88%] :\r\nOh, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que la direction du parti aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que le jeune Thomas soit \u00e9lu le poulain de Christophe Blocher est beaucoup plus sur la ligne n\u00e9o- lib\u00e9rale et les Z\u00fcrichois de l'UDC Thomas Sachy et par exemple, membre du comit\u00e9 et narines qui se bat contre l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il est clairement un hard- liner proximit\u00e9 id\u00e9ologique mais aussi proximit\u00e9 tout court durant la campagne, ses Liens avec Christophe Blocher lui ont souvent \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, on a plusieurs fois demand\u00e9 aux Zougois combien de fois par semaine, il \u00e9tait en ligne avec Herrliberg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:35) [90%] :\r\nAutrement dit, Christophe Blocher a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 placer Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:38) [90%] :\r\nMais c'est vrai qu'on connaissait le tribun jury quoi fin tacticien, cette fois apparemment sa manoeuvre a \u00e9chou\u00e9 si l'id\u00e9e de Christoph Blocher \u00e9tait d'inscrire Aichi sur un ticket sans adversaire cr\u00e9dible, c'est rat\u00e9, analyse un membre de la direction du parti, le vice- pr\u00e9sident de l'UDC a peut-\u00eatre sous- estim\u00e9, Guy Parmelin, qui s'est av\u00e9r\u00e9, in fine, et un autre candidat tout \u00e0 fait \u00e9ligible, ce matin, le Vaudois r\u00e9colter des voix dans tous les partis, le paysan de la c\u00f4te raill\u00e9 pour ses pi\u00e8tres connaissances linguistiques et son Style bonhomme a r\u00e9ussi \u00e0 passer l'\u00e9paule m\u00eame assez facilement, mais on ne peut pas dire pour autant que l'\u00e9lection de Guy Parmelin d\u00e9range au sein de l'UDC et qu'elle repr\u00e9sente une d\u00e9faite pour le camp Blocher voyez pourquoi \u00e7a Pietro h\u00e9 bien parce que le parti de Toni Brunner entend bien profiter de cette nouvelle t\u00eate d'affiche romande, le chef de campagne de l'UDC, le Bernois Albert rejet\u00e9 expliquait tout \u00e0 l'heure sur notre antenne, les \u00e9lecteurs UDC al\u00e9maniques ont leur figure de proue, Adolfo qui Christophe Blocher au lit Maurer Roger Koeppel en Suisse romande par contrat par Oskar Freysinger, il manquait une personnalit\u00e9, h\u00e9 bien c'est chose faite avec l'\u00e9lection de Guy Parmelin, 1er conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC romands le parti entend du coup capitaliser sur cette promotion \u00e0 la plus haute fonction de l'\u00c9tat pour augmenter son score \u00e9lectoral en Suisse romande, les mauvaises langues diront m\u00eame que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Parmelin permettra de panser les plaies de l'UDC vaudoise qui c'est des riches d\u00e9chir\u00e9 tout cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:02) [92%] :\r\nPietro Bugnon, merci beaucoup, ici avec nous dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:05) [84%] :\r\nClaude Alain Voiblet est toujours avec nous, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et Pierre et rimailleur, \u00e9galement pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Claude Alain Voiblet est-ce que moi, d\u00e9faite de l'UDC bloch\u00e9rienne ou pas comment vous qualifieriez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:19) [91%] :\r\nVictoire de Guy Parmelin, victoire de la Suisse romande au niveau de l'UDC, je crois que c'est \u00e7a qu'il faut dire ce soir, je m'\u00e9tonne un peu de vos propos, moi je veux penser trouver plus d'enthousiasme plus d'enthousiasme, d'une partie du Conseil d'\u00c9tat Vaudois en tout cas de son pr\u00e9sident, qui s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure, plus d'enthousiasme des m\u00e9dias romands parce qu'effectivement on a la chance d'avoir 3 \u00e9lus romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que c'est d'abord \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 maintenant moi je mets tonnes quand m\u00eame de la lecture vous faites de la strat\u00e9gie de l'UDC suisse, j'ai particip\u00e9 \u00e0 toutes les s\u00e9ances de la direction, et puis je peux vous assurer que Guy Parmelin \u00e0 la soutien remarquable de la direction de l'UDC suisse qui souhaitaient absolument donner cette possibilit\u00e9, un roman d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en souhaitant donner cette cette forte visibilit\u00e9 sur des personnalit\u00e9s en Suisse romande, en a aussi besoin de \u00e7a, \u00e7a nous manquait un peu dans le pass\u00e9, donc objectivement moi je, je peux vous dire que vous avez une lecture qu'erron\u00e9e de la position du parti, vous avez une lecture qu'erron\u00e9e de l'engagement de Christoph Blocher dans cette campagne, je crois que l\u00e0 encore une fois, il faut laisser Monsieur Christoph Blocher, partir \u00e0 la retraite et puis se pr\u00e9occuper s'occuper aujourd'hui de ce que fait l'UDC de ce que fait le groupe parlementaire ici \u00e0 Berne de ce que fait Tony Brunner \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti et puis arr\u00eatez de penser qu'effectivement c'est simplement l'UDC Z\u00fcrichois qui dicte sa loi \u00e0 l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:32) [85%] :\r\nAlors Claude Alain Voiblet c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, on a fait le tour tout \u00e0 l'heure aussi de la presse al\u00e9manique en allant lire ce qui disait du c\u00f4t\u00e9 du public du captage \u00e7a ne \u00e7a la NZZ ces 2 \u00e9ditions diff\u00e9rentes avec des orientations politiques diff\u00e9rentes, des regards diff\u00e9rents mais tous disent la m\u00eame chose, tout se pose la question, aujourd'hui, la 1\u00e8re c'est ce que Guy Parmelin Aliz\u00e9 Paul assez large pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et puis la 2\u00e8me est -ce que franchement, l'UDC aujourd'hui est vraiment contente avec ce choix, comment vous comprenez finalement que tous les observateurs politiques du pays pose ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:00) [88%] :\r\nVous savez, je pense que toutes les personnes qui ont pu participer \u00e0 des discussions au sein de groupes parlementaires, avant de faire un choix sur futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, j'ai eu l'occasion de le faire comme secr\u00e9taire du parti et bien se rendra bien compte qu'effectivement, les discussions vont dans le sens de savoir effectivement quelle est la la personnalit\u00e9 qu'on veut pousser en avant, je crois que Pierre-Yves Maillard, l'a dit tout \u00e0 l'heure, mais aussi le jeu de savoir quelle personnalit\u00e9 permet aussi aux aux autres partis politiques de ne pas perdre une visibilit\u00e9 dans certains dossiers, il y a le le r\u00e9gionalisme qui est en train de compte, \u00e0 savoir que si on \u00e9lit \u00e0 au moins donner un candidat, on sait qu'on va bloquer la situation, pour beaucoup de candidats dans un lavenir de, de, de 4 \u00e0 8 ans pour en parler tout \u00e0 dos toutes ces consid\u00e9rations -l\u00e0 entrent en jeu et puis je crois que, aujourd'hui, moi en tout cas je me satisfait de cette \u00e9lection de Guy Parmelin, qui montre bien l'ouverture de l'UDC vers la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:48) [90%] :\r\nPierre-Yves Maillard, quelle lecture vous faites Claude-Alain Voiblet nous dit qu'on a une lecture compl\u00e8tement erron\u00e9e de la strat\u00e9gie du parti est -ce que c'est r\u00e9ellement d'apr\u00e8s vous la victoire aujourd'hui de Guy Parmelin et la d\u00e9faite et c'est ce que vous voulez, finalement, pourquoi pas le parti depuis le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:23:03) [86%] :\r\nDe ainsi, il y a comme comme de coutume chez Monsieur Voiblet une agressivit\u00e9 inutile, je pense que tout le monde ici salut c'est \u00e9lection reconna\u00eet les qualit\u00e9s de Guy Parmelin je pense que justement, il a des qualit\u00e9s qui manquent \u00e0 Monsieur Bradley en terme de de mod\u00e9ration dans le temps et puis de respect aussi des avis des avis des autres, je suis pas certain que c'\u00e9tait le 1er choix de la direction du d\u00e9c\u00e8s mais au fond peu importe, c'est pas \u00e7a qui compte, ce qui compte c'est qu'on a \u00e0 nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral qu'il a des responsabilit\u00e9s envers la r\u00e9gion dont il y a un que ses responsabilit\u00e9s \u00e9videmment pour peser tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, tr\u00e8s lourd sur les dossiers immigrants qui viennent parce que ce qui est tr\u00e8s important dans la conduite d'un pays, pas seulement d'un pays d'une collectivit\u00e9 publique, c'est assez rapidement voir les enjeux qui arrivent sur le fond, on est dans une situation d\u00e9licate en Suisse en ce moment, on a eu un processus de d\u00e9sindustrialisation qui commence li\u00e9es au franc fort, on a une incertitude sur l'un de nos principaux d\u00e9bouch\u00e9s commercial, \u00e9conomique, on a des assurances sociales qui sont fragilis\u00e9es et on a un probl\u00e8me dans le domaine de l'assurance maladie, donc il y a les dossiers tr\u00e8s tr\u00e8s lourds qui viennent et face \u00e0 \u00e7a, je pense qu'un homme comme comme Guy Parmelin, qui est quand m\u00eame un repr\u00e9sentant officiel de l'UDC au-del\u00e0 de des choix d'une direction c'est c'est tout \u00e0 fait secondaire mais c'est le candidat officiel, et \u00e0 ma connaissance, c'est la 1\u00e8re fois provenant une bonne vingtaine d'ann\u00e9es que l'UDC a peu j'ai officiel parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on \u00e9tait entre une \u00e9lue qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus contre contre consid\u00e9rer le sortant UDC un \u00e9lu qui \u00e9tait lui consid\u00e9r\u00e9 comme un demi- constitu\u00e9 des rallyes, c'est cette fois -ci a plus d\u00e9bat le d\u00e9c\u00e8s pleinement repr\u00e9sent\u00e9 de plein droit, avec 2 candidats officiels dans le conseiller dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a lui donne des responsabilit\u00e9s importantes et nous avons, je veux \u00eatre optimiste, la chance d'avoir un \u00e9lu qui non non seulement et respecter les autres forces politiques, a \u00e9t\u00e9 choisi, quand on les tue, force politique et qui vient d'une r\u00e9gion qui, tr\u00e8s majoritairement, a besoin de ses relations avec l'Union europ\u00e9enne ma\u00eetriser \u00e9videmment il s'agit de ma\u00eetriser cette relation dans l'att\u00e9nuer les cons\u00e9quences quand il y a des 4 hommes Ping qui a dit qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:12) [90%] :\r\nMaintenant sur le l'am\u00e9nagement du territoire, vous savez, on a besoin d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:25:16) [93%] :\r\nSion et c'est l'espoir que je formule c'est que, au fond, cette nouvelle composition permettent d'\u00eatre plus puissant, donc il faut au Parlement et puis ensuite devant le peuple, faire valoir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:27) [73%] :\r\nAllez tout \u00e0 faire valoir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, moi on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [86%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir et puis on a la Voiblet avoir vos propos Pierre-Yves Maillard qui qui sont assez int\u00e9ressants, quels types de conseiller f\u00e9d\u00e9ral va -t-\u00eatre Guy Parmelin Claude Alain Voiblet est -ce que ce sera quelqu'un qui sera tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 son parti qui va suivre la ligne ou est -ce qu'on aura quelqu'un qui fera plus de plus d'ind\u00e9pendance, on sait par exemple que Didier Burkhalter a beaucoup d'ind\u00e9pendance par rapport \u00e0 son parti, le PLR, il fait ses dossiers, il traitent les affaires de son d\u00e9partement mais pas tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Philippe M\u00fcller \u00e0 la direction, quelle va -t-\u00eatre ici de l'attitude d'un Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:56) [89%] :\r\nVous savez, je pense qu'on attend d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9fend des valeurs, en principe, les valeurs de son parti, et puis une fois que le coll\u00e8ge gouvernemental a fait des choix, h\u00e9 bien qu'il puisse se tenir au choix majoritaire du coll\u00e8ge gouvernemental c'est \u00e7a qu'on attend en 1er lieu de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je pense que Guy Parmelin \u00e0 tout \u00e0 fait effectivement l'\u00e9toffe pour avoir \u00e9t\u00e9 le comportement d'ailleurs il l'a d\u00e9j\u00e0 dit et je le crois sinc\u00e8re dans dans cette attitude -l\u00e0, on sait aussi que c'est une personnalit\u00e9 quand m\u00eame une grande exp\u00e9rience politique, j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, l'importance, notamment pour l'arc l\u00e9manique, d'avoir un repr\u00e9sentant aussi de l'\u00e9conomie, on aura besoin de \u00e7a, h\u00e9 bien j'aimerais quand m\u00eame rappeler que Monsieur Parmelin est je crois le le seul UDC qui fait partie de la gouvernance du sang patronal, il est l'un des repr\u00e9sentants au comit\u00e9 de ce genre de Angola, donc il est pas tout \u00e0 fait, non mais en vous savez, il faut aussi voir le peuple suisse n'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec le Parlement, et c'est par rapport aux d\u00e9cisions prises, donc \u00e7a il faut s'en tenir compte et puis d'avoir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que des gens qui partagent la m\u00eame philosophie, je pense pas que c'est tr\u00e8s bon pour le pays, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 une situation o\u00f9 chacun peut s'exprimer, on a la la la volont\u00e9 ou plut\u00f4t l'expression de la population qui est g\u00e9n\u00e9ral et puis apr\u00e8s une fois que les d\u00e9cisions sont prises, qu'on puisse effectivement les soutenir, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:04) [86%] :\r\nPierre mettent la pression sur Guy Parmelin, si vous estimez qu'il est trop consensuel 6 adapter un petit peu trop au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:09) [90%] :\r\nNon je crois pas, on va laisser totalement libres de de mener sa sa politique au niveau au niveau f\u00e9d\u00e9ral n'a pas l'habitude de se m\u00ealer de des affaires de l'humour et je crois que c'est en tout cas pas \u00e9t\u00e9 le cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de ce que j'ai pu suivre moi- m\u00eame, de sa soeur, non, c'est peut-\u00eatre pas n\u00e9cessaire, mais en attendant on peut reprocher beaucoup d'chose aussi \u00e0 Hollywood, mais je pense que c'est une personnalit\u00e9 qui respecte effectivement le coll\u00e8ge gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:32) [93%] :\r\nPierre-Yves Maillard, vous vous partagez c'est plut\u00f4t rassurant en terme de coll\u00e9gialit\u00e9 et de et de respect des institutions, avec Guy Parmelin au sein du du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:27:41) [91%] :\r\nOui mais tout \u00e7a, donc sur la personnalit\u00e9, je crois vraiment qu'a dit il y a, il y a des \u00e9l\u00e9ments pour pour avoir confiance, mais c'est surtout les les enjeux qui vont arriver tr\u00e8s tr\u00e8s vite et les r\u00e9alit\u00e9s au fond s'impose. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:27:53) [97%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:27:53) [87%] :\r\nFaire tous les uns les autres des campagnes tr\u00e8s profil\u00e9 sur des th\u00e8mes encore en faisant croire qu'on a des solutions parfaites et qu'il suffit de fermer les fronti\u00e8res qu'il suffit de, de, de taux d'avoir des solutions toutes faites, mais quand on est face \u00e0 l'obligation d'avoir des r\u00e9sultats, il y a 2 sources qui s'impose, la bourse et l'analyse des r\u00e9alit\u00e9s et puis c'est l'obligation de travailler collectivement parce que tout seul, on n'arrive pas, on n'arrive \u00e0 rien, aucun parti n'est, n'est majoritaire, tout seul, aucune, aucun \u00e9lu dans un ex\u00e9cutif ne peut s'imposer aux autres sans que ceux -ci puissent s'exprimer, faire valoir leur point de vue, donc c'est \u00e7a qui va tr\u00e8s tr\u00e8s vite pos\u00e9 et je crois que si a des qualit\u00e9s pour pr\u00e9parer pour \u00e7a et c'est c'est c'est l\u00e0 dessus qu'on peut compter pour le reste, chacun vaque doit jouer son r\u00f4le, les partis vont jouer leur r\u00f4le, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois va jouer son r\u00f4le en exprimant aussi les attentes, des besoins et puis en exer\u00e7ant ses responsabilit\u00e9s se croient que c'est, c'est la vie, mais on a aujourd'hui une composition qui qui peut, moi je pense que Madame Widmer-Schlumpf a fait du tr\u00e8s bon travail heureusement qu'elle a \u00e9t\u00e9 l\u00e0, il faut aussi des caract\u00e8res forts danser l'ex\u00e9cutif parfois il se r\u00e9v\u00e8le au moment o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 on les lieux donc, c'est cette nouvelle composition, elle a un int\u00e9r\u00eat, c'est qu'alors elle est lanc\u00e9e, elle engage compl\u00e8tement l'UDC dans la responsabilit\u00e9 gouvernementale sans aucune maintenant \u00e9chappatoire et je pense que on a avec un repr\u00e9sentant, comme Monsieur Parmelin, une chance que les r\u00e9alit\u00e9s qui qui s'impose, ne soit pas nier et qu'elle soit trait\u00e9e avec le avec le s\u00e9rieux qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:27) [93%] :\r\nEt on va conclure avec sa merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Pierre-Yves Maillard, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:29:34) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:35) [95%] :\r\nIl y a 18 heures 29 on fait un petit crochet par la route. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:40) [66%] :\r\nd'un faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:42) [89%] :\r\nPour vous dire que sur l'autoroute Yverdon, Neuch\u00e2tel un accident provoque des ralentissements entre Areuse Neuch\u00e2tel ouest en direction de Neuch\u00e2tel, ce qui repr\u00e9sente un retard de 10 minutes et suite \u00e0 un accident bouchon s'\u00e9tend toujours sur l'axe Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de La vers elle et l'aire de service de Lavaux en direction de Lausanne, ce qui correspond, en retard d'une heure environ, la voie de gauche est bloqu\u00e9 sur ce tron\u00e7on en sens inverse, un autre accident bloque \u00e9galement la voie de gauche entre Lausanne- Bl\u00e9cherette et le tunnel de Belmont des colonnes et un retard de 20 minutes sont constat\u00e9es en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:12) [83%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:13) [86%] :\r\nClaude avoir le vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse est encore avec nous, on va pas vous faire commenter la si vous mettez votre micro \u00e0 la bouche : Mattias Raynard nous avons joint \u00e9galement conseiller national socialiste valaisan on vous accueille, vous 2, encore ce soir pour une chose \u00e9voque une chose qui est assez frapp\u00e9 un aujourd'hui et puis, hier, d'ailleurs, c'est que dans cette \u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celui qui a le moins bien r\u00e9ussi les auditions devant les partis politiques, cette ann\u00e9e, les avis pratiquement unanime de tous les parlementaires, qu'on a pu questionner Christophe dans un jour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:42) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal parce que le bilan de Guy Parmelin, en sortir de ces auditions n'\u00e9tait pas dithyrambique, on va dire, notamment ses comp\u00e9tences linguistiques et son niveau, disons, perfectible en allemand, alors que son concurrent zougois Thomas avait visiblement b\u00fbcher ses dossiers un peu trop peut-\u00eatre, certains lui reprochaient d'\u00eatre un peu scolaire, les auditions Norman Gobbi \u00e9tait avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bonnes un \u00e9lu chef d'entreprise m'a confi\u00e9 que si chercher un cadre pour son entreprise, il leur engag\u00e9 tout de suite, mais l\u00e0 il s'agit de politique et \u00e9videmment \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:11) [96%] :\r\nAlors la question \u00e0 1000 francs pourquoi est -ce qu'on n'\u00e9lit pas le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:14) [88%] :\r\nBah, parce que le Parlement n'a pas forc\u00e9ment envie d'offrir une locomotive en partie un exemple embl\u00e9matique de de \u00e7a, c'est la succession de Ramsau Dolph en septembre 2010, le Parlement a le choix entre la conseill\u00e8re d'\u00c9tat saint-galloise Karin Keller-Sutter et le conseiller national bernois il y aura une Schneider- Ammann Karin Keller-Sutter a, semble -t-il, tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9, et s'est fait une r\u00e9putation comme chef de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice dans son canton, \u00e0 la l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif polyglottes, mais voil\u00e0, les lire ces donn\u00e9es au PLR une \u00e9g\u00e9rie pour porter le parti, on est \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, oui, il y a donc des consid\u00e9rations purement politique, oui, clairement, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les t\u00eates qui d\u00e9passent les candidats trop marqu\u00e9s par leur pass\u00e9, on peut citer les socialistes Christiane Brunner ou Pierre-Yves Maillard ont du mal \u00e0 s\u00e9duire, quoiqu'il fasse lors de ces fameuses auditions on leur pr\u00e9f\u00e8re les candidats les plus centriste de leur parti, ou les plus aptes au compromis c'est peut-\u00eatre d'ailleurs ce qui explique l'\u00e9lection de Guy Parmelin aujourd'hui, mais il y a bien s\u00fbr des contre- exemples la radicale, Christine Derly, pourtant jug\u00e9 plus consensuel que son adversaire de l'\u00e9poque, Hans-Rudolf merci n'avait pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux du Parlement, c'\u00e9tait le m\u00eame jour de l'\u00e9lection de Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le plus souvent, donc le candidat au plus petit d\u00e9nominateur commun, on va dire \u00e0 quelque chose de rassurant, il va faire le job, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est entre de bonnes mains, mais sans faire de l'ombre aux autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:27) [80%] :\r\nChristelle dommage aux merci beaucoup Matias Reynard est -ce que finalement ce Parlement, quelque part, une machine \u00e0 couper les t\u00eates qui d\u00e9passent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:35) [88%] :\r\nBon, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 critique sur le syst\u00e8me que nous avons, c'est vrai que, \u00e0 mon avis, il y a un manque de de transparence, on voit que c'est toujours des petits calculs entre les diff\u00e9rents partis \u00e0 la dame minute, on voit que dans certains cas, on a eu dans l'histoire des fois o\u00f9 ou des personnalit\u00e9s plus effac\u00e9 \u00e9t\u00e9 choisis volontairement pour cette raison -l\u00e0, c'est \u00e0 mon avis pas ce cas de figure, je passe 4 figure qu'on a l\u00e0, mais aussi une responsabilit\u00e9 des partis parce que si vous regardez nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux si vous regardez Madame Leuthard monsieur, voil\u00e0, c'est des gens je crois qui qui s'imposent, qui ont du charisme qui sont plut\u00f4t des des t\u00eates qu'on pourrait dire qu'il est pas, en tout cas des t\u00eates, voil\u00e0 qui qui s'imposent, qui qui am\u00e8ne quelque chose qui, parfois, peut-\u00eatre d\u00e9rang\u00e9, donc il y a une responsabilit\u00e9 clairement des partis, nous ne l'avions dit nous n'\u00e9tions pas tr\u00e8s enthousiasm\u00e9 particulier c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:18) [87%] :\r\nVous dites que c'est pas le cas cette fois n'emp\u00eache quand on \u00e9coute les, les, les parlementaires dont vous fait partie, qui ont entendu ces 3 candidats, on nous dit que Parmelin \u00e9tait celui qui parlait de moins bien les langues que c'est celui qui avait pas d'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif et quand il faisait le compte des 3 il disait moi franchement 3 c'est celui qui nous a moins convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:34) [87%] :\r\nBon \u00e9coutez, si vous regardez les, les, les, les auditions, moi j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par la qualit\u00e9 de ces auditions, on \u00e9tait tr\u00e8s critique, on l'a dit, on \u00e9tait aussi tr\u00e8s critique sur cette clause parce qu'Anne, \u00e0 nos yeux, c'est vraiment un, un probl\u00e8me de de d\u00e9mocratie, \u00e7a limite les les possibilit\u00e9s du Parlement, \u00e7a limite la possibilit\u00e9 d'\u00e9lire peut-\u00eatre quelqu'un or de ce ticket -l\u00e0 mais qui aurait davantage de comp\u00e9tences marquante si on regarde les 3 candidats que nous avions l\u00e0 nous avons un candidat qui, \u00e0 mon avis, n'\u00e9tait m\u00eame pas, on n'a m\u00eame pas besoin de de l'auditionner vu s'est vu ses m\u00e9thodes et et c'est, c'est c'est c'est sa fa\u00e7on de faire de la politique extr\u00eamement violente, et puis nous avions 2 autres candidats et Chili et Parmelin et puis entre les 2, bien voil\u00e0 c'est, c'est la question du petit, du plus petit d\u00e9nominateur commun du candidat dont nous avions peut-\u00eatre les les 18 les diff\u00e9rences, les moins grande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:21) [86%] :\r\nOn en revient \u00e0 \u00e7a, Matias Rainer est -ce qu'il faudrait pousser la logique jusqu'au bout alors faire une \u00e9lection par le peuple est -ce que l\u00e0, on aurait des caract\u00e8res et des candidats, un peu plus flamboyant ou qui ont le qui ont l'envergure, on a entendu ce matin, il a pas l'envergure a pas le charisme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:34) [93%] :\r\nMoi, je suis favorable personnellement \u00e0 une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, mais alors une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, avec des r\u00e8gles Derek strict au niveau des Budgets au niveau de la transparence du financement au niveau de la repr\u00e9sentation des r\u00e9gions oui c'est mais c'est c'est ma position personnelle c'est pas la position de mon parti et c'est pas la position majoritaire au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:53) [94%] :\r\nClaude \u00e0 une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le pape pour avoir des candidats d'envergure dont on va se donner vraiment les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:59) [89%] :\r\nBon, l'UDC la au travers de l'initiative d'ailleurs l\u00e0 il y avait le soutien haussier de Pierre-Yves Maillard qui \u00e9taient en faveur de cette solution l\u00e0 au niveau du Parti socialiste, malheureusement le le peuple n'a pas voulu pour prendre acte que au niveau d\u00e9mocratique, il n'y a pas cette volont\u00e9 -l\u00e0 du peuple d'aller dans cette direction, pays faut ma foi faire confiance au Parlement \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour l'\u00e9lection des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, je crois que c'est le syst\u00e8me qui veut que \u00e7a fonctionne ainsi mais j'aimerais qu'elle revenir sur une chose qui me para\u00eet pourtant bon on parle bien s\u00fbr de de ses dure peut-\u00eatre une demi- heure, 3 quarts d'heure par candidat, je crois que les parlementaires que f\u00e9d\u00e9raux ont eu l'occasion par exemple de c\u00f4toyer Guy pour la plupart pendant pratiquement 12 ans dans des commissions, il a, il a pr\u00e9sid\u00e9 la commission de la sant\u00e9 cela donc si, si vraiment il n'avait pas les capacit\u00e9s, je doute que effectivement l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale dans son ensemble aurait apport\u00e9 un soutien tels que celui qu'on a vu aujourd'hui avec 138 voix au 3\u00e8me tour, il faut quand m\u00eame la revenir les pieds sur terre et puis savoir que probablement que Monsieur Parmelin on peut bien critiquer effectivement finalement peut-\u00eatre le fait qu'il ma\u00eetrise pas trop bien l'allemand, mais, mais, en termes de connaissance de ses dossiers de travail effectu\u00e9 au sein de ce Parlement, il a jamais \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e jusqu'\u00e0 aujourd'hui ses positions, on peut les accepter ou pas, il avait les positions de parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, il aura maintenant un r\u00f4le diff\u00e9rent au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je crois que, avant d'\u00eatre tr\u00e8s critique avec lui et bien il faut voir que ce qui se passe, arriv\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis quel sera le d\u00e9partement qui va prendre quelle politique va mener, mais moi je suis convaincu que \u00e7a va faire un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:27) [85%] :\r\nSera quand nous disiez tout \u00e0 l'heure, il y a aussi une grande responsabilit\u00e9 des partis, c'est-\u00e0-dire de privil\u00e9gier les villes et les petits calculs de partis avant l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e7a voulait dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:36) [87%] :\r\nOui, ce que je veux dire, c'est que les les partis doivent penser au bien du pays et c'est dans sans cela condamn\u00e9 cette \u00e9lection, pas pour affaiblir pas pour prendre le candidat le plus fait dans l'autre camp, en vue de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, \u00e7a c'est le genre de calcul qui me d\u00e9place beaucoup, je suis peut-\u00eatre un peu id\u00e9aliste, mais pour moi, quand on \u00e9lit, on en a 7 et c'est cette -l\u00e0 doivent \u00eatre les meilleurs pour gouverner le pays et c'est clair que, encore une fois, cette clause la limiter ce choix et \u00e0 mon avis, c'est un vrai probl\u00e8me et apr\u00e8s voil\u00e0 je si on regarde la derni\u00e8re fois le Parti socialiste avait pr\u00e9sent\u00e9 Alain Berset Pierre-Yves Maillard, je crois qu'on avait l\u00e0 de candidatures de poids et qui a \u00e9t\u00e9 reconnu, tous partis confondus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:11) [86%] :\r\nClaude y un sujet qu'on va aborder dans un instant avec Marc m\u00e9canique qui nous a rejoint ici dans autres micro- Studio des pas perdus, c'est le fait que on a beaucoup entendu un de ces derniers jours que beaucoup de parlementaires ne voteront pas un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pourrait venir contrarier leurs propres ambitions typiquement un Vaudois ne serait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s enclins \u00e0 voter \u00e0 Guy Parmelin parce qu'il se dit ah ici je le vote, c'est moi qui, \u00e0 l'avenir, auraient de la peine \u00e0 pouvoir peut-\u00eatre devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral est -ce que \u00e7a c'est pas typiquement aussi une des perversions de notre syst\u00e8me actuel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:39) [90%] :\r\nOui, mais l\u00e0 je je rejoins Monsieur Renard, je suis d'accord avec lui par rapport \u00e0 \u00e0 au fait qu'on doit chercher \u00e0 \u00e9lire les les meilleurs \u00e7a je pense que c'est vrai, mais apr\u00e8s il faut \u00eatre r\u00e9aliste et puis il faut bien se rendent compte que effectivement ces jeux internes et cette r\u00e9flexion par rapport au fait que que certains repr\u00e9sentants d'une r\u00e9gion pourrait \u00eatre candidat, mais avec l'\u00e9lection de une personnalit\u00e9 comme Guy Parmelin bien, ils voyaient bien que la perspective d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour eux donc il tendance \u00e0 faire des des calculs, moi je suis assez serein, et je pense que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale sur l'ensemble de ses membres, et bien finalement trouve la bonne moyenne et puis \u00e9lit en son sein les personnes qui sont plus m\u00eame plus \u00e0 m\u00eame de faire le job. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:18) [67%] :\r\nMattias canard, vous \u00eates jeune, nouvel avenir devant vous en plus cette pas un Valaisan qui \u00e9tait lui aujourd'hui pour respirer, c'est pas de sel, pas sur laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:26) [79%] :\r\nQue je fais mes choix politiques \u00e7a vous savez je suis je suis socialiste en Valais, donc je vais pas tellement de ce genre de petits calculs pour McRae. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:33) [83%] :\r\nC'est une esp\u00e8ce rare, on a entendu parler de la chasse, ce matin, avec Christophe Darbellay on esp\u00e8re que vous serez jamais dans le viseur de la chasse aux Valaisans merci beaucoup d'int\u00e9r\u00eat avec nous, Mathias Bernard et Claude Alain 1er pr\u00e9sident DC suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous dire, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:46) [87%] :\r\nOui, on disait \u00e0 l'instant \u00e0 une avec Sion peut-\u00eatre bien guid\u00e9 par les ambitions personnelles et certainement par les int\u00e9r\u00eats partisans des parlementaires plus prompt \u00e0 voter pour telle ou telle candidat du ticket UDC pour prot\u00e9ger les candidatures \u00e0 venir au sein de leur propre parti lors des prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marc mini qui on pense notamment quand on \u00e9voque cela, hein, la succession des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Didier Burkhalter ou Doris \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:09) [88%] :\r\nCertains et cette perspective -l\u00e0 est encore lointaine, mais certainement \u00e0 l'esprit de nombreux parlementaires ces derni\u00e8res semaines et l'arriv\u00e9e d'un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui non r\u00e9jouis pas certains bruits m\u00eame des ambitions f\u00e9d\u00e9rales encore inavou\u00e9e notamment au PLR, difficile d'imaginer la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop ou son homologue Genevois Pierre Maudet succ\u00e9der aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR actuel, en clair, l'\u00e9lection de Guy Parmelin, freine les accordeurs de quelques romans, tous partis confondus, et encore pendant quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:41) [96%] :\r\nGueule de bois du c\u00f4t\u00e9 de certains ambitieux roman au Tessin aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:46) [89%] :\r\nBen oui, \u00e7a d\u00e9pend du point de vue d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui disent : 3 romans \u00e9gal 3 latin, donc les Tessinois vont encore devoir patienter longtemps avant d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis de l'autre, une analyse un peu plus machiav\u00e9lique les parlementaires sensibles \u00e0 la cause tessinoise je veux bien s\u00fbr parler de cette absence prolong\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien cela ont sciemment \u00e9vit\u00e9 le candidat Gobi et choisi par Parmelin ils peuvent ainsi une voie royale pour le PLR Ignacio K6 du, du coup, Marc, ce soir, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique, on se frotte les mains : ah bah oui, on peut m\u00eame soup\u00e7onner certains PLR d'outre- Sarine d'avoir gliss\u00e9 le nom du Vaudois Parmelin dans l'urne pour finalement placer un des leurs lors du d\u00e9part de Didier Burkhalter alors d'ici 4 ans, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pourrait bien donner sa chance \u00e0 un ou une parlementaire un une conseiller, conseill\u00e8re d'\u00c9tat al\u00e9manique attir\u00e9 par la fonction supr\u00eame Marc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:34) [75%] :\r\nMais ni qui, ni de notre bureau Vaudois merci vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:36) [91%] :\r\nEt on dit de lui maintenant qu'il n'\u00e9tait pas un candidat alibi qu'il avait \u00e9t\u00e9 le meilleur dans les lignes dans ces auditions il par les 3 langues nationales et l'anglais, il est pr\u00e9sident du gouvernement tessinois, bref, il avait tout pour plaire, ou presque, et pourtant le candidat Norman Gobbi partait perdant dans la course de ce matin Nicole de la Pietra, comment comprendre cette non- \u00e9lection du Tessinois apr\u00e8s 16 ans d'absence, de ce qu'on entend au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:02) [88%] :\r\nEh bien, avec ce compte que ce constat, ce qui est tacitement admis au Tessin ne passe pas \u00e0 Berne, autrement dit \u00eatre un politicien chevronn\u00e9 charismatiques et salons fait comme disent les Al\u00e9maniques tout en \u00e9tant un colonel de la Lega c'est une figure de proue du mouvement populiste tessinois ce n'est pas possible principal probl\u00e8me le matinaux de la Domenech a depuis bient\u00f4t 25 ans, l'organe de la Lega tourne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les institutions politiques en bourrique, avec d\u00e9j\u00e0 une vulgaire et souvent humiliantes pour les personnalit\u00e9s vis\u00e9es Eveline Widmer-Schlumpf en-t\u00eate un Style brutal qui a d'ailleurs valu une avalanche de plaintes p\u00e9nales aux dirigeants du journal et en particulier \u00e0 son d\u00e9funt fondateur de Juliano Bignasca. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:44) [87%] :\r\nMais comment un un Norman Gobbi, pourtant tr\u00e8s pos\u00e9, on l'a vu son coll\u00e8gue au gouvernement, l'ancien juge que la odieux Claudio Azali ou avant, Marco Borradori, l'actuel maire de Lugano, comment s'accommode -t-il de ce Style. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:57) [90%] :\r\nEh bien, en prenant garde \u00e0 ne pas se distancer ouvertement au Tessin en tout cas du journal, dont le r\u00e9dacteur en chef, le conseiller national Lorenzo Quadri et surtout parce que dans cette machine de campagne \u00e9lectorale qu'le matinaux en marche pour que toute l'ann\u00e9e, 52 semaines par ann\u00e9e, un cas unique, il n'aurait pas pu acc\u00e9der aux postes qu'ils occupent et faire les carri\u00e8res politiques fulgurante qui sont les leurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:21) [92%] :\r\nNicole est -ce qu'on doit comprendre quelque part que l'UDC a sous- estim\u00e9 le facteur matinaux en attirant \u00e0 la derni\u00e8re minute, le le candidat Norman Gobbi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:30) [88%] :\r\nOn peut effectivement le penser, hein, vu du nord des Alpes, la Lega et tout de m\u00eame un peu per\u00e7u comme un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu Paul folkloriques, on va dire, mi- figue, mi- raisin, un peu comme les Boks Bocaly ni les la m\u00e9t\u00e9o au Tessin, comme disent certains se aux observateurs pas v\u00e9ritablement dangereux, quand bien m\u00eame l'influence du mouvement s'est v\u00e9rifi\u00e9 dans de nombreuses votations f\u00e9d\u00e9rales une influence qui a suscit\u00e9 l'admiration d\u00e9clar\u00e9e de Christoph Blocher et de Toni Brunner, qui n'ont sans doute pas eu le temps de consulter le journal dominical gratuit opinion pas accord\u00e9 suffisamment d'importance, contrairement au Parti socialiste suisse notamment la vu hier r\u00e9sultat Norman Gobbi, malgr\u00e9 ses qualit\u00e9s ind\u00e9niables, il faut le souligner son exp\u00e9rience politique de \u00e0 tous les \u00e9tages du f\u00e9d\u00e9ralisme est avant tout per\u00e7u comme un militant de la Lega, soutenu par le matinaux et ce soir, aujourd'hui il en paye le prix fort Nicole de la Pietra notre correspondante au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:24) [83%] :\r\nTessin on accueille Paolo Beltrami, Lelli bonsoir programme agr\u00e9ablement, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat tessinois PDC en charge des affaires sociales, vous avez entendu Nicole de la pi\u00e8tre est -ce que vous \u00eates d'accord avec ce constat il Matignon a \u00e9t\u00e9 la principale Pierre d'achoppement dans le parcours de Norman Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:43:42) [83%] :\r\nMais je crois que la principale Pierre est le fait d'\u00eatre de la Lega et pas de l'UDC, j'ai entendu ce matin, j'\u00e9tais l\u00e0 beaucoup jeunes disait mais il n'est pas vraiment un homme de parti l'UDC et bon les de Matignon au Tessin encore le Grenelle de depuis 25 ans, on avait l'habitude, je je je peux croire que, pas tout le monde peut facilement se faire la pilule mais c'est c'est clair que ce n'\u00e9tait pas possible pour mon coll\u00e8gue anormalement mais de se distancer de Matignon madame Pierre l'a bien dit, ma\u00eetre de la Liga et \u00eatre contre le matinaux c'est c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:27) [93%] :\r\nOn sait que les Tessinois Paolo Beltrami Nelly attendent depuis longtemps d'avoir un des leurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue du c\u00f4t\u00e9 du Tessin aujourd'hui plut\u00f4t une d\u00e9ception ou plut\u00f4t une un soulagement de dire bon pas quelqu'un de la Lega r\u00e9cemment transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'UDC et \u00e7a ouvre la voie pour pour le prochain coup. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:44:46) [81%] :\r\nMais vous avez -vous parl\u00e9 avec un conseil d'\u00e9tat je ses coll\u00e8gues de, de, de Norman Gobbi de Gladio, d'aller \u00e0 l'\u00e9glise le 1er parti au niveau du Conseil d'\u00c9tat, et moi j'\u00e9tais la d\u00e9l\u00e9gation officielle avec le pr\u00e9sident du nous aussi nous sommes d\u00e9\u00e7us dans ce sens -l\u00e0, parce qu'il faut dire, personne n'a encore dit que par exemple dans Gobinet \u00e0 aucune, il est, il est conseiller d'\u00c9tat, et dans ce sens de la ne repr\u00e9sente que les institutions et avec avec naturellement ses id\u00e9es et on est un peu d\u00e9\u00e7u mais on est soulag\u00e9 source autour parce que avec 50 voix sont seulement de de voix parce que le Tessin sympa mais certainement pas ce qu'il a fait un bond figure comme dans les Herring comme \u00e7a j'ai j'ai l'impression que beaucoup de gens ont dit -il l'homme \u00e9tonnant, homme d'\u00c9tat, mais le parti de la Lega et et comme le la la veille \u00e0 travailler n'est pas bon pour eux, pourraient \u00eatre en cause, et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:52) [88%] :\r\nD'une part, l'eau Beltrami Nelly vous vous le dites, il a fait 50 voix, donc il a fait facture honorable, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un homme d'\u00c9tat, finalement il a \u00e9t\u00e9 assez bien not\u00e9 par les parlementaires, mais malgr\u00e9 tout le constat final c'est que le Tessin ce soir n'a toujours pas de conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que cette histoire se r\u00e9p\u00e8te, comment expliquer, finalement, que chaque fois le canton n'y arrive pas, en termes de strat\u00e9gie qu'il fasse de nouveau une erreur. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:14) [88%] :\r\nBon alors, c'est clair que d'une part, il faut \u00eatre vraiment tous ensemble, les Tessinois et on le savait que pas tout le monde \u00e9tait pour Norman Gobbi, mais cela, \u00e7a ne se fait pas comme raison on a seulement fait conserver des rentes et il faut dire que l'aspect r\u00e9gional, c'est-\u00e0-dire l'aspect d'avoir la 3\u00e8me suisse, la Suisse de langue italienne repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas la m\u00eame importance, il y a quelques ann\u00e9es, alors il faut \u00eatre lapin il faut toujours faire attention aussi combien d'Europ\u00e9ens, il y a, -t-il maintenant avec 3 romans \u00e0 la vie encore plus forte pour le Tessin, mais ce que cette tr\u00e8s importante pour le Tessin, c'est d'avoir toujours l'occasion de pr\u00e9senter des candidats qui sont valables et je crois que au Tessin, il y en a qui sont valables et \u00e0 la prochaine occasion on devra. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:47:15) [76%] :\r\nPar exemple, mais c'est clair qu'on la fa\u00e7on qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:47:18) [79%] :\r\nDe de chef du groupe Lombardi, l'embargo conna\u00eet depuis des ann\u00e9es et je connais je connais bien, il \u00e9tait aussi m\u00e9decin cantonal, notamment de par demain et je crois que la sonde noms qui sont certainement \u00e0 un degr\u00e9 de, de, de devenir disons qu'au moins, candidat. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:47:40) [95%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:41) [83%] :\r\nMais pas Oloop Beltrami n'a eu de la par contre, alors vous aurez plus droit \u00e0 l'erreur, parce que maintenant avec 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la prochaine vacance typiquement par exemple de de 10 Bob Didier Burkhalter, l\u00e0 ce sera vraiment une occasion \u00e0 concr\u00e9tiser absolument pour le test. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:47:56) [88%] :\r\nVous avez raison de d\u00e9tention strat\u00e9gique, il faut se pr\u00e9parer mais \u00e7a d\u00e9pend aussi si si quelqu'un ou quelqu'une samba, c'est la seule aussi, ils sont plusieurs, et dans ce sens -l\u00e0 sera tr\u00e8s passionnant de voir ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:12) [81%] :\r\nAlors encore juste un instant avec nos pi\u00e8tres Union notre coll\u00e8gue attendu tout \u00e0 l'heure son micro au candidat malheureux, dont on parle, Norman Gobbi Tessinois ancien l\u00e9guiste devenu tr\u00e8s r\u00e9cemment UDC, on l'a dit Norman Gabi, vous allez l'entendre, fataliste, un an apr\u00e8s sa d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:26) [84%] :\r\nLe Tessin a perdu, a perdu l\u00e0 l'occasion de la chance de rentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on se met en jeu, il faut en tenir compte que \u00e7a peut aller, \u00e7a peut aller bien mais sa pole et aller aussi mal dans ce cas, on n'a pas eu la chance, comptez 56 italien de rentrer de nouveau au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va attendre encore du temps, peut-\u00eatre trop longtemps, mais il faut quand m\u00eame avoir de r\u00e9gates pour le Tessin qui est la r\u00e9gion la plus p\u00e9riph\u00e9rique mais la belle f\u00e9d\u00e9ral avec des d\u00e9ficits et autres r\u00e9gions de la de la Suisse non pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:55) [87%] :\r\nIl faut avoir un un oeil ann\u00e9e sur le Tessin qui a, qui a besoin effectivement d'int\u00e9r\u00eat de la Berne f\u00e9d\u00e9rale vous avez salu\u00e9 chaleureusement un peu l'eau Beltrami Nelly. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:04) [85%] :\r\nLe le nouveau Haut Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin est -ce que vous croyez vraiment qu'il sera sensible \u00e0 la cause du th\u00e9 sans. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:49:09) [85%] :\r\nMais j'ai entendu ce que le discours de Monsieur par Parmelin, il a tout de suite dit il faut consid\u00e9rer les, les, les, les, les probl\u00e8mes du canton du Tessin et c'est difficile pour un tessinoise de, de, a expliqu\u00e9 avoir longuement les diff\u00e9rences mais vraiment il y en a un et j'ai remarqu\u00e9 qu'avec le temps, le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aper\u00e7oit que ce sont pas des excuses autant que tessinois mais la situation \u00e9conomique le le le le la pression qui vient de l'Italie qui reste un pays tr\u00e8s important pour la Suisse m\u00eame pays en difficult\u00e9 en grande difficult\u00e9, nous, nous nous donne nous donc vraiment des probl\u00e8mes, le d\u00f4me Ping et et les probl\u00e8mes de travail pour nos gens pour noter chinois et on l'a vu dans la votation de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le 9 f\u00e9vrier alors j'esp\u00e8re que, m\u00eame s'il n'y a pas des Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question des reste alors 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:14) [73%] :\r\nOui, il a promis \u00e0 Guy Parmelin merci beaucoup, Paulo Beltrami Ali, c'\u00e9tait aussi n'avait ne saurait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:20) [91%] :\r\nEt puis on va ouvrir un tout dernier chapitre ce soir sur cette \u00e9lection de Guy Parmelin, avec vous madame Isabelle Chevalley bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:50:28) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:28) [91%] :\r\nVous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente de du Parti Vert lib\u00e9ral, vous \u00eates une conscience nationale Vaudois, qu'on conna\u00eet bien, on vous invite ce soir parce que votre parti a surpris ce matin avec sa strat\u00e9gie, c'est le seul qui a affich\u00e9 clairement sa sympathie pour le l\u00e9guiste tessinoise Norman Gobbi, alors que tous les autres grands partisans sont distanc\u00e9s, estimant qu'il n'\u00e9tait pas fr\u00e9quentable parce qu'appartenant \u00e0 un parti populiste PS m\u00eame la m\u00eame trait\u00e9 officiellement de raciste du coup Isabelle Chevalley franchement, on s'interroge un peu sur la strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:50:56) [88%] :\r\nSans compter en ce qui me concerne, je n'ai pas vot\u00e9 Gobbi, je n'\u00e9tais pas pour soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:02) [64%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:51:03) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc, au moins, \u00e7a c'est clair \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 dit que la majorit\u00e9 du groupe Vert lib\u00e9ral voulait soutenir vie maintenant, c'est vrai ce qu'il a fait une tr\u00e8s bonne impression lorsqu'il est venu pr\u00e9senter devant notre groupe a certes pas \u00e9t\u00e9 le cas fortement des autres candidats et puis bah voil\u00e0 \u00e7a, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, maintenant, c'est clair que, en ce qui me concerne les d\u00e9clarations de monsieur sur lequel on peut s'ils n'\u00e9taient pas d'accord de revenir \u00e0 un il l'assumait coupe totalement ce qu'il disait \u00e9tait pour moi inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:31) [90%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, on a l'impression qu'il y a un petit peu quand m\u00eame un probl\u00e8me de Leadership, on constate un par exemple que, il y a quelques mois en arri\u00e8re, vous avez vu une initiative populaire qui a \u00e9t\u00e9 carr\u00e9ment balay\u00e9 par la population, c'est le plus mauvais score de l'histoire suisse, vous avez connu une campagne tr\u00e8s pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec un recul maintenant vous avez cette candidature bizarre ou autre cas ce soutien de Norman Gobbi est -ce que il y a un probl\u00e8me, par exemple, que la pr\u00e9sidence du parti. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:51:56) [92%] :\r\nLes choses qu'on est en train de discuter ce qui est certain, c'est qu'on a des divergences entre la Suisse romande et la Suisse allemande sur diff\u00e9rents points, c'est des choses qu'on doit discuter au sein du parti suisse, je veux dire on sort des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en train de finir l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des choses qui seront mises en place d\u00e9but 2016. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:14) [90%] :\r\nDes choses qui se discute parce que c'est le moment pour vous Isabelle Chevalley de vous d\u00e9marquer du c\u00f4t\u00e9 Romand prenant pourquoi pas plus de responsabilit\u00e9s au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:52:22) [85%] :\r\nMoi, je suis pr\u00eate \u00e0 prendre plus de responsabilit\u00e9s au sein de ce parti, je crois, dans les id\u00e9es Vert lib\u00e9ral, je suis convaincu que ce pas que ce ce pays et notre site est d\u00e9j\u00e0 un pays Vert lib\u00e9ral quand on regarde le peuple suisse, on s'aper\u00e7oit qu'ils votent le plus souvent, comme les Verts, lib\u00e9raux et pourtant on n'arrive pas faire encore plus grand qu'aujourd'hui et \u00e7a ne va pas, donc pour moi il y a un vrai challenge pour que dans les 4 prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 bien on fasse comprendre aux au club somme toute que peut-\u00eatre, il a des id\u00e9es plus Vert lib\u00e9ral qu'il n'imaginent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:49) [92%] :\r\nOui, quitte \u00e0 remettre en question la la caisse la la pr\u00e9sidence Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:52:54) [86%] :\r\nQuitte \u00e0 remettre en question la pr\u00e9sidence, moi j'ai pas tabou, aujourd'hui il faut faire avancer nos id\u00e9es, on n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre une personne, on a la Avanti-Non d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:01) [91%] :\r\nMais qu'est -ce qui se passe quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur des Verts lib\u00e9raux avec ce pr\u00e9sident Martine Baylet on le conna\u00eet beaucoup moins en Suisse romande, mais ceux qui connaissent un petit peu la Suisse al\u00e9manique savent que c'est une personne qui a beaucoup d'autorit\u00e9 qui tient beaucoup \u00e0 ses id\u00e9es, est-ce que il y a pas assez de contre- pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti pour faire valoir d'autres mani\u00e8res de de consid\u00e9rer les, les, les questions les dossiers, les positions aussi du parti. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:53:22) [87%] :\r\nFaut faut imaginer que c'est quelqu'un de caract\u00e8re et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce caract\u00e8re qu'ils ont pu cr\u00e9er les Verts lib\u00e9raux suisses quand m\u00eame le parti de cette partie de sa r\u00e9gion et je crois qu'il fallait quelqu'un comme Martin Baylet pour prendre les choses en main et cr\u00e9\u00e9 ce parti au niveau suisse et je crois que, il faut le laisser maintenant \u00e7a fait 10 ans qu'ils qu'il dirige la partie peut-\u00eatre qu'il y a des choses \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:45) [77%] :\r\nUne force vouloir de, de, de se d\u00e9marquer, est ce que le parti est en train de se d\u00e9cr\u00e9dibiliser. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:53:51) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, je pense que il faut fort qu'il faut qu'on se d\u00e9marque, on a des choses \u00e0 se d\u00e9marquer, on a clairement des positions a montr\u00e9, par rapport aux autres partis en particulier au PLR, o\u00f9 on leur dit : mais c'est possible de concilier l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie, en particulier aupr\u00e8s des Verts ont d\u00een\u00e9, tout ce qui est voiture n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9faste la mobilit\u00e9 individuelle doit exister et donc on a des vraies divergences avec les autres partis, h\u00e9 bien \u00e0 nous de le mettre mieux en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:18) [86%] :\r\nOn vous sent satisfait tant sur la ligne actuelle du parti, Isabelle Chevalley ce que c'est partag\u00e9 par d'autres au sein des Verts lib\u00e9raux est -ce que vous lui avez dit \u00e7a, Martine Bulard. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:54:26) [88%] :\r\nLes choses sont en train de se dire, certaines ont \u00e9t\u00e9 dites, d'autres sont \u00e0 dire et en ce qui concerne les Verts lib\u00e9raux remonte \u00e0 des discussions tr\u00e8s tr\u00e8s ouverte, tr\u00e8s constructive, je suis tr\u00e8s confiant pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:37) [95%] :\r\nBon ben on va terminer sur ce message positif de la confiance pour l'avenir des Verts lib\u00e9raux avec vos services pr\u00e9sidente Isabelle Chevalley bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:54:43) [85%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:44) [93%] :\r\nEt on termine ce forum 18 heures 55 dans quelques secondes sur la COB 21 direction Paris 1 o\u00f9 on avance, mais on n'est pas encore, voil\u00e0 ce qu'on pourrait dire ce soir, c'est, c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 en sont les travaux de cette conf\u00e9rence sur le climat, le comit\u00e9 qui chapeaute ses travaux, le comit\u00e9 de de Paris a rendu \u00e0 15 heures cet apr\u00e8s- midi une nouvelle version du projet d'accord cens\u00e9 \u00eatre adopt\u00e9 ce projet vendredi soir apr\u00e8s 10 jours de n\u00e9gociations C\u00e9line sous la pression monte et on n'est pas encore \u00e0 bout touchant. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:14) [89%] :\r\nNon, et Laurent Fabius, le ministre fran\u00e7ais qui dirige cette conf\u00e9rence, l'a dit clairement : 3 points politiques importants restent \u00e0 trancher la question du financement de la diff\u00e9renciation et le niveau d'ambition de cet accord, 3 points, pas des moindres, ce sont surtout les 3 questions les plus sensibles depuis le d\u00e9but la diff\u00e9renciation par exemple un qui divise profond\u00e9ment les participants, cette id\u00e9e de moduler les efforts demand\u00e9s aux pays en fonction de leur niveau de d\u00e9veloppement et puis aussi l'aide financi\u00e8re aux pays du Sud de pour faire face au r\u00e9chauffement dont ils sont les premi\u00e8res victimes, comment la comptabiliser les pr\u00eats et les dons, le public, le priv\u00e9 quel pays doivent contribuer, toutes ces questions restent ouvertes ce soir \u00e0 75 heures de la Deadline car rappelons -le, Laurent Fabius aimerait un accord ambitieux ratifi\u00e9 par les 195 \u00c9tats \u00e0 18 heures vendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:02) [94%] :\r\nOui, C\u00e9line, il faut quand m\u00eame souligner qu'il y a, il y a eu un des progr\u00e8s accomplis. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:07) [90%] :\r\nOui, il y en a eu, apr\u00e8s 10 jours de n\u00e9gociations, on peut enfin parler de compromis naissant, c'est bien le mot qu'il a utilis\u00e9 le texte devient surtout plus concret, plus concis, il vient d'\u00eatre r\u00e9duit de 43 29 pages, ce n'est pas rien : 3 quarts des poids entre crochets ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s, il n'en reste qu'un quart, c'est donc beaucoup mieux, mais c'est toujours trop pour pr\u00e9senter un texte Kline propre comme l'entend Fabius parmi les avanc\u00e9es des compromis ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, notamment dans le domaine de la communication ou aussi par exemple des for\u00eats ce domaine pour lequel vrai hier la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, ici \u00e0 Paris, annonce aussi retentissant de la part des \u00c9tats-Unis qui vont doubler leur contribution financi\u00e8re au fonds d'adaptation au changement, une manne de 860 millions dollars par an pour les pays en d\u00e9veloppement, une promesse qui pourrait aider \u00e0 apaiser les esprits, autour de la fameuse question du financement dont je vous parlais juste avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:55) [84%] :\r\nAlors justement, C\u00e9line, vous l'avez dit, l'accord est esp\u00e9r\u00e9 d'ici vendredi soir une grosse pression \u00e0 Paris surtout Iran. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:57:01) [88%] :\r\nVous voyez, vous l'avez dit grosse pression \u00e0 Fabius, en tout cas, on le sent veut mettent la pression sur toutes les parties de la f\u00eate d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, juste apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 le texte, il les a renvoy\u00e9s illico Presto, toutes les d\u00e9l\u00e9gations \u00e0 leur consultation avant de leur donner rendez- vous pour un nouveau pointage 1 20 heures ce soir, puis une longue nuit de travail car d\u00e9sormais les heures compte, on est \u00e0 un Carrefour, disent les ONG, soit on part vers le pire, soit les ministres mouille enfin leur chemise et on arrive \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement \u00e01,5 degr\u00e9s un accord ambitieux et contraignant, c'est encore possible, selon les observateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:35) [88%] :\r\nOn y croit encore, C\u00e9line, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, merci et \u00e0 18 heures 57 c'est la m\u00e9t\u00e9o, elle est sign\u00e9e \u00c9ric Faug\u00e8re ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:57:43) [63%] :\r\nOn a d'autant d'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:45) [88%] :\r\nLa soir\u00e9e verra le ciel se d\u00e9gager ce qui favorisera la formation d'une couche de stratus sur le plateau une sup\u00e9rieure vers 800 m\u00e8tres, elle devrait rester pr\u00e9sente en grande partie pendant la journ\u00e9e de demain, m\u00eame si la couche \u00e7a baissera l'apr\u00e8s- midi il fera demain, moins 2 \u00e0 0 degr\u00e9 en plaine \u00e0 l'aube maximale apr\u00e8s- midi proches de 5 degr\u00e9s sous la grisaille au soleil na\u00eetre en montagne, passant de moins 5 degr\u00e9s aujourd'hui \u00e0 6 demain, pour ce qui est de vendredi, un ciel assez ensoleill\u00e9 nous attend au milieu de voiles nuageux d'altitude sur le plateau des bancs de brouillard se formeront le matin ils se dissiperont en grande partie en cours de journ\u00e9e 9 degr\u00e9s au maximum samedi au nord des Alpes \u00e0 entre passages nuageux et moments d'\u00e9claircir quelques gouttes pas impossible sur le nord du Jura et on a, il fera 8 degr\u00e9s au maximum dimanche si elle bien ensoleill\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui conna\u00eet qui conna\u00eet Point com. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:36) [75%] :\r\nOn a d'autant d'informations dont on comprend qu'on d'un faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:42) [89%] :\r\nSur l'autoroute Yverdon, Neuch\u00e2tel suite un accident en roulant au pas, entre Areuse Neuch\u00e2tel ouest en direction de Neuch\u00e2tel, sinon le trafic pendulaire provoquent de faux ralentissement sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de La Vairelles aires de service de Lavaux en direction de Lausanne, ce qui correspond \u00e0 un temps de parcours suppl\u00e9mentaire d'une demi- heure environ et en sens inverse, entre l'\u00e9changeur de Villars- Ste-Croix et le tunnel de Belmont en direction de Vevey, soit pr\u00e8s de 30 minutes de retard, on vous rappelle que l'inforoute en continu, c'est aussi sur l'implication RTS trafic signaler tout d\u00e9rangement sur la route, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 329 99 91. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:23) [86%] :\r\nEt le dopage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui \u00e9tait complet pour tous les automobilistes, merci beaucoup de nous avoir \u00e9cout\u00e9 ce soir si vous \u00e9tiez dans votre voiture ou ailleurs, pour cette journ\u00e9e historique qui a vu Guy Parmelin, le Vaudois acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un grand merci \u00e0 la technique avec nous ce soir David Chapuis Sylvain Michel, \u00c9ric succ\u00e8s d'ernard Combe, ils \u00e9taient l\u00e0 depuis ce matin, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 6 heures du matin c'\u00e9tait une longue journ\u00e9e pour tout le monde, notre journ\u00e9e riche en enseignements, merci beaucoup \u00e0 l'\u00e9dition \u00e9galement Katia Bitsch et J\u00e9r\u00f4me Jardin du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne et puis demain matin Pascal Broulis sera la vitesse de Simon et quelque chose me dit qu'ils vont parler de Guy Parmelin et de cette affection, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-09T17:43:33Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral nouvellement \u00e9lu", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C26F828C-C8CC-4092-A41B-EF8B3929B430", "internalArchiveId": "C26F828C-C8CC-4092-A41B-EF8B3929B430", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-12-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Franz Perrez, le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 la Cop21;Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Verts au Grand conseil;Marzia Fiastri, membre du bureau de l''Union du corps enseignant GENEVOIS;Jean Asselborn, ministre luxembourgeois;C\u00e9dric Cuanillon, grand argentier de la commune neuch\u00e2teloise de Val-de-Ruz;Eric Voruz, ancien conseiller national socialiste vaudois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/DIALOGUE SUR LA JOURNEE OUVERTURE 7H00)  \r\n***...Et dans ce journal \u00e9videmment, l'\u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\nLa clochette retentira dans une heure tapante...pour marquer l'ouverture de la s\u00e9ance...\r\nLes ultimes tractactions ont lieu en ce moment m\u00eame...\r\nLes groupes parlementaires sont r\u00e9unis depuis 7h pour mettre un point final \u00e0 leur strat\u00e9gie...\r\nBonjour, Thibaut Schaller.\r\n...\r\nVous \u00eates en direct des Pas perdus...alors apr\u00e8s une nuit de tractations arros\u00e9es...un premier constat: Norman Gobi semble hors jeu....Tout porte \u00e0 croire qu'on se dirige vers une finale: Guy Parmelin-Thomas Aeschi.\r\nA 7h03-4... et \u00e0 ce stade... les favoris sont clairement Thomas Aeschi et Guy Parmelin. Norman Gobbi n'a pas s\u00e9duit le groupe socialiste, qui a annonc\u00e9 ne pas voter pour lui. Des voix qui lui manqueront... Il n'avait pas non plus les faveurs de la cote dans les autres groupes - au PLR il semble y avoir une petite pr\u00e9f\u00e9rence pour Thomas Aeschi, au PDC pour Guy Parmelin. En plus, \u00e0 l'UDC on est toujours circonspect face au transfuge de la Lega... r\u00e9sultat des courses, Norman Gobbi ne devrait faire que de la figuration aujourd'hui. Et les maigres voix vertes lib\u00e9rales qu'il a obtenu hier ne devraient pas peser bien lourd.\r\n***Thibaut, tout va donc se r\u00e9sumer \u00e0 un duel Aeschi-Parmelin...pour ne pas dire un bras de fer...?\r\nEffectivement. C'est ce qui ressortait des discussions hier soir. Les deux candidats font la course en t\u00eate. Mais ce sera tr\u00e8s serr\u00e9, plus serr\u00e9 qu'on aurait pu l'imaginer au d\u00e9part. Guy Parmelin a certes le d\u00e9savantage d'\u00eatre Romand, s'il \u00e9tait \u00e9lu aujourd'hui ils seraient trois - une surrepr\u00e9sentation qui ne passe pas forc\u00e9ment chez tous les parlementaires. Quant \u00e0 Thomas Aeschi, l'al\u00e9manique semble parfois r\u00e9citer ses le\u00e7ons, et, dit-on, irrite par une arrogance qui n'a d'\u00e9gal que son manque d'exp\u00e9rience... A ce stade, on octroye contre toute attente une petite longeur d'avance \u00e0  Guy Parmelin... avec cet argument, glissait un \u00e9lu PDC: \"je vais voter pour le plus gris, pour le plus faible\". \r\n***...le plus gris, le plus faible...mais pas le sauvage? \r\nIl n'y aura pas de candidature surprise Thibaut?\r\nNon, ce sc\u00e9nario a clairement perdu en vigueur... Thomas Hurter, Hannes Germann, Heinz Brand... autant de noms qui circulaient... ils \u00e9taient pr\u00e9sents hier... mais pas avec la nervosit\u00e9 de ceux qui pr\u00e9parent un \"coup de th\u00e9\u00e2tre\". Le PDC, parti sans qui un tel coup ne sera pas possible, se montre tr\u00e8s clair, c'est d\u00e9sormais le tour de l'UDC, qui doit prendre ses responsabilit\u00e9s. Mais il y a cette crainte, qui circulait hier soir dans les rangs socialistes et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens: que l'UDC elle-m\u00eame restreigne son ticket - et donc le choix de l'assembl\u00e9e - ou alors le modifie en derni\u00e8re minute... et l\u00e0, tous les coups seront permis. \r\n***...des coups, des uppercuts, bref un suspens tout helv\u00e9tique que vous nous ferez vivre en direct du Palais F\u00e9d\u00e9ral...avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s la fin de ce journal...\r\nElle se poursuivra jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e...l'\u00e9lection du successeur d'Eveline Widmer-Schlumpf doit d\u00e9buter vers 11h25...\r\n(15/COP21 RANKING DES FORETS ITV F. PERREZ REP 22H30) ***Mais l'actualit\u00e9 c'est aussi, la Cop21...\r\nEt cette mauvaise note pour la Suisse. \r\nQui pointe au 14\u00e8me rang d'un classement qui compare les politiques climatiques de 58 pays...\r\nLa Suisse recule de 3 places par rapport \u00e0 l'an dernier...\r\nD'apr\u00e8s le Climate Action Network qui a publi\u00e9 ce classement hier, notre pays n'en fait pas assez pour prot\u00e9ger le climat, pour son propre tournant \u00e9nerg\u00e9tique...\r\nElle se montre m\u00eame radine lorsqu'il s'agit de financer des projets internationaux...\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense. \r\nC\u00e9line Tzaud a tendu son micro \u00e0 Franz Perrez, le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 la conf\u00e9rence mondiale sur le climat.\r\n  MAG '46\r\nQuant \u00e0 la Cop21, elle s'ach\u00e8ve dans 3 jours...\r\nEt il reste un travail consid\u00e9rable. \r\nParole de son pr\u00e9sident, Laurent Fabius qui doit rendre nouveau projet d'accord \u00e0 13h cet apr\u00e8s-midi.\r\n(08/RESOLUTION VALE ITV MAHAIM) Toujours au rayon environnement...\r\nC'est l'une des derni\u00e8res catastrophes en date...\r\nLa rupture de deux barrages miniers au Br\u00e9sil d\u00e9but novembre...\r\n12 morts et une vall\u00e9e d\u00e9vast\u00e9e par des coul\u00e9es de boues toxiques...\r\nUne catastrophe qui rebondit au Grand Conseil Vaudois.\r\nIl ne veut pas que l'entreprise responsable puisse d\u00e9duire de ses imp\u00f4ts une \u00e9ventuelle amende...\r\nCar derri\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re ces barrages, il y a Vale. \r\nLa multinationale au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal vaudois...\r\nD'o\u00f9 la r\u00e9solution adopt\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s.\r\nLe Vert Rapha\u00ebl Mahaim, \u00e9tait le premier \u00e0 signer...\r\n  MAG '51\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(11/GE: GREVE DES NOTES ITV MARZIA FIASTRI) Une r\u00e9solution c\u00f4t\u00e9 vaudois et un pr\u00e9avis c\u00f4t\u00e9 genevois...\r\nCelle de la fonction publique pour mardi prochain. \r\nPr\u00e9avis maintenu...d\u00e9cision prise hier soir par l'assembl\u00e9e du personnel. \r\nEt puisqu'une gr\u00e8ve en cache une autre \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nCelle des notes a d\u00e9but\u00e9...pour le secondaire 2, autrement dit le Coll\u00e8ge.\r\nL'Union du corps enseignant veut faire pression sur le gouvernement et le Grand Conseil qui \u00e9tudie le budget 2016.\r\nUne action sens\u00e9e rafra\u00eechir la m\u00e9moire des \u00e9lus.\r\nMarzia Fiastri, membre du bureau de l'union.\r\n  MAG '51\r\nMarzia Fiastri avec Tania Sazpinar\r\n(13/RENCONTRE ASSELBORN-SOMMARUGA PAPIER INTEGRE) Le voyage express de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles pour vendre la clause de sauvegarde...\r\non en parlait hier dans ce journal.\r\nEt bien la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a bien rencontr\u00e9 le ministre Luxembourgeois Jean Asselborn...\r\nPresque en catimini...ni vu ni connu...\r\nMais notre correspondant, Romain Clivaz \u00e9tait l\u00e0...\r\n  MAG '57\r\n((Si la pr\u00e9sidente voulait que la rencontre de mardi soit discr\u00e8te, elle n'aurait pas fait autrement.\r\nArrivant sans escorte officielle malgr\u00e9 son statut de cheffe d'Etat, elle  s'est ensuite engouffr\u00e9e dans l'ambassade luxembourgeoise, d\u00e9clarant simplement que les discussions se poursuivent.\r\nApr\u00e8s pr\u00e8s de deux heures de s\u00e9ance, Simonetta Sommaruga ne s'est gu\u00e8re montr\u00e9s plus bavarde.\r\nSON \r\nDiscussions difficiles---\r\net un calendrier serr\u00e9 fix\u00e9 par l'article de la Constitution contre l'immigration de masse---\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9e qu'une clause de sauvegarde sera pr\u00e9sent\u00e9s au parlement en mars 2016, soit d'entente avec l'Union europ\u00e9enne, soit unilat\u00e9ralement.\r\nRomain Clivaz, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Br\u00e8ve malaria) Et si l'Europe \u00e9tait venue \u00e0 bout de la malaria?\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis que des statistiques existent, l'Europe n'a rencens\u00e9 aucun cas l'an dernier...En 15 ans le nombre de nouveaux cas r\u00e9pertori\u00e9 a chut\u00e9 de 75%...dans plus de la moiti\u00e9 des pays affect\u00e9s. et le taux de mortalit\u00e9 recul\u00e9 de 60%. \r\nindique l'OMS dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n(D3/DROIT DE VETO COMMUNES FERMETURE POSTES PAPIER INTEGRE) Libert\u00e9 \u00e9conomique 1. \r\nDroit de veto 0. \r\nRetour en Suisse, o\u00f9 les communes ne pourront pas s'opposer de mani\u00e8re contraignante \u00e0 la fermeture des bureaux de poste. \r\nLe conseil national a refus\u00e9 hier de leur accor\u00e9d un droit de veto, comme le r\u00e9clamait une initiative parlementaire. \r\nMesure trop contraignante pour la majorit\u00e9 de droite.\r\nLes communes resteront donc sur le carreaux. \r\nCoraline Pauchard.\r\n  MAG: 1'31\r\n((Lorsque la Poste d\u00e9cide de fermer un bureau, difficile de faire face. Il existe des proc\u00e9dures dites de consultation voire de conciliation mais \u00e0 la fin...c'est la d\u00e9t\u00e9rmination qui fait loi. C\u00e9dric Cuanillon est le grand argentier de la commune neuch\u00e2teloise de Val-de-Ruz. Commune qui s'est battu pour obtenir certaines compensations apr\u00e8s la fermeture de plusieurs offices postaux.\r\nDonner un outil l\u00e9gislatif aux communes, voil\u00e0 l'objectif de l'initiative refus\u00e9e hier par le Conseil national. Motif: le droit de veto propos\u00e9 est une entrave disproportionn\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique. Eric Voruz, ancien conseiller national socialiste vaudois est l'auteur du texte. Le refus de la chambre du peuple n'est pas \u00e9tonnant mais le signal aurait d\u00fb \u00eatre diff\u00e9rent selon lui. \r\nN\u00e9gociation, persuasion et conviction resteront donc les mots d'ordre dans le bras-de-fer entre communes et G\u00e9ant Jaune.))\r\n(D5/CHINE MOUVEMENTS SOCIAUX PAPIER INTEGRE) Autre bras de fer...en Chine celui-l\u00e0...entre le pouvoir et les d\u00e9fenseurs des travailleurs.\r\nP\u00e9kin a lanc\u00e9 une vaste op\u00e9ration de r\u00e9pression contre des ONG qui aident les ouvriers \u00e0 obtenir leurs salaires impay\u00e9s...\r\nIl faut dire que le ralentissement \u00e9conomique menace la, tr\u00e8s relative, paix du travail...dans les usines du Sud du Pays...aussi appel\u00e9 l'atelier du monde.\r\nLe contexte vue de Shagha\u00ef par Rapha\u00ebl Grand.\r\n(Br\u00e8ve Federer) Une rupture....professionnelle...\r\nEntre Roger Federer et son coach Stefan Ed-berg. \r\nApr\u00e8s 2 ans de collaboration il se s\u00e9parent d'un commun accord....\r\nEdberg sera remplac\u00e9 par l'ancien no 3 mondial Ivan Ljubicic, 36 ans.\r\n(Br\u00e8ve hockey) En hockey sur glace, en ligue nationale A, cinqui\u00e8me d\u00e9faite de suite pour Fribourg, battu \u00e0 Z\u00fcrich 4 \u00e0 1, victoire de Lugano sur Bienne 3 \u00e0 1 et Lausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Berne, apr\u00e8s les tirs au but  3\u00e0 2. \r\nAlain Th\u00e9voz\r\nEn ligue nationale B, victoire de Red Ice sur Winterthour 3 \u00e0 1, d'Ajoie sur Vi\u00e8ge 5 \u00e0 3 et de La Chaux-de-Fonds \u00e0 Langethal 3 \u00e0 2 apr\u00e8s les tirs au but. \r\nEt puis Davos s'est qualifi\u00e9 pour  les demi-finales de la Ligue des champions. Le champion de Suisse s'est impos\u00e9 4-1 sur la glace des Su\u00e9dois de Skelleftea et affrontera les Su\u00e9dois de Fr\u00f6lunda en demi. \r\nEn football, les derni\u00e8res rencontres de la phase de groupe de la ligue des champions se jouent jusqu'\u00e0 ce soir. Un seul doute subsitait hier dans le groupe B et Manchester United est \u00e9limin\u00e9, battu \u00e0 Wolfsburg 3 \u00e0 2. Qualification \u00e9galement pour les huiti\u00e8mes de finale du PSV Eindhoven, vainquer 2 \u00e0 1 face au CSKA Moscou.\r\nA notter le carton de la soir\u00e9e ...   8 \u00e0 0... c'est la fess\u00e9e inflig\u00e9e par le Real Madrid \u00e0 Malm\u00f6e.  \r\nSuspens ce soir pour un autre club anglais... Chelsea est en t\u00eate de son groupe mais menac\u00e9, un match nul face \u00e0 Porto le qualifierait.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 818, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7320147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7320148", "ece-7320147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T17:36:16Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nCe matin, on rejoint tout de suite \u00e0 cette heure, 3 Coralie Claude \u00e0 Lausanne pour le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nEt dans ce journal, \u00e9videmment, sinon l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral la clochette retentira dans une heure tapante pour marquer l'ouverture de la s\u00e9ance, les ultimes tractations ont lieu en ce moment m\u00eame, on l'a dit, les groupes parlementaires sont r\u00e9unis pour mettre un point final \u00e0 leur strat\u00e9gie bonjour Thibaut Schaller, vous \u00eates en Direct des Pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral alors apr\u00e8s une nuit de tractations arros\u00e9es, un 1er constat Norman Gobi semble hors jeu, tout porte \u00e0 croire qu'on se dirige vers une finale Guy Parmelin Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nOui, c'est en tout cas ce qui se dessine \u00e0 7 heures 3 7 heures 4 et, \u00e0 ce stade, les favoris sont sont le Zougois et le Vaudois car Norman Gobbi, n'a pas s\u00e9duit le groupe socialiste, qui a annonc\u00e9 ne pas voter pour lui, des voix lui manqueront il n'y avait pas non plus il n'avait pas non plus les faveurs de la cote dans les autres groupes au PLR, il semble y avoir une petite pr\u00e9f\u00e9rence pour Thomas Speicher au PDC pour Guy Parmelin, en plus, \u00e0 l'UDC, on est toujours circonspect face au transfuge de la Lega, r\u00e9sultat des courses : Norman Gobbi ne devrait faire que de la figuration aujourd'hui et les maigres voix vertes lib\u00e9rales qu'il obtenu hier, ne devrait pas peser bien lourd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [90%] :\r\nThibault : tout va donc se r\u00e9sumer \u00e0 un duel et si Parmelin pour ne pas dire un bras-de-fer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nAlors effectivement, c'est ce qui ressortait des discussions hier soir jusque tard, les 2 candidats font la course en t\u00eate, mais ce sera tr\u00e8s serr\u00e9, plus serr\u00e9 qu'on aurait pu l'imaginer au d\u00e9part Guy Parmelin certes le d\u00e9savantage d'\u00eatre Romand s'\u00e9tait au lui \u00e9lu aujourd'hui, ils seraient 3 une sur- repr\u00e9sentation qui ne passe pas forc\u00e9ment chez tous les parlementaires quant \u00e0 Thomas se d\u00e9chire l'al\u00e9manique le semble parfois r\u00e9citer ses le\u00e7ons et dit -on irrite par une arrogance qui n'a d'\u00e9gal que son manque d'exp\u00e9rience \u00e0 ce stade on octroie contre toute attente, m\u00eame une petite longueur d'avance \u00e0 Guy Parmelin avec cet argument, glissait un \u00e9lu PDC je vais voter pour le but le plus gris pour le plus faible, il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [95%] :\r\nLe virus est le plus faible, mais pas le plus sauvage, il n'y aura pas de candidature surprise Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nNon, ce sc\u00e9nario a clairement perdu en vigueur, en tout cas, hier soir, Damas Hurter annonce Guerman Heins prend autant de noms qui circulent, ils \u00e9taient pr\u00e9sents hier, mais pas avec la nervosit\u00e9 de ceux qui pr\u00e9parent un coup de th\u00e9\u00e2tre : le PDC parti sans qui untel coup ne serait pas possible, se montre tr\u00e8s clair, c'est d\u00e9sormais le tour de l'UDC, qui doit prendre ses responsabilit\u00e9s, mais il y a cette crainte qui circulait hier soir dans les rangs socialistes et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que l'UDC elle- m\u00eame restreigne son ticket, ce matin, et donc le choix de l'Assembl\u00e9e, ou alors le modifie en derni\u00e8re minute et l\u00e0, tous les coups seront permis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [92%] :\r\nThibaut Schaller en Direct des Pas perdus des coups des uppercuts un suspense tout helv\u00e9tique vous nous ferait vivre en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s la fin de ce journal, elle se poursuivra jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e, en tout cas, puisque l'\u00e9lection du successeur d'Eveline Widmer-Schlumpf devraient d\u00e9buter vers 11 heures 25 mais dans l'imm\u00e9diat, l'actualit\u00e9, c'est aussi la Cop21 \u00e0 cette mauvaise note pour la Suisse, qui pointe au 14\u00e8me rang d'un classement qui compare les politiques climatiques de 58 pays les Suisse recule de 3 places par rapport \u00e0 l'an dernier, d'apr\u00e8s le Climate Network qui a publi\u00e9 ce classement hier, notre pays n'en fait pas assez pour prot\u00e9ger le climat pour son propre tournant \u00e9nerg\u00e9tique, elle se montre m\u00eame radine, la Suisse, lorsqu'il s'agit de financer des projets internationaux, parole \u00e0 la d\u00e9fense C\u00e9line soit a tendu son micro \u00e0 Franz Perez, le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 la conf\u00e9rence mondiale sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [84%] :\r\nLa Suisse est en cours parmi les pays qui sont plus ambitieuse que le moyen, en tout cas, mais bien s\u00fbr aussi la Suisse peut faire plus, \u00e7a s'est refl\u00e9t\u00e9 par 715 moi je crois \u00e7a c'est refl\u00e8te la r\u00e9alit\u00e9, la Suisse, essaie de faire des choses mais on pourrait faire mieux, on n'est pas les meilleurs concepts de temps c'est pas per\u00e7u en Suisse, mais on n'est pas parmi les groupes qui vraiment ne font rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [92%] :\r\nLe ranking justement dit qu'on ne donne pas assez au niveau du financement pour un pays riche comme la Suisse est quand m\u00eame assez dommage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [82%] :\r\nBon, c'est toujours relatif parce que le ranking record qui a chang\u00e9, un pays qui, qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup, bien s\u00fbr, et qui n'augmente pas plus en plus de probl\u00e8mes que sur ces questions- l\u00e0, comme toutes les gens qui ne sape pas toutes les \u00e9l\u00e9ments et l\u00e0 notre point de d\u00e9part est un petit peu plus haut que celui des autres et \u00e7a le fait bien aussi plus difficile d'augmenter de plus en plus notre \u00eele en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [93%] :\r\nQuant \u00e0 la Cop21, elle s'ach\u00e8ve dans 3 jours et il reste un travail consid\u00e9rable, parole de son pr\u00e9sident, Laurent Fabius, qui doit rendre un nouveau projet d'accord \u00e0 13 heures cet apr\u00e8s- midi, toujours au rayon environnement c'est l'une des derni\u00e8res catastrophes en date, la rupture de deux barrages miniers au Br\u00e9sil d\u00e9but novembre, 12 morts et une vall\u00e9e d\u00e9vast\u00e9e par des coul\u00e9es de boue toxique et bien cette catastrophe rebondit au Grand Conseil Vaudois, il ne veut pas que l'entreprise responsable puisse d\u00e9duire de ses imp\u00f4ts, une \u00e9ventuelle amende car derri\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re ces 2 barrages, il y a, Vale la multinationale au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal Vaudois, d'o\u00f9 la r\u00e9solution adopt\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s, le Vert Rapha\u00ebl Mahaim \u00e9tait le 1er \u00e0 signer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [91%] :\r\nCe qu'on demande, c'est que suite \u00e0 cette catastrophe \u00e9cologique vall\u00e9e ne puisse pas par des op\u00e9rations financi\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficier fiscalement des diff\u00e9rents frais qui vont devoir payer pour la r\u00e9paration typiquement les amendes ne doivent pas pouvoir \u00eatre d\u00e9ductibles pour les d\u00e9dommagements qui seront pay\u00e9s sur place, la question est l\u00e0 \u00e9videmment d\u00e9licate, mais l'id\u00e9e, c'est de dire : on veut pas que par un montage fiscal vall\u00e9e puissent rapatrier une partie des pertes et en profiter fiscalement actuellement, selon le droit suisse, c'est pas possible, alors il y a une discussion actuelle \u00e0 Berne sur la d\u00e9ductibilit\u00e9 des amendes et des sanctions financi\u00e8res, c'est un d\u00e9bat qui a fait suite \u00e0 l'affaire UBS o\u00f9 on a estim\u00e9 que c'\u00e9tait moralement inacceptable qu'une banque puisse b\u00e9n\u00e9ficier fiscalement de l'amende qu'elle avait pay\u00e9 par sa propre faute, la question c'est de savoir jusqu'o\u00f9 on peut aller comme c'est d\u00e9licat, on a choisi l'instrument de la r\u00e9solution qui est encore relativement large, \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim, interrog\u00e9 par Marc mais ni qui, ni une r\u00e9solution c\u00f4t\u00e9 Vaudois et un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 Genevois, celle de la fonction publique pour mardi prochain pr\u00e9avis maintenu, d\u00e9cision prise hier soir par l'assembl\u00e9e du personnel et puisqu'une gr\u00e8ve en cache une autre, \u00e0 Gen\u00e8ve, celle des notes a d\u00e9but\u00e9 pour le secondaire 2, autrement dit le Coll\u00e8ge, l'Union du corps enseignant veut faire pression sur le gouvernement, elle Grand Conseil qui \u00e9tudie le budget 2016 une action sens\u00e9e rafra\u00eechir la m\u00e9moire des \u00e9lus Martias, Fiastri, membre du bureau de l'Union. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:20) [88%] :\r\nIl y avait eu 3 ann\u00e9es de n\u00e9gociations, la signature d'accords entre le Conseil d'\u00c9tat et les associations professionnelles, pr\u00e9voyant un certain nombre de choses, une des choses essentielles qui \u00e9tait pr\u00e9vu, c'\u00e9tait la fixation de Maxima d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes pour le secondaire 2 et c'est pour l'application de cela que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, exactement, cette p\u00e9riode, nous avions lanc\u00e9 la Grameen ados continueront de faire tout le reste de notre boulot et nous faisons les \u00e9preuves, nous donnons m\u00eame aux \u00e9l\u00e8ves les notes, mais nous n'informons juste pas la hi\u00e9rarchie, c'est-\u00e0-dire entre les ne peuvent pas se produire les pr\u00e9visions de pr\u00e9paration de la prochaine rentr\u00e9e ont quelques difficult\u00e9s \u00e0 se faire etc qu'c'\u00e9tait Rabat, elle intervient l'argent parce que c'est le grand conseil qui va voter le budget et qui va couper, on ne pas couper dans ce budget et on veut lui faire savoir qu'il portera une responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [89%] :\r\nMarzia Fiastri avec Tania \u00e7a Szpiner le voyage Express de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles pour vendre la clause de sauvegarde, on en parlait hier dans ce journal, h\u00e9 bien, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a bien rencontr\u00e9 le ministre Luxembourgeois Jean Asselborn a presque en catimini, ni vu ni connu, sauf que notre correspondant Romain Clivaz \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [96%] :\r\nSi la pr\u00e9sidente voulait que la rencontre de mardi soit discr\u00e8te, elle l'aurait pas fait autrement arrivant sans escorte officielle malgr\u00e9 son statut de chef d'\u00c9tat, elle s'est ensuite engouffr\u00e9e dans l'ambassade luxembourgeoise, d\u00e9clarant simplement que les discussions se poursuivent et apr\u00e8s environ 2 heures de s\u00e9ance Simonetta Sommaruga ne s'est gu\u00e8re montr\u00e9e plus bavarde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:55) [80%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Union europ\u00e9enne, monsieur \u00e0 ce paru chez lui et informer sur les d\u00e9cisions du f\u00e9d\u00e9ral de votre on a discut\u00e9 encore des questions qui sont ouvertes, les discussions vont continuer, mais \u00e7a reste difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [93%] :\r\nDialogue difficile et un calendrier serr\u00e9 fix\u00e9 par l'article de la Constitution, contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'une clause de sauvegarde sera pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement en mars 2016 soit d'entente avec l'Union europ\u00e9enne souhaite unilat\u00e9ralement Romain Clivaz RTS Info. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [95%] :\r\nBruxelles et si et si l'Europe \u00e9tait venue \u00e0 bout de la malaria pour la 1\u00e8re fois depuis que des statistiques existent, l'Europe n'a recens\u00e9 aucun cas l'an dernier en 15 ans, le nombre de nouveaux cas r\u00e9pertori\u00e9 a chut\u00e9 de 75 pourcent dans dans plus de la moiti\u00e9 des pays affect\u00e9s et le taux de mortalit\u00e9 a lui recul\u00e9 de 60 pourcent c'est c'est ce qu'indique l'OMS dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui libert\u00e9 \u00e9conomique, un droit de v\u00e9to 0 retour en Suisse o\u00f9 les communes ne pourront pas s'opposer de mani\u00e8re contraignante \u00e0 la fermeture des bureaux de poste, le Conseil national a refus\u00e9 hier de leur accorder un droit de v\u00e9to, comme le r\u00e9clamait une initiative parlementaire mesure trop contraignante pour la majorit\u00e9 de droite, les communes resteront donc sur le carreau, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:18) [92%] :\r\nLorsque la Poste d\u00e9cide de fermer un bureau, difficile de faire face, il existe des proc\u00e9dures dites de consultation, voire de conciliation, mais \u00e0 la fin, c'est la d\u00e9termination qui fait loi, C\u00e9dric tu\u00e9 \u00e0 Lyon et le grand argentier de la commune neuch\u00e2teloise de Val-de-Ruz, commune qui s'est battu pour obtenir certaines compensations apr\u00e8s la fermeture de plusieurs offices postaux. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:39) [84%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle dans les rapports de force comme on pourrait dire qu'il y a pas d'outil particulier, c'est que la conviction et la n\u00e9gociation, pour autant que le partenaire en face, soit qui vient vous entendrez nous \u00e9couter, \u00e9videmment qu'il y a pas d'outils l\u00e9gislatifs ne serait -ce que dans un cadre de contact. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:57) [95%] :\r\nDonner un outil l\u00e9gislatif aux communes, voil\u00e0 l'objectif de l'initiative refus\u00e9e hier par le Conseil national, motif, le droit de Veto propos\u00e9 est une entrave disproportionn\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique, \u00c9ric Voruz, ancien conseiller national socialiste Vaudois et l'auteur du texte, le refus de la Chambre du peuple n'est pas \u00e9tonnant mais le signal aurait d\u00fb \u00eatre diff\u00e9rent selon lui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:19) [85%] :\r\nJ'aurais voulu quand m\u00eame que le Conseil national ou sa commission des nouvelles directives \u00e0 la Poste en disant : voil\u00e0, vous devez bien tenir compte des avis des comit\u00e9s de la phase d'y r\u00e9fl\u00e9chir parce que, au fond, les conseillers nationaux viennent quand m\u00eame aussi des communes, donc l'attitude du Conseil national, je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 mais je trouve honteux de la part de ses conseillers nationaux qui quand m\u00eame des communes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:42) [98%] :\r\nN\u00e9gociation persuasion et conviction resteront donc les mots d'ordre dans le bras-de-fer entre communes et G\u00e9ant jaune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:49) [96%] :\r\nAutre bras-de-fer en Chine celui -l\u00e0 entre le pouvoir aller d\u00e9fenseurs des travailleurs, P\u00e9kin a lanc\u00e9 une vaste op\u00e9ration de r\u00e9pression contre des ONG qui aident les ouvriers obtenir par exemple leurs salaires non pay\u00e9s, il faut dire que le ralentissement \u00e9conomique menace la tr\u00e8s relative paix du travail dans les usines du sud du pays, aussi appel\u00e9 l'atelier du monde, le contexte vue d'Shanghai par Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:14) [91%] :\r\nLa police chinoise a arr\u00eat\u00e9 pr\u00e8s d'une vingtaine de militants des droits des travailleurs, une campagne de r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent en r\u00e9ponse aux tensions provoqu\u00e9es par le ralentissement \u00e9conomique, les manifestations d'ouvriers se sont ainsi multipli\u00e9s ces derniers mois dans le sud du pays, l\u00e0 o\u00f9 l'emploi manufacturier est menac\u00e9 Genk je joue avocat actif dans la d\u00e9fense des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:34) [80%] :\r\nQui est -ce ce matin un 1er mandat, cette fois -ci l'arrestation de militants et de membres d'ONG se fait dans une proportion encore jamais vu wanted \u00e0 avant c'\u00e9tait des discussions des avertissements des bureaux \u00e9taient ferm\u00e9s mercredi, il n'y avait que quelques arrestations temporaire suis les les cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [92%] :\r\nLes ONG vis\u00e9es par les autorit\u00e9s se battent activement pour aider les ouvriers chinois \u00e0 obtenir des salaires impay\u00e9s des primes ou le versement de cotisations sociales, le ralentissement \u00e9conomique que traverse actuellement la Chine rend ainsi la situation explosive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:05) [85%] :\r\nOui Dani\u00e9la Spaeth oui la ralentissement de l'\u00e9conomie veut intensifier les disputes entre ouvriers et patrons, c'est aussi le r\u00f4le des ONG, c'est d'informer les travailleurs de les aider \u00e0 utiliser les bonnes m\u00e9thodes pour prot\u00e9ger leurs droits, c'est vrai que j'ai bien aident les travailleurs pour engager des actions contre leurs employeurs afin de pouvoir d\u00e9fendre leurs emplois et leurs acquis sociaux, oui, elles sont peu gros source pour les travailleurs hier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [88%] :\r\nPar crainte de voir \u00e9merger des mouvements ouvriers le Parti communiste chinois n'autorise qu'un seul syndicat officiel, ce dernier \u00e9tait \u00e9troitement contr\u00f4l\u00e9 par les autorit\u00e9s et se range syst\u00e9matiquement du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants d'entreprises, les ONG chinoise reste le seul bras de levier que poss\u00e8dent des ouvriers en Chine un levier aujourd'hui grandement menac\u00e9 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:48) [89%] :\r\nFribourg qui perd face \u00e0 Z\u00fcrich, Bienne qui s'incline contre Lugano et Lausanne qui bat Berne aux tirs au but, c'est du hockey sur glace, les gars, et c'\u00e9tait hier soir une rupture professionnelle pour terminer entre Roger Federer et son coach, Stefan Edberg apr\u00e8s 2 ans de collaboration, il se s\u00e9parent d'un commun accord, le tennisman b\u00e2lois l'indiquer sur Facebook Edberg sera remplac\u00e9 par l'ancien num\u00e9ro 3 mondial Ivan Lubitsch 36 ans, qui rejoint donc le Team Federer Mirka, elle reste dans le Team Federer et puis avant de retourner \u00e0 Berne pour notre \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un bref rappel de la m\u00e9t\u00e9o, des nuages et les derni\u00e8res gouttes de pluie et sous forme de neige \u00e0 partir de 1300 m\u00e8tres maximum 8 degr\u00e9s aujourd'hui, voil\u00e0 pour le menu m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-09T06:36:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-219962DE-497B-4BEF-8134-FB576E4FAFB6", "internalArchiveId": "219962DE-497B-4BEF-8134-FB576E4FAFB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Christian Favre", "publicationDate": "2015-12-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\nDEV1 Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin s'impose avec un score honorable\r\nGuy Parmelin s'est impos\u00e9 avec 138 voix, d\u00e8s le 3e tour. Il est le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le 2e de l'UDC. D\u00e8s son \u00e9lection, il a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement happ\u00e9 par le protocole et les services du parlement. Une nouvelle vie commence pour lui, sur les chapeaux de roue. Son interview.\r\nDEV2 Pierre-Yves Maillard r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nPierre-Yves Maillard, socialiste, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois, s'exprime sur l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDEV3 L'\u00e9lection de Guy Parmelin consacre-t-elle la d\u00e9faite de l'UDC bloch\u00e9rienne?\r\nContrairement \u00e0 Ueli Maurer, Guy Parmelin n'est pas sur l'aile bloch\u00e9rienne du parti. Le Vaudois est un UDC agrarien. Peut-on parler d'une d\u00e9faite pour l'UDC zurichoise, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 placer son candidat f\u00e9tiche? D\u00e9bat entre Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, et Pierre-Yves Maillard, socialiste, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois.\r\nDEV4 Malgr\u00e9 des auditions en demi-teinte, Guy Parmelin triomphe\r\nCe qui frappe dans cette \u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est qu'il est celui qui a le moins bien r\u00e9ussi les auditions devant les partis politiques et qu'il a fini par \u00eatre \u00e9lu. D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, et Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.\r\nDEV5 L'\u00e9lection de Guy Parmelin douche les espoirs des pr\u00e9tendants romands dans 4 ans\r\nUne \u00e9lection peut \u00eatre bien guid\u00e9e, influenc\u00e9e par les ambitions personnelles et certainement par les int\u00e9r\u00eats partisans des parlementaires. Certains sont plus prompts \u00e0 voter pour tel ou tel candidat du ticket UDC, pour prot\u00e9ger les candidatures \u00e0 venir au sein de leur propre parti, lors des prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDEV6 Le candidat Norman Gobbi \u00e9choue aux portes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nNorman Gobbi avait tout du candidat id\u00e9al: il parle les trois langues nationales et l'anglais et pr\u00e9side notamment le gouvernement tessinois. Pourtant, le candidat partait perdant dans la course de ce mercredi matin. Il livre ses impressions apr\u00e8s sa d\u00e9faite. Avec l'interview de Paolo Beltraminelli, conseiller d'Etat PDC tessinois.\r\nDEV7 La suprenante strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral\r\nLe Parti Vert lib\u00e9ral a surpris ce mercredi matin en affichant clairement sa sympathie pour le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, alors que tous les grands partis s'en sont distanc\u00e9. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise.\r\nDEV8 COP 21: le Comit\u00e9 de Paris pr\u00e9sente une nouvelle version d'un projet d'accord\r\nDans le cadre de la COP 21, la Conf\u00e9rence mondiale sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, le Comit\u00e9 de Paris, qui chapeaute les travaux, a rendu ce mercredi apr\u00e8s-midi une nouvelle version du projet d'accord, cens\u00e9 \u00eatre adopt\u00e9 vendredi soir. Apr\u00e8s 10 jours de n\u00e9gociations, la pression monte et on n'est pas encore \u00e0 bout touchant.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:29:42-18:30:18 / Infotrafic: 18:58:41-18:59:30 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Christian Favre  \r\n****Une \u00e9lection peut-\u00eatre bien guid\u00e9e, influenc\u00e9e par les ambitions personnelles et certainement par les int\u00e9r\u00eats partisans des parlementaires. Plus prompt \u00e0 voter pour tel ou tel candidat du ticket UDC pour prot\u00e9ger les candidatures \u00e0 venir au sein de leur propre parti... lors des prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Marc Menichini on pense notamment \u00e0 la succession des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Didier Burkhalter ou de Doris Leuthard.\r\nCertes la perspective est encore lointaine...mais certainement \u00e0 l'esprit de nombreux parlementaires ces derni\u00e8res semaines. Et l'arriv\u00e9e d'un Vaudois au Consei f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui n'en r\u00e9jouit pas plus d'un... brouille des ambitions f\u00e9d\u00e9rales... encore souvent inavou\u00e9es...\r\nnotamment au PLR romand... difficile d'imaginer la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro ou\r\nson homologue genevois Pierre Maudet succ\u00e9der aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR actuels... En clair, l'\u00e9lection de Guy Parmelin douche les espoirs des lib\u00e9raux radicaux mais aussi des socialistes Romands... pour encore quelques temps.\r\n****Gueule de bois du c\u00f4t\u00e9 de certains ambitieux Romands... au Tessin aussi Marc?\r\nCa d\u00e9pend des points de vue... d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui disent trois romands \u00e9gal trois latins donc plus de place pour un Tessinois avant une dizaine d'ann\u00e9es...\r\npuis de l'autre une analyse plus machiav\u00e9lique.. les parlementaires sensibles \u00e0 la cause tessinoise, je veux biens\u00fbr parler de cette absence prolong\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... ceux-l\u00e0 ont sciemment \u00e9viter le candidat Gobbi et privil\u00e9gier Parmelin... Ils pavent ainsi une voie royale pour Ignacio Cassis au PLR... \r\n****Du coup Marc, c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique qu'on se frotte les mains!\r\nBen oui on peut m\u00eame soup\u00e7onn\u00e9 certains PLR d'outre sarine d'avoir gliss\u00e9 le nom du Vaudois dans l'urne...pour finalement placer un des leurs lors du d\u00e9part de Didier Burkhalter.  \r\nD'ici 4 ans, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pourraient bien donner sa chance \u00e0 un ou une parlementaires, conseiller conseill\u00e8re d'Etat al\u00e9manique, attir\u00e9s par la fonction supr\u00eame.", "durationSec": 3598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7301801", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum du 09.12.2015", "Forum / FOR_2015-12-09T18:00:00_forum", "L'\u00e9lection de Guy Parmelin douche les espoirs des pr\u00e9tendants romands dans 4 ans  / FOR_2015-12-09T18:08:00_developpement-5", "L'\u00e9lection de Guy Parmelin consacre-t-elle la d\u00e9faite de l'UDC bloch\u00e9rienne? / FOR_2015-12-09T18:04:00_developpement-3", "Le candidat Norman Gobbi \u00e9choue aux portes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-12-09T18:10:00_developpement-6", "La suprenante strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral / FOR_2015-12-09T18:12:00_developpement-7", "COP 21: le Comit\u00e9 de Paris pr\u00e9sente une nouvelle version d'un projet d'accord / FOR_2015-12-09T18:14:00_developpement-8", "Malgr\u00e9 des auditions en demi-teinte, Guy Parmelin triomphe / FOR_2015-12-09T18:06:00_developpement-4", "Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin s'impose avec un score honorable / FOR_2015-12-09T18:00:00_developpement-1", "Pierre-Yves Maillard r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  / FOR_2015-12-09T18:02:00_developpement-2", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2015-12-09T18:16:00_developpement-9", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2015-12-09T18:22:00_developpement-12", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2015-12-09T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2015-12-09T18:20:00_developpement-11", "D\u00e9bat / FOR_2015-12-09T18:24:00_debat", "Forum du 09.12.2015", "Forum / FOR_2015-12-09T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9lection peut \u00eatre bien guid\u00e9e, influenc\u00e9e par les ambitions personnelles et certainement par les int\u00e9r\u00eats partisans des parlementaires. Certains sont plus prompts \u00e0 voter pour tel ou tel candidat du ticket UDC, pour prot\u00e9ger les candidatures \u00e0 venir au sein de leur propre parti, lors des prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Contrairement \u00e0 Ueli Maurer, Guy Parmelin n'est pas sur l'aile bloch\u00e9rienne du parti. Le Vaudois est un UDC agrarien. Peut-on parler d'une d\u00e9faite pour l'UDC zurichoise, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 placer son candidat f\u00e9tiche? D\u00e9bat entre Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, et Pierre-Yves Maillard, socialiste, pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat vaudois.", "Norman Gobbi avait tout du candidat id\u00e9al: il parle les trois langues nationales et l\u2019anglais et pr\u00e9side notamment le gouvernement tessinois. Pourtant, le candidat partait perdant dans la course de ce mercredi matin. Il livre ses impressions apr\u00e8s sa d\u00e9faite. Avec l'interview de Paolo Beltraminelli, conseiller d'Etat PDC tessinois.", "Le Parti Vert lib\u00e9ral a surpris ce mercredi matin en affichant clairement sa sympathie pour le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, alors que tous les grands partis s\u2019en sont distanc\u00e9. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise.", "Dans le cadre de la COP 21, la Conf\u00e9rence mondiale sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, le Comit\u00e9 de Paris, qui chapeaute les travaux, a rendu ce mercredi apr\u00e8s-midi une nouvelle version du projet d\u2019accord, cens\u00e9 \u00eatre adopt\u00e9 vendredi soir. Apr\u00e8s 10 jours de n\u00e9gociations, la pression monte et on n'est pas encore \u00e0 bout touchant.", "Ce qui frappe dans cette \u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est qu'il est celui qui a le moins bien r\u00e9ussi les auditions devant les partis politiques et qu'il a fini par \u00eatre \u00e9lu. D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, et Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "Guy Parmelin s\u2019est impos\u00e9 avec 138 voix, d\u00e8s le 3e tour. Il est le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le 2e de l\u2019UDC. D\u00e8s son \u00e9lection, il a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement happ\u00e9 par le protocole et les services du parlement. Une nouvelle vie commence pour lui, sur les chapeaux de roue. Son interview.", "Pierre-Yves Maillard, socialiste, pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat vaudois, s'exprime sur l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7301802", "ece-7301796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:45Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 demain \u00e0 bonsoir, nous sommes le 9 d\u00e9cembre 2015 la date entrent dans les villes d'histoire suisse bien s\u00fbr mais surtout Vaudois la facile \u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, marque le retour du canton, dans la plus haute sph\u00e8re du pouvoir conf\u00e9d\u00e9ral qui Parmelin que vous entendrez en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous ferons \u00e9galement r\u00e9agir le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard on lui demandera qu'est -ce que cette \u00e9lection change pour les Vaudois si la Suisse romande doit se r\u00e9jouir de compter un 3\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral et et si c'est possible de s'improviser chef de d\u00e9partement quant \u00e0 56 ans, malgr\u00e9 un grade de caporal, on n'a jamais si\u00e9g\u00e9 dans un ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [89%] :\r\nRetour \u00e0 la formule magique, donc, l'UDC a reconquis son 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral hors du c\u00f4t\u00e9 de la direction Z\u00fcrichois du parti sable -t-on vraiment le champagne ce soir, pas si s\u00fbr, la strat\u00e9gie du parti qui visait \u00e0 lire Thomas Sachy le poulain de Christoph Blocher a fait un flop, retour sur les gagnants et les perdants de cette \u00e9lection avec Pietro Bugnon dans un instant, et qu'en pense le vice- pr\u00e9sident de l'UDC Claude-Alain Voiblet de cette possible soupe \u00e0 la grimace pourcent partir posera la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nEt Guy Parmelin \u00e9lu mais est -il vraiment le meilleur des 3 candidats UDC de l'avis quasi g\u00e9n\u00e9ral des parlementaires, il n'a pas convaincu lors des auditions, du coup, le Parlement, une fois de plus, a -t-il choisi l'homme le plus consensuel, plut\u00f4t que le plus brillant, couper les t\u00eates qui d\u00e9passent un sc\u00e9nario bien connu sous la Coupole nous rappellera Christelle dans 20 jours et nous ferons r\u00e9agir le vice- pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise qui Claude-Alain Voiblet, toujours lui, ainsi que le socialiste valaisan Matias Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [86%] :\r\nUn Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un 3\u00e8me roman et voil\u00e0 potentiellement des destins personnels de politiciens romands pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le prochain roman qui devrait partir, c'est tr\u00e8s certainement Didier Burkhalter et ce sera pour sur un al\u00e9manique ou un Tessinois qui devrait s'imposer, pas un roman, portrait d'ambitions contrari\u00e9es avec Marc minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [90%] :\r\nSi nous conclurons cette grande page politique en passant au sud des Alpes car, oui, une fois de plus, les tessinois font partie du camp des perdants, vous entendrez dans ce forum, la d\u00e9ception de Norman Gobbi, le candidat \u00e0 l'\u00e9glise notre correspondante Nicole della Pietra nous dira comment le canton a suivi cette \u00e9lection, elle nous dira pourquoi elle s'est av\u00e9r\u00e9e \u00e0 double tranchant, justement pour la Lega et nous ferons r\u00e9agir le conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois par l'autre Beltrami Nelly. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [87%] :\r\nEt on ira \u00e0 Paris et dans les toutes derni\u00e8res minutes de ce forum direction \u00e0 la COP 21 qui vit en ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [87%] :\r\nPrinters finale litt\u00e9ralement \u00e0 2 jours de la fin du sommet, pour trouver un accord, un projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 encore Christian Favre Val\u00e9rie oh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [89%] :\r\nForum une fois de plus, dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors bien s\u00fbr, c'est beaucoup plus calme, un coup sur le coup de 12 heures tout \u00e0 l'heure quand Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un petit peu moins de monde devant le grand sapin de No\u00ebl qui est situ\u00e9e ici devant la statue, les 3 Suisses dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral, mais cette fois -ci \u00e7a fait Guy Parmelin s'est impos\u00e9 devant Thomas s'avec un score tr\u00e8s honorable 138 voix d\u00e8s le 3\u00e8me tour il est donc le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le 2\u00e8me de l'UDC, c'est le 1er Vaudois depuis 17 ans et le retrait de feu Jean-Pascal Delamuraz d\u00e8s son \u00e9lection en Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement happ\u00e9 par le protocole et les services du Parlement, c'est une nouvelle vie qui commence pour lui : sur les chapeaux de roue et malgr\u00e9 toute cette excitation le nouvel \u00e9lu, nous a accord\u00e9 quelques minutes d'interview \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [89%] :\r\nBonsoir Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir f\u00e9licitations pour votre \u00e9lection c'est un grand jour pour le canton de Vaud, dites -nous tout d'abord comment vous avez v\u00e9cu cette matin\u00e9e et ce qui a eu un moment o\u00f9 vous avez dit asseyez je pense que c'est bon, je peux y croire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [86%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai, j'ai eu des bons sentiments, mais en me levant ce matin, mais vous connaissez la proc\u00e9dure de vote, on va pas faire toute l'histoire, c'est c'est ce m\u00e9thodes de vote extr\u00eamement complexe, il y a, il y a diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui entrent en jeu, et tant que les r\u00e9sultats \u00e0 la majorit\u00e9 absolue n'est pas n'est pas sorti tout reste possible, mais j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de, de, d'avoir d\u00e9j\u00e0 voix d\u00e8s le 1er tour je m'attendais \u00e0 moins d\u00e8s le 1er tour \u00e7a c'est la c'\u00e9tait la bonne surprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [96%] :\r\nOn a eu une \u00e9mission sp\u00e9ciale ce matin 5 heures d'antenne avec beaucoup, beaucoup d'invit\u00e9s, il y a quelque chose de fort qui est ressorti un peu comme une trame, sur les 5 heures c'est de dire assez souvent on n'\u00e9lit pas le meilleur, on \u00e9lit souvent le plus petit d\u00e9nominateur commun ou celui qui va faire le moins de vagues alors c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 entendre, mais on vous pose la question est -ce que vous avez l'impression que c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui que vous \u00eates entre guillemets le plus petit d\u00e9nominateur commun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que les les auditions les les contacts que j'ai aussi dans le Parlement depuis une douzaine d'ann\u00e9es puisque j'ai travaill\u00e9 aussi dans 2 commissions je connais \u00e9norm\u00e9ment de monde, je connais aussi beaucoup de personnes dans l'administration, je crois que tout cet ensemble a fait que il y a une appr\u00e9ciation alors naturellement il y a les aspects linguistiques les aspects r\u00e9gionaux mais je sais pas s'il faut parler de plus petit d\u00e9nominateur commun \u00e0 un moment donn\u00e9 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale chaque parlementaire est libre, il soup\u00e8se et puis il d\u00e9cide en son \u00e2me et conscience, en tout cas, c'est ce que j'esp\u00e8re qu'il s'est fait ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [83%] :\r\nMais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin on voit aujourd'hui maintenant \u00e0 la gauche et le PDC ravis par cette \u00e9lection, on a un peu l'impression qu'ils ont r\u00e9ussi, quelque part, a contrari\u00e9 les plans d'Air libert\u00e9 les plans de de Christoph Blocher, qui souhaitait sans doute Thomas Chivot passe partager cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est c'est votre analyse maintenant, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, moi j'ai endosse un nouveau r\u00f4le je suis naturellement 5 mamans t\u00e2che encore pas en fonction, mais je crois qu'il faut diff\u00e9rencier la fonction d'ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif et c'est plus mon r\u00f4le d'entrer dans des, des, des pol\u00e9miques partisanes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [82%] :\r\nAlors quel genre de conseils et vous allez \u00eatre Guy Parmelin elles ont de conseiller f\u00e9d\u00e9ral est -ce que vous allez par exemple faire d\u00e9co rapport vous int\u00e9ressez aux affaires de de vos coll\u00e8gues, quel type de ministre allez- vous \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 je crois que le la probl\u00e9matique que vous nommez le corps, rapport qui permettaient de marquer une diff\u00e9rence sur avec le dossier d'un autre d\u00e9partement, c'est \u00e7a peut \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s si c'est fait dans un esprit constructif et positif, je peux pas vous dire aujourd'hui, avant m\u00eame d'avoir recommenc\u00e9 pris le d\u00e9partement qui ne sera attribu\u00e9 comment \u00e7a, \u00e7a va se passer mais c'est c'est la chose naturelle que chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral est amen\u00e9 \u00e0 faire et je pense que c'est sain d'abord une vision aussi parfois transversal, apr\u00e8s il y a les usages \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [96%] :\r\nUn dernier mot peut-\u00eatre pour votre canton, le canton de Vaud qu'allez- vous apporter pour les Vaudois que peuvent -ils attendre de vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [89%] :\r\nAlors apr\u00e8s une longue absence, d'un c\u00f4t\u00e9, on vous retrouve quelqu'un au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais je vous rappelle que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, je l'ai dit d'ailleurs dans mon mon petit mort d'acceptation la tribune je suis Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas seulement des Vaudois mais de tous les Suisses et les Suissesses et et je me sens une responsabilit\u00e9 en tant que membre du gouvernement pour toutes les personnes, mais c'est clair que quand on voit toujours une place dans mon coeur, peut-\u00eatre un peu plus haut plac\u00e9 que pour d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [81%] :\r\nOn voit les services de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale russe tr\u00e8s titillent titille tr\u00e8s soucieux de votre temps, votre vie va changer, Guy Parmelin, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [94%] :\r\nOui, si vous \u00eates pas pr\u00eat avant m\u00eame d'\u00eatre \u00e9lu, il faut renoncer avant m\u00eame de vous lancer dans la candidature, merci beaucoup, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [91%] :\r\nEt le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois socialiste Pierre-Yves Maillard est avec nous, bonsoir, bonsoir Vaudois, tout comme le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre-Yves Maillard si on vous l'avait dit il y a 2, 3 ou m\u00eame 4 ans en arri\u00e8re, Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que franchement l'auriez cru. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:56) [88%] :\r\nNon, il y a, il y a 2 ans, non parce que dans la mesure o\u00f9 on on a on aurait ajout\u00e9 \u00e0 cette hypoth\u00e8se qu'il s'agissait de remplacer Madame Madame Widmer-Schlumpf j'aurais pas pens\u00e9 qu'un cas 3\u00e8me roman aurait une chance, c'est dire \u00e0 quel point ce genre d'\u00e9lection d\u00e9pendait des circonstances du moment, et l\u00e0, ce qui a vraiment jou\u00e9 je crois au-del\u00e0 des qualit\u00e9s de de Guy Parmelin, qui la qui l'a rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait reconnu par les gens qu'il connaissait au sein de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, il y avait le le choix d'un candidat al\u00e9manique qui manifestement n'a pas convaincu et puis l'absence de volont\u00e9 de rechercher des alternatives, ce qui a, ce qui a conduit au fond le le \u00e0 l'Assembl\u00e9e \u00e0 choisir celui qui paraissait \u00e0 la fois avoir les capacit\u00e9s de du r\u00f4le mais aussi surtout de de pouvoir mieux f\u00e9d\u00e9rer les, les, les forces politiques et et de moi \u00eatre expos\u00e9es \u00e0 des risques de d\u00e9rapage ou de ou de ou de rupture avec l'essentiel des forces du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:58) [94%] :\r\nOui, le candidat qui ne fera pas de vagues, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9lection par d\u00e9faut qui arrange tout le monde dans ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:04) [90%] :\r\nJe crois que c'est, c'est vraiment ce serait trop dire de de r\u00e9sumer la l'\u00e9lection de Guy Parmelin je crois qu'il a des qualit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 reconnu hein 12 ans au national, \u00e0 la fois manifestement reconnue par son groupe, puisqu'il \u00e9tait retenu sur l'mais sans, sans forc\u00e9ment cr\u00e9er des d'une hostilit\u00e9 dans les autres groupes, c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 faire preuve d'un certain talent pour arriver \u00e0 \u00e0 r\u00e9unir ces 2, ces 2 r\u00e9alit\u00e9s dans une candidature, mais c'est vrai que le syst\u00e8me \u00e9lectoral m\u00eame qui conduit \u00e0 la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral am\u00e8ne chaque partie a pens\u00e9 \u00e0 ses propres int\u00e9r\u00eats parfois au moins autant, si ce n'est plus qu'\u00e0 vraiment le choix du celui qui aura peut-\u00eatre plus d'\u00e9nergie ou qui marquera le plus les couleurs de l'autre bord, c'est paradoxal que de demander \u00e0 des parcs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:54) [76%] :\r\nSi on. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:54) [89%] :\r\nConcurrence de choisir celui d'un un parti concurrent pour pour le repr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a signifie qu'\u00e9videmment il y a des risques que parfois on se dise o\u00f9 il faut, il faut \u00e9viter que quelqu'un de trop marqu\u00e9 de l'autre camp qui fera peut-\u00eatre une trop grande publicit\u00e9 assez ce camp adverse soit \u00e9lu, mais c'est peut-\u00eatre aussi une fa\u00e7on au fond de s\u00e9lectionner des personnes qui ensuite peuvent un peu mieux travailler ensemble, parce que justement elles sont, elles sont moins marqu\u00e9es, donc, en tout cas on peut pas dire que ce pays avec ce mod\u00e8le d'\u00e9lections fonctionne beaucoup plus mal que les autres, c'est m\u00eame parfois penser que c'est qu'on est au moins aussi bien gouverner, c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:36) [87%] :\r\nPour votre canton, le canton nouveau c'est le grand retour en du canton, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ce qui, il y aura, il y a un Net un r\u00e9el Avantage pour ce canton pour les Vaudois avec Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:47) [88%] :\r\nMoi je, comme l'a dit Guy Parmelin je pense que ce qui faut pas consid\u00e9rer qu'on a l\u00e0 un repr\u00e9sentant du canton de Vaud qui va d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats, comme s'il \u00e9tait un un \u00e9lu au parlement il a maintenant responsabilit\u00e9 nationale, donc, et devra \u00eatre \u00e9quitable si voulez, trop de mani\u00e8re trop forte son canton d'origine, \u00e7a se \u00e7a se verrait \u00e7a serait critiqu\u00e9e, donc c'est pas dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut le voir, moi je pense que c'est un signal de ou de renforcement de notre position parce que bien s\u00fbr il y a un fort aspect symbolique \u00e0 cette \u00e9lection, c'est, c'est aussi une marque de reconnaissance des autres, les autres \u00e9lus de d'autres cantons cette \u00e9videmment pour nous face \u00e0 quelqu'un qu'on conna\u00eet, pourquoi j'y si\u00e9ger avec qui Parmelin il y a pr\u00e8s de 20 ans Grand Conseil sont les achats \u00e9videmment tous les, tous les \u00e9lus Vaudois le connaissent, donc c'est une question l'accessibilit\u00e9, probablement un peu plus marqu\u00e9. \r\n\u00e9videmment, c'est que s'agissant de quelqu'un qui vient d'une r\u00e9gion tourn\u00e9e vers l'exportation, tourn\u00e9s vers les appuyer sur les routes, \u00e9coles, qui demanda \u00e0 fort service public par exemple dans le domaine du Haut-Doubs audiovisuel ou ou dans le dans les transports ferroviaires, on a l\u00e0 \u00e9videmment des des int\u00e9r\u00eats des dossiers tr\u00e8s tr\u00e8s fort le dossier europ\u00e9en et br\u00fblant il est il \u00e9liminant et c'est s\u00fbr que cette r\u00e9gion -l\u00e0 a exprim\u00e9 par par des votes, son attachement \u00e0 des relations \u00e0 ce que des relations fortes avec l'Union europ\u00e9enne perdure notamment permettre \u00e0 nos industries d'exporter dans ce qui est leur 1er march\u00e9 d'exportation nous souffrons aussi promet encore plus que d'autres du franc fort, donc toutes ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0 il appartiendra \u00e0 Guy Parmelin de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:26) [67%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:26) [90%] :\r\nBen, tenir compte de son action et tr\u00e8s vite, il va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des choix qui, parfois, elles devront le le faire oublier un certain nombre de positions qu'il a prise dans l'int\u00e9r\u00eat de notre r\u00e9gion, mais aussi de de l'ensemble du pays, parce que cette r\u00e9gion est important pour tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [89%] :\r\nPierre-Yves Maillard, vous qui \u00eates un homme d'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 est -ce que vraiment \u00e7a peut s'apprendre sur le tas \u00e0 pr\u00e8s de 56 ans est -ce qu'on peut vraiment devenir un homme d'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 un d\u00e9partement, c'est toute une administration c'est des cadres qui ont des ambitions, \u00e7a demande du doigt\u00e9, \u00e7a demande de l'autorit\u00e9 est -ce qu'on peut la prendre comme \u00e7a, presque en fin de carri\u00e8re \u00e0 56 ans. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:02) [81%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on peut la prendre, on peut la prendre \u00e0 tout \u00e2ge, ce que ce qu'on peut peut-\u00eatre remarquer quand m\u00eame c'est que crois sur les 7 \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y en a que 2 qui ont une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif est encore dans les ex\u00e9cutifs communaux 5 \u00e0 ma connaissance, n'en avait aucune c'est c'\u00e9tait une exigence quasi obligatoire encore 20 ans \u00e7a les plus manifestement les parlementaires privil\u00e9gie vraiment le choix parmi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:27) [88%] :\r\nDans leur cercle au fond parmi eux cette consid\u00e9ration l'emporte sur les les exp\u00e9riences d'ex\u00e9cutif, \u00e7a c'est une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 mais \u00e7a s'apprend, c'est s\u00fbr que moi j'ai j'ai j'ai dirig\u00e9 un syndicat d'une quarantaine de personnes avant matin d\u00e9partement avec pr\u00e8s de 10000 personnes directement sous sous, sous, sous, sous ma direction plus. \r\n15000 \u00e0 peu pr\u00e8s indirectement donc on est de toute fa\u00e7on dans les changements d'\u00e9chelle qui m\u00e9rite une une impressionnante \u00e0 l'apprentissage, c'est vrai que on on ne sait pas et c'est pas comme \u00e7a, \u00e7a s'improvise pas de donner des ordres de v\u00e9rifier qu'il soit ex\u00e9cut\u00e9 de d'articuler l'autorit\u00e9 qu'il faut tout temps tout en assurant aussi une bonne ambiance, capacit\u00e9 d'entra\u00eenement, c'est des choses que qu'on a qu'on n'a pas forc\u00e9ment avant de les avoir pratiqu\u00e9, mais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ma foi, il fait aussi ses armes pendant ces les premiers mois, il y a, il apprend il teste des choses et puis apr\u00e8s une ann\u00e9e ou 2 au fond cette comp\u00e9tence -l\u00e0 c'est acquise, c'est simplement pourtant que on est peut-\u00eatre dans les d\u00e9partements, une certaine dur\u00e9e, parce que ce qui est aussi emb\u00eatant, c'est qu'en m\u00eame temps qu'apprendre \u00e0 diriger une grosse administration, il faut aussi du dossiers et quand on a des changements trop trop fr\u00e9quents, alors on on n'a pas le le plaine quel exercice disons des comp\u00e9tences quand elles sont acquises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:45) [90%] :\r\nMais justement, les dossiers Pierre-Yves Maillard, vous avez port\u00e9 sa candidature aujourd'hui vous vous saluer son \u00e9lection : tiens si Guy Parmelin devait par exemple reprend le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, \u00e7a c'est un d\u00e9partement que vous connaissez bien, c'est la sant\u00e9, c'est les assurances sociales, c'est la question de l'AVS et l\u00e0 Guy Parmelin il d\u00e9fend des positions qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'oppos\u00e9 que toutes celles que vous vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:04) [86%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on va entrer dans une si \u00e7a se passe, c'est un tout autre r\u00f4le Guy Parmelin devrait s'exprimer, ce serait celui d'un homme d'ex\u00e9cutif et par exemple s'il devait reprendre de d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur ce que ce que je souhaite pas force. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:18) [76%] :\r\nNon parce que je. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:18) [87%] :\r\nAlain Berset, il fait du bon travail et puis que, encore une fois, \u00e7a fait 4 ans qu'il y avait avant lui dit Burkhalter a fait 4 ans avant lui, Pascal Couchepin 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:26) [78%] :\r\nUn petit peu moins de tous les terrains, il \u00e9tait parti apr\u00e8s 2 mois m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:29) [83%] :\r\nBah, c'est vrai, il a m\u00eame pas fait n'a m\u00eame pas fait l\u00e9gislature, donc c'est c'est un d\u00e9partement les gens beaucoup pass\u00e9 et je trouverais bien qui, une fois une certaine dur\u00e9e, mais enfin, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidera mais si \u00e7a devait arriver, Nagui, Guy Parmelin aurait une \u00e9ch\u00e9ance tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, c'est dans moins d'une ann\u00e9e, l'annonce de hausses de primes et \u00e7a c'est tr\u00e8s douloureux pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on pourra concilier parce que malheureusement, depuis 2012 depuis des r\u00e9formes assez funeste faite au parlement f\u00e9d\u00e9ral dans le domaine de la sant\u00e9, les, les cours ont repris l'ascenseur, on est plus s\u00fbr, c'est un mot quand, entre 1 et 2 pourcent comme comme c'\u00e9tait le cas auparavant les plut\u00f4t d'autour des 2 ou 3 pourcent puis puis en moyenne suisse, on est plut\u00f4t autour des 4. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:06) [90%] :\r\nPourcent 3. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:06) [90%] :\r\nSens de 3 ans et l'impact sur les primes va arriver tr\u00e8s fort qui sera d'autant plus douloureux que les gens maintenant une stagnation de leur salaire parce qu'il y a plus d'inflation, donc \u00e7a frappe encore plus le pouvoir d'achat et quand on est dans cette situation -l\u00e0, on est bien oblig\u00e9 de sortir des des recettes toutes faites et des dogmes partisans, on doit commencer \u00e0 v\u00e9ritablement regarder ce qui marche, et moi je suis assez convaincu que si la seule chose qui peut freiner la hausse des co\u00fbts c'est de donner aux cantons des comp\u00e9tences de ma\u00eetrise de l'offre, alors \u00e9videmment c'est diam\u00e9tralement \u00e0 composition de l'UDC dans ce domaine, mais si on veut pas chaque Automne avant la douloureuse exp\u00e9rience d'annoncer des prix. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:42) [78%] :\r\nUne explosion bien nous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:43) [88%] :\r\nJ'ai d'en venir \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0 et \u00e7a s'est convaincu que c'est ce qui se passerait si c'\u00e9tait si c'\u00e9tait la fonction confi\u00e9e \u00e0 Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:50) [89%] :\r\nPierre-Yves Maillard reste encore avec nous Claude-Alain Voiblet nous a rejoint \u00e9galement, on va, on va parler dans un instant de la fa\u00e7on dont, dont la la ligne bloch\u00e9rienne UDC zurichoise a v\u00e9cu cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:59) [85%] :\r\nAujourd'hui, vous vous \u00e9tiez aujourd'hui, ce matin, Pierre-Yves Maillard dans la tribune en toute la matin\u00e9e pour suivre cette \u00e9lection il y a aussi une d\u00e9l\u00e9gation d'officiels Vaudois qui \u00e9taient pr\u00e9sents, mais plut\u00f4t dans des salons du Palais f\u00e9d\u00e9ral il y avait, Jacqueline de quoi trop et Philippe Leuba, \u00e9galement membre du gouvernement, on l'\u00e9coute, juste avec vous, c'est un clin d'oeil en, comment ils ont rendu hommage \u00e0 Guy Parmelin, d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi sur la fin de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:19) [63%] :\r\nBon nombre Bretagne Nord ben non je m'ont nourri montagne que par le sentiment donc Harlem p\u00e9riront non dans le tournoi tout coeur et tout \u00e7a \u00e0 plat, et j'entends sans car le pays est de retour, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:44) [69%] :\r\nPetite puissance, Anelka et vous avez particip\u00e9 au oui oui avaient cess\u00e9 le travail, c'est l'du syndic non non le sait, c'est celui du syndic et de go\u00fbt moi Jean-Luc Mano Besan\u00e7on voil\u00e0 est -ce que vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:56) [79%] :\r\nPass\u00e9 vers un instant avant de rentrer sur Lausanne ann\u00e9es pousser la chansonnette. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:01) [85%] :\r\nMoi, moi non, j'ai pas j'ai pas pousser la chansonnette mais j'ai, j'ai rencontr\u00e9 \u00e9videmment la d\u00e9l\u00e9gation des et Vaudois apr\u00e8s \u00e0 la la galerie des Alpes et on a, on a pu c\u00e9l\u00e9brer ce moment ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:12) [82%] :\r\n\u00e9t\u00e9 reste encore un instant avec nous on va, on va baisser \u00e0 un petit peu plus s\u00e9rieuses Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:17) [92%] :\r\nAlors, l'UDC a donc r\u00e9ussi \u00e0 placer un autre de ses membres Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais, contrairement \u00e0 Orly, Marvel Guy Parmelin n'appartient pas \u00e0 l'aile bloch\u00e9rienne du parti, le Vaudois est un UDC agrarien pi\u00e8tre opinion, peut -on parler d'une demi- victoire, voire d'une d\u00e9faite pour Christophe Blocher qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 placer son candidat fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:34) [92%] :\r\nOui, ben dr\u00f4le d'ambiance, en tout cas ce matin dans Les pas perdus, alors certes, tout le monde \u00e0 l'UDC s'est f\u00e9licit\u00e9 de l'\u00e9lection de Guy Parmelin \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat tout y standing Owen-Jones, bouquets de fleurs, embrassades, sourire devant les objectifs, mais on sentait un l\u00e9ger malaise au sein de la direction du parti, \u00e7a n'\u00e9tait pas la victoire compl\u00e8te qu'esp\u00e9raient certains autrement dit \u00e7a n'\u00e9tait pas le bon candidat du ticket qui \u00e9tait \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:59) [78%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'UDC r\u00e9clamer un 2\u00e8me si\u00e8ge Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais reste insatisfaite avec Guy Parmelin, pieds. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:04) [88%] :\r\nOh, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que la direction du parti aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que le jeune Thomas soit \u00e9lu le poulain de Christophe Blocher est beaucoup plus sur la ligne n\u00e9o- lib\u00e9rale et les Z\u00fcrichois de l'UDC Thomas Sachy et par exemple, membre du comit\u00e9 et o\u00f9 narine qui se bat contre l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il est clairement un hard- liner proximit\u00e9 id\u00e9ologique mais aussi proximit\u00e9 tout court durant la campagne, ses Liens avec Christophe Blocher lui ont souvent \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, on a plusieurs fois demand\u00e9 aux Zougois combien de fois par semaine, il \u00e9tait en ligne avec Herrliberg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:35) [89%] :\r\nAutrement dit, Christophe Blocher a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 placer Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:38) [90%] :\r\nMais c'est vrai qu'on connaissait le tribun jury quoi fin tacticien, cette fois apparemment sa manoeuvre a \u00e9chou\u00e9 si l'id\u00e9e de Christoph Blocher \u00e9tait d'inscrire Aichi sur un ticket sans adversaire cr\u00e9dible, c'est rat\u00e9, analyse un membre de la direction du parti, le vice- pr\u00e9sident de l'UDC a peut-\u00eatre sous- estim\u00e9, Guy Parmelin, qui s'est av\u00e9r\u00e9, in fine, et un autre candidat tout \u00e0 fait \u00e9ligible, ce matin, le Vaudois r\u00e9colter des voix dans tous les partis, le paysan de la c\u00f4te raill\u00e9 pour ses pi\u00e8tres connaissances linguistiques et son Style bonhomme a r\u00e9ussi \u00e0 passer l'\u00e9paule m\u00eame assez facilement, mais on ne peut pas dire pour autant que l'\u00e9lection de Guy Parmelin d\u00e9range au sein de l'UDC et qu'elle repr\u00e9sente une d\u00e9faite pour le camp Blocher voyez pourquoi \u00e7a Pietro h\u00e9 bien parce que le parti de Toni Brunner entend bien profiter de cette nouvelle t\u00eate d'affiche romande, le chef de campagne de l'UDC, le Bernois Albert rejet\u00e9 expliquait tout \u00e0 l'heure sur notre antenne, les \u00e9lecteurs UDC al\u00e9maniques ont leur figure de proue, Adolfo Guy Christoph Blocher au lieu Maurer Roger Koeppel en Suisse romande par contrat par Oskar Freysinger, il manquait une personnalit\u00e9, h\u00e9 bien c'est chose faite avec l'\u00e9lection de Guy Parmelin, 1er conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC romands le parti entend du coup capitaliser sur cette promotion \u00e0 la plus haute fonction de l'\u00c9tat pour augmenter son score \u00e9lectoral en Suisse romande, les mauvaises langues diront m\u00eame que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Parmelin permettra de panser les plaies de l'UDC vaudoise qui c'est des riches d\u00e9chir\u00e9 tout cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:02) [92%] :\r\nPietro Bugnon, merci beaucoup, ici avec nous dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:05) [88%] :\r\nEt Claude-Alain Voiblet est toujours avec nous, vice- pr\u00e9sident de l'UDC Suisse et Pierre-Yves Maillard, \u00e9galement pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Claude-Alain Voiblet est-ce que moi, d\u00e9faite de l'UDC bloch\u00e9rienne ou pas comment vous qualifieriez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:19) [91%] :\r\nVictoire de Guy Parmelin, victoire de la Suisse romande au niveau de l'UDC, je crois que c'est \u00e7a qu'il faut dire ce soir, je m'\u00e9tonne un peu de vos propos, moi je veux penser trouver plus d'enthousiasme plus d'enthousiasme, d'une partie du Conseil d'\u00c9tat Vaudois en tout cas de son pr\u00e9sident, qui s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure, plus d'enthousiasme des m\u00e9dias romands parce qu'effectivement on a la chance d'avoir 3 \u00e9lus romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que c'est d'abord \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 maintenant moi je mets tonnes quand m\u00eame de la lecture vous faites de la strat\u00e9gie de l'UDC Suisse j'ai particip\u00e9 \u00e0 toutes les s\u00e9ances de la direction, et puis je peux vous assurer que Guy Parmelin \u00e0 la soutien remarquable de la direction de l'UDC suisse qui souhaitaient absolument donner cette possibilit\u00e9, un roman d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en souhaitant donner cette cette forte visibilit\u00e9 sur des personnalit\u00e9s en Suisse romande, en a aussi besoin de \u00e7a, \u00e7a nous manquait un peu dans le pass\u00e9, donc objectivement moi je, je peux vous dire que vous avez une lecture qu'erron\u00e9e de la position du parti, vous avez une lecture qu'erron\u00e9e de l'engagement de Christoph Blocher dans cette campagne, je crois que l\u00e0 encore une fois, il faut laisser Monsieur Christoph Blocher, partir \u00e0 la retraite et puis se pr\u00e9occuper s'occuper aujourd'hui de ce que fait l'UDC de ce que fait le groupe parlementaire ici \u00e0 Berne de ce que fait Tony Brunner \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti et puis arr\u00eatez de penser qu'effectivement c'est simplement l'UDC Z\u00fcrichois qui dicte sa loi \u00e0 l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:32) [84%] :\r\nAlors Claude-Alain Voiblet c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, on a fait le tour tout \u00e0 l'heure aussi de la presse al\u00e9manique en allant lire ce qui disait du c\u00f4t\u00e9 du public du captage \u00e7a ne \u00e7a la NZZ ces des \u00e9ditions diff\u00e9rentes avec des orientations politiques diff\u00e9rentes, des regards diff\u00e9rents mais tous disent la m\u00eame chose, tous se pose la question, aujourd'hui, la 1\u00e8re c'est ce que Guy Parmelin Aliz\u00e9 Paul assez large pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et puis la 2\u00e8me est -ce que franchement, l'UDC aujourd'hui est vraiment contente avec ce choix, comment vous comprenez finalement que tous les observateurs politiques du pays pose ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:00) [88%] :\r\nVous savez, je pense que toutes les personnes qui ont pu participer \u00e0 des discussions au sein de groupes parlementaires, avant de faire un choix sur futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, j'ai eu l'occasion de le faire comme secr\u00e9taire du parti et bien se rendra bien compte qu'effectivement, les discussions vont dans le sens de savoir effectivement quelle est la la personnalit\u00e9 qu'on veut pousser en avant, je crois que Pierre-Yves Maillard, l'a dit tout \u00e0 l'heure, mais aussi le jeu de savoir quelle personnalit\u00e9 permet aussi aux aux autres partis politiques de ne pas perdre une visibilit\u00e9 dans certains dossiers, il y a le le r\u00e9gionalisme qui est en train de compte, \u00e0 savoir que si on \u00e9lit \u00e0 au moins donner un candidat, on sait qu'on va bloquer la situation, pour beaucoup de candidats dans un lavenir de, de, de 4 \u00e0 8 ans pour en parler tout \u00e0 dos toutes ces consid\u00e9rations -l\u00e0 entrent en jeu et puis je crois que, aujourd'hui, moi en tout cas je me satisfait de cette \u00e9lection de Guy Parmelin, qui montre bien l'ouverture de l'UDC vers la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:48) [90%] :\r\nPierre-Yves Maillard, quelle lecture vous faites Claude-Alain Voiblet nous dit qu'on a une lecture compl\u00e8tement erron\u00e9e de la strat\u00e9gie du parti est -ce que c'est r\u00e9ellement d'apr\u00e8s vous la victoire aujourd'hui de Guy Parmelin et la d\u00e9faite et c'est ce que vous voulez, finalement, pourquoi pas le parti depuis le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:23:03) [86%] :\r\nDe Lionel, ainsi il y a comme comme de coutume chez Monsieur Voiblet une agressivit\u00e9 inutile, je pense que tout le monde ici salut c'est \u00e9lection reconna\u00eet les qualit\u00e9s de Guy Parmelin je pense que justement, il a des qualit\u00e9s qui manquent \u00e0 Monsieur Voiblet en termes de de mod\u00e9ration dans le temps et puis de respect aussi des avis des avis des autres, je suis pas certain que c'\u00e9tait le 1er choix de la direction du d\u00e9c\u00e8s mais au fond peu importe, c'est pas \u00e7a qui compte, ce qui compte c'est qu'on a \u00e0 nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral qu'il a des responsabilit\u00e9s envers la r\u00e9gion donc il y a un que ses responsabilit\u00e9s \u00e9videmment pour peser tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, tr\u00e8s lourd sur les dossiers immigrants qui viennent parce que ce qui est tr\u00e8s important dans la conduite d'un pays, pas seulement d'un pays d'une collectivit\u00e9 publique, c'est assez rapidement voir les enjeux qui arrivent sur le fond, on est dans une situation d\u00e9licate en Suisse en ce moment, on a eu un processus de d\u00e9sindustrialisation qui commence li\u00e9es au franc fort, on a une incertitude sur l'un de nos principaux d\u00e9bouch\u00e9s commercial, \u00e9conomique, on a des assurances sociales qui sont fragilis\u00e9es et on a un probl\u00e8me dans le domaine de l'assurance maladie, donc il y a les dossiers tr\u00e8s tr\u00e8s lourds qui viennent et face \u00e0 \u00e7a, je pense qu'un homme comme comme Guy Parmelin, qui est quand m\u00eame un repr\u00e9sentant officiel de l'UDC au-del\u00e0 de des choix d'une direction c'est c'est tout \u00e0 fait secondaire mais c'est le candidat officiel, et \u00e0 ma connaissance, c'est la 1\u00e8re fois provenant une bonne vingtaine d'ann\u00e9es que l'UDC a peu j'ai officiel parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on \u00e9tait entre une \u00e9lue qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus contre contre qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral sortant UDC un \u00e9lu qui \u00e9tait lui consid\u00e9r\u00e9 comme un demi- conseiller des rallyes, c'est cette fois -ci il y a plus d\u00e9bat le d\u00e9c\u00e8s pleinement repr\u00e9sent\u00e9 de plein droit, avec 2 candidats officiels dans l'conseiller dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a lui donne des responsabilit\u00e9s importantes et nous avons, je veux \u00eatre optimiste, la chance d'avoir un \u00e9lu qui non non seulement et respecter les autres forces politiques, a \u00e9t\u00e9 choisi, quand on les tue, force politique et qui vient d'une r\u00e9gion qui, tr\u00e8s majoritairement, a besoin de ses relations avec l'Union europ\u00e9enne ma\u00eetriser \u00e9videmment il s'agit de ma\u00eetriser cette relation dans l'att\u00e9nuer les cons\u00e9quences quand il y a des 4 hommes Ping qui a dit qu'. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:12) [90%] :\r\nMaintenant sur le l'am\u00e9nagement du territoire, vous savez, on a besoin d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:25:16) [93%] :\r\nSion et c'est l'espoir que je formule c'est que, au fond, cette nouvelle composition permettent d'\u00eatre plus puissant, donc il faut au Parlement et puis ensuite devant le peuple, faire valoir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:27) [82%] :\r\nIl y a tout \u00e0 faire valoir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, moi j'ai honte, honte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [86%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir et puis on a la Voiblet avoir vos propos et Pierre-Yves Maillard qui qui sont assez int\u00e9ressants, quels types de conseiller f\u00e9d\u00e9ral va -t-\u00eatre Guy Parmelin Claude-Alain Voiblet est -ce que ce sera quelqu'un qui sera tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 son parti qui va suivre la ligne ou est -ce qu'on aura quelqu'un qui fera plus de plus d'ind\u00e9pendance, on sait par exemple que Didier Burkhalter a beaucoup d'ind\u00e9pendance par rapport \u00e0 son parti, le PLR, il fait ses dossiers, il traitent les affaires de son d\u00e9partement mais pas tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Philippe M\u00fcller \u00e0 la direction, quelle va -t-\u00eatre ici de l'attitude d'un Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:56) [89%] :\r\nVous savez, je pense qu'on attend d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9fend des valeurs, en principe, les valeurs de son parti, et puis une fois que le coll\u00e8ge gouvernemental a fait des choix, h\u00e9 bien qu'il puisse se tenir au choix majoritaire du coll\u00e8ge gouvernemental c'est \u00e7a qu'on attend en 1er lieu de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je pense que Guy Parmelin \u00e0 tout \u00e0 fait effectivement l'\u00e9toffe pour avoir \u00e9t\u00e9 le comportement d'ailleurs il l'a d\u00e9j\u00e0 dit et je le crois sinc\u00e8re dans dans cette attitude -l\u00e0, on sait aussi que c'est une personnalit\u00e9 quand m\u00eame une grande exp\u00e9rience politique, j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, l'importance, notamment pour l'arc l\u00e9manique, d'avoir un repr\u00e9sentant aussi de l'\u00e9conomie, on aura besoin de \u00e7a, h\u00e9 bien j'aimerais quand m\u00eame rappeler que Monsieur Parmelin est je crois le le seul UDC qui fait partie de la gouvernance du sang patronal, il est l'un des repr\u00e9sentants au comit\u00e9 de ce genre, l'Angola, donc il est pas tout \u00e0 fait, non mais en vous savez, il faut aussi voir le peuple suisse n'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec le Parlement, et c'est par rapport aux d\u00e9cisions prises, donc \u00e7a il faut s'en tenir compte et puis d'avoir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que des gens qui partagent la m\u00eame philosophie, je pense pas que c'est tr\u00e8s bon pour le pays, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 une situation o\u00f9 chacun peut s'exprimer, on a la la la volont\u00e9 ou plut\u00f4t l'expression de la population qui est g\u00e9n\u00e9ral et puis apr\u00e8s une fois que les d\u00e9cisions sont prises, qu'on puisse effectivement les soutenir, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:04) [86%] :\r\nPierre mettent la pression sur Guy Parmelin, si vous estimez qu'il est trop consensuel 6 adapter un petit peu trop au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:09) [90%] :\r\nNon je crois pas, on va laisser totalement libres de de mener sa sa politique au niveau au niveau f\u00e9d\u00e9ral n'a pas l'habitude de se m\u00ealer de des affaires de l'humour et je crois que c'est en tout cas pas \u00e9t\u00e9 le cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de ce que j'ai pu suivre moi- m\u00eame, de sa soeur, non, c'est peut-\u00eatre pas n\u00e9cessaire, mais en attendant on peut reprocher beaucoup d'chose aussi \u00e0 Hollywood, mais je pense que c'est une personnalit\u00e9 qui respecte effectivement le coll\u00e8ge gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:32) [90%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard, vous vous partagez c'est plut\u00f4t rassurant en terme de coll\u00e9gialit\u00e9 et de et de respect des institutions, avec Guy Parmelin au sein du du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:27:41) [91%] :\r\nOui mais tout \u00e7a, donc sur la personnalit\u00e9, je crois vraiment qu'a des il y a, il y a des \u00e9l\u00e9ments pour pour avoir confiance, mais c'est surtout les les enjeux qui vont arriver tr\u00e8s tr\u00e8s vite et les r\u00e9alit\u00e9s au fond s'impose. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:27:53) [97%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:27:53) [87%] :\r\nFaire tous les uns les autres des campagnes tr\u00e8s profil\u00e9 sur des th\u00e8mes encore en faisant croire qu'on a des solutions parfaites et qu'il suffit de fermer les fronti\u00e8res qu'il suffit de, de, de taux d'avoir des solutions toutes faites, mais quand on est face \u00e0 l'obligation d'avoir des r\u00e9sultats, il y a 2 sources qui s'impose, la bourse et l'analyse des r\u00e9alit\u00e9s et puis c'est l'obligation de travailler collectivement parce que tout seul, on n'arrive pas, on n'arrive \u00e0 rien, aucun parti n'est, n'est majoritaire, tout seul, aucune, aucun \u00e9lu dans un ex\u00e9cutif ne peut s'imposer aux autres sans que ceux -ci puissent s'exprimer, faire valoir leur point de vue, donc c'est \u00e7a qui va tr\u00e8s tr\u00e8s vite pos\u00e9 et je crois que si Parmelin a des qualit\u00e9s pour pr\u00e9parer pour \u00e7a et c'est c'est c'est l\u00e0 dessus qu'on peut compter pour le reste, chacun vaque doit jouer son r\u00f4le, les partis vont jouer leur r\u00f4le, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois va jouer son r\u00f4le en exprimant aussi les attentes, des besoins et puis en exer\u00e7ant ses responsabilit\u00e9s se croient que c'est, c'est la vie, mais on a aujourd'hui une composition qui qui peut, moi je pense que Madame Widmer-Schlumpf a fait du tr\u00e8s bon travail heureusement qu'elle a \u00e9t\u00e9 l\u00e0, il faut aussi des caract\u00e8res forts danser l'ex\u00e9cutif parfois il se r\u00e9v\u00e8le au moment o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 on les lieux donc, c'est cette nouvelle composition, elle a un int\u00e9r\u00eat, c'est qu'alors elle est lanc\u00e9e, elle engage compl\u00e8tement l'UDC dans la responsabilit\u00e9 gouvernementale sans aucune maintenant \u00e9chappatoire et je pense que on a avec un repr\u00e9sentant comme monsieur Parmelin, une chance que les r\u00e9alit\u00e9s qui qui s'impose, ne soit pas nier qu'elle soit trait\u00e9e avec le avec le s\u00e9rieux qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:27) [93%] :\r\nEt on va conclure avec sa merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Pierre-Yves Maillard, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:29:34) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:35) [96%] :\r\nIl y a 18 heures 29 on fait un petit crochet par la route. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:38) [87%] :\r\nL'UDC info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:42) [89%] :\r\nPour vous dire que sur l'autoroute Yverdon, Neuch\u00e2tel un accident provoque des ralentissements entre Areuse Neuch\u00e2tel ouest en direction de Neuch\u00e2tel, ce qui repr\u00e9sente un retard de 10 minutes et suite \u00e0 un accident bouchon s'\u00e9tend toujours sur l'axe Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de La vers elle et l'aire de service de Lavaux en direction de Lausanne, ce qui correspond, en retard d'une heure environ, la voie de gauche est bloqu\u00e9 sur ce tron\u00e7on en sens inverse, un autre accident bloque \u00e9galement la voie de gauche entre Lausanne- Bl\u00e9cherette et le tunnel de Belmont des colonnes et un retard de 20 minutes sont constat\u00e9es en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:12) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:13) [87%] :\r\nClaude Alain Voiblet, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse est encore avec nous, on va pas vous faire commenter la si vous mettez votre micro \u00e0 la bouche : Mattias Reynard, nous avons joint \u00e9galement conseiller national socialiste valaisan on vous accueille, vous 2, encore ce soir pour une chose \u00e9voque une chose qui est assez frapp\u00e9 un aujourd'hui et puis, hier, d'ailleurs, c'est que dans cette \u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celui qui a le moins bien r\u00e9ussi les auditions devant les partis politiques, cette ann\u00e9e, les avis pratiquement unanime de tous les parlementaires, qu'on a pu questionner Christophe dans un jour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:42) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal parce que le bilan de Guy Parmelin, en sortir de ces auditions n'\u00e9tait pas dithyrambique, on va dire, notamment ses comp\u00e9tences linguistiques et son niveau, disons, perfectible en allemand, alors que son concurrent zougois Thomas avait visiblement b\u00fbcher ses dossiers un peu trop peut-\u00eatre, certains lui reprochaient d'\u00eatre un peu scolaire, les auditions Norman Gobbi \u00e9tait avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bonnes un \u00e9lu chef d'entreprise m'a confi\u00e9 que si chercher un cadre pour son entreprise, il leur engag\u00e9 tout de suite, mais l\u00e0 il s'agit de politique et \u00e9videmment \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:11) [96%] :\r\nAlors la question \u00e0 1000 francs pourquoi est -ce qu'on n'\u00e9lit pas le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:14) [88%] :\r\nBah, parce que le Parlement n'a pas forc\u00e9ment envie d'offrir une locomotive en partie un exemple embl\u00e9matique de de \u00e7a, c'est la succession de Ramsau Dolph en septembre 2010, le Parlement a le choix entre la conseill\u00e8re d'\u00c9tat saint-galloise Karin Keller-Sutter elle conseiller national bernois il y aura une Schneider- Ammann Karin Keller-Sutter a, semble -t-il, tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9, et s'est fait une r\u00e9putation comme chef de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice dans son canton, \u00e0 la l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif polyglottes, mais voil\u00e0, les lire ces donn\u00e9es au PLR une \u00e9g\u00e9rie pour porter le parti, on est \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, oui, il y a donc des consid\u00e9rations purement politique, oui, clairement, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les t\u00eates qui d\u00e9passent les candidats trop marqu\u00e9s par leur pass\u00e9, on peut citer les socialistes Christiane Brunner au Pierre-Yves Maillard ont du mal \u00e0 s\u00e9duire, quoi qu'il fasse lors de ces fameuses auditions on leur pr\u00e9f\u00e8re les candidats les plus centriste de leur parti, ou les plus aptes au compromis c'est peut-\u00eatre d'ailleurs ce qui explique l'\u00e9lection de Guy Parmelin aujourd'hui, mais il y a bien s\u00fbr des contre- exemples la radicale, Christine Derly, pourtant jug\u00e9 plus consensuel que son adversaire de l'\u00e9poque, Hans-Rudolf merci n'avait pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux du Parlement, c'\u00e9tait le m\u00eame jour de l'\u00e9lection de Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le plus souvent, donc le candidat au plus petit d\u00e9nominateur commun, on va dire \u00e0 quelque chose de rassurant, il va faire le job, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est entre de bonnes mains, mais sans faire de l'ombre aux autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:27) [81%] :\r\nChristelle dommage aux merci beaucoup, Mathias s'Reynard est -ce que finalement ce Parlement, quelque part, une machine \u00e0 couper les t\u00eates qui d\u00e9passent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:35) [88%] :\r\nBon, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 critique sur le syst\u00e8me que nous avons, c'est vrai que, \u00e0 mon avis, il y a un manque de de transparence, on voit que c'est toujours des petits calculs entre les diff\u00e9rents partis \u00e0 la dame minutes on voit que dans certains cas, on a eu dans l'histoire des fois o\u00f9 ou des personnalit\u00e9s plus effac\u00e9 \u00e9t\u00e9 choisis volontairement pour cette raison -l\u00e0, c'est \u00e0 mon avis pas ce cas de figure, je passe 4 figure qu'on a l\u00e0, mais aussi une responsabilit\u00e9 des partis parce que si vous regardez nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux si vous regardez Madame Leuthard monsieur, voil\u00e0, c'est des gens je crois qui qui s'imposent, qui ont du charisme qui sont plut\u00f4t des des t\u00eates qu'on pourrait dire qu'il est pas, en tout cas des t\u00eates, voil\u00e0 qui qui s'imposent, qui qui am\u00e8ne quelque chose qui, parfois, peut-\u00eatre d\u00e9rang\u00e9, donc il y a une responsabilit\u00e9 clairement des partis, nous ne l'avions dit nous n'\u00e9tions pas tr\u00e8s enthousiasm\u00e9 par ticket UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:18) [88%] :\r\nVous dites que c'est pas le cas cette fois n'emp\u00eache quand on \u00e9coute les, les, les parlementaires, dont fait partie, qui ont entendu ces 3 candidats, on nous dit que Parmelin \u00e9tait celui qui parlait de moins bien les langues que c'est celui qui avait pas d'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif et quand il faisait le compte des 3 il disait moi franchement 3 c'est celui qui nous a moins convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:34) [87%] :\r\nBon \u00e9coutez, si vous regardez les, les, les, les auditions, moi j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par la qualit\u00e9 de ces auditions, on \u00e9tait tr\u00e8s critique, on l'a dit, on \u00e9tait aussi tr\u00e8s critique sur cette clause parce qu'Anne, \u00e0 nos yeux, c'est vraiment un, un probl\u00e8me de de d\u00e9mocratie, \u00e7a limite les les possibilit\u00e9s du Parlement, \u00e7a limite la possibilit\u00e9 d'\u00e9lire peut-\u00eatre quelqu'un or de ce ticket -l\u00e0 mais qui aurait davantage de comp\u00e9tences marquante si on regarde les 3 candidats que nous avions l\u00e0 nous avons un candidat qui, \u00e0 mon avis, n'\u00e9tait m\u00eame pas, on n'a m\u00eame pas besoin de de l'auditionner vu s'est vu ses m\u00e9thodes et et c'est, c'est c'est c'est sa fa\u00e7on de faire de la politique extr\u00eamement violente, et puis nous avions 2 autres candidats et et Parmelin et puis entre les 2, bien voil\u00e0 c'est, c'est la question du petit, du plus petit d\u00e9nominateur commun du candidat dont nous avions peut-\u00eatre les, les, les diff\u00e9rences, les moins grande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:21) [86%] :\r\nOn en revient \u00e0 \u00e7a, Matias Reynard est -ce qu'il faudrait pousser la logique jusqu'au bout alors faire une \u00e9lection par le peuple est -ce que l\u00e0, on aurait des caract\u00e8res et des candidats, un peu plus flamboyant ou qui ont le qui ont l'envergure, on a entendu ce matin, il a pas l'envergure a pas le charisme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:34) [93%] :\r\nMoi, je suis favorable personnellement \u00e0 une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, mais alors une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, avec des r\u00e8gles Derek strict au niveau des Budgets au niveau de la transparence du financement au niveau de la repr\u00e9sentation des r\u00e9gions oui c'est mais c'est c'est ma position personnelle c'est pas la position de mon parti et c'est pas la position majoritaire au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:53) [96%] :\r\nClaude-Alain Voiblet une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le pape pour avoir des candidats d'envergure dont on va se donner vraiment les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:59) [88%] :\r\nBon, l'UDC la au travers de l'initiative d'ailleurs l\u00e0 il y avait le soutien haussier de Pierre-Yves Maillard qui \u00e9taient en faveur de cette solution l\u00e0 au niveau du Parti socialiste, malheureusement le le peuple n'a pas voulu pour prendre acte que au niveau d\u00e9mocratique, il n'y a pas cette volont\u00e9 -l\u00e0 du peuple d'aller dans cette direction, pays faut ma foi faire confiance au Parlement \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour l'\u00e9lection des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, je crois que c'est le syst\u00e8me qui veut que \u00e7a fonctionne ainsi mais j'aimerais qu'elle revenir sur une chose qui me para\u00eet pourtant bon on parle bien s\u00fbr de de ses dure peut-\u00eatre une demi- heure, 3 quarts d'heure par candidat, je crois que les parlementaires que f\u00e9d\u00e9raux ont eu l'occasion par exemple de c\u00f4toyer Guy pour la plupart pendant pratiquement 12 ans dans des commissions, il a, il a pr\u00e9sid\u00e9 la commission de la sant\u00e9 cela donc si, si vraiment il n'avait pas les capacit\u00e9s, je doute que effectivement l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale dans son ensemble aurait apport\u00e9 un soutien tels que celui qu'on a vu aujourd'hui avec 138 voix au 3\u00e8me tour, il faut quand m\u00eame la revenir les pieds sur terre et puis savoir que probablement que Monsieur Parmelin on peut bien critiquer effectivement finalement peut-\u00eatre le fait qu'il ma\u00eetrise pas trop bien l'allemand, mais, mais, en termes de connaissance de ses dossiers de travail effectu\u00e9 au sein de ce Parlement, il a jamais \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e jusqu'\u00e0 aujourd'hui ses positions, on peut les accepter ou pas, il avait les positions de parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, il aura maintenant un r\u00f4le diff\u00e9rent au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je crois que, avant d'\u00eatre tr\u00e8s critique avec lui bien il faut voir que ce qui se passe, arriv\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis quel sera le d\u00e9partement qui va prendre quelle politique va mener, mais moi je suis convaincu que \u00e7a va faire un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:27) [85%] :\r\nSera quand nous disiez tout \u00e0 l'heure, il y a aussi une grande responsabilit\u00e9 des partis, c'est-\u00e0-dire de privil\u00e9gier les villes et les petits calculs de partis avant l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e7a voulait dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:36) [87%] :\r\nOui, ce que je veux dire, c'est que les les partis doivent penser au bien du pays et c'est dans sans cela condamn\u00e9 cette \u00e9lection, pas pour affaiblir pas pour prendre le candidat le plus fait dans l'autre camp, en vue de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, \u00e7a c'est le genre de calcul qui me d\u00e9place beaucoup, je suis peut-\u00eatre un peu id\u00e9aliste, mais pour moi, quand on \u00e9lit, on en a 7 et c'est cette -l\u00e0 doivent \u00eatre les meilleurs pour gouverner le pays et c'est clair que, encore une fois, cette clause la limiter ce choix et \u00e0 mon avis, c'est un vrai probl\u00e8me et apr\u00e8s voil\u00e0 je si on regarde la derni\u00e8re fois le Parti socialiste avait pr\u00e9sent\u00e9 Alain Berset Pierre-Yves Maillard, je crois qu'on avait l\u00e0 de candidatures de poids et qui a \u00e9t\u00e9 reconnu, tous partis confondus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:10) [87%] :\r\nClaude-Alain Voiblet il y a un sujet qu'on va aborder dans un instant avec Marc m\u00e9canique qui nous a rejoint ici dans autres micro- Studio des pas perdus, c'est le fait que on a beaucoup entendu un de ces derniers jours que beaucoup de parlementaires ne voteront pas un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pourrait venir contrarier leurs propres ambitions typiquement un Vaudois ne serait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s enclin \u00e0 voter \u00e0 Guy Parmelin parce qu'il se dit ah ici je le vote, c'est moi qui, \u00e0 l'avenir, auraient de la peine \u00e0 pouvoir peut-\u00eatre devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral est -ce que \u00e7a c'est pas typiquement aussi une des perversions de notre syst\u00e8me actuel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:39) [90%] :\r\nOui, mais l\u00e0 je je rejoins monsieur Reynard, je suis d'accord avec lui par rapport \u00e0 \u00e0 au fait qu'on encore doit chercher \u00e0 \u00e9lire les les meilleurs \u00e7a je pense que c'est vrai, mais apr\u00e8s il faut \u00eatre r\u00e9aliste et puis il faut bien se rendent compte que effectivement ces jeux internes et cette r\u00e9flexion par rapport au fait que que certains repr\u00e9sentants d'une r\u00e9gion pourrait \u00eatre candidat, mais avec l'\u00e9lection de une personnalit\u00e9 comme Guy Parmelin bien, ils voyaient bien que la perspective d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour eux donc il tendance \u00e0 faire des des calculs, moi je suis assez serein, et je pense que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale sur l'ensemble de ses membres, et bien finalement trouve la bonne moyenne et puis \u00e9lit en son sein les personnes qui sont plus m\u00eame plus \u00e0 m\u00eame de faire le job. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:18) [66%] :\r\nMattias canard, vous \u00eates jeune, nouvel avenir devant vous en plus cette pas un valaisan qui \u00e9tait lui aujourd'hui pour respirer, c'est pas de sel, pas sur laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:26) [76%] :\r\nQue je fais mes choix politiques \u00e7a vous savez je suis je suis socialiste en Valais, donc je vais pas tellement de ce genre de petits calculs pour McRae. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:33) [83%] :\r\nC'est une esp\u00e8ce rare, on a entendu parler de la chasse, ce matin, avec Christophe Darbellay on esp\u00e8re que vous serez jamais dans le viseur de la chasse aux valaisan merci beaucoup d'avec nous, Mathias Bernard et Claude-Alain Voiblet, pr\u00e9sident DC suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous dire, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:46) [91%] :\r\nOui, on disait \u00e0 l'instant \u00e0 une avec Sion peut-\u00eatre bien guid\u00e9e influenc\u00e9e par les ambitions personnelles et certainement par les int\u00e9r\u00eats partisans des parlementaires plus prompt \u00e0 voter pour telle ou telle candidat du ticket UDC pour prot\u00e9ger les candidatures \u00e0 venir au sein de leur propre parti lors des prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marc mini qui on pense notamment quand on \u00e9voque cela, hein, la succession des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Didier Burkhalter ou de Doris, la \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:09) [89%] :\r\nCertains et cette perspective -l\u00e0 est encore lointaine, mais certainement \u00e0 l'esprit de nombreux parlementaires ces derni\u00e8res semaines et l'arriv\u00e9e d'un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui non r\u00e9jouit pas certains bruits m\u00eame des ambitions f\u00e9d\u00e9rales encore inavou\u00e9es, notamment au PLR, difficile d'imaginer la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop ou son homologue Genevois Pierre Maudet succ\u00e9der aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR actuels, en clair, l'\u00e9lection de Guy Parmelin, freine les accordeurs de quelques romans, tous partis confondus, et encore pendant quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:41) [95%] :\r\nGueule de bois du c\u00f4t\u00e9 de certains ambitieux Romands au Tessin aussi Marc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:46) [93%] :\r\nBen oui, \u00e7a d\u00e9pend du point de vue d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui disent trois romands \u00e9gal trois latins, donc les Tessinois vont encore devoir patienter longtemps avant d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis de l'autre, une analyse un peu plus machiav\u00e9lique les parlementaires sensibles \u00e0 la cause tessinoise je veux bien s\u00fbr parler de cette absence prolong\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien cela ont sciemment \u00e9viter le candidat Gobbi et choisi Parmelin ils peuvent ainsi une voie royale pour le PLR Ignacio Cassis du, du coup, Marc, ce soir, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique, on se frotte les mains : ah bah oui, on peut m\u00eame soup\u00e7onn\u00e9 certains PLR d'outre- Sarine d'avoir gliss\u00e9 le nom du Vaudois Parmelin dans l'urne pour finalement placer un des leurs lors du d\u00e9part de Didier Burkhalter alors d'ici 4 ans, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pourraient bien donner sa chance \u00e0 un ou une parlementaires un une conseiller, conseill\u00e8re d'\u00c9tat al\u00e9manique attir\u00e9s par la fonction supr\u00eame Marc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:34) [75%] :\r\nMais ni qui, ni de notre bureau Vaudois merci vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:36) [92%] :\r\nEt on dit de lui maintenant qu'il n'\u00e9tait pas un candidat alibi qu'il avait \u00e9t\u00e9 le meilleur dans les lignes dans ces auditions, il parle les 3 langues nationales et l'anglais, il est pr\u00e9sident du gouvernement tessinois, bref, il avait tout pour plaire, ou presque, et pourtant le candidat Norman Gobbi partait perdant dans la course de ce matin Nicole de la Pietra, comment comprendre cette non- \u00e9lection du tessinois apr\u00e8s 16 ans d'absence, de ce qu'on entend au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:02) [87%] :\r\nEh bien, avec ce compte que ce constat, ce qui est tacitement admis au Tessin ne passe pas \u00e0 Berne, autrement dit \u00eatre un politicien chevronn\u00e9 charismatiques et salons fait comme disent les al\u00e9manique, tout en \u00e9tant un colonel de la Lega c'est une figure de proue du mouvement populiste tessinois ce n'est pas possible principal probl\u00e8me le matinaux de la Domenech a depuis bient\u00f4t 25 ans, l'organe de la Lega tourne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les institutions politiques en bourrique, avec d\u00e9j\u00e0 une vulgaire et souvent humiliantes pour les personnalit\u00e9s vis\u00e9es Eveline Widmer-Schlumpf en-t\u00eate un Style brutal qui a d'ailleurs valu une avalanche de plaintes p\u00e9nales aux dirigeants du journal et en particulier \u00e0 son d\u00e9funt fondateur de Juliano Bignasca. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:44) [87%] :\r\nMais comment un un Norman Gobbi, pourtant tr\u00e8s pos\u00e9, on l'a vu son coll\u00e8gue au gouvernement, l'ancien juge que la odieux Claudio Azali ou avant, Marco Borradori, l'actuel maire de Lugano, comment s'accommode -t-il de ce Style. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:57) [90%] :\r\nEh bien, en prenant garde \u00e0 ne pas se distancer ouvertement au Tessin en tout cas du journal, dont le r\u00e9dacteur en chef, le conseiller national Lorenzo Quadri et surtout parce que dans cette machine de campagne \u00e9lectorale qu'le matinaux en marche pour que toute l'ann\u00e9e, 52 semaines par ann\u00e9e, un cas unique, il n'aurait pas pu acc\u00e9der aux postes qu'ils occupent et faire les carri\u00e8res politiques fulgurante qui sont les leurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:21) [91%] :\r\nNicole est -ce qu'on doit comprendre quelque part que l'UDC a sous- estim\u00e9 le facteur matinaux en attirant \u00e0 la derni\u00e8re minute, le le candidat Norman Gobbi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:30) [89%] :\r\nOn peut effectivement le penser, hein, vu du nord des Alpes, la Lega et tout de m\u00eame un peu per\u00e7u comme un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu Paul folkloriques, on va dire, mi- figue, mi- raisin, un peu comme les Boks Bocaly ni les la m\u00e9t\u00e9o Tessin comme disent certains, se les observateurs pas v\u00e9ritablement dangereux, quand bien m\u00eame l'influence du mouvement s'est v\u00e9rifi\u00e9 dans de nombreuses votations f\u00e9d\u00e9rales une influence qui a suscit\u00e9 l'admiration d\u00e9clar\u00e9e de Christoph Blocher et de Toni Brunner, qui n'ont sans doute pas eu le temps de consulter le journal dominical gratuit opinion pas accord\u00e9 suffisamment d'importance, contrairement au Parti socialiste suisse notamment l'vu hier r\u00e9sultat Norman Gobbi, malgr\u00e9 ses qualit\u00e9s ind\u00e9niables, il faut le souligner son exp\u00e9rience politique de \u00e0 tous les \u00e9tages du f\u00e9d\u00e9ralisme est avant tout per\u00e7u comme un militant de la Lega, soutenu par le matinaux et ce soir, aujourd'hui il en paye le prix fort Nicole de la Pietra notre correspondante au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:24) [84%] :\r\nTessin on accueille Paolo Beltrami, Lelli bonsoir programme agr\u00e9ablement, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat tessinois PDC en charge des affaires sociales, vous avez entendu Nicole de la pi\u00e8tre est -ce que vous \u00eates d'accord avec ce constat il Mattino a \u00e9t\u00e9 la principale Pierre d'achoppement dans le parcours de Norman Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:43:42) [84%] :\r\nMais je crois que la principale Pierre est le fait d'\u00eatre de la Lega et pas de l'UDC, j'ai entendu ce matin, j'\u00e9tais l\u00e0 beaucoup jeunes disait mais il n'est pas vraiment un homme de parti l'UDC et bon les de Matignon au Tessin encore le Grenelle de depuis 25 ans, on avait l'habitude, je je je peux croire que, pas tout le monde peut facilement se faire la pilule mais c'est c'est clair que ce n'\u00e9tait pas possible pour mon coll\u00e8gue anormalement mais de se distancer de Matignon Madame l'a bien dit, ma\u00eetre de la Liga et \u00eatre contre le matinaux c'est c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:27) [93%] :\r\nOn sait que les Tessinois Paolo Beltrami Nelly attendent depuis longtemps d'avoir un des leurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue du c\u00f4t\u00e9 du Tessin aujourd'hui plut\u00f4t une d\u00e9ception ou plut\u00f4t une un soulagement de dire bon pas quelqu'un de la Lega r\u00e9cemment transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'UDC et \u00e7a ouvre la voie pour pour le prochain coup. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:44:46) [82%] :\r\nMais vous avez -vous parl\u00e9 avec un conseil d'je ses coll\u00e8gues de, de, de Norman Gobbi de Gladio d'aller le 1er parti au niveau du Conseil d'\u00c9tat, et moi j'\u00e9tais la d\u00e9l\u00e9gation officielle avec le pr\u00e9sident du nous aussi nous sommes d\u00e9\u00e7us dans ce sens -l\u00e0, parce qu'il faut dire, personne n'a encore dit que par exemple dans le dans Gobbi n'est pas li\u00e9 \u00e0 aucune, il est, il est conseiller d'\u00c9tat, et dans ce sens de la ne repr\u00e9sente que les institutions et avec avec naturellement ses id\u00e9es et on est un peu d\u00e9\u00e7u mais on est soulag\u00e9 sous autour parce que avec 50 voix sont seulement de de voix parce que le Tessin sympa mais certainement pas ce qu'il a fait un bond figure comme dans les Herring comme \u00e7a j'ai j'ai l'impression que beaucoup de gens ont dit -il l'homme Gobbi \u00e9tonnant, homme d'\u00c9tat, mais le parti de la Lega et et comme le la la veille \u00e0 travailler n'est pas bon pour eux, pourraient \u00eatre en cause, et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:52) [88%] :\r\nD'une part, l'eau Beltrami Nelly vous vous le dites, il a fait 50 voix, donc il a fait facture honorable, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un homme d'\u00c9tat, finalement il a \u00e9t\u00e9 assez bien not\u00e9 par les parlementaires, mais malgr\u00e9 tout le constat final c'est que le Tessin ce soir n'a toujours pas de conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que cette histoire se r\u00e9p\u00e8te, comment expliquer, finalement, que chaque fois le canton n'y arrive pas, en termes de strat\u00e9gie qu'il fasse de nouveau une erreur. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:14) [88%] :\r\nBon alors, c'est clair que d'une part, il faut \u00eatre vraiment tous ensemble, les Tessinois et on le savait que pas tout le monde \u00e9tait pour Norman Gobbi, mais cela, \u00e7a ne se fait pas comme raison on a seulement fait qu'on fait f\u00e9d\u00e9raux et il faut dire que l'aspect r\u00e9gional, c'est-\u00e0-dire l'aspect d'avoir la 3\u00e8me suisse, la Suisse de langue italienne repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas la m\u00eame importance, il y a quelques ann\u00e9es, alors il faut \u00eatre lapin il faut toujours faire attention aussi combien d'Europ\u00e9ens, il y a, -t-il maintenant avec 3 romans \u00e0 la vie encore plus forte pour le Tessin, mais ce que cette tr\u00e8s importante pour le Tessin, c'est d'avoir toujours l'occasion de pr\u00e9senter des candidats qui sont valables et je crois que au Tessin, il y en a qui sont valables et \u00e0 la prochaine occasion on devra. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:47:15) [79%] :\r\nQui, par exemple, mais c'est peut \u00eatre la prochaine qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:47:18) [78%] :\r\nDe de chef du groupe Lombardi, l'embargo conna\u00eet depuis des ann\u00e9es et Cassis, je connais, je connais bien, il \u00e9tait aussi m\u00e9decin cantonal notamment par demain et je crois que la sont noms qui sont certainement \u00e0 un degr\u00e9 de, de, de devenir disons qu'au moins, candidat. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:47:40) [95%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:41) [83%] :\r\nMais Paolo Beltrami n'a eu de la par contre, alors vous aurez plus droit \u00e0 l'erreur, parce que maintenant avec 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la prochaine vacances typiquement par exemple de de 10 Bob Didier Burkhalter, l\u00e0 ce sera vraiment une occasion \u00e0 concr\u00e9tiser absolument pour le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:47:56) [87%] :\r\nVous avez raison de de fa\u00e7on strat\u00e9gique, il faut se pr\u00e9parer mais \u00e7a d\u00e9pend aussi si si quelqu'un ou quelqu'une samba, c'est la seule aussi, ils sont plusieurs, et dans ce sens -l\u00e0 sera tr\u00e8s passionnant de voir ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:12) [82%] :\r\nAlors encore juste un instant avec nos pi\u00e8tres Union notre coll\u00e8gue attendu tout \u00e0 l'heure son micro au candidat malheureux, dont on parle, Norman Gobbi tessinois ancien l\u00e9guiste devenu tr\u00e8s r\u00e9cemment UDC, on l'a dit Norman Gobbi, vous allez l'entendre, fataliste, un an apr\u00e8s sa d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:26) [86%] :\r\nLe Tessin a perdu, a perdu l\u00e0 l'occasion de la chance de rentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on se met en jeu, il faut en tenir compte que \u00e7a peut aller, \u00e7a peut aller bien mais sa pole et aller aussi mal dans ce cas, on n'a pas eu la chance, comptez 56 de rentrer de nouveau au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va attendre encore du temps, peut-\u00eatre trop longtemps, mais il faut quand m\u00eame avoir de r\u00e9gates le Tessin qui est la r\u00e9gion la plus p\u00e9riph\u00e9rique mais la belle f\u00e9d\u00e9ral avec des d\u00e9ficits et autres r\u00e9gions de la de la Suisse non pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:55) [89%] :\r\nIl faut avoir un un oeil sur le Tessin qui a, qui a besoin effectivement d'int\u00e9r\u00eat de la Berne f\u00e9d\u00e9rale vous avez salu\u00e9 chaleureusement un peu l'eau Beltrami Nelly. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:04) [87%] :\r\nLe le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin est -ce que vous croyez vraiment qu'il sera sensible \u00e0 la cause du th\u00e9 sans. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:49:09) [86%] :\r\nMais j'ai entendu ce que le discours de Monsieur Parmelin Parmelin il a tout de suite dit il faut consid\u00e9rer les, les, les, les, les probl\u00e8mes du canton du Tessin et c'est difficile pour un tessinoise de m\u00eame tessinois a expliqu\u00e9 avoir longuement les diff\u00e9rences mais vraiment il y en a un et j'ai remarqu\u00e9 qu'avec le temps, le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aper\u00e7oit que ce sont pas des excuses autant que tessinois mais la situation \u00e9conomique le le le le la pression qui vient de l'Italie qui reste un pays tr\u00e8s important pour la Suisse m\u00eame pays en difficult\u00e9 en grande difficult\u00e9, nous, nous nous donne nous donc vraiment des probl\u00e8mes, le d\u00f4me Ping et et les probl\u00e8mes de travail pour nos gens pour nos tessinois et on l'a vu dans la votation de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le 9 f\u00e9vrier alors j'esp\u00e8re que, m\u00eame s'il n'y a pas des tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question tessinoise reste alors 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:14) [72%] :\r\nOui, il a promis \u00e0 Guy Parmelin merci beaucoup, Paolo Beltrami Ali, c'\u00e9tait aussi n'avait ne saurait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:20) [91%] :\r\nEt puis on va ouvrir un tout dernier chapitre ce soir sur cette \u00e9lection de Guy Parmelin, avec vous madame Isabelle Chevalley bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:50:28) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:28) [92%] :\r\nVous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente de du Parti Vert lib\u00e9ral, vous \u00eates une conscience nationale vaudoise qu'on conna\u00eet bien, on vous invite ce soir parce que votre parti a surpris ce matin avec sa strat\u00e9gie, c'est le seul qui a affich\u00e9 clairement sa sympathie pour le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, alors que tous les autres grands partis s'en sont distanc\u00e9, estimant qu'il n'\u00e9tait pas fr\u00e9quentable parce qu'appartenant \u00e0 un parti populiste PS m\u00eame la m\u00eame trait\u00e9 officiellement de raciste du coup Isabelle Chevalley franchement, on s'interroge un peu sur la strat\u00e9gie du Parti Vert lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:50:56) [90%] :\r\nSans compter en ce qui me concerne, je n'ai pas vot\u00e9 Gobbi, je n'\u00e9tais pas pour soutenir, Gobbi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:02) [63%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:51:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc, au moins, \u00e7a c'est clair \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 dit que la majorit\u00e9 du groupe Vert lib\u00e9ral voulait soutenir Gobbi, maintenant c'est vrai ce qu'il a fait une tr\u00e8s bonne impression lorsqu'il est venu pr\u00e9senter devant notre groupe a certes pas \u00e9t\u00e9 le cas fortement des autres candidats et puis bah voil\u00e0 \u00e7a, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, maintenant, c'est clair que, en ce qui me concerne les d\u00e9clarations de monsieur Gobbi, sur lequel on peut s'ils n'\u00e9taient pas d'accord de revenir \u00e0 un il l'fum\u00e9e coupe totalement ce qu'il disait \u00e9tait pour moi inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:31) [90%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, on a l'impression qu'il y a un petit peu quand m\u00eame un probl\u00e8me de Leadership, on constate un par exemple que, il y a quelques mois en arri\u00e8re, vous avez vu une initiative populaire qui a \u00e9t\u00e9 carr\u00e9ment balay\u00e9 par la population, c'est le plus mauvais score de l'histoire suisse, vous avez connu une campagne tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec un recul maintenant vous avez cette candidature bizarre ou cas ce soutien de Norman Gobbi est -ce que il y a un probl\u00e8me, par exemple, que la pr\u00e9sidence du parti. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:51:56) [92%] :\r\nLes choses qu'on est en train de discuter ce qui est certain, c'est qu'on a des divergences entre la Suisse romande et la Suisse allemande sur diff\u00e9rents points, c'est des choses qu'on doit discuter au sein du parti suisse, je veux dire on sort des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en train de finir l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des choses qui seront mises en place d\u00e9but 2000. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:14) [88%] :\r\nDes choses qui se discute parce que c'est le moment pour vous Isabelle Chevalley de vous d\u00e9marquer du c\u00f4t\u00e9 Romand prenant pourquoi pas plus de responsabilit\u00e9s au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:52:22) [86%] :\r\nMoi, je suis pr\u00eate \u00e0 prendre plus de responsabilit\u00e9s au sein de ce parti, je crois, dans les id\u00e9es Vert lib\u00e9ral, je suis convaincu que ce pas que ce ce pays et notre site est d\u00e9j\u00e0 un pays Vert lib\u00e9ral quand on regarde le peuple suisse, on s'aper\u00e7oit qu'ils votent le plus souvent, comme les Verts, lib\u00e9raux et pourtant on n'arrive pas faire encore plus grand qu'aujourd'hui et \u00e7a ne va pas, donc pour moi il y a un vrai challenge pour que dans les 4 prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 bien on fasse comprendre aux au club somme toute que peut-\u00eatre, il a des id\u00e9es plus Vert lib\u00e9ral qu'il n'imaginent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:49) [92%] :\r\nOui, quitte \u00e0 remettre en question la la caisse la la pr\u00e9sidence Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:52:54) [86%] :\r\nQuitte \u00e0 remettre en question la pr\u00e9sidence, moi j'ai pas tabou, aujourd'hui il faut faire avancer nos id\u00e9es, on n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre une personne, on a la Avanti-Non d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:01) [91%] :\r\nMais qu'est -ce qui se passe quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur des Verts lib\u00e9raux avec ce pr\u00e9sident Martine Baylet on le conna\u00eet beaucoup moins en Suisse romande, mais ceux qui connaissent un petit peu la Suisse al\u00e9manique savent que c'est une personne qui a beaucoup d'autorit\u00e9 qui tient beaucoup \u00e0 ses id\u00e9es, est-ce que il y a pas assez de contre- pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti pour faire valoir d'autres mani\u00e8res de de consid\u00e9rer les, les, les questions les dossiers, les positions aussi du parti. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:53:22) [86%] :\r\nFaut faut imaginer que c'est quelqu'un de caract\u00e8re et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce caract\u00e8re qu'ils ont pu cr\u00e9er les Verts lib\u00e9raux suisses quand m\u00eame le parti de cette partie de sa r\u00e9gion et je crois qu'il fallait quelqu'un comme Martin Baylet pour prendre les choses en main et cr\u00e9\u00e9 ce parti au niveau suisse et je crois que, il faut le laisser maintenant \u00e7a fait 10 ans qu'ils qu'il dirige la partie peut-\u00eatre qu'il y a des choses \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:45) [77%] :\r\nUne force vouloir de, de, de se d\u00e9marquer, est ce que le parti est en train de se d\u00e9cr\u00e9dibiliser. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:53:51) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, je pense que il faut fort qu'il faut qu'on se d\u00e9marque, on a des choses \u00e0 se d\u00e9marquer, on a clairement des positions a montr\u00e9, par rapport aux autres partis en particulier au PLR, o\u00f9 on leur dit : mais c'est possible de concilier l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie, en particulier aupr\u00e8s des Verts ont d\u00een\u00e9, tout ce qui est voiture n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9faste la mobilit\u00e9 individuelle doit exister et donc on a des vraies divergences avec les autres partis, h\u00e9 bien \u00e0 nous de le mettre mieux en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:18) [86%] :\r\nOn vous sent satisfait tant sur la ligne actuelle du parti, Isabelle Chevalley ce que c'est partag\u00e9 par d'autres au sein des Verts lib\u00e9raux est -ce que vous lui avez dit \u00e7a, Martine Bulard. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:54:26) [88%] :\r\nLes choses sont en train de se dire, certaines ont \u00e9t\u00e9 dites, d'autres sont \u00e0 dire et en ce qui concerne les Verts lib\u00e9raux remonte \u00e0 des discussions tr\u00e8s tr\u00e8s ouverte, tr\u00e8s constructive, je suis tr\u00e8s confiant pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:37) [91%] :\r\nBon ben on va terminer sur ce message positif de la confiance pour l'avenir des Verts lib\u00e9raux avec vous, sa vice- pr\u00e9sidente, Isabelle Chevalley bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:54:43) [85%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:44) [94%] :\r\nEt on termine ce forum 18 heures 55 dans quelques secondes sur la COP 21 direction Paris 1 o\u00f9 on avance, mais on n'est pas encore, voil\u00e0 ce qu'on pourrait dire ce soir, c'est, c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 en sont les travaux de cette conf\u00e9rence sur le climat, le comit\u00e9 qui chapeaute ses travaux, le comit\u00e9 de de Paris a rendu \u00e0 15 heures cet apr\u00e8s- midi une nouvelle version du projet d'accord cens\u00e9 \u00eatre adopt\u00e9 ce projet vendredi soir apr\u00e8s 10 jours de n\u00e9gociations C\u00e9line sous la pression monte et on n'est pas encore \u00e0 bout touchant. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:14) [89%] :\r\nNon, et Laurent Fabius, le ministre fran\u00e7ais qui dirige cette conf\u00e9rence, l'a dit clairement : 3 points politiques importants restent \u00e0 trancher la question du financement de la diff\u00e9renciation et le niveau d'ambition de cet accord, 3 points, pas des moindres, ce sont surtout les 3 questions les plus sensibles depuis le d\u00e9but la diff\u00e9renciation par exemple un qui divise profond\u00e9ment les participants, cette id\u00e9e de moduler les efforts demand\u00e9s aux pays en fonction de leur niveau de d\u00e9veloppement et puis aussi l'aide financi\u00e8re aux pays du sud de pour faire face au r\u00e9chauffement dont ils sont les premi\u00e8res victimes, comment la comptabiliser les pr\u00eats les dons, le public, le priv\u00e9 quel pays doivent contribuer, toutes ces questions restent ouvertes ce soir \u00e0 75 heures de la Deadline car rappelons -le, Laurent Fabius aimerait un accord ambitieux ratifi\u00e9 par les 195 \u00c9tats \u00e0 18 heures vendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:02) [94%] :\r\nOui, C\u00e9line, il faut quand m\u00eame souligner qu'il y a, il y a eu un des progr\u00e8s accomplis. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:07) [90%] :\r\nOui, il y en a eu, apr\u00e8s 10 jours de n\u00e9gociations, on peut enfin parler de compromis naissant, c'est bien le mot qu'il a utilis\u00e9 le texte devient surtout plus concret, plus concis, il vient d'\u00eatre r\u00e9duit de 43 29 pages, ce n'est pas rien : 3 quarts des poids entre crochets ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s, il n'en reste qu'un quart, c'est donc beaucoup mieux, mais c'est toujours trop pour pr\u00e9senter un texte Kline propre comme l'entend Fabius parmi les avanc\u00e9es des compromis ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, notamment dans le domaine de la communication ou aussi par exemple des for\u00eats ce domaine pour lequel vrai hier la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, ici \u00e0 Paris, annonce aussi retentissant de la part des \u00c9tats-Unis qui vont doubler leur contribution financi\u00e8re au fonds d'adaptation au changement, une manne de 860 millions dollars par an pour les pays en d\u00e9veloppement, une promesse qui pourrait aider \u00e0 apaiser les esprits, autour de la fameuse question du financement dont je vous parlais juste avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:55) [83%] :\r\nAlors justement, C\u00e9line, vous l'avez dit, l'accord est esp\u00e9r\u00e9 d'ici vendredi soir une grosse pression \u00e0 Paris surtout Iran. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:57:01) [87%] :\r\nVous voyez, vous l'avez dit grosse pression \u00e0 Fabius, en tout cas, on le sent veut mettent la pression sur toutes les parties de la f\u00eate d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, juste apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 le texte, il les a renvoy\u00e9s illico Presto, toutes les d\u00e9l\u00e9gations \u00e0 leur consultation avant de leur donner rendez- vous pour un nouveau pointage 1 20 heures ce soir, puis une longue nuit de travail car d\u00e9sormais les heures compte, on est \u00e0 un Carrefour, disent les ONG, soit on part vers le pire, soit les ministres mouille enfin leur chemise et on arrive \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement \u00e01,5 degr\u00e9s un accord ambitieux et contraignant, c'est encore possible, selon les observateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:35) [88%] :\r\nOn y croit encore, C\u00e9line, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, merci et \u00e0 18 heures 57 c'est la m\u00e9t\u00e9o, elle est sign\u00e9e \u00c9ric Faug\u00e8re ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:57:43) [64%] :\r\nOn a d'autant d'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:45) [88%] :\r\nLa soir\u00e9e verra le ciel se d\u00e9gager ce qui favorisera la formation d'une couche de stratus sur le plateau une sup\u00e9rieure vers 800 m\u00e8tres, elle devrait rester pr\u00e9sente en grande partie pendant la journ\u00e9e de demain, m\u00eame si la couche s'abaissera l'apr\u00e8s- midi il fera demain, moins 2 \u00e0 0 degr\u00e9 en plaine \u00e0 l'aube maximale apr\u00e8s- midi proches de 5 degr\u00e9s sous la grisaille au soleil na\u00eetre en montagne, passant de moins 5 degr\u00e9s aujourd'hui \u00e0 6 demain, pour ce qui est de vendredi, un ciel assez ensoleill\u00e9 nous attend au milieu de voiles nuageux d'altitude sur le plateau des bancs de brouillard se formeront le matin ils se dissiperont en grande partie en cours de journ\u00e9e 9 degr\u00e9s au maximum samedi au nord des Alpes \u00e0 entre passages nuageux et moments d'\u00e9claircir quelques gouttes pas impossible sur le nord du Jura et on a, il fera 8 degr\u00e9s au maximum dimanche si elle bien ensoleill\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui conna\u00eet qui conna\u00eet Point com. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:36) [75%] :\r\nOn a d'autant d'informations dont on comprend qu'on d'un faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:42) [89%] :\r\nSur l'autoroute Yverdon, Neuch\u00e2tel suite un accident en roulant au pas, entre Areuse Neuch\u00e2tel ouest en direction de Neuch\u00e2tel, sinon le trafic pendulaire provoquent de faux ralentissement sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de La Vairelles aires de service de Lavaux en direction de Lausanne, ce qui correspond \u00e0 un temps de parcours suppl\u00e9mentaire d'une demi- heure environ et en sens inverse, entre l'\u00e9changeur de Villars- Ste-Croix et le tunnel de Belmont en direction de Vevey, soit pr\u00e8s de 30 minutes de retard, on vous rappelle que l'inforoute en continu, c'est aussi sur l'implication RTS trafic signaler tout d\u00e9rangement sur la route, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 329 99 91. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:23) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui \u00e9tait complet pour tous les automobilistes, merci beaucoup de nous avoir \u00e9cout\u00e9 ce soir si vous \u00e9tiez dans votre voiture ou ailleurs, pour cette journ\u00e9e historique qui a vu Guy Parmelin, le Vaudois acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un grand merci \u00e0 la technique avec nous ce soir David Chapuis Sylvain Michel, \u00c9ric succ\u00e8s d'ernard Combe, ils \u00e9taient l\u00e0 depuis ce matin, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 6 heures du matin c'\u00e9tait une longue journ\u00e9e pour tout le monde, notre journ\u00e9e riche en enseignements, merci beaucoup \u00e0 l'\u00e9dition \u00e9galement Katia Bitsch et J\u00e9r\u00f4me Jardin du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne et puis demain matin Pascal Broulis sera la vitesse de Simon et quelque chose me dit qu'ils vont parler de Guy Parmelin et de cette affection, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-09T17:43:33Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1477609", "internalArchiveId": "AA1511477510", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat en direct de Berne avec et sur les candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015.", "durationSec": 4223, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7323001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7322992.image", "backgrounds": ["d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 Berne \u00e0 la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel?", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?"], "alternativeSummary": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain.", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain.", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain."], "variantIds": ["ece-7204596", "ece-7204413", "ece-7206494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T14:27:28Z", "webPublicationDate": "2015-12-08T23:31:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486647", "title": "Les candidats UDC", "excerpt": "Profil en archives des 3 candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015, le conseiller national vaudois Guy Parmelin,le conseiller d'Etat tessinois Norman Gobbi et \nle conseiller national zougois Thomas Aeschi.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501066", "title": "3_portraits_cf"}, {"internalArchiveId": "AA1603501067", "title": "Candidats CF"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601486640", "summary": "Plateau : itw et d\u00e9bats successifs avec Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, Thomas Aechi, conseiller national UDC zougois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Norman Gobbi, conseiller d'Etat UDC tessinois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Liza Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne, Thomas Hurter, conseiller national UDC schaffhousois, Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois, Martin Landolt, pr\u00e9sident PDB, Marina Carrobio-Guscetti, vice-pr\u00e9sidente PS et conseill\u00e8re nationale tessinoise, Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR et conseiller national genevois, Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, Georg Lutz, politologue UNIL, Pierre-Alain Volet, chef rubrique politique RTS,  Markus Haefliger, correspondant parlementaire NZZ, Moreno Bernasconi, \u00e9ditorialiste Corriere del Ticino. \nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1486777", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022203", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9C924493-F7C2-4C34-BB74-FEE2354B5F3F", "internalArchiveId": "9C924493-F7C2-4C34-BB74-FEE2354B5F3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le point sur la strat\u00e9gie des groupes parlementaires \u00e0 la veille de l'\u00e9lection", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Le point sur la strat\u00e9gie des groupes parlementaires \u00e0 la veille de l'\u00e9lection Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le PBD et les Vert'lib\u00e9raux d\u00e9cident de laisser la libert\u00e9 de vote au sein du ticket \u00e0 trois de l'UDC. Ils recommandent donc de choisir parmi le Vaudois Guy Parmelin, le Zougois Thomas Aeschi et le Tessinois Norman Gobbi. Pour le PBD, aucun des candidats n'a su se d\u00e9marquer de mani\u00e8re d\u00e9cisive. Les Vert'lib\u00e9raux reconnaissent aussi \u00e0 l'UDC sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 un second si\u00e8ge au gouvernement. Leur pr\u00e9f\u00e9rence va au Tessinois Norman Gobbi.\r\nLe PDC se rangera lui aussi derri\u00e8re le ticket UDC. Le pr\u00e9sident du parti Christophe Darbellay n'a pas dit quel candidat serait soutenu. Le groupe se r\u00e9unira encore avant l'\u00e9lection qui se tient demain.\r\nLes Allemands arrivent. Deux avions de reconnaissance Tornado, un avion ravitailleur et quarante soldats seront d\u00e9ploy\u00e9s jeudi en Turquie dans le cadre de la mission militaire allemande pour lutter contre l'organisation Etat islamique en Syrie. Annonc\u00e9 aujourd'hui de l'arm\u00e9e de l'air allemande. \r\nLes forces irakiennes ont repris aujourd'hui une large partie de la ville de Ramadi, situ\u00e9e \u00e0 100 km \u00e0 l'ouest de Bagdad, selon des sources irakiennes concordantes. Ramadi \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e depuis le mois de mai par le groupe Etat islamique.\r\nPar ailleurs, la Turquie a momentan\u00e9ment interrompu le d\u00e9ploiement de ses troupes dans le nord de l'Irak. Mais, avertit le minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, elle ne retirera pas celles qui s'y trouvent d\u00e9j\u00e0, assurant qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es avec l'assentiment de Bagdad pour contrer le groupe terroriste Etat islamique.\r\nLes talibans ont attaqu\u00e9 aujourd'hui l'a\u00e9roport de Kandahar, la grande ville du sud de l'Afghanistan, et des combats s'y poursuivaient dans la soir\u00e9e, annoncent des responsables afghans. \r\nC'est fait. Les ministres europ\u00e9ens des Finances ont d\u00e9finitivement approuv\u00e9 aujourd'hui l'accord sur l'\u00e9change automatique d'informations en mati\u00e8re fiscale avec la Suisse. Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, il s'agissait de la derni\u00e8re \u00e9tape pour que le texte puisse entrer en vigueur. En Suisse, ce n'est pas encore fini. Si le Parlement donne son feu vert, les donn\u00e9es pourront \u00eatre r\u00e9colt\u00e9es d\u00e8s 2017 et l'\u00e9change automatique pourra \u00eatre pratiqu\u00e9 \u00e0 partir de 2018.\r\nMichel Platini a plaid\u00e9 sa cause cet apr\u00e8s-midi devant le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne pour faire lever sa suspension prononc\u00e9e par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA. Les trois arbitres prendront leur d\u00e9cision d'ici \u00e0 la fin de la semaine. \r\nTimea Bacsinszky d\u00e9sign\u00e9e \"r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e\" par la WTA. La Vaudoise de 26 ans avait commenc\u00e9 la saison \u00e0 la 48e place du classement mondial. Elle a atteint pour la premi\u00e8re fois le stade des demi-finales d'un tournoi \u00e0 Grand-Chelem \u00e0 Roland-Garros, puis elle est apparue pour la premi\u00e8re dans le Top-10 de la WTA apr\u00e8s sa qualification pour la finale du tournoi de P\u00e9kin. \r\nMartina Hingis et Sania Mirza ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues comme \"double de l'ann\u00e9e\". Le duo helv\u00e9tico-indien a remport\u00e9 depuis mars neuf tournois, dont Wimbledon et l'US Open.\r\nM\u00e9t\u00e9o, Eric Fauch\u00e8re.\r\n((Cette nuit, des pr\u00e9cipitations sont attendues par l'Ouest. Elle se prolongeront demain matin. La limite des chutes de neige sera proche de 1600 m\u00e8tres pendant la nuit, 1300 demain matin. Le Valais conna\u00eetra moins de pr\u00e9cipitations, mais avec une limite des chutes de neige nettement plus basse. En cours d'apr\u00e8s-midi, des \u00e9claircies de plus en plus g\u00e9n\u00e9reuses. 1 \u00e0 4 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 7 au plus l'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298078", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Le point sur la strat\u00e9gie des groupes parlementaires \u00e0 la veille de l'\u00e9lection / FOR_2015-12-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les groupes parlementaires de tous les partis se sont r\u00e9unis ce mardi apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne pour l'avant-derni\u00e8re fois avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La derni\u00e8re fois, ce sera jeudi \u00e0 7 heures. L'interview d'Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/AR)."], "variantIds": ["ece-7298078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T17:13:41Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nNuit va \u00eatre assez longue, assez longue, en tout cas pour voir se construire des sc\u00e9narios, surtout qu'on a dit \u00e0 rien n'est clair, on tout \u00e0 l'heure de de percer quelques-uns de ses myst\u00e8res avec une grande ronde des pr\u00e9sidents de partis seront tout cela, ce sera d\u00e8s 18 heures 30 Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, parce qu'on attendrait bien les groupes parlementaires de tous les partis en se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi ici pour l'avant derni\u00e8re fois avant cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la derni\u00e8re fois, ce sera demain \u00e0 7 heures du matin St\u00e9phane Delory, vous vous \u00eates avec nous ici en Direct des pas perdus, quelles sont les derni\u00e8res tendances des femmes pour l'\u00e9lection demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [92%] :\r\nBien une tendance qui se d\u00e9gage les groupes parlementaires disent presque tous vouloir \u00e9lire un des 3 candidats officiels propos\u00e9e par l'UDC, le Parti lib\u00e9ral radical ne votera pas un candidat UDC non- dixit le chef de groupe K6 il y a \u00e0 peine plus du Nord, en revanche, le groupe n'a pas pris position pour l'un ou l'autre candidat Thomas s\u00e8che, il aurait, selon plusieurs \u00e9lus une l\u00e9g\u00e8re longueur d'avance sur Guy Parmelin dans les rangs lib\u00e9raux radicaux les divisions internes au groupe PLR ce ne sont officiellement pas \u00e0 des questions linguistiques, mais plut\u00f4t au profil politique des candidats, m\u00eame son de cloche au PBD pas de candidat surprise mais une libert\u00e9 de vote, m\u00eame son de cloche au PDC libert\u00e9 de vote aussi on mise l\u00e0 officiellement sur un candidat du ticket aussi longtemps que le ticket officiel existe, comprenez que si l'un des 3 candidats devaient se retirer en cours de route ou qu'un 4\u00e8me candidat \u00e9tait propos\u00e9e par l'UDC, h\u00e9 bien, le PDC se sentiraient libres d'\u00e9lire qui il veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [76%] :\r\nOui et au Parti socialiste afin, justement, est -ce qu'on a des nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [89%] :\r\nAlors au groupe socialiste a discute fermement encore en ce moment m\u00eame, faire un coup pour \u00e9lire un candidat du centre ou un candidat UDC or ticket h\u00e9 bien \u00e7a n'a de sens que si une majorit\u00e9 peut \u00eatre r\u00e9unies, estime -t-on, on devrait en savoir plus d'ici quelques minutes, ce qu'on peut dire, selon des informations, c'est que le candidat \u00e0 Tessinois Norman Gobbi ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 retenus par les socialistes qui l'aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, les Verts lib\u00e9raux appellent \u00e0 voter pour quelqu'un qui figurent sur le ticket l\u00e0 aussi libert\u00e9 de vote, mais c'est int\u00e9ressant le parti affiche une l\u00e9g\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rence pour Norman Gobbi, on le voit sur ce point, socialistes et Verts lib\u00e9raux alli\u00e9s potentiels pour un coup politique demain et bien sur cette question, ils sont d\u00e9j\u00e0 divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [87%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire St\u00e9phane qu'on se dirige quelque part vers une esp\u00e8ce de, de libert\u00e9 de vote g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [90%] :\r\nBen de facto comme on vote \u00e0 bulletin secret chaque parlementaire voter librement, ind\u00e9pendamment du mode Horde venue des strat\u00e8ges de son parti, ind\u00e9pendamment, surtout de ce qu'ils ont pu affirmer devant les m\u00e9dias, c'est d'ailleurs probablement l\u00e0 l'un des rares moments f\u00e9d\u00e9raux ou ou les politiciens peuvent mentir, les yeux dans les yeux, aux journalistes, on ne retrouvera jamais leur bulletin de vote, c'est un formidable je Poker en fait et beaucoup de parlementaires dans cette configuration voteront, surtout pour le candidat qui ne leur barrent pas leur propre route pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [87%] :\r\nEn revanche, que voulait dire St\u00e9phane, c'est que les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux pensent surtout \u00e0 leur propre carri\u00e8re lorsqu'ils votent pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [89%] :\r\nOui, si on psychanalyser les 246 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, une grande partie d'entre finiraient par avouer sur le canap\u00e9, le r\u00eave plus ou moins secret de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors qu'on le PDC tessinois Filippo Lombardi dit haut et fort qu'il votera pour le Tessinois n'organe Norman Gobbi, h\u00e9 bien il le fera sans doute au 1er tour avant de voter tr\u00e8s certainement pour un Al\u00e9manique dans la m\u00eame logique, on voit mal les PLR o\u00f9 les socialistes Vaudois voter pour Guy Parmelin, avec un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9sespoir des de quoi trop Broulis Savary ou Nordmann serait passablement donc, oui, oui, on risque d'assister demain \u00e0 un arbitrage disons de circonstance entre les 2 favoris de l'\u00e9lection, que sont quand m\u00eame Thomas Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [85%] :\r\nEt il UDC \u00e0 ce qu'elle veut maintenir son ticket \u00e0 3 ou est -ce que le parti va changer de strat\u00e9gie d'ici demain 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [88%] :\r\nBon, c'est une des grandes questions qui va hanter cette derni\u00e8re nuit bernoise avant l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le d\u00e9c\u00e8s, en tout cas ne semble pas vouloir changer de tactique durant la nuit, mais voil\u00e0, dans les autres partis, \u00e7a ne vous surprendra pas, on ne fait pas confiance \u00e0 l'UDC on se m\u00e9fie, face au m\u00e9contentement d'un candidat al\u00e9manique M\u00fcnich Thomas s\u00e8che, il est bien le pari de petit pourrait venir avec un ticket A4 demain matin en rep\u00eachant par exemple, l'un des UDC schaffhousois recal\u00e9 Thomas sur terre ou Agn\u00e8s Guerman un sc\u00e9nario peu probable mais qu'on ne peut pas encore totalement \u00e9cart\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci Andr\u00e9a Caroline o\u00f9 est avec nous, bonsoir, bonsoir, conseiller aux \u00c9tats PLR Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, si on regarde un peu la vue de l'ensemble, on a 12 heures de cette \u00e9lection, on entend St\u00e9phane devraient nous dire il y a pas de de consignes de vote, forc\u00e9ment tr\u00e8s clair : il y a pas de candidats qui se d\u00e9tache en l'impression d'\u00eatre dans un flou total est -ce que c'est pas un peu regrettable \u00e0 12 heures d'une \u00e9lection de dans un flou paraissent comme ou vous en voulez pas, un peu \u00e0 l'UDC d'avoir pas su amener un candidat qui qui qui qui qui tranchaient vraiment les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [85%] :\r\nNon, je peux pas reprocher \u00e0 l'UDC en m\u00eame temps d'avoir antique est trop grand et trop petit, on a un choix de 3 candidats et le message de vont partir tr\u00e8s clair, on va aider l'UDC a regagn\u00e9 ce 2\u00e8me si\u00e8ge est 2\u00e8me temps on va voter entre le ticket. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [84%] :\r\nMais pour les institutions est -ce que \u00e7a serait pas plus respectable, d'avoir un choix plus clair ou un ticket, un peu plus \u00e9vident et moins de flou est -ce que c'est pas un peu d\u00e9solant c'est tu assures 12 heures de cette \u00e9lection, qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [83%] :\r\nNon pas du Tour tout au contraire, on voit anchois au Parlement jusqu'\u00e0 derni\u00e8re minute comme vous avez dit le scrutin finalement sera sera secret on saura jamais, qui a vot\u00e9 comment c'est aussi parce qu'on d\u00e9truit ensuite et puis \u00e9videmment bonsoir, m\u00eame les historiens ne seront jamais mais dans 12 heures le pays le saura et donc si vous mentionnez les institutions et le seront demain, demain midi pour les les ann\u00e9es, \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [81%] :\r\nC'est le plus grand secret, on nous disait St\u00e9phane Delory en retour \u00e0 jamais les bulletins des gens d\u00e9di\u00e9s, ils sont d\u00e9truits, donc c'est le secret absolu est -ce que Ihad \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 psychanalytique sur le canap\u00e9 o\u00f9 finalement tout le monde r\u00eave un jour d'y acc\u00e9der et vote en convoquant circonstances dire pense \u00e0 soi, d'abord avant de penser \u00e0 l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [79%] :\r\nBon, il y a, il y a beaucoup de crit\u00e8res qui passe par l'esprit quand on fait une telle telle \u00e9lection, mais le crit\u00e8re primaire c'est c'est le parti et ce si\u00e8ge appartient \u00e0 l'UDC 7 1er crit\u00e8re 2\u00e8me crit\u00e8re normalement respecte impliqu\u00e9, parce que le parti a fait propres proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 3 candidats : c'est le 1er de crit\u00e8res ensuite si vous dites qu'il y a des parlementaires qui il en leur propre r\u00eave de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, un jour, il faut aussi voir que \u00e7a pourrait aussi \u00eatre en cauchemar Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc beaucoup devraient \u00eatre savoureuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [86%] :\r\nLever, \u00e7a vous fait pas r\u00eaver, c'est plut\u00f4t le cauchemar vous concernant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [89%] :\r\nLes 2 en m\u00eame temps, alors on a entendu du c\u00f4t\u00e9 du du, du c\u00f4t\u00e9 de de du PLR que c'\u00e9tait Thomas c'est Shy qui semblait avoir une l\u00e9g\u00e8re longueur d'avance, c'est int\u00e9ressant de vous avoir ce soir avec nous, Andr\u00e9a Caroni, parce que c'est quelqu'un que vous connaissez bien, c'est un jeune politicien comme vous d'ailleurs, vous avez \u00e9crit une esp\u00e8ce de de manifeste lib\u00e9ral avec lui dans un dans un magazine al\u00e9manique, vous \u00eates un petit peu la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration avec Thomas sachez vous le soutiendrez demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [81%] :\r\nBon, alors vous comprenez que je suis ici pour repr\u00e9senter maman partie que je vais pas mentionner des des noms individuelle, il y a diff\u00e9rents, de gens qui en diff\u00e9rentes perceptions mais j'ai pas de Thomas sachez je connais depuis pas mal dans un oui on a ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie lib\u00e9rale en a au concours moins, donc on a \u00e9crit ces manifestants semblant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [89%] :\r\nAlors voulez pas nous dire pour qui vous allez voter, on va, on va le comprendre pas opposer l'action 2\u00e8me fois, mais quand m\u00eame, comment \u00e7a se fait que le parti est quand m\u00eame pas en mesure de nous dire pour qui penche ce soir et qu'il garde le secret jusqu'\u00e0 demain matin, \u00e7a va alimenter toutes les sp\u00e9culations durant cette soir\u00e9e et on va encore beaucoup discut\u00e9 avant demain matin ce que c'est pas un petit peu compte productif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [87%] :\r\nJe vois, je vois pas la raison pour laquelle, en partie devrait qui qui pr\u00e9f\u00e8re qui parce que vous verrez le r\u00e9sultat finalement apr\u00e8s apr\u00e8s notre \u00e9lection et en plus \u00e7a, on aura encore une s\u00e9ance demain matin \u00e0 cette heure et quart et en banque, discuter, encore une fois, apr\u00e8s tout ce qui sera pass\u00e9 dans cette nuit des couteaux longue comme on dit en allemand du mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [86%] :\r\nDonc, c'est, c'est c'est c'est c'est une expression qu'on va, qu'on va qu'on qu'on a choisi ce soir de de ne pas trop utiliser la nuit des longs couteaux parce qu'elle r\u00e9fl\u00e9chit, elle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement historique, en 1934 dans le m\u00eame qui qui est pas vraiment tr\u00e8s reluisant, donc on va peut-\u00eatre para\u00eetre l'utiliser mais c'est vrai que c'est une soir\u00e9e, on va beaucoup n\u00e9goci\u00e9 ce soir du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 2 doigts ici du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [82%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni on a beaucoup parl\u00e9 de Thomas sauveteurs ce sc\u00e9nario et notamment d'une r\u00e9union que que le le PLR schaffhousois pourrait organiser et et \u00e7a pourrait \u00eatre son son candidat est -ce que c'est un sc\u00e9nario possible ce que vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [83%] :\r\nMoi je vois, je vous je ne voit pas les opportunit\u00e9s ou les chances pour untel sc\u00e9nario alors il y a beaucoup de partis compris le PLR qui, pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9stabiliser le pays, en \u00e9lisant quelqu'un qui ensuite sera exclu et on veut pas, on veut plus de 8 ans le cas avec manches longues, ind\u00e9pendamment de la personne, donc c'est le PLR qui veut pas UDC qui veut pas PDC me semble de pas vouloir donc finalement untel candidat n'a pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [91%] :\r\nLe fait que l'UDC la joute en derni\u00e8re minute, comme 4\u00e8me, candidat, vous n'y croyez pas non plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [80%] :\r\nIls ont leurs propres proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques qu'ils ont men\u00e9e pendant des mois et des mois, alors je vois pas pourquoi il devrait changer tout droit \u00e0 la derni\u00e8re, ce qu'on y a aucune raison pour cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T17:18:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nicolet, Chantal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5168CB7-CDE5-44BC-9116-5C3E1D05DE8C", "internalArchiveId": "A5168CB7-CDE5-44BC-9116-5C3E1D05DE8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise\r\nLes r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone (MP3 LISA MAZZONE EP 2) MP3 LISA MAZZONE\r\nLa benjamine du Parlement, c'est ainsi qu'on la nomme souvent.\r\nLisa Mazzone vient d'int\u00e9grer le Parlement f\u00e9d\u00e9ral (\u00e9v ajouter un d\u00e9tail li\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 parlementaire)\r\nOn la retrouve, avec un c\u00f4t\u00e9 baroque, dans MP3\r\nMARDI\r\n- Jane Birkin,\u00a0Di doo dah\r\n- J.-S. Bach,\u00a0Suite pour violoncelle no1\r\n- Handel,\u00a0Un pensiero nemico di pace (Cecilia Bartoli, Opera proibita)", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone / JDM_2015-12-08T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone / JDM_2015-12-08T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Di doo dah\", Jane Birkin \"Suite pour violoncelle no1\", J.-S. Bach \"Un pensiero nemico di pace\" (Cecilia Bartoli, Opera proibita), Handel", "\"Di doo dah\", Jane Birkin \"Suite pour violoncelle no1\", J.-S. Bach \"Un pensiero nemico di pace\" (Cecilia Bartoli, Opera proibita), Handel", "\"Di doo dah\", Jane Birkin \"Suite pour violoncelle no1\", J.-S. Bach \"Un pensiero nemico di pace\" (Cecilia Bartoli, Opera proibita), Handel"], "variantIds": ["ece-7298043", "ece-7298024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T01:08:06Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn retrouve la benjamine du Parlement f\u00e9d\u00e9ral la Verte genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [80%] :\r\nQuand vous \u00eates un enfant fait taire une de mes chanteuses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, voire peut-\u00eatre la seule chanteuse que je connaissais et je l'\u00e9coutais Rambo que je me rappelle, dit : j'ai trouv\u00e9 un gar\u00e7on manqu\u00e9, elle m'inspirait beaucoup comme petite fille un peu rebell\u00e9e comme \u00e7a d'effronterie qui parle. \r\nParfois, je trouve qu'en Suisse on cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e que on vit dans un nid de le miracle de la r\u00e9ussite Suisse gros surtout aujourd'hui on s'embourbe un peu l\u00e0- dedans et on n'ose pas imaginer d'autres choses, a de plus novateur, \u00eatre plus ambitieux et, du coup, on a un c\u00f4t\u00e9 qui est tr\u00e8s conservateur et \u00e7a je trouve que \u00e7a, que c'est difficile, enfin on aura envie de, d'aller vers d'autres choses, d'avoir un peu plus d'audace et d'ambition 7 des envies que moi je peux avoir. \r\nJ'ai appris le violon aussi conducteurs enfant et puis j'ai appris cette suite pour violoncelle qui, elle, elle ne porte quand on l'\u00e9coute, et puis j'ai beaucoup aim\u00e9 la musique baroque, assez jeune, parce que ma m\u00e8re en \u00e9coutez beaucoup ma m\u00e8re faisait du clavecin, \u00e7a prend aux tripes, en tout cas je trouve que cette suite et le sport, le violoncelle de toute mani\u00e8re \u00e7a \u00e9veille beaucoup de sentiment quand on les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [74%] :\r\nMerci \u00e0 la mode \u00e0 laquelle valoriser \u00e0 la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [85%] :\r\nHaendel se passer aussi dans la dans la veine de la musique baroque et ce ce morceau en l'occurrence, comme j'avais peut-\u00eatre un de 21 ans j'ai gard\u00e9 une Exposition pendant tout un \u00e9t\u00e9, j'avoue qu'il y avait tr\u00e8s peu de public, il nous 2 personnes par jour, du coup, c'\u00e9tait long et je me souviens que j'\u00e9coutais ce disque en boucle, et comme j'entends ces ces, ces chansons, \u00e7a me replonge aussi dans une certaine introspection parce que je passais comme Samuel journ\u00e9e \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir alors \u00e0 lire un petit peu \u00e0 \u00e9couter ses musiques, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, donc vous savez -vous donc quitter le foyer familial, donc \u00e7a m'a permis aussi disons de dig\u00e9rer certaines certains pr\u00e9fets si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [78%] :\r\nElle ne l'et Jane Birkin aussi dans le MP3 de Lisa Mazzone, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic et b\u00e9b\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T06:21:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1476701", "internalArchiveId": "AA1511476603", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-07T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7317766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7300278.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert / Samy Chaar / Miss no D\u00e9chets", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "S\u00e9quence didactique: le Front national", "Charles-Edouard: la monnaie pleine", "Notre invit\u00e9: Samy Chaar, chef \u00e9conomiste Lombard Odier", "Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert", "Miss no D\u00e9chets"], "alternativeSummary": ["- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "Quelques semaines apr\u00e8s Fukushima, la chanceli\u00e8re Angela Merkel proclamait l'arr\u00eat d\u00e9finitif de toutes les centrales nucl\u00e9aires pour 2022. Pour les remplacer \u00e0 court terme, la 4\u00e8me \u00e9conomie du monde a ressuscit\u00e9 la fili\u00e8re du charbon. En particulier la lignite qui g\u00e9n\u00e8re d'immenses quantit\u00e9s de CO2. Reportage dans les mines de l'ex-RDA au moment o\u00f9 la COP21 tente de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. La Franco-Am\u00e9ricaine Bea Johnson parcourt le monde pour expliquer comment elle et sa famille produisent en tout et pour tout un bocal de d\u00e9chets par ann\u00e9e. Le mode d'emploi dans TTC.", "Le FN est le premier parti de France apr\u00e8s le premier tour des r\u00e9gionales.", "Quelques semaines apr\u00e8s Fukushima, la chanceli\u00e8re Angela Merkel proclamait l'arr\u00eat d\u00e9finitif de toutes les centrales nucl\u00e9aires pour 2022. Pour les remplacer \u00e0 court terme, la 4\u00e8me \u00e9conomie du monde a ressuscit\u00e9 la fili\u00e8re du charbon. En particulier la lignite qui g\u00e9n\u00e8re d'immenses quantit\u00e9s de CO2. Reportage dans les mines de l'ex-RDA au moment o\u00f9 la COP21 tente de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.", "La Franco-Am\u00e9ricaine Bea Johnson parcourt le monde pour expliquer comment elle et sa famille produisent en tout et pour tout un bocal de d\u00e9chets par ann\u00e9e. Le mode d'emploi dans TTC."], "variantIds": ["ece-7204156", "ece-7204125", "ece-7204478", "ece-7206572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:20:07Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T20:06:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512479328", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert", "excerpt": "L'Allemagne a \u00e9norm\u00e9ment investit pour d\u00e9velopper son approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 par les \u00e9nergies renouvelables. De gigantesques champs de panneaux solaires et d'\u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, et certains jours, les \u00e9nergies propres fournissent l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 utilis\u00e9e dans le pays.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479414", "durationSec": 154, "title": "TTC 1 CHARBON 0712 PAD_RTS000000672946", "excerpt": "M\u00eame si l'Allemagne a \u00e9norm\u00e9ment investit dans les \u00e9nergies renouvelables, elle poss\u00e8de encore paradoxalement de nombreuses usines \u00e9lectriques au charbon. Elles utilisent plus particuli\u00e8rement le charbon de lignite qui est le plus polluant et nocif pour l'environnement avec ses mines \u00e0 ciel ouvert.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "sequenceIds": ["1479891"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479415", "durationSec": 373, "title": "TTC 2 CHARBON 0712 PAD_RTS000000672984", "excerpt": "Rubrique humoristique de Charles-Edouard expliquant l'initiative populaire \"Monnaie pleine\" et la monnaie scripturale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["CHARBON", "MINE (SITE)", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DU SOL"], "sequenceIds": ["1479895"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479416", "durationSec": 136, "title": "TTC CHED 0712 PAD_RTS000000672870", "excerpt": "B\u00e9a Johnson est une fran\u00e7aise qui vit aux USA et qui applique le principe Z\u00e9ro d\u00e9chet expliqu\u00e9 dans son livre du m\u00eame titre. Cela lui permet de r\u00e9duire ses ordures m\u00e9nag\u00e8res \u00e0 un bocal par ann\u00e9e pour toute sa famille. Une de ses astuces et d'acheter ses aliments et autres biens en vrac dans des \u00e9piceries en vrac. Un premier magasin de ce genre vient d'ouvrir \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RUDAZ, Lionel", "role": "Charles-Edouard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479417", "durationSec": 325, "title": "TTC NO DECHETS 0712 PAD_RTS000000673105", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "EMBALLAGE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512479812", "summary": "Images Youtube : vue a\u00e9rienne ex-base a\u00e9rienne sovi\u00e9tique de RDA enti\u00e8rement recouverte de panneaux solaires au milieu de for\u00eat. Vues a\u00e9riennes vastes champ de panneaux solaires. Vastes champs d'\u00e9oliennes. Champ d'\u00e9oliennes dans la mer Champ d'\u00e9oliennes avec chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e en arri\u00e8re-plan. \nItw Claudia Kemfert, analyste \u00e9nergie du Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforung.", "id": "1479891", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE PROPRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE", "PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "BRANDEBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479816", "summary": "Berlin : itw Kathrin Gutmann, membre Climate Action Network.\nLusace : chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e blanche. Mine de charbon lignite \u00e0 ciel ouvert avec pelleteuse raclant le sol et d\u00e9versant terre sur tapis roulant. Itw Holger Kelch, maire de Cottbus. Itw Wolfgang Rupieper, directeur association ProLausitzer Braunkohle. Itw Nico Blume, activiste Greenpeace. Itw Johannes Kappelle, agriculteur retrait\u00e9.\nImages Google earth : vues a\u00e9riennes de centrales \u00e9lectriques au charbon avec vastes mines de charbon lignite \u00e0 ciel ouvert. \nImages Youtube Vattenfall : morceau de lignite. Eoliennes avec logo Vattenfall avec en arri\u00e8re-plan chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e blanche.", "id": "1479895", "visualThemes": ["CHARBON", "MINE (SITE)", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN", "BRANDEBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479844", "summary": "Plateau : itw Samy Chaar, chef \u00e9conomiste Lombard Odier.", "id": "1479923", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PORTIER, Corinne", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630808", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022070", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3DC63A35-F65C-4D62-8563-A04B559A1AF1", "internalArchiveId": "3DC63A35-F65C-4D62-8563-A04B559A1AF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9volution verte de la Roumanie n'est pas sans tache", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elena Pepescu, du minist\u00e8re de l'\u00e9nergie roumain;'Otilia Nutzu, expert en \u00e9nergie au  sein du Think Thank Expert Forum\r\nLa r\u00e9volution verte de la Roumanie n'est pas sans tache LANCEMENT 3 / COP21 - Roumanie verte\r\n***On termine l'\u00e9mission avec un d\u00e9tour par la Roumanie. C'est l'un des pays qui a presque atteint les objectifs 2020 fix\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables puisqu'il en utilise 24%. Bruxelles, qui a largement encourag\u00e9 les investissements dans ce secteur, s'en f\u00e9licite.\r\nMais quand on regarde les choses d'un peu plus pr\u00e8s, la r\u00e9alit\u00e9 est moins verte. La Roumanie reste un grand pollueur avec ses vielles centrales \u00e0 charbon. C'est aussi un gros gaspilleur d'\u00e9nergie, principalement \u00e0 cause de ses immeubles h\u00e9rit\u00e9s de l'\u00e8re Ceausescu, Katia Bitsch:\r\nDIGAS\r\nOui, il faut s'imaginer le d\u00e9cor urbain de Bucarest.8000 blocs de b\u00e9ton d'une dizaine d'\u00e9tages en moyenne, sans aucune isolation avec des encadrements de fen\u00eatres en bois qui ferment mal. Dans ces immeubles, les pertes d'\u00e9nergie sont de 40 \u00e0 50 %... \r\nAlors la ville a lanc\u00e9 un vaste programme de r\u00e9novation, partout dans la capitale on voit d'immenses \u00e9chafaudages, l'id\u00e9e c'est de recouvrir les b\u00e2timents d'une couche de polystyr\u00e8ne et de remplacer les fen\u00eatres par du double vitrage.\u00e7a a l'air simple mais \u00e7a a un co\u00fbt... la r\u00e9novation de la totalit\u00e9 des 100 000 blocs du pays est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 7 milliards d'euros.la Roumanie b\u00e9n\u00e9ficie de fonds europ\u00e9ens pour \u00e7a, mais pour l'instant seul 10 % des immeubles ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s. \r\n***Et la Roumanie doit faire vite si elle ne veut pas \u00e9puiser toutes ses ressources. \r\nOui parce que la Roumanie pour l'instant peut difficilement compter sur le solaire ou sur l'\u00e9olien en hiver pour chauffer ces 3 millions d'appartements \u00e9nergivores.elle a donc principalement recours aux \u00e9nergies fossiles. Comme l'explique Elena Pepescu, du minist\u00e8re de l'\u00e9nergie. \r\n\"Les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent approximativement 45% de notre consommation, bien s\u00fbr en tant que membre de l'Union Europ\u00e9enne, nous nous sommes engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables mais nous aurons toujours besoin du charbon. Le charbon c' est notre ressource end\u00e9mique et nous devons y avoir recours surtout durant les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse ou lors des p\u00e9riodes de temp\u00e9ratures extr\u00eames, quand les \u00e9nergies renouvelables ne peuvent pas fonctionner on ne peut pas se passer du fossile...\"\r\nEt si la Roumanie se bat pour conserver en activit\u00e9 ses centrales de charbon vieillissantes c'est aussi et surtout parce qu'elle tient \u00e0 son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.La Roumanie veut \u00e9viter d'avoir recours aux importations de gaz russe.\r\n\"Le Charbon c'est la ressource dont on dispose et qui est primordial pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique....\r\nDe par sa position \u00e0 l'est de l'Europe, il est tr\u00e8s important pour la Roumanie d'assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, car l'instabilit\u00e9 politique \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 l'est peut tr\u00e8s vite avoir une influence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Roumanie...dans ce contexte g\u00e9opolutique, il est capital pour nous d'avoir une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique diversifi\u00e9e\"\r\nMais il y a 4 ans, la Roumanie s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s de Bruxelles \u00e0 fermer progressivement ses mines de charbon...une industrie vieillotte qui depuis 20 ans ne survit que gr\u00e2ce aux centaines de millions de subventions de l'Etat. Le probl\u00e8me c'est que l'industrie houill\u00e8re est toujours un secteur qui fait vivre beaucoup de monde...  c'est vrai principalement dans la vall\u00e9e de Jiu, c'est au sud-ouest de la Roumanie...premi\u00e8re r\u00e9gion mini\u00e8re. Sous le r\u00e9gime communiste, la vall\u00e9e employait jusqu'\u00e0 55.000 mineurs. Elle en compte aujourd'hui encore entre 6.000 \u00e0 7.000 et la reconversion \u00e9conomique de la r\u00e9gion est loin d'\u00eatre assur\u00e9e. \r\n***La Roumanie doit donc aussi surmonter cette situation \u00e9conomique et sociale pour pouvoir poursuivre ses adaptations \u00e9nerg\u00e9tiques ? \r\nOui, mais le pays s'est empar\u00e9 tardivement du dossier \u00e9nerg\u00e9tique, d'ailleurs le minist\u00e8re roumain de l'\u00e9nergie et de l'environnement n'existe que depuis 3 ans... Entre temps pour tenir ses engagements aupr\u00e8s de Bruxelles, la Roumanie a donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, mais sans r\u00e9elle politique \u00e9nerg\u00e9tique sur le long terme.. c'est l'avis d'Otilia Nutzu, expert en \u00e9nergie au  sein du Think Thank Expert Forum\r\n\" Il n'y a pas de strat\u00e9gie globale sur l'\u00e9nergie et ce n'est pas parce que c'est compliqu\u00e9, c'est parce que l'absence de cadre r\u00e8glementaire arrange beaucoup d'acteurs \u00e9conomiques priv\u00e9s qui ont toute la latitude pour pouvoir faire ce qu'ils veulent et qui peuvent, faute de strat\u00e9gie r\u00e9elle, n\u00e9gocier directement avec le gouvernement. C'est particuli\u00e8rement visible pour le secteur des \u00e9nergies renouvelables par exemple. Il n'y a jamais eu d'\u00e9tude pour connaitre nos besoins de consommation, ni d'\u00e9tude d'impact sur le march\u00e9. Et les investisseurs de ce secteur ont donc pu faire du loobing et ont pu obtenir des l\u00e9gislations qui leur ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorable...c'est le cas pour le secteur de l'\u00e9olien et du solaire \"\r\nLe d\u00e9veloppement rapide des \u00e9nergies renouvelables largement subventionn\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une forte concurrence sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie et aujourd'hui les centrales thermiques peu comp\u00e9titives sont au bord de la faillite. La Roumanie doit donc faire vite pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-charbon... mais la voie verte n'est pas la voie principale ...Elena Popescu\r\n\"La Roumanie ambitionne de devenir un carrefour \u00e9nerg\u00e9tique important dans le sud-est de l'Europe, c'est pourquoi nous allons d\u00e9velopper les des interconnexions avec les pays voisins et nous avons le projet d'exploiter les ressources de gaz naturel d\u00e9couverts dans la mer noire. A terme, la Roumanie pourra non seulement \u00eatre producteur mais aussi exportateur de gaz vers toute l'Europe \r\nD'ici 2025, les centrales de charbon arriveront toutes en fin de vie, pour faire face \u00e0 cette baisse des capacit\u00e9, on a aussi le projet de construire deux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires avec une technologie canadienne. On pr\u00e9voit aussi une augmentation de la part des \u00e9nergies renouvelables et on aura e gaz pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et le back up lorsque les renouvelables ne peuvent pas fonctionner \" \r\nSur les bords de la mer noire, on voit donc des \u00e9oliennes \u00e0 perte de vue...des champs de panneaux solaires \u00e9galement mais ce qui pouvait apparaitre comme une r\u00e9volution verte en Roumanie n'est semble t-il qu'une r\u00e9volution en demi-teinte.\r\n***EXTRO: Katja Bitsch, de retour de Roumanie\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Yann Amedro pour les informations. A demain !", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294845", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution verte de la Roumanie n'est pas sans tache / TUM_2015-12-07T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Avec 24% d\u2019\u00e9nergies propres, la Roumanie est l\u2019un des pays europ\u00e9ens \u00e0 avoir quasi atteint les objectifs 2020 fix\u00e9s par l\u2019UE en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, mais la r\u00e9alit\u00e9 est moins verte. La Roumanie reste un grand pays pollueur avec ses vielles centrales de charbon, c\u2019est aussi un gros gaspilleur d\u2019\u00e9nergie principalement \u00e0 cause de ses immeubles \u00e9nergivores."], "variantIds": ["ece-7294845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:25Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn termine l'\u00e9mission en Roumanie, c'est l'un des pays qui a presque atteint les objectifs 2020 fix\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables, puisqu'il en utilise 24 pourcent c'est c'est \u00e7a par Bruxelles, qui a largement encourag\u00e9 les investissements dans ce secteur s'en f\u00e9licite, mais quand on regarde les choses d'un peu plus pr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 est moins verte la Roumanie reste un grand pollueur avec ses vieilles centrales \u00e0 charbon, c'est aussi un gros gaspilleur d'\u00e9nergie, principalement \u00e0 cause de ses immeubles, ses immeubles h\u00e9rit\u00e9s de l'air Ceausescu Katia Bitsch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nIl faut s'imaginer le d\u00e9cor urbain \u00e0 Bucarest 8000 blocs de b\u00e9ton d'une dizaine d'\u00e9tages en moyenne sans aucune isolation avec des encadrements de fen\u00eatre en bois qui ferme mal dans ces immeubles, les pertes d'\u00e9nergie vont de 40 \u00e0 50 pourcent alors alors la ville, a lanc\u00e9 un vaste programme de r\u00e9novation partout dans la capitale, on voit d'immenses \u00e9chafaudages, l'id\u00e9e c'est de recouvrir les b\u00e2timents d'une couche de polystyr\u00e8ne et de remplacer les fen\u00eatres par du double vitrage salaire tout simple comme \u00e7a, mais \u00e7a a un co\u00fbt : la r\u00e9novation de la totalit\u00e9 des 100000 blocs du pays est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 7 milliards d'euros, la Roumanie b\u00e9n\u00e9ficie de fonds europ\u00e9ens pour \u00e7a mais pour l'instant, seuls 10 pourcent des des immeubles ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [93%] :\r\nEt la Roumanie doit faire vite, si elle ne veut pas \u00e9puiser toutes ses ressources. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [97%] :\r\nOui, parce que la Roumanie pour l'instant, peut difficilement compter sur le solaire ou sur l'\u00e9olien en hiver pour chauffer ses 3 millions d'appartements \u00e9nergivores, elle a donc principalement recours aux \u00e9nergies fossiles, comme l'explique \u00c9lena Popescu du minist\u00e8re de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [84%] :\r\nApproximative pas qui suit, Sutil auteur les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent approximativement 45 pourcent de de notre consommation bien s\u00fbr en tant que membre de l'Union europ\u00e9enne, nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables mais nous aurons toujours besoin du charbon Aung San inqui\u00e9tude pas sa peine et petits coups, racket Dallemagne, de charbon, c'est notre ressource end\u00e9mique et nous devons y avoir recours, surtout durant les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse ou lors des p\u00e9riodes de temp\u00e9ratures extr\u00eames compte les \u00e9nergies renouvelables ne peuvent partir et du monde ne peut pas se passer du fossile, c'\u00e9tait pas \u00e7a, on atteint par la police interpelle atelier extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [96%] :\r\nEt si la Roumanie se bat pour conserver en activit\u00e9 ses centrales de charbon vieillissantes, c'est aussi et surtout parce qu'elle tient \u00e0 son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, la Roumanie veut \u00e9viter d'avoir recours aux importations de gaz russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [89%] :\r\nEt il esp\u00e8re que Brunel charbon c'est la ressource dont nous disposons et qui est primordial pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique qu'il y a cette attente importante de par sa position \u00e0 l'est de l'Europe, il est tr\u00e8s important pour la Roumanie d'assurer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique car l'instabilit\u00e9 politique, \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 l'Est peut tr\u00e8s vite avoir une influence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Roumanie alors dans ce contexte g\u00e9opolitique, il est capital pour nous d'avoir une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique diversifi\u00e9e que l'\u00c9tat peine comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [97%] :\r\nMais il y a 4 ans, la Roumanie s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s de Bruxelles \u00e0 fermer progressivement ses mines de charbon, une industrie vieillotte qui d'ailleurs depuis 20 ans ne survit que gr\u00e2ce aux centaines de millions de subventions de l'\u00c9tat, le probl\u00e8me c'est que l'industrie houill\u00e8re est toujours un secteur qui fait vivre beaucoup de monde, c'est principalement le cas dans la vall\u00e9e de Jiu c'est au sud- ouest de la Roumanie, premi\u00e8re r\u00e9gion mini\u00e8re sous le r\u00e9gime communiste la vall\u00e9e employait jusqu'\u00e0 55000 mineurs, elle en compte aujourd'hui encore entre 6000 et 7000 et la reconversion \u00e9conomique de la r\u00e9gion est loin d'\u00eatre assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [93%] :\r\nOui, Katia la Roumanie doit donc aussi surmonter cette situation \u00e9conomique et sociale pour pouvoir poursuivre ses adaptations \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [94%] :\r\nOui, mais le pays s'est empar\u00e9 tardivement du dossier \u00e9nerg\u00e9tique d'ailleurs le minist\u00e8re roumain de l'\u00e9nergie et de l'environnement n'existe que depuis 3 ans entre temps pour tenir ses engagements aupr\u00e8s de Bruxelles, la Roumanie a donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, mais sans r\u00e9elle politique \u00e9nerg\u00e9tique, sur le long terme, c'est l'avis d'autres il y a lutte elle est experte en \u00e9nergie au sein du Think Thank Expert Forum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [82%] :\r\nRobert \u00e0 reste noir un monstre \u00e0 t\u00eate viennent quand il n'y a pas de strat\u00e9gie globale sur l'\u00e9nergie, et ce n'est pas parce que c'est compliqu\u00e9, c'est parce que l'absence de cadre r\u00e9glementaire arrange beaucoup d'acteurs \u00e9conomiques priv\u00e9s qui ont toute la latitude pour pouvoir faire ce qu'ils veulent et qui peuvent, faute de strat\u00e9gie r\u00e9elle malgr\u00e9 gr\u00e8ve n\u00e9gocier directement avec le gouvernement ne prend que le et dire qu'au gouvernement et \u00e0 la Star instant belges par exemple aux propos interr\u00e9gional Abel c'est particuli\u00e8rement pour le secteur des \u00e9nergies renouvelables, par exemple, il n'a jamais eu d'\u00e9tudes pour conna\u00eetre nos besoins de consommation d'\u00e9tude d'impact sur le march\u00e9, j'ai l'inventaire date et les investisseurs de ce secteur ont donc voulu faire du lobbying et on peut l'obtenir des l\u00e9gislations qui leur ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorable au ski \u00e0 Marcel Cachin pour le secteur de l'\u00e9olien, la voix et du soleil gr\u00e2ce \u00e0 Punta Nadia \u00e9olien m\u00e2cher \u00e0 Nadjaf sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [94%] :\r\nLe d\u00e9veloppement rapide des \u00e9nergies renouvelables, largement subventionn\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une forte concurrence sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie et aujourd'hui, les centrales thermiques peu comp\u00e9titives sont toutes au bord de la faillite, la Roumanie doit donc faire vite pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- charbon mais la voie verte n'est pas la voie prioritaire \u00c9lena Popescu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [83%] :\r\nOn est \u00e0 la baisse, Jacques Braun, parce que l'Europe et la Roumanie, ambitionne de devenir un Carrefour \u00e9nerg\u00e9tique important dans le Sud-Est de l'Europe au stade, c'est pourquoi nous allons d\u00e9velopper des interconnexions avec les pays voisins et nous avons le projet d'exploiter les ressources de gaz naturel d\u00e9couverts dans la mer Noire, c'est Belkacem a parl\u00e9 des agro- chimie n'int\u00e9resse conna\u00eet donnez la calomnie \u00e0 sa Davina oui, \u00e0 terme, la Roumanie pourra non seulement \u00eatre producteur mais aussi exportateur de gaz vers toute l'Europe, 6 coureurs pour lequel, par la m\u00eame un c\u00e9tac\u00e9 composter fossiles d'ici 2025 il centrales de charbon arriveront toutes en fin de vie, pour faire face \u00e0 cette baisse des capacit\u00e9, nous avons aussi le projet de construire 2 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires avec une technologie canadienne Gordon \u00e9tatique Nicolas Rey \u00e7a peut-\u00eatre dans l'ETA Yamaichi on pr\u00e9voit aussi une augmentation de la part des \u00e9nergies renouvelables et on aura le gaz pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et le bac lorsque les renouvelables ne peuvent pas fonctionner une un peu campagne de r\u00e9clamer rappel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [94%] :\r\nSur les bords de la mer Noire, on voit donc de nombreuses \u00e9oliennes et des champs de panneaux solaires \u00e9galement, mais ce qui pouvait appara\u00eetre comme une r\u00e9volution verte en Roumanie n'est semble -t-il qu'une r\u00e9volution en demi- teinte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [90%] :\r\nMerci Katia Bitsch, de retour de Roumanie en cette 2\u00e8me semaine de 21 le grand sommet sur le climat \u00e0 Paris c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T07:45:57Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51E7B267-AFA7-4061-859F-DCA7417C4B6B", "internalArchiveId": "51E7B267-AFA7-4061-859F-DCA7417C4B6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, nouvelle conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\nLes r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone (MP3 LISA MAZZONE EP 1) MP3 LISA MAZZONE\r\nLisa Mazzone est notre invit\u00e9e, cette semaine dans MP3...\r\nElle vient de faire son entr\u00e9e au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. En pleine Cop21, la jeune \u00e9lue genevoise s'est distingu\u00e9 sous la coupole par un discours ax\u00e9 sur le changement climatique. Elle se livre en musique toute la semaine..\r\n  MAG 5'57 (FIN PAROLE 3'41)\r\nLUNDI\r\n- Henri Tachan,\u00a0Dans les grands magasins\r\n- Cesaria Evora,\u00a0Sodade\r\n- Cat Stevens,\u00a0Sad Lisa\r\nHenri Tachan, cesaria evora, cat stevens.... le choix de lisa mazzone, conseill\u00e8re nationale et benjamine de la chambre basse... On la retrouvera demain dans MP3.\r\nInfotrafic\r\n\"La m\u00e9t\u00e9o avec vous...\"\r\nvirgule m\u00e9t\u00e9o\r\n\"7h sur la premi\u00e8re....\r\nvirgule\r\n\"le journal yann amedro!\"", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone / JDM_2015-12-07T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Lisa Mazzone / JDM_2015-12-07T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Dans les grands magasins\", Henri Tachan - \"Sodade\", Cesaria Evora - \"Sad Lisa\", Cat Stevens", "- \"Dans les grands magasins\", Henri Tachan - \"Sodade\", Cesaria Evora - \"Sad Lisa\", Cat Stevens", "- \"Dans les grands magasins\", Henri Tachan - \"Sodade\", Cesaria Evora - \"Sad Lisa\", Cat Stevens"], "variantIds": ["ece-7294883", "ece-7294865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T06:10:45Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt d\u00e8s aujourd'hui dans MP3 Lisa Mazzone est notre invit\u00e9e, elle vient de faire son entr\u00e9e au parlement f\u00e9d\u00e9ral en pleine comme 21 ans, la jeune \u00e9lue genevoise s'est distingu\u00e9 sous la Coupole par un discours ax\u00e9 sur le changement climatique, elle se livre en musique toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\nDans les grands magasins au fond des petites poup\u00e9es avec des petites mains, a fait des petits billets avaient \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [81%] :\r\nC'est une chanson d'Henri Tachan c'est une chanson qui aimait beaucoup mon p\u00e8re qui critiquer assez vertement la consommation : la consommation de ma quand on \u00e9tait enfant, on l'\u00e9coute avec ma soeur, je me souviens qu'on la chantait font vraiment comprendre ce qu'elle disait et puis apr\u00e8s coup \u00e0 l'adolescence, je les r\u00e9\u00e9coute et l\u00e0 je me suis dit ah, c'est le feu au message qui me parle aussi, on n'avait pas de t\u00e9l\u00e9vision et et \u00e0 l'\u00e9poque, ce monsieur qui a tr\u00e8s bien qu'il y avait des Spice Girls, qui \u00e9tait par toutes les filles, et moi je les connaissais pas et c'\u00e9tait quand m\u00eame une honte avait d\u00e9j\u00e0 vous avez -vous Paganelli c'est-\u00e0-dire et puis ensuite, moi j'ai j'ai r\u00e9ussi \u00e0 en faire une richesse, mais c'est vrai qu'il faut d\u00e9passer certaines frustrations d'enfant quand on n'est pas tout \u00e0 fait, exactement dans la norme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [82%] :\r\nd'de points d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [81%] :\r\nToujours pas, vous \u00eates un enfant, il y avait 2 chansons que mon permettait quand ils veulent m\u00e9nager il y a une barricade la maison, enfin il y a d\u00e9j\u00e0 des endroits auxquels on pouvait plus acc\u00e9der et puis mettait notamment cette chanson de Cesaria Evora \u00e0 fond dans la maison, donc on savait que c'\u00e9tait en plein jour sp\u00e9cial o\u00f9 il fallait aller \u00e0 certains endroits, mais c'est en m\u00eame temps avec pas mal d'all\u00e9gresse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [75%] :\r\nEt France 3 rescap\u00e9s innocent oui bonsoir Escamillo non, nous ne sommes est -ce qu'un d\u00eener au point symptomatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais plut\u00f4t studieuse, non Studio c'est pas le avant, j'\u00e9tais plut\u00f4t bonne \u00e0 l'\u00e9cole apr\u00e8s j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment studieux et puis j'avais pas mal d'activit\u00e9s et je faisais beaucoup de de gym de danse, j'\u00e9tais en train de faire des remous dans l'appartement, j'aimais beaucoup les acrobates. \r\nJe voyais beaucoup madame ma grand- maman, elle, elle avait un jardin dans lequel on s'amusait beaucoup sur les arbres fruitiers, apr\u00e8s ce n'est jamais trop social \u00e7a circule beaucoup encore j'ai une petite soeur, un grand fr\u00e8re, il avait aussi des des belles disputes qui survenaient parfois. \r\nCette chanson qui s'appelle \u00e7a 10 heures que j'ai aussi beaucoup \u00e9cout\u00e9 en \u00e9tant enfant parce qu'elle portait mon nom simplement avec un peu de nostalgie toujours je me demandais si j'\u00e9tais destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre triste ou si je pouvais \u00eatre autre chose, vous verrez que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre autre chose. \r\nJe suis assez sensible apr\u00e8s c'est toujours de savoir si de la sensibilit\u00e9, on fait une force ou une faiblesse, c'est justement en politique on on peut aussi r\u00e9ussir par une certaine sensibilit\u00e9 allez ressentir comment l'autre se trouve dans quelle position, l'autre se trouve aussi r\u00e9ussir peut-\u00eatre \u00e0 lui parler, m\u00eame si des fois j'ai de la peine \u00e0 l'heure, de toute fa\u00e7on, quand on a d\u00e9pass\u00e9 sa sensibilit\u00e9, on est d'autant plus fort sur ses positions et sur ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0 4 Stevens, Cesaria Evora, Henri Tachan, le choix de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale et benjamine de la chambre basse, on la retrouvera demain dans MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T06:04:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74C02649-E52A-4895-AC29-FBD78E7EACF2", "internalArchiveId": "74C02649-E52A-4895-AC29-FBD78E7EACF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Le domaine lausannois de Rov\u00e9r\u00e9az change de propri\u00e9taire ", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Elise Magnenat, membre du collectif du domaine de Rov\u00e9r\u00e9az;Florence Germond, municipale socialiste vaudoise, directrice des finances et du patrimoine vert;Nicols Bezen\u00e7on, ing\u00e9nieur agronome et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Uniterre\r\nLe domaine lausannois de Rov\u00e9r\u00e9az change de propri\u00e9taire  (INTERCITES/FERME DE ROVEREAZ)   \r\n*** Dans Intercit\u00e9s, ce matin, on va parler d'\u00e9ducation \u00e0 la vie agricole. Et d'un lieu o\u00f9 des centaines d'\u00e9coliers lausannois se sont rendus au fil des ann\u00e9es pour y voir de plus pr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 du travail paysan... Ce lieu c'est le domaine de Rov\u00e9r\u00e9az, une ferme qui appartient \u00e0 la capitale vaudoise. Avec le d\u00e9part \u00e0 la retraite de l'exploitant, Lausanne a mis la succession au concours et c'est un projet port\u00e9 par un collectif qui l'a emport\u00e9. Michel Eymann, le changement voulu par les autorit\u00e9s implique des crit\u00e8res tr\u00e8s stricts...\r\nAbsolument, et les nouveaux exploitants s'engagent notamment \u00e0 cultiver la r\u00e9insertion professionnelle de personnes en difficult\u00e9s, comme le dit le communiqu\u00e9 officiel. Ce sera peut-\u00eatre un peu comme le disait un y\u00e9y\u00e9 bien connu...\r\n  MAG (Fader sur signe, apr\u00e8s 8 \u00e0 9 secondes...)\r\n***\"A La ferme du bohneur... On a tous reconnu Claude Fran\u00e7ois, mais Michel, dites-moi, dans la r\u00e9alit\u00e9 c'est quand m\u00eame moins bisounours que \u00e7a?\r\nOui, vous avez raison, le projet est concret et calibr\u00e9 pour r\u00e9pondre au cahier des charges voulu par les autorit\u00e9s.  Au-del\u00e0 du clin d'oeil musical, je vous propose d'\u00e9couter Elise Magnenat, membre du collectif, elle explique l'originalit\u00e9 de leur d\u00e9marche. L'un des aspects a pes\u00e9 dans le choix de la municipalit\u00e9 rose-verte.\r\n  MAG 48''\r\n***La municipale Florence Germond, directrice des finances et du patrimoine vert, insiste sur l'aspect novateur, Michel... \r\nLa socialiste dessine l'ambition de ce projet soutenu par les autorit\u00e9s de la capitale vaudoise. La barre est plac\u00e9e haut...\u00e9coutez-la.\r\n  MAG 40''\r\n***Nicolas Bezen\u00e7on, bonjour! Vous \u00eates ing\u00e9nieur agronome et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Uniterre depuis 2006... \r\n\"Recr\u00e9er du lien\", c'est un des objectifs que devrait se fixer l'agriculture de demain?\r\nVous dites que \u00e7a se fait depuis longtemps, vous songez \u00e0 des exemple en particulier?\r\nLa municipalit\u00e9 parle de p\u00f4le d'innovation pour l'agriculture p\u00e9riurbaine biologique dans son communiqu\u00e9... Avouez que c'est un petit peu abscons... En termes simples, c'est quoi\u00a0?\r\nQuand on lit que le projet doit d\u00e9velopper \u00abl'importance du vivre ensemble et le respect de la Nature et de l'Humain\u00bb... \u00e7a sonne un peu utopique... Au-del\u00e0 de l'aspect un peu baba cool, le projet reste cr\u00e9dible et s\u00e9rieux selon vous?\r\nEst-ce le chemin que doit suivre l'agriculture suisse\u00a0? Les fermes pourraient de plus en plus se transformer en lieux de sociabilit\u00e9s, avec pourquoi pas une g\u00e9n\u00e9ralisation des caf\u00e9s paysans?\r\nOn dit au paysan: vous devez produire notre alimentation, mais aussi entretenir nos paysages ruraux, cr\u00e9er ou recr\u00e9er du lien... Est-ce qu'on n'attend pas un peu trop du monde paysan, et est-ce qu'on ne risque pas tout de m\u00eame de le braquer en g\u00e9n\u00e9ralisant ces nouvelles approches? \r\n**************************************************************\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294855", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Le domaine de Rov\u00e9r\u00e9az change de propri\u00e9taire", "Le domaine de Rov\u00e9r\u00e9az change de propri\u00e9taire  / JDM_2015-12-07T06:18:00_intercites", "Le domaine de Rov\u00e9r\u00e9az change de propri\u00e9taire  / JDM_2015-12-07T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Au fil des ann\u00e9es, des centaines d'\u00e9coliers lausannois sont all\u00e9s regarder de plus pr\u00e8s ce qu'est le travail d'un paysan au domaine de Rov\u00e9r\u00e9az, une ferme appartenant \u00e0 la capitale vaudoise. Avec le d\u00e9part \u00e0 la retraite de l'exploitant, Lausanne a mis la succession au concours et c'est un projet port\u00e9 par un collectif qui l'a emport\u00e9.", "Au fil des ann\u00e9es, des centaines d'\u00e9coliers lausannois sont all\u00e9s regarder de plus pr\u00e8s ce qu'est le travail d'un paysan au domaine de Rov\u00e9r\u00e9az, une ferme appartenant \u00e0 la capitale vaudoise. Avec le d\u00e9part \u00e0 la retraite de l'exploitant, Lausanne a mis la succession au concours et c'est un projet port\u00e9 par un collectif qui l'a emport\u00e9.", "Au fil des ann\u00e9es, des centaines d'\u00e9coliers lausannois sont all\u00e9s regarder de plus pr\u00e8s ce qu'est le travail d'un paysan au domaine de Rov\u00e9r\u00e9az, une ferme appartenant \u00e0 la capitale vaudoise. Avec le d\u00e9part \u00e0 la retraite de l'exploitant, Lausanne a mis la succession au concours et c'est un projet port\u00e9 par un collectif qui l'a emport\u00e9."], "variantIds": ["ece-7294875", "ece-7294855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T06:04:40Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAh, le journal du matin Intercit\u00e9s dans Intercit\u00e9s ce matin, on va parler d'\u00e9ducation \u00e0 la vie agricole et dans un lieu, un lieu o\u00f9 des centaines d'\u00e9coliers lausannois se sont rendus au fil des ann\u00e9es pour y voir de plus pr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 du travail paysan ce lieu, c'est le domaine de Rov\u00e9r\u00e9az, une ferme qui appartient \u00e0 la capitale vaudoise avec le d\u00e9part \u00e0 la retraite de l'exploitant Lausanne a mis la succession au concours, et c'est un projet port\u00e9 par un collectif qui l'a emport\u00e9, Michel \u00e9mane le changement voulu par les autorit\u00e9s implique des crit\u00e8res tr\u00e8s stricts absolument et les nouveaux exploitants s'engagent notamment \u00e0 cultiver la r\u00e9insertion professionnelle de personnes en difficult\u00e9s comme le dit le communiqu\u00e9 officiel et \u00e7a sera peut-\u00eatre, comme le disait quelqu'un d'assez connu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [71%] :\r\nOui, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a va donc \u00e7a sp\u00e9cialement peint poignard\u00e9 par la Turquie, \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\n\u00e0 la ferme du bonheur, on a tous reconnu Claude Fran\u00e7ois le Michel dites -moi dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est quand m\u00eame un peu moins bisounours ce que \u00e7a non absolument vous avez raison, le projet concret, il est calibr\u00e9 pour r\u00e9pondre au cahier des charges tr\u00e8s pr\u00e9cis, voulue par les autorit\u00e9s, au-del\u00e0 de ce clin d'oeil musical, je vous propose d'\u00e9couter \u00c9lise Magnenat les membres du collectif, elle explique l'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche, l'un des aspects particuli\u00e8rement pes\u00e9 dans le choix de la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [90%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment d'avoir un projet de r\u00e9insertion avec des personnes qui sont soit au revenu d'insertion, soit \u00e0 la ail et d'utiliser vraiment la la terre comme un un vecteur de de remobilisation de ces personnes en difficult\u00e9 \u00e9galement les diff\u00e9rents aspects de la ferme, on aimerait \u00e0 terme cr\u00e9er un caf\u00e9 paysan est un march\u00e9 \u00e0 la ferme donc \u00e9galement donc peut-\u00eatre des domaines commerciaux d'avoir des places de r\u00e9insertion pour pour mobiliser ces personnes qui sont mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'emploi en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nSi je dis que vous avez un petit c\u00f4t\u00e9 baba cool 2015, vous dites quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [87%] :\r\nBah, on l'assume, assez bien en m\u00eame temps c'est vrai que le c\u00f4t\u00e9 collectif a peut-\u00eatre donn\u00e9 un peu cette impression en m\u00eame temps on a un projet s\u00e9rieux et notre but est aussi de faire vraiment une femme qui fonctionne, de montrer une femme qui fonctionne, c'est-\u00e0-dire aussi qui fonctionne de mani\u00e8re financi\u00e8re, \u00e9conomique et de mani\u00e8re sociale \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [90%] :\r\nMichel La municipale Florence Germond, directrice des finances et du Patrimoine Vert, insiste sur l'aspect novateur, oui, la socialiste dessine l'ambition de ce projet voulu par les autorit\u00e9s, la barre est plac\u00e9e plus t\u00f4t oh \u00e9coutez -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [87%] :\r\nIl y a tout un volet qui peut \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 o\u00f9 on fait le lien avec la population, on le voit les les march\u00e9s finalement samedi matin \u00e0 Lausanne, ils ont un grand succ\u00e8s, le le la population elle a envisag\u00e9 des fruits et l\u00e9gumes qui viennent de l'art et on doit recr\u00e9er le lien avec une agriculture de proximit\u00e9 \u00e0 circuit court Oul\u00e9i les les pommes, les fruits et l\u00e9gumes et il voyage pas autour de la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te et puis de tels projets puisque ce projet contient aussi tout un volet accueil de publics, hein, avec une petite caf\u00e9t\u00e9ria, un lieu de rencontre donc ce projet, il doit aussi permettre de faire le lien avec la population, et \u00e7a je pense que c'est important pour l'agriculture de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [92%] :\r\nNicolas Bezen\u00e7on, bonjour, bonjour, vous \u00eates ing\u00e9nieur agronome, secr\u00e9taire syndical \u00e0 Uniterre depuis 2006, vous avez entendu Florence Germond municipale lausannoise autour de cette id\u00e9e, cet objectif de 2, recr\u00e9er du lien, \u00e7a c'est un des objectifs que devrait se fixer l'agriculture de demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [88%] :\r\nMoi je pense que ce lien il est fondamental en tout cas pour nous au niveau d'Uniterre \u00e7a fait longtemps qu'on le dit, je pense que les enjeux de l'agriculture p\u00e9riurbaine et au-del\u00e0, va d\u00e9pendre du milieu urbain pondre des filiales directes Madoff pendre dans dans dans un rapprochement entre le consommateur, qui est en ville principalement les paysans qui sont au-del\u00e0 donc je pense que c'est, c'est extr\u00eamement important pour nous de favoriser ce lien entre l'urbain et le et le rural de ce que j'appelle d\u00e9velopper le le rurbains c'est vraiment profiter des des ceintures autour des villes pour d\u00e9velopper ce dialogue social ce dialogue autour d'alimentation et autour de autour des enjeux li\u00e9s \u00e0 l'alimentation, \u00e7a fait longtemps que vous le dites, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu des exp\u00e9riences par le pass\u00e9, il y a eu beaucoup d'exp\u00e9rience, notamment l'agriculture contractuelle de proximit\u00e9 ou ou avec les produits avec un abonnement avec un engagement des consommateurs vers les producteurs on a recr\u00e9er ce dialogue social, ce dialogue a extr\u00eamement important pour, pour, finalement, parler, dire la r\u00e9alit\u00e9 que vivent \u00e0 la fois les villes et les habitants des des cit\u00e9s et les r\u00e9alit\u00e9s des d\u00e9p\u00f4ts des paysans qui aujourd'hui ont des ond\u00e9es des choses \u00e0 d\u00e9fendre et aussi des probl\u00e9matiques apportant totalement niveau des prix, on le sait tous, au niveau du lait, il y a de sacr\u00e9s probl\u00e8mes donc c'est important que les gens se rencontrent dans des donn\u00e9es fili\u00e8re directe et qui s'engage pour une agriculture paysanne de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [98%] :\r\nLa municipalit\u00e9 parle de p\u00f4le d'innovation pour l'agriculture p\u00e9riurbaine biologique dans son communiqu\u00e9, \u00e7a sonne un peu technocratique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a nous non, moi, pour moi, pas tellement, je pense que c'est, c'est un terme un peu, peut-\u00eatre un peu pompeux mais c'est, je pense que c'est dans ce cette rencontre que les 2 belles choses se se cr\u00e9e, je pense que des id\u00e9es dans l'Monsieur Madame tout le monde et les id\u00e9es des paysans de de la cr\u00e9er, cr\u00e9er la nouveaut\u00e9 en cr\u00e9er de nouvelles fili\u00e8res un peu des \u00e0 Direct en cr\u00e9er des nouvelles choses et je pense que c'est extr\u00eamement important par les gens qui court que le dialogue citoyen puisse se se cr\u00e9er et ce, ce projet de r\u00e9insertion par exemple \u00e9tait assez novateur, m\u00eame si traditionnellement les fermes ont souvent accueilli des des personnes un peu moins favoris\u00e9s pour pour le travail qui \u00e9coute par an o\u00f9 mes grands- parents, il y avait r\u00e9ellement, il y avait souvent des personnes qui passait pour travailler et puis qui qui repartait et \u00e7a permettait de, de, de cr\u00e9er un lien social, donc je pense que c'est, c'est extr\u00eamement important qu'on puisse avoir, on puisse avoir ce dialogue s'\u00e9prend ferme, la ferme qu'en m\u00eame temps a lieu de rencontre de de de d\u00e9veloppement social, environnemental et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [90%] :\r\nDonc, \u00e0 votre avis, c'est quelque chose qui est appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, tu la fermes comme lieu de sociabilit\u00e9s avec des, des, des, des caf\u00e9s paysans ont des march\u00e9s \u00e0 la ferme, comme le disait la la jeune femme qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a c'est quelque chose qui a place d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [88%] :\r\nBah, je pense que c'est selon aussi les, les, les, les paysans qui sont sur ces fermes si son ils ont envie de le faire ou pas \u00e7a reste, \u00e7a reste une envie \u00e7a reste tout cas c'est un besoin, donc je pense que c'est la vente directe, c'est vraiment quelque chose qui, qui doit se ont plus encore mieux que maintenant et c'est important qu'on commette aussi les pouvoirs politiques derri\u00e8re cet engagement -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il faut absolument qu'on puisse trouver d\u00e9velopper \u00e0 soutenir financi\u00e8rement aid\u00e9 par d'autres mani\u00e8res les fili\u00e8res Direct les fili\u00e8res locales et c'est aussi pour \u00e7a que Uniterre a lanc\u00e9 une initiative populaire que que j'appelle \u00e0 signer, parce que c'\u00e9tait extr\u00eamement important, c'est m\u00eame capital pour pour la suite des enjeux alimentaires et paysan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [88%] :\r\nOn dit au paysan, vous devez produire notre alimentation voudrait entretenir notre paysage am\u00e9nag\u00e9 des petits bancs et des des maintenant on leur dit : vous, vous devez aussi cr\u00e9er ou recr\u00e9er du lien est -ce que franchement on n'en entend pas trop du monde paysan est -ce qu'on risque pas de braquer certains agriculteurs en multipliant le le le les les demandes en \u00e9toffant toujours plus au cahier des charges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [83%] :\r\nOui, mais enfin nous fin juillet non je pense que je pense que ce qui est important, c'est que ce travail- l\u00e0 et soyez reconnu je pense pas qu'on oblige les gens \u00e0 faire la r\u00e9insertion sociale, mais si les des premiers paysan d\u00e9sire le faire, je pense que le travail doit \u00eatre reconnue et financ\u00e9e, de sorte, je pense que c'est, c'est c'est extr\u00eamement important de clarifier certaines, les choses ne peut pas imposer les choses on peut pas toujours de pression sur sur les paysans sont reconna\u00eetrez sur le le le financer finalement donc c'est c'est extr\u00eamement important que que que les personnes qui soient motiv\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper ce genre de choses puissent le faire, mais c'est pas une obligation, une obligation pour tout soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [93%] :\r\nDes projets agricoles qui vise \u00e0 recr\u00e9er du lien, \u00e7a va dans la bonne voie, c'est ce que vous dites, mais surtout pas d'obligation restera sur cette id\u00e9e, Nicolas Bezen\u00e7on, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 quelques minutes avec nous rappelle que vous \u00eates ing\u00e9nieur agronome et secr\u00e9taire syndical unitaire depuis 2006, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T05:39:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bezen\u00e7on, Nicolas", "role": "secr\u00e9taire syndical, commission Lait", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C96CD9A6-DFD9-49E7-B818-A1705D5BB036", "internalArchiveId": "C96CD9A6-DFD9-49E7-B818-A1705D5BB036", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Carlos d'Ascoli, jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui vit en France;Kader Abderrahim, politologue, sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme;Jean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'association suisse des employ\u00e9s de banque\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/CE : DEBAT LUNDI CONTROLE FRONTIERE PAPIER) Agenda charg\u00e9 cette semaine au Parlement. En plus de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi, les chambres vont d\u00e9battre de la question de l'asile. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'un retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est ce que r\u00e9clame l'UDC. D\u00e9but des d\u00e9bats ce soir au Conseil des Etats, puis jeudi au Conseil national. \r\nLe parti de Toni Brunner veut enfoncer le clou... Pietro Bugnon\r\n((Apr\u00e8s avoir tent\u00e9, en vain, d'exiger le gel des demandes d'asile en Suisse en septembre dernier, l'UDC remettra le couvert cette semaine. Cette fois, le parti exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il r\u00e9tablisse les contr\u00f4les syst\u00e8matiques aux fronti\u00e8res, passant outre les accords de Schengen. Le parti estime aussi que l'arm\u00e9e doit \u00eatre mobilis\u00e9e pour appuyer le travail des gardes-fronti\u00e8res.\r\nCe sera un classique d\u00e9bat gauche-droite... \"Eriger des barri\u00e8res n'apportera aucune solution \u00e0 la crise humanitaire et migratoires\", r\u00e9pondent les Verts. Ils estiment que les moyens financiers doivent \u00eatre investis dans l'aide humanitaire plut\u00f4t que dans le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res. Selon eux, la Suisse doit tout simplement arr\u00eater les renvois Dublin et restaurer les demandes d'asile en ambassade.\r\nEn toile de fond de ces \u00e9changes il y aura bien s\u00fbr la loi sur l'asile, que l'UDC combat par r\u00e9f\u00e9rendum. En septembre, quand le texte a \u00e9t\u00e9 mis sous toit au Parlement, l'UDC \u00e9tait esseul\u00e9e... PDC et PLR avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire alliance avec la gauche. Le glissement \u00e0 droite observ\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales a peut-\u00eatre chang\u00e9 la donne))\r\n(PAPIER Presse fran\u00e7aise Elections) *******La victoire du Front National hier aux \u00e9lections r\u00e9gionales en France. Il est arriv\u00e9 en t\u00eate dans au moins six r\u00e9gions sur 13. \r\nUn score record de quelque 28% des voix, devant la droite, environ 27% et le PS, 23%\r\nUn r\u00e9sultat attendu, mais qui suprend malgr\u00e9 tout la presse fran\u00e7aise. C'est un choc pour la plupart des \u00e9ditorialistes, Georges Pop\r\nLe mot choc qui fait la une ce matin aussi bien du Figaro, conservateur, que de l'Humanit\u00e9, ancien organe du parti communiste fran\u00e7ais, qui appelle \u00e0 la mobilisation des forces progressistes pour r\u00e9sister au second tour  \u00e0 l'ombre brune. Toujours \u00e0 gauche, Lib\u00e9ration qualifie Marine Le Pen d'ennemi principal, crie \u00ab Au Feu \u00bb, constate que le drapeau brun flotte sur ces \u00e9lections et estime que la mar\u00e9e lep\u00e9niste a atteint d\u00e9sormais un  niveau qui fait peur. Ouest-France, plus grand tirage de France, \u00e9crit que ce r\u00e9sultat est une gifle pour tous mais se r\u00e9jouit de la r\u00e9sistance de la Bretagne qui a donn\u00e9 au premier tour sa pr\u00e9f\u00e9rence au socialiste  Yves Ledrian, l'actuel ministre de la d\u00e9fense. Le journal l'Alsace observe un d\u00e9ferlante frontiste. Plus pr\u00e8s de nous, le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 qualifie le r\u00e9sultat du scrutin de Pouss\u00e9e historique .\r\n********Certains journaux appellent carr\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9sistance, notamment dans les r\u00e9gions ou le Front national est largement arriv\u00e9 en t\u00eate .\r\nC'est le cas de Nice Matin et de Var Matin qui publient une photo de Marion Mar\u00e9chal Le Pen, le bras tendu dans un geste \u00e9quivoque devant un drapeau fran\u00e7ais sous ce titre en gros caract\u00e8re : Tous contre elle ! Plus nuanc\u00e9e, La Voix du Nord qui avait appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine annonce un duel pour le second tour entre la Pr\u00e9sidente du Front national et le r\u00e9publicain Xavier Bertrand o\u00f9 vont ses pr\u00e9f\u00e9rences et regrette que certains \u00e9lecteurs de la r\u00e9gion soient d\u00e9sormais pass\u00e9 de la protestation \u00e0 l'adh\u00e9sion au FN . \r\n********Et en ce qui concerne ce second tour justement, le PS veut faire un acte de r\u00e9sistance. Il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait retirer ses listes dans les r\u00e9gions o\u00f9 le front national peut l'emporter. Une r\u00e9sistance \u00e0 laquelle ne participera pas la droite. Pour Nicolas Sarkozy, pas question de retirer ses listes, pas question non plus de fusionner avec la gauche pour contrer le front national.\r\n(18/ SON Obama) Aux Etats Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains hier soir, quatre jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino... Tuerie qui a fait 14 morts dans un centre d'aide sociale.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de \"traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils se trouvent\" et de vaincre l'Etat Islamique... On l'\u00e9coute\r\nBarack Obama est aussi revenu sur l'enqu\u00eate toujours en cours. A ce stade, il n'y a plus de doute, ce couple d'origine pakistanaise s'\u00e9tait radicalis\u00e9. La femme, \u00e2g\u00e9e de 29 ans aurait fait acte d'all\u00e9geance au groupe \u00e9tat islamique d'apr\u00e8s des informations trouv\u00e9e sur facebook. Mais pour l'heure rien n'indique qu'ils faisaient partie d'un r\u00e9seau organis\u00e9.\r\n(17/ ITW V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la) C'est historique. Pour la premi\u00e8re fois en 16 ans, l'opposition de droite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la remporte les \u00e9lections parlementaires. Et elle l'emporte largement: d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats: ils obtiendraient au moins 99 si\u00e8ges sur 167. 46 pour les socialistes du pr\u00e9sident Nicola Maduro. Un r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 l'exasp\u00e9ration de la population face \u00e0 la crise \u00e9conomique...\r\nUn r\u00e9sultat qui ravit ce jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, qui vit en France, Carlos d'Ascoli.\r\n(D6/ACCORD LIBYE PAPIER INTEGRE) Comment sortir la Libye du chaos au moment o\u00f9 le groupe Etat Islamique \u00e9tend ses tentacules sur tout le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en ?\r\nUn projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table, hier. Un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret au cours d'une r\u00e9union en Tunisie, sans la participation de l'ONU, l'ONU qui tente depuis des mois de trouver une solution au conflit. Jacques Allaman.\r\n(16/SALAIRES 2016 ITV SCHWAAB 2) Malgr\u00e9 le franc fort, les salaires vont augmenter l'an prochain. Selon la Sonntagszeitung, les n\u00e9gociations men\u00e9es actuellement sur les salaires de 700.000 employ\u00e9s indiquent que cette augmentation sera de 0,5%.  Mais le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab, , temp\u00e8re ces chiffres. Pour lui, les syndicats n'ont pas peint le diable sur la muraille.\r\nJean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'Association suisse des employ\u00e9s de banque, r\u00e9pondait \u00e0  Francesca Argiroffo\r\n(Br\u00e8ve sport) Du hockey sur glace et du football hier soir\r\nEn Superleague, Le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 sur la pelouse du FC Thoune. 10 points d'avance donc pour les B\u00e2lois sur Grasshoper.\r\nEn Challenge League, Le Lausanne-Sport a battu Wil hier 3 \u00e0 0. Les Lausannois devancent ainsi Saint-Gall de 6 points d'avance sur Saint Gall, avant la pause hivernale\r\n********\r\nHockey sur glace, en LNA\r\nAmbri Piotta \u00e0 domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 3 \u00e0 0 \r\nEn ligue B, la Chaux de fonds s'est impos\u00e9 face \u00e0 Grasshoper 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations. Ajoie \u00e0\u00e0 battu Thurgovie 4 \u00e0 2 et Martigny s'inclin\u00e9 4 \u00e0 1 face \u00e0 Olten\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7294880", "ece-7294860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T06:25:33Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nHomme le jour m\u00eame, pas de Barril, faut -il r\u00e9tablir le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, la question va occuper cette semaine les chambres f\u00e9d\u00e9rales des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est ce que exige l'UDC en face, les Verts Bouffard contrepoids pour eux, il faudrait plut\u00f4t investir dans l'aide humanitaire et arr\u00eater les renvois du Dublin le choc en France apr\u00e8s la victoire du Front national aux \u00e9lections r\u00e9gionales d'hier une victoire attendue mais qui suscite malgr\u00e9 tout la surprise, en t\u00e9moignent les gros titres de la presse fran\u00e7aise ce matin, apr\u00e8s ce qui voient d\u00e9j\u00e0 le FN au port du pouvoir pour la pr\u00e9sidentielle de 2017 et une victoire historique \u00e9galement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la hier l'opposition de droite a r\u00e9ussi \u00e0 largement d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 les socialistes majoritaires au Parlement depuis 16 ans, vous entendrez le t\u00e9moignage d'un jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien ravi par ce r\u00e9sultat inattendu Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nAgenda charg\u00e9 cette semaine au Parlement, en plus de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi les chambres vont d\u00e9battre de la question de l'asile, plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'un retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est ce que r\u00e9clame l'UDC d\u00e9but des d\u00e9bats ce soir au Conseil des \u00c9tats puis jeudi au Conseil national et le parti de Toni Brunner veut enfoncer le coup Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir tent\u00e9 en vain de geler les demandes d'asile en Suisse, c'est en septembre dernier, l'UDC remettra le couvert cette semaine, cette fois, le parti exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il r\u00e9tablisse les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, passant outre les accords de Schengen, l'UDC estime aussi que l'arm\u00e9e doit \u00eatre mobilis\u00e9e pour appuyer le travail des gardes- fronti\u00e8res, ce sera un classique d\u00e9bat gauche- droite \u00e9riger des barri\u00e8res n'apportera aucune solution \u00e0 la crise humanitaire et migratoires, r\u00e9pondent les Verts, ils estiment que les moyens financiers doivent \u00eatre investis dans l'aide humanitaire plut\u00f4t que dans le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, selon eux, la Suisse doit tout simplement arr\u00eater les renvois Dublin et restaurer les demandes d'asile en ambassade en toile de fond de ces \u00e9changes, il y aura bien s\u00fbr la loi sur l'asile et que l'UDC combat par r\u00e9f\u00e9rendum en septembre, quand le texte avait \u00e9t\u00e9 mis sous toit au Parlement, l'UDC \u00e9tait esseul\u00e9e PDC et PLR avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire alliance avec la gauche, on verra cette semaine si le glissement \u00e0 droite observ\u00e9 avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, a chang\u00e9 la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nLa victoire du Front national hier aux \u00e9lections r\u00e9gionales en France, il est arriv\u00e9 en t\u00eate dans au moins 6 r\u00e9gions sur 13 un score record de quelque 28 pourcent des des voix, devant la droite environ 27 pourcent et et le PS 23 pourcent un un r\u00e9sultat attendu mais qui surprend malgr\u00e9 tout la presse fran\u00e7aise, c'est un choc pour la plupart des \u00e9ditorialistes Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, le mot choc qui fait la une ce matin, aussi bien du Figaro conservateur que de l'Humanit\u00e9, ancien organe du Parti communiste fran\u00e7ais, qui appelle \u00e0 la mobilisation des forces progressistes pour r\u00e9sister au second tour, \u00e0 l'ombre brune comme il dit, toujours \u00e0 gauche, Lib\u00e9ration qualifie Marine Le Pen d\u00e9ni principal crie au feu, constate que le drapeau brun flotte sur ces \u00e9lections et estime que la mar\u00e9e lep\u00e9niste a atteint d\u00e9sormais un niveau qui fait peur, Ouest- France plus grand tirage de France \u00e9crit que ce r\u00e9sultat est une gifle pour tous, mais se r\u00e9jouit de la r\u00e9sistance de la Bretagne, qui a donn\u00e9 au 1er tour sa pr\u00e9f\u00e9rence au socialiste Yves Le Drian, l'actuel ministre de la D\u00e9fense, le journal L'Alsace, observe une d\u00e9ferlante frontiste, plus pr\u00e8s de nous, le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 qualifie le r\u00e9sultat d'hier de scrutins de pouss\u00e9e historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [97%] :\r\nEt certains journaux appellent carr\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9sistance notamment dans les r\u00e9gions o\u00f9 le Front national est largement arriv\u00e9 en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [92%] :\r\nC'est vrai, c'est le cas de Nice Matin et de Var Matin qui publie une photo de Marion Mar\u00e9chal Le Pen le bras tendu, dans un geste \u00e9quivoque devant drapeau fran\u00e7ais sous ce titre en gros caract\u00e8res tous ce contrat le plus nuanc\u00e9e : La Voix du Nord, qui avait appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine annonce un duel pour le second tour de la pr\u00e9sident du Front national et le r\u00e9publicain, Xavier Bertrand, o\u00f9 vont ses pr\u00e9f\u00e9rences et regrette que certains \u00e9lecteurs de la r\u00e9gion soient d\u00e9sormais pass\u00e9 de la protestation carr\u00e9ment \u00e0 l'adh\u00e9sion au FN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nEt en ce qui concerne ce second tour, justement, le PS veut faire un acte dit de r\u00e9sistance, il y a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait retirer ses listes dans les r\u00e9gions o\u00f9 le Front national peut l'emporter une r\u00e9sistance \u00e0 laquelle ne participera pas \u00e0 la droite pour Nicolas Sarkozy, pas question de retirer ses listes, pas question non plus de fusionner avec la gauche pour contrer le Front national aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains, hier soir, 4 jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino tuerie qui a fait 14 morts dans son antre d'aide sociale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils se trouvent et de vaincre l'\u00c9tat islamique, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [86%] :\r\n\u00e7a regarde, n'oublions pas que la libert\u00e9 est plus puissante que la peur que nous avons toujours relever les d\u00e9fis que ce soit la guerre, la crise, les catastrophes naturelles ou les attaques terroristes en nous rassemblant derri\u00e8re leurs id\u00e9aux communs d'une nation et un peuple aussi longtemps que nous honoreront cette tradition, je n'ai aucun droit sur le fait que l'Am\u00e9rique \u00e0 nos gardes Damien convoi entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [94%] :\r\nBarack Obama est aussi revenu sur l'enqu\u00eate toujours en cours \u00e0 ce stade, il n'y a plus de doute, ce couple d'origine pakistanaise s'\u00e9tait radicalis\u00e9 la femme \u00e2g\u00e9e de 29 ans aurait fait acte d'all\u00e9geance au groupe \u00c9tat islamique et d'apr\u00e8s des informations trouv\u00e9es sur Facebook, mais pour l'heure, rien n'indique qu'ils faisaient partie d'un r\u00e9seau organis\u00e9, c'est historique : pour la 1\u00e8re fois en saison, l'opposition de droite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la remporte les \u00e9lections parlementaires et elle l'emporte largement, d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats, ils obtiendraient au moins 99 si\u00e8ges sur 167 46 pour les les socialistes du pr\u00e9sident Nicolas Maduro un r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 l'exasp\u00e9ration de la population face \u00e0 la crise \u00e9conomique, un r\u00e9sultat qui ravit ce jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui vit en France, Carlos d'Ascoli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:35) [83%] :\r\nC'est une victoire de toute l'opposition unie et c'est vraiment, c'est vraiment important de la signaler est -ce que c'est \u00e7a qui a permis une telle victoire puisque la victoire \u00e9tait vraiment vraiment \u00e9crasante significative et les projections dit que il y a, il y aura 113 d\u00e9put\u00e9s bien que pour l'instant, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 99, ce qui donne la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e de l'Assembl\u00e9e nationale, c'est vraiment une 1\u00e8re avec mon malheur, ma r\u00e9action, c'est beaucoup, beaucoup de joie et beaucoup de espoir pour l'avenir, personne ne s'attendait \u00e0 une telle r\u00e9sultat m\u00eame pas l'opposition au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, tout le monde, pensez qu'obtenir 90 d\u00e9put\u00e9s, ce r\u00eave a \u00e9t\u00e9 vraiment un exploit sans le maximum et on en on \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content, l\u00e0 c'est vraiment, vraiment une surprise, une belle surprise, on est ravi, plein de gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Yann Ahmed, comment sortir la Libye du chaos au moment o\u00f9 le groupe \u00c9tat Islamique \u00e9tend ses tentacules sur tout le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, un projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table hier un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret, au cours d'une r\u00e9union en Tunisie sans la participation de l'ONU, le nu, qui tente depuis des mois, de trouver une solution au conflit, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [91%] :\r\nEn Libye, 2 autorit\u00e9s rivales, l'une bas\u00e9e \u00e0 Tripoli, l'autre reconnue par la communaut\u00e9 internationale et install\u00e9 dans l'est du pays, se disputent encore et toujours le pouvoir, une situation qui a permis au groupe \u00c9tat Islamique de monter en puissance, inquiets de l'arriv\u00e9e de djihadistes \u00e9trangers en Libye, plusieurs pays europ\u00e9ens et africains r\u00e9clame de toute urgence une solution politique, reste que ce projet d'accord aura de la peine \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9, aussi bien par les \u00c9tats-Unis que par l'Union europ\u00e9enne, Kader Abderrahim, politologue et sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:27) [87%] :\r\nJe pense qu'il faut rester prudent, d'abord parce que ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'on annonce qu'on \u00e9tait tout proche d'un accord, deuxi\u00e8mement, cette r\u00e9union et c'est sa fonction d'ailleurs qui est tenu secret, puisqu'elle s'est tenue dans la banlieue de de Tunis et enfin troisi\u00e8mement, elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par l'une des 2 parties qui est le gouvernement de Tripoli et pour le monde n'a pas eu de confirmation de l'autre gouvernement qui lui est install\u00e9 \u00e0 Tobrouk et ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eamement long, de construire un sentiment national collectif, pour le moment leur absolue, c'est de ramener la paix, de d\u00e9poser les armes et de combattre Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [92%] :\r\nLa France se tout particuli\u00e8rement estime que la Libye risque d'\u00eatre la prochaine urgence dans la lutte contre le terrorisme, alors que la Tunisie a mis en garde contre ce que Tunis appelle le danger libyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [95%] :\r\nEn Suisse, malgr\u00e9 le franc fort, les salaires vont augmenter l'an prochain, selon la SonntagsZeitung, les n\u00e9gociations men\u00e9es actuellement sur les salaires de 700000 employ\u00e9es indique que cette augmentation sera de0,5 pourcent mais mais le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab temp\u00e8re ces chiffres pour lui, les syndicats n'ont pas peint le diable sur la muraille, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:40) [91%] :\r\nQuoi, malheureusement le pessimisme, il est, il reste de mise, parce qu'au fond on a vu qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu de nombreuses suppressions d'emplois s'il n'y avait pas la sur\u00e9valuation du franc par rapport \u00e0 l'Euro, s'il n'y avait pas toutes les incertitudes qui pesaient sur notre place \u00e9conomique, moi, je pense notamment \u00e0 la maison neuve de l'initiative du du 9 f\u00e9vrier h\u00e9 bien on n'aurait pas une croissance nulle, on aurait une croissance qui serait en voie d'eau pourcent on continuerait \u00e0 voir le ch\u00f4mage baisser, on continuerait \u00e0 avoir une \u00e9conomie qui se d\u00e9veloppe et puis \u00e0 cause de la funeste d\u00e9cision de la Banque nationale suisse, nous sommes dans une situation qui est de plus en plus tendue, alors s'il y a encore des branches dans lesquelles \u00e7a va bient\u00f4t mieux mais ce moment -l\u00e0, il faut que tout le monde profite, ne serait -ce que pour soutenir la la demande int\u00e9rieure, mais il faut rester tr\u00e8s prudent, notamment dans les branches qui sont tr\u00e8s expos\u00e9es \u00e0 la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [91%] :\r\nJean-Christophe Schwaab, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association suisse des employes de banque r\u00e9pondait \u00e0 Francesca du du hockey sur glace et du football hier soir en Superleague Le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 sur la pelouse du FC Thoune 10 points d'avance donc pour les B\u00e2lois sur Grasshopper en Challenge Ligue Le Lausanne- Sport a battu Wil hier 3 0 les Lausannois devancent ainsi Saint-Gall de6,6 points d'avance sur Saint-Gall donc avant la pause estivale, hockey sur glace : on LNA Ambri-Piotta a domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 3 0 et en ligue B La Chaux-de-Fonds s'est impos\u00e9 face \u00e0 Grasshopper 3 2 apr\u00e8s prolongations ajoie a battu Thurgovie 4 \u00e0 2 et Martigny s'est inclin\u00e9 4 1 face \u00e0 Holton c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T07:17:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1478043", "internalArchiveId": "AA1512477944", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Lisa Mazzone", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec la conseill\u00e8re nationale genevoise Lisa Mazzone, 27 ans, quelques jours apr\u00e8s avoir prononc\u00e9 le discours de la \"benjamine du Parlement\". Elle parle de ses convictions, de ses engagements \u00e9cologistes aupr\u00e8s des Verts et aussi de l'\u00e9ventualit\u00e9 d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 1327, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7313165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7313166.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Lisa Mazzone", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nLisa Mazzone", "L'interview de Darius Rochebin\nLisa Mazzone", "L'interview de Darius Rochebin\nLisa Mazzone", "Darius Rochebin re\u00e7oit Lisa Mazzone. Le pr\u00e9sidente des Verts genevois est la plus jeune conseill\u00e8re nationale de cette l\u00e9gislature.", "L'interview de Darius Rochebin\nLisa Mazzone"], "variantIds": ["ece-7204119", "ece-7204166", "ece-7206675", "ece-7204244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-07T16:40:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022292\r\nDate de transcription : 05-OCT-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:10) [67%] : \r\nOui je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:20) [69%] : \r\nCoup de famille \u00e9tait originaire du Britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:29) [61%] : \r\nIl a un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:34) [87%] : \r\nVous devez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:47) [65%] : \r\nRoman pas donc il a battu pour but v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:16 > 0:01:18) [96%] : \r\nIl faudrait pas mettent l'accent sur le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:01:19) [72%] : \r\nMais dans la avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:20 > 0:01:21) [89%] : \r\nNon, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:33 > 0:01:35) [86%] : \r\n\u00e7a marche comme \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:51 > 0:03:59) [87%] : \r\nLes Amazones, bonjour, bonjour, vous \u00eates nouveau visage de la politique suisse \u00e9v\u00e9nement c'\u00e9tait beau discours de la benjamine sous la Coupole, c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:59 > 0:04:18) [94%] : \r\nC'\u00e9tait un grand moment pour moi, assez \u00e9mouvant, \u00e9videmment, mais c'\u00e9tait aussi une grande chance d'avoir l'occasion de parler justement devant devant cette assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale dans un temps assez libre, parce que j'avais une dizaine de minutes pour dire ce que j'avais envie de dire, et en tant que minorit\u00e9 sous la Coupole, c'est rare d'avoir cette espace l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:18 > 0:04:27) [84%] : \r\n27 ans figure nationale, vous \u00e9tiez partout cette semaine \u00e0 ce journaux al\u00e9maniques tessinois moi, \u00e9videmment, \u00e7a c'est quelque chose quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:27 > 0:04:39) [89%] : \r\nMais c'est quelque chose que fait Jack quelques semaines, en fait, tout \u00e0 coup tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 depuis mon \u00e9lection depuis si vous \u00eates \u00e0 la benjamine, il y a eu un int\u00e9r\u00eat que j'avais pas pr\u00e9vu en fait mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:40 > 0:04:48) [88%] : \r\nVoil\u00e0, quoi, mais de nouveau, je trouve que c'est une bonne occasion de faire passer un message et qui est le message de de mon parti, celui que je d\u00e9fends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:04:51) [94%] : \r\nVotre p\u00e8re \u00e9tait pr\u00e9sent, j'imagine, c'est l'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:52 > 0:04:53) [83%] : \r\nOu encore particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:53 > 0:05:01) [92%] : \r\nOui, mon p\u00e8re \u00e9tait pr\u00e9sent lors de du discours, mais il est tr\u00e8s pudique, donc il y a une \u00e9motion \u00e9tait tout \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:02 > 0:05:09) [92%] : \r\nVous \u00eates, on peut dire une immigr\u00e9e, si on veut, mais la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc plus vraiment, enfin quand m\u00eame origine permettront de garder la la double- nationalit\u00e9 c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:09 > 0:05:15) [88%] : \r\nLa 12 nationalit\u00e9s, mais effectivement je suis d\u00e9j\u00e0 de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc le lien toujours plus plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:16 > 0:05:19) [84%] : \r\nEst-ce que quand m\u00eame il y a une fiert\u00e9 ou sentiment particulier qu'il y a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:20 > 0:05:36) [92%] : \r\nC'est plut\u00f4t un sentiment de d'origine de racines d'int\u00e9r\u00eat de curiosit\u00e9 plus que de de fiert\u00e9 mais je suis aussi, j'ai aussi une grand- m\u00e8re suisse al\u00e9manique, donc c'est des origines qui viennent de diff\u00e9rents endroits et qui m'int\u00e9resse d'aller creuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:36 > 0:05:41) [89%] : \r\n27 ans genevoise verte \u00e0 Berne c'est long hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:47) [93%] : \r\nParce que j'ai ressenti \u00e7a, effectivement, on est loin de chez soi, mais en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:47 > 0:05:56) [90%] : \r\nProche de chez soi, on est dans le bassin de la Suisse et puis et puis, et c'est pas la premi\u00e8re fois que je vais \u00e0 Berne non plus que ce que les Russes conna\u00eet le chemin jusqu'au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:56 > 0:06:08) [87%] : \r\nUn conseiller nationaux, je ne vois avou\u00e9 apr\u00e8s coup parfois qui sentait un petit peu d\u00e9phas\u00e9e parce que Gen\u00e8ve est loin de Berne afin de c\u00f4t\u00e9, etc, culturellement, vous avez ressenti disons la la difficult\u00e9 vous ressentez la difficult\u00e9 de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:09 > 0:06:39) [92%] : \r\nAlors on sent en tout cas un petit peu diff\u00e9rent sans qu'on vient de, de, de Gen\u00e8ve, qui a une ville particuli\u00e8re quand m\u00eame tr\u00e8s multiculturelle tr\u00e8s vivante, mais en m\u00eame temps je trouve qu'on s'y retrouve aussi \u00e0 Berne, il y a des points communs avec Gen\u00e8ve reste une ville, une ville aussi \u00e0 part enti\u00e8re et puis on a la chance de retrouver des des visages connus, moi je connais quelques personnes \u00e0 Berne que j'ai pu tout de suite retrouv\u00e9 le le soir de mon 1er jour par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:42) [84%] : \r\nVous avez inaugur\u00e9 les Verts, les femmes vers le soir tr\u00e8s tard etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:06:48) [85%] : \r\nAlors, oui, mais pas avec des parlementaires int\u00e9ress\u00e9s, c'est avec des connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:48 > 0:06:51) [80%] : \r\nEn tout cas \u00e7a marche apparemment pour l'instant, m\u00eame des UDC sont une folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:52 > 0:06:53) [86%] : \r\nM\u00eame des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:53 > 0:06:54) [77%] : \r\n\u00e7a vous g\u00eane un peu salaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:55 > 0:07:03) [82%] : \r\nMoi \u00e7a me g\u00eane pas, c'\u00e9tait le objectif c'\u00e9tait de transmettre mon message en parlant \u00e0 tout le monde, \u00e9change avec leurs f\u00e9licitations j'esp\u00e8re parvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:04 > 0:07:11) [86%] : \r\nOn refera tout \u00e0 l'heure votre portrait plus en d\u00e9tail, hein, mais enfin quand m\u00eame 27 ans, \u00eatre l\u00e0, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates press\u00e9, vous \u00eates une femme press\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:12 > 0:07:23) [92%] : \r\nJe suis pas press\u00e9, je suis plut\u00f4t d\u00e9termin\u00e9 et et j'ai toujours envie de relever les nouveaux d\u00e9fis parce que j'ai l'impression que c'est des filles qui sont l\u00e0 et qu'il faut les relever, j'ai envie de m'y atteler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:23 > 0:07:30) [73%] : \r\nT\u00eatu, hein, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, mais tout \u00e0 l'heure vous parler de mes origines siciliennes nous avait VTT dit oui, vous l'\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:30 > 0:07:33) [90%] : \r\nJe suis un petit peu t\u00eatue, je suis un peu but\u00e9 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:34 > 0:07:34) [89%] : \r\nC'est une qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:35 > 0:07:45) [88%] : \r\nJe pense qu'en politique, c'est une qualit\u00e9 : il y a, effectivement, mais, mais si je dirais que c'est que \u00e7a, \u00e7a c'est pas d\u00e9connect\u00e9 de mes convictions, si je suis comme \u00e7a c'est parce que je suis, je suis convaincu de ce que je d\u00e9fends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:45 > 0:07:48) [92%] : \r\nFemme ou homme d'ailleurs, il y a des mod\u00e8les pour vous politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:08:12) [82%] : \r\nJe suis pas tellement de personnes qui fonctionne avec des mod\u00e8les, il y a des personnes qui ont, qui m'ont marqu\u00e9, qui me qui me raccompagner dans mon, dans mon parcours, mais par une mais je pense au niveau, je ne vois quelqu'un comme Fabienne d'union politiciens de noix qui a qui je me beaucoup accompagn\u00e9 mais c'est vrai que je fonctionne assez sale en prenant un peu \u00e0 droite, \u00e0 gauche, ce que je trouve ce que je trouve int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:12 > 0:08:24) [85%] : \r\nOn reparlera de portraits, je le disais, mais enfin, l'actualit\u00e9, c'est \u00e9videmment l'\u00e9lection du Haut Conseil f\u00e9d\u00e9ral 9 d\u00e9cembre Parmelin et Chicago be vous ne voterez pas c'est \u00e7a exactement, les Verts ne voteront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:24 > 0:08:35) [86%] : \r\nLes Verts ne votent pas pour un parti qui m\u00e9prise l'\u00c9tat droit qui m\u00e9prise notre tradition suisse aussi de coll\u00e9gialit\u00e9 et qu'il qui font constamment des ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:35 > 0:08:41) [86%] : \r\nEst-ce que \u00e7a ne vous marginalise pas \u00e7a, pardon, parce que m\u00eame les socialistes votent, il y a ceci concordance les UDC sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:41 > 0:09:02) [92%] : \r\nVous savez, on est un parti non gouvernementales, on peut se permettre de d\u00e9noncer ce qu'on trouve \u00e0 ne pas \u00eatre correct et en l'occurrence, bien s\u00fbr que l'on a un syst\u00e8me de concordance, mais c'est un syst\u00e8me de concordance politique et quand on a des personnes qui ne jouent pas le jeu de la concordance politique et qui ont d\u00e9nonc\u00e9 les conventions des droits humains et autres, on ne peut pas l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:02 > 0:09:05) [89%] : \r\nVos cousins socialistes, on peut dire vos cousins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:05 > 0:09:07) [74%] : \r\nVous les appelez le pouvez me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:08 > 0:09:20) [90%] : \r\nComment voulez juger sur le fait que, eux, \u00e0 l'ann\u00e9e longue UDC mais au moment du vote voil\u00e0 tout le monde partage le m\u00eame g\u00e2teau si on est cette concordance qui fait que ils \u00e9lisent des plus des UDC \u00e7a vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:21 > 0:09:23) [63%] : \r\nC'est, c'est leur c'est leur lignage l'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:23 > 0:09:26) [71%] : \r\nActe de boissons cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:26 > 0:09:38) [88%] : \r\nOui non mais je pense que ce qui est ce qui est clair, c'est, c'est de voir comment un UDC fonctionne dans l'ensemble du gouvernement, et ce qu'il arrive \u00e0 avoir une distance critique envers son parti dans les propositions qui sont faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:38 > 0:09:46) [87%] : \r\nVous avez le droit d'avoir un avis quand m\u00eame un personnel entre Guy Parmelin Thomas c'est fini Norman Gobbi ou un autre, ou \u00e0 votre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:47 > 0:10:02) [90%] : \r\nNulle part, parce que je ne vois personne qui qui est assez distances vis-\u00e0-vis de son parti, je ne vois personne qui m'a l'air de, de, de pouvoir justement transcend\u00e9 certaines positions qui sont vraiment probl\u00e9matique attaquent aussi \u00e0 l'essence de notre Suisse et pour faire partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:03 > 0:10:17) [91%] : \r\nVous vous sentez tr\u00e8s minoritaire parce que vous avez un discours tr\u00e8s dur sur l'UDC mais enfin, c'est le parti qui a gagn\u00e9, en tout cas, qui a eu le le grand progression des \u00e9lections 1er parti de Suisse, voil\u00e0 vous \u00eates loin d'une certaine mani\u00e8re de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:18 > 0:10:37) [89%] : \r\nAlors \u00e9videmment, on est tr\u00e8s loin d'ailleurs, le doyen de fonction qui a salu\u00e9 le discours d'ouverture avant moi, a montr\u00e9 justement la diff\u00e9rence entre un UDC jeune ouverte mais je dirais qu'on est loin, Londres on repr\u00e9sente quelque chose qui, qui existe dans la Suisse et qui doit se faire en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:37 > 0:10:41) [92%] : \r\nMais qui a recul\u00e9 aux \u00e9lections, hein, les Verts ont eu des r\u00e9sultats d\u00e9cevants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:42 > 0:10:58) [88%] : \r\nOui, effectivement, c'\u00e9tait des enfants, cela dit, je pense qu'on vit dans un contexte de de repli qui de repli conservateur conservateur \u00e9conomique et et moi en tant que jeune de jeune femme, j'ai aussi envie de de porter des espoirs, d\u00e9sespoirs des ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:59 > 0:11:15) [87%] : \r\nL'action est f\u00e9d\u00e9ral, ce sera de toute fa\u00e7on l'\u00e9v\u00e9nement un c'est nos Stars en politique 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il y en a qui vont vous ont marqu\u00e9 dans le pass\u00e9, vous disiez pas de mod\u00e8le, d'accord, mais voil\u00e0, on a 2 g\u00e9n\u00e9rations de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vous a qui vous a vraiment impressionn\u00e9, en bien ou en mal d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:15 > 0:11:28) [87%] : \r\nBen, je dirais, la 1\u00e8re personne qui qui me vient \u00e0 l'esprit faire Dreyfus comme femmes socialistes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et c'est vrai que je me souviens qu'on suivait \u00e0 la maison son \u00e9lection un grand \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:28 > 0:11:33) [89%] : \r\nLe vous vous dites que vous \u00eates f\u00e9ministe, par exemple, oui, oui, oui, il y a, il y a beaucoup \u00e0 faire dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:33 > 0:11:48) [90%] : \r\nBen oui, si vous regardez au Parlement la encore que vous comptez et je suis clairement l\u00e0 encore minoritaire et on a du travail \u00e0 faire, on a du travail \u00e0 faire en politique, mais pour leur rendent possible, il faut qu'on change le cadre de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:48 > 0:12:05) [88%] : \r\nAu cours de cette semaine au 19 30 on est on on aura \u00e9voqu\u00e9 la les diff\u00e9rences de salaire qui resterait consid\u00e9rable \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 francs 1 en moyenne \u00e7a para\u00eet \u00e9tonnant dans un pays comme la Suisse riche soci\u00e9t\u00e9 sophistiqu\u00e9e, il y a encore cette r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances, comment vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:05 > 0:12:28) [94%] : \r\nMoi je pense qu'on est, on est une soci\u00e9t\u00e9 qui reste assez conservatrice, point de vue des moeurs, on peut le voir avec des questions comme le mariage pour tous ou l'adoption par les couples homosexuels on on a de la peine encore \u00e0 aller de l'avant et de la m\u00eame mani\u00e8re, sur les questions f\u00e9ministes, on voit qu'on doit un peu casser certains mod\u00e8les qui nous qui qui nous ont, qui nous hantent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:28 > 0:12:31) [84%] : \r\nLe le machisme, vous l'avez v\u00e9cu subit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:31 > 0:12:38) [88%] : \r\nAu sein de la politique, \u00e7a fait partie du temps non non non certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:38 > 0:12:59) [92%] : \r\nQu'en politique il y a des attitudes qu'on pourrait qualifier de de machinistes et certainement qu'on a du travail \u00e0 faire, mais je pense qu'on a aussi, en tant que femme en politique a un r\u00f4le pour donner envie \u00e0 d'autres femmes de s'engager, donc on va pas d\u00e9pendra Pablo horrible de la situation mais bien montrer qu'on peut \u00eatre la faire entendre sa voix et on a notre place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:59 > 0:13:12) [86%] : \r\nLes Amazones l'\u00e9v\u00e9nement, c'est \u00e9videmment la grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat, la COB 21 il y a des grands espoirs est-ce que vous voulez partager : d'abord un sur ces grands espoirs limiter \u00e0 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement le le fonds de 100 milliards, vous y croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:13 > 0:13:36) [93%] : \r\nJ'avoue que j'y crois, j'ai, je n'y croit qu'\u00e0 moiti\u00e9, je pense que les conditions sont r\u00e9unies, on a tous, toutes et tous ceux autour de la plan\u00e8te, \u00e0 peu pr\u00e8s, pris conscience de l'enjeu et de l'urgence, mais maintenant il faut qu'on passe \u00e0 l'\u00e9tape suivante, c'est-\u00e0-dire vraiment dans les actes et et dans la coh\u00e9rence s'arr\u00eater sur un accord qui soit contraignant et qui englobe toutes les parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:36 > 0:13:42) [91%] : \r\nQuestion super bateau mais dans votre mode de vie qu'est-ce que vous faites, vous, vous vous dites voil\u00e0 je j'agis de mani\u00e8re \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:43 > 0:13:57) [91%] : \r\nEn fait, comme j'ai grandi dans une famille qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9colo, je pense que je ne me dis pas que j'\u00e9tais-elle chose quoi recyclage alors c'est clair, je, je, j'\u00e9conomise l'eau l'eau chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:57 > 0:13:58) [74%] : \r\nVraiment attention, c'est-\u00e0-dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:58 > 0:14:06) [88%] : \r\nL'avion, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que l'on utilise que ce dont on a dit enfin oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:06 > 0:14:10) [89%] : \r\nVraiment, parce que c'est beaucoup de gens le disent et ne font pas contraignit, vous essayez de me prendre la Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:11 > 0:14:15) [88%] : \r\nMais en fait, vous parlez de contraintes mais c'est pas une contrainte, c'est mon mode de vie, c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:15 > 0:14:28) [88%] : \r\nCe mon mode de vie aussi que que j'ai toujours eu en fait et moi j'ai prend aussi du plaisir parce que je fais d'autres choses et et c'est et ces autres choses elle me elle me font plaisir et puis je vis d'une mani\u00e8re qui me qui me satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:28 > 0:14:41) [86%] : \r\nEst-ce qu'on devra changer de mode de vie, on entend bien s\u00fbr la C\u00f4te 21 de discours ce qui disent voil\u00e0 la technique etc nous permettra d'changer et ceux qui disent non, on devra d\u00e9cro\u00eetre moins produire moins consommer qu'est-ce que vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:41 > 0:15:20) [91%] : \r\nCe qu'il faut se placer \u00e0 une \u00e9chelle globale \u00e9chelle mondiale, on voit qu'il y a des pays dont 60 pourcent des des habitants n'ont pas l'\u00e9lectricit\u00e9, encore aujourd'hui, donc l\u00e0 il y a des r\u00e9\u00e9quilibrages faire effectivement, ils vont un petit peu dans les 2 sens, je pense que une partie peut-\u00eatre fait par la technologie et qu'il faut le l'utiliser et puis je pense qu'on peut aussi influencer \u00e9videmment de mode de vie qu'on doit le faire mais que c'est aussi n'importe, unit\u00e9 de se retrouver en tant collectivit\u00e9 de retrouver les Liens qui nous unissent les uns aux autres, et les les fa\u00e7ons de, de, d'\u00eatre \u00e0 petite \u00e9chelle, plus solidaire et et de de fonctionner un petit peu de de mani\u00e8re plus rationnelle et efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:20 > 0:15:27) [74%] : \r\nDans l'\u00e9chelle \u00e0 entrer vers tr\u00e8s peu ouvert et puis les foundi vous classez ou quand il faut pas un palier avec le curseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:27 > 0:15:30) [97%] : \r\nCertainement du c\u00f4t\u00e9 des foundi ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:31 > 0:15:32) [88%] : \r\nAsmar comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:32 > 0:15:49) [89%] : \r\n\u00e7a se marre comment c'est dire \u00e0 dire c'est vrai que moi je suis tr\u00e8s verte, c'est-\u00e0-dire que je j'y crois, j'y crois vraiment, j'y crois aussi parce que je pense que l'on est un tout avec notre plan\u00e8te, on est on est sur notre plan\u00e8te et on on n'est pas encore, on n'est pas en orbite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:49 > 0:16:00) [85%] : \r\nLe le v\u00e9lo chez vous \u00e0 v\u00e9lo, c'est une culture, hein, c'est pas seulement aller \u00e0 v\u00e9lo, vous avez vous \u00eates ou pro- v\u00e9lo qui n'ont rien n'est s\u00fbr, il a, il y a toute une culture du v\u00e9lo pour pr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:01 > 0:16:16) [92%] : \r\nJe voulais surtout parce que j'\u00e9tais pendant un temps, la porte- parole de de prouver l'eau \u00e0 Gen\u00e8ve et puis c'est vrai que l\u00e0 encore, moi je me d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo, j'y prends du plaisir, je pense que c'est aussi un un mode de d\u00e9placement qui qui permet des \u00e9changent des sourires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:17 > 0:16:32) [85%] : \r\nAvec un petit c\u00f4t\u00e9 anti- voiture, je voyais sur votre CV \u00e0 Jos\u00e9 d'comit\u00e9 Salon alternatif \u00e7a automobile il y a un d\u00e9put\u00e9 PLR qui dites-vous, pour vous, la voiture ne devraient pas exister c\u00f4t\u00e9 vraiment tr\u00e8s anti- bagnole poser les choses vulgairement c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:32 > 0:16:41) [92%] : \r\nBon c'est vrai que mes adversaires ont toujours un malin plaisir toujours un malin plaisir \u00e0 me d\u00e9peindre, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s caricaturale, c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:41 > 0:16:58) [91%] : \r\nJe pense qu'avant tout, c'est de se poser la question de la rationalit\u00e9 est-ce qu'on a pas tous, toutes et tous envie de vivre mieux dans nos dans nos centres urbains et justement de d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie en diminuant le le nombre de bouchons en diminuant le bruit routier le dos le danger que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:58 > 0:17:09) [87%] : \r\nLa vocation verte c'est venu comme vous dites, la famille d\u00e9j\u00e0 mais il y a des gens qui sont de familles de gauche qui viennent de droite et vice- versa, en tout cas possible, donc vous avez suivi ce ce cette tendance familiale c'est c'est apparu quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:11 > 0:17:15) [84%] : \r\nJe sais pas si c'est apparu un moment je, je, cette grande crise d'adolescence, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:15 > 0:17:25) [76%] : \r\nAh oui, \u00e7a je ne voulais pas voulez qu'il puisse je sais pas je, je, je sais Rengeval contre la famille, mais \u00e7a ne fait pas le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:25 > 0:17:40) [89%] : \r\nAttribu\u00e9 par un par un retournement de position, au contraire, moi j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9 que non mais parents nous ont beaucoup, beaucoup apport\u00e9, j'\u00e9tais bien dans le dans cette famille, du coup, \u00e7a s'est fait plut\u00f4t assez naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:40 > 0:17:54) [81%] : \r\nBeaucoup d'ascendant scientifique hein oui sa Miss assez particulier, je crois que 4 grands- parents travaillent au CERN \u00e0 Gen\u00e8ve 3 scientifiques, une secr\u00e9taire, c'est \u00e7a : comment commencer un milieu aussi une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:56 > 0:18:17) [93%] : \r\nVoil\u00e0 donc 2 physiciens, ing\u00e9nieurs, disons, c'est un milieu rigoureux avec une certaine exigence aussi, mais c'est aussi, en tout cas moi je l'ai v\u00e9cu comme \u00e7a un milieu dans lequel on sent que que si on si on s'accroche, si on va au bout des choses ben on a des r\u00e9sultats et et on a envie d'y aller, il y a, il y a peut-\u00eatre un certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:17 > 0:18:18) [92%] : \r\nOn retrouve le t\u00eatu du d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:23) [86%] : \r\nExactement une certaine d\u00e9termination qui qui s'exprime pour la science ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:24 > 0:18:28) [86%] : \r\nBon, les scientifiques ont une r\u00e9putation de Carr\u00e9, vous aviez comment mais vous avez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:28 > 0:18:29) [98%] : \r\nUne une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:30 > 0:18:31) [72%] : \r\nMutations d'\u00eatre carr\u00e9 quoi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:32 > 0:18:44) [92%] : \r\nNon, moi je pense, un non je pense pas \u00eatre je pense m2 je pense pas qu'ils le sont, non plus, parce qu'au contraire, quand on fait de la physique, vous savez on on s'ouvrent sur des univers qui sont beaucoup plus large et je pense que on voit le monde un peu autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:45 > 0:18:50) [80%] : \r\nVous avez fait des \u00e9tudes de l'\u00eatre : fran\u00e7ais, latin latin c'est plus si courant pourquoi latin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:50 > 0:18:57) [84%] : \r\nJ'avais fait le rattrapage de latin en 1\u00e8re ann\u00e9e digne et \u00e7a m'a tellement plu que prion branches principales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:58 > 0:19:05) [85%] : \r\nVous voyez le d\u00e9bat entre ceux qui disent, au fond, l'attendait presque fini en r\u00e9alit\u00e9 d'enseignement du latin a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement, pouss\u00e9 \u00e0 la aux oubliettes, \u00e7a vous \u00e7a vous heurte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:05 > 0:19:20) [95%] : \r\nJe trouve que c'est vraiment dommage parce qu'on apprend toujours \u00e9norm\u00e9ment en sachant d'o\u00f9 on vient en connaissant l'histoire dans laquelle on a \u00e9volu\u00e9 et puis pour la langue c'est pareil en sachant d'o\u00f9 vient notre langue, on comprend mieux notre langue actuelle et tout ce qu'elle repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:20 > 0:19:22) [92%] : \r\nVous \u00eates conservatrice dans un domaine en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:23 > 0:19:31) [85%] : \r\nAh non, c'est pas d'annoncer pas conservatrice \u00eatre int\u00e9ress\u00e9e, curieuse et tirer, tirer profit des exp\u00e9riences qui sont pass\u00e9s les conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:32 > 0:19:35) [88%] : \r\nPassion du latin, passion de l'Italie, hein, \u00e7a c'est votre univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:35 > 0:19:44) [92%] : \r\nOui, oui, notamment, notamment, mais c'est vrai que le latin, c'est aussi \u00e7a, c'est d'aller jusqu'au bout des racines parce que c'est l'Italie, mais c'est c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:45 > 0:19:50) [87%] : \r\nOn parlait de votre p\u00e8re en en d\u00e9but d'\u00e9mission, avoir ses origines, l\u00e0 \u00e7a qu'est ce qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:51 > 0:20:08) [89%] : \r\nEst ce qui reste ce c'est une bonne question, c'\u00e9tait dur \u00e0 dire, parce que la transmission de ce p\u00e8re je pense, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration puis peut-\u00eatre que ce qui est ce qui est assez sympathique, la danse et qu'ensuite on peut cr\u00e9er son propre univers et et et \u00e9crire sa propre histoire, si on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:08 > 0:20:14) [83%] : \r\nAujourd'hui vous et changer de vie, un \u00eatre au Parlement \u00e0 27 ans qu'est-ce qui a chang\u00e9 au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:15 > 0:20:27) [92%] : \r\nVoir tr\u00e8s pratiquement, ce qui a chang\u00e9 c'est que l\u00e0, j'ai pass\u00e9 une semaine \u00e0 Berne, je me suis d\u00e9plac\u00e9, j'ai dormi \u00e0 Berne pendant 3 nuits, et puis j'ai rencontr\u00e9 200 personnes que je connaissais pas sp\u00e9cialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:27 > 0:20:30) [85%] : \r\nLa, la peur d'\u00eatre mang\u00e9e par la politique, elle existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:31 > 0:20:45) [92%] : \r\nJe pense que oui, elle existe, c'est important de savoir, mais des limites parce que sinon, on peut passer son temps \u00e0 l'affaire de la politique, et puis je dirais que c'est d'autant plus important que si on veut \u00eatre repr\u00e9sentatif de la population, il faut qu'on ait eu le temps de vivre sa vie, la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:45 > 0:20:56) [84%] : \r\nAuditeur vous avez un nouvelle amoureuse je pas entrer dans le priv\u00e9, mais le voil\u00e0, \u00e7a fait partie des probl\u00e8mes quand on a la vie politique, souvent des gens plus de vie presque plus vie pour eux et c'est c'est une crainte \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:57 > 0:21:05) [95%] : \r\nOui, alors apr\u00e8s, je pense qu'en Suisse, on arrive quand m\u00eame \u00e0 d\u00e9gager du temps pour sa vie priv\u00e9e et c'est \u00e0 chacune et \u00e0 chacun de veiller \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:05 > 0:21:08) [93%] : \r\nC'est important aussi pour \u00eatre un bon politicien d'avoir cet oxyg\u00e8ne l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:10 > 0:21:27) [89%] : \r\nOui, \u00e7a, moi je pense que c'est important, c'est important d'\u00eatre d'\u00eatre rattach\u00e9 au monde d'\u00eatre attach\u00e9 \u00e0 ce qui fait le quotidien et puis par ailleurs je pense que \u00e7a \u00e9largit aussi l'esprit d'\u00e9changer alors d'avoir une vie sociale cette peut par par une famille par par un ami ou par les ann\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:28 > 0:21:33) [86%] : \r\nBaisse de 88, donc si on fait le compte, l\u00e0 vous \u00eates conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:34 > 0:21:40) [81%] : \r\nBangkok : les Verts auront gagn\u00e9 l'\u00e9tat de si\u00e8ge au travail au grand jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:41 > 0:22:11) [91%] : \r\nBah, pourquoi pas, effectivement, moi je pense que \u00e7a peut tout \u00e0 fait arriver un jour, je pense qu'il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui partagent nos pr\u00e9occupations, il y a ce possible alors apr\u00e8s faudrait poser la question \u00e0 tous ceux qui s'abstiennent, c'est toujours l\u00e0 o\u00f9 on a un potentiel important, et puis je pense qu'on a aussi un peu d'anciens important si on montre qu'on a une vision, une envie pour notre soci\u00e9t\u00e9 et un vrai projet et je pense que l\u00e0 on on peut encore donner envie parle pas par une vision et par un une audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:11 > 0:22:26) [82%] : \r\nVous incarnez une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en \u00e9cologistes qui avait l'ancienne il y avait du Daniel Br\u00e9laz c'\u00e9tait plus ancien dans un parlement, aujourd'hui il y a vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a un il y a ce Penchard une L\u00e9onore Pourchet, dans le canton, nouveau c'est quoi cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qu'est-ce que qu'est-ce qu'elle changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:29 > 0:22:55) [90%] : \r\nJe pense que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui est, qui est, qui a acquis qui ont, qui a envie qui qui a tr\u00e8s envie, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a dit du dynamisme de l'\u00e9nergie et puis apr\u00e8s, sur le plan des id\u00e9es, je pense que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui s'inspire aussi de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par le pass\u00e9, mais qui s'inscrit pleinement dans un contexte qui actuel et donc il si on veut qui qui va peut-\u00eatre raconter la m\u00eame chose, mais avec un autre langage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:55 > 0:23:05) [87%] : \r\nEst-ce que vous avez le m\u00eame sens, la provoc, il y avait les Verts un peu anti- Creys-Malville, un peu \u00e0 la limite parfois du c\u00f4t\u00e9 on va, on va faire le coup de poing, l'impression que vous \u00eates devenu quand m\u00eame plus technicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:06 > 0:23:11) [78%] : \r\nAlors, moi pas, non, c'est vraiment une vie pour sur 2 jours, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:11 > 0:23:31) [89%] : \r\nNon, je pense qu'il faut et il y a un vrai tr\u00e8s je pense que si vous dites qu'on est technicien parce qu'on conna\u00eet tr\u00e8s bien le dossier, \u00e7a je pense que c'est important, on va continuer de dettes des personnes s\u00e9rieusement mais on a aussi et c'est, c'est peut-\u00eatre parce que je voulais vous dire c'est : on a aussi des personnes qui qui qui qui avons une vision et un projet et qui avaient envie de de changer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:31 > 0:23:46) [89%] : \r\nC'est pas d\u00e9sesp\u00e9rant franchement quand on voit des diff\u00e9rences entre les d\u00e9bats th\u00e9oriques et quand on revient d'arr\u00eater le nucl\u00e9aire on disait-il Fukushima abandon peut-\u00eatre 2030 appr\u00e9hender 2050 apprentis m\u00eame 2050 c'est pas s\u00fbr \u00e0 mais tout \u00e7a reste tr\u00e8s th\u00e9orique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:46 > 0:24:00) [90%] : \r\nMais le d\u00e9sespoir, c'est aussi un moteur quand on voit qu'on est dans une situation, on pi\u00e9tine, celle, je pense qu'on peut le dire, on pi\u00e9tine, h\u00e9 bien \u00e7a donne encore plus envie de de se battre pour pour avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:00 > 0:24:10) [93%] : \r\nJe j'essaie de faire les comptes : vous prendrez votre retraite dans les ann\u00e9es quoi 2000 60 pourcent d'entre nous sont plus l\u00e0, le monde sera comment en 2060.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:11 > 0:24:14) [88%] : \r\nC'est \u00e0 nous de d\u00e9cider, \u00e0 nous de les d\u00e9cider maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:16 > 0:24:18) [92%] : \r\nAu au Parlement, vous voyez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:20 > 0:24:36) [89%] : \r\nAu Parlement, j'imagine qu'on va devoir et je vais devoir faire passablement d'opposition et de voir le plus possible, amener des propositions, les d\u00e9fend montrer qu'elles sont cr\u00e9dibles, mais \u00e0 d\u00e9faut de les faire passer au Parlement et d\u00e9fendre ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:36 > 0:24:49) [89%] : \r\nPeser vraiment il faut quoi d\u00e9j\u00e0 quand on a invers\u00e9, c'est pas si facile, hein, mais en plus simplement pour pesant pas c'est bien qu'il y a des des parlementaires qui p\u00e8sent r\u00e9ellement et d'autres qui font un peu d\u00e9coration comment est-ce qu'on fait pour vraiment peser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:49 > 0:25:20) [89%] : \r\nJe pense qu'il faut \u00e0 la fois de l'entregent souhaite capable de parler aux gens, c'est toujours important \u00e0 tout le monde, il faut aussi \u00eatre un petit peu t\u00eatu, enfin on peut oui cela reprend : parce que je pense qu'il faut, il faut s'accrocher, il faut s'accrocher, et puis par ailleurs, il faut savoir placer la limite, c'est-\u00e0-dire \u00e0 essayer de n\u00e9gocier tant qu'on peut, et puis quand on voit que c'est pas possible, savoir savoir trouver le moment dit non ce \u00e7a, \u00e7a ne va pas et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut l'affirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:20 > 0:25:22) [96%] : \r\nMerci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:35 > 0:25:36) [79%] : \r\nCertains.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T13:05:03Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631628", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022292", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5334229E-A77E-44CC-AB76-56F9EB076714", "internalArchiveId": "5334229E-A77E-44CC-AB76-56F9EB076714", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Elodie Fontan, actrice, et de Fifi Lacheau [=Philippe Lacheau], acteur et r\u00e9alisateur, \u00e0 propos du film : \"Babysitting 2\" (1/2)", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le succ\u00e8s du 1 en France avec pr\u00e8s de 2 millions 300000 spectateurs, il \u00e9tait \u00e9vident qu'une suite verrait le jour. Fifi Lacheau et sa bande se sont donc mis rapidement au travail pour accoucher de cette com\u00e9die d'aventure au traitement un peu bd ou quelques d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s se retrouvent en vacances au Br\u00e9sil, dans un endroit paisible, charmant, un h\u00f4tel \u00e9colo qui n'a en fait de vert que les pelouses! En pleine COP 21, c'est quand m\u00eame bien vu de rappeler que l'\u00e9cologie est aussi une affaire de fric parfois, pour des \u00eatres mal attentionn\u00e9, en l'occurrence ici, Christian Clavier qui incarne le futur beau p\u00e8re Jean Pierre de Fifi Lacheau. Son personnage, Frank, avec ses potes et surtout, sa dulcin\u00e9e, Sonia, jou\u00e9e par Alice David, vont donc s'envoler pour ce coin de paradis et le transformer en enfer sur terre.  \r\nSi l'humour un peu bas du front mais quand m\u00eame bien efficace demeure intacte, reste un probl\u00e8me de taille : l'effet de surprise s'est envol\u00e9. Pas grave pour autant, l'essentiel n'est-il pas de rire et surtout d'appr\u00e9cier un film ou, m\u00eame si la mise en place de l'action dure un peu trop longtemps, l'on sait que l'on aura plaisir \u00e0 revoir cette \u00e9quipe de bras cass\u00e9s mettre tout en ouvre pour se d\u00e9patouiller des emb\u00eatements dans lesquels ils se sont fourr\u00e9s. Derni\u00e8rement, Fifi Congiusti et Fifi Lacheau se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 face dans nos studios avec entre eux Elodie Fontan pour \u00e9voquer ce Babysitting2, un entretien \u00e0 savourer aujourd'hui.", "durationSec": 650, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7274319", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Babysitting 2 / BRA_2015-12-06T11:06:00_sequence-1", "Brazil du 06.12.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le succ\u00e8s du num\u00e9ro 1 en France, il \u00e9tait \u00e9vident qu\u02b9une suite verrait le jour. Fifi Lacheau et sa bande se sont donc mis rapidement au travail pour accoucher de cette com\u00e9die d\u02b9aventure dans laquelle quelques d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s se retrouvent en vacances au Br\u00e9sil.\n\nEntretien avec Fifi Congiusti et Fifi Lacheau avec entre eux Elodie Fontan pour \u00e9voquer ce \"Babysitting 2\" \u00e0 savourer aujourd\u02b9hui."], "variantIds": ["ece-7274319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:53:09Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nCette semaine est donc sorti au cin\u00e9ma, des visiting, une com\u00e9die d'aventure au traitement anti- PBD ou quelques d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s se retrouvent en vacances au Br\u00e9sil, dans un endroit paisible charmant, un h\u00f4tel \u00e9colo qui n'a en fait de que l'\u00e9pouse en pleine COP 21 jours quand m\u00eame pas mal de justement rappeler que l'\u00e9cologie est aussi parfois une affaire de pognon de fric pour des \u00eatres mal attentionn\u00e9, en l'occurrence ici Christian Clavier, il incarne le futur beau-p\u00e8re Jean-Pierre de Fifi Lacheau son personnage \u00e0 lui, Franck avec ses potes et surtout sa dulcin\u00e9e Sonia jou\u00e9e par Alice David vont donc s'envoler pour ce coin de paradis et le transformer en enfer sur terre, c'est donc l\u00e0 en bord de mer, dans moins d'une jungle peupl\u00e9e d'Indiens sympa et de bestiole, un peu moins simple que la bande \u00e0 Fifi Lacheau a choisi de tourner cette suite \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e sitting, l'un des succ\u00e8s surprise de l'an dernier, le film qui s'appuie sur le concept du avaient rameut\u00e9 Denis Lion 300000 spectateurs en France, de quoi \u00e9videmment favoriser le tournage d'un volume de dans la foul\u00e9e si l'humour un peu bas du front, mais quand m\u00eame bien efficace, demeure intacte, reste un probl\u00e8me de taille pour ceux de l'effet de surprise s'est envol\u00e9 pour ce programme pour autant essentiel n'est -il pas en effet de rire et surtout d'appr\u00e9cier un film ou m\u00eame si la mise en place demeure un petit peu longuette, l'on sait d'avance que l'on aura plaisir \u00e0 revoir cette bande mettre tout en oeuvre pour se d\u00e9patouiller des emmerdements dans lesquelles ils vont s'fourr\u00e9s et puis il faut saluer aussi la mise en sc\u00e8ne pour donner l'impression que l'on tourne des images amateur c'est pas aussi facile qu'on ne le pense, je vous parle, pas d'\u00e9clairage de cadrage mais bel et bien de mise en sc\u00e8ne, car tout ou presque doit \u00eatre tourn\u00e9 en plan- s\u00e9quence, il en a quelques-uns de fantastique, comme celui de notre groupe se sauve de la jungle avec des Indiens qui leur cavale derri\u00e8re, ils doivent rejoindre un a\u00e9rodrome monter \u00e0 bord d'un avion le d\u00e9marrer son s'embrouiller dans les airs, sant\u00e9 en parachute et atterrir finalement sur une plage de sable fin, \u00e7a n'a l'air de rien, dit comme \u00e7a r\u00e9ussira -t-elle plan- s\u00e9quence, sans se vautrer, c'est quand m\u00eame pas rien, la semaine derni\u00e8re, Fifi Lacheau \u00c9lodie Fontan, \u00e9tait de passage par nos studios \u00e0 Couleur 3 on a parl\u00e9 \u00e9videmment de cette sc\u00e8ne- l\u00e0, enfin pas tout de suite, on est d'abord revenu sur le succ\u00e8s du vin qui avait surpris toute leur \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [85%] :\r\nAlors \u00e7a n'a pas surpris que nous, je pense que tout le monde a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris, soit les producteurs laitiers tributaire, c'est un petit film c'est vrai pas tr\u00e8s ambitieux \u00e0 la base, et et voil\u00e0 finir puis BFM avait annonc\u00e9 le film le plus rentable de l'ann\u00e9e, il ne sait pas quoi, ce qui me surprenait, mais voil\u00e0, donc, non, non, c'\u00e9tait vraiment incroyable on ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [76%] :\r\nEn s'\u00e9tait vu aujourd'hui une France oui au mois de janvier, et puis vous revenez de la, de l'Alpe-d Huez devienne banal jusque l\u00e0 vous sentiez d\u00e9j\u00e0, il avait pass\u00e9 14 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [82%] :\r\n\u00e0 la l'Alpe-d Huez, pour nous, a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but vraiment de de tout : du r\u00eave parce que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'montrer le film toutes premi\u00e8res fois et dans une salle immense de 900 personnes il avait des professionnels du vrai public aid\u00e9 G\u00e9rard Jugnot qui d\u00e9couvrait le le le film j'\u00e9tais assis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, j'ai j'ai vraiment peur et voil\u00e0 et repartir de de festival avec le prix sp\u00e9cial du jury et prix du public, mais c'\u00e9tait un apprend \u00e7a \u00e7a garantissait pas le succ\u00e8s en salles, \u00e9videmment, mais d\u00e9j\u00e0, on disait : bon, c'est qu'on n'a pas rat\u00e9 le film est d\u00e9j\u00e0 rien que pour \u00e7a n'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [85%] :\r\nJe disais que vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9crire le 2 alors que vous montiez le le 1er en fait hein parce que seuls 3 est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [80%] :\r\nQuand m\u00eame, j'ai \u00e9crit le 5 les 3 sont jamais bien de culture \u00e0 nous \u00e0 la normale aussi \u00e7a autant pour le on a \u00e9crit commencer en parall\u00e8le du du montage du du num\u00e9ro 1 les producteurs, vous avez dit : voil\u00e0, on sait jamais si c'est sur un malentendu, le le un va commencer d\u00e9j\u00e0 embray\u00e9 le 2 c'est vrai qu'on a pu encha\u00eener aussi vite, mais autant pour le 3, l\u00e0 on attend vraiment ce qu'on sait que les voil\u00e0 les num\u00e9ros de sont souvent d\u00e9ceptif, hein, les gens sont souvent d\u00e9\u00e7us des num\u00e9ros 2, on s'est mis la pression pour essayer que ce soit pas le cas, voil\u00e0 si si si si si, on a r\u00e9ussi notre coup et que les gens sont, sont contents et sont pas d\u00e9\u00e7us, nous, c'est-\u00e0-dire qu'on fera, num\u00e9ro 3 en attendant de voir vraiment leur action, oui, il y a, il y a cette saison mais il y a l'effet de surprise peut-\u00eatre moins que pour un Delon, bien s\u00fbr, en fait, il y a 2 en fait on gagne enfin au moins on a l'effet de surprise, c'est-\u00e0-dire que ben les gens sont pas surpris autant par le concept que que qu'on avait avec lequel on est plus surprenant, num\u00e9ro 1 mais en plus on a disons ce qui est int\u00e9ressant c'est que on a d\u00e9j\u00e0 l'empathie des personnages, c'est-\u00e0-dire les gens qui ont vu un et mais bien cette bande de copains, on l'a vu, et du coup retrouv\u00e9 cette m\u00eame bande de copains qui, cette fois, partent en vacances \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a c'est c'est positif quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [93%] :\r\nEn terme d'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire qu'il faut peut-\u00eatre plus se triturer le le haut du cr\u00e2ne pour amener un petit peu de surprises des choses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [80%] :\r\nExactement, c'est pour \u00e7a que le passeport est d\u00e9j\u00e0 dans le num\u00e9ro 1 c'est \u00e7a en fait faut essayer de conserver ce qui a plu dans le impliquant des sciences changer quand m\u00eame suffisamment d'chose pour surprendre les gens, ils aient pas l'impression de voir le le m\u00eame film doc dans le num\u00e9ro 1 des gens au lieu de gardien, enfin dans le hangar d'un petit enfant dans le dos, du coup, on garde une mamie qui cite fragile de voil\u00e0, voil\u00e0, dans le un truc oui ben si fragile que \u00e7a, le seul Tatie Danielle dans le num\u00e9ro de insiste un film de dans le num\u00e9ro 2 c'est un film de vacances voil\u00e0 et et et et le casting aussi qui change que voil\u00e0, on avan\u00e7ait et que certains secteurs et actrice de talent, un lundi par les enfants, la conna\u00eet les piocher dans le casting de qu'est -ce qu'on a fait aujourd'hui, qui \u00e9tait sorti le m\u00eame jour que Beastie en France et qui a fait un gros carton si vrai, qui a fait m\u00eame plus que \u00e7a, un score historique, ils ont fait 12 millions d'entr\u00e9es, ce qui est compl\u00e8tement incroyable et voil\u00e0, on a la chance d'avoir \u00c9lodie dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [84%] :\r\n2\u00e8me s\u00e9quence pour aujourd'hui avec Fifi Lacheau \u00c9lodie Fontan, 2 des protagonistes devaient sit-in de com\u00e9die bien d\u00e9jant\u00e9 dans la lign\u00e9e du volume est visible en salles depuis mercredi, \u00c9lodie Fontan est surtout connue pour son r\u00f4le d'Aliz\u00e9 pour la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s de TF1 Clem, le cin\u00e9ma, c'est juste illustrer dans un petit film qui a r\u00e9uni 12 millions de spectateurs l'an dernier qu'est -ce que j'ai fait au bon Dieu, elle \u00e9tait l'une des filles de Christian Clavier, elle nous explique ici comment elle la nouvelle venue c'est int\u00e9gr\u00e9 dans la bande affiche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [90%] :\r\nD\u00e9barqu\u00e9 dans un num\u00e9ro de c'est jamais \u00e9vident \u00e0 la base c'est comme d\u00e9barquer dans une s\u00e9rie en groupe est d\u00e9j\u00e0 form\u00e9, donc \u00e7a peut effrayer un peu Herv\u00e9 effectivement c'est : c'est une belle bande de potes et du coup, il y avait une telle atmosph\u00e8re sur le tournage, parce que tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s content, plus de de effectivement de partir sur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [71%] :\r\nSur le tournage difficile, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est assez Philippe a une coupe de coupe de cheveux improbables aujourd'hui \u00e9go\u00efsme \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:59) [76%] :\r\nQui se dressent sur la t\u00eate et quand il me regarde, c'est insupportable, c'est \u00e7a m'a fait la la matin\u00e9e voil\u00e0, c'est tr\u00e8s beau livre sur ce qui vous regarde, sinon je vais parler \u00e7a a par les donc effectivement sur le sur le avec avec tous ces tous ces acteurs qui avait tr\u00e8s envie de faire ce travail de toute mani\u00e8re, est tr\u00e8s accueillant, effectivement, c'est une bande de potes conservait quand m\u00eame tr\u00e8s rapidement une tr\u00e8s chouette, Mossoul, tr\u00e8s peu de Clavier leur retrouver alors alors moi j'\u00e9tais tr\u00e8s pendant tous les 6 mois, je me suis tr\u00e8s bien entendu avec Christian ce qu'est -ce qu'on a fait, oh mon Dieu, apr\u00e8s j'\u00e9tais un peu jalouse de Alice David puisqu'effectivement un Amal mon papa, donc \u00e7a ne veut redevenir le voir jouer le papa d'une autre actrice voil\u00e0 jalouser un peu m\u00e9fiant, j'\u00e9tais tr\u00e8s content, tout le monde par le croiser m\u00eame de Loire jouer sur sur le tournage, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [71%] :\r\nC'est c'est des d\u00e9bute presque r\u00eav\u00e9 pour vous le cin\u00e9ma d\u00e9sormais de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 comme \u00e7a, il y avait, je touche du bois, il y en \u00e0 Paris apr\u00e8s, voil\u00e0, on peut faire tache du s\u00e9rieux du dossier \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [76%] :\r\nMais dans la s\u00e9rie, c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9, c'est c'est incroyable effectivement d\u00e9marr\u00e9 avec qui sont d'accord, on dirait qu'il a fait un appel, succ\u00e8s qui le d\u00e9passe totalement, et en plus derri\u00e8re de faire des victimes de L1 pour les de, effectivement, je vais au cin\u00e9ma, oui, j'ai une chance, j'en profite, chambre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [78%] :\r\nC'est quand elle \u00e9tait petite, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 8 ans elle aussi dans le plus beau m\u00e9tier du monde, le fils de G\u00e9rard Depardieu et 8 ans de nouveau papa, j'ai essay\u00e9, voil\u00e0, c'est pas mal, car \u00e0 l'heure, j'avais 3, \u00e7a reste des symboles et j'ai rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [95%] :\r\nMais \u00e7a suffit justement d\u00e9j\u00e0 pour se dire : tiens, c'est un truc toujours faire plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [81%] :\r\nBen moi j'ai commenc\u00e9 enfant alors oui, je voulais faire \u00e7a plus tard maintenant, c'est vrai qu'il y a commenc\u00e9, c'\u00e9tait plus un jeu pour moi qu'un qu'un boulot, je m'amuser, donc c'\u00e9tait plus un un loisir comme je pouvais avoir quand je monte \u00e0 cheval comme voil\u00e0, donc ce n'est pas dans ma t\u00eate, c'\u00e9tait pas ancr\u00e9 comment travaille quand je voulais v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e9quins quand je y a vu que c'est arriv\u00e9 plus tard effectivement grandissant monsieur dit tiens pas quand on \u00e9voque ce que je voulais faire, j'avais pas trouv\u00e9s en fait, j'ai l'intime vraiment et j'ai compris qu'effectivement je voulais pas sortir de de \u00e7a et que c'est, c'est c'est c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 je m'\u00e9panouis le plus en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [69%] :\r\nPhilippe Germain sur sur le film, le 2 on remplace Jugnot par Clavier, finalement, c'est ce qu'ont dit non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [79%] :\r\nNon, moi je \u00e0 la oui, ben en fait \u00e0 la base, on voulait vraiment avoir G\u00e9rard dans le dans le num\u00e9ro de r\u00e9fl\u00e9chissaient vraiment, sauf que c'est vrai que mais il jouait le r\u00f4le de mon patron d'un num\u00e9ro et on n'a pas trouv\u00e9 comment ramener le patron dans en vacances avec nous en num\u00e9ro 2 et pas quand on avait son r\u00f4le de beau papa du bois de qui, de mon beau-p\u00e8re et et on pensait pas que Christian Clavier viendrait sur le film qui, certainement, et c'est le mon handicap, etc, sauf qu'ici il sortait du succ\u00e8s qu'est -ce que la au et on s'est dit : \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 finalement, il nous a r\u00e9pondu oui, tr\u00e8s rapidement, on \u00e9tait vraiment fou de joie et et c'est une chance folle voil\u00e0 voir G\u00e9rard Jugnot dans le Christian Clavier dans le de c'est pas pour nous qui avons grandi ces com\u00e9dies cultes du splendide bah c'est splendide, voil\u00e0 on dirige ou pas avec la vie. \r\nC'est oui, un moment quand m\u00eame r\u00f4le Dieu Djelfa on \u00e9change voil\u00e0 pour arriver, mais c'est vrai que j'avais une telle identit\u00e9 a -t-elle une fa\u00e7on de jouer qui est il apporte tellement au personnage, c'est, c'est c'est c'est c'est incroyable, c'est, c'est c'est une le\u00e7on \u00e0 quand on le regarde et c'est vrai que, des fois mais on \u00e9crivait des trucs, on disait : bon, c'est c'est gentil, la r\u00e9plique les gentils et il arrive toujours \u00e0 en faire quelque chose de de surprenant, donc il y a des fois o\u00f9 on laisse vraiment disant France Ch\u00e9nier, enfin voil\u00e0, il apporte quelque chose d'incroyable, on dit ah enfin par rapport au montage, peut-\u00eatre on voit enfin ce serait peut-\u00eatre mieux de le faire un peu diff\u00e9remment, voil\u00e0, on n'\u00e9tait pas lui dire mais, et c'est comme \u00e7a que G\u00e9rard sur l'industrie sur le num\u00e9ro 1 en ce 1er jour de tournage, on avait tr\u00e8s peur avec Nicolas, le corps \u00e9tant c'est est ce qu'on va aussi lui dire de ce qu'on va oser lui demander de refaire la prise, ce qu'on appelle os\u00e9 lui dire les choses est -ce que \u00e7a, je me souviens n'\u00e9tait vraiment vraiment flipp\u00e9, au final, voil\u00e0, ils sont sont tr\u00e8s avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [81%] :\r\nClaude Christian Clavier joue un type qui a un h\u00f4tel \u00e9colo dire moi ce que je trouve vachement bien, c'est que justement il y a des escrocs dans l'\u00e9cologie, on le dit jamais coinc\u00e9, \u00e7a c'est politiquement incorrect de d'oser dire comme \u00e7a, la Ligue des remarques par rapport \u00e0 \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [84%] :\r\nNon, non, non, en fait on sait nous, c'est, c'est c'est venu assez tard dans le film, c'est-\u00e0-dire que comme on \u00e9crit une com\u00e9die qui peut s'opposer, on avait regard\u00e9 pas mal de reportages qui se passe au Br\u00e9sil et souvent \u00e7a, \u00e7a revenait de le enfin, voil\u00e0 les, les, les for\u00eats d\u00e9truites, l'exploitation du bois ou quoi et et \u00e7a nous a mis les franches, franchement \u00e7a m'\u00e9tait \u00e7a met les boules, c'est tr\u00e8s grave ce qui se passe l\u00e0- bas et on a voulu de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re en parler du coup \u00e0 travers cet \u00e9t\u00e9 Les \u00e9colo qui oui c'est \u00e7a, on se rend compte, n'est pas si \u00e9colo que \u00e7a voil\u00e0, c'\u00e9tait une petite fa\u00e7on \u00e0 nous 2, voil\u00e0 de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re dans par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [86%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'on pouvait dire aujourd'hui sur des visites in 2 avec Fifi Lacheau \u00c9lodie Fontan, le film est visible au cin\u00e9ma depuis mercredi, on poursuivra cet entretien dimanche prochain dans le brasier dans quelques instants on ouvre notre dossier sp\u00e9cial sur Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T15:12:33Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lacheau, Philippe", "role": "r\u00e9alisateur, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fontan, Elodie", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DDE8FB9-E7E8-4ACD-B3A9-4610C7F5F484", "internalArchiveId": "0DDE8FB9-E7E8-4ACD-B3A9-4610C7F5F484", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche va-t-elle maintenir son h\u00e9g\u00e9monie en ville de Lausanne?", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "La gauche va-t-elle maintenir son h\u00e9g\u00e9monie en ville de Lausanne? ****lausanne deuxieme ville de suisse romande, va t-elle rester un bastion de gauche? A moins de trois mois des \u00e9lections communales, elle s'en donne en tout cas largement les moyens. Le POP a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de faire liste commune avec les socialistes et les Verts pour l'\u00e9lection \u00e0 la Municipalit\u00e9.  La gauche reconduit l\u00e0 une formule gagnante. C\u00e9line Fontannaz que dit ce ticket rose rouge vert pour la Municipalit\u00e9?\r\nIl d\u00e9montre que la gauche, majoritaire depuis.... 1989 \u00e0 Lausanne, n'est pas pr\u00eate \u00e0 c\u00e9der un centim\u00e8tre de terrain \u00e0 la droite.\r\n Car en pr\u00e9sentant une liste avec  2 Verts, 3 socialistes et 1 popiste d\u00e8s le premier tour, strat\u00e9gie qui doit encore \u00eatre formellement valid\u00e9e en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la gauche maximise ses chances de placer ses 6 candidats dans un fauteuil au premier tour d\u00e9j\u00e0, en laissant, comme aujourd'hui un seul si\u00e8ge \u00e0 la droite. en l'occurence au PLR.\r\nCe ticket r\u00e9v\u00e8le aussi que la gauche lausannoise arrive \u00e0 faire des alliances C'est sa force Elle sait penser strat\u00e9gique et mettre les divergeances en sourdine \u00e0 l'heure des \u00e9lections. Le POP reconna\u00eet des d\u00e9saccords avec le PS... le POP a d'ailleurs  longement tergivers\u00e9  avant de rejoindre ses alli\u00e9s rose vert. Mais le parti a refait ses calculs: faire bande a part, c'\u00e9tait mettre en danger son si\u00e8ge \u00e0  la Municipalit\u00e9,  sans compter que les r\u00e9sutats  \u00e9lectoraux  de l'extr\u00e8eme gauche sont en baisse un peu partout, y compris \u00e0 Lausanne. \r\n*** Pour la droite, cette grande alliance \u00e0 6, c'est \u00e9videmment le sc\u00e9nario du pire \r\nAvec le d\u00e9part annonc\u00e9 du lib\u00e9ral radial Olivier Francais de la Municipalit\u00e9, Le PLR a la ferme ambition de placer deux des siens \u00e0 l'Ex\u00e9cutif: Pierre Antoine Hildebrand et Mathieu Blanc. Mais  avec cette configuration \u00e0 gauche, seul un des deux pourrait bien acc\u00e9der \u00e0 l'H\u00f4tel de ville. Perpetuant l\u00e0 UN six UN en place depuis bient\u00f4t deux l\u00e9gislature \u00e0 Lausanne\r\n  ll faut dire que le droite bute contre un obstacle  majeur, sa difficutl\u00e9 \u00e0 travailler ensemble pour  faire bouger les fronts:  en qu\u00eate de visibilt\u00e9 pas question pour le PDC et les Vert lib\u00e9raux d'imaginer de liste commune;  et le PLR r\u00e9siste \u00e0 l'id\u00e9e de s'allier  avec l'UDC, pour des motifs id\u00e9ologiques. Une d\u00e9sunion, des d\u00e9saccords  qui rend d'autant plus compliqu\u00e9 une reconqu\u00e8te meme progressive du pouvoir.   \r\n*** Du coup, C\u00e9line, quelles armes reste-t-il droite pour tenter de faire barrage?\r\nEviter que les 6 candidats de gauche, dont deux sont  nouveaux, le Popiste DAvid Payot et la verte Natacha litzsitdof, que ces deux candidats ne soit pas \u00e9lus au premier tour voil\u00e0 qui ouvrirait le jeu. Pour se faire le PLR ne manquera pas de d\u00e9noncer les incoh\u00e9rences de la grande alliance : les d\u00e9saccords entre le PS et le POP sur les th\u00e8me  de la s\u00e9curit\u00e9,  des finances, et de la fiscalit\u00e9, avec la R\u00e9forme fiscale des entreprise III.soutenue par les Socialistse et farouchement combattue par l'extr\u00e8me gauche vaudoise.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288486", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gauche va-t-elle maintenir son h\u00e9g\u00e9monie en ville de Lausanne? / FOR_2015-12-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.12.2015"], "alternativeSummary": ["A moins de trois mois des \u00e9lections communales, elle s'en donne en tous cas largement les moyens. Le POP a d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir de faire liste commune avec les socialistes et les Verts pour l'\u00e9lection \u00e0 la Municipalit\u00e9.  "], "variantIds": ["ece-7288486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T02:50:59Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLausanne 2\u00e8me ville de Suisse romande va -t-elle rester un bastion de gauche \u00e0 moins de 3 mois des \u00e9lections communales, elle s'en donne en tout cas largement les moyens, le P O P d\u00e9cid\u00e9 hier soir de faire liste commune avec les socialistes et les Verts pour l'\u00e9lection \u00e0 la Municipalit\u00e9 la gauche reconduit donc une formule gagnante, C\u00e9line Fontannaz, que dit ce ticket rose, rouge, Vert pour la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nIl d\u00e9montre que la gauche majoritaire depuis 1989 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Lausanne n'est pas pr\u00e8s de c\u00e9der un centim\u00e8tre de terrain \u00e0 la droite car en pr\u00e9sentant une liste avec 2 Verts 3 socialistes et 1 popiste d\u00e8s le 1er tour strat\u00e9gie qui doit \u00eatre encore formellement valid\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la gauche maximise ses chances de placer ses 6 candidats dans un fauteuil au 1er tour d\u00e9j\u00e0 en laissant comme aujourd'hui, un seul si\u00e8ge \u00e0 la droite ce ticket r\u00e9v\u00e8le aussi que la gauche lausannoise arrive \u00e0 faire des alliances en d\u00e9bit en d\u00e9pit des divergences de vues, c'est sa force, elle sait penser strat\u00e9gique le P O P reconna\u00eet des d\u00e9saccords avec le PS, leP. d'ailleurs longuement tergivers\u00e9 avant de rejoindre ses alli\u00e9s rose, Vert, mais le parti a fait ses calculs : faire bande \u00e0 part, se mettre en danger son unique si\u00e8ge \u00e0 la municipalit\u00e9, avec un risque s\u00e9rieux de le perdre, surtout que les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux de l'extr\u00eame gauche sont en baisse un peu partout, y compris \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [84%] :\r\nAlors, pour la droite, cette grande alliance \u00e0 6, c'est le sc\u00e9nario du pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nMais avec le d\u00e9part annonc\u00e9 du lib\u00e9ral radical Olivier Fran\u00e7ais de la Municipalit\u00e9 de Lausanne, le PLR \u00e0 la ferme ambition de faire entrer 12 des siens \u00e0 l'ex\u00e9cutif Pierre Antoine Hildebrand et Mathieu Blanc mais avec cette configuration \u00e0 gauche, seul un des 2 PLR pourrait acc\u00e9der \u00e0 l'de H\u00f4tel-de-Ville perp\u00e9tuant la un \u00e9quilibre 6 1 6 \u00e0 gauche, \u00e0 droite, en place depuis bient\u00f4t deux l\u00e9gislature \u00e0 Lausanne, mais il faut dire que la droite bute contre un obstacle, sa difficult\u00e9 \u00e0 travailler ensemble pour faire bouger les fronts en qu\u00eate de visibilit\u00e9, pas question pour le PDC et les Verts lib\u00e9raux d'imaginer de liste commune elle PLR r\u00e9siste \u00e0 l'id\u00e9e de s'allier avec l'UDC pour des motifs id\u00e9ologiques une d\u00e9sunion qui rend d'autant plus compliqu\u00e9 une reconqu\u00eate m\u00eame progressive du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [96%] :\r\nDu coup, C\u00e9line, on se pose la question : quelles armes reste -t-il \u00e0 la droite pour tenter de de faire barrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [88%] :\r\nEh bien, faire en sorte que les 6 candidats de gauche, dont 2 sont nouveaux, le POP David Payot et la verte Natacha Dorff que ces 2 candidats ne soit pas \u00e9lu au 1er tour, voil\u00e0 qui ouvrirait le jeu pour ce faire, le PLR ne manquera pas de d\u00e9noncer notamment les incoh\u00e9rences de la grande alliance les d\u00e9saccords entre le Parti socialiste LPO p sur les th\u00e8mes de la s\u00e9curit\u00e9 des finances et de la fiscalit\u00e9 avec la r\u00e9forme fiscale des entreprises Airy 3, soutenu par les socialistes Vaudois et farouchement combattue par l'extr\u00eame gauche, via un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [83%] :\r\n\u00e0 la campagne est lanc\u00e9e, merci beaucoup, C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T17:46:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F429583-944E-49DA-8F49-A674EB933DBF", "internalArchiveId": "8F429583-944E-49DA-8F49-A674EB933DBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Reymond, directeur du Centre patronal \u00e0 Paudex;Dylvie Durrer, directrice du Bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9;Robert Cramer , conseiller aux Etats Vert genevois;Vigna, Anne ; Ian Hamel,  journaliste;Lindsay Vonn , skieuse nord am\u00e9ricaine\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/CP LORETTA LYNCH SUR FIFA) Six mois apr\u00e8s le vaste coup de filet contre des cadres de la FIFA, la justice am\u00e9ricaine frappe encore tr\u00e8s fort contre des responsables de la FIFA... \r\nApr\u00e8s l'arrestation, hier \u00e0 Z\u00fcrich, des pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations d'Am\u00e9rique du sud et d'Am\u00e9rique centrale, quatorze autres personnalit\u00e9s du football mondial ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es. \r\nToutes \u00e9taient actives sur les continents am\u00e9ricains. Parmi elles, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne de football, Ricardo Teixeira. \r\nLa Ministre am\u00e9ricaine de la Justice s'est f\u00e9licit\u00e9e hier de la collaboration de la Justice suisse dans cette affaire. Philippe Revaz, \u00e0 Washington.\r\n------ Papier\r\n(Fusillade aux Etats Unis)  Au lendemain de la fusillade en Californie qui a fait 14 morts, les mobiles des tueurs sont encore inconnus... \r\n***Les enqu\u00eateurs n'excluent pas la piste terroriste... \r\nPour la police, il s'agit en tous cas, d'un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Les policiers ont retrouv\u00e9 des armes et des explosifs dans la maison et la voiture du couple qui a perp\u00e9tr\u00e9 la fusillade... Des engins explosifs actionnables \u00e0 distance ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le b\u00e2timent par des tueurs... Le couple est d'origine pakistanaise... L'homme travaillait dans la structure attaqu\u00e9e, dans ce centre de sant\u00e9 de San Bernardino... Ce sont donc ces coll\u00e8gues qui \u00e9taient r\u00e9unis au moment de la tuerie...\r\n(14/REFERENDUM AU DANEMARK PAPIER REP 22H30) Le non des danois \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum sur la coop\u00e9ration polici\u00e8re avec l'Europe... \r\nLe premier ministre a reconnu sa d\u00e9faite hier... La consultation portait sur une plus grande participation du royaume scandinave aux politiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de justice et de police.\r\nEt ce non n'est pas de surprise, m\u00eame si les r\u00e9sultats \u00e9taient relativement serr\u00e9s. Sung-Shim Courier \u00e0 Copenhague...\r\n(06/VERDICT MARTY AFFAIRE GIROUD PAPIER ANALYSE REP 22H30) En Suisse \u00e0 pr\u00e9sent, en Valais, la plainte contre le Conseiller d'Etat valaisan Maurice Tornay est class\u00e9e... \r\n***Plainte li\u00e9e \u00e0 l'un des volets de l'affaire Giroud... Le ministre n'est pas responsable p\u00e9nalement, selon Dick Marty, \r\nLe procureur extraordinaire nomm\u00e9 par le parlement cantonal pour enqu\u00eater sur ce dossier met aussi hors de cause le chef du service des contributions et le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Ils \u00e9taient \u00e9galement vis\u00e9s par cette d\u00e9nonciation pour abus d'autorit\u00e9 et gestion d\u00e9loyale. \r\nMarie Giovanola.\r\n \u00a8\r\nLe procureur valaisan va maintenant devoir reprendre le dossier car les infractions de l'encaveur au droit fiscal cantonal n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 poursuivies. \r\nD'autres volets de l'affaire Giroud sont par ailleurs toujours en cours.\r\n(D6/EQUITE SALARIALE, LE SONDAGE DE LA DISCORDE PAPIER INTEGRE) ***Contr\u00f4ler si les entreprises respectent, ou non, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re salariale... C'est ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nEt une entreprise sur deux en Suisse romande trouve l'id\u00e9e acceptable \u00e0 certaines conditions... Un quart d'entre elle juge m\u00eame l'id\u00e9e interressante, selon un sondage publi\u00e9 hier... \r\nPr\u00e8s de 600 soci\u00e9t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9es pour cette enqu\u00eate command\u00e9e par le Centre patronal vaudois... un centre qui est lui tr\u00e8s inquiet de ce r\u00e9sultat... Marc M\u00e9nichini...\r\n(01/PAS DE CONTRE-PROJET \"PR UNE ECONOMIE VERTE ITV CRAMER) Il n'y aura pas de contre-projet \u00e0 l'initiative des \u00e9cologistes \"pour une \u00e9conomie verte\"... Le texte veut que la Suisse r\u00e9duise son empreinte \u00e9cologique. \r\nLe Conseil des Etats a fait marche arri\u00e8re hier... Il a finalement enterr\u00e9 la proposition du gouvernement pour r\u00e9viser la loi sur la protection de l'environnement. \r\nL'initiative des Verts sera donc soumise au peuple, seule, dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLe Conseiller aux Etats Vert genevois Robert Cramer... \r\nDes propos recueillis par Chrystel Domenjoz\r\n(D3/ BRESIL, D. ROUSSEFF EN MAUVAISE POSTURE PAPIER INTEGRE) Le parti au pouvoir au Br\u00e9sil vole au secours de sa pr\u00e9sidente... \r\nLe camp de Dilma Roussef va saisir la Cour Supr\u00eame pour tenter de faire avorter la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e mercredi contre la pr\u00e9sidente... \r\nDilma Roussef qui est dans la tourmente... A l'origine de cette proc\u00e9dure de destitution, le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s Edouardo Cunha... Lui m\u00eame mis en cause dans le scandale Petrobras, une vaste affaire de corruption... \r\nLa proc\u00e9dure va prendre des mois et ne pourra que compliquer la situation \u00e9conomique du pays, d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9cession. A Rio de Janeiro, une correspondance d'Anne Vigna...\r\n(15/VERDICT TAPIE ITV HAMEL) En France, un nouvel \u00e9pisode dans la saga Bernard Tapie. \r\nLa Cour d'appel de Paris a condamn\u00e9 l'homme d'affaire \u00e0 rembourser les pr\u00e8s de 400 millions d'euros qu'il avait obtenu d'un tribunal arbitral. \r\nBernard Tapie m\u00e8ne depuis plus de 20 ans une guerre juridique contre le Cr\u00e9dit Lyonnais qu'il accuse d'avoir vendu \u00e0 perte la soci\u00e9t\u00e9 Adidas, qu'il avait acquis avec l'aide de la banque. \r\nCette condamnation n'est sans doute pas la fin de l'histoire, estime le journaliste Ian Hamel, auteur du livre \u00ab Notre ami Bernard Tapie \u00bb.\r\nIan Hamel avec Alain Franco.\r\n(D4/LINDSAY VONN, LE RETOUR PAPIER INTEGRE) En ski alpin, Lindsay Vonn tentera d\u00e8s ce soir sur sa piste f\u00e9tiche \u00e0 Lake Louise de marquer ses premiers points de la saison en coupe du monde. \r\nL'Americaine sort de blessure et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 vendredi dernier lors du g\u00e9ant d'Aspen, mais elle pourrait \u00eatre la plus s\u00e9rieuse adversaire de Michaella Shiffrin, et de Lara Gut cette saison pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du Monde. Laurent Bastardoz...\r\nEt la descente dame c'est \u00e0 suivre ce soir \u00e0 20h40 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du brouillard en plaine ce matin, avec une limite entre 600 \u00e0 700 m\u00e8tres. Du soleil en altitude... Le temps va se d\u00e9grader en cours de journ\u00e9e... Il va pleuvoir en fin d'apr\u00e8s midi, d'abord en Ajoie, puis sur le Plateau et les Pr\u00e9alpes...Le temps restera sec sur le bassin l\u00e9manique et en Valais... Temp\u00e9ratures: maximum 6 degr\u00e9s en plaine... Jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) FIFA 16 nouveaux suspects inculp\u00e9s de racket..\r\nPdt de la f\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne poursuivit par justice.\r\nComit\u00e9 ex\u00e9cutif \u00e0 Zurich s'est poursuivi...\r\nDanemark\r\nAllemagne r\u00e9introduit l'examen individuel des demandes d'asile.. Crainte de l'arrive de faux passeports.. \r\n270 morts en Inde apr\u00e8s des inondations\r\nRenault revient en F1", "durationSec": 904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288511", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7288530", "ece-7288511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T14:56:27Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Le Blandine L\u00e9vite la justice am\u00e9ricaine continue son op\u00e9ration de d\u00e9mant\u00e8lement de la corruption \u00e0 la FIFA 16 personnes sont mises en cause pour racketter Crime organis\u00e9 apr\u00e8s une descente de police \u00e0 Z\u00fcrich, la ministre de la justice am\u00e9ricaine parle d'une corruption d'une ampleur r\u00e9voltante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 les d\u00e9boires judiciaires, c'est l'avenir du football mondial, qui a \u00e9t\u00e9 hier l'objet des discussions du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA r\u00e9uni \u00e0 Z\u00fcrich avec cette question : faut -il augmenter \u00e0 40 le nombre d'\u00e9quipes participant \u00e0 la Coupe du monde, la question n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e, on entendra les explications de Jo\u00ebl Robert dans Sport matin 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [92%] :\r\nAffaire class\u00e9e en Valais, le conseiller d'\u00c9tat, Maurice Tornay, mise hors de cause, il \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9e pour abus d'autorit\u00e9, notamment dans l'un des volets de l'affaire Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [94%] :\r\nIl y a les jeunes \u00e9lus, ceux qui arpentent pour la 1\u00e8re fois les trav\u00e9es du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis il y a les vieux routiers, ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 des kilom\u00e8tres au compteur, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur la rentr\u00e9e parlementaire avec un zoom aujourd'hui sur les doyens de la coupole, ce sera dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [86%] :\r\nFaut -il des contr\u00f4les dans les entreprises pour \u00e9viter les 2 discrimination homme- femme en mati\u00e8re de salaire et les 3 quarts des patrons romands ne serait pas contre, selon un sondage, mais les organisations patronales, les mettent en garde, dossier dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nEt puis on s'offrira une petite immersion dans le monde des faussaires, on parlera d'une Start-Up romande qui a d\u00e9velopp\u00e9 une application pour d\u00e9tecter les contrefa\u00e7ons, ce sera nous fil avec Fr\u00e9d\u00e9ric mais ma\u00efs aux alentours de 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nPoint 6 mois apr\u00e8s le vaste coup de filet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [91%] :\r\nContre des cadres de la FIFA, la justice am\u00e9ricaine frappe encore tr\u00e8s fort contre des responsables de la f\u00e9d\u00e9ration, apr\u00e8s l'arrestation, hier \u00e0 Z\u00fcrich, des pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations d'Am\u00e9rique du Sud et d'Am\u00e9rique centrale 14 autres personnalit\u00e9s du football mondial ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s, toutes \u00e9taient actives sur les continents am\u00e9ricain, parmi elles, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne de football Ricardo Teixeira, la ministre am\u00e9ricaine de la Justice, se f\u00e9licitait hier de la collaboration de la justice suisse dans cette affaire Philippe revint \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [92%] :\r\nC'est toute une g\u00e9n\u00e9ration de leaders d'Am\u00e9rique du Sud et centrale que Loretta Lynch vient de d\u00e9capiter la ministre de la Justice a pris un ton moral donnant \u00e0 sa lutte contre la corruption une allure de croisade, c'est au nom des valeurs du football que l'on enseigne aux enfants que Loretta Lynch veut mettre \u00e0 bas un syst\u00e8me de corruption, qu'elle qualifie d'inconcevable et de honte et de citer les cas accablant d'un juge \u00e0 la Cour supr\u00eame du Guatemala, d'un autre membre de la commission d'\u00e9thique de la FIFA coupable des faits m\u00eame qu'il \u00e9tait cens\u00e9 traquer et d'avertir : tous ceux qui se cachent dans l'ombre, vous ne nous \u00e9chapperez pas, clame Loretta Lynch qui voit d'ailleurs avec satisfaction, de plus en plus de pr\u00e9venus plaider-coupable, y compris l'ancien vice- pr\u00e9sident de la FIFA, Jeffrey Webb qui s'est donc soumis apr\u00e8s avoir d'abord plaid\u00e9 non coupable, interrog\u00e9 sur les prochaines proies Loretta Lynch a refus\u00e9 d'en nommer mais pr\u00e9cis\u00e9 que la port\u00e9e de l'enqu\u00eate serait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tendu, de quoi faire trembler plus d'un dignitaire actuels ou pass\u00e9s du football mondial, personne n'est \u00e0 l'abri, m\u00eame pas les chefs d'\u00c9tat d'ailleurs, l'ancien pr\u00e9sident du Honduras lui- m\u00eame vient d'\u00eatre inculp\u00e9 Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [94%] :\r\nAu lendemain de la fusillade en Californie, qui a fait 14 morts, les mobiles des tueurs sont encore inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [96%] :\r\nLes enqu\u00eateurs n'excluent pas la piste terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [91%] :\r\nPour la police, en tous cas il s'agit d'un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, les policiers ont retrouv\u00e9 des armes et des explosifs dans la maison, dans la voiture du couple aussi le couple qui a perp\u00e9tr\u00e9 cette fusillade des engins explosifs Axionov la distance ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s donc b\u00e2timent par vis\u00e9s par les tueurs, le couple d'origine pakistanaise, l'homme travaillait dans la structure attaqu\u00e9e dans ce centre de sant\u00e9 de San Bernardino, ce sont donc ses coll\u00e8gues qui \u00e9taient r\u00e9unis au moment de la tuerie, le non des Danois \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum sur la coop\u00e9ration polici\u00e8re avec l'Europe, le 1er ministre a reconnu sa d\u00e9faite hier la consultation portait sur une plus grande participation du royaume scandinave aux politiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de justice et de police et ce nom n'est pas une surprise, m\u00eame si les r\u00e9sultats \u00e9taient relativement serr\u00e9s sous Shim courrier \u00e0 Copenhague. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [92%] :\r\nIls sont plus de la moiti\u00e9 des votants avoir dit non, derri\u00e8re une seule question pos\u00e9e, c'\u00e9tait la participation du pays \u00e0 22 points l\u00e9gaux, qui \u00e9taient en jeu, parmi ces points, citons la cybercriminalit\u00e9, la traite d'\u00eatre humains, les abus de march\u00e9, mais aussi l'immigration, les attentats de Copenhague et de Paris, ensuite, ont clairement \u00e0 influencer le gouvernement \u00e0 organiser ce r\u00e9f\u00e9rendum, il faut dire qu'aujourd'hui le contexte europ\u00e9en tend vers une plus grande coop\u00e9ration polici\u00e8re entre les \u00c9tats et pour pouvoir participer \u00e0 cette coop\u00e9ration polici\u00e8re supranational le Danemark devait se d\u00e9barrasser de sa clause d'exemption de son opt-out en mati\u00e8re de justice europ\u00e9enne en clair un oui aurait permis au Danemark de participer \u00e0 la carte \u00e0 chacun des 22 points, et le nom peut quant \u00e0 lui, entra\u00een\u00e9 l'exclusion du Danemark d'Europol, l'organe de coop\u00e9ration polici\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne pour continuer \u00e0 participer, il va conclure un accord parall\u00e8le avec l'Union europ\u00e9enne, une proc\u00e9dure lourde et qui n'a pas de garantie d'aboutir ce n'Shim courrier pour rtsinfo Copenhague. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [92%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent en Valais \u00e0 la plainte contre le conseiller d'\u00c9tat valaisan Maurice Tornay est class\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [90%] :\r\nPlainte li\u00e9e \u00e0 l'un des volets de l'affaire, Giroud, le ministre n'est pas responsable p\u00e9nalement, selon Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [93%] :\r\nLe procureur extraordinaire nomm\u00e9 par le parlement cantonal pour enqu\u00eater sur ce dossier met aussi hors de cause le chef du service des contributions et le procureur g\u00e9n\u00e9ral, ils \u00e9taient \u00e9galement vis\u00e9s par cette d\u00e9nonciation pour abus d'autorit\u00e9 et gestion d\u00e9loyale Marie du r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [90%] :\r\nTout \u00e7a pour \u00e7a, serait -on tent\u00e9 de se dire, \u00e0 un an d'enqu\u00eate aux frais du contribuable, sans compter les divers rapports pr\u00e9alables pour, au final, classer l'affaire, cela peut para\u00eetre d\u00e9cevante dans l'attente vis-\u00e0-vis du travail de l'ancien conseiller aux \u00c9tats tessinois Dick Marty a \u00e9t\u00e9 grande, mais le r\u00e9sultat n'est pas vain d'abord et c'est rassurant, le rapport r\u00e9v\u00e8le que rien ne permet de penser que l'encaveur Giroud a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de protection de l'\u00c9tat ou de la justice en relation avec ces soustraction fiscale ensuite le fait que ces investigations \u00e9taient men\u00e9es par une personnalit\u00e9 hors canton et dont le travail est reconnu \u00e9vite que le discr\u00e9dit ne soient jet\u00e9s sur cette enqu\u00eate et puis si la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des 3 personnes d\u00e9nonc\u00e9es n'est pas engag\u00e9 2 d'entre elles ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par la critique pour Dick Marty, une proc\u00e9dure conduite rapidement par le procureur g\u00e9n\u00e9ral valaisan suivie d'une communication exhaustive aurait \u00e9vit\u00e9 bien des pol\u00e9miques quant au ministre des Finances Tornay sa r\u00e9cusation tardives et son manque de transparence sont une nouvelle fois \u00e9pingl\u00e9 le gouvernement affirme avoir d\u00e9j\u00e0 pris des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [97%] :\r\nEt le procureur valaisan va maintenant devoir reprendre le dossier car les infractions de l'encaveur au droit fiscal cantonal n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 poursuivies d'autres volets de l'affaire Giroud sont par ailleurs toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [94%] :\r\nContr\u00f4ler si les entreprises respectent ou non, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re salariale, c'est ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [92%] :\r\nEt une entreprise sur 2 en Suisse romande, trouve l'id\u00e9e acceptable \u00e0 certaines conditions : un quart d'entre elles jugent m\u00eame id\u00e9e int\u00e9ressante, selon un sondage publi\u00e9 hier pr\u00e8s de 600 soci\u00e9t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9es pour cette enqu\u00eate command\u00e9e par le Centre patronal Vaudois, un centre qui est lui tr\u00e8s inquiet par ce r\u00e9sultat marque Mini kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [91%] :\r\nContrairement \u00e0 la plupart de leurs fa\u00eetier 3 quarts des entreprises romande pour ce sondage, accepte, \u00e0 certaines conditions, l'id\u00e9e d'un contr\u00f4le \u00e9tatique en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale comme le sexe ne d\u00e9termine pas le salaire de leurs employ\u00e9es : les patrons estiment ne rien avoir \u00e0 se reprocher, mais attention, pour Christophe Reymond, directeur du Centre patronal contr\u00f4le rime souvent avec sanction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [93%] :\r\nIl y a un tr\u00e8s gros risque qu'on vient de leur dire mais vous n'avez pas tout \u00e0 fait compris ce que \u00e7a signifie aujourd'hui l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes et femmes, tels qu'on la comprend, de mani\u00e8re \u00e0 notre avis malsaines et on doit vraiment mettre en garde les employeurs contre les risques qu'ils courent si des contr\u00f4les obligatoires devaient \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [93%] :\r\nLe Centre patronal craint notamment que seul le crit\u00e8re du genre ne soit retenus pour \u00e9valuer la grille salariale d'une entreprise, or de nombreuses autres facteurs entrent en ligne de compte ce que pr\u00e9voit le projet du gouvernement, selon Sylvie Durrer, la directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:55) [94%] :\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit d'abord seulement contre tous les 4 ans, il limite aussi la charge administrative, puisqu'il propose un outil qui prend en compte uniquement certains crit\u00e8res et puis qu'il ajoute aussi un seuil de tol\u00e9rance, donc ce sont vraiment des \u00e9l\u00e9ments qui vont dans le sens des entreprises et dans l'\u00e9tat actuel, en fait, du projet de loi il y a pas non plus de sanctions qui sont pr\u00e9vues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [95%] :\r\nLa consultation f\u00e9d\u00e9rale sur l'introduction de ces contr\u00f4les obligatoires se termine en mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [98%] :\r\nIl n'y aura pas de contre- projet \u00e0 l'initiative des \u00e9cologistes pour une \u00e9conomie verte le texte veut que la Suisse r\u00e9duise son empreinte \u00e9cologique et le Conseil des \u00c9tats a fait marche arri\u00e8re hier il a finalement enterr\u00e9 la proposition du gouvernement pour r\u00e9viser la loi sur la protection de l'environnement, l'initiative des Verts sera donc soumise au peuple seule dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine le conseiller aux \u00e9tats Vert Genevois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [90%] :\r\nLe combat sera difficile je pense de toute fa\u00e7on que nous allons faire un meilleur r\u00e9sultat devant le peuple que devant le Parlement parce que on on va parler \u00e0 des gens qui auront moins d'a priori et de pr\u00e9jug\u00e9s, je sais aussi qu'\u00e9conomie suisse pour des raisons que j'arrive simplement pas comprendre, le fait de cette affaire \u00e0 une cause majeure, donc il va y avoir \u00e9norm\u00e9ment de moyens qui vont \u00eatre investis contre l'initiative, paradoxalement, peut-\u00eatre que \u00e7a permettra aussi de lui donner de la visibilit\u00e9 et que l\u00e0, cela permettrait de cr\u00e9er un d\u00e9bat de grande importance pour notre pays, et puis on peut aussi esp\u00e9rer que les retomb\u00e9es de la Coop 21 heures que les retomb\u00e9es de tout ce qui s'est actuellement sur les changements climatiques vont nous \u00eatre utile, euros, on peut esp\u00e9rer r\u00e9ellement que \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a une prise de conscience sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [99%] :\r\nLe parti au pouvoir au Br\u00e9sil vole au secours de sa pr\u00e9sidente, le camp de Dilma Roussef va saisir la Cour supr\u00eame pour tenter de faire avorter la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e mercredi contre la pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [92%] :\r\nMais il Dilma Roussef dans la tourmente, donc \u00e0 l'origine de cette proc\u00e9dure de destitution, le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Edouardo y a lui- m\u00eame mis en cause dans le scandale Petrobras sur une vaste affaire de corruption et la proc\u00e9dure va prendre des mois et ne pourra que compliquer la situation \u00e9conomique du pays, d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9cession, \u00e0 Rio-de-Janeiro une correspondance d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:05) [90%] :\r\nLa proc\u00e9dure de destitution qui vient d'\u00eatre long, c'est s'annonce longue et difficile pour la pr\u00e9sidente Dilma Roussef a r\u00e9agi d\u00e8s l'annonce, avec des mots tr\u00e8s durs contre l'instigateur de la manoeuvre, le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Edouardo Cuniat qui mena\u00e7ait depuis des mois, dit avoir recours, si le parti des travailleurs de la pr\u00e9sidente appuy\u00e9 la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 parlementaire, Konya est en effet accus\u00e9 d'avoir touch\u00e9 des pots-de-vin dans le scandale de corruption de l'affaire Petrobras s'et de les avoir dissimul\u00e9s en Suisse, dans son intervention, la pr\u00e9sidente a fait directement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces faits, en se d\u00e9marquant clairement de ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:38) [85%] :\r\nOui, c'est bien de l'incendie, j'ai appris avec indignation la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, de lancer la proc\u00e9dure de destitution les raisons du fond de cette destitution sont pas inconsistante inadmissible, je n'ai pratiqu\u00e9 aucun ici, je n'ai jamais d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent public, je ne poss\u00e8de aucun accord bancaire \u00e0 l'\u00e9tranger, ni occulter des biens personnels \u00e0 la justice, ben \u00e7a soit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [93%] :\r\nDilma Roussef n'a jamais \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 d'enrichissement personnel, elle avait de fait une image d'incorruptible lors de son 1er mandat mais plusieurs personnalit\u00e9s de son parti sont actuellement enqu\u00eater dans ce scandale de corruption, tout comme des d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs du parti d'Edouardo le PMDB la proc\u00e9dure de destitution est en r\u00e9alit\u00e9 bas\u00e9e sur le budget 2014, on reproche \u00e0 Dilma Roussef, d'avoir fait financer des d\u00e9penses par des emprunts aupr\u00e8s de banques publiques, une pratique qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par tous les pr\u00e9sidents avant elle et n'aurait jamais d\u00fb donner lieu \u00e0 une destitution mais c'est aujourd'hui le dossier le plus fort contre elle et avec une faible popularit\u00e9, il pourrait suffire \u00e0 la destituer Anne Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [93%] :\r\nEn France, c'est un nouvel \u00e9pisode dans la saga Bernard Tapie, la cour d'appel de Paris a condamn\u00e9 l'homme d'affaires \u00e0 rembourser les pr\u00e8s de 400 millions d'euros qu'il avait obtenu d'un tribunal arbitral Bernard Tamise qui m\u00e8ne depuis 20 ans une guerre juridique contre le Cr\u00e9dit Lyonnais qui l'accuse d'avoir vendu \u00e0 perte, la soci\u00e9t\u00e9 Adidas qu'il avait acquis avec l'aide de la banque et cette condamnation n'est sans doute pas la fin de l'histoire, c'est ce qu'estime le journaliste il y a Hamel, il est l'auteur du livre notre ami Bernard Tapie. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:11) [73%] :\r\nJe viens de perdre les connaissant Bernard Tapie m\u00eame a cependant, \u00e0 mon avis, la r\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:17) [88%] :\r\nAu cas o\u00f9 ils perdent encore en cassation Siliva, est ce que l'\u00c9tat fran\u00e7ais a les moyens de r\u00e9cup\u00e9rer l'argent qu'il avait quand m\u00eame, il avait quand m\u00eame touch\u00e9 de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:28) [79%] :\r\nTout \u00e0 fait en 2008 Sarkozy lui donne un sacr\u00e9 coup de main, puisque les tribunaux toujours tort \u00e0 Bernard Tapie et donc Sarkozy a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un tribunal priv\u00e9, on a pris 3 autres vieillards de de 91 ans et c'est provisoire ont donn\u00e9 raison \u00e0 Bernard Tapie c'est gagn\u00e9 400 millions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:48) [97%] :\r\nEt c'est cette somme que Bernard Tapie doit rendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:51) [98%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:52) [75%] :\r\nEst ce qu'il a achet\u00e9e qu'est -ce que qu'est -ce que peut la justice fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:55) [78%] :\r\nCe qui reste, sauf que souvent ce n'est pas lui passe par les paradis fiscaux, tout s'est bien pass\u00e9 de la vie, soci\u00e9t\u00e9s ou saumon n'appara\u00eet pas, donc \u00e7a va \u00eatre un petit peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [96%] :\r\nIan Hamel avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [97%] :\r\nEn ce qui alpin Lindsay Vonn tentera d\u00e8s ce soir, sur sa piste f\u00e9tiche \u00e0 Lake Louise de marquer ses premiers points de la saison en Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [93%] :\r\nL'Am\u00e9ricaine sort de blessure, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e vendredi dernier lors du g\u00e9ant d'Aspen, mais elle pourrait \u00eatre la plus s\u00e9rieuse adversaire de Mikaela Shiffrin et de Lara Gut pour cette saison pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:27) [90%] :\r\nLes que Louise tombe \u00e0 point pour l'ex- compagne de taille de Woods sur la piste olympique, baptis\u00e9 par certains les clean, c'est elle, a \u00e9crit la plus riche page de sa carri\u00e8re avec 15 victoires, mais rien ne sera facile pour la quadruple vainqueur du grand globe de cristal absent de longs mois en 2013 et 2014 suite \u00e0 2 op\u00e9rations du genou, elle avait f\u00eat\u00e9 son retour en Coupe du monde la saison derni\u00e8re par la conqu\u00eate des globes de descente et du super- G, mais cet \u00e9t\u00e9, rebelote \u00e0 nouveau bless\u00e9e \u00e0 la cheville lors d'un stage entra\u00eenement Nouvelle-Z\u00e9lande, elle a de plus fait le boss derni\u00e8rement sur internet apr\u00e8s avoir post\u00e9 une vid\u00e9o d'elle sur une table d'op\u00e9ration mordu un pouce par son chien pour faire S\u00f6lden lors de l'ouverture de la saison, l'Am\u00e9ricaine a connu une nouvelle m\u00e9saventure il y a une semaine, lors de son retour \u00e0 Aspen en des choses sans lors de la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant des infortunes qui n'ont nullement min\u00e9 son ambition de revenir au plus haut niveau Lindsay Vonn. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:18) [85%] :\r\nAffaire avec \u00e9nergie, gr\u00e2ce \u00e0 vous savez ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a souvent, \u00e9taient plut\u00f4t bien pour moi, l'an dernier au retour de la longue blessure, j'ai fini 8\u00e8me de la 1\u00e8re course et \u00e7a m'a plut\u00f4t \u00e9nerv\u00e9es, je sais qu'on ne peut pas tout gagn\u00e9 m\u00eame si j'essaie quand m\u00eame de le faire, son \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:33) [93%] :\r\nAvec 67 victoires \u00e0 son palmar\u00e8s en record en Coupe du monde, elle se pose apr\u00e8s les absences de Tina Maz\u00e9 et \u00e0 la Fenninger comme l'une des 4 susceptibles de d\u00e9crocher le Graal mais attention Mikaela Shiffrin imbattable, semble -t-il, en slalom et qui disputera ce soir son 1er super- G, la Suissesse Lara Gut et dans une moindre mesure, Tina Weirather ne vont pas laisser passer l'occasion de br\u00fbler la politesse \u00e0 une Lindsay Vonn plus motiv\u00e9 que jamais par le d\u00e9fi qui l'attend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [84%] :\r\nEt la descente dame c'est \u00e0 suivre ce soir \u00e0 20 heures 40 sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T06:04:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Courier, Sung-Shim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBB9F96B-4BA8-4A75-BC57-434CB017B386", "internalArchiveId": "FBB9F96B-4BA8-4A75-BC57-434CB017B386", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Climat: les d\u00e9fis verts (4/4)", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "Ad\u00e8le Thorens, Conseill\u00e8re nationale des Verts vaudois, nous explique les grands d\u00e9fis de son parti, comme la fermeture des centrales nucl\u00e9aires en Suisse , le d\u00e9veloppement muscl\u00e9 des \u00e9nergies vertes et la mobilit\u00e9 douce. Elle \u00e9voque les obstacles \u00e0 ces changement qui viennent principalement du monde \u00e9conomique pour qui ces d\u00e9fis repr\u00e9sentent un frein \u00e0 la production et \u00e0 l'emploi.  Un entretien r\u00e9alis\u00e9 par Lydia Gabor.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7270185", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Climat: les d\u00e9fis verts (4/4) / OEP_2015-12-04T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 04.12.2015"], "alternativeSummary": ["Ad\u00e8le Thorens, Conseill\u00e8re nationale des Verts vaudois, nous explique les grands d\u00e9fis de son parti, comme la fermeture des centrales nucl\u00e9aires en Suisse , le d\u00e9veloppement muscl\u00e9 des \u00e9nergies vertes et la mobilit\u00e9 douce. Elle \u00e9voque les obstacles \u00e0 ces changement qui viennent principalement du monde \u00e9conomique pour qui ces d\u00e9fis repr\u00e9sentent un frein \u00e0 la production et \u00e0 l\u2019emploi.  Un entretien r\u00e9alis\u00e9 par Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-7270185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-11T11:17:24Z", "speechToTexts": ["11.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLeur dernier rendez- vous avec vous Lydia Gabor autour du climat et en r\u00e9sonance avec la rencontre comme 21 qui se d\u00e9roule \u00e0 Paris, vous \u00eates all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des politiques, quels sont les projets et les incitations qui soutiennent les consommateurs dans leurs gestes \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [87%] :\r\nEn effet, j'ai rencontr\u00e9 Madame Ad\u00e8le Torrance qui est concernation des Verts Vaudois pour d\u00e9couvrir avec quels quels sont les projets d'\u00e9conomie verte favorable pour le climat et qui lui tiennent \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [91%] :\r\nIl y a 2 dossiers qui sont tr\u00e8s importants pour moi actuellement au Parlement, c'est d'une part le tournant \u00e9nerg\u00e9tique et, d'autre part, l'\u00e9conomie verte peut-\u00eatre commencer par loyalement \u00e9nerg\u00e9tique alors c'est un dossier qui est tr\u00e8s important parce que l'\u00e9nergie, un tr\u00e8s fort impact sur notre empreinte globale sur l'environnement, que ce soit l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la maison, par exemple, en tous les appareils qu'on utilise \u00e9crit cit\u00e9 ou bien dans le cas de nos d\u00e9placements en voiture avec l'essence mais aussi en transports publics, les transports publics entrant \u00e7a utilise aussi de l'\u00e9lectricit\u00e9 alors en Suisse actuellement Nadeau d\u00e9fis majeurs le 1er des fils \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, on a d\u00e9cid\u00e9 de plus construire de nouvelles centrales, mais on a des tr\u00e8s vieilles centrales nucl\u00e9aires en Suisse, dont la plus vieille centrale nucl\u00e9aire encore en fonction dans le monde un Besnard donc derri\u00e8re cet enjeu de fermeture des vieilles centrales, il y a bien s\u00fbr le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, qui sont appel\u00e9s \u00e0 remplacer ces vieilles centrales nucl\u00e9aires principalement bien s\u00fbr le solaire mais aussi les halls Yann et puis l'\u00e9nergie qu'on est pr\u00eat \u00e0 \u00e9conomiser aussi parce qu'il y a actuellement \u00e0 tiers de l'\u00e9nergie que nous consommons qui on pourrait avoir tout \u00e0 fait le m\u00eame niveau de confort en utilisant un tiers de moins de Nargis, donc \u00e7a c'est vraiment un enjeu tr\u00e8s important pour nous parce que ce qui est plus facile \u00e0 remplacer, c'est \u00e9videmment l'\u00e9nergie qu'on passe, on ne peut pas, dont on n'a pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [99%] :\r\nDonc des \u00e9nergies renouvelables et des \u00e9conomies d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [91%] :\r\nEh oui, et \u00e7a commence, comme on l'a vu tout au long de cette semaine par les gestes quotidiens chez soi et ce n'est quand m\u00eame d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors tout peut para\u00eetre tr\u00e8s haut niveau quotidien mais beaucoup peut \u00eatre fait au niveau quotidien ben il y a, bien s\u00fbr, par exemple dans votre maison, la question de l'\u00e9clairage, il y a actuellement les voil\u00e0, ne pas laisser allumer, utiliser des ampoules \u00e0 tr\u00e8s faible consommation trouve maintenant tout ce qu'il faut dans le commerce, donc \u00e7a c'est un 1er domaine d'action, ensuite il y a tous les appareils \u00e9lectriques que vous utilisez au quotidien alors c'est clair que on peut limiter le nombre d'appareils \u00e9lectriques, dont on est entour\u00e9, hein, il y a aujourd'hui une prolif\u00e9ration des appareils \u00e9lectriques assez importante et puis on peut aussi simplement quand on ach\u00e8te un appareil \u00e9lectrique \u00e0 tr\u00e8s attentif \u00e0 sa consommation d'\u00e9nergie, il y a aujourd'hui des 7 6 4 \u00e9nergies qui permettent de de justement de choisir des appareils \u00e9lectriques qui consomment moins de Nargis donc l\u00e0 en tant que citoyens consommateurs il y a, il y a des choses qu'on peut faire, qui sont toutes simples et \u00e0 la port\u00e9e de tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [93%] :\r\nDonc \u00e7a c'est toujours chez soi, mais toujours chez soi, il y a le probl\u00e8me du chauffage des appartements et des maisons en plus au mazout qui est extr\u00eamement polluante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [86%] :\r\nDonc, on a envie de se demander : que fait la politique que font les politiques suisses h\u00e9 bien en profiter de votre invit\u00e9 puisqu'Adele Torrance, en plus d'\u00eatre conservation et la copr\u00e9sidente des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [90%] :\r\nOui, l\u00e0 on a un \u00e9norme probl\u00e8me parce qu'on a en fait une mauvaise incitation, c'est-\u00e0-dire que quand ils ce sont les les propri\u00e9taires qui doivent investir pour par exemple assainir \u00e9nerg\u00e9tiquement un b\u00e2timent \u00e7a veut pas seulement dire changer de mode de chauffage, mais aussi isol\u00e9 le b\u00e2timent parce qu'on a un immense gaspillage d'\u00e9nergie dans les b\u00e2timents qui sont mal isol\u00e9es, Dieu sait si on a beaucoup encore \u00e0 assainir le rythme actuel d'assainissement des b\u00e2timents, c'est 1 pourcent par par ann\u00e9e, donc il faudra en si\u00e8cles avant qu'on ait tous les b\u00e2timents, qui soient correctement isol\u00e9e, c'est vraiment une situation assez dramatique, et en fait ce sont les locataires qui ensuite vont b\u00e9n\u00e9ficier des \u00e9conomies d'\u00e9nergie sur leurs factures d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de chauffage, donc l\u00e0 on a clairement un syst\u00e8me qui fonctionne pas et c'est aussi en enjeu auquel le politique doit apporter une r\u00e9ponse, il y a aussi Des mesures qui pourraient \u00eatre prises pour favoriser une meilleure prise de conscience chez les locataires sur l'utilisation du chauffage et aussi des choses qu'on peut faire chez soi, ne pas surchauffer son appartement, \u00e9vitez de laisser les fen\u00eatre ouverte quand on chauffe en hiver, donc il y a toute une s\u00e9rie de couacs pratiques qui peuvent \u00eatre mises en place, m\u00eame si on peut pas soi -m\u00eame, prendre la d\u00e9cision d'assainir \u00e9nerg\u00e9tiquement son son b\u00e2timent il y a des choses que chacun d'entre nous peut faire au quotidien pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [89%] :\r\nBon, pour les probl\u00e8mes de chauffage, nos politiques semblent un peu en panne, on n'arrive pas vraiment \u00e0 stimuler donc ces propri\u00e9taires \u00e0 faire des travaux pour l'\u00e9conomie, chauffage, puisque ce sont les locataires qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [84%] :\r\nMais oui, et pour la voiture, par exemple, stimuler les gens \u00e0 rouler, peu ou pas du tout, on rature c'est difficile aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [89%] :\r\nC'est clair que si vous vous dites aux gens, c'est un, c'est une catastrophe, vous ne devez pas utiliser votre voiture, mais qu'en m\u00eame temps on n'a pas transports publics attractif, \u00e9videmment, les gens ont toutes les raisons du monde d'\u00eatre f\u00e2ch\u00e9 et de ne pas changer leur pratique, par contre si gr\u00e2ce \u00e0 des politiques publiques attractive, on favorise ce qu'on appelle le transfert modal, c'est-\u00e0-dire le passage pour ce qu'ils peuvent bien s\u00fbr parce qu'il y a pas non plus une gare \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chaque maison, mais pour ce qu'ils peuvent le passage de l'usage de la voiture \u00e0 l'usage des transports publics, h\u00e9 bien l\u00e0 on on est gagnant et je pense que les gens sont pr\u00eats \u00e0 faire ce pas, pour autant, encore une fois qu'on leur offre des alternatives attractive, \u00e7a, \u00e7a veut dire aussi investir massivement dans les transports publics pour les domaines on a encore besoin de la voiture, les endroits, on a encore besoin de la voiture, il faut favoriser les voitures qui consomment tr\u00e8s peu d'\u00e9nergie et qui consomment des analogies renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [84%] :\r\nDonc, pour le chauffage, Lydia et pour la voiture, qui sont tous 2 en grandes sources de CO2 tr\u00e8s dangereux pour le climat, on a l'impression que le tournant \u00e9nerg\u00e9tique et ce n'est pas pour demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre pour apr\u00e8s- demain, il reste donc les d\u00e9chets, il faut savoir que la Suisse est un tr\u00e8s grand producteur de d\u00e9chets en Europe, m\u00eame le plus grand je crois les Suisses sont de tr\u00e8s bons recycleur de d\u00e9chets mais pourquoi ils en produisent autant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [90%] :\r\nIl y a des produits qui dure pas assez longtemps, on est tous conscient du fait qu'on ach\u00e8te souvent de la camelote que les les appareils se casse tr\u00e8s vite qu'on n'arrive pas \u00e0 les r\u00e9parer, etc, donc l\u00e0 il y a toute une s\u00e9rie de mesures mais comme conciliateur, vous pouvez pas prendre toute vous- m\u00eame aujourd'hui, on parle beaucoup de Chair, \u00e9conomie ou d'\u00e9conomie de fonctionnalit\u00e9, on a l'exemple que tout le monde conna\u00eet avec Mobility avec les voitures, hein, \u00e7a c'est une mani\u00e8re d'avoir moins de budget et puis de les utiliser mieux les biblioth\u00e8ques, c'est de l'\u00e9conomie de fonctionnalit\u00e9, il y a des ludoth\u00e8que aussi on peut maintenant louer des costumes plut\u00f4t que les acheter, enfin il y a toutes sortes de domaines o\u00f9 ses activit\u00e9s se d\u00e9veloppent et \u00e7a c'est tr\u00e8s intelligent de mani\u00e8re \u00e0 optimiser en fait l'usage des ressources, mais il faut r\u00e9duire la quantit\u00e9 de d\u00e9chets en amont, donc notamment r\u00e9duire les emballages, il faut mieux utiliser les produits, les faire durer plus longtemps les r\u00e9parer les partager et apr\u00e8s bien s\u00fbr les recettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [87%] :\r\nEt donc acheter des produits durables que l'on peut partager, r\u00e9parer, r\u00e9utiliser et ensuite donc recycl\u00e9, mais \u00e7a on le fait bien, visiblement oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [88%] :\r\nMais tout ceci donc au niveau individuel, et \u00e7a commence \u00e0 fonctionner un il y a toute une une \u00e9conomie parall\u00e8le qui se d\u00e9veloppe dans le mais quels sont les obstacles au niveau politique, \u00e9conomique, qui freine les grands tournant \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [89%] :\r\nIl y a d'abord un grand pr\u00e9jug\u00e9 qui est surtout pr\u00e9sent je dirais dans les milieux \u00e9conomiques dans certains milieux \u00e9conomiques traditionnels, conservateurs, mais aussi au Parlement, c'est un pr\u00e9jug\u00e9 que le tournant \u00e9nerg\u00e9tique qui soit un probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie soit en danger, m\u00eame pour l'\u00e9conomie signifie des probl\u00e8mes des complications pour les entreprises signifie y a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques globalement et \u00e7a c'est vraiment un pr\u00e9jug\u00e9 qui est pas fond\u00e9e, au contraire, on va cr\u00e9er des emplois, c'est particuli\u00e8rement frappant dans le domaine de l'\u00e9mancipation des \u00e9nergies fossiles, c'est-\u00e0-dire le le la r\u00e9solution de l'enjeu Crime climatique en sortant des \u00e9nergies fossiles quand vous d\u00e9veloppez des panneaux solaires quand vous installez d\u00e9sole Ian quand vous r\u00e9nover le b\u00e2timent pour le rendre plus efficient \u00e9nerg\u00e9tiquement, ce sont des gens qui travaillent ici, c'est donc une utilisation bien plus de notre argent que de le dilapider \u00e0 l'\u00e9tranger pour acheter du p\u00e9trole par exemple ou du gaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [90%] :\r\nBon bah Lydia en 2016, le peuple suisse sera appel\u00e9e \u00e0 voter sur ces 2 projets dont parler Ad\u00e8le Torrance au d\u00e9but de notre entretien, la fermeture des centrales nucl\u00e9aires en Suisse et le d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies vertes restera \u00e0 savoir ce que les Suisses voteront, affaire \u00e0 suivre, et on peut r\u00e9entendre tous les t\u00e9moignages que vous avez recueilli et Lydia cette semaine sur la page d'on en parle, et bien s\u00fbr aussi sur consultez la page sp\u00e9ciale de la RTS qui regroupe tous les sujets sur le climat et la COB 21 c'est tout simplement RTS Asmar oblique climat retrouvez encore nos coll\u00e8gues de CQFD, en Direct de Paris, ce sera \u00e0 10 heures ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T08:43:11Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C87DB3DF-9E4A-4C5E-B1BC-6238DCC58C0B", "internalArchiveId": "C87DB3DF-9E4A-4C5E-B1BC-6238DCC58C0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin, conseiller national  UDC;Lindsay Vonn, skieuse nord am\u00e9ricaine\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(18/SOMMET SINO AFRICAIN PAPIER) Les relations \u00e9conomiques entre la Chine et l'Afrique s'assombrissent. Le pr\u00e9sident chinois Si jine pine rencontre aujourd'hui ses homologues africains \u00e0 Johannesburg, en Afrique du Sud, \u00e0 l'occasion du 6\u00e8me sommet sur la coop\u00e9ration sino-africaine. \r\nAvec le ralentissement de la croissance chinoise, l'\u00e2ge d'or semble termin\u00e9. Les investissements du g\u00e9ant asiatique en Afrique ont chut\u00e9 de 40% au premier semestre. Shanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\nEXTRO possible: voir si d\u00e9j\u00e0 des news au sujet de contrats sign\u00e9s.\r\n(13/CP LORETTA LYNCH SUR FIFA) La Justice am\u00e9ricaine frappe tr\u00e8s fort contre les responsables de la FIFA. Apr\u00e8s l'arrestation, hier \u00e0 Z\u00fcrich, des pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations d'Am\u00e9rique du sud et d'Am\u00e9rique centrale, 14 autres personnalit\u00e9s du football mondial ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es. Toutes \u00e9taient actives sur les continents am\u00e9ricains. Et la ministre am\u00e9ricaine de la Justice Loretta Lynch n'a pas l'intention de s'arr\u00eater l\u00e0\r\n\u00c0 Washington, Philippe Revaz.\r\n(14/REFERENDUM AU DANEMARK PAPIER REP 22H30) Le Danemark dit non \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum sur la coop\u00e9ration polici\u00e8re avec l'Europe. Il s'agissait, avec ce texte, de permettre au pays de plusss participer aux politiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de justice et police. \r\nCe refus n'\u00e9tait pas une surprise, m\u00eame si les r\u00e9sultats \u00e9taient relativement serr\u00e9s. Les pr\u00e9cisions de notre correspondante \u00e0 Copenhague Sung-Chim Courier.\r\n(Br\u00e8ve fusillade) On ne sait toujours pas ce qui a motiv\u00e9 un couple de San Bernardino en Californie \u00e0 tuer 14 personnes hier dans un centre d'aide sociale.\r\nPour la police il n'y a pas de doute l'acte \u00e9tait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Chez le couple et dans leur voiture plus de 6'500 cartouches de fusils d'assaut et d'armes de poing ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es. Un arsenal du combattant qui comprenait m\u00eame des explosifs. Des engins explosifs ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le b\u00e2timent vis\u00e9 par l'attaque. Quant au mobile, c'est toujours le flou. La piste terroriste est toujours \u00e9tudi\u00e9e, d'apr\u00e8s la presse am\u00e9ricaine, l'homme, \u00e2g\u00e9 de 28 ans, avait \u00e9t\u00e9 en contact avec des extr\u00e9mistes il y a plusieurs ann\u00e9es. Mais l'imam de la mosqu\u00e9e qu'il fr\u00e9quentait assure n'avoir vu aucun signe de radicalisation.\r\n(04/PAS DE COUPE DS BUDGET CONFEDERATION ITV GRIN) En Suisse, le Conseil national a accept\u00e9 de r\u00e9duire l'aide humanitaire et de couper 125 millions dans les charges de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Hier, les d\u00e9put\u00e9s ont commenc\u00e9 leur examen du budget 2016. Le conseil national a par ailleurs refus\u00e9 des coupes de plus de 3 milliards d\u00e9fendues par l'UDC et par son conseiller national vaudois Jean-Pierre Grin.\r\nJean-Pierre Grin r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman .\r\nL'examen du budget qui sera poursuivi la semaine prochaine avec un point tr\u00e8s controvers\u00e9: l'aide \u00e0 l'agriculture.\r\n(10/GE MOBILITE GC) A Gen\u00e8ve, un compromis visant \u00e0 apaiser la guerre des transports dans le canton devrait \u00eatre adopt\u00e9. Le Grand Conseil est entr\u00e9 en mati\u00e8re hier soir sur un projet de loi global qui fixe la priorisation de diff\u00e9rents types de transports en fonction des zones - un texte qui servirait de contre-projet \u00e0 une initiative des Verts. Mais un certain suspense demeure, car la plupart des partis restent eux-m\u00eames divis\u00e9s. Mathieu Cupelin.\r\n(D4/LINDSAY VONN, LE RETOUR PAPIER INTEGRE) En ski alpin Lindsay Vonn tentera d\u00e8s ce soir sur sa piste f\u00e9tiche \u00e0 Lake Louise de marquer ses premiers points de la saison en coupe du monde. L'Americaine qui sort de blessure et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 vendredi dernier lors du g\u00e9ant d'Aspen, pourrait \u00eatre la plus s\u00e9rieuse adversaire de Michaella Shiffrin et de Lara Gut cette saison pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du Monde. Laurent Bastardoz\r\n((Lake Louise tombe \u00e0 point pour l'ex-compagne de Tiger Woods. Sur la piste olympique, baptis\u00e9e par certain Lake Lindsay, elle a \u00e9crit la plus riche page de sa carri\u00e8re avec 15 victoires !\r\nMais rien ne sera facile pour la quadruple vainqueur du grand globe de cristal. Absente de longs mois 2013 et 2014 suite \u00e0 deux op\u00e9rations du genou, elle avait f\u00eat\u00e9 son retour en coupe du monde la saison derni\u00e8re par la conqu\u00eate des globes de descente et du Super G. \r\nMais cet \u00e9t\u00e9 rebelotte.  A nouveau bless\u00e9 \u00e0 la cheville lors d'un stage d'entra\u00eenement en Nouvelle-Z\u00e9elande, elle a.  de plus .. fait le buzz derni\u00e8rement sur internet apr\u00e8s avoir post\u00e9 une vid\u00e9o d'elle, sur une table d'op\u00e9ration, mordu \u00e0 un pouce par son chiens ! \r\nForfait \u00e0 Solden lors de l'ouverture de la saison, l'Americaine a connu une nouvelle m\u00e9saventure il y a une semaine lors de son retour \u00e0 Aspen en d\u00e9chaussant lors de la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant. \r\nDes infortunes qui n'ont nullement min\u00e9 son ambition de revenir au plus haut niveau. Lindsay Vonn. \r\nITW VONN\r\n\u00ab Vous savez ces derni\u00e8res ann\u00e9es ca a souvent \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien pour moi. L'an dernier au retour de ma longue blessure j'ai fini 8\u00e8me de la premi\u00e8re course et \u00e7a m'a plut\u00f4t \u00e9nerv\u00e9 ! Mais je sais qu'on peut pas tout gagner m\u00eame si  j'essaye quand m\u00eame de le faire \u00bb\r\nAvec 67 victoires \u00e0 son palmar\u00e8s, un record en coupe du monde, elle se pose apr\u00e8s les absences de Tina Maze et Anna Fenninger, comme l'une des 4 Reines suceptibles de d\u00e9crocher le graal. Mais attention : Michaella Shiffrin, imbattable semble-t-il en slalom et qui disputera ce soir son premier super G, la Suissesse Lara Gut et dans une moindre mesure Tina Weirather ne vont pas laisser passer l'occasion de bruler la politesse \u00e0 une Lindsay Vonn plus motiv\u00e9e que jamais par le d\u00e9fi qui l'attend ! ))\r\n(Br\u00e8ve arm\u00e9e am\u00e9ricaine) On termine avec cette r\u00e9volution dans l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine...\r\nA l'avenir les femmes pourront postuler dans toutes les unit\u00e9s de combat de l'arm\u00e9e. Elles pourront conduire des chars d'assaut, mener des soldats d'infanterie au combat, ou bien \u00eatre membres des forces sp\u00e9ciales. Il n'y aura donc plus d'unit\u00e9 sp\u00e9cialement r\u00e9serv\u00e9e au hommes, comme c'\u00e9tait le cas par exemple chez les Marines.\r\nMais... car il y a un mais... il faudra que les femmes remplissent toutes les conditions exig\u00e9es aux hommes, notamment en terme de capacit\u00e9 physique. Et de fait, cette exigence risque de limiter la pr\u00e9sence f\u00e9minine \u00e0 certains postes....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7288522", "ece-7288503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T17:34:12Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [79%] :\r\n8 heures, une sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\nLe journal Tania Barril, le ralentissement de la croissance chinoise inqui\u00e8te les pays africains aujourd'hui en Afrique du Sud s'ouvre le 6\u00e8me sommet sur la coop\u00e9ration sino- africaine, il sera question du d\u00e9veloppement de nouveaux partenariats pour \u00e9viter de d\u00e9stabiliser l'\u00e9conomie africaine devenu hyper d\u00e9pendante des exportations vers la Chine, le Danemark ne veut pas renforcer sa coop\u00e9ration polici\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne, la population a rejet\u00e9 hier un r\u00e9f\u00e9rendum qu'il y aurait permis de participer \u00e0 des op\u00e9rations par exemple, de lutte contre la cybercriminalit\u00e9, la traite d'\u00eatre humain ou encore les abus de march\u00e9, am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, un compromis pourrait \u00eatre trouv\u00e9 ce soir au Grand Conseil apr\u00e8s de nombreux rebondissements lors de la s\u00e9ance d'hier soir, le projet de loi pourrait servir de contre- projet \u00e0 l'initiative des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nLes relations \u00e9conomiques entre la Chine et l'Afrique s'assombrissent le pr\u00e9sident chinois Si une pine rencontre aujourd'hui ses homologues africains \u00e0 Johannesburg en Afrique du Sud \u00e0 l'occasion du 6\u00e8me sommet sur la coop\u00e9ration sino- africaine avec le ralentissement de la croissance chinoise, l'\u00e2ge d'or semble termin\u00e9 les investissements du g\u00e9ant asiatique en Afrique ont chut\u00e9 de 40 pourcent au au 1er semestre \u00e0 Shanghai Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nLa Chine est le 1er partenaire \u00e9conomique de l'Afrique, plus de 2500 entreprises chinoises sont install\u00e9s sur le continent, mais avec le ralentissement de la croissance chinoise, c'est la demande en mati\u00e8res premi\u00e8res qui baissent \u00e9galement l'inqui\u00e9tude grandit au sein des pays africains, devenus hyper- d\u00e9pendant des exportations vers l'Empire du Milieu la chute des prix du cuivre d\u00e9stabilise la Zambie et la RDC : la baisse des cours du p\u00e9trole et du faire place l'Angola et le Nigeria dans une situation \u00e9conomique d\u00e9licate avec un g\u00e9ant asiatique rassasi\u00e9, c'est donc l'ensemble des relations Chinafrique qu'il faut repenser ce sommet \u00e0 Johannesburg entre 6 Jinping ses homologues africains, sera l'occasion de d\u00e9velopper de nouveaux partenariats L\u00e9o lien le solaire, l'hydraulique et m\u00eame l'agriculture deviendront peut-\u00eatre bient\u00f4t la nouvelle cl\u00e9 de vo\u00fbte des relations sino- africaine de quoi redonner de l'app\u00e9tit \u00e0 l'ogre chinois Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nLa justice am\u00e9ricaine frappe tr\u00e8s fort contre les responsables de la FIFA apr\u00e8s l'arrestation, hier \u00e0 Z\u00fcrich, des pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations d'Am\u00e9rique du Sud et d'Am\u00e9rique centrale 14 autres personnalit\u00e9s du football mondial ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s, toutes \u00e9taient actives sur les continents am\u00e9ricain, la ministre am\u00e9ricaine de la Justice, Loretta Lynch n'a pas l'intention de s'arr\u00eater l\u00e0, \u00e0 Washington, Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [92%] :\r\nC'est toute une g\u00e9n\u00e9ration de leaders d'Am\u00e9rique du Sud et centrale que Loretta Lynch vient de d\u00e9capiter la ministre de la Justice a pris un ton moral donnant \u00e0 sa lutte contre la corruption une allure de croisade, c'est au nom des valeurs du football que l'on enseigne aux enfants que Loretta Lynch veut mettre \u00e0 bas un syst\u00e8me de corruption, qu'elle qualifie d'inconcevable et de honte et de citer les cas accablant d'un juge \u00e0 la Cour supr\u00eame du Guatemala, d'un autre membre de la commission d'\u00e9thique de la FIFA coupable des faits m\u00eame qu'il \u00e9tait cens\u00e9 traquer et d'avertir : tous ceux qui se cachent dans l'ombre, vous ne nous \u00e9chapperez pas, clame Loretta Lynch qui voit d'ailleurs avec satisfaction, de plus en plus de pr\u00e9venus plaider-coupable, y compris l'ancien vice- pr\u00e9sident de la FIFA, Jeffrey Webb qui s'est donc soumis apr\u00e8s avoir d'abord plaid\u00e9 non coupable, interrog\u00e9 sur les prochaines proies Loretta Lynch a refus\u00e9 d'en nommer mais pr\u00e9cis\u00e9 que la port\u00e9e de l'enqu\u00eate serait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tendu, de quoi faire trembler plus d'un dignitaire actuels ou pass\u00e9s du football mondial, personne n'est \u00e0 l'abri, m\u00eame pas les chefs d'\u00c9tat d'ailleurs, l'ancien pr\u00e9sident du Honduras lui- m\u00eame vient d'\u00eatre inculp\u00e9 Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [95%] :\r\nOn ne sait toujours pas ce qui a motiv\u00e9 un couple de San Bernardino, en Californie, a tu\u00e9 14 personnes hier dans un centre d'aide sociale pour la police, il n'y a pas de doute, l'acte \u00e9tait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 chez le couple d'origine pakistanaise et dans leur voiture, plus de 6500 cartouches de fusils d'assaut et d'armes de poing, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s un arsenal du combattant qui comprenait m\u00eame des explosifs, des engins explosifs ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le b\u00e2timent vis\u00e9 par l'attaque quant au mobile, h\u00e9 bien c'est toujours le flou, la piste terroriste est toujours \u00e9tudi\u00e9e, d'apr\u00e8s la presse am\u00e9ricaine, l'homme \u00e2g\u00e9 de 28 ans avait \u00e9t\u00e9 en contact avec des extr\u00e9mistes, il y a plusieurs ann\u00e9es, mais l'imam de la mosqu\u00e9e qu'il fr\u00e9quentait assure n'avoir vu aucun signe de radicalisation, le Danemark, dit non \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum sur la coop\u00e9ration polici\u00e8re avec l'Europe, il s'agissait avec ce texte, de permettre au pays de plus participer aux politiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de justice et police, ce refus n'\u00e9tait pas une surprise, m\u00eame si les r\u00e9sultats \u00e9taient relativement serr\u00e9s, les pr\u00e9cisions de notre correspondante \u00e0 Copenhague Sung Shim courir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [92%] :\r\nIls sont plus de la moiti\u00e9 des votants avoir dit non, derri\u00e8re une seule question pos\u00e9e, c'\u00e9tait la participation du pays \u00e0 22 points l\u00e9gaux, qui \u00e9taient en jeu, parmi ces points, citons la cybercriminalit\u00e9, la traite d'\u00eatre humains, les abus de march\u00e9, mais aussi l'immigration, les attentats de Copenhague et de Paris, ensuite, ont clairement \u00e0 influencer le gouvernement \u00e0 organiser ce r\u00e9f\u00e9rendum, il faut dire qu'aujourd'hui le contexte europ\u00e9en tend vers une plus grande coop\u00e9ration polici\u00e8re entre les \u00c9tats et pour pouvoir participer \u00e0 cette coop\u00e9ration polici\u00e8re supranational le Danemark devait se d\u00e9barrasser de sa clause d'exemption de son opt-out en mati\u00e8re de justice europ\u00e9enne en clair un oui aurait permis au Danemark de participer \u00e0 la carte \u00e0 chacun des 22 points, et le nom peut quant \u00e0 lui, entra\u00een\u00e9 l'exclusion du Danemark d'Europol, l'organe de coop\u00e9ration polici\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne pour continuer \u00e0 participer, il va conclure un accord parall\u00e8le avec l'Union europ\u00e9enne, une proc\u00e9dure lourde et qui n'a pas de garantie d'aboutir ce n'Shim courrier pour rtsinfo Copenhague. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [95%] :\r\nEn Suisse, le Conseil national a accept\u00e9 de r\u00e9duire l'aide humanitaire et de couper 125 millions dans les charges de la Conf\u00e9d\u00e9ration, hier, les d\u00e9put\u00e9s ont commenc\u00e9 leur examen du budget 2016, le Conseil national a par ailleurs refus\u00e9 des coupes de plus de 3 milliards d\u00e9fendues par l'UDC et par son conseil national Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [88%] :\r\nCes 3 milliards d'\u00e9conomie effectivement pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une coupe \u00e0 la hache, c'\u00e9tait pour revenir au qu'en 2014 je suis pas \u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a soit \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e effectivement cette proposition de l'UDC, nous sommes vigilants concernant les d\u00e9penses, suite \u00e0 la diminution des recettes, effectivement, mais je suis pas \u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [91%] :\r\nJean-Pierre Grin r\u00e9pondait \u00e0 Muriel bah amant l'examen du budget se poursuit la semaine prochaine avec un point tr\u00e8s controvers\u00e9, l'aide \u00e0 l'agriculture, \u00e0 Gen\u00e8ve, un compromis visant \u00e0 apaiser la guerre des transports dans le conte, on devrait \u00eatre adopt\u00e9 le Grand Conseil est entr\u00e9 en mati\u00e8re hier soir sur un projet de loi global qui fixe la priorisation de diff\u00e9rents types de transports des zones un texte qui servirait de contre- projet \u00e0 une initiative des Verts, mais un certain suspense demeure car la plupart des partis restent eux- m\u00eames divis\u00e9s Mathieu Duplan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [90%] :\r\nIl a fallu hier soir : pas moins de 2 heures et demie de d\u00e9bat au d\u00e9put\u00e9 Genevois pour parvenir simplement au vote d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, il y a quelques semaines, le projet de loi qui veut une am\u00e9lioration globale de la mobilit\u00e9 dans le canton \u00e9tait pourtant fi\u00e8rement pr\u00e9sent\u00e9 comme un compromis trouv\u00e9 par l'ensemble des parties, mais en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, les divisions sont apparues encore tr\u00e8s nombreuses entre les 3 blocs politiques mais aussi au sein m\u00eame de plusieurs partis, c'est qu'en derni\u00e8re minute, le PLR puis le MCG ont annonc\u00e9 leur volont\u00e9 de d\u00e9poser plusieurs amendements des retouches qui risquait de faire capoter le tr\u00e8s fragile compromis pr\u00e9caires et tractations, finalement, un seul changement devrait \u00eatre vot\u00e9, contrairement au texte du consensus initial, la version finale devrait maintenir la gratuit\u00e9 du stationnement des deux-roues motoris\u00e9es au centre ville, au vu des majorit\u00e9s qui se dessinait hier soir le projet de loi devrait passer la rampe, ce soir, mais il reste incertain, si les Verts accepteront de retirer leur initiative \u00e0 laquelle le compromis sert de contreprojet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [95%] :\r\nEn ski alpin Lindsay Vonn tentera d\u00e8s ce soir, sur sa piste f\u00e9tiche \u00e0 Lake Louise de marquer ses premiers temps de la saison en Coupe du monde, l'Am\u00e9ricaine qui sort de blessure et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 vendredi dernier lors du g\u00e9ant d'Aspen, pourrait \u00eatre la plus s\u00e9rieuse adversaire de Mikaela Shiffrin et de Lara Gut cette saison pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [93%] :\r\nLake Louise tombe \u00e0 point pour l'ex- compagne de taille de Woods sur la piste olympique, baptis\u00e9e par certain Lake Lindsay, elle a \u00e9crit la plus riche page de sa carri\u00e8re avec 15 victoires, mais rien ne sera facile pour la quadruple vainqueur du grand globe de cristal absente de longs mois en 2013 et 2014 suite \u00e0 2 op\u00e9rations du genou, elle avait f\u00eat\u00e9 son retour en Coupe du monde la saison derni\u00e8re par la conqu\u00eate des globes de descente et du super- G, mais cet \u00e9t\u00e9, rebelotte \u00e0 nouveau bless\u00e9 \u00e0 la cheville lors d'un stage entra\u00eenement Nouvelle-Z\u00e9lande, elle a de plus fait le boss derni\u00e8rement sur internet apr\u00e8s avoir post\u00e9 une vid\u00e9o d'elle sur une table d'op\u00e9ration mordu un pouce par son chien, forfait \u00e0 Solden lors de l'ouverture de la saison, l'Am\u00e9ricaine a connu une nouvelle m\u00e9saventure il y a une semaine, lors de son retour \u00e0 Aspen en des choses sans lors de la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant des infortunes qui n'ont nullement min\u00e9 son ambition de revenir au plus haut niveau Lindsay Vonn. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:43) [83%] :\r\nFr avec et vous savez, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a souvent \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien pour moi, l'an dernier au retour de la longue blessure, j'ai fini 8\u00e8me de la 1\u00e8re course et \u00e7a m'a plut\u00f4t \u00e9nerv\u00e9, je sais qu'on ne peut pas tout gagner, m\u00eame si j'essaie quand m\u00eame de le faire, enfin, \u00eatre arr\u00eat\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [95%] :\r\nAvec 67 victoires \u00e0 son palmar\u00e8s en record en Coupe du monde, elle se pose apr\u00e8s les absences de Tina Maze et Anna Fenninger comme l'une des 4 Reines susceptibles de d\u00e9crocher le Graal mais attention Mikaela Shiffrin imbattable, semble -t-il, en slalom et qui disputera ce soir son 1er super- G, la Suissesse Lara Gut et dans une moindre mesure, Tina Weirather ne vont pas laisser passer l'occasion de br\u00fbler la politesse \u00e0 une Lindsay Vonn plus motiv\u00e9e que jamais par le d\u00e9fi qui l'attend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [92%] :\r\nOn termine avec cette r\u00e9volution dans l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e0 l'avenir les femmes pourront postuler dans toutes les unit\u00e9s de combat, elles pourront conduire des chars d'assaut, mener des soldats au combat ou bien \u00eatre membres des forces sp\u00e9ciales, il n'y aura donc plus d'unit\u00e9 sp\u00e9cialement r\u00e9serv\u00e9e aux hommes, comme c'\u00e9tait le cas, par exemple chez les Marines, mais, car il y a un an, mais il faudra que les femmes remplissent toutes les conditions exig\u00e9es aux hommes, notamment en termes de capacit\u00e9s physiques et de fait, cette exigence risque de limiter la pr\u00e9sence f\u00e9minine \u00e0 certains postes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T07:15:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Courier, Sung-Shim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1477004", "internalArchiveId": "AA1511476905", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-03T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7306270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7306277.image", "alternativeTitle": ["12h45", "VS / Rapport du procureur Dick Marty dans l\u2019affaire Giroud: l\u2019analyse de Claudine Gaillard Torrent \u00e0 Sion", "Oscar Pistorius est finalement reconnu coupable de meurtre pour avoir tu\u00e9 sa petite amie", "Les premi\u00e8res frappes britanniques en Syrie ont vis\u00e9 des installations p\u00e9troli\u00e8res contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019EI", "La police californienne n\u2019exclut aucune piste dans l\u2019enqu\u00eate sur la fusillade de San Bernardino", "FIFA: une nouvelle vague d\u2019arrestations a eu lieu \u00e0 Zurich", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Guillaume Bats est l\u2019un des invit\u00e9s d\u2019\u00c9ric Antoine pour le gala d\u2019ouverture du Montreux Comedy", "Minimag / VD: la Collection de l\u2019Art Brut, \u00e0 Lausanne, rassemble des \u0153uvres d\u2019autodidacte", "Budget 2016 / D\u00e9bat au Conseil national: le point avec Antoine Multone \u00e0 Berne", "Nouvelles arrestations au sein de la FIFA: les pr\u00e9cisions de No\u00e9mie Guignard \u00e0 Zurich", "Football: Benzema a r\u00e9agi pour la premi\u00e8re fois sur les accusations de chantage \u00e0 la \u00absextape\u00bb", "Vladimir Poutine a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019il n\u2019oublierait pas l\u2019avion russe abattu par la Turquie", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La Cour supr\u00eame a cass\u00e9 le verdict de premi\u00e8re instance qui l\u2019avait reconnu coupable d\u2019homicide involontaire.", "Ces premi\u00e8res frappes ont eu lieu quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s le feu vert du Parlement.", "La fusillade a fait 14 morts, les deux tueurs pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 abattus.", "Deux cadres de la FIFA ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s \u00e0 la demande des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.", "L\u2019homme a su transformer son handicap en force.", "Cette collection regroupe l\u2019\u0153uvre d\u2019artistes en marge.", "Il d\u00e9nonce un acharnement et un gros malentendu.", "Il a \u00e9voqu\u00e9 ce sujet lors de son discours annuel devant le Parlement. La tension ne faiblit donc pas entre les deux \u00c9tats."], "variantIds": ["ece-7186318", "ece-7186482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T04:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022146\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:49) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition : l'actualit\u00e9 de ce 3 d\u00e9cembre c'est tout d'abord \u00e0 Z\u00fcrich ce matin ses nouvelles arrestations dans le cadre du scandale de corruption \u00e0 la FIFA comme au printemps, la police est intervenue \u00e0 l'aube dans un palace de la ville, 2 cadres de l'organisation d\u00e9tention nous rejoindrons No\u00e9mie Guignard sur place une nouvelle fusillade aux \u00c9tats-Unis l'ann\u00e9e derni\u00e8re afin Bernardino, en Californie, bilan 14 morts 2 tireurs, un homme et une femme sont impliqu\u00e9s, les enqu\u00eateurs n'excluent pas un acte terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:50 > 0:02:04) [92%] : \r\nLe coup de th\u00e9\u00e2tre dans l'affaire Pistorius l'athl\u00e8te est condamn\u00e9 en appel pour meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation, suite \u00e0 la mort de sa compagne, le pr\u00e9c\u00e9dent verdict d'homicide involontaire et donc cass\u00e9, il encourt au moins 15 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:05 > 0:02:19) [91%] : \r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre \u00e9galement en Valais dans l'affaire Giroud la proc\u00e9dure p\u00e9nale contre Maurice Tornay est class\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat et lib\u00e9r\u00e9 des accusations d'abus d'autorit\u00e9 et gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics, nous ferons le point avec Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:20 > 0:02:40) [93%] : \r\nEnfin, le plaisir de recevoir l'humoriste fran\u00e7ais Guillaume Bats, actuellement en tourn\u00e9e avec son spectacle, attention \u00e0 la t\u00eate, il fait une halte ce soir \u00e0 l'invitation d'\u00c9ric Antoine dans le gala d'ouverture du Montreux Comedy Festival, retour sur le destin de cet artiste qui a fait de son handicap, la maladie, les autres vers un atout de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:42 > 0:03:00) [91%] : \r\nLe sc\u00e9nario des arrestations men\u00e9es ce matin \u00e0 l'aube dans un palace de Z\u00fcrich ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 celui du printemps dernier, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de cadres de la FIFA, le Hondurien l'autre paraguayens ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention en vue leur extradition le r\u00e9cit de la matin\u00e9e, sign\u00e9 Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:37) [94%] : \r\nNouveau mouvement de police \u00e0 la FIFA ce matin \u00e0 l'aube \u00e0 Z\u00fcrich 6 mois apr\u00e8s un 1er coup de filet ayant conduit \u00e0 l'arrestation de 7 aux dirigeants de la FIFA, 2 autres membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, il s'agit du Hondurien Alfredo invite pr\u00e9sidents des conf\u00e9d\u00e9rations d'Am\u00e9rique du Nord, centrale et des Cara\u00efbes et du paraguayen Juan Angel Napout tu, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sud- am\u00e9ricaine, 2 hommes importants, tous 2 vice- pr\u00e9sidents de la FIFA, la police suisse a agi sur demande de la justice am\u00e9ricaine, laquelle avait de solides arguments pour faire arr\u00eater les 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:58) [88%] : \r\nLes autorit\u00e9s am\u00e9ricaines les soup\u00e7onne d'avoir accept\u00e9 des pots-de-vin de plusieurs millions, et \u00e7a on l'\u00e9change pour la menthe, droits de marketing en lien avec de des tournois en Am\u00e9rique latine \u00e9tait de qualification pour la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:59 > 0:04:10) [98%] : \r\nCette op\u00e9ration de police a eu lieu \u00e0 quelques heures d'une conf\u00e9rence de presse tr\u00e8s attendue, la pr\u00e9sentation cet apr\u00e8s- midi des r\u00e9formes propos\u00e9es par la FIFA pour retrouver de la cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:11 > 0:04:20) [91%] : \r\nNo\u00e9mie Guignard, on vous retrouve sur place d'un mot, la Bourse de ce sc\u00e9nario, on lisait un tr\u00e8s proche de celui du printemps jusqu'aux fuites dans la presse am\u00e9ricaine, cette fois encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:22 > 0:05:01) [90%] : \r\nOui, exactement, le timing est tr\u00e8s bien choisi par la justice am\u00e9ricaine qui veut s'assurer un coup d'\u00e9clat mondial, donc elle profite de l'\u00e9norme pr\u00e9sence m\u00e9diatique : on parle de 130 journalistes, mon Dieu, qui sont ici pr\u00e9sents \u00e0 Z\u00fcrich pour attendre les conclusions des propositions de r\u00e9forme au si\u00e8ge de la FIFA, qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, et donc finalement c'est ce matin \u00e0 6 heures du matin que que les journalistes seront r\u00e9veill\u00e9s par une poign\u00e9e de truites de m\u00e9dias anglo- saxons qui \u00e9tait apparemment au courant de ce qui allait se passer, suite \u00e0 une fuite, on n'en sait pas plus sal\u00e9e, les journalistes ne veut pas, ne veulent pas en dire plus, mais en tout cas, une chose est s\u00fbre, il s'assure, gr\u00e2ce \u00e0 leur suite, un emballement m\u00e9diatique et un \u00e9cho mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:01 > 0:05:13) [94%] : \r\nAlors vous disiez forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique et pour cause : on attendait aujourd'hui un peu la liste des propositions de la FIFA pour sortir de la crise, c'est dire la port\u00e9e de de ce co\u00fbt en terme de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:15 > 0:06:08) [92%] : \r\nOui, c'est un nouveau nom, un \u00e9norme coup de massue pour la FIFA et d'ailleurs c'est tr\u00e8s symbolique aujourd'hui le si\u00e8ge de la FIFA derri\u00e8re moi et plong\u00e9e dans le brouillard, alors qu'hier encore, il faisait grand soleil comme un espoir qu'il puisse enfin s'op\u00e9rer des r\u00e9formes et que que l'institution puisse sortir de la temp\u00eate de la tourmente qu'elle vit depuis des mois, suite \u00e0 des vagues d'arrestations et de suspension il y a des soup\u00e7ons de corruption, un chiffre pour illustrer le discr\u00e9dit qui p\u00e8se actuellement sur l'institution sur les 24 membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif qui avait contribu\u00e9 \u00e0 l'attribution des Coupes du monde 2018 et 2022, il y en a 16 qui ont \u00e9t\u00e9 quittons qui ont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9s et 2 qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 suspendu au moment du vote et qui n'avaient pas pu voter, on attendait donc \u00e9norm\u00e9ment de ces r\u00e9formes qui doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, nul doute que la conf\u00e9rence de presse de la FIFA sera fortement suivi, \u00e0 savoir si elle ne pr\u00e9sentera que ces r\u00e9formes aussi elle reviendra sur les op\u00e9rations d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:08 > 0:06:28) [90%] : \r\nMerci beaucoup, No\u00e9mie Guignard la police californienne n'exclut aucune piste, acte 2 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 ou terrorisme apr\u00e8s la fusillade la plus meurtri\u00e8re survenue aux \u00c9tats-Unis depuis 2012 hier \u00e0 San Bernardino, bilan 14 morts les 2 tueurs pr\u00e9sum\u00e9s apparemment couples ont \u00e9t\u00e9 abattus, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:30 > 0:06:48) [96%] : \r\nDes bless\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s des corps gisant \u00e0 terre, des coups de feu viennent de retentir dans un centre social pour handicap\u00e9s, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Los-Angeles un \u00e9norme complexe qui compte pr\u00e8s de 600 employ\u00e9es, selon les enqu\u00eateurs, la fusillade a \u00e9clat\u00e9 lors d'une r\u00e9union \u00e0 laquelle participait l'un des tireurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:50 > 0:07:18) [82%] : \r\nLe soir, \u00e0 M\u00fcnich franchement s'\u00e9tait une r\u00e9union, une soir\u00e9e de No\u00ebl qui r\u00e9unissait les employ\u00e9es du Centre Sayed Farouk \u00e9tait un employ\u00e9 du comt\u00e9, il travaillait au d\u00e9partement de la sant\u00e9 publique depuis 5 ans et il assistait \u00e0 cette r\u00e9union, il a quitt\u00e9 plus t\u00f4t, il \u00e9tait en col\u00e8re, d'apr\u00e8s les t\u00e9moins comme c'est infaisable, parce a besoin rien avait annexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:19 > 0:07:38) [93%] : \r\nL'homme est retrouv\u00e9 \u00e0 une quinzaine de km du centre- alors qu'il prend la fuite avec une femme, sa complice pr\u00e9sum\u00e9e, le couple est abattu par la police au terme d'une course poursuite, un peu plus tard Barack Obama exprime une nouvelle fois celle lassitude face \u00e0 la 300 51\u00e8me fusillades de masse survenus depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:39 > 0:07:41) [71%] : \r\nJuan Tagro et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:07:47) [92%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me de fusillades qui n'existe dans aucun autre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:48 > 0:07:51) [98%] : \r\nL'ampleur oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:52 > 0:08:01) [97%] : \r\nNous avons une liste qui interdit \u00e0 certaines personnes de monter dans un avion, mais ces m\u00eames personnes qui sont interdits de vol peuvent acheter une arme librement sur tout le territoire am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:02 > 0:08:04) [59%] : \r\nNotre ne sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:05 > 0:08:12) [92%] : \r\nR\u00e8glement de comptes professionnels ou piste terroriste, les enqu\u00eateurs de San Bernardino n'\u00e9carte pour l'heure aucune hypoth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:14 > 0:08:25) [93%] : \r\nLes premi\u00e8res frappes britanniques en Syrie, elles ont vis\u00e9 cette nuit des installations pr\u00e8s p\u00e9troli\u00e8re aux mains de l'organisation \u00c9tat islamique quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s le feu Vert du Parlement de Londres, il faut d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:27 > 0:08:55) [93%] : \r\nDes Tornado britanniques d\u00e9collant de leur base de Chypre pour aller bombarder la Syrie 4 chasseurs sont partis en pleine nuit, l\u00e2cher leur chargement sur une installation p\u00e9troli\u00e8re aux mains de Daesh \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re irakienne, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 de retour \u00e0 l'eau, la Grande-Bretagne, devient ainsi le 6\u00e8me pays \u00e0 participer aux frappes en Syrie, des frappes qui interviennent quelques petites heures \u00e0 peine apr\u00e8s le vote favorable de la Chambre des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:09) [95%] : \r\nPar 397 voix compte 223, les parlementaires ont soutenu \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, le gouvernement, pas moins de 67 d\u00e9put\u00e9s travaillistes se sont joints aux conservateurs pour donner leur feu Vert \u00e0 David Cameron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:10 > 0:09:22) [94%] : \r\nLa Grande-Bretagne repr\u00e9sente maintenant entre un quart et un tiers des capacit\u00e9s de bombardement de pr\u00e9cision de la coalition internationale nous d\u00e9tenons aussi un quart environ des capacit\u00e9s de frappe par drone dans la r\u00e9gion mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:25 > 0:09:45) [92%] : \r\nDehors, quelques centaines de manifestants continuent \u00e0 crier leur opposition \u00e0 l'intervention du Royaume-Uni contre les positions de neige en Syrie, \u00e0 la suite des attentats de Paris, les sondages ont montr\u00e9 que 59 pourcent des des Britanniques la souhaiter un soutien qui a d\u00e9j\u00e0 affaibli hier 48 pourcent il il y a \u00e9taient encore favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:46 > 0:10:04) [91%] : \r\nOui, la tension ne faiblit pas entre Moscou et Ankara le pr\u00e9sident Poutine qui, aujourd'hui, son discours annuel devant le Parlement, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la Russie n'oubliera jamais l'avion abattu par les Turcs, la semaine pass\u00e9e, la Turquie, il le regrettera-t-il promis sans toutefois pr\u00e9ciser de quelle fa\u00e7on Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:06 > 0:10:33) [94%] : \r\nMontrer la puissance russe par l'image, moment solennel le discours annuel sur l'\u00e9tat de la nation rev\u00eatent une importance particuli\u00e8re, l'occasion pour Vladimir Poutine, d'enfoncer le clou : contre la Turquie, apr\u00e8s l'\u00e9pisode de l'avion abattu, nous savons qui en Turquie s'en met plein les poches et permet aux terroristes de gagner de l'argent en vendant du p\u00e9trole qui en Syrie, il semble qu'Allah et d\u00e9cid\u00e9 de punir la clique au pouvoir en Turquie, en la privant de la raison et du bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:38 > 0:10:49) [86%] : \r\nMaintenant, il ne faut pas attendre de nouvelles r\u00e9actions nerveuses hyst\u00e9rique dangereuse pour nous et pour le monde entier nous n'allons pas brandir les armes \u00e0 entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:51 > 0:11:05) [94%] : \r\nHier, la Russie a accus\u00e9 le pr\u00e9sident Erdogan et sa famille, d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans le trafic de p\u00e9trole de l'\u00c9tat islamique avec des images satellites impossibles \u00e0 v\u00e9rifier, r\u00e9ponse du pr\u00e9sident turc en visite au Qatar, qui d\u00e9ment et contre- attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:07 > 0:11:13) [79%] : \r\nDes citoyens russes et des citoyens syriens qu'il ach\u00e8te le spectre la baisse et nous avons la liste de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:15 > 0:11:22) [86%] : \r\nEt peuvent pr\u00e9cise des gens qui les vendent par la suite au r\u00e9gime syrien et qui lui- m\u00eame le vont \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:11:32) [90%] : \r\nUn bras de fer dont on ignore jusqu'o\u00f9 il pourra mener ces 2 autocrates le tsar et le sultan qui veulent redonner leur statut d'empire \u00e0 leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:33 > 0:12:02) [91%] : \r\n\u00e0 Berne apr\u00e8s les \u00c9tats en d\u00e9but de semaine, le Conseil national s'est empar\u00e9 ce matin du budget 2016 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenu par la Chambre des cantons national c'est une autre histoire, les d\u00e9bats sont nourris, ce budget, on le rappelle, est d\u00e9ficitaire et la droite propose augmenter encore le trou principalement pour soutenir les paysans Antoine Milton les discussions ne sont donc pas termin\u00e9e, mais clairement, ce sont 2 visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui s'affrontent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:02 > 0:13:06) [92%] : \r\nOui, ce n'est qu'un budget, hein, mais le d\u00e9bat qu'on a v\u00e9cu ce matin est r\u00e9v\u00e9lateur de l'atmosph\u00e8re, dans ce nouveau parlement aux \u00c9tats, mardi, le vote \u00e9tait presque une formalit\u00e9 mais au national, \u00e7a bloque 24 propositions \u00e0 traiter et un d\u00e9bat nourri sur presque chaque virgule, alors l\u00e0, on sent une fracture id\u00e9ologique qui divise, ce nouveau parlement d'un c\u00f4t\u00e9, la d\u00e9fense des employ\u00e9es f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 gauche \u00e0 droite : pas touche aux paiements Directs pour la paysannerie pour tous, tant pis si cela doit creuser un peu plus le d\u00e9ficit de la Conf\u00e9d\u00e9ration en fait lundi lorsque la la version du National sera boucl\u00e9e, le d\u00e9ficit devrait s'alourdir de 88 millions de francs c'est \u00e0 relativiser puisqu'on est sur un un budget de 67 milliards mais donc vous le voyez ce budget et surtout un 1er bon motif pour tester les nouvelles forces en pr\u00e9sence dans l'h\u00e9micycle, le d\u00e9bat est id\u00e9ologique mais la d\u00e9cision qui devrait co\u00fbter plus cher que pr\u00e9vu serait au final, celle de la droite, majoritaire, c'est tout de m\u00eame un paradoxe puisque cette nouvelle majorit\u00e9 se pose en h\u00e9ro\u00efnes de l'\u00e9quilibre ou budg\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:06 > 0:13:31) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine \u00e0 Fribourg, ce chiffre qui donne le sourire au gouvernement 0,2 pourcent c'est c'est la baisse de la consommation d'\u00e9nergie depuis ao\u00fbt 2013 alors que la population du canton a augment\u00e9 de 3,6 pourcent preuve preuve pour les autorit\u00e9s du succ\u00e8s, je cite, au-del\u00e0 des esp\u00e9rances de la campagne of lanc\u00e9e il y a 2 ans pour inciter les consommateurs aux \u00e9conomies d'\u00e9nergie, c'est une \u00e9pargne de 8 millions de francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:33 > 0:14:11) [94%] : \r\nEn Valais dans le cadre de l'affaire Giroud le procureur extraordinaire Dick Marty a class\u00e9 ce matin \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale, ouverte \u00e0 l'encontre du conseiller d'\u00c9tat, Maurice Tornay, ainsi que du chef du d\u00e9partement des contributions et du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton 3 personnes accus\u00e9es d'abus d'autorit\u00e9 et de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics, l'enqu\u00eate a permis d'\u00e9tablir, je cite, que les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d'une infraction n'\u00e9tait pas et qu'aucun soup\u00e7on ne justifiait une mise en accusation, fin de citation, en clair, elles n'ont pas entrav\u00e9 l'action p\u00e9nale dans le cadre de l'affaire Giroud Claudine Gaillard Torrent, la montagne accouche d'une souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:12 > 0:14:52) [93%] : \r\nEh bien oui et non, oui, car les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate de Dick Marty \u00e9tait tr\u00e8s attendue en Valais et p\u00e9nalement cette enqu\u00eate d\u00e9bouche sur un classement par Par-contre politiquement cette ordonnance de classement et mis \u00e0 la disposition du public en tout cas de mani\u00e8re partielle et cela permet de lire noir sur blanc, toute une s\u00e9rie de reproches que Dick Marty adresse au conseiller d'\u00c9tat, Maurice Tornay, Dick Marty rel\u00e8ve que Maurice Tornay aurait d\u00fb mieux communiquer et faire preuve de plus de transparence lorsque l'affaire Giroud \u00e9clate ce d'autant plus qu'il a \u00e9t\u00e9 un moment donn\u00e9 la fiduciaire de l'encaveur et que l'encaveur \u00e0 financer une partie de sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:52 > 0:14:55) [86%] : \r\nAlors quelles cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision pour l'affaire Giroud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:56 > 0:15:11) [92%] : \r\nDick Marty rel\u00e8ve dans son enqu\u00eate que les institutions valaisannes non rien commis d'ill\u00e9gal dans le cadre de l'affaire, Giroud, par contre, l'affaire Giroud en elle- m\u00eame se poursuit puisque l'encaveur valaisan fait encore l'objet de poursuites judiciaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:11 > 0:15:35) [89%] : \r\nMerci beaucoup Claudine je vous disais en titre, c'est un revirement spectaculaire dans l'affaire, Oscar Pistorius le champion paralympique a finalement reconnu de coupable de meurtre par pr\u00e9m\u00e9ditation et non plus d'homicide involontaire pour avoir tu\u00e9 sa compagne la cour surprennent supr\u00eame casse le verdict de 1\u00e8re instance cons\u00e9quence la t\u00eate aujourd'hui en libert\u00e9 surveill\u00e9e, risque la perp\u00e9tuit\u00e9 Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:37 > 0:15:42) [91%] : \r\nArriv\u00e9 \u00e0 la Cour supr\u00eame, la famille Steenkamp \u00e9tait loin d'imaginer le revirement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:43 > 0:15:47) [93%] : \r\nAu moment du jugement, la m\u00e8re de la victime, peine d'ailleurs \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:48 > 0:15:56) [92%] : \r\nEt pourtant, Oscar Pistorius a bien commis un meurtre en tuant sa petite amie, la plus haute cour d'Afrique du Sud, casse la sentence pr\u00e9c\u00e9dentes d'homicide involontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:57 > 0:16:08) [78%] : \r\nTQS comme v\u00e9cu, m\u00eame si l'accusation le verdict de premi\u00e8re instance et remplac\u00e9 comme celui qui ont \u00e9t\u00e9 coupables de meurtres avec des intentions criminelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:09 > 0:16:46) [95%] : \r\nOscar Pistorius, ic\u00f4ne du sport paralympique est surnomm\u00e9 Bled runner se retrouve derri\u00e8re les barreaux en 2013 il a abattu sa petite amie de 4 balles \u00e0 travers la porte des toilettes de sa maison la nuit de la Saint-Valentin, croyant dit-il se trouver en face d'un voleur condamn\u00e9 d'abord \u00e0 5 ans de prison pour homicide par n\u00e9gligence, il est en r\u00e9sidence surveill\u00e9e depuis octobre dernier, soumis \u00e0 des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, mais le jugement de la Cour supr\u00eame change tout d\u00e9sormais le risque au minimum 15 ans de prison, voire la perp\u00e9tuit\u00e9 c'est le tribunal de 1\u00e8re instance qui est charg\u00e9e de fixer sa nouvelle peine le verdict devrait tomber d\u00e9but 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:47 > 0:17:01) [93%] : \r\nEt on revient \u00e0 une autre affaire de football dans l'affaire du chantage \u00e0 la sex-tape, le Fran\u00e7ais Karim Benz\u00e9ma s'est exprim\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en marge de sa mise en examen, hier soir sur TF1, il annonce un acharnement et un gros malentendu clan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:03 > 0:17:06) [85%] : \r\nMise en examen depuis un mois, pour complicit\u00e9 de tentative de chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:06 > 0:17:16) [96%] : \r\nEt participation \u00e0 une association de malfaiteurs, l'attaquant fran\u00e7ais du Real Madrid est enfin sorti de son mutisme hier soir, Karim Benz\u00e9ma a r\u00e9agi aux accusations de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:16 > 0:17:22) [94%] : \r\nChantage \u00e0 la sex-tape compte son co\u00e9quipier en \u00e9quipe de France, Mathieu Valbuena Karim pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de parler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:23 > 0:17:28) [89%] : \r\nQue j'ai entendu que j'ai fait du chantage que je vais demander de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:30 > 0:17:37) [89%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a me rend fou, en fait, ce que \u00e7a rien \u00e0 voir, moi je suis pas coupable, j'esp\u00e8re que \u00e7a va bien se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:40 > 0:17:48) [83%] : \r\nOn va tous \u00eatre bien que ce soit match moi, voil\u00e0 qu'on qu'on retrouve tout son \u00e9quipe de France pour pour les listes au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:48 > 0:17:59) [93%] : \r\nEn tentant de minimiser son v\u00e9ritable r\u00f4le dans cette affaire, Karim Benz\u00e9ma aurait-il menti, l'international fran\u00e7ais venu laver publiquement son honneur au journal de 20 heures pourrait bien aller au devant de nouvelles complications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:01 > 0:18:21) [92%] : \r\nPierre hockey-sur-glace, on conna\u00eet le nom du nouvel entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale, il s'agit de Patrick Fischer, le tout \u00e0 succ\u00e8de \u00e0 Gaymard Anlong limog\u00e9 il y a un mois par Lugano Patrick Fischer conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 cette \u00e9quipe de Suisse pour avoir \u00e9t\u00e9 l'assistant de Sean Simpson lors des championnats du monde en 2013 les Helv\u00e8tes, il avait connu le plus grand succ\u00e8s de leur histoire en remportant la m\u00e9daille d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:23 > 0:18:38) [91%] : \r\nJe vous propose de poursuivre notre tourn\u00e9e des mus\u00e9es insolites de Suisse romande, avec peut-\u00eatre le plus c\u00e9l\u00e8bre d'entre eux, la collection de l'Art Brut \u00e0 Lausanne, un lieu qui rassemble des Oeuvres d'autodidactes, \u00e0 l'\u00e9cart des grands courants artistiques Valentin cher Gilles dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:47 > 0:19:06) [89%] : \r\nQuand on parle d'art brut, on n'est pas dans un rapport, on a affaire \u00e0 des artistes qui produisent pour \u00eatre expos\u00e9, on est dans dans un le rapport oppos\u00e9 puisqu'on a affaire r\u00e2ler personne qui pour la plupart, ne se consid\u00e8rent pas comme les artistes ne cherchent pas \u00e0 exposer ou \u00e0 montrer leur travail puisqu'il travaille avant tout d'abord pour eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:07 > 0:19:10) [97%] : \r\nBienvenue dans le monde des marginaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:10 > 0:19:16) [79%] : \r\nDonc on est l\u00e0 devant les Oeuvres d'Alex Corbas qui une auteur d'art brut majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:16 > 0:19:21) [90%] : \r\nDes Oeuvres qu'elle a r\u00e9alis\u00e9, en partie, lorsqu'elle \u00e9tait intern\u00e9e pour troubles psychologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:21 > 0:19:35) [89%] : \r\nEt l'\u00e9lu, il commence \u00e0 travailler en cachette dans l'h\u00f4pital, parfois m\u00eame dans les toilettes parce qu'elle, elle, elle a le sentiment qu'elle qu'elle n'est pas l\u00e9gitime en tant que que dessinatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:36 > 0:19:40) [86%] : \r\nPour ces tableaux aussi, on parle plut\u00f4t de spiritisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:40 > 0:19:49) [83%] : \r\nOn a affaire ici \u00e0 une hauteur d'art brut fran\u00e7aise qui s'appelait leur pigeons elle disait \u00eatre guid\u00e9 par un esprit pour travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:49 > 0:19:56) [83%] : \r\nC'est en entre des esprits bigarr\u00e9, c'est le peintre fran\u00e7ais Jean Dubuffet qui l'a cr\u00e9\u00e9e en 1976.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:56 > 0:20:08) [91%] : \r\nCe que nous montre Dubuffet \u00e0 travers l'art brut, c'est finalement qu'on n'a pas besoin d'avoir suivi une formation artistique pour \u00eatre un artiste puisque tous ces auteurs sont autodidactes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:08 > 0:20:57) [90%] : \r\nS'\u00e9loigner des c\u00f4tes de la culture avec un grand C pour se rapprocher au plus pr\u00e8s de ce qui nous pousse \u00e0 cr\u00e9er une autre forme d'Ark\u00e9ma contempler et \u00e0 analyser ce professeur de psychologie ce que l'on rencontre avec ces Oeuvres d'art brut c'est quelque chose de cette pulsions primaires de la cr\u00e9ation \u00e0 une expression quasi- visc\u00e9rales, on pourrait dire d\u00e8s mouvements qui animent les auteurs et autant dire que cette mani\u00e8re d'aborder la cr\u00e9ation comme \u00e9chappatoire d'une vie rev\u00eache, elle parle \u00e0 tout un chacun, il a \u00e9galement par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 flotte, nous sommes toujours frapp\u00e9 par la cr\u00e9ativit\u00e9 que peuvent exprimer ces gens qui \u00e9taient fa\u00e7on d'origine tr\u00e8s modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:57 > 0:21:05) [87%] : \r\nFr, je me sens inspir\u00e9 par la plupart des Oeuvres ici plus inspir\u00e9 que quand je vais dans des mus\u00e9es traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:06 > 0:21:15) [91%] : \r\nEn fait, je suis assez admiratif parce qu'en fait a des personnes qui ont fait \u00e7a, il \u00e9tait un faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:15 > 0:21:26) [94%] : \r\nAujourd'hui la collection de l'Art Brut c'est plus de 70000 Oeuvres 45000 visiteurs \u00e0 l'ann\u00e9e et au fil du temps, une reconnaissance pour tout ceux qui cr\u00e9ent en cachette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:28 > 0:21:36) [94%] : \r\nIl est ce soir l'un des invit\u00e9s de la carte blanche \u00e0 \u00c9ric Antoine pour le gala d'ouverture du Montreux Comedy Festival humoriste Guillaume Bats et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:37 > 0:21:52) [94%] : \r\nEt c'est peu dire qu'il a su faire de son handicap une force aujourd'hui il fait se gondoler des salles enti\u00e8res avec son spectacle, actuellement en tourn\u00e9e, une belle revanche pour cet enfant de la DASS qui a choisi d'en rire et rire avec nous, bonjour Guillaume Bats, alors c'est vrai, une belle revanche c'est un mot bien choisi ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:52 > 0:22:07) [88%] : \r\nC'est une revanche, moi je, je con\u00e7ois pas \u00e7a qu'on est en revanche pas oui et non, c'est-\u00e0-dire \u00e0 en donner ma vie \u00e0 faire \u00e7a, mais effectivement si aujourd'hui je peux montrer autre chose que ce convoi 18 8 Helmand mais sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:07 > 0:22:19) [86%] : \r\nAlors il y a le handicap effectivement qu'\u00e0 une sorte de premi\u00e8re chose qu'on voit chez vous, mais aussi s'parcours quand m\u00eame difficile, vous avez pas connu votre meilleur hiver et grandi dans des familles d'accueil, comment \u00e7a se fait, vous arrivez \u00e0 en faire de leur finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:19 > 0:22:45) [80%] : \r\nBen je sais pas, j'ai pas j'ai pas, sans doute parce que j'ai \u00e9t\u00e9 dans les familles accueillent une d'une surtout qui m'a vraiment, inculquer c'est si c'est ce rire cette cette ce recul sur moi et et je sais pas, je ne sais Seguin r\u00e9pond \u00e0 ces questions mais je sais pas eu lieu, pour moi, c'est l'autod\u00e9rision c'est c'est un si c'est ma fa\u00e7on d'\u00eatre, de tous les jours passent, annonceurs donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:45 > 0:22:55) [88%] : \r\nEt c'est vrai, l\u00e0 \u00e7a fait une heure qu'on avec vous, c'est vrai qu'on rigole bien, m\u00eame en dehors de la sc\u00e8ne, d'ailleurs on va revenir sur ce parcours et voir des extraits de vos spectacles, c'est sign\u00e9 Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:58 > 0:23:02) [96%] : \r\nComme on le voit sur l'affiche de son dernier spectacle Guillaume Bats mesure un peu plus d'un mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:03 > 0:23:08) [92%] : \r\nAlors je vais crever l'abc\u00e8s tout de suite, comme \u00e7a ce sera fait, je suis atteint de la maladie des os vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:10 > 0:23:13) [80%] : \r\nUn go\u00fbter bien si je penche \u00e0 droite, ce n'est pas par conviction politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:15 > 0:23:29) [87%] : \r\nLost et au gen\u00e8se imparfaite, c'est le nom scientifique de la maladie des autre vers le peintre Henri de Toulouse- Lautrec en souffrait peut-\u00eatre m\u00eame s'il y a controverse \u00e0 ce sujet, le c\u00e9l\u00e8bre pianiste Michel Petrucciani \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:30 > 0:23:38) [90%] : \r\nPour sublimer son handicap Lautrec a choisi la peinture Petrucci, la musique et Guillaume Bats l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:43 > 0:23:51) [83%] : \r\nBen quand je pense qu'il y a des gens pourraient handicaper dans leur famille et qui ne vont jamais les voir alors payer pour voir un qu'on conna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT22 (0:23:53 > 0:23:55) [98%] : \r\nC'\u00e9tait pas gagn\u00e9 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:57 > 0:24:09) [77%] : \r\nParce que vous \u00eates heureux dans la vie, Thomas Obama flamboyant il y a, hormones, le lyc\u00e9e g\u00e9nial gamins dans la rue, les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:13 > 0:24:17) [88%] : \r\nOn l'a bien compris avec Guillaume, il n'y a plus de tabou ni avec la malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:22 > 0:24:23) [68%] : \r\nMoi je crains m\u00eame sur une notion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:25 > 0:24:27) [72%] : \r\nBonsoir Kamel demande \u00e9videmment mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:34 > 0:24:37) [82%] : \r\nC'est parce que les moches, elles sont moins casse- cou que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:38 > 0:24:39) [80%] : \r\nElles savent qu'elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:41 > 0:24:43) [84%] : \r\nConseiller personne avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:46 > 0:24:51) [71%] : \r\nJ'ai jamais vu une moche, sortir de la salle de bain, affol\u00e9, car Internet g\u00e9rer un sch\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:52 > 0:24:55) [83%] : \r\nEt tout \u00e0 coup, il peut \u00eatre tout sous tout romantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:55 > 0:25:02) [84%] : \r\nRencontrera une femme qui n'aura pas peur de ne prononcer moi parce que elle, elle aura compris que ce sont des eaux qui sont ouverts \u00e0 mon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:08 > 0:25:10) [84%] : \r\nC'est comme \u00e7a, avez tous les soirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:14 > 0:25:36) [84%] : \r\nC'est vrai \u00e7a, Nicolas \u00e0 \u00e9gard lui faire ouais, bah d'accord, on en parle, les filles, vous en parlez beaucoup, vous savez ce qu'on dit des gens qui en parlent beaucoup sont loin, non mais c'est vrai c'est important la balle non mais parce qu'on peut question non, la question c'est \u00e7a, pourquoi ce un c'est un th\u00e8me si pr\u00e9gnant n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:38 > 0:25:41) [90%] : \r\nParce que peut-\u00eatre qu'aujourd'hui, c'est un des trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:42 > 0:25:45) [77%] : \r\nQue j'ai du mal encore plus \u00e2g\u00e9 r\u00e9\u00e9lire un enfin voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:46 > 0:26:14) [82%] : \r\nOui \u00e0 g\u00e9rer quoi, je me dis que l'humour, \u00e7a d\u00e9pend de moi, je les soutiens, c'est pas les fils est un truc assez particulier parce qu'il faut faut arriver \u00e0 les faire rire bizarre, c'est au niveau, \u00e7a c'est vrai, mais apr\u00e8s faut annuel \u00e0 faire passer la pilule, visuel et et apr\u00e8s faut qu'elle soit pr\u00eate aussi \u00e0 la \u00e0 la fin, \u00e7a demande un certain un certain un certain vice- pris je trouve pour y applaudir pour y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:14 > 0:26:27) [91%] : \r\nAlors il y a \u00e9videmment les filles mais il y a aussi le handicap qui a voulu utiliser brillamment, vous en parlez beaucoup, c'est vraiment le th\u00e8me le plus important des spectacles est-ce que vous pensez qu'un jour vous vous avez envie de parler d'autre chose, de faire rire avec d'autres choses, de le faire oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:27 > 0:26:56) [85%] : \r\nBen \u00e7a sera oui ou non, \u00e7a c'est un peu le le ce nouveau spectacle, c'est un 1er spectacle donc je je ne pourrais pas ne pas en parler, donc \u00e0 en rire si je n'avais pas si est pas parler aux morts a dit pourquoi t'en as pas parl\u00e9 donc effectivement apr\u00e8s le prochain qui sait pas quand il arrive encore mais effectivement la la part handicap sera sera moindre mais je garderais quand m\u00eame cette autod\u00e9rision qui qui fait voter, j'ai fait ma marque de fabriquer et mon caract\u00e8re d'\u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:56 > 0:26:59) [98%] : \r\nVous consid\u00e9rez comme un militant de la cause des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:59 > 0:27:42) [86%] : \r\nAlors \u00e9videmment, si on est respectueux, je monte sur sc\u00e8ne pour d\u00e9fendre une cause, je r\u00e9ponds non, non, parce que je me dis que si le spectacle est assez dr\u00f4le et assez efficace, enfin, bien \u00e9crit, \u00e7a se fera naturellement, la d\u00e9fense de la cause, j'ai pas une mont\u00e9e cette cause-l\u00e0 parce que je, je me dis que on on les moineaux Tronchon bonjour, plus de la m\u00eame mani\u00e8re, on met, on prend, on prend parti, c'est quand m\u00eame les humoristes qui prennent, qui affiche sur sc\u00e8ne dans leur penchant politique, je trouve que c'est pas un humoriste ou un artiste doit rester neutre, il doit, pour pouvoir justement se permettre de parler de de tout et de rien et et de tacler un petit peu tout le monde et personne \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:42 > 0:27:52) [87%] : \r\nVotre carri\u00e8re, elle a explos\u00e9, on peut dire, en dominant ce que vous \u00eatre pass\u00e9e chez Ruquier, chez Laurent Ruquier On va voir un extrait, parce que c'\u00e9tait justement la p\u00e9riode de No\u00ebl \u00e7a sketch qui nous fait bien rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:01 > 0:28:10) [87%] : \r\nC'est ce que j'aimerais vous demander \u00e7a, mais vous \u00eates handicap\u00e9 ou non, non, non, pas du tout, pas du tout, pas du tout, non d'80 F, les basketteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:28:18 > 0:28:24) [69%] : \r\nMonsieur adapt\u00e9 pour le gain int\u00e9r\u00eat c'est d'ailleurs son peut d\u00e9p\u00each\u00e9 il y a un shooting photo apr\u00e8s je suis top model aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:29 > 0:28:31) [81%] : \r\nPour elle, marque Petit Bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:34 > 0:28:48) [85%] : \r\n\u00e9coutez, moi je trouve \u00e7a g\u00e9nial, vous connaissez la chanson joyeuse oui Garcia quand cela fait pour nous ai 3 4 galeries, on aimerait pas, on n'a pas de scrupules No\u00ebl c'\u00e9tait un pr\u00e9texte pour que l'on vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:51 > 0:29:00) [90%] : \r\nCe soir donc, vous \u00eates \u00e0 l'affiche du gala d'ouverture du Montreux Comedy Festival s'est dit c'est \u00c9ric Antoine qui vous invite j'ai vu des extraits des r\u00e9p\u00e9titions, \u00e7a, \u00e7a promet un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:00 > 0:29:13) [87%] : \r\n\u00e7a promet Syrie et c'est la folie, c'est, c'est c'est c'est c'est magique, on essaie, c'est les grands, les petits, les vieux, tout le monde en prend plein les yeux et il a h\u00e9rit\u00e9, voil\u00e0 c'est c'est vraiment un ami donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:14 > 0:29:22) [84%] : \r\nParce qu'on dit souvent du milieu des humoristes qui, c'est un milieu tr\u00e8s difficile, on se pique va nous on n'est pas un copain du Tour Voile grosse alors vous \u00eates un par un dans dans ce milieu d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:22 > 0:29:45) [86%] : \r\nMoi, enfin, apr\u00e8s j'ai vite j'ai dites moi justement ces ces rapports-l\u00e0, j'essaie de lui \u00e9viter au maximum si on mois pour moi c'est chaque humoriste \u00e0 un univers \u00e0 lui donc ce \u00e9vanouie, \u00e7a peut arriver, moi c'est pas mon bon c'est pas mon parti pris, mais, mais, moi, je veux dire qu'on est, pour moi, il y a pas de concurrence \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a chacun notre univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:47 > 0:29:57) [86%] : \r\nLe succ\u00e8s, vous le connaissez, de plus en plus vous allez encore poursuivre avec un 2\u00e8me, spectacle, on ne sait pas quand, mais on esp\u00e8re que \u00e7a a chang\u00e9 le regard que les gens sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:57 > 0:30:26) [83%] : \r\nIl y a quelques ann\u00e9es, c'est vrai que quand on d\u00e9visager dans les dents et transport par exemple dans la rue, je savais que c'\u00e9tait pour solde de Mayol pertinemment mais aujourd'hui, c'est vrai que je me dis est-ce que c'est juste de la curiosit\u00e9 malsaine ou est-ce que mais qui m'a d\u00e9j\u00e0 vu quelque part et il y a, c'est lui, et en g\u00e9n\u00e9ral quand l'ann\u00e9e commence \u00e0 sourire, G\u00e9rard Bon, c'est-\u00e0-dire \u00e9quip\u00e9s et bon c'est bon discours, pas d'ailleurs donc laisser ses bons c\u00f4t\u00e9s maintenant d'\u00eatre connu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:26 > 0:30:39) [87%] : \r\nMerci beaucoup Guillaume Bats le moindre Comedy Club c'est donc jusqu'au 7 d\u00e9cembre prochain et puis lundi soir sur Arte, un ou 2 d\u00e9j\u00e0 un petit doute, vous pourrez voir le gala de cl\u00f4ture merci en tout cas d'\u00eatre venu, merci aux causes, la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:40 > 0:31:09) [84%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur d\u00e9gustateur is de 20 au Comptoir suisse, cette ann\u00e9e, a re\u00e7u le c\u00e9l\u00e8bre chapeau noir, D\u00e9couvrez ce soir dans Couleurs locales Portrait d'Antoinette Monard vigneronne \u00e0 Mont-sur-Rolle et amoureuse du chasselas vous verrez comment elles s'entra\u00eenent depuis des ann\u00e9es pour affiner son et c'est seulement la 3\u00e8me femme \u00e0 inscrire son nom palmar\u00e8s y \u00e0 la ligne, les prix d\u00e9gustation dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 un escroc jupe un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:18 > 0:31:21) [82%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:42 > 0:31:42) [77%] : \r\n\u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:45 > 0:31:47) [94%] : \r\nJourn\u00e9e bonjour Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:47 > 0:31:52) [67%] : \r\nVoil\u00e0, vous le voyez, \u00e7a permet quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:03 > 0:32:06) [85%] : \r\nBonjour les copains, j'esp\u00e8re, j'aime bien branch\u00e9 le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:08 > 0:32:09) [83%] : \r\nOui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:20 > 0:32:23) [90%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a donne assez envie d'aller voir le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:26 > 0:32:28) [67%] : \r\nParlons foot je reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:33 > 0:32:40) [90%] : \r\nJe vois, je vois, mais comme ils sont en train de faire les les r\u00e9glages, j'ai pas trop bouger, mais je crois que ce sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:00 > 0:33:08) [93%] : \r\nDes fois, si on arrive \u00e0 avoir la m\u00eame d\u00e9rision que lui sur en regardant ce qui nous arrive, certains jours, \u00e7a ferait pas de mal, c'est une force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:18 > 0:33:19) [94%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:26 > 0:33:27) [99%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:38 > 0:33:39) [53%] : \r\nIl des vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:39 > 0:33:40) [94%] : \r\nBah alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:58 > 0:34:21) [80%] : \r\nOui, c'est de la pub \u00e0 le balles, bon, \u00e7a co\u00fbte cher, hein, faire de la bonne pub, c'est tr\u00e8s difficile, ouais, mais tu vois, c'est ces gens-l\u00e0 ils voient que c'est int\u00e9ressant les prix ici \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et, par contre, c'est pas des millionnaires comme comme c'\u00e9tait comme comme MacDonald, il faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:24 > 0:34:24) [62%] : \r\nL'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:25 > 0:34:31) [85%] : \r\nOui, t'as pas oui, mais m\u00eame la cr\u00e9ativit\u00e9 et aujourd'hui elle se paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:00 > 0:38:30) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations vont revenir sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de vendredi, mais \u00e7a se confirme, elle ne devrait pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s surtout et nous quitterons assez rapidement, nous sommes sous l'influence de haute pression aujourd'hui elle nous am\u00e8ne \u00e0 temps stable en montagne le temps bien ensoleill\u00e9, les courants d'ouest qui am\u00e8ne de l'air assez doux mais sur le plateau, c'est une autre histoire, les temp\u00e9ratures sont tr\u00e8s basses et l\u00e9ger brouillard sont tr\u00e8s persistant, demain, la situation va changer avec l'arriv\u00e9e de cette perturbation, elle sera entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest, elle nous am\u00e8nera ses premi\u00e8res pr\u00e9cipitations dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et elle nous quittera normalement samedi matin dans les heures qui viennent de m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des brouillards assez persistant sur le plateau autour du m\u00eame en leur sommet devrait se situer en moyenne entre 600 et 700 m\u00e8tres vraiment les chances de dissipation sont minces, si le ciel s'ouvrent ce sera plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du au Lac nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse ailleurs au-dessus, notamment sur les cr\u00eates du Jura ou bien encore en Valais dans les Grisons au Tessin, le temps sera bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures vont d\u00e9pendre de la couverture nuageuse, on ne devrait pas d\u00e9passer les 4 \u00e0 5 degr\u00e9s sous les brouillards, mais il pourra faire entre 10 et 12 au soleil notamment \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il fera plus suite \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents enfin seront de secteur sud- ouest ces vents vont essentiellement souffl\u00e9 sur les cr\u00eates des Alpes, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles ailleurs pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, les brouillards devrait se maintenir sur le plateau m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9voit encore un sommet autour de 600 m\u00e8tres au dessus, le soleil sera de la partie, mais la couverture nuageuse va d\u00e9j\u00e0 augmenter le long du Jura ou bien encore en Valais, le temps restera bien ensoleill\u00e9, dans les Grisons ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, on va dire, plut\u00f4t en milieu d'apr\u00e8s- midi, arriv\u00e9es les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations d'abord sur les cr\u00eates du Jura, puis sur l'ouest du Plateau la limite des chutes de neige se situera autour des 2000 m\u00e8tres \u00e0 l'avant, le soleil fera encore un peu de r\u00e9sistance, notamment sur l'Est, ou bien encore au Tessin dans le courant de la soir\u00e9e et dans la nuit, les pr\u00e9cipitations vont passer du plateau Pr\u00e9alpes puis c'est tendre sur les Alpes, ces pr\u00e9cipitations resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, la limite des chutes de neige aura tendance \u00e0 sa vers 1800 m\u00e8tres, enfin, le ciel restera au sec pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re hausse mais attention demain matin, ce sera fait, les temp\u00e9ratures sont tr\u00e8s souvent n\u00e9gative, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 5 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais l'apr\u00e8s- midi sur le plateau pour atteindre les 7 \u00e0 10 degr\u00e9s il fera encore plus 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents, de leur c\u00f4t\u00e9 se renforceront montagne encore des vents de secteur ouest qui vont \u00e9galement souffl\u00e9 sur les cr\u00eates du Jura qui pourront par moments s'installer jusqu'en plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s et nous on se retrouve ce soir avec l'image du jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-03T12:25:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478359", "durationSec": 72, "title": "MI ARRESTATION FIFA_RTS000000669454", "excerpt": "La police suisse a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'arrestation de 2 vice-pr\u00e9sidents de la FIFA \u00e0 l'h\u00f4tel Baur au Lac de Zurich, suite \u00e0 une demande de la justice am\u00e9ricaine qui les soup\u00e7onne de corruption. Les cadres arr\u00eat\u00e9s sont le Hondurien Alfredo Hawit, chef par int\u00e9rim de la Concacaf, et le Paraguayen Juan Angel Napout, pr\u00e9sident de la Conmebol, et ils sont accus\u00e9s d'avoir accept\u00e9s des pots-de-vin de plusieurs millions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "CORRUPTION"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1478746"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478360", "durationSec": 59, "title": "MI BATS NOEL_RTS000000669123", "excerpt": "Extrait du sketch sur No\u00ebl des humoristes fran\u00e7ais Guillaume Bats et Waly Dia, dans l'\u00e9mission sur France 2 de Laurent Ruquier \"On ne demande qu'\u00e0 en rire\".", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "COM\u00c9DIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478361", "durationSec": 60, "title": "MI BENZEMA_RTS000000669490", "excerpt": "Le footballeur fran\u00e7ais Karim Benzema s'est exprim\u00e9 pour la 1\u00e8re fois publiquement \u00e0 propos de sa mise en examen dans l'affaire du chantage \u00e0 la sex-tape exerc\u00e9e sur un autre footballeur fran\u00e7ais, Mathieu Valbuena. Karim Benzema estime \u00eatre victime d'acharnement et plaide un malentendu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["INSTRUCTION JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["BENZEMA, KARIM"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478362", "durationSec": 29, "title": "MI CN DEBAT BUDGET 2016_RTS000000669458", "excerpt": "Le Conseil national a d\u00e9battu de mani\u00e8re anim\u00e9e du budget 2016 de la conf\u00e9d\u00e9ration. En effet, ce budget d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ficitaire, va l'\u00eatre encore plus avec les propositions faites par la droite.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478363", "durationSec": 30, "title": "MI DICK MARTY_RTS000000669421", "excerpt": "Portrait de Guillaume Bats, un humoriste fran\u00e7ais qui souffre d'ost\u00e9ogen\u00e8se imparfaite, appel\u00e9 \u00e9galement la maladie des os de verre, et qui utilise son handicap pour faire rire les gens et trouver l'inspiration dans ses sketchs et son spectacle."}, {"internalArchiveId": "AA1512478364", "durationSec": 89, "title": "MI DISCOURS POUTINE_RTS000000669425", "excerpt": "La directrice de la collection de l'Art Brut de Lausanne Sarah Lombardi pr\u00e9sente les oeuvres propos\u00e9es dans l'exposition et qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par des artistes autodidactes. Le professeur de psychologie clinique \u00e0 l'UNIL Pascal Roman explique l'origine des pulsions qui permettent la cr\u00e9ation de peintures en art brut.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478365", "durationSec": 82, "title": "MI FRAPPES SYRIE GB_RTS000000669468", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478366", "durationSec": 106, "title": "MI FUSILLADE SAN BERNARDINO_RTS000000669503", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478367", "durationSec": 138, "title": "MI GUILLAUME BATS_RTS000000669249", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "HUMOUR", "COM\u00c9DIEN", "HANDICAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478368", "durationSec": 23, "title": "MI HOCKEY FISCHER_RTS000000669250"}, {"internalArchiveId": "AA1512478369", "durationSec": 72, "title": "MI PISTORIUS_RTS000000669477", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478370", "durationSec": 170, "title": "MI VD MUSEE ART BRUT_RTS000000669404", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ART BRUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478371", "durationSec": 27, "title": "SO CONSO FR_RTS000000668619"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478457", "summary": "Plateau : Itw de Guillaume Bats, humoriste fran\u00e7ais, qui est invit\u00e9 de la carte blanche \u00e0 Eric Antoine pour le gala d'ouverture du Montreux Com\u00e9dy festival.", "id": "1478546", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478667", "summary": "Zoom avant sur h\u00f4tel Baur au Lac avec enseigne. Journalistes attendant devant h\u00f4tel. Still photos vice-pr\u00e9sidents de la FIFA Alfredo Hawit, pr\u00e9sident de la Concacaf, puis Juan Angel Napout, pr\u00e9sident Conmebol. Itw Folco Galli, porte-parole office f\u00e9d\u00e9ral de la justice.", "id": "1478746", "visualThemes": ["CORRUPTION", "INSTRUCTION JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631057", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022146", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5FC0ABF9-45A8-4B14-B384-D710B44BEC58", "internalArchiveId": "5FC0ABF9-45A8-4B14-B384-D710B44BEC58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gueissaz;Barack Obama, pdt am\u00e9ricain; Anatoli Antonov, vice-ministre de la d\u00e9fense;Un responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense;Bilette;Receip Erdogan, pr\u00e9sident turc;Jeremy Corbin, le chef du Labour;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC ZH;Karim Benzema , joueur de football\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(FIFA) Mais on commence par ce nouveau rebondissement \u00e0 la FIFA...\r\nune nouvelle s\u00e9rie d\u00e2rreatstions est  en cours a Zurich...\r\ndans l'hotel  du Baur au lac... \r\nlinformation a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le NEW YORK TIMES... il y a une heure\r\nRouven Gueissaz...  vous etres en direct devant le Baur au lac...\r\nque sait-on pour l'heure sur ce nouveau coup de filet?\r\nDIRECT\r\nRouven Gueissaz en direct \r\net on reviendra bien sur... xxxxxxxx\r\n(Fusillade) SMD :  14 morts, une quinzaine de bless\u00e9s. \r\nC'est le bilan encore  provisoire de la fusillade qui \u00e9clat\u00e9 hier soir dans la ville de San Bernardino, pr\u00e8s de LOS ANGELES,  en Californie. \r\nDeux suspects ont \u00e9t\u00e9 abattus par la police, mais les mobiles de cette tuerie sont toujours flous. \r\nLes tueurs ont vis\u00e9 un centre social communautaire de cette petite ville du sud de la Californie. \r\nphilippe Revaz.on vous retrouve \u00e0 Washington...\r\nc'est la pire fussillade depuis des ann\u00e9es ... \r\nDIALOGUE\r\nLa pire depuis celle de newton dans le connecticut en 2012. Les tueurs en tenue de combat, munis de fusils d'assaut et de pistolets, ont mitraill\u00e9 une fete de noel dans ce centre d'aide aux personnes handicapees de san bernardino. Les suspects, un homme et une femme, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la police quelques heures apres dans un echange de tir. Une troisieme personne est en prison mais son lien avec la fusillade n'est pas encore etabli .\r\n*** Est-ce qu'on en sait plus sur les mobiles des tueurs\u00a0?\r\nNon c'est LA grande question.. la question qui change tout. il faut savoir que des fusillades de masse il y en a tous les jours aux etats-unis, certes dans une ampleur moindre. Plus de 350 jusqu'ici et l'annee n'eest pas termin\u00e9e. Si c'est un acte terroriste du type de paris,  l'impact politique sera completement different. le fbi ne veut pas exclure la piste terroriste mais n'a pas encore de certitude. les medias americains donnent le nom d'un des deux suspects, qui aurait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par les services de sant\u00e9. et tout a l'heure, l'association des musumans americains a tenu une conference de presse pdurant laquelle le beau-frere du suspect a present\u00e9 ses regrets et sa consternation. toute la question est de trancher entre des motivations personnelles ou ideologiques.\r\n***Le pr\u00e9sident Obama s'est exprim\u00e9 tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s les faits.\r\nbarack obama qui n'en peut plus de se repeter en appelant a un meilleur controle de la vente d'armes. \"assez c'est assez\", c'etait ses mots vendredi dernier encore, apres une fusillade au colorado. sans effet a nouveau. cette fois-ci le president a parl\u00e9 AVANT qu'on sache s'il s'agit de terrorisme, Ce qui lui vaut des critiques des republicains pour qui il ne pense qu'a avancer son agenda politique contre le port d'armes. \r\nmais Obama a eu aussi une reponse pour eux:\r\nla determination du MOBILE de la tuerie restera  le gros enjeu politique des heures qui viennent. les republicains rappeleront que juste avant thanksgiving, obama invitait les am\u00e9ricains a feter en toute serenit\u00e9, parce qu'aucun danger concret ne mena\u00e7ait les etats-unis.\r\n(D6/CONTENTIEUX RUSSIE TURQUIE PAPIER INTEGRE) SMD : La tension ne retombe pas entre la Russie et la Turquie... \r\nUne semaine apr\u00e8s la destruction du chasseur russe par les Turcs... \r\napr\u00e8s Poutine lundi \u00e0 la COP 21...\r\nMoscou a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses accusations contre Erdohan et ses liens avec le trafic de p\u00e9trole control\u00e9 par le groupe Etat islamique...\r\npreuves a l'appui...\r\nIsabelle Cornaz.\r\n((Hier, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots. Sans fournir toutefois de preuves pr\u00e9cises, il a accus\u00e9 directement le pr\u00e9sident Erdogan et sa famille de profiter de la contrebande de p\u00e9trole, organis\u00e9e par le groupe \u00e9tat islamique. Anatoli Antonov, vice-ministre de la d\u00e9fense : \r\nTRAD (VOIX D'HOMME 1)\r\n\u00ab Vous ne vous posez pas de questions en Occident sur le fait que le fils du pr\u00e9sident turc s'av\u00e8re \u00eatre le dirigeant d'une des principales compagnies \u00e9nerg\u00e9tiques ? Et que son beau-fils a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de l'\u00e9nergie ? Quelle merveilleuse entreprise familiale !  \r\nLa Russie a publi\u00e9 hier des images satellites prises en Syrie et en Turquie, montrant selon elle des centaines de camions-citernes transportant selon elle du p\u00e9trole vendu ill\u00e9galement par l'\u00e9tat islamique. Moscou a aussi diffus\u00e9 des photos prises \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie et l'Irak. Un des responsables du minist\u00e8re de la d\u00e9fense s'\u00e9tonne que les camions-citerne entass\u00e9s dans cette r\u00e9gion, qui franchissent selon lui ais\u00e9ment la fronti\u00e8re turque, n'aient pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par la coalition internationale active en Irak contre Daesh : \r\nTRAD (AUTRE VOIX D'HOMME!)\r\nC'est difficile de ne pas remarquer ces camions, et pourtant nous voyons que la coalition n'a pas d\u00e9truit ces convois. Etant donn\u00e9 que la coalition men\u00e9e par les Etats-Unis n'a pas frapp\u00e9 ces cibles, nous transmettons l'information permettant d'identifier o\u00f9 se trouvent ces nombreux camions, proche de zones habit\u00e9es.  \r\nMoscou a appel\u00e9 l'Occident a faire toute la lumi\u00e8re sur l'implication de la Turquie. Apr\u00e8s ces accusations contre Ankara, une d\u00e9sescalade entre les deux pays semble difficilement envisageable dans l'imm\u00e9diat. M\u00eame si les deux ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent se rencontrer d'ici vendredi. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(09/ EXTRAIT ERDOGAN TRADUIT) Et la riposte du pdt turc n'a pas tard\u00e9... \r\nErdohan a ferment rejet\u00e9 les accusations de Moscou...\r\n\u00e9coutez ...\r\n((Dire que la Turquie ach\u00e8te du p\u00e9trole \u00e0 l'Etat islamique est une calomnie, une calomnie que personne n'a le droit d'adresser \u00e0 la Turquie. Ce serait perdre ses valeurs morales pour la Turquie que d'acheter du p\u00e9trole \u00e0 une organisation terroriste. Je l'ai dit \u00e0 Paris : je n'occuperai pas ce si\u00e8ge de pr\u00e9sident de la r\u00e9publique une minute de plus si ces all\u00e9gations \u00e9taient prouv\u00e9es.\r\nTout comme ceux qui diffusent ces calomnies ne devraient pas non plus garder leurs si\u00e8ges.))\r\nEt washingtona  e \u00e9gale\u00e9ent r\u00e9agit a ses accustaions russes... de collaboration entre la Turquie et Daesh \r\nnous rejetons formenllement cette hypth\u00e8se d\u00e9calre cette nuit le dpt d'Etat... \r\nSMD : promo invit\u00e9 ...\r\n(13/GB VOTE FRAPPES  EXTRAIT CORBYN) La Grande Bretagne acommenc\u00e9 a bombarder le groupe Etat islamique  en Syrie...\r\n les premi\u00e8res frappes ont eu lieu cette nuit... annonce ce matin le gvt\r\nquelques heures seulement apr\u00e8s le feu vert du parlement...\r\n397 voix pour ....223 contre...\r\nun vote qui a suivi 10 heures d'un d\u00e9bat parfois houleux ...\r\n67 d\u00e9put\u00e9-s travaillistes ont vot\u00e9 pour\r\nleur leader, Jeremy Corbyn n'avait pas donn\u00e9 de consigne de vote... \r\nmalgr\u00e9 sa ferme opposition \u00e0 des bombardements.\r\nJeremy Corbin, le ched du Labour... hier au Parlement\r\n(02/ARMEE ITV MAURER) La 2\u00e8me fois \u00e9tait la bonne...pour la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e \r\nrejet\u00e9e en juin dernier par le National sortant.... mais sauv\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s fra\u00eechement \u00e9lus...\r\nils ont accept\u00e9 hier d'accorder un plafond maximal de d\u00e9penses de 20 milliards de francs sur 4 ans pour une arm\u00e9e r\u00e9duite \u00e0 100 mille hommes.\r\nUne sorte de compromis d\u00e9fendu par le ministre de la d\u00e9fense...\r\n Ueli Maurer pour qui  les menaces s\u00e9curitaires actuelles n'ont pas forc\u00e9ment pes\u00e9 dans les d\u00e9bats.\r\npropos recueillis par Chrystel Domenjoz\r\n(03/GE GREVE PAPIER REP 22J30) SMD : Sixi\u00e8me jour de gr\u00e8ve a Geneve... \r\nla fonction publique reoncuit son mvt\r\nd\u00e9cision prise en en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, par uje large marjoit\u00e9 des fonctionnaires... \r\n Hier la mobilisation \u00e9tait en baisse... envrion 3000 manufestants contre 7000 la veille...\r\nmais la d\u00e9termination resze  bien pr\u00e9sente \r\nTania Sazpinar...\r\n( Extro: une manifestation aura donc lieu cet \u00e0pr\u00e8s midi \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s 15h30, elle devrait passer par le pont du Mont Blanc...)\r\n(bv br\u00e9sil) Un nouveau coup dur pour Dilma Rousseff\r\nla pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil est menac\u00e9e de destitution\r\nproc\u00e9dure lanc\u00e9e par le  pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s...\r\ntoujours en lien avec l'affaire de corruption et de pots de vin li\u00e9s a l'entrprise PETROBRAS\r\nDilma Roussef  \" indign\u00e9e\" par cette demande qu'elle juge \"sans fondement\"\r\n(D3/FEUILLETON BENZEMA PAPIER INTEGRE) SMD : Ses explications \u00e9taient attendus. Karim Benzema a livr\u00e9 sa version de l'affaire de la SEX TAPE ...\r\nc'\u00e9tait hier soir dans le 20h de TF1...\r\nle footballeur francais inculp\u00e9 de complicit\u00e9 dans le chantage de cette fameuse vid\u00e9o intime...de son coq\u00e9uipier Mathieu Valbuena...\r\nLe joueur du Real Madrid  clame son innocence ... et se pose en victime... Bernardin Allemann...\r\n(bv sports) L'ath\u00e9tlisme italien sous le choc... \r\nleas autorit\u00e9s antidopahes requierent la suspemsion de 26 de ses ath\u00e9etes pour 2 ans...\r\nparmi eux, les stars actuelles de la discipline...\r\ncome  Fabrizio Donato, champion d'Europe de triple saut en 2011,\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 942, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7285091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-12-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-12-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7285109", "ece-7285091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T02:48:23Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Yann Amedro 14 morts, 17 bless\u00e9s, c'est le lourd bilan d'une fusillade en Californie, au moins 2 tireurs ont ouvert le feu dans un centre social de son Bernardino pr\u00e8s de Los-Angeles leurs motivations restent floues, Barack Obama a imm\u00e9diatement pris la parole, on retrouve Philippe en Direct de Washington dans un instant, Erdogan et sa famille m\u00eal\u00e9 au trafic de p\u00e9trole du groupe \u00c9tat islamique, l'accusation est sign\u00e9 \u00e0 Moscou, images \u00e0 l'appui de son arm\u00e9e calomnie r\u00e9pond vivement le pr\u00e9sident turc, y a -t-il un risque d'escalade entre la Turquie et la Russie ont pos\u00e9 la question \u00e0 notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'ancien conseiller national Andreas Gross, qui conna\u00eet tr\u00e8s bien ces 2 pays, avec lui nous parlerons aussi \u00e9videmment d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'approche avec cette question : faut -il auditionn\u00e9 les 3 candidats du ticket UDC, les Verts ont dit non, les socialistes ont finalement dit oui raison les socialistes, la r\u00e9ponse d'Andreas Gross d\u00e8s 7 heures 35 : la Grande-Bretagne n'a pas tard\u00e9 \u00e0 peine accept\u00e9 hier soir au Parlement, les premi\u00e8res frappes ont touch\u00e9 ce matin des positions du groupe \u00c9tat islamique en Syrie, vous entendrez dans ce journal, le scepticisme du leader des travaillistes J\u00e9r\u00e9my Corinne la France face \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence perquisitions muscl\u00e9es, interdiction de manifestations assignation \u00e0 r\u00e9sidence dans la soci\u00e9t\u00e9 civile et chez certains parlementaires aussi l'inqui\u00e9tude et la col\u00e8re monte, probl\u00e8me, non seulement il est question de prolonger ce r\u00e9gime d'exception de la 3 mois mais le gouvernement voudrait \u00e9tendre les pouvoirs des forces de police nous appellerons Ariane Hasler \u00e0 Paris, Karim Benz\u00e9ma donne sa version, dans l'affaire de chantage de la sex-tape, le footballeur fran\u00e7ais clame son innocence, il se pose en victime, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 a -t-il convaincu la r\u00e9ponse de Bernardin Lehman en fin de journal, on pourrait assimiler cela \u00e0 la fonction coller d'un traitement de texte, des g\u00e9n\u00e9ticiens planche actuellement sur une technique qui permettrait de couper un g\u00e8ne d\u00e9ficient et de le remplacer par une bonne copie, on appelle cela l'\u00e9dition du g\u00e9nome humain, des sp\u00e9cialistes sont r\u00e9unis en ce moment \u00e0 Washington pour un sommet sur la question : quelles sont les chances, quels sont les risques aussi explication tout \u00e0 l'heure avec Virginie Mater mais on commence par ce nouveau rebondissement \u00e0 l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nPas une nouvelle s\u00e9rie d'arrestations et ton courage juridique dans l'h\u00f4tel du Baur au Lac, l'information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par le New York Times il y a une heure, la FIFA vient tout juste de confirmer une action en cours de la justice am\u00e9ricaine, Rouven Gueissaz, on vous retrouve, vous \u00eates en Direct devant ce palace Z\u00fcrichois Rouven que cet homme, pour l'heure de ce coup de filet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez ce qu'on sait, c'est que les arrestations ont eu lieu il y a tout juste une heure \u00e0 6 heures et que plus d'une douzaine de de personnes seraient concern\u00e9es, difficile de savoir si l'op\u00e9ration de police est toujours en cours, ou pas, en tout cas de voitures de police aurait quitt\u00e9 l'h\u00f4tel aux alentours de 6 heures 35 avec des des gens \u00e0 bord, le personnel de l'h\u00f4tel \u00e0 \u00e9vacuer le Hall du du rez-de-chauss\u00e9e, en parlant de situation extr\u00eame et il est impossible pour l'heure de rentrer dans l'h\u00f4tel, j'ai essay\u00e9 le portier Mama poliment demand\u00e9 de de partir certaines arrestations ont eu lieu ici d'autres lieu eu lieu ailleurs \u00e0 Z\u00fcrich, on sait que la police utilise d'actuels et d'anciens cadres du football, le Mondial des fonctionnaires originaires visiblement d'Am\u00e9rique centrale et d'Am\u00e9rique du Sud, mais encore une fois, selon les informations de la la presse am\u00e9ricaine, c'est un peu le r\u00e9sum\u00e9 qui, de ce qui s'est pass\u00e9 ici au mois de mai, la presse aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 au pr\u00e9alable de cette op\u00e9ration et de selon cette presse am\u00e9ricaine, celle de la Blatter et l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pas J\u00e9r\u00f4me Valcke et ne serait pas concern\u00e9 par cette nouvelle vague d'arrestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [94%] :\r\nMerci, Rouven Gueissaz, en Direct, donc devant l'h\u00f4tel du Baur au Lac \u00e0 Z\u00fcrich-, l\u00e0 o\u00f9 tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9, il y a une heure, on reviendra \u00e9videmment bien s\u00fbr sur ces nouvelles informations sur ce scandale de la FIFA dans nos prochaines \u00e9ditions 14 morts et une quinzaine de bless\u00e9s c'est le bilan encore provisoire de la fusillade qui a \u00e9clat\u00e9 hier soir dans la ville de San Bernardino pr\u00e8s de Los-Angeles, 2 suspects ont \u00e9t\u00e9 abattus par la police mais les mobiles de cette tuerie sont toujours flous les tireurs ont vis\u00e9 un centre social communautaire dans cette petite ville du sud de la Californie Philippe Revin, on vous retrouve \u00e0 washing. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [91%] :\r\nSonne, c'est la pire fusillade Philippe depuis des ann\u00e9es, oui, la pire depuis celle de Newton dans le Connecticut en 2012, les tueurs en tenue de combat Musy munis de 2 fusils d'assaut ont mitraill\u00e9 une f\u00eate de No\u00ebl dans ce centre d'aide aux personnes handicap\u00e9es de San Bernardino, les suspects, un homme et une femme ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la police, quelques heures apr\u00e8s dans un \u00e9change de tirs, une 3\u00e8me personne est en prison, mais son lien avec la fusillade n'est pas encore \u00e9tabli est -ce qu'on en sait un peu plus sur les mobiles des tueurs non, c'est la grande question, la question qui change tout, faut savoir que des fusillades de masse, il y en a tous les jours aux \u00c9tats-Unis, certes dans une ampleur moindre : plus de 350 jusqu'ici et l'ann\u00e9e n'est pas termin\u00e9, c'est un acte terroriste du type de Paris l'impact politique sera compl\u00e8tement diff\u00e9rent, le FBI ne veut pas exclure la piste terroriste n'a pas encore de certitude, les m\u00e9dias am\u00e9ricains donnent le nom d'un des 2 suspects qui serait aussi un employ\u00e9 des services de sant\u00e9 du comt\u00e9, ce qui pourrait indiquer une motivation plus et tout \u00e0 l'heure, l'association des musulmans am\u00e9ricains a tenu une conf\u00e9rence de presse, durant laquelle le beau-fr\u00e8re du suspect a pr\u00e9sent\u00e9 ses regrets et sa consternation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [90%] :\r\nEt comme souvent apr\u00e8s ce ce genre de fusillade, le pr\u00e9sident Obama s'est tr\u00e8s rapidement exprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [93%] :\r\nOui, comme souvent, Barack Obama, qui n'ont peut plus de se r\u00e9p\u00e9ter en appelant \u00e0 un meilleur contr\u00f4le de ventes d'armes assez c'est assez, c'\u00e9tait ses mots vendredi dernier encore, apr\u00e8s une fusillade au Colorado, des mots qui n'auront eu aucun effet \u00e0 nouveau cette fois -ci, le pr\u00e9sident a parl\u00e9 avant qu'on sache s'il s'agit d'un coup de folie ou de terrorisme, ce qui lui vaut des critiques des r\u00e9publicains, Obama a \u00e9galement eu une r\u00e9ponse pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [90%] :\r\nDonc, soit comme \u00e7a pour r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui s'inqui\u00e8tent du terrorisme, ils savent peut-\u00eatre que nous avons une liste des personnes interdites de vol, mais ces personnes qui ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 prendre l'avion, le peuvent se rendre dans un magasin aux \u00c9tats-Unis pour acheter une arme, et nous pouvons rien faire pour les en emp\u00eacher, c'est une loi qu'il faut changer d'ann\u00e9e ce d\u00e9cret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [91%] :\r\nLa question des armes des visas \u00e0 telle point les \u00c9tats-Unis que la d\u00e9termination du mobiles de cette tuerie sera l'un des gros enjeu politique dans les heures et dans les jours qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [94%] :\r\nPhilippe en Direct de Washington et la tension ne retombe pas entre la Russie et la Turquie, une semaine apr\u00e8s la destruction du chasseur russe par les Turcs apr\u00e8s Poutine lundi \u00e0 la COP 21 Moscou a hier r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses accusations contre Erdogan ann\u00e9es ses Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec le trafic de p\u00e9trole que contr\u00f4le le groupe \u00c9tat islamique, cette fois, preuves \u00e0 l'appui, avec des images a\u00e9riennes Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [92%] :\r\nHier, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, sans fournir toutefois de preuves pr\u00e9cises, il a accus\u00e9 directement le pr\u00e9sident Erdogan et sa famille, de profiter de la contrebande de p\u00e9trole organis\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique Anatoli Antonov, vice- ministre de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [93%] :\r\nMais encore, vous ne vous posez pas de questions en Occident sur le fait que le fils du pr\u00e9sident turc s'av\u00e8re \u00eatre le dirigeant d'une des principales compagnies \u00e9nerg\u00e9tiques et que son beau-fils a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de l'\u00e9nergie, quelle merveilleuse entreprise familiale et ses milliers Business. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [94%] :\r\nLa Russie a publi\u00e9 hier des images satellites prises en Syrie, mais aussi en Turquie, montrant selon elle des centaines de camions- citernes transportant du p\u00e9trole vendu ill\u00e9galement par le groupe \u00c9tat islamique, Moscou a aussi diffus\u00e9 des photos prises \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie, il Irak, un des responsables du minist\u00e8re de la d\u00e9fense s'\u00e9tonne que les camions- citerne entass\u00e9s dans cette r\u00e9gion qui franchissent selon lui ais\u00e9ment la fronti\u00e8re turque n'ait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par la coalition internationale pourtant active en Irak contre Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [90%] :\r\nVoyez, c'est difficile de ne pas remarquer ces camions et pourtant, nous voyons que la coalition n'a pas d\u00e9truit ces convois, \u00e9tant donn\u00e9 que la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, n'a pas frapp\u00e9 ces cibles, nous transmettons d'information permettant d'identifier o\u00f9 se trouvent ces nombreux camions proche de zones habit\u00e9es forme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:53) [96%] :\r\nMoscou a appel\u00e9 l'Occident \u00e0 faire toute la lumi\u00e8re sur l'implication de la Turquie, apr\u00e8s ses accusations contre Ankara une d\u00e9sescalade entre les 2 pays semble difficilement envisageable dans l'imm\u00e9diat, m\u00eame si les 2 ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res devraient se rencontrer d'ici vendredi, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [96%] :\r\nEt la riposte du pr\u00e9sident turc n'a pas tard\u00e9 a fermement rejet\u00e9 les accusations de Moscou \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [82%] :\r\nVous allez peut-\u00eatre ben j'ai une voiture, les Rennais, dire que la Turquie ach\u00e8te du p\u00e9trole \u00e0 l'\u00e9tat islamique est une calomnie de la monnaie une calomnie que personne n'a le droit d'adresser \u00e0 la Turquie qui est relativement ce serait perdre ses valeurs morales pour la Turquie que d'acheter du p\u00e9trole \u00e0 une organisation terroriste voil\u00e0 Ambazac, je l'ai dit \u00e0 Paris, Calais mais par je n'occuperai pas ce si\u00e8ge de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, une minute de plus, si ces all\u00e9gations \u00e9taient prouv\u00e9es, enfin on a rebondissement de de l'homme, tous ceux qui diffusent ces calomnies ne devrait pas non plus donc garder leur si\u00e8ge plus prudent et entendent mal entendre parler encore de la Dr\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [93%] :\r\nEt Washington a \u00e9galement r\u00e9agi \u00e0 ces accusations russes de collaboration entre la Turquie et Daesh, nous rejetons formellement cette hypoth\u00e8se, d\u00e9clare cette nuit, le d\u00e9partement d'\u00c9tat, la Grande-Bretagne a commenc\u00e9 \u00e0 bombarder le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, les premi\u00e8res frappes ont eu lieu cette nuit, annonce ce matin le gouvernement quelques heures seulement apr\u00e8s le feu Vert du Parlement 397 voix pour, 223 contre un vote qui a suivi 10 heures d'un d\u00e9bat parfois houleux, 67 d\u00e9put\u00e9s travaillistes ont vot\u00e9 pour ces frappes leur leader J\u00e9r\u00e9mie n'avait lui pas donn\u00e9 de consigne de vote malgr\u00e9 sa ferme opposition \u00e0 ces bombardements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:35) [83%] :\r\nTous les SKS Djamena \u00e9chelle c'est pour r\u00e9sister au pi\u00e8ge de Daesh qui cherche \u00e0 faire revenir les Occidentaux au coeur du Moyen-Orient, cela ne signifie pas tourner le dos \u00e0 ses alli\u00e9s, au contraire, c'est refuser de se laisser manipuler par de ce scrutin, le probl\u00e8me c'est cette et le 1er ministre a dit qu'il voulait parvenir \u00e0 un consensus sur une intervention militaire, oui, je pense qu'il est loin de cet objectif cette chez elle et avec quand m\u00eame PCF il a \u00e9chou\u00e9, selon \u00e0 convaincre de l'opportunit\u00e9 d'une nouvelle campagne de bombardements tous nos efforts devraient au contraire visait \u00e0 mettre en terme \u00e0 la guerre civile en Syrie, selon moi, honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Corben, le chef du Labour hier au Parlement britannique, la 2\u00e8me fois \u00e9tait la bonne pour la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e rejet\u00e9e en juin dernier par le National sortant mais sauv\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s fra\u00eechement \u00e9lus, ils ont accept\u00e9 d'accorder un plafond maximum maximal de d\u00e9penses de 20 milliards de francs sur 4 ans pour une arm\u00e9e qui sera finalement r\u00e9duite \u00e0 100000 hommes, une sorte de compromis qui satisfait le ministre de la D\u00e9fense aux libraires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [86%] :\r\nC'est pas \u00e7a, c'est aussi l'opinion de la majorit\u00e9 de la population, on veut une arm\u00e9e forte, plus de s\u00e9curit\u00e9 et l'arm\u00e9e, hein, parler de la s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:48) [94%] :\r\nMais les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 Paris notamment, vous donne un argument de plus pour demander plus d'argent et une arm\u00e9e peut-\u00eatre plus d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:55) [82%] :\r\nDonc je pense on a maintenant compromis pour l'arm\u00e9e et je pense \u00e7a, c'est de nouveau le parlement qui \u00e9tait discutera les menaces, les prestations de la mais les prestations de la police de la s\u00e9curit\u00e9 et je pense, pour le moment, on a une d\u00e9cision qui est tr\u00e8s correcte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:11) [89%] :\r\nC'est suffisant 100000 hommes 5 milliards pour faire face justement \u00e0 de nouvelles menaces qui appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:17) [83%] :\r\nJ'esp\u00e8re, mais on conna\u00eet pas tout \u00e0 fait les les menaces, il faut toujours Am\u00e9rique c'est la situation des nouveaux et il est bien possible qu'on peut augmenter les chiffres ou le montant, mais pour le moment je pens\u00e9, on a une d\u00e9cision correcte s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [92%] :\r\nCorrecte et s\u00e9rieuse d\u00e9claration Maurer, au micro de Christelle dommage oui c'est le 6\u00e8me jour de gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve de la fonction publique reconduit son mouvement, d\u00e9cision prise en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale par une large majorit\u00e9 des fonctionnaires, hier soir, hier, la mobilisation \u00e9tait en baisse, environ 3000 manifestants contre 7000 la veille mais la d\u00e9termination, elle reste bien pr\u00e9sente Tania. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:54) [93%] :\r\nApr\u00e8s 2 heures d'assembl\u00e9e, hier, le mouvement de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 reconduite pour aujourd'hui et pourtant ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu comme \u00e7a, puisque le mot d'ordre des syndicats n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi en d\u00e9but d'assembl\u00e9e, leurs repr\u00e9sentants ont appel\u00e9 \u00e0 voter un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve, mais seulement pour dans 2 semaines au moment crucial du vote du budget par le Grand Conseil, selon eux, la mobilisation s'\u00e9tait affaibli hier et il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'\u00e9conomiser les forces pour les 100 derniers m\u00e8tres, je cite : ceux qui auront lieu dans 15 jours, certes, mais les employes de la fonction publique, pr\u00e9sents hier ne l'entendait pas de cette oreille, le discours de certains d'entre eux ont r\u00e9ussi \u00e0 faire lever toute l'assembl\u00e9e, m\u00eame si quelques-uns reconnaissent qu'ils auraient besoin de souffler la prochaine rencontre entre le cartel et le Conseil d'\u00c9tat aura lieu mardi prochain une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aura lieu le soir m\u00eame, il s'agira de faire le point apr\u00e8s cette rencontre, mais l'optimisme n'est pas au rendez- vous, un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve pour dans 2 semaines, a lui aussi \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 hier, mais cette fois \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [90%] :\r\nNouveau coup dur pour Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil est menac\u00e9 de destitution proc\u00e9dure lanc\u00e9e hier par le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, toujours en lien avec cette affaire de corruption de pot-de-vin autour de l'entreprise, Petrobras ce Dilma Rousseff, qui se dit indign\u00e9e par cette demande, qu'elle juge sans fondement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [92%] :\r\nSes explications \u00e9taient attendus, Karim Benz\u00e9ma a livr\u00e9 sa version de l'affaire dite de la sex-tape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [90%] :\r\nC'\u00e9tait hier soir dans le 20 heures de TF1, le footballeur fran\u00e7ais inculp\u00e9 de complicit\u00e9 dans le chantage de cette fameuse vid\u00e9o intime de son co\u00e9quipier Mathieu Valbuena, le joueur du Real Madrid, clame son innocence et se pose m\u00eame en victime Bernardin Aline. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:26) [91%] :\r\nKarim Benz\u00e9ma jouait pour son image du mois une carte essentielle, il n'a pas \u00e9loign\u00e9 tous les doutes, loin de l\u00e0, mais ce n'est malgr\u00e9 tout assez bien sorti, questionn\u00e9 sur les propos du 1er ministre Manuel Valls, qui ne veut plus en \u00e9quipe de France, il sait se poser en victime. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:41) [86%] :\r\nC'est de l'acharnement, il y a l\u00e0 rien d'autre \u00e0 rajouter, je dirais, parce que l'on m'accuse tra\u00eene dans la boue dans tous les sens comme si j'\u00e9tais un criminel et c'est des choses horribles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:55) [88%] :\r\nD\u00e9sormais, c'est la parole de Karim Benz\u00e9ma, comme celle de Mathieu Valbuena \u00e0 propos de ce dernier, Benz\u00e9ma a d'ailleurs explication sur les divergences de lors du discours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:03) [85%] :\r\nFait retourner le le cerveau avec toutes les interviews, tout ce qu'on a mont\u00e9 en place. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:07) [87%] :\r\nBenz\u00e9ma affirme toujours avoir voulu aider son \u00e9quipier mais il est m\u00eame oblig\u00e9 de revenir sur la discussion t\u00e9l\u00e9phonique qu'il a eu avec son ami Karim Zenati, dans laquelle il se moque de Valbuena une conversation de la teneur \u00e9tait sorti de la presse et qui occasionnent les seuls regrets qui sortent de la bouche de Benz\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:25) [88%] :\r\nC'est vrai, au t\u00e9l\u00e9phone avec mon ami d'enfance d'avoir pris \u00e7a \u00e0 la rigolade avoir rigol\u00e9, c'est la seule chose et je peux mon excusez pour lui pour toute sa famille, ses propos vous regrettez vont lui pisser dessus tarlouze on t\u00e9l\u00e9phone, on d\u00e9conne, on fait les acteurs un peu on on rigole parfois sur des trucs qui peuvent \u00eatre graves, mais nous on le prend pas, on le prend pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:45) [90%] :\r\nUne explication qui ne convaincra \u00e9videmment pas tout le monde, pour conclure, Benz\u00e9ma esp\u00e8re remporter le prochain Euro avec Valbuena il faudrait pour commencer de rejouent ensemble et \u00e7a, ce n'est pas, mais alors vraiment pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [91%] :\r\nPatrick Fischer sera bien le prochain entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace, la Ligue nationale, le confirme ce matin, il sera assist\u00e9 de F\u00e9lix Sol\u00e8ne Stein et de Reto von Arx Patrick Fischer qui avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 en octobre dernier de son poste d'entra\u00eeneur, Lugano et puis on revient rapidement sur ce coup de filet \u00e0 la FIFA qu'on apprenait ce matin dans le coup de filet dans l'h\u00f4tel du Baur au Lac \u00e0 Z\u00fcrich, une nouvelle information du New York Times, le pr\u00e9sident de la Concacaf Alfredo Hewit feraient partie donc de ces diff\u00e9rents dirigeants de la FIFA, arr\u00eat\u00e9 ce matin \u00e0 l'aube, on y reviendra \u00e9videmment dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [91%] :\r\nProchaines \u00e9ditions sympa les nouvelles du monde du football ce matin entre les arrestations dans des palaces et les sex-tape tout va bien, merci beaucoup, il y a nomm\u00e9 Roh. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-03T06:24:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1AEF910-E9A2-4748-BE05-D735247B36F7", "internalArchiveId": "D1AEF910-E9A2-4748-BE05-D735247B36F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections compl\u00e9mentaires bernoises s'annoncent difficiles pour le Parti socialiste", "publicationDate": "2015-12-03T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections compl\u00e9mentaires bernoises s'annoncent difficiles pour le Parti socialiste Un deuxi\u00e8me UDC au gouvernement. La question est br\u00fblante pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle se pose aussi pour le gouvernement du canton de Berne. Deux conseillers d'\u00e9tat socialistes ont annonc\u00e9 leur d\u00e9part, dont l'\u00e9lu du Jura bernois Philippe Perrenoud. \r\nLeurs successeurs seront \u00e9lus le 28 f\u00e9vrier prochain, on conna\u00eet d\u00e9sormais tous les pr\u00e9tendants. \r\nAlain Arnaud, les socialistes clament haut et fort qu'ils veulent maintenir leurs deux si\u00e8ges. Mais rien n'est moins s\u00fbr .\r\nDIR\r\nLe vouloir, c'est bien, le pouvoir, c'est mieux . or tout semble indiquer que les socialistes ne pourront pas maintenir leurs trois si\u00e8ges au gouvernement. Parce que oui, ils en occupent trois sur sept, alors qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PS bernois r\u00e9coltait moins de 20% des voix. Trois socialistes et un vert : depuis 2006, la majorit\u00e9 est \u00e0 gauche, dans un canton qui vote \u00e0 droite, et dont le parlement - lui - est clairement bourgeois .\r\n*** et vous nous dites que ce r\u00e9gime de cohabitation est sur le point d'appartenir au pass\u00e9 ? \r\n. oui, on a de s\u00e9rieuses raisons de penser que la majorit\u00e9 va basculer \u00e0 droite en f\u00e9vrier. Il suffira pour cela que l'UDC gagne un des deux si\u00e8ges \u00e0 repourvoir. Or pour celui du Jura bernois, beaucoup s'accordent \u00e0 dire que c'est une voie royale qui s'ouvre \u00e0 l'UDC. Celle-ci a d\u00e9sign\u00e9 un candidat - Pierre-Alain Schnegg - qui convainc beaucoup de monde : tous les partis bourgeois le soutiennent, ainsi que les milieux \u00e9conomiques r\u00e9gionaux. Entrepreneur et d\u00e9put\u00e9, il a fait un tabac \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC cantonale, et jusque dans l'extr\u00eame gauche, on entend des voix qui reconnaissent que l'homme a les capacit\u00e9s pour la fonction. Pierre-Alain Schnegg pr\u00e9side le conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Jura bernois, or le si\u00e8ge gouvernemental dont il est question est justement celui de Philippe Perrenoud, directeur de la sant\u00e9 publique .\r\n*** . et les socialistes, comment est-ce qu'ils d\u00e9fendent leurs si\u00e8ges ? . ***\r\n. presque pas jusqu'ici, au-del\u00e0 des d\u00e9clarations d'intention. Il est vrai qu'ils n'ont pas encore officiellement d\u00e9sign\u00e9 leurs candidats, ce sera fait dans deux semaines. Pour le Jura bernois, ils vont lancer le vice-pr\u00e9sident du parti cantonal, Roberto Bernasconi, lui aussi d\u00e9put\u00e9. Mais l'homme ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein de la gauche, le parti socialiste autonome propose de lancer un des siens dans la course, et pr\u00e9tend que c'est comme \u00e7a qu'on sauvera le si\u00e8ge socialiste. Et puis dans la partie al\u00e9manique, les champions du PS se sont d\u00e9sist\u00e9s, au profit d'un candidat moins connu. C'est dire si les deux candidats de gauche vont devoir mener une campagne acharn\u00e9e pour se faire conna\u00eetre et convaincre .\r\n*** . autrement dit, Alain Arnaud, vous nous parlez d'une possible d\u00e9faite des socialistes le 28 f\u00e9vrier. \u00c7a pourrait m\u00eame \u00eatre pire ? . ***\r\n. \u00e7a pourrait \u00eatre une b\u00e9r\u00e9zina, au cas o\u00f9 ils perdraient les deux si\u00e8ges de leurs sortants. Le PS n'en aurait plus qu'un, l'UDC en aurait 3. Pas impossible, en effet, on retrouverait une r\u00e9alit\u00e9 que le canton a longtemps connue par le pass\u00e9. Mais \u00e7a ne correspondrait pas \u00e0 la r\u00e9partition des forces politiques du canton, o\u00f9 les deux grandes villes - Berne et Bienne - votent r\u00e9solument \u00e0 gauche. Le choc serait \u00e9videmment tr\u00e8s rude pour ces socialistes qui semblent manquer de souffle. Il pourrait \u00eatre salutaire en vue des prochaines \u00e9lections, celles de 2018.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7285148", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections compl\u00e9mentaires bernoises s'annoncent difficiles pour le Parti socialiste / FOR_2015-12-03T18:16:00_developpement-9", "Forum du 03.12.2015"], "alternativeSummary": ["La question d'un deuxi\u00e8me si\u00e8ge UDC au gouvernement bernois se pose. Deux conseillers d\u2019Etat socialistes ont annonc\u00e9 leur d\u00e9part, dont Philippe Perrenoud. Leurs successeurs seront \u00e9lus le 28 f\u00e9vrier. Les socialistes clament haut et fort leur volont\u00e9 de maintenir leurs deux si\u00e8ges, mais la t\u00e2che s'annonce compliqu\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7285148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-11T09:29:05Z", "speechToTexts": ["11.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUn 2\u00e8me UDC au gouvernement, la question est br\u00fblante pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle se pose aussi pour le gouvernement du canton de Berne, 2 conseillers d'\u00c9tat socialistes ont annonc\u00e9 leur d\u00e9part dont l'\u00e9lu du Jura bernois Pernoud leurs successeurs seront \u00e9lus le 28 f\u00e9vrier prochain on conna\u00eet d\u00e9sormais tous les pr\u00e9tendants et Alain Arnaud, les socialistes clament haut et fort qu'ils veulent maintenir leurs 2 si\u00e8ges, mais rien n'est moins s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nEh bien le le vouloir, c'est bien, mais le pouvoir, c'est mieux, or c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9, tout semble indiquer que les socialistes ne pourront pas maintenir leurs 3 si\u00e8ges au gouvernement parce que oui, ils en occupent trois sur 7 alors qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PS bernois a r\u00e9colt\u00e9 moins de 20 pourcent des des voix, 3 socialistes et un Vert pour un seul UDC depuis 2006, la majorit\u00e9 est \u00e0 gauche, dans un canton qui vote \u00e0 droite et dont le parlement lui est clairement bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [95%] :\r\nMais vous nous dites que ce r\u00e9gime de cohabitation est sur le point d'appartenir au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [94%] :\r\nEh oui, on a de s\u00e9rieuses raisons de penser que la majorit\u00e9 au gouvernement va basculer rare droite en f\u00e9vrier, il suffira pour cela que l'UDC et gagne un des 2 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir or pour celui du Jura bernois, beaucoup s'accordent \u00e0 dire que c'est une voie royale qui s'ouvre \u00e0 l'UDC, celle -ci a d\u00e9sign\u00e9 un candidat Pierre-Alain Schnegg qui convainc beaucoup de monde, tous les partis bourgeois soutiennent ainsi que les milieux \u00e9conomiques r\u00e9gionaux entrepreneur et d\u00e9put\u00e9, il a fait un tabac, lance \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC cantonale et jusque dans l'extr\u00eame gauche, on entend des voix qui reconnaissent que l'homme a les capacit\u00e9s pour la fonction Pierre-Alain Schnegg pr\u00e9side le conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura bernois, or le si\u00e8ge gouvernemental dont il est question est justement celui de Philippe Perrenoud, directeur de la sant\u00e9 publique et les socialistes comment est -ce qu'ils d\u00e9fendent leurs si\u00e8ges presque pas jusqu'ici, au-del\u00e0 des d\u00e9clarations d'intention, il est vrai qu'ils n'ont pas encore officiellement d\u00e9sign\u00e9 leur candidat, ce sera fait dans 2 semaines pour le Jura bernois, ils vont lancer le vice- pr\u00e9sident du parti cantonal Roberto Bernasconi, lui aussi d\u00e9put\u00e9, mais l'homme ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein de la gauche le parti socialiste autonome propose de son c\u00f4t\u00e9, de lancer un des siens dans la course et pr\u00e9tend que c'est comme \u00e7a qu'on sauvera le si\u00e8ge socialiste et puis dans la partie al\u00e9manique les champions du PS se sont d\u00e9sist\u00e9s au profit d'un candidat moins connu, c'est dire si les 2 candidats de gauche vont devoir mener une campagne acharn\u00e9e pour se faire conna\u00eetre et pour convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [98%] :\r\nAutrement dit, Alain Arnaud, vous nous parlez d'une possible d\u00e9faite des socialistes le 28 f\u00e9vrier \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre pire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [91%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une une B\u00e9r\u00e9zina au cas o\u00f9 ils perdraient les 2\u00e8me \u00e2ge de leurs sortants le le PS en aurait plus qu'un, l'UDC en aurait 3 pas impossible, en effet, on retrouverait une r\u00e9alit\u00e9 que le canton a longtemps connu par le pass\u00e9 mais \u00e7a ne correspondrait pas \u00e0 la r\u00e9partition des forces politiques du canton o\u00f9 les 2 grandes villes, Berne et Bienne votent r\u00e9solument en pas gauche le choc serait \u00e9videmment tr\u00e8s rude pour ces socialistes qui semble manquer de souffle mais il pourrait \u00eatre salutaire en vue des prochaines \u00e9lections cantonales, celle de 2018, Alain Arnaud, merci et Inter. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-03T17:51:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A86BF186-49D4-4DE6-A39C-9EAD0AA463AB", "internalArchiveId": "A86BF186-49D4-4DE6-A39C-9EAD0AA463AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Andreas Gross, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe", "publicationDate": "2015-12-03T00:00:00Z", "summary": "Andreas Gross, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe (INVITE MATINALE TURQUIE-RUSSIE, LA TENSION MONTE. ANDREAS GROSS)  Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Andreas Gross, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, ancien conseiller national socialiste zurichois\r\nDIR BUS SAT technique assur\u00e9e par Bernard Combe  \r\nHeure\r\nLe plaisir d'accueillir notre invit\u00e9 Andreas Gross... Bonjour\r\nVous \u00eates avec nous en direct de Sursee, dans le canton de Lucerne. Membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, ancien conseiller national socialiste zurichois.\r\nAvec vous, nous allons aborder la course mouvement\u00e9e des candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais dans un premier temps, nous allons \u00e9voquer les relations de deux pays que vous connaissez bien : la Turquie et la Russie. Deux pays qui se regardent en chiens de fa\u00efence depuis que les forces turques ont abattu un bombardier russe, en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re, au-dessus de la fronti\u00e8re turco-syrienne.\r\nLa Russie n'a pas le droit de \"propager de calomnies\" \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie, a d\u00e9clar\u00e9 hier (me), Recep Tayyip Erdogan [redjep tayip erdohan].  \r\nDans la matin\u00e9e, Moscou avait accus\u00e9 le pr\u00e9sident turc et sa famille d'\u00eatre impliqu\u00e9s dans la contrebande de p\u00e9trole avec le groupe Etat islamique.\r\nRussie-Turquie: risque d'escalade?\r\n- A quel jeu jouent ces deux puissances ? Va-t-on rester dans la rh\u00e9torique belliqueuse ou y a-t-il un risque d'escalade militaire ?\r\nMesures de r\u00e9torsion d\u00e9j\u00e0 s\u00e9v\u00e8res\r\n- Reuters annon\u00e7ait hier (me) que la Turquie s'appr\u00eatait \u00e0 r\u00e9duire d'un quart ses importations de gaz de p\u00e9trole liqu\u00e9fi\u00e9 de Russie. De son c\u00f4t\u00e9, Moscou impose un embargo sur des produits alimentaires venant de Turquie, des restrictions dans le secteur touristique et le r\u00e9tablissement des visas pour les Turcs. On est d\u00e9j\u00e0 assez loin dans la gradation des mesures de r\u00e9torsion ?\r\nRencontre: signe positif?\r\n- Les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res russe et turc vont se rencontrer en t\u00eate \u00e0 t\u00eate aujourd'hui ou demain, en marge du sommet de l'OSCE \u00e0 Belgrade. Ce serait la premi\u00e8re rencontre \u00e0 haut niveau entre les deux pays depuis l'incident a\u00e9rien. C'est plut\u00f4t positif ? Signe que le dialogue n'est pas rompu ?\r\nTurquie maqu\u00e9e avec Daesch?\r\n- Que penser des all\u00e9gations de la Russie, au sujet de la famille Erdogan et de sa pr\u00e9tendue implication dans des transactions financi\u00e8res avec le groupe Etat islamique ? C'est de la pure propagande russe ? Ou est-ce qu'il peut y avoir un fond de v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de la Turquie, le pr\u00e9sident turc Erdogan affirme qu'il quitterait ses fonctions si les accusations russes \u00e9taient av\u00e9r\u00e9es. Ca, c'est clairement une d\u00e9claration dirig\u00e9e vers ses \u00e9lecteurs ? \r\n- La Russie passe aux attaques personnelles contre le pr\u00e9sident turc. Que penser de cette fa\u00e7on de faire ?\r\nImp\u00e9tuosit\u00e9 ou strat\u00e9gie?\r\n- Recep Tayyip Erdogan - Vladimir Poutine : des hommes d'Etat aussi imp\u00e9tueux l'un que l'autre ? Ou ont-il chacun une strat\u00e9gie ?\r\n- Ces deux dirigeants ont quelque chose en commun : ils sont les hommes forts de leur pays et ont beaucoup mis\u00e9 sur le nationalisme pour asseoir leur pouvoir... C'est un pi\u00e8ge qui se referme sur eux ? Oblig\u00e9s de pratiquer une rh\u00e9torique agressive, pour ne pas perdre la face ?\r\nErdohan n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 braquer la Russie\r\n- Le parti conservateur d'Erdogan, l'AKP, vient de remporter les \u00e9lections, en s'assurant la majorit\u00e9 absolue. Il devient un interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9soudre la crise migratoire. En gros, tout se passe plut\u00f4t bien pour le pr\u00e9sident Erdogan. Il n'a aucun int\u00e9r\u00eat personnel \u00e0 allumer une m\u00e8che avec la Russie ?\r\nOTAN\r\nt\r\n- Quel r\u00f4le doit jouer l'Otan ? La Turquie en est membre. L'organisation militaire serait pr\u00eate \u00e0 renforcer les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes turques. Dangeureux ?\r\nConseil F\u00e9d\u00e9ral\r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national de 1991 \u00e0 2015 : 24 ann\u00e9es sous la Coupole, ce qui fait de vous un observateur aguerri de la politique f\u00e9d\u00e9rale. Le nouveau Parlement \u00e9lira mercredi prochain le successeur d'Eveline Widmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A gauche, seuls les Verts jugent que l'UDC ne m\u00e9rite pas un second si\u00e8ge au gouvernement. Les socialistes paraissent s'y r\u00e9signer. Et vous ? \r\n- Vous aviez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif, \u00e0 l'\u00e9poque, pour \u00e9vincer Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- C'est tout de m\u00eame bien que les socialistes auditionnent les 3 candidats UDC la semaine prochaine ?\r\n- Pour vous, ce sera forc\u00e9ment un membre du triple ticket officiel de l'UDC ?\r\n- Il y a eu une rumeur, hier, d\u00e9mentie ensuite, selon laquelle le Grison Heinz Brand voulait revenir dans le ticket officiel. Il y aurait tout de m\u00eame des sc\u00e9narios alternatifs cr\u00e9dibles ?\r\nFavori?\r\n- Le Zougois Thomas Aeschi, le Vaudois Guy Parmelin et le Tessinois Norman Gobbi font partie du ticket. L'Al\u00e9manique Thomas Aeschi est favori, pour vous ? M\u00eame s'il se revendique de l'h\u00e9ritage de Christoph Blocher ?\r\n(7h50 Presse) ***La presse, avec Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz... \r\nEt un candidat officiel de l'UDC, Thomas Aeschi d\u00e9voile un peu plus son jeu dans la presse al\u00e9manique ce matin...\r\nSi il est \u00e9lu au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, Thomas Aeschi fera comme  Christoph Blocher avant lui, il va s'immicer dans les affaires des autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Dans le Tagesanzeiger, le candidat UDC zougois critique aujourd'hui le fonctionnement du gouvernement actuel: selon lui, le coll\u00e8ge fonctionne de mani\u00e8re trop cloisonn\u00e9e aujourd'hui. Lui s'impliquera aussi dans les autres d\u00e9partements. Christoph Blocher, son mentor, avait agit ainsi entre 2003 et 2007, provoquant de nombreuses querelles politiques. \r\n***Dans l'Hebdo, un dossier qui s'int\u00e9rroge sur le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse...\r\nL'hebdo est all\u00e9 voir la formation des policiers, terrain et r\u00e9colte de renseignement. \r\nInterview aussi du Colonel Alain Bergon-zoli, \u00e0 la t\u00eate de l'acad\u00e9mie de police de Savatan. Qui appelle de ses voeux un plan \"vigipirate\", version suisse: o\u00f9 l'arm\u00e9e serait engag\u00e9e.\r\nEt l'\u00e9dito de l'Hebdo met en garde: il ne faut pas laisser le danger terroriste \u00e9clipser la lutte contre la cyber-criminalit\u00e9: car la Suisse est en retard, et nous n'en sommes qu'au Moyen-Age de cette cyber-criminalit\u00e9. Il ne faut certes pas minimiser le risque terroriste, car la Suisse n'est pas \u00e0 l'abri, mais d'autres formes de criminalit\u00e9 ont et continueront d'avoir un impact autrement plus r\u00e9el sur notre vie quotidienne. \r\n***Les autres points forts de la presse...\r\nLes opposants au deuxi\u00e8me tube du Gotthard veulent reporter la votation pr\u00e9vue le 28 f\u00e9vrier prochain. Raison invoqu\u00e9e: un rapport de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes r\u00e9v\u00e8le que les tunnels actuels sont en bien meilleur \u00e9tat que ce que l'on pensait. Ducoup, les travaux pr\u00e9vus ne rendraient plus n\u00e9cessaire la fermeture totale du tunnel pendant 140 jours. le think tank tessinois demande donc un report du scrutin sur le sujet.\r\n...\r\nL'incroyable agonie d'un g\u00e9ant du Net... Le Temps se penche ce matin au chevet de Yahoo, star du web des ann\u00e9es 2000. Yahoo qui ne vaut presque plus rien, si l'on enl\u00e8ve sa participation dans le groupe d'E-commernce chinois Alibaba. Et qui est somm\u00e9e par le fonds qui d\u00e9tient l'entreprise, d'agir pour enrayer le d\u00e9clin de ses activit\u00e9s. M\u00eame si yahoo continue \u00e0 faire de l'audience, les march\u00e9s ne bronchent pas: son action valait 100 dollars en 2000, elle n'est plus qu'\u00e0 36 dollars. Elle n'arrive pas \u00e0 suivre ses concurrents notamment sur le march\u00e9 de la publicit\u00e9 mobile. \r\nPatrick Fischer est le nouvel entraineur de l'\u00e9quipe suisse de Hockey sur glace. R\u00e9v\u00e9lation du Blick ce matin, confirm\u00e9e tout \u00e0 l'heure par la ligue suisse de Hockey. Felix Hollenstein et Reto Von Arx seront ses assistants. Le journal al\u00e9manique salue ce choix: Patrick Fischer, c'est mieux que de prendre le premier venu de l'\u00e9tranger. Ces trois hommes sont de grands joueurs, bon connaisseurs du hockey suisse. Patrick Fischer est un gagnant mais c'est aussi un homme charmant. Il joue un r\u00f4le important pour l'ambiance de l'\u00e9quipe. Et pour gagner,  l'etat d'esprit de la Nati est un facteur plus important encore que les d\u00e9tails de tactique.\r\n\"A la recherche du bon suisse\", pour terminer... 24 heures s'arr\u00eate sur la publication d'une vaste enqu\u00eate populaire qui voulait d\u00e9finir l'identit\u00e9 Suisse, men\u00e9e \u00e0 Lausanne en 2014 et \u00e0 B\u00e2le cette ann\u00e9e. On en avait parl\u00e9, souvenez-vous: peut-on \u00eatre un bon suisse et faire ses courses \u00e0 l'\u00e9tranger ? C'\u00e9tait oui \u00e0 70%. ... \u00eatre un bon suisse et ne jamais voter ? c'\u00e9tait NON \u00e0 63%. Autre exemple pour terminer: l'\u00e9v\u00e9nement ou la personnalit\u00e9 importante pour l'identit\u00e9 suisse ? premi\u00e8re place: cr\u00e9ation de l'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral en 1848. Le vote des femmes arriven en 3\u00e8me position. Juste devant Guillaume Tell.", "durationSec": 889, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7285099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Andreas Gross, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe", "Andreas Gross, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe / JDM_2015-12-03T07:37:00_l-invite-du-journal", "Andreas Gross, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe / JDM_2015-12-03T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste zurichois, \u00e9voque les relations entre la Turquie et la Russie - deux pays qui se regardent en chiens de fa\u00efence depuis que les forces turques ont abattu un bombardier russe en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re au-dessus de la fronti\u00e8re turco-syrienne. La Russie n'a pas le droit de \"propager des calomnies\" \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Recep Tayyip Erdogan. Dans la matin\u00e9e, Moscou avait accus\u00e9 le pr\u00e9sident turc et sa famille d'\u00eatre impliqu\u00e9s dans la contrebande de p\u00e9trole avec le groupe Etat islamique.", "Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste zurichois, \u00e9voque les relations entre la Turquie et la Russie - deux pays qui se regardent en chiens de fa\u00efence depuis que les forces turques ont abattu un bombardier russe en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re au-dessus de la fronti\u00e8re turco-syrienne. La Russie n'a pas le droit de \"propager des calomnies\" \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Recep Tayyip Erdogan. Dans la matin\u00e9e, Moscou avait accus\u00e9 le pr\u00e9sident turc et sa famille d'\u00eatre impliqu\u00e9s dans la contrebande de p\u00e9trole avec le groupe Etat islamique.", "Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste zurichois, \u00e9voque les relations entre la Turquie et la Russie - deux pays qui se regardent en chiens de fa\u00efence depuis que les forces turques ont abattu un bombardier russe en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re au-dessus de la fronti\u00e8re turco-syrienne. La Russie n'a pas le droit de \"propager des calomnies\" \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Recep Tayyip Erdogan. Dans la matin\u00e9e, Moscou avait accus\u00e9 le pr\u00e9sident turc et sa famille d'\u00eatre impliqu\u00e9s dans la contrebande de p\u00e9trole avec le groupe Etat islamique."], "variantIds": ["ece-7285116", "ece-7285099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T19:24:45Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n36 sur la 1\u00e8re le plaisir d'accueillir notre invit\u00e9 Andreas Gross bonjour bonjour optimum, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de sources et dans le canton de Lucerne, Sauz\u00e9e, vous \u00eates membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, vous \u00eates ancien conseiller national socialiste zurichois Andreas Gross alors avec vous on va, on va bien s\u00fbr aborder la course des candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral course relativement mouvement\u00e9e, on va parler aussi la position du groupe socialiste, mais dans un 1er temps si vous \u00eates d'accord, on va aussi \u00e9voquer les les relations de 2 pays que vous connaissez tr\u00e8s bien pour y avoir \u00e9t\u00e9 notamment en tant qu'observateur, c'est la Turquie et la et la Russie, 2 pays qui se regardent en chiens de fa\u00efence, hein, depuis que les forces turques ont abattu ce ce bombardier russe en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re, au-dessus de la fronti\u00e8re turco- syrienne, la Russie n'a pas le droit de propager des calomnies \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie, \u00e7a c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc et puis dans la matin\u00e9e, Moscou avait accus\u00e9 le le Erdogan et sa famille, d'\u00eatre impliqu\u00e9s dans la contrebande de p\u00e9trole avec le groupe \u00c9tat islamique Andreas Gross, vous connaissez bien, disais -je, ces 2 pays, \u00e0 quoi assiste -t-on \u00e0 quel jeu joue ces de puissances est -ce qu'on va rester dans la rh\u00e9torique belliqueuse ou est -ce qu'il y a un risque d'escalade et pourquoi pas d'escalade militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [85%] :\r\nOn peut jamais exclure l'escalade parce que ces 2 hommes, ils sont tr\u00e8s similaires, donc de leur caract\u00e8re et \u00e7a fait tr\u00e8s difficile de lire ce ce ce conflit ces 2 personnages qui sont tr\u00e8s autoritaire presque autocrate avec Nancy ont presque absolue du pouvoir, ils ont les 2 et \u00e7a c'est important, \u00e7a, \u00e7a montre la difficult\u00e9 aussi de de leur coop\u00e9ration parce qu'il il devrait \u00eatre dans une m\u00eame coalition contre d\u00e8s le Desch et que les 2 ont des arri\u00e8re- pens\u00e9es qui sont pas compatibles avec les int\u00e9r\u00eats de cette coalition d'abord Poutine, il aimerait se maintenir comme un pouvoir pouvoir global il aimerait montrer que sans lui, on peut pas faire quelque chose pour le monde et Erdogan, ce qui est encore plus haut, plus difficile, et il a un conflit, une guerre grand les contre les Kurdes et les Kurdes en m\u00eame temps sont militairement ce qui qui combat la p\u00eache la plus efficacement et qui est que sans sans on peut parce que ce sont les seuls qui selon c'est pas -ce que la Russie participe \u00e0 11 maintenant aussi comme \u00e7a, mais jusqu'\u00e0 maintenant, les Kurdes sont ceux qui ont compati la p\u00eache sur le terrain de mani\u00e8re parce que c'est efficace malgr\u00e9 que autour de leur summum de territoire, ils sont moins d'influence dans le reste de la Syrie, et ses 2 arri\u00e8re- pens\u00e9es oui des 2 hommes tr\u00e8s autoritaire, c'est \u00e7a, moi je suis pas capable vraiment d'au, r\u00e9pondre \u00e0 votre question parce que on n'a pas encore compris tous les les choses et cach\u00e9 d'\u00eatre en ce temps ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [88%] :\r\nMais ce que vous avez dit, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, Andreas Gross, ex- ces 2 dirigeants ont pas mal de choses on, ce sont les hommes forts de leur pays sont beaucoup mis\u00e9 mis\u00e9 aussi sur le nationalisme et la rh\u00e9torique nationaliste pour pour asseoir leur pouvoir au fond c'est tr\u00e8s th\u00e9orique belliqueuse cette rh\u00e9torique agressive qu'ils se renvoient c'est c'est pour ne pas perdre la face aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [78%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est \u00e7a appartient \u00e0 l'heure d\u00e9dain dans ce sens que et \u00e7a, c'est la de de de Erdogan par exemple que, il a une notion de la politique tr\u00e8s vraiment, ennemis, amis, il n'y a pas d'autre chose, alors la version tr\u00e8s primitif ce que Schmidt que la politique est un combat entre ennemis et amis il qu'on n'ait pas les autres choses c'est Poutine, c'est un peu plus nuanc\u00e9, peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps, il faut dire que la la la d\u00e9mocratie plus turc est beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 et beaucoup plus existantes que la soi-disant d\u00e9mocratie on peut ional en Russie, dans ce sens, il y a un an, il y a une diff\u00e9rence, mais les 2 personnages sont sont tr\u00e8s similaires dans leur autoritarisme dans leur notion absolue du pouvoir et dans leur dans le manque de de trucs c\u00e9iste comme on dit, \u00e7a il il pensait de recul votre recul de de timidit\u00e9 dans le dans le l'utilisation de leur pouvoir, mais est ce que le facteur kurde \u00e0 terme l'de la de la Turquie est fou parce que vous savez que, il y a eu un processus de paix qui a amen\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, qui a, qui a apais\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 que est la soci\u00e9t\u00e9 a beaucoup \u00e0 prouver, mais parce que c'est le prix, ce processus a amen\u00e9 en avril et en mai aux aux lections o\u00f9 les la partie kurde et amen\u00e9 \u00e0 presque 15 pourcent de de vote dans les \u00e9lections et l\u00e0 et la refus\u00e9 ce r\u00e9sultat, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les \u00e9lections et la d\u00e9clencher la violence elle est et la guerre pour pour repousser ce parti heureusement et ont pas descendue du score du 10 pourcent ils ils ont maintenu leur pr\u00e9sence dans le Parlement mais quoi que il s'entoure le Parlement et les et les combats militairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [93%] :\r\nC'est sur la question kurde, \u00e9videmment, c'est int\u00e9ressant de vous entendre cela dit sur les accusations, les all\u00e9gations de la Russie au sujet de la famille d'Erdogan et de sa pr\u00e9tendue implication dans des transactions financi\u00e8res avec le groupe \u00c9tat islamique est -ce que c'est plausible ou est -ce que c'est de la pure propagande russe, qu'en pensez -vous Andreas Gross. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [82%] :\r\nC'est, c'est c'est malheureusement c'est plausible parce que cette \u00e7a correspondant \u00e0 une rumeur qui est tr\u00e8s ancien, on a entendu \u00e7a, depuis l'\u00e9t\u00e9, moi d\u00e9j\u00e0 moi je crains que c'est plausible, je crains que Erdogan n'\u00e9tait un peu et la bluffer un peu peu Gross quand il a dit que si l'on peut apporter les preuves il il prend tout de suite la retraite je suis s\u00fbr que et l\u00e0, des gens qui maintenant chers ses preuves et c'est pas \u00e9vident, c'est pas exclu qu'ils on \u00e9prouve et que effectivement les trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [86%] :\r\nAh, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc la mais ce serait quoi la le, la famille, le clan Erdogan qui ferait des transactions financi\u00e8res de p\u00e9trole avec le groupe \u00c9tat islamique, \u00e7a se situerait \u00e0 quel niveau la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [78%] :\r\nOui, oui, ben moi j'ai seulement j'ai j'ai dit que SAT, une rumeur ancien oui c'est, c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de la d\u00e9finition de la famille que ce total votre histoire famille politique famille \u00e7a sent le traditionnel et sur les les clans sans les clans et les groupes d'int\u00e9r\u00eat et laisse le aux clandestins, le clan les clanique dans dans sa salle, \u00e7a c'est aussi une similitude de parce que les sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s dans l'\u00e9conomie et il a aussi une \u00e9conomie tr\u00e8s liste influenc\u00e9 organis\u00e9e par le Kremlin o\u00f9 il faut aussi toujours donner des d\u00e9p\u00f4ts sans doute ou 5 pourcent des des affaires au Kremlin, la m\u00eame chose en Turquie avec le le fils et les cousins et les oncles est en ce sens, c'est pas tout \u00e0 fait exclu qu'on peut trouver, c'est une rumeur, ancien l'on dit que une des un porteur du p\u00e9trole de p\u00eache mais par la pas beaucoup des stations entre interm\u00e9diaire n'est -ce pas qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 d\u00e9voiler et et c'est le r\u00e9gime qui qui m\u00eame profitent tous de cette importation de du pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [86%] :\r\nDe cette manne p\u00e9troli\u00e8re enfin vous vous le dites quand m\u00eame que c'est plausible Andreas Gross et vous \u00eates un grand connaisseur, je le disais de de ce pays, FSA \u00e9tait tr\u00e8s oui je pr\u00e9tends pas peur, enfin, nous vous reconnaissons comme telle, en tout cas la Turquie qui, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, encore membre de l'Otan, l'un a fortiori avec ces accusations -l\u00e0, quel r\u00f4le doit maintenant jouer l'Otan dans ce dans cette, dans cette dans ce conflit entre Russie et Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [83%] :\r\nOui, il faut, il faut laisser il est, il faut jouer le la, le, la, dire il faut il faut discuter avec eux, il faut, il faut montrer qu'on peut pas accepter des d'la guerre dans dans la guerre n'est -ce pas si on aimerait trouver la paix on en Syrie si on aimerait bien la, la, la paix et la Corse, construction du pays, on peut pas on peut pas se permettre de D\u00e9d\u00e9, c'\u00e9tait des des guerres de 2\u00e8me degr\u00e9 dans dans ce sens, c'est c'est pas acceptable \u00e7a \u00e7a \u00e7a sert seulement le r\u00e9gime d'Assad de Rialto traite en ce sens, c'est difficile \u00e0 accepter, c'est aussi une des hypoth\u00e8ses qu'on n'a pas encore, on peut pas encore totalement exclu que l'attaque contre les militaires russes, l'arri\u00e8re- pens\u00e9e de \u00e7a c'est toute b\u00eate exactement emp\u00eacher la grande coalition oui les Am\u00e9ricains le Nato les Europ\u00e9ens travaillent avec les Russes de la partie de la rupture de la rupture, parce que c'\u00e9tait la Turquie, on voit tout de suite que sans sans la tr\u00e8s sp\u00e9cifique envers les Kurdes seraient perdants si les la coalition travaille bien ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [88%] :\r\n\u00e0 qui profite le Crime en 10 ans souvent comme \u00e7a, alors, Andreas Gross on va changer de sujet si vous \u00eates d'accord, on va revenir \u00e0 notre assez haut pour un peu plus facile, on peut peut-\u00eatre en tout cas on ne conna\u00eet pas la r\u00e9ponse, l\u00e0 non plus, puisqu'elle, elle interviendra le le 9 d\u00e9cembre prochain s\u00e9lection bien s\u00fbr au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national de 91 \u00e0 2015, jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e 24 ans sous la Coupole, \u00e7a fait vous l\u00e0 aussi un observateur aguerri de la de la politique f\u00e9d\u00e9rale, alors bon il y a la question des auditions, il y a eu, mardi, mercredi, \u00e0 gauche, seuls les Verts jugent que l'UDC ne m\u00e9rite pas un second si\u00e8ge au gouvernement de la les Verts ne proc\u00e9deront pas \u00e0 ces auditions, les socialistes eux aussi sont r\u00e9sign\u00e9s et ce qu'ils ont raison, les socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [83%] :\r\nJe ne crois pas que c'est une r\u00e9signation, je crois que c'est, c'est assez normal pour le pr\u00e9sident normal mais c'est normal que, qu'on en a invit\u00e9 les gens qui sont, qui sont candidats, alors on n'a jamais refus\u00e9 les invitations avec une exception, je crois, chez Monsieur Mao, parce que, on le conna\u00eet bien, mais moi je trouve, c'est une bonne d\u00e9cision de l'\u00c9tat que les invit\u00e9s, parce que moi je suis tr\u00e8s heureux parce que c'\u00e9tait pas le cas il y a, il y a 12 ans et la vie tant que, aujourd'hui, tout le monde est conscient que la concordance pas \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 la math\u00e9matique \u00e0 l'arithm\u00e9tique, il y a aussi une \u00e9l\u00e9ment de substance une \u00e9l\u00e9ment de substance, c'est par exemple le respect envers la convention des droits de l'homme, il faut demander, il faut il faut poser cette question au candidat est -ce que vous respectez et si vous, c'est une des exigences des socialistes, oui, oui, oui, et \u00e7a c'est vraiment parce que il faut jamais oublier que c'est quand la concordance s'\u00e9tait forg\u00e9e dans l'assurance moderne dans les ann\u00e9es, c'est 50 il y a eu une une communaut\u00e9 de tas de de la politique de dans son ensemble de comment qu'est -ce qu'il faut faire 67 70 pourcent entre entre socialistes \u00e0 l'\u00e9poque, l'ITC ou les radicaux et aujourd'hui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mince, cette courbe cet espace commun mais le respect envers les les 3 de l'homme et dans ce sens, le refus de l'initiative pendant plus de l'UDC qui vont qui vont nationaliste, \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [79%] :\r\nCeci se traduit les les Verts ne respecte pas cet esprit concordants, ceux qui ne veulent pas auditionner les candidats, qui selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:56) [84%] :\r\nIls pensent qu'ils savent d\u00e9j\u00e0 ce que les 3 et le et le r\u00e9ponse l\u00e0- dessus, je suis pas s\u00fbr par exemple Tessin et les 13 \u00e0 l'inconnu, on on s'pas malgr\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e au national, enfin presque personne ne conna\u00eet monsieur Cop\u00e9 et dans ce sens, moi je trouve, c'est le c'est bien de de l'invit\u00e9 discuter mais il faut vraiment poser les vraies questions et le vraiment \u00eatre claire dans dans le d\u00e9bat, il faut aussi avoir appris aussi dire ce que on a vraiment entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:24) [81%] :\r\nAndreas Gross, y a eu une rumeur hier qui \u00e9tait d\u00e9mentie ensuite on l'a entendu, hier soir, selon laquelle le Grison Reims Brown qui \u00e9tait notre invit\u00e9 dans Forum hier voulait revenir dans dans un ticket A4 peut-\u00eatre et, ce qui aurait quand m\u00eame pour ce 9 d\u00e9cembre pour mercredi prochain par ce ticket officiel \u00e0 3 ce qui aurait des alternatives, des sc\u00e9narios alternatifs cr\u00e9dibles ou pas du tout, pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [84%] :\r\nNon, on peut pas exclure cela parce que il y a des gens qui sont d\u00e9\u00e7us de cette offerte peu de l'UDC, c'est-\u00e0-dire ils sont pas d'accord et pense que Al-Kods ce diff\u00e9rend les ont tous les 3 T3 3 sont pas \u00e9ligibles et il y a des gens qui cherchent des alternatives Monsieur Brown serait une pas pour moi mais peut-\u00eatre pour les autres, parce que lui, les jeux qu'on est tr\u00e8s bien de la commission des institutions politiques, il est tr\u00e8s dur dans l'asile sur la question des \u00e9trangers et c'est par exemple quelqu'un qui n'a pas une peu grande respect en la convention des droits de l'homme, mais l\u00e0 encore, les Schaffhousois, qui \u00e9tait dans le coton, la course interne de l'UDC pour taire oui j'ai aussi se sont que peut-\u00eatre une des que des raisons qu'ils \u00e9taient exclus \u00e9tait que ils ont pas sign\u00e9 ce papier \u00e0 terme que chacun qui qui qui qui accepte une \u00e9lection et sans \u00eatre exquis et c'est, c'est c'est une papier contre la Constitution n'est -ce pas parce que le Parlement est libre dans le choix, on peut pas on peut pas s'imposer et \u00e7a, c'est exactement ce que le plan ce plan enfin n'a jamais compris il y a aussi la Weltwoche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:03) [80%] :\r\nQui fait campagne, alors on sait pas si c'est une provocation pour \u00e9vincer Madame Sommaruga \u00e9lire \u00e0 sa place, monsieur Yoz Hitch et, qu'en pensez -vous de cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [79%] :\r\nAlors \u00e7a c'est ce plaidoyer de la Weltwoche, \u00e7a c'est une manque de respect envers Madame Simonetta Soumao voil\u00e0 qui qui est, qui est peut-\u00eatre presque on voit \u00e7a tous les semaines dans la le portrait dans ce sens ce seulement la continuit\u00e9 d'une position de ce journal qui qui sous estime totalement la t\u00e2che \u00e9tait sous- estime totalement les efforts de la pr\u00e9sidente de la commune et que que la Conf\u00e9d\u00e9ration et je suis s\u00fbr que peut-\u00eatre une minorit\u00e9 de l'UDC va suivre la voile tr\u00e8s r\u00e9el portrait, elle va \u00eatre, elle va \u00eatre r\u00e9\u00e9lu brillamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-03T07:03:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Combe, Bernard", "role": "Exploitation", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "Conseiller National 1991-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6A79D07-A992-445C-90EC-B27A5DE8E632", "internalArchiveId": "C6A79D07-A992-445C-90EC-B27A5DE8E632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : L'\u00e9tat d'urgence suscite des inqui\u00e9tudes en France", "publicationDate": "2015-12-03T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9tat d'urgence suscite des inqui\u00e9tudes en France 7h15 France - l'Etat d'urgence en cause \r\nPerquisitions muscl\u00e9es, interdiction de manifestations, assignations \u00e0 r\u00e9sidence.. L'Etat d'urgence, instaur\u00e9 en France depuis les attentats du 13 novembre et jusqu'en f\u00e9vrier suscite des inqui\u00e9tudes dans la soci\u00e9t\u00e9 civile et chez certains parlementaires. Probl\u00e8me: non seulement il est question de prolonger ce r\u00e9gime d'exception au-del\u00e0 de 3 mois, mais le gouvernement voudrait \u00e9tendre les pouvoirs des forces de police.. Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. les mesures s\u00e9curitaires de ces derni\u00e8res semaines pourraient donc non seulement se prolonger, mais la loi se durcir de mani\u00e8re p\u00e9renne ?  \r\nOui en tous cas c'est ce que souhaite le gouvernement.premi\u00e8re mesure : inscrire l'Etat d'urgence dans la constitution, ce qui le rendrait juridiquement plus solide. un acte loin d'\u00eatre anodin. symboliquement \u00e7a voudrait dire que l'\u00e9tat d'urgence serait d\u00e9sormais inscrit au coeur du fonctionnement de l'Etat fran\u00e7ais.\r\nEnsuite, deux textes de loi sont en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9s. tous deux \u00e9largissent consid\u00e9rablement les pouvoirs de la police dans la lutte anti-terroriste.\r\nRELANCES : des exemples? \r\nOn peut citer les perquisitions la nuit, l'interconnexion de tous les fichiers, notamment ceux de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l'\u00e9largissement de la vid\u00e9osurveillance dans les lieux publics ou encore l'assouplissement du r\u00e9gime de la l\u00e9gitime d\u00e9fense pour les policiers . toutes ces mesures ne seront peut-\u00eatre pas vot\u00e9es, mais le fait que le gouvernement y r\u00e9fl\u00e9chissent illustre un s\u00e9rieux coup de volant s\u00e9curitaire.\r\nRELANCE : il n'y pas que \u00e7a.. Il y a aussi cette proposition que le gouvernement remet au go\u00fbt du jour.la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9.\r\nLe retour d'un vieux serpent de mer de la politique fran\u00e7aise.d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e apr\u00e8s les attentats de Charlie par manuel Valls.actuellement dans la loi, cette d\u00e9ch\u00e9ance n'est possible que pour des bi nationaux qui ont acquis la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise.le gouvernement projette de l'\u00e9largir aux binationaux n\u00e9s fran\u00e7ais. et souhaite l'inscrire dans la constitution. une id\u00e9e qui vient du front national, qui avait ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par Nicolas Sarkozy. elle \u00e9tait alors combattue par la gauche. pour l'heure c'est surtout l'extr\u00eame gauche qui s'insurge .: \u00ab  hollande est en train de passer une ligne qui \u00e9tait celle des grands marqueurs de l'identit\u00e9 fran\u00e7aise \u00bb selon Jean-Luc m\u00e9lenchon  .mais de plus en plus de d\u00e9put\u00e9s socialistes expriment leur malaise par rapport \u00e0 cette id\u00e9e.\r\nRELANCE : et il n'y pas que cette mesure qui fait grincer des dents.de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent - surtout \u00e0 gauche - contre l'application de l'Etat d'urgence .\r\nalors que le principe de la prolongation de l'Etat d'urgence ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 quasiment sans d\u00e9bat le 19 novembre, sa mise en oeuvre commence \u00e0 poser probl\u00e8me. au d\u00e9part on a entendu beaucoup de voix de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e9voquer des d\u00e9rapages, mais d\u00e9sormais les voix politiques se font entendre.. Notamment depuis le d\u00e9but de la COP. o\u00f9 sous couvert de l'\u00e9tat d'urgence un certain nombre d'activiste altermondialiste ont \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, aucun lien pourtant avec le terrorisme d\u00e9nonce par exemple le vert Noel Mam\u00e8re.\r\nRELANCE : mais Ariane les potentielles d\u00e9rives de ce r\u00e9gime seront contr\u00f4l\u00e9es d\u00e8s vendredi par les parlementaires eux-m\u00eames .\r\nC'\u00e9tait une des conditions pos\u00e9e par certains d'entre eux au moment du vote pour prolonger l'Etat d'urgence : qu'un dispositif de surveillance soit mis en place en parall\u00e8le. c'est la commission des lois qui sera charg\u00e9e de cette surveillance avec des pouvoirs \u00e9largis, une premi\u00e8re sous la 5\u00c8me r\u00e9publique. Chaque jour, elle recevra des informations sur les proc\u00e9dures en cours, les suites judiciaires et les recours... et pourra par exemple convoquer ceux qu'elle estime utile d'entendre, puis faire des recommandations au gouvernement. notamment pour garantir les libert\u00e9s publiques.un garde-fou d\u00e9mocratique qui ne convainc pas tout le monde.le front de gauche a notamment  lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux un appel \u00e0 la \u00ab vigilance citoyenne \u00bb, afin que d'\u00e9ventuels cas de \u00ab d\u00e9rives \u00bb lui soient signal\u00e9s", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7285097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9tat d'urgence suscite des inqui\u00e9tudes en France  / JDM_2015-12-03T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 03.12.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, instaur\u00e9 en France depuis les attentats du 13 novembre et jusqu\u2019en f\u00e9vrier suscite des inqui\u00e9tudes dans la soci\u00e9t\u00e9 civile et chez certains parlementaires fran\u00e7ais. Non seulement il est question de prolonger ce r\u00e9gime d\u2019exception au-del\u00e0 de 3 mois, mais le gouvernement voudrait \u00e9tendre les pouvoirs des forces de police."], "variantIds": ["ece-7285097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:23Z", "speechToTexts": ["11.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEntre autres perquisitions muscl\u00e9es, interdiction de manifestations assignations \u00e0 r\u00e9sidence, l'\u00e9tat d'urgence instaur\u00e9 en France depuis les attentats du 13 novembre et jusqu'en f\u00e9vrier, suscite des inqui\u00e9tudes dans la soci\u00e9t\u00e9 civile et chez certains parlementaires \u00e9galement probl\u00e8me, non seulement il est question de prolonger ce r\u00e9gime d'exception au-del\u00e0 des 3 mois, mais le gouvernement fran\u00e7ais voudrait \u00e9tendre les pouvoirs des forces de police bonjour Ariane Hasler oui bonjour, on vous retrouve en Direct de Paris ce matin les mesures s\u00e9curitaires, ces derni\u00e8res semaines pourraient donc non seulement se prolonger mais la loi se durcir et cela de mani\u00e8re p\u00e9renne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nOui, alors en tout cas, c'est ce que souhaite le gouvernement, premi\u00e8res mesure inscrire l'\u00e9tat d'urgence dans la Constitution ce qui le rendrait juridiquement plus solide, mais l'acte est loin d'\u00eatre anodin symboliquement \u00e7a voudrait dire que l'\u00e9tat d'urgence feraient d\u00e9sormais partie du coeur du fonctionnement de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, ensuite, de textes de loi sont en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9s tous deux \u00e9largissent consid\u00e9rablement les pouvoirs de la police dans la lutte antiterroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [99%] :\r\nVous avez quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [96%] :\r\nOui, on peut citer les perquisitions de nuit l'interconnexion de tous les fichiers, notamment ceux de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, l'\u00e9largissement de la vid\u00e9osurveillance dans les lieux publics ou encore l'assouplissement du r\u00e9gime de l\u00e9gitime d\u00e9fense pour les policiers, alors toutes ces mesures ne sont peut-\u00eatre pas vot\u00e9es, mais le fait que le gouvernement y r\u00e9fl\u00e9chissent illustre un s\u00e9rieux coup de volant s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nBon, il y a pas que \u00e7a, il y a aussi cette proposition que le gouvernement remette au go\u00fbt du jour, c'est tout simplement la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [92%] :\r\nEt le retour d'un vieux serpent de mer de la politique fran\u00e7aise, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e apr\u00e8s les attentats d'Charlie par Manuel Valls actuellement cette d\u00e9ch\u00e9ance n'est possible que pour des bi nationaux qui ont acquis la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, le gouvernement veut l'\u00e9largir aux binationaux qui sont n\u00e9s fran\u00e7ais et souhaite l\u00e0 aussi l'inscrire dans la Constitution, une id\u00e9e qui vient historiquement du Front national, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par Nicolas Sarkozy, et alors elle \u00e9tait combattue par la gauche, pour l'heure, h\u00e9 bien, c'est surtout l'extr\u00eame- gauche qui s'insurge : Hollande est en train de passer une ligne qui \u00e9tait celle des grands marqueurs de l'identit\u00e9 fran\u00e7aise, c'est ce que dit Jean-Luc M\u00e9lenchon mais de plus en plus des d\u00e9put\u00e9s socialistes expriment leur malaise par rapport \u00e0 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [92%] :\r\nIl y a pas que cette mesure qui fait grincer des dents \u00e0 rien de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant, ils ont surtout \u00e0 gauche, contre l'application de cet \u00e9tat d'urgence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [94%] :\r\nC'est le terrorisme qui menace les libert\u00e9s aujourd'hui, \u00e7a n'est pas l'\u00e9tat d'urgence, voil\u00e0 comment s'est d\u00e9fendu hier le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, mais alors que le principe de la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, quasiment sans d\u00e9bat le 19 novembre h\u00e9 bien sa mise en oeuvre commence \u00e0 poser probl\u00e8me au d\u00e9part, on a beaucoup entendu des voix de la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e9voquer des d\u00e9rapages, mais d\u00e9sormais, les politiques se font aussi entendre notamment depuis le d\u00e9but de la COP sous couvert de l'\u00e9tat d'urgence, un certain nombre d'activiste altermondialiste a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, aucun lien pourtant avec le terrorisme, d\u00e9nonce par exemple le Vert No\u00ebl Mam\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [97%] :\r\nMais Ariane les potentielles d\u00e9rives de ce r\u00e9gime seront contr\u00f4l\u00e9es d\u00e8s vendredi par les parlementaires eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [93%] :\r\nOui, alors c'est peut-\u00eatre une des conditions impos\u00e9es par certains d\u00e9put\u00e9s, au moment du vote pour prolonger l'\u00e9tat d'urgence quand dispositif de surveillance soit mis en place, c'est la commission des lois, qui sera charg\u00e9e de cette surveillance, avec des pouvoirs \u00e9largis, une premi\u00e8re sous la 5\u00e8me R\u00e9publique chaque jour cette commission recevra des informations sur les proc\u00e9dures en cours, les suites judiciaires et les recours, elle pourra convoquer ce qu'elle estime utile d'entendre, puis faire des recommandations au gouvernement en garde fou d\u00e9mocratique qui ne convainc pas tout le monde, \u00e0 l'instar de nombreuses initiatives citoyennes, le Front de gauche a lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, un appel \u00e0 la vigilance citoyenne afin que d'\u00e9ventuels cas de d\u00e9rives lui soient signal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [97%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-03T06:29:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}