{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Verts", "count": 532, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=25&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=507&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-F1BEA2EA-FCC8-4C8B-ABEB-AC06F6E937B8", "internalArchiveId": "F1BEA2EA-FCC8-4C8B-ABEB-AC06F6E937B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz", "publicationDate": "2015-12-31T00:00:00Z", "summary": "* * Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz (Revue de presse Rouven-Michel) ***La presse de ce dernier jour de l'ann\u00e9e... Michel Eymann et Rouven Gueissaz l'ont lue pour nous. Michel, pour les \u00e9cologistes suisses, 2015 \u00e9tait une annus horribilis...les Verts ont v\u00e9cu des revers \u00e9lectoraux non seulement dans des \u00e9lections cantonales, mais aussi lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet automne...\r\nL'ann\u00e9e nouvelle ne s'annonce pas facile non plus pour une autre \u00e9lue \u00e9cologiste...elle est Fribourgeoise et elle pr\u00e9sidera le gouvernement d\u00e8s demain...Vous l'aurez devin\u00e9, la Libert\u00e9 nous parle de Marie Garnier.\r\n2016 ne s'annonce pas de tout repos pour elle qui a \u00e9t\u00e9 mal \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement.\r\nA en croire la Libert\u00e9, c'est en effet la personne \u00e0 abattre pour la droite  aux \u00e9lections cantonales de l'automne prochain....tout est bon pour me d\u00e9stabiliser confie la conseill\u00e8re d'Etat. Marie Garnier n'est pas interrog\u00e9e sur le recul des Verts en Suisse dans cette interview, mais elle entend continuer \u00e0 faire son travail politique avec pragmatisme et coll\u00e9gialit\u00e9, pour reprendre ses propos.\r\nLe Matin s'int\u00e9resse \u00e0 une affaire qui fait du bruit en Isra\u00ebl...Yigal Caspi semble avoir voulu d\u00e9nigrer son gouvernement, \u00e9crit le journal...sur facebook, il a partag\u00e9 une citation.... du nazi Hermann G\u00f6ring...au proc\u00e8s de Nuremberg, le cr\u00e9ateur de la Gestapo affirmait qu'il suffit de faire peur aux citoyens pour asseoir son pouvoir...tout ce que vous avez \u00e0 faire est de dire au peuple qu'il est attaqu\u00e9 et d\u00e9noncer les pacifistes...\u00e7a fonctionne partout...affirmait le nazi.\r\nl'ambassadeur a ajout\u00e9 son propre post-scriptum...nous sommes sur la bonne voie! Ygal Caspi a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 pour s'expliquer. Il faut dire qu'il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fray\u00e9 la chronique \u00e0 d'autres occasions.\r\nLa presse al\u00e9manique nous offre de nombreux regards ce matin sur les relations de la Suisse avec l'Europe. L'un des grands d\u00e9fis, si ce n'est le plus grand, de 2016. La Neue Z\u00fcrcher Zeitung en fait sa Une, Rouven Gueissaz.\r\n\u00ab Une clause de sauvegarde ne constitue pas en soi une strat\u00e9gie \u00bb, commente la NZZ. Comme aux \u00e9checs, c'est certes un habile coup diplomatique, mais pour sortir de leur attitude d\u00e9fensive, les pro-europ\u00e9ens ont besoin de davantage de fantaisie. Surtout que, toujours selon le quotidien zurichois, cette clause de sauvegarde arrive comme un compromis typique \u00e0 la sauve helv\u00e9tique. Autrement dit, il ne satisfait personne. On peut se lamenter sur un abus de la d\u00e9mocratie directe, comme le font les ennemis de l'UDC, ou critiquer la multiplication des initiatives populaires. mais \u00e7a n'apporte rien.\r\nEt quelles sont les solutions envisag\u00e9es par la NZZ ?\r\nPourquoi pas ancrer un peu plus profond\u00e9ment les relations entre la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne dans la constitution. Avec un article qui soulignerait la volont\u00e9 de la Suisse de participer au projet europ\u00e9en sans pour autant y adh\u00e9rer. La NZZ en appelle aux partis. Ils ne doivent pas se cacher derri\u00e8re la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais ils doivent une fois pour toutes clairement expliquer pourquoi l'Europe est importante pour la Suisse, et pas que d'un point de vue \u00e9conomique. Celui qui ne se contente que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une clause de sauvegarde ou \u00e0 des contrats cadre pour r\u00e9gler les relations Suisse - UE a d\u00e9j\u00e0 perdu, conclut le journal zurichois.\r\n***Les autres points forts de la presse...\r\nDans 24 heures, une enqu\u00eate explique que le projet de nouvelle bretelle autorouti\u00e8re de la Bl\u00e9cherette est bloqu\u00e9 par une loi f\u00e9d\u00e9rale....il doit permettre de r\u00e9duire les bouchons quotidiens, mais sa construction pose probl\u00e8me \u00e0 cause de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire... La construction de la connexion lausannoise a pour cons\u00e9quences la disparition de terres agricoles et cela doit \u00eatre compens\u00e9 ailleurs...probl\u00e8me...le canton de Vaud n'a plus beaucoup de terres disponibles et les experts vaudois et f\u00e9d\u00e9raux planchent sur ce probl\u00e8me...\r\nLes tribunaux seront surcharg\u00e9s en cas de oui \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels. Avertissement lanc\u00e9 par le Tages Anzeiger et le Bund qui ont sond\u00e9 avocats et experts judiciaires. Les recours pourront aller jusqu'\u00e0 Strasbourg. Car oui, les d\u00e9cisions de renvoi toucheront les violeurs, les meurtrier et les dealers, mais aussi les auteurs de petite d\u00e9linquance. Les renvoyer dans leur pays d'origine irait la plupart du temps \u00e0 l'encontre des droits de l'homme, selon les experts interrog\u00e9s par les deux journaux.\r\n\u00ab La Suisse n'aura bient\u00f4t plus assez de soldats \u00bb. C'est le titre tr\u00e8s clair de la Basler Zeitung, qui interpelle Guy Parmelin. On attend des solutions de la part du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC qui reprend la d\u00e9fense. Le Vaudois devra rapidement trouver des solutions aux probl\u00e8mes s\u00e9curitaires qui touchent la Suisse. Par un savant calcul, avec la variante d'une arm\u00e9e \u00e0  100 mille hommes, le quotidien b\u00e2lois arrive \u00e0 un nombre de seulement 80 soldats engag\u00e9s par canton.\r\nLes \u00e9oliennes sont-elles un hachoir \u00e0 oiseaux? L'Express et l'Impartial se posent cette question...elle est soulev\u00e9e suite \u00e0 une photo publi\u00e9e r\u00e9cemment dans le Courrier du Val-de-Travers, elle montrait une cigogne mutil\u00e9e..La l\u00e9gende disait qu'elle avait eu le bec mutil\u00e9 par une pale d'\u00e9olienne  en Allemagne. Le sujet est chaud dans le canton, puisque des projets d'\u00e9oliennes y sont pr\u00e9vus. L'article donne une r\u00e9ponse nuanc\u00e9e quant aux dangers pour les oiseaux.", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7364198", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz", "Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz / JDM_2015-12-31T07:52:00_revue-de-presse", "Par Michel Eymann et Rouven Gueissaz / JDM_2015-12-31T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7364213", "ece-7364198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:22Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral, vous restez avec nous, on va dire la la presse de ce dernier jour de l'ann\u00e9e, avec Michel Eymann et Rouven Gueissaz qui nous ont rejoints dans le dans le Studio, Michel Eymann pour les \u00e9cologistes, suisses 2015 et t\u00eate une annus Bilis les Verts ont v\u00e9cu des revers \u00e9lectoraux, non seulement dans des \u00e9lections cantonales, mais aussi lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et commence \u00e0 s'annonce pour 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, \u00e7a s'annonce pas tr\u00e8s bien en plus pour une autre \u00e9lue \u00e9cologiste mais de 50 ans, elle est Fribourgeoise elle pr\u00e9sidera le gouvernement d\u00e8s demain, vous l'aurez devin\u00e9, je vous parle de Marie Garnier alors la libert\u00e9 nous rappelle quand m\u00eame qu'elle a \u00e9t\u00e9 mal \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement et 2016 s'annonce assez difficile, c'est la personne \u00e0 abattre pour la droite aux \u00e9lections cantonales de l'Automne prochain, quel journal, tout est bon pour me d\u00e9stabiliser, confie la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, elle entend cependant continuer \u00e0 faire son travail politique avec pragmatisme et coll\u00e9gialit\u00e9 pour reprendre ses propos, \u00e0 noter que Marie Garnier n'est pas interrog\u00e9e sur le recul des Verts en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [85%] :\r\nMaltazard si on on a l'habitude, hein dans certains cantons de voir une majorit\u00e9 rose- verte voil\u00e0 dans le canton de Fribourg que que le la la partie verte de ce bin\u00f4me est attaqu\u00e9 est c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e7a, \u00e7a augure de de tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e pour pour les Verts aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que \u00e7a sera pas par l'\u00c9tat, parce que je trouve que le travail que Marie Garnier Men, c'est quand m\u00eame un travail respectable et c'est un travail qui a pas aussi non pas trop partisan, alors elle a quand m\u00eame, elle est une figure de l'ex\u00e9cutif, et j'esp\u00e8re naturellement qu'on peut cr\u00e9er et maintenir cette alliance rose- verte pour pouvoir garantir le si\u00e8ge de Marie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [82%] :\r\nBaltasar Glaettli qu'est ce qui ne marche plus, pour les Verts depuis toutes ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [85%] :\r\nBon, quand j'ai quand j'ai adh\u00e9r\u00e9 aux Verts, c'\u00e9tait en 1991 j'ai v\u00e9cu une p\u00e9riode de plus d'une dizaine d'ann\u00e9es o\u00f9 l'on a perdu toujours et on nous a dit que les Verts, \u00e7a c'est une une \u00e9poque une une courte \u00e9poques de l'histoire qui veut oui qui qu'on y va pendant vers oui une parenth\u00e8se accident ciel et puis c', les Verts sont remont\u00e9s, alors moi j'essaierai certainement une confidence qu'on va remonter parce que le sujet que l'on traite \u00e7a c'est en fait le futur de notre soci\u00e9t\u00e9 de notre plan\u00e8te, \u00e7a c'est un sujet qui doit rester au centre de la politique et c'est nous qui qui c'est, c'\u00e9tait pas avec lui, la pluie, les cons\u00e9quences de tous les partis avaient cess\u00e9, alors pour moi c'est clair que les Verts vont rester une une une force n\u00e9cessaire et importante et je suis confie donc, m\u00eame si maintenant on a on a vous avez quand m\u00eame vraiment bon sant\u00e9 avec, on est qu'on est certainement confront\u00e9s avec des r\u00e9sultats \u00e9lectoral qui qui qui ne peuvent pas me faire plaisir, alors \u00e7a c'est clair, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai pas j'ai pas, j'ai toujours Dupont, l'humour est une bonne motivation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [83%] :\r\nPour avait optimiste Balthasar Gl\u00e4ttli un d\u00e9fi qui qui arrivent pour les Verts, c'est la red\u00e9finition de de sa direction avec Ad\u00e8le Terence qui ne briguera pas un nouveau mandat \u00e0 la co- pr\u00e9sidence des Verts alors cette annonce est ce qu'elle remet en cause la le fait que les Verts soit dirig\u00e9e par une co- pr\u00e9sidence, premi\u00e8re chose et vous, qu'en pensez -vous, est ce qu'il faut revenir \u00e0 une pr\u00e9sidence unique avec un pr\u00e9sident parti plus du plus embl\u00e9matique plus m\u00e9diatique peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [90%] :\r\nOui, on a cherch\u00e9 de un peu contrer le mod\u00e8le classique avec une copr\u00e9sidence, m\u00eame avec 2 femmes et qui qui nous sont permet de d'\u00eatre pr\u00e9sent sur le terrain, dans les 2 r\u00e9gions linguistiques les plus importantes pour le futur, mais, mais je crois que si l'on regarde dans les m\u00e9dias, \u00e7a n'a pas aussi bien jou\u00e9 qu'on qu'on ne pensait qu'on aime qu'on esp\u00e9rait et alors moi je si, si l'on me demanderait moi c'est pas moins de d\u00e9finir sa d\u00e9cid\u00e9 c'est quand m\u00eame, vous avez bien les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s mon avis personnel, c'est que ce serait le mieux de maintenant avoir une une pr\u00e9sidence unique de r\u00e9gularit\u00e9, parce qu'elle a, elle a tr\u00e8s bien fait son travail, l\u00e0, le respect de toutes les parties, cantonales et alors l\u00e0, je crois, on devrait pas changer maintenant la direction et on devrait pas non plus qu'on a obtenu une 2\u00e8me personne, ceci dit, je trouve tr\u00e8s important qu'on peut renforcer de nouveau la Romandie au sein du bureau du parti, alors j'esp\u00e8re bien que Lise lancera son sa candidature pour pour le bureau du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [89%] :\r\nEt si on en vient \u00e0 vous, vous n'\u00eates pas candidat pour une pour une pr\u00e9sidence unique par exemple non, on va dire la suite de la presse, notamment du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique avec avec vous Rouven Gueissaz la presse al\u00e9manique qui nous ouf nous offre de nombreux regards ce matin sur les relations de la Suisse avec l'Europe, l'un des grands d\u00e9fis, si ce n'est le, le plus grand pour 2016 avec la Neue Hyatt sur cher Zeitung qui, en fait \u00e7a une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [95%] :\r\nOui, une clause de sauvegarde ne constitue pas en soi une strat\u00e9gie commente la NZZ comme aux \u00e9checs, c'est certes un habile coup diplomatique mais pour sortir de leur attitude d\u00e9fensive, les pro- europ\u00e9ens ont besoin de davantage de fantaisie, surtout que, toujours selon le quotidien zurichois cette clause de sauvegarde arrive comme un compromis typique \u00e0 la sauce helv\u00e9tique, autrement dit il ne satisfait personne, on peut se lamenter sur un abus de la d\u00e9mocratie directe, comme le font les d\u00e9tracteurs de l'UDC ou critiquer la multiplication des initiatives populaires mais tout \u00e7a n'apporte rien, alors quelles sont les solutions envisag\u00e9es par la NZZ, pourquoi ne pas ancrer un peu plus profond\u00e9ment dans la Constitution, les relations entre la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne avec un article par exemple qui soulignerait la volont\u00e9 de la Suisse, de participer au projet europ\u00e9en sans pour autant il y adh\u00e9rer la NZZ en appelle au parti, ils ne doivent pas se cacher derri\u00e8re la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais ils doivent une fois pour toutes clairement expliquer pourquoi l'Europe est importante pour la Suisse, et pas que d'un point de vue \u00e9conomique, celui qui ne se contente que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une clause de sauvegarde ou \u00e0 des contrats cadre pour r\u00e9gler les relations Suisse UE h\u00e9 bien, celui -ci a d\u00e9j\u00e0 perdu d'avance, conclut le journal zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [95%] :\r\nEt on passe aux autres points forts de la presse avec vous Michel Eymann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nUne enqu\u00eate de 24 heures explique que le projet de nouvelle bretelle autorouti\u00e8re de la Bl\u00e9cherette, bloqu\u00e9e par une loi f\u00e9d\u00e9rale, il doit permettre ce projet de r\u00e9duire les bouchons quotidiens, mais sa construction pose probl\u00e8me \u00e0 cause de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la latte la construction de la connexion lausannoise en effet pour cons\u00e9quence la disparition de Terres agricoles et cela doit \u00eatre compens\u00e9 ailleurs probl\u00e8me le canton de Vaud n'a plus beaucoup de le faire disponibles et les experts Vaudois et f\u00e9d\u00e9raux planchent sur le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [92%] :\r\nLes tribunaux seront surcharg\u00e9s en cas de oui \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels avertissement lanc\u00e9 par le Tages sa guerre et le Bund, qui ont sond\u00e9, avocats et experts judiciaires les recours pourront aller jusqu'\u00e0 Strasbourg, car oui, les d\u00e9cisions de renvoi toucheront les violeurs, les meurtrier et les dealers, mais aussi les auteurs de petite d\u00e9linquance, les renvoyer dans leur pays d'origine serait la plupart du temps contraires aux droits de l'homme, selon les experts, interrog\u00e9 par les 2 journaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [86%] :\r\nLes \u00e9oliennes sont -elles un v\u00e9ritable hachoir \u00e0 oiseaux, h\u00e9 bien l'Express et l'Impartial se pose cette question elle est soulev\u00e9e \u00e0 la suite d'une photo publi\u00e9e r\u00e9cemment dans le Courrier du Val-de-Travers une photo qui montrait une cigogne mutil\u00e9e et la l\u00e9gende disait qu'elle avait eu le bec mutil\u00e9 par une pale d'\u00e9olienne en Allemagne le sujet chaud dans le canton de Neuch\u00e2tel, puisque les projets d'\u00e9oliennes y sont pr\u00e9vus, de l'autre, content, bien s\u00fbr, l'article donne une r\u00e9ponse nuanc\u00e9e quant au danger pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [96%] :\r\nLa Suisse n'aura bient\u00f4t plus assez de soldats, c'est le titre tr\u00e8s clair de la base la Zeitung qui interpelle Guy Parmelin on attend des solutions de la part du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC qui reprend la d\u00e9fense, le Vaudois devra rapidement trouver des id\u00e9es pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes s\u00e9curitaires qui touchent la Suisse et par un savant calcul avec la variante d'une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes le quotidien b\u00e2lois arrive \u00e0 un nombre de seulement 80 soldats engag\u00e9s par canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [87%] :\r\nBalthasar Gl\u00e4ttli vous \u00eates toujours avec nous, on parlait de de ses probl\u00e8mes d'\u00e9oliennes de de cigogne mutil\u00e9e et aussi, c'est un d\u00e9fi pour les Verts, tr\u00e8s concr\u00e8tement, pour pour promouvoir les \u00e9nergies renouvelables, on sent une r\u00e9sistance aupr\u00e8s de la population, ce sera notre notre derni\u00e8re question : comment vous allez relever ce d\u00e9fi -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [86%] :\r\nJe crois que, qu'on va trouver un compromis entre les besoins pour cr\u00e9er plus des nerfs chineurs renouvelables et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de prot\u00e9ger la nature et le paysage et l\u00e0 je trouve qu'on est on, on a toujours des mod\u00e8les qui fonctionnent, mais il y a des projets sp\u00e9cifiques o\u00f9 l'on a des probl\u00e8mes avec soit avec les int\u00e9r\u00eats de garder en fait le paysage ou bien soit soit aussi des int\u00e9r\u00eats juste personnes touch\u00e9es concr\u00e8tement parce qu'il vit en proche de ces, de ces \u00e0 \u00e9oliennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [86%] :\r\nEt bien, merci beaucoup, Baltasar les d'\u00eatre revenu dans dans cette \u00e9mission dans le journal de matin, je rappelle que vous \u00eates le chef de groupe des Verts au Parlement o\u00f9 de grands d\u00e9fis vous attendent pour pour 2016, bonne journ\u00e9e et bonne ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [92%] :\r\nBonjour mais bonne ann\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-31T07:04:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08EF9091-C948-4ABF-8196-795205BDF371", "internalArchiveId": "08EF9091-C948-4ABF-8196-795205BDF371", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert zurichois", "publicationDate": "2015-12-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Gl\u00e4ttli, Blathasar\r\n* * Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert zurichois (INVITE MATINALE : BALTHASAR GLAETTLI, CN VERT ZH)   \r\nUn second tunnel routier au Gothard serait anti-constitutionnel: les propos tenus hier dans la presse al\u00e9manique par Moritz Leuenberger ont fait quelques vagues dans le monde politique. L'ancien ministre socialiste des transports, auquel a succ\u00e9d\u00e9 la PDC Doris Leuthard, dit craindre que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9cide d'ouvrir le tube par voie d'ordonnance. La constitutionalit\u00e9 du projet a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e de nombreuses fois, r\u00e9torque le d\u00e9partement des transports. \r\nBalthasar gl\u00e4ttli, bonjour.....\r\nVous \u00eates le chef du groupe des Verts au Parlement...o\u00f9 de grands d\u00e9fis vous attendent vous et votre parti.... on vous re\u00e7oit jusqu'\u00e0 huit heures pour en parler, en direct d'INterlaken dans notre studio mobile... mais pour commencer peut-\u00eatre cette campagne sur le percement d'un second tunnel routier au Gothard... on vote le 28 f\u00e9vrier... \r\nGOTHARD\r\nVotre parti s'oppose \u00e0 ce percement..\r\n-comment percevez-vous les propos de Moritz Leuenberger: d\u00e9rapage ? vraie prise de position ?\r\n-votre parti soutient le referendum.....\u00e0 deux mois du vote, comment allez-vous faire campagne ?\r\n-Votre position: c'est anti-bagnole, et basta...? Vous seriez pr\u00eat \u00e0 soutenir des projets qui concernent plus d'automobilistes, comme le contournement de Morges, l'\u00e9largissement de certaines autoroutes bond\u00e9es... ou vous \u00eates un de ces Verts qui se r\u00e9jouissent des bouchons...\r\n- Vous avez une voiture?\r\nLOI RENSEIGNEMENT \r\nAutre votation, La loi sur le renseignement passera devant le peuple (tout comme celle sur l'asile), car le referendum lanc\u00e9 par les jeunes socialsites a abouti, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier sur notre antenne...\r\n- Ce referendum vous le soutenez... m\u00eame apr\u00e8s les attentats de Paris... avec des terroristes dans la nature... qui passent eut-\u00eatre par la suite... \r\n-vous la jugez intrusive, vous parlez d'un Etat de surveillance...\r\n-elle serait vraiment inefficace face \u00e0 la mont\u00e9e du terrorisme ? \r\n-un service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration soumis \u00e0 la surveillance d'un organe ind\u00e9pendant, ce n'est pas suffisant ? Caut\u00e8les donn\u00e9es, non?\r\n-que faire alors ? comment renforcer la lutte contre le terrorisme mais aussi contre l'espionnage? Les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire iranien ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9coutes de poses de micro, etc... l\u00e0 ne faut-.il pas d\u00e9fendre la place diplomatique suisse?\r\nCONNECTE\r\n-neutralit\u00e9 du web, protection des donn\u00e9es, big data, surveillancede la vie priv\u00e9e: on dit de vous que vous \u00eates le jeune loup geek du Parlement, le seul \u00e0 \"toucher\" sur les questions num\u00e9riques.  C'est normal d'\u00eatre aussi isol\u00e9 ? Question d'\u00e2ge?\r\n-comment faire pour convaincre vos coll\u00e8gues de l'importance de ces enjeux ? \r\n-vous \u00eates perp\u00e9tuellement connect\u00e9, voire hyperconnect\u00e9. La politique aujourd'hui doit-elle se vivre diff\u00e9remment avec les r\u00e9seaux sociaux ? \r\n-comment vivez-vous votre notori\u00e9t\u00e9 politique et m\u00e9diatique dans ce domaine ?\r\n-qu'avez-vous que les autres n'ont pas ?\r\n-la NZZ a dit de vous que vous \u00eates un \"Omnipr\u00e4senter Aufsteiger\"...jusqu'o\u00f9 irez-vous ?\r\n-Snowden.....Assange....des mod\u00e8les ? des sources d'inspiration ?\r\n-vous avez d\u00e9clar\u00e9: \u00abpour moi, la libert\u00e9 est la valeur supr\u00eame, juste devant la justice\u00bb. (r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la philosophie de l'\u00e9quit\u00e9 de John Rawls). Comment l'exprimer tout en faisant confiance \u00e0 l'Etat ?\r\n-Etre hyperactif sur les r\u00e9seaux sociaux n'augmente-t-il pas les risques de d\u00e9rapage ? communication mal contr\u00f4l\u00e9e ou r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e ? quand on r\u00e9agit \u00e0 chaud. par exemple ?\r\n- Une petite culotte photographi\u00e9e en gros plan et publi\u00e9e sur Facebook par les jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens zurichois. Sur le tissu blanc, le slogan \u00abpour un trafic fluide\u00bb, pr\u00f4nant la construction d'un tunnel d'assainissement au Gothard. Voil\u00e0 l'exemple de ce qu'il ne faut pas faire, non?\r\nLES VERTS\r\nSoupe \u00e0 la grimace... lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... qu'est-ce qui ne marche pas?\r\n- Ad\u00e8le Thorens ne briguera pas un nouveau mandat \u00e0 la copr\u00e9sidence des Verts. Cette annonce pourrait-elle remettre en question le principe de la pr\u00e9sidence \u00e0 deux?\r\n- Vous vous verriez pr\u00e9sident du parti?\r\n- pourquoi pas? Beaucoup disent que c'est vous qui allez \u00eatre la voix des Verts... \r\n- Qui alors? co-pr\u00e9sidence toujours?\r\n- Les Verts doivent-ils forc\u00e9ment \u00eatre le junior partner du PS? \r\n-priorit\u00e9s ?\r\n-alliances ?\r\n-vous avez \u00e9crit en 2014 \"Die unheimlichen \u00d6kologen...qu'on pourrait traduire par \"d'inqui\u00e9tants \u00e9cologistes\"....vous visiez Ecopop....ses liens avec certains milieux nationalistes voire d'extr\u00eame-droite....\u00eare \u00e9cologiste de droite, ce n'est pas possible ?\r\nASILE\r\nAutre referendum qui a abouti, celui sur la r\u00e9forme de l'asile... lanc\u00e9 par l'UDC. L\u00e0 aussi un \u00e9norme combat s'annonce. Or les partis sont un peu moribonds apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales, caisses vides, rocades \u00e0 la direction... Y aura-t-il une campagne? \r\n- Vous sugg\u00e9rez de les installer dans des r\u00e9sidences secondaires ou des hotels...\r\n-vous avez re\u00e7u des r\u00e9actions des milieux touristiques ?\r\nKOPPEL\r\nLe double jeu de Roger K\u00f6ppel.....R\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et nouveau conseiller national UDC.... une double casquette qui agace au sein de son parti...-qu'en pensez-vous ? c'est sain ?\r\nINNOVATION, START-UPS\r\nUn groupe parlementaire \u00abstart-up\" avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Fathi Derder, pour favoriser leur \u00e9closion et leur d\u00e9veloppement. Vous en \u00e9tiez...avec notamment Thomas Aeschi, Guillaume Barazzone, Jacques-Andr\u00e9 Maire.....o\u00f9 en est-on ?\r\n-quelles priorit\u00e9s ?\r\nBalthasar Gl\u00e4ttli\r\nConseiller national Vert, zurichois, chef du groupe parlementaire des Verts\r\nPortable: ** 66\r\nDirect d'Interlaken, Hapimag Resort, H\u00f6heweg 95, 3800 Interlaken ** 00)\r\nBus reportage avec Rino Muccigrosso ** 28)\r\n2-3 ELEMENTS BIO\r\nBient\u00f4t 44 ans (en f\u00e9vrier prochain) au CN depuis 2011. Pdt des Verts deux ans seulement apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Berne.\r\nAvant d'arriver \u00e0 Berne, pdt de Verts au GC zurichois\r\nActif dans le domaine de l'informatique et de la communication, ancien \u00e9tudiant en litt\u00e9rature allemande et en philosophie. \r\nFait du violon depuis 30 ans.....", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7364196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert zurichois", "Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert zurichois / JDM_2015-12-31T07:37:00_l-invite-du-journal", "Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert zurichois / JDM_2015-12-31T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Second tunnel routier au Gothard, double-casquette de l\u2019UDC Roger K\u00f6ppel, Loi sur le renseignement et plus globalement neutralit\u00e9 du net et protection des donn\u00e9es sont passes en revue par le chef du groupe parlementaire des Verts, Balthasar Gl\u00e4ttli.", "Second tunnel routier au Gothard, loi sur le renseignement et la copr\u00e9sidence des Verts sont pass\u00e9s en revue par le chef du groupe parlementaire des Verts, Balthasar Gl\u00e4ttli.", "Second tunnel routier au Gothard, loi sur le renseignement et la copr\u00e9sidence des Verts sont pass\u00e9s en revue par le chef du groupe parlementaire des Verts, Balthasar Gl\u00e4ttli."], "variantIds": ["ece-7364210", "ece-7364196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:11Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nUn second tunnel routier au Gothard serait anticonstitutionnelle les propos tenus hier dans la presse al\u00e9manique par Moritz Leuenberger ont fait quelques vagues dans le monde politique, l'ancien ministre socialiste des transports auquel a succ\u00e9d\u00e9 la PDC Doris Letarte dit craindre que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9cide d'ouvrir le tube par voie d'ordonnance la constitutionnalit\u00e9 du projet a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e de nombreuses fois, a r\u00e9torqu\u00e9 le d\u00e9partement des Transports bonjour Balthasar Gl\u00e4ttli bonjour, vous \u00eates le chef du groupe des Verts au Parlement o\u00f9 de grands d\u00e9fis vous attendent, vous et votre parti, hein, on vous re\u00e7oit jusqu'\u00e0 8 heures pour en parler en Direct d'terre la dans notre Studio mobile mais pour commencer peut-\u00eatre revenons sur cette campagne sur le percement d'un d'un second tunnel routier au Gothard votre parti s'oppose \u00e0 ce nouveau tube comment est -ce que vous, vous avez per\u00e7u les propos de Moritz Leuenberger un d\u00e9rapage envers envers celle qui lui a succ\u00e9d\u00e9, ou alors c'est une vraie prise de position selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [85%] :\r\nMoi je trouve que Moritz, les rep\u00e8res qu'a pris l'occasion pour nous dire que, en fait, c'est : c'est bien une question politique, on peut se demander si l'on veut avoir 2 tubes ou un mais si on veut rester \u00e9tant 4 constitutionnel on devrait changer par cons\u00e9quent la constitution si l'on veut un 2\u00e8me tube parce que c'est pas croyable que que l'on ouvre un 2\u00e8me tube et on ne on on avec 2 voix seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour l'argument de fond en termes d'\u00e9l\u00e9gance, vous jugez comment cette critique envers celle qui lui a succ\u00e9d\u00e9, donc Doris Letarte g\u00e9n\u00e9ralement les conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'abstiennent de faire ce genre de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [85%] :\r\nOui, je trouve que \u00e7a c'est une une bonne tradition et normalement c'est pendant cette de semences de se restreindre comme ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ne se pas m\u00e9langer dans dans les discussions du jour au jour mais quand il s'agit quand m\u00eame d'une d'une question fondamentale qui touchent, comme le dit Moritz Weinberger, la question de la constitutionnalit\u00e9 d'un vote d'un projet, alors l\u00e0, je trouve, on a quand m\u00eame la permis la permission de de signaler comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral et parce que je lui ai dit qu'il dit tr\u00e8s clairement que c'est pour lui au centre de son intervention par la question de 2 ou 4, tu te tube ou un tube, mais c'est la question de la constitutionnalit\u00e9 et \u00e7a c'est quand m\u00eame un niveau o\u00f9 il faut acc\u00e9der au o\u00f9 il faut ou il faut la possibilit\u00e9 d'un \u00e0 un, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral de dissimuler le simuler dans l'entendez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [80%] :\r\nD'autant plus que vous \u00eates assez d'accord avec lui les Verts voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [86%] :\r\nMais, mais je dirais je dirais c'est c'est aussi c'est c'est pas que je veux que je vais maintenant inciter quelques que que les, les, les, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'ancienne, c'est Simmel dans tous les d\u00e9bats du jour jour je trouve dans l'actualit\u00e9, c'est une bonne tradition de se taire, mais quand il s'agit des comptes des questions fondamentales, notamment aussi au niveau financi\u00e8re, on a quand m\u00eame d\u00e9pens\u00e9 plus que 20 milliards de francs suisses pour avoir la NLFA alors l\u00e0, c'est quand m\u00eame un enjeu important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [90%] :\r\nAlors revenons ouvert, hein, parce qu'il y a pas que Moritz Leuenberger dans cette campagne contre ou pour le second tube routier du c\u00f4t\u00e9 du du Gothard, il y a, il y a votre parti, votre parti, qui est donc le contre ce 2\u00e8me tube \u00e0 2 mois du vote comment est -ce que vous allez faire campagne, comment est -ce que vous sentez cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [88%] :\r\nC'est qu'on fait ensemble naturellement avec les ONG pour la protection de l'environnement et notamment avec l'initiative, l'ancien initiatif pour prot\u00e9ger les Alpes alors l'initiative qui \u00e7a c'est, c'est c'est toujours, c'est toujours \u00e0 \u00e0 valeur compte qu'on veut d\u00e9fendre c'est c'est c'est aussi avec les personnes au Tessin et au canton d'Uri, qu'on va mener cette campagne parce que notamment en Suisse al\u00e9manique en cherche \u00e0 faire croire aux gens que le Tessin, soit pour un 2\u00e8me, type et \u00e7a c'est pas vrai, mais c'est, c'est c'est le contraire en effet toujours quand on a vot\u00e9 \u00e7a le Tessin a dit non, alors pour nous, c'est aussi important de ne pas de ne pas faire croire aux gens en Suisse al\u00e9manique le Tessin, les Tessinois veulent un 2\u00e8me tube. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [86%] :\r\nBalthasar Gl\u00e4ttli la la position de votre parti, c'est anti- voiture ou c'est un c'est c'est plus nuanc\u00e9 par exemple est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 soutenir des projets qui concernent plus d'automobilistes un par jour que le que l'Gothard pneus comme par exemple en Romandie le contournement de Morges vous l'\u00e9largissement de de certaines autoroutes bond\u00e9es, la les Verts pour entrer en mati\u00e8re, vous \u00eates anti- bagnole et basta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [87%] :\r\nNon, en fait, on peut, on peut toujours entr\u00e9e en mati\u00e8re, c'est toujours la question : si l'on veut cr\u00e9er plus de s\u00e9curit\u00e9, ou si l'on veut plus que plus de capacit\u00e9, alors si on veut que cr\u00e9er plus de s\u00e9curit\u00e9, alors on a, pour des d\u00e9tournements par principe, c'est toujours les projets concrets qu'on doit \u00e9valuer mais pas par principe on a tous ici un d\u00e9tour peut cr\u00e9er plus de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [85%] :\r\nEt pour les personnes physiques et dans les bouchons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [79%] :\r\nIl les centres-villes par exemple d'autre c\u00f4t\u00e9 si lent, si l'on augmente la capacit\u00e9, nous les Verts, on est certainement tous de fond on a critique, c'est clair, mais il faut dire que, aussi, si l'on parla de la s\u00e9curit\u00e9 ces ces milliards qui vont \u00eatre d\u00e9pens\u00e9s pour construire un 2\u00e8me tube et il manquera \u00e0 d'autres centres, hein, pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 tentant toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [89%] :\r\nAlors pour l'instant le le trafic s'\u00e9coule sans encombre sur l'ensemble du r\u00e9seau routier, \u00e7a c'est pour la petite info routes mais pour les personnes qui, qui sont dans les bouchons, chaque jour les pendulaires, l\u00e0 c'est pas au au Vert qu'il faut s'adresser pour esp\u00e9rer un \u00e9largissement plus de fluidit\u00e9, l\u00e0 vous mettez une limite assez nette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [87%] :\r\nMais en fait c'est en en en am\u00e9liorant le transport public, on peut g\u00e9rer ce ce sortent probl\u00e8me par exemple on a, on a d\u00e9pens\u00e9 plus que 20 milliards de francs suisses pour reconstruire la nouvelle transversale \u00e9tait sale, alors \u00e7a il faut il faut quand m\u00eame dire que la Suisse par d\u00e9cision populaire notamment \u00e0 a d\u00e9cid\u00e9 de s'investir pour que, pour que, en fait, les transports lourds puisse \u00eatre sorti de la de la de de l'autoroute et puissent \u00eatre mis sur sur sur la voie ferr\u00e9e ferroviaire alors \u00e7a c'est une d\u00e9cision de principe qui a \u00e9t\u00e9 prise et on a et on y a investi et je trouve que c'est une une d\u00e9cision de principe qui pourra aussi \u00eatre un mod\u00e8le pour pour le futur, qu'on va chercher \u00e0 mettre le transport des biens plut\u00f4t pas sur les routes, mais avec le transport public aussi pour le lib\u00e9rer de l'espace pour les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question sur ce th\u00e8me bri\u00e8vement \u00e0 Balthasar Gl\u00e4ttli vous avez une voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [91%] :\r\nNon, j'ai jamais poss\u00e9der une voiture, mais je suis membre, fier de la communaut\u00e9 Mobility alors je je sais conduire et il y a des occasions o\u00f9 j'ai besoin d'une d'une voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [91%] :\r\nAlors vous n'\u00eates pas allergique, on va parler d'une autre une autre votation, la loi sur le renseignement qui passera devant le peuple a le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par les jeunes socialistes notamment abouti, on vous le r\u00e9v\u00e9lait hier sur sur cette antenne, alors ce r\u00e9f\u00e9rendum, l\u00e0 aussi, vous le soutenez m\u00eame m\u00eame apr\u00e8s les attentats de Paris avec des terroristes qui sont encore dans la nature qui passe peut-\u00eatre par la Suisse en a eu ses inqui\u00e9tudes du c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve est -ce que est -ce que le contexte est vraiment bon pour lancer un appel r\u00e9f\u00e9rendum Balthasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [88%] :\r\nNon en \u00e7a, c'est une r\u00e9ponse claire et nette \u00e0 l'ce contexte nous est pas favorable, \u00e7a c'est clair, mais quand il quand il s'agit des questions de principe, notamment de la protection de la de la sph\u00e8re priv\u00e9e de de la lutte contre un \u00c9tat fouineur qu'on a connue en Suisse, les ann\u00e9es jusqu'aux ann\u00e9es 90, l\u00e0 c'est une question de principe qu'on doit mener, on doit mener cette lutte, m\u00eame si, si on fait les circonstances ont pas favorable mais j'aimerais quand m\u00eame mettre en avant que toutes ces terroristes entendent parler maintenant, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 connue par des diff\u00e9rentes services de renseignement, m\u00eame par la police, des fois, alors c'est pas la question de faire du Fouinat chez tout le monde mais c'est plut\u00f4t la question : comment les informations dont on poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 puissent \u00eatre utilis\u00e9s de mani\u00e8re plus appropri\u00e9s de mani\u00e8re plus vite comment la coordination aussi entre les services de renseignement et les corps de police cantonale puissent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [88%] :\r\nMais pour les Verts, on se dirige vers une une d\u00e9faite assez cinglante, en tout cas, si on l'entend le le pouls qui bat dans la population pour qui qui qui tourne, qui qui qui va vers la plus de s\u00e9curit\u00e9 vers des mesures plus rassurante des moyens accord\u00e9s aux service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, m\u00eame si vous dites qui est et qui sont d\u00e9j\u00e0 suffisant, des moyens en plus, c'est de la s\u00e9curit\u00e9 en plus, vous n'\u00eates pas d'accord avec ce raisonnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [90%] :\r\nMoi je trouve que moi j'ai quand m\u00eame r\u00e9colt\u00e9 des signatures avant et aussi apr\u00e8s le le 13 novembre alors \u00e7a veut dire que j'ai quand m\u00eame une certaine exp\u00e9rience, comment \u00e7a se sent dans dans la rue et je dois dire, je dois vous dire que c'\u00e9tait pas plus difficile apr\u00e8s qu'avant de r\u00e9colter des signatures parce que si, avec des questions c'\u00e9tait question qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 avant le le 13 novembre en 300 ans, on doit on on doit \u00eatre honn\u00eate c'est pas que la situation chang\u00e9 de mani\u00e8re fondamentale, mais la question est la suivante est -ce que on peut vraiment au le am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 en observant la communication inter- sur internet, de tout le monde ou non parce que d\u00e9j\u00e0, maintenant on n'a pas le probl\u00e8me qu'on a trop peu d'information mais on a plut\u00f4t le probl\u00e8me qu'on a trop d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [88%] :\r\nAlors, vous parlez de sauver tout le monde, Balthasar Gl\u00e4ttli c'est parce que, disent les autorit\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en t\u00eate, qui parle de surveiller uniquement des cas suspects et une dizaine, une quinzaine de personnes par an, l\u00e0 vous parlez d'une surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui, qui a raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [83%] :\r\nCette oui cette surveillance sur les r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s alors sur le trafic Internet sur la t\u00e9l\u00e9communication \u00e9lectronique qui m\u00eame aussi sur internet, l\u00e0 on entendra entendra l'autorit\u00e9 au service de renseignement ou d'avoir acc\u00e8s et de chercher par mot- cl\u00e9, toutes ces communications oui les mots cl\u00e9s et doivent \u00eatre autoris\u00e9s, mais apr\u00e8s on peut tonnes d'autorisation au service de renseignement de moniteurs toute le trafic Internet si ces mots- clefs d\u00e9finis pr\u00e9d\u00e9fini sont sont pr\u00e9sents ou non et si, dans une communication, il y a une pr\u00e9d\u00e9finis et approuv\u00e9 par les instances responsables, on peut pas rentrer cette communication et et la lire, de m\u00eame avec avec les, les, les donn\u00e9es et que maintenant on collecte seulement pour la poursuite p\u00e9nale de de, les, les, les donn\u00e9es de g\u00e9ographique quand, quand moi je t\u00e9l\u00e9phone avec mon mobile, l'op\u00e9rateur, il garde la formation tout j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 qui, et c'est \u00e7a, ces informations aussi peuvent \u00eatre acc\u00e9der par le service de renseignement, c'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 maintenant pour pour jusqu'\u00e0 maintenant, c'est seulement 34 d'une d'une poursuite p\u00e9nale p\u00e9nale on peut acc\u00e9der \u00e0 ces sa formation \u00e7a c'est correct, comme \u00e7a je trouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-31T07:01:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muccigrosso, Rino", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1478185", "internalArchiveId": "AA1512478096", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde", "publicationDate": "2015-12-31T00:00:00Z", "durationSec": 3236, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7376996", "imageURL": "http://www.rts.ch/7328422.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde", "Temps pr\u00e9sent", "La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde", "L'humour, ce n'est pas dr\u00f4le tous les jours, c'est du boulot", "La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde"], "alternativeSummary": ["La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde", "Pour cette soir\u00e9e de Nouvel-An et pour clore une ann\u00e9e franchement sinistre, Temps Pr\u00e9sent vous propose de rigoler un peu. Ils s'appellent Yann Lambiel, Brigitte Rosset, Jean-Luc Barbezat, Thierry Meury, Vincent Kucholl, Vincent Veillon, Thomas Wiesel, Nathana\u00ebl Rochat et ils font salle pleine. Temps Pr\u00e9sent s'est mis au premier rang et apr\u00e8s avoir bien RI, leur a demand\u00e9 si l'humour les faisait vivre, s'il fallait se mettre \u00e0 poil pour faire rire. Tous r\u00e9pondent que l'humour, ce n'est pas dr\u00f4le tous les jours car cela repr\u00e9sente beaucoup de travail. Et pourtant : la Suisse romande, r\u00e9gion minuscule, est incroyablement fertile en talent comique.", "La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde", "Pour cette soir\u00e9e de Nouvel-An et pour clore une ann\u00e9e franchement sinistre, Temps Pr\u00e9sent vous propose de rigoler un peu. Ils s'appellent Yann Lambiel, Brigitte Rosset, Jean-Luc Barbezat, Thierry Meury, Vincent Kucholl, Vincent Veillon, Thomas Wiesel, Nathana\u00ebl Rochat et ils font salle pleine. Temps Pr\u00e9sent s'est mis au premier rang et apr\u00e8s avoir bien RI, leur a demand\u00e9 si l'humour les faisait vivre, s'il fallait se mettre \u00e0 poil pour faire rire. Tous r\u00e9pondent que l'humour, ce n'est pas dr\u00f4le tous les jours car cela repr\u00e9sente beaucoup de travail. Et pourtant : la Suisse romande, r\u00e9gion minuscule, est incroyablement fertile en talent comique.", "En Suisse romande, les humoristes sont nombreux \u00e0 remplir les salles et \u00e0 vivre de leur art. Mais tous soulignent que c'est au prix d'un sacr\u00e9 travail. A commencer par l'entra\u00eenement physique, comme pour Yann Lambiel et sa corde \u00e0 sauter.", "Pour cette soir\u00e9e de Nouvel-An et pour clore une ann\u00e9e franchement sinistre, Temps Pr\u00e9sent vous propose de rigoler un peu. Ils s'appellent Yann Lambiel, Brigitte Rosset, Jean-Luc Barbezat, Thierry Meury, Vincent Kucholl, Vincent Veillon, Thomas Wiesel, Nathana\u00ebl Rochat et ils font salle pleine. Temps Pr\u00e9sent s'est mis au premier rang et apr\u00e8s avoir bien RI, leur a demand\u00e9 si l'humour les faisait vivre, s'il fallait se mettre \u00e0 poil pour faire rire. Tous r\u00e9pondent que l'humour, ce n'est pas dr\u00f4le tous les jours car cela repr\u00e9sente beaucoup de travail. Et pourtant : la Suisse romande, r\u00e9gion minuscule, est incroyablement fertile en talent comique."], "variantIds": ["ece-7264024", "ece-7281316", "ece-7263824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:27:07Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:12\r\n-Bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:26:17  10:00:29:02\r\nNous vous proposons\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:31:20\r\nune tranche de bonne humeur.\r\n\r\n10:00:32:01  10:00:35:07\r\nVous allez rire \r\net apprendre pas mal de choses.\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:37:15\r\nVous \u00eates dans \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n10:00:37:20  10:00:42:08\r\n        La Suisse romande vit un boom\r\n          des carri\u00e8res d'humoristes.\r\n\r\n10:00:42:12  10:00:44:16\r\n     Des spectacles pleins \u00e0 craquer.\r\n\r\n10:00:44:21  10:00:48:00\r\n        A la RTS, \u00e0 la Radio romande,\r\n                    le genre explose.\r\n\r\n10:00:48:05  10:00:50:08\r\n           35'000 spectateurs \u00e0 Pal\u00e9o\r\n\r\n10:00:50:12  10:00:53:10\r\n                pour les deux auteurs\r\n                  du \"26 minutes\".\r\n\r\n10:00:53:14  10:00:57:02\r\n         Et que dire de Yann Lambiel,\r\n             star adul\u00e9e des foules ?\r\n\r\n10:00:57:07  10:00:59:11\r\n     Il doit adorer cette expression.\r\n\r\n10:00:59:15  10:01:03:11\r\nVoici donc un tour\r\ndans les coulisses de ces artistes.\r\n\r\n10:01:03:16  10:01:07:10\r\nD.Willemin et C.Gerber\r\nles ont film\u00e9s avec tendresse.\r\n\r\n10:01:07:14  10:01:12:23\r\nVous verrez que ces Suisses n'aiment\r\npas \u00eatre chican\u00e9s sur leurs salaires.\r\n\r\n10:01:13:04  10:01:17:00\r\nIls se sentent tr\u00e8s bien\r\nsur cette terre romande.\r\n\r\n10:01:17:05  10:01:18:17\r\n   Regardez !\r\n\r\n10:01:18:22  10:01:20:03\r\n            -Entrez !\r\n\r\n10:01:22:16  10:01:24:20\r\n   Le public rit et applaudit\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:27:07\r\n      -Qu'est-ce que \u00e7a fait\r\n\r\n10:01:27:11  10:01:30:06\r\nquand on m\u00e9lange\r\nun kiwi et une vache ?\r\n\r\n10:01:30:11  10:01:33:02\r\nUne vache kiwi\r\n(=une vache qui rit).\r\n\r\n10:01:33:07  10:01:34:11\r\n                 -Trotski...\r\n\r\n10:01:34:16  10:01:37:15\r\n            Trotski tue le ski\r\n         (=Trop de ski tue le ski).\r\n\r\n10:01:37:20  10:01:41:01\r\n    Il m'a dit: \"T'en penses quoi ?\"\r\n          J'ai dit: \"Fonce.\"\r\n\r\n10:01:42:06  10:01:44:14\r\n -T'as invit\u00e9 ton boucher ?\r\n\r\n10:01:44:19  10:01:47:08\r\n    Mais c'est formidable !\r\n\r\n10:01:47:12  10:01:49:22\r\n    T'as plus d'amis ?\r\n\r\n10:01:50:18  10:01:53:00\r\n       -Formidable !\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:57:22\r\n -Celui que j'aimais bien, c'\u00e9tait \r\n Adolf Ogi, avec son \"formidable !\"\r\n\r\n10:01:58:03  10:02:00:08\r\n     Le Stromae de Kandersteg.\r\n\r\n10:02:00:12  10:02:04:02\r\n            -Moritz Leuenberger...\r\n              Ciel, mon amant !\r\n\r\n10:02:04:07  10:02:07:11\r\n               -La Suisse est le pays\r\n              le plus dr\u00f4le du monde.\r\n\r\n10:02:08:23  10:02:10:23\r\n    Il imite Johnny Halliday\r\n\r\n10:02:11:04  10:02:15:00\r\n-J'ai oubli\u00e9 les r\u00eaves et les mercis\r\n\r\n10:02:15:05  10:02:18:09\r\n               Toutes ces choses\r\n              qui avaient un prix\r\n\r\n10:02:18:13  10:02:21:08\r\n     -L'humour est un sport\r\n       comme les autres.\r\n\r\n10:02:21:12  10:02:23:22\r\nYann Lambiel s'entra\u00eene chaque jour.\r\n\r\n10:02:24:03  10:02:25:23\r\n              -Qu'on allume ma vie !\r\n\r\n10:02:26:04  10:02:27:09\r\n                    Rock'n'roll !\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:30:11\r\n           C'est bon pour le souffle.\r\n\r\n10:02:30:15  10:02:33:11\r\n    -Pourquoi sauter comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:02:33:15  10:02:35:19\r\n               -Je n'aime pas courir.\r\n\r\n10:02:36:00  10:02:37:18\r\n           Je ne suis pas un footeux.\r\n\r\n10:02:37:23  10:02:41:10\r\n                   La corde \u00e0 sauter,\r\n       tu peux faire \u00e7a n'importe o\u00f9.\r\n\r\n10:02:41:14  10:02:44:22\r\n               Ca te donne du souffle\r\n                   pour les chansons.\r\n\r\n10:02:45:03  10:02:48:05\r\n                 J'ai un medley final\r\n              qui est assez physique.\r\n\r\n10:02:48:10  10:02:53:14\r\n      Et \u00e7a m'aide \u00e0 tenir les notes,\r\n         \u00e0 ouvrir la cage thoracique.\r\n\r\n10:02:53:19  10:02:56:05\r\n C'est le seul sport qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n10:02:56:10  10:02:58:17\r\n-L\u00e0, on est dans les coulisses ?\r\n\r\n10:02:58:22  10:03:03:08\r\n         -Je pourrais faire un num\u00e9ro\r\n    sur sc\u00e8ne avec la corde \u00e0 sauter.\r\n\r\n10:03:03:12  10:03:05:09\r\n            Mais il faudrait faire...\r\n\r\n10:03:05:13  10:03:07:11\r\n   Il surjoue l'essoufflement\r\n\r\n10:03:07:16  10:03:10:01\r\n...\r\n                      Un...\r\n\r\n10:03:10:06  10:03:12:17\r\n...\r\n                  Deux...\r\n\r\n10:03:12:22  10:03:14:03\r\n...\r\n                  Trois.\r\n\r\n10:03:14:08  10:03:15:12\r\n                    Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:19:10  10:03:23:06\r\n    -Lausanne, caf\u00e9 du Cygne,\r\n     dix heures moins cinq.\r\n\r\n10:03:23:11  10:03:26:10\r\n  Nous avons suivi une semaine\r\n        de \"26 minutes\",\r\n\r\n10:03:26:14  10:03:30:10\r\nl'\u00e9mission d'humour qui cartonne\r\n   chaque samedi sur la RTS.\r\n\r\n10:03:30:14  10:03:35:11\r\nVincent, Vincent, Maud, L\u00e9onard \r\net Gilles, pr\u00e9parent l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:03:35:16  10:03:36:21\r\n                           -All\u00f4 ?\r\n\r\n10:03:37:02  10:03:39:15\r\n                     On est en s\u00e9ance\r\n                        \"26 minutes\".\r\n\r\n10:03:39:20  10:03:44:17\r\n-Ils ont cinq jours pour rendre \r\nleur copie, et \u00e7a ne rigole pas.\r\n\r\n10:03:44:22  10:03:46:20\r\n   -Ginger Wagner.\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:49:03\r\n -Tu vois quoi, dans la s\u00e9paration\r\n\r\n10:03:49:08  10:03:50:12\r\n          des \u00e9quipes ?\r\n\r\n10:03:50:17  10:03:53:21\r\n-Certains plans \r\npeuvent se tourner ici.\r\n\r\n10:03:54:02  10:03:58:02\r\nOn a plus de contacts ici\r\npour trouver des bureaux.\r\n\r\n10:03:58:07  10:04:00:21\r\n  -Ca d\u00e9pend si on a le bureau...\r\n\r\n10:04:01:02  10:04:02:08\r\n                      -On l'aura pas.\r\n\r\n10:04:02:12  10:04:04:19\r\n          Pour demain, on l'aura pas.\r\n\r\n10:04:05:00  10:04:07:11\r\n     -Ouais...\r\n\r\n10:04:07:15  10:04:12:07\r\n    -Mais en gros, c'est un parcours.\r\n\r\n10:04:12:11  10:04:13:16\r\nIl soupire\r\n\r\n10:04:13:21  10:04:15:10\r\n                             -Quoi ?\r\n-Ca m'angoisse.\r\n\r\n10:04:15:14  10:04:17:12\r\n         -Qu'est-ce qui t'angoisse ?\r\n\r\n10:04:17:17  10:04:22:11\r\n-On sait pas qui on a,\r\net on ne sait pas ce qu'on va dire.\r\n\r\n10:04:22:15  10:04:25:13\r\n                           Faut juste\r\n             trouver une chute, quoi.\r\n\r\n10:04:29:08  10:04:31:15\r\n      Il frappe trois coups\r\n\r\n10:04:31:20  10:04:34:15\r\n...\r\n\r\n10:04:39:09  10:04:41:16\r\n-On vient de tuer un spectateur.\r\n\r\n10:04:41:21  10:04:43:22\r\n         -On voit d\u00e9j\u00e0 les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:04:44:03  10:04:46:11\r\n-Dans une parodie de vaudeville,\r\n\r\n10:04:46:15  10:04:49:22\r\n       Yann Lambiel fait\r\n de Pascal Couchepin son h\u00e9ros.\r\n\r\n10:04:50:03  10:04:51:18\r\n    -Saloperie de valises !\r\n\r\n10:04:51:23  10:04:54:16\r\n-Y a une acrobatie, faut la r\u00e9ussir !\r\n\r\n10:04:54:21  10:04:57:22\r\n     -On est dans du jeu de com\u00e9dien.\r\n\r\n10:04:58:03  10:05:00:09\r\n              En plus, je dois jouer\r\n\r\n10:05:00:13  10:05:03:10\r\n        les com\u00e9diens qui jouent mal,\r\n\r\n10:05:03:14  10:05:06:11\r\n                 en y ins\u00e9rant\r\n          un peu d'actu et de satire.\r\n\r\n10:05:06:16  10:05:10:02\r\n           Mais c'est tr\u00e8s gaguesque,\r\n                  tr\u00e8s clownesque.\r\n\r\n10:05:10:07  10:05:13:03\r\n          -Il faut trouver le naturel\r\n\r\n10:05:13:08  10:05:14:20\r\n                   dans la b\u00eatise.\r\n\r\n10:05:15:01  10:05:18:06\r\n                  Il faut\r\n         qu'il se casse la gueule.\r\n\r\n10:05:18:11  10:05:20:09\r\n    -Et l\u00e0, Jean-Luc Barbezat\r\n\r\n10:05:20:13  10:05:23:17\r\n               m'a donn\u00e9 une consigne\r\n          qu'il ne m'a jamais donn\u00e9e:\r\n\r\n10:05:23:22  10:05:26:04\r\n     \"Cabotine au maximum !\"\r\n\r\n10:05:26:09  10:05:28:19\r\n-Saloperie de valise de merde !\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:34:13\r\n         Avec des humoristes romands,\r\n           on est partis en croisi\u00e8re\r\n\r\n10:05:34:18  10:05:38:05\r\n           avec Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet\r\n             qui f\u00eatait ses 30 ans.\r\n\r\n10:05:38:10  10:05:41:11\r\n             Avec Cuche et Barbezat,\r\n              Laurent Deshusses...\r\n\r\n10:05:41:16  10:05:45:21\r\n               On a fait un spectacle\r\n tous les soirs, pendant une semaine.\r\n\r\n10:05:46:02  10:05:48:17\r\nT'as vu comme c'est seyant ?\r\n\r\n10:05:48:22  10:05:50:08\r\n                  -C'est beau, hein ?\r\n\r\n10:05:52:07  10:05:54:05\r\n          Ce qui est dr\u00f4le avec Yann,\r\n\r\n10:05:54:10  10:05:57:04\r\n               c'est que par moments,\r\n                 je ne sers \u00e0 rien.\r\n\r\n10:05:57:09  10:06:00:18\r\n           Il me regarde et dit:\r\n       \"On enl\u00e8ve ce passage, hein ?\"\r\n\r\n10:06:00:23  10:06:03:13\r\n                  Et je fais:\r\n           \"Ben, puisque tu le dis !\"\r\n\r\n10:06:03:18  10:06:07:12\r\n          C'est comme le psychologue,\r\n          il est couch\u00e9 sur le divan.\r\n\r\n10:06:07:17  10:06:10:16\r\n               Il me raconte tout,\r\n            et j'ai mon petit carnet.\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:13:11\r\n        Il y a une vieille complicit\u00e9\r\n                 avec Yann.\r\n\r\n10:06:13:16  10:06:15:14\r\n         Ca fonctionne naturellement.\r\n\r\n10:06:15:19  10:06:18:20\r\n     -Quand il n'arpente pas\r\n          les th\u00e9\u00e2tres,\r\n\r\n10:06:19:01  10:06:22:13\r\n          J-L.Barbezat\r\n   se r\u00e9fugie aux Diablerets.\r\n\r\n10:06:22:18  10:06:26:20\r\n    La plupart des humoristes\r\n     passent \u00e0 la moulinette\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:29:06\r\n      de sa mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:06:29:11  10:06:32:22\r\n      -La Suisse romande,\r\n   c'est un pays super dr\u00f4le.\r\n\r\n10:06:33:03  10:06:36:17\r\n   On n'a qu'\u00e0 voir le nombre \r\n   d'humoristes qu'on fournit.\r\n\r\n10:06:36:22  10:06:39:00\r\n Les gens sont dispos\u00e9s \u00e0 rire.\r\n\r\n10:06:39:05  10:06:42:19\r\n   A Naples ou \u00e0 Palerme,\r\nil y a moins d'humoristes,\r\n\r\n10:06:43:00  10:06:45:09\r\ncar le spectacle est dans la rue.\r\n\r\n10:06:45:13  10:06:48:14\r\n         Chez nous,\r\nl'ambiance est plus aust\u00e8re.\r\n\r\n10:06:48:19  10:06:50:23\r\nHou, c'est haut !\r\n\r\n10:06:51:04  10:06:54:13\r\n Mais les gens aiment bien rire.\r\n\r\n10:06:54:18  10:06:56:16\r\n         Quand m\u00eame !\r\n\r\n10:06:56:21  10:06:59:05\r\n    La tradition des revues,\r\n\r\n10:06:59:10  10:07:04:03\r\n       en Suisse romande,\r\nc'est quasiment dans chaque bled.\r\n\r\n10:07:04:08  10:07:07:19\r\n Les pompiers, le club de foot,\r\n        le choeur mixte,\r\n\r\n10:07:08:00  10:07:10:20\r\n         en fin d'ann\u00e9e,\r\n     ils montent leur revue.\r\n\r\n10:07:11:01  10:07:14:17\r\nCuche, t'es d\u00e9j\u00e0 en haut, toi ?\r\n         Le public rit\r\n\r\n10:07:14:22  10:07:16:14\r\n    Quand tu mets un costume,\r\n\r\n10:07:16:19  10:07:21:14\r\nforc\u00e9ment, \u00e7a se transforme un peu,\r\n et tu rentres dans quelque chose.\r\n\r\n10:07:21:19  10:07:24:16\r\n   Et tu as des r\u00e9flexes\r\n   qui te conditionnent\r\n\r\n10:07:24:21  10:07:27:09\r\n\u00e0 \u00eatre dans quelque chose de comique.\r\n\r\n10:07:27:13  10:07:29:23\r\n    -Ca, c'est comme disait...\r\n\r\n10:07:30:04  10:07:33:00\r\n Le... Le moine chinois\r\n\r\n10:07:33:05  10:07:35:00\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:07:35:05  10:07:36:22\r\n...\r\n\r\n10:07:37:03  10:07:39:10\r\n\"On peut \u00eatre moine et chinois.\"\r\n\r\n10:07:39:14  10:07:40:19\r\n                -Oui, oui.\r\n\r\n10:07:41:00  10:07:42:17\r\n  -Le philosophe chinois.\r\n\r\n10:07:42:22  10:07:44:23\r\n           -Nouveau spectacle,\r\n\r\n10:07:45:04  10:07:48:11\r\n                nouveau texte, hein !\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:07:48:16  10:07:50:12\r\n             Personne n'a rien vu !\r\n\r\n10:07:52:07  10:07:53:12\r\n                      J'suis content.\r\n\r\n10:07:53:17  10:07:55:01\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:07:55:06  10:07:58:17\r\n        Pour une fois que je ne passe\r\n            pas pour un imb\u00e9cile.\r\n\r\n10:07:58:22  10:08:00:20\r\nAvec Cuche, on a commenc\u00e9\r\n\r\n10:08:01:01  10:08:05:03\r\n\u00e0 faire des sketches \u00e0 sept ans,\r\n     au chalet du ski-club.\r\n\r\n10:08:05:08  10:08:08:05\r\nOn n'\u00e9tait pas tr\u00e8s dou\u00e9s \u00e0 ski.\r\n\r\n10:08:08:10  10:08:12:10\r\nIl fallait se mettre en \u00e9vidence\r\n       d'une autre fa\u00e7on.\r\n\r\n10:08:12:14  10:08:15:15\r\n      A l'\u00e9cole secondaire,\r\n    on faisait des spectacles\r\n\r\n10:08:15:20  10:08:18:11\r\n        \"Pour les \u00e9l\u00e8ves\r\n      et contre les profs\".\r\n\r\n10:08:18:15  10:08:20:08\r\n         Ca cartonnait.\r\n\r\n10:08:20:12  10:08:22:07\r\n               -Ca va pas, ou bien ?\r\n\r\n10:08:22:11  10:08:23:21\r\n                          NON, NON !\r\n\r\n10:08:24:02  10:08:25:23\r\n                               NON...\r\n\r\n10:08:26:04  10:08:31:09\r\n -Il y avait ce c\u00f4t\u00e9 magique pour\r\ntrouver des trucs pour faire rire.\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:32:18\r\n            -NON, NON !\r\n\r\n10:08:32:23  10:08:34:17\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:08:36:11  10:08:40:09\r\n   Imitation de Cyril Hanouna \r\n  -Salut, mes petites beaut\u00e9s !\r\n\r\n10:08:40:13  10:08:43:08\r\n                  Ce soir,\r\n       dans \"Touche pas \u00e0 mon poste\",\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:46:05\r\n                 on va revenir\r\n           sur une s\u00e9quence \u00e9norme !\r\n\r\n10:08:46:10  10:08:50:17\r\n  Vous verrez comment Laurent Ruquier\r\n           clashe Patrick S\u00e9bastien !\r\n\r\n10:08:50:22  10:08:53:11\r\n        Je viens souvent\r\n     r\u00e9p\u00e9ter mes textes ici.\r\n\r\n10:08:53:16  10:08:56:07\r\nL\u00e0, j'ai une p\u00e9riode de m\u00e9morisation.\r\n\r\n10:08:56:11  10:08:58:22\r\n Ou alors, je viens\r\n   me promener l\u00e0\r\n\r\n10:08:59:03  10:09:01:19\r\n  quand il me manque\r\nune chute ou une id\u00e9e.\r\n\r\n10:09:02:00  10:09:04:13\r\nJ'ai un personnage \r\nque je veux placer.\r\n\r\n10:09:04:18  10:09:07:02\r\nJe vais me promener un peu,\r\n\r\n10:09:07:07  10:09:08:14\r\n  et l'id\u00e9e vient.\r\n\r\n10:09:08:19  10:09:11:08\r\nMais pour vraiment \r\napprendre un texte,\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:14:16\r\nje tourne en rond\r\nautour de ma table de cuisine.\r\n\r\n10:09:14:21  10:09:16:22\r\nC'est comme \u00e7a que j'apprends.\r\n\r\n10:09:24:20  10:09:28:07\r\n   -Ca, c'est l'\u00e9quipe A\r\nqui part faire des cascades.\r\n\r\n10:09:30:20  10:09:32:01\r\n             -14h22.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:34:22\r\n     Tournage d'une s\u00e9quence\r\n          \"26 minutes\".\r\n\r\n10:09:35:03  10:09:37:21\r\n        Vincent Veillon\r\n     dirige les op\u00e9rations.\r\n\r\n10:09:38:02  10:09:41:11\r\n     -On tourne une s\u00e9quence\r\n   pour la prochaine \u00e9mission.\r\n\r\n10:09:41:16  10:09:43:04\r\n          On se trouve\r\n\r\n10:09:43:09  10:09:46:20\r\n   sur les hauts de Lausanne,\r\n   dans un lieu tenu secret,\r\n\r\n10:09:47:01  10:09:49:04\r\n  qui sera le d\u00e9cor d'un sketch\r\n\r\n10:09:49:09  10:09:51:23\r\n         sur le Service\r\n    de renseignement suisse,\r\n\r\n10:09:52:04  10:09:56:11\r\n         dans le contexte\r\nde la sortie du nouveau James Bond.\r\n\r\n10:09:56:16  10:09:57:21\r\n          -Attention !\r\n\r\n10:10:02:13  10:10:04:04\r\n        Oui, c'est bien !\r\n\r\n10:10:04:09  10:10:06:11\r\n      Toto, toi, tu seras le m\u00e9chant.\r\n\r\n10:10:06:16  10:10:07:21\r\n-C'est vrai ?\r\n\r\n10:10:08:02  10:10:09:13\r\n                 -Elle t'a dit, Maud.\r\n\r\n10:10:09:18  10:10:11:20\r\n     -Ah bon, je savais pas.\r\n\r\n10:10:12:01  10:10:14:03\r\n                       -David, faudra\r\n                       que tu parles.\r\n\r\n10:10:14:08  10:10:17:01\r\n                       C'est un Black\r\n              qui parle dans le film.\r\n\r\n10:10:17:06  10:10:19:09\r\n-Y a personne d'autre, ici ?\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:21:15\r\n                        -Et derri\u00e8re,\r\n                          tu diras...\r\n\r\n10:10:21:20  10:10:23:18\r\n                         En regardant\r\n                      dans le vide...\r\n\r\n10:10:24:09  10:10:27:08\r\n                   \"Ca fait longtemps\r\n              qu'on t'attend, Golay.\"\r\n\r\n10:10:27:12  10:10:29:21\r\n         Regard sur lui... \"Coucou !\"\r\n\r\n10:10:31:01  10:10:32:06\r\n                          \"Coucou !\"\r\n\r\n10:10:32:11  10:10:33:20\r\n-Voil\u00e0, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:10:35:18  10:10:37:22\r\n                 -Et \u00e7a, c'est aussi\r\n\r\n10:10:38:03  10:10:39:23\r\n                   dans \"James Bond\".\r\n\r\n10:10:40:04  10:10:43:15\r\n  On fait des parall\u00e8les, c'est fou !\r\n\r\n10:10:43:20  10:10:45:16\r\n  Un peu plus haute, la jambe.\r\n\r\n10:10:45:21  10:10:48:21\r\n     You do nothing,\r\n  you just look at him.\r\n\r\n10:10:49:02  10:10:51:22\r\n           All right ?\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:54:19\r\n     Le son tourne !\r\n\r\n10:10:55:00  10:10:56:05\r\n                      -Action !\r\n\r\n10:10:56:10  10:10:58:18\r\n       Musique de suspense\r\n\r\n10:10:58:23  10:11:03:07\r\n...\r\n\r\n10:11:03:11  10:11:05:21\r\n                Coupez, on la double,\r\n                   elle est bien.\r\n\r\n10:11:06:02  10:11:07:07\r\n                          -Super !\r\n\r\n10:11:07:11  10:11:10:18\r\n   Michou, fais encore plus comme \u00e7a.\r\n\r\n10:11:10:23  10:11:12:11\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:11:12:15  10:11:14:10\r\n        -Mets la bouteille en bas.\r\n\r\n10:11:14:14  10:11:17:01\r\n-Peut-\u00eatre\r\nque \u00e7a fait rire que nous.\r\n\r\n10:11:17:06  10:11:18:13\r\n             -Le son tourne !\r\n\r\n10:11:19:14  10:11:20:19\r\n                Et action !\r\n\r\n10:11:23:08  10:11:26:19\r\n    -Demain, on va le monter,\r\n   et vendredi, on le diffuse.\r\n\r\n10:11:27:00  10:11:28:12\r\n     -Coupez, on la refait !\r\n\r\n10:11:32:16  10:11:34:14\r\n  -Lambiel, un homme d'action.\r\n\r\n10:11:34:19  10:11:38:01\r\n          Aujourd'hui,\r\n il pr\u00e9pare les effets sp\u00e9ciaux\r\n\r\n10:11:38:06  10:11:40:02\r\n   de son spectacle\"Get up\".\r\n\r\n10:11:40:07  10:11:43:08\r\n      L'humour peut aussi\r\n   se jouer sur un fond vert.\r\n\r\n10:11:46:12  10:11:48:09\r\n-Voil\u00e0, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:11:48:13  10:11:50:02\r\n                -Et je pars comme \u00e7a.\r\n\r\n10:11:51:09  10:11:55:06\r\nQuand tu attends le truc, tu reviens\r\n\r\n10:11:55:11  10:11:58:13\r\n                \u00e0 la position tendue.\r\n\r\n10:11:58:18  10:12:00:06\r\n                          Et apr\u00e8s...\r\n\r\n10:12:04:04  10:12:06:03\r\nIl est vraiment comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:06:08  10:12:08:19\r\n     -Les mains, c'est bien.\r\n\r\n10:12:09:00  10:12:11:22\r\nL\u00e0, on dirait vraiment toi.\r\n\r\n10:12:12:03  10:12:14:04\r\n          Mais sinon...\r\n\r\n10:12:14:09  10:12:15:13\r\n                        -On est \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:12:15:18  10:12:18:10\r\n               La cabriole, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:12:18:14  10:12:23:08\r\n      Musique \u00e9lectronique\r\n\r\n10:12:27:15  10:12:28:20\r\n                       Faut faire \u00e7a.\r\n\r\n10:12:29:01  10:12:30:18\r\n                        Hein, barbu ?\r\n\r\n10:12:30:23  10:12:33:14\r\n                           Si je n'ai\r\n             qu'un m\u00e8tre cinquante...\r\n\r\n10:12:33:19  10:12:37:15\r\n       A un moment donn\u00e9,\r\n  il faut surprendre les gens.\r\n\r\n10:12:37:20  10:12:42:19\r\nJ'avais envie de faire autre chose\r\n    qu'un septi\u00e8me spectacle.\r\n\r\n10:12:43:00  10:12:45:02\r\n Je voulais faire un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:12:46:20  10:12:49:11\r\n                 Je vais faire \r\n              un d\u00e9cor de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:12:49:16  10:12:53:11\r\n                     Je vais faire\r\n                    un iPad g\u00e9ant.\r\n\r\n10:12:53:15  10:12:56:22\r\n  Je vais jouer de la batterie\r\n        avec des \u00e9crans.\r\n\r\n10:12:57:03  10:12:58:17\r\n       Le public aime \u00e7a.\r\n\r\n10:12:58:22  10:13:01:08\r\n              Ces \u00e9crans sont l\u00e0.\r\n\r\n10:13:01:12  10:13:05:15\r\n     Et l'\u00e9cran de la batterie\r\n est juste derri\u00e8re l'autre \u00e9cran.\r\n\r\n10:13:05:20  10:13:08:12\r\n     Donc, j'ai toujours \u00e7a.\r\n\r\n10:13:08:17  10:13:11:20\r\nJe me r\u00e9jouis\r\nde voir \u00e7a suspendu.\r\n\r\n10:13:12:01  10:13:13:20\r\n           Toi, tu t'en fous de jouer\r\n\r\n10:13:14:01  10:13:16:22\r\n                avec une tonne\r\n          juste au-dessus de ta t\u00eate.\r\n\r\n10:13:17:03  10:13:19:00\r\n{\\an1}-Non, mais on vient\r\n\r\n10:13:19:05  10:13:21:00\r\n  de signer l'assurance.\r\n\r\n10:13:23:16  10:13:25:05\r\n          Rythme de rap\r\n\r\n10:13:25:10  10:13:26:14\r\n      -Et...\r\n\r\n10:13:26:19  10:13:31:04\r\n              -Lisa Mazzone,\r\n          Lisa t'es \u00e0 la masse !\r\n\r\n10:13:31:09  10:13:34:16\r\n-\"Lisa, t'es dans la zone\", vas-y !\r\n\r\n10:13:34:21  10:13:37:00\r\n                     Style racaille \r\n                      -Mademoiselle !\r\n\r\n10:13:37:05  10:13:38:11\r\n-Mademoiselle !\r\n\r\n10:13:38:15  10:13:40:15\r\nComment font les racailles ?\r\n\r\n10:13:40:20  10:13:43:17\r\n                    -Ma'moiselle !\r\n-Oh, Ma'moiselle !\r\n\r\n10:13:43:22  10:13:47:23\r\n            Vous en voulez encore ?\r\n               Pas de probl\u00e8me !\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:49:16\r\n-Enl\u00e8ve le \"amazone\" !\r\n\r\n10:13:49:21  10:13:53:06\r\n       -Viens dans mon mazot,\r\n     j'te cuisin'rai d'la mozza\r\n\r\n10:13:53:11  10:13:55:18\r\n-M\u00e9sopotamie,\r\nMazzone pote \u00e0 moi\r\n\r\n10:13:55:23  10:13:57:15\r\n       -Putain, \u00e7a va \u00eatre dur.\r\n\r\n10:13:57:20  10:14:00:07\r\n-Les Vincent, c'est compliqu\u00e9, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:14:00:11  10:14:01:16\r\n                   -Ouais.\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:03:10\r\n     -Vous \u00eates pas pr\u00eats ?\r\n\r\n10:14:03:14  10:14:06:12\r\n              -Non, mais c'est 16h00,\r\n                on a trois heures.\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:09:07\r\n       -Ca fait un moment \r\n       que c'est pr\u00e9par\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:09:11  10:14:12:00\r\n         -On est en train de finir.\r\n-On l'\u00e9crit.\r\n\r\n10:14:12:05  10:14:13:10\r\n        -Qui l'a \u00e9crit ?\r\n\r\n10:14:13:14  10:14:16:16\r\n           -On l'a fait \u00e0 deux.\r\n-Comme tout ce qu'on fait.\r\n\r\n10:14:16:21  10:14:19:10\r\n -Pourquoi c'est lui qui chante,\r\n             alors ?\r\n\r\n10:14:19:14  10:14:21:02\r\n-C'est son personnage.\r\n\r\n10:14:21:07  10:14:23:08\r\n              -J'suis un rappeur,\r\n                   M'sieur.\r\n\r\n10:14:23:12  10:14:28:02\r\n            Tu sais ce que c'est,\r\n          l'rap, \u00e0 \"Temps Pr\u00e9sent\" ?\r\n\r\n10:14:28:07  10:14:31:12\r\n     -Pour les deux Vincent,\r\n     c'est jour d'\u00e9mission !\r\n\r\n10:14:31:17  10:14:33:16\r\n   Ils peaufinent une s\u00e9quence\r\n\r\n10:14:33:21  10:14:36:20\r\n    et mettent un peu d'huile\r\n        dans leur humour.\r\n\r\n10:14:38:20  10:14:43:11\r\n        Pendant ce temps,\r\n    le d\u00e9cor se met en place.\r\n\r\n10:14:48:00  10:14:51:12\r\n-Je le fais, parce que d\u00e9j\u00e0,\r\n  je sens que \u00e7a va mieux.\r\n\r\n10:14:51:17  10:14:54:08\r\n   Stiggizou, la\u00ef, la\u00ef,\r\n\r\n10:14:54:12  10:14:57:00\r\nStiggizou gizou gizou, la\u00ef, la\u00ef\r\n\r\n10:14:57:05  10:15:01:12\r\n      Stiggizou, la\u00ef, la\u00ef,\r\n Stiggizou gizou gizou, la\u00ef, la\u00ef\r\n\r\n10:15:01:17  10:15:04:10\r\n       -Les petits rituels\r\n       de Brigitte Rosset,\r\n\r\n10:15:04:14  10:15:07:01\r\n un jour de spectacle ordinaire.\r\n\r\n10:15:07:06  10:15:08:19\r\n                 -Ca, c'est ma fille.\r\n\r\n10:15:09:00  10:15:13:07\r\n                C'est la bo\u00eete \u00e0 mots\r\nd'encouragements avant un spectacle.\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:16:07\r\n   Je suis tendue,\r\n\u00e7a monte petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:15:16:11  10:15:18:05\r\n            Il faut mettre l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:15:18:10  10:15:20:07\r\n             Je sniffe de la lavande.\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:24:03\r\nOn est \u00e0 quatre heures du spectacle.\r\n\r\n10:15:24:08  10:15:28:06\r\nJe ressens juste un petit truc.\r\n\r\n10:15:28:11  10:15:29:21\r\n                 Des petites gouttes.\r\n\r\n10:15:30:02  10:15:32:18\r\n                  C'est de l'orchid\u00e9e\r\n                    pour la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n10:15:32:23  10:15:34:12\r\n Non, on se r\u00e9jouit pas.\r\n\r\n10:15:34:17  10:15:36:07\r\n    Je devrais pas le dire.\r\n\r\n10:15:36:11  10:15:38:09\r\nNon, je ne me r\u00e9jouis pas.\r\n\r\n10:15:38:13  10:15:39:22\r\n  C'est tout un truc.\r\n\r\n10:15:40:03  10:15:41:21\r\n   Je ne me r\u00e9jouis pas.\r\n\r\n10:15:42:02  10:15:44:00\r\n Et apr\u00e8s, je m'en veux.\r\n\r\n10:15:44:05  10:15:47:08\r\n  Je me dis que j'ai choisi\r\n     de faire ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:15:47:12  10:15:50:10\r\n   j'ai de la chance,\r\nil y a une salle pleine.\r\n\r\n10:15:50:14  10:15:53:09\r\nApr\u00e8s, je suis f\u00e2ch\u00e9e contre moi.\r\n\r\n10:15:53:13  10:15:56:23\r\nAlors je me dis que je me r\u00e9jouis,\r\n         mais je me mens.\r\n\r\n10:15:57:04  10:15:59:08\r\nJe ne me pose plus la question.\r\n\r\n10:15:59:12  10:16:01:07\r\nJe dois y aller, j'y vais.\r\n\r\n10:16:01:11  10:16:05:05\r\n       Et juste apr\u00e8s,\r\n je me r\u00e9jouis du lendemain.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:08:00\r\n  G\u00e9n\u00e9ralement, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n10:16:08:05  10:16:11:03\r\n    Et le lendemain,\r\nje recommence mon cirque.\r\n\r\n10:16:11:08  10:16:16:06\r\nJe ne me r\u00e9jouis pas, j'aimerais\r\nmieux \u00eatre \u00e0 la montagne, au soleil.\r\n\r\n10:16:16:11  10:16:20:05\r\nComme mon anniversaire approchait\r\n\r\n10:16:20:10  10:16:23:00\r\net que je n'\u00e9tais pas en forme,\r\n\r\n10:16:23:05  10:16:25:09\r\nje me dis: \"Je vais f\u00eater \u00e7a\".\r\n\r\n10:16:25:13  10:16:30:22\r\nJ'avais envie d'aller bien,\r\ncar j'allais avoir trente-neuf.\r\n\r\n10:16:31:03  10:16:34:00\r\nTrente-neuf, \u00e7a fait \"soldes\".\r\n\r\n10:16:34:05  10:16:38:11\r\nJ'ai r\u00e9dig\u00e9 un joli message\r\nd'invitation sur mon t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:16:38:15  10:16:41:18\r\net j'ai envoy\u00e9 ce message\r\n\u00e0 tous mes contacts.\r\n\r\n10:16:41:23  10:16:44:08\r\nDonc, tout le r\u00e9pertoire !\r\n\r\n10:16:44:12  10:16:48:05\r\n      Je vide mon armoire\r\net je trouve un mod\u00e8le moulant.\r\n\r\n10:16:48:10  10:16:50:14\r\nQu'est-ce que je veux raconter ?\r\n\r\n10:16:50:19  10:16:55:08\r\nJ'ai envie de raconter le mal qu'on\r\n  se donne pour se faire du bien.\r\n\r\n10:16:55:12  10:16:58:03\r\n          C'est devenu\r\n   le sous-titre du spectacle.\r\n\r\n10:16:58:08  10:17:02:02\r\n    Pendant un an, je jette\r\n plein de choses sur le papier.\r\n\r\n10:17:02:07  10:17:06:23\r\n  Apr\u00e8s, j'ai des rendez-vous \r\n avec J-L.Barbezat et P.Mifsud.\r\n\r\n10:17:07:04  10:17:08:22\r\n   Les deux metteurs en sc\u00e8ne\r\n\r\n10:17:09:03  10:17:11:15\r\n      qui m'ont accompagn\u00e9e\r\n         sur ce travail.\r\n\r\n10:17:11:20  10:17:15:08\r\n Barbezat m'a dit que je partais\r\n       \u00e0 gauche, \u00e0 droite.\r\n\r\n10:17:15:12  10:17:18:03\r\nIl m'a dit de recentrer le propos.\r\n\r\n10:17:18:08  10:17:19:17\r\n  On est d'accord !\r\n\r\n10:17:21:04  10:17:25:06\r\n -On peut pas r\u00e9ussir\r\n \u00e7a en deux semaines.\r\n\r\n10:17:25:11  10:17:28:14\r\n     L\u00e0, on a boss\u00e9\r\n  deux mois d'affil\u00e9e.\r\n\r\n10:17:28:19  10:17:30:03\r\n        Chaque jour.\r\n\r\n10:17:30:08  10:17:32:13\r\n-Quand j'ai racont\u00e9 \u00e0 Jean-Pierre\r\n\r\n10:17:32:18  10:17:35:20\r\n  le coup de l'invitation\r\n   \u00e0 tous les contacts:\r\n\r\n10:17:36:01  10:17:40:22\r\n   \"De Dieu, c'est g\u00e9nial,\r\nle m\u00e9lange qu'il va y avoir.\"\r\n\r\n10:17:41:03  10:17:44:09\r\n      Ce que j'aime faire,\r\n  c'est jouer des personnages.\r\n\r\n10:17:44:13  10:17:46:01\r\n     Je m'essouffle moins\r\n\r\n10:17:46:06  10:17:48:16\r\n         au fil\r\n   des repr\u00e9sentations\r\n\r\n10:17:48:21  10:17:51:08\r\ngr\u00e2ce aux personnages.\r\n\r\n10:17:51:12  10:17:55:16\r\nMarylou peut \u00e9voluer dans ce sens-l\u00e0,\r\n     Juliette, dans celui-ci.\r\n\r\n10:17:55:21  10:17:59:23\r\nTout n'est pas centr\u00e9 que sur moi,\r\n       m\u00eame si c'est moi.\r\n\r\n10:18:00:04  10:18:03:12\r\n-Elle a ce c\u00f4t\u00e9 com\u00e9dienne,\r\n   avec de la technique.\r\n\r\n10:18:03:17  10:18:08:21\r\nEt en m\u00eame temps, elle aime s'amuser\r\n         et faire la conne.\r\n\r\n10:18:09:02  10:18:14:16\r\nIl faut allier ces deux choses\r\n pour faire un bon spectacle.\r\n\r\n10:18:14:21  10:18:17:11\r\n   -L\u00e0, regarde l\u00e0...\r\n\r\n10:18:17:15  10:18:18:20\r\n  Regarde l\u00e0 !\r\n\r\n10:18:19:01  10:18:20:17\r\n      Regarde...\r\n\r\n10:18:20:22  10:18:23:04\r\n -Moi, ce que j'aime quand m\u00eame,\r\n\r\n10:18:23:09  10:18:26:02\r\n et c'est mon travail de coaching,\r\n\r\n10:18:26:07  10:18:30:11\r\n   c'est que les humoristes\r\n  se d\u00e9voilent un petit peu.\r\n\r\n10:18:31:11  10:18:32:16\r\n           Elle tousse\r\n\r\n10:18:32:21  10:18:34:15\r\n  -Moi, j'ai treize ans.\r\n\r\n10:18:35:11  10:18:38:22\r\n  Voix suave et grave\r\n    -Tu sais, Brigitte,\r\n\r\n10:18:39:03  10:18:42:03\r\non se conna\u00eet depuis si longtemps.\r\n\r\n10:18:42:08  10:18:46:12\r\n   J'ai vraiment l'impression\r\n        que je t'aime...\r\n\r\n10:18:46:17  10:18:50:11\r\n-Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, Brigitte Rosset,\r\n\r\n10:18:50:16  10:18:53:22\r\n       ils se sont un peu\r\n   mis \u00e0 poil pour faire rire.\r\n\r\n10:18:54:03  10:18:57:11\r\n    \"Regardez ce que je suis,\r\n       je suis ridicule.\"\r\n\r\n10:18:57:16  10:18:59:13\r\n   C'est sa confession \u00e0 elle.\r\n\r\n10:18:59:18  10:19:02:18\r\nC'est d'une part touchant, \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:19:02:23  10:19:05:00\r\n  Et d'autre part, c'est dr\u00f4le.\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:06:23\r\n  -Un peu comme ma soeur...\r\n\r\n10:19:07:04  10:19:08:09\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:19:10:12  10:19:13:06\r\nD'un coup, je n'ai plus treize ans.\r\n\r\n10:19:13:11  10:19:14:16\r\n      J'ai trente-neuf.\r\n\r\n10:19:19:13  10:19:23:21\r\n  -Un, deux, trois, quatre, cinq,\r\n   six, sept, huit, neuf, dix...\r\n\r\n10:19:24:02  10:19:25:23\r\n        -Ouais, super.\r\n\r\n10:19:26:04  10:19:28:09\r\n Et on fait trois s\u00e9ries de dix.\r\n\r\n10:19:28:13  10:19:30:12\r\n    -Yann Lambiel joue aussi\r\n\r\n10:19:30:17  10:19:33:20\r\n sur une piste \u00e0 plusieurs voix.\r\n\r\n10:19:34:01  10:19:36:00\r\n   Ce qui demande des r\u00e9glages\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:39:10\r\n    et un entretien r\u00e9gulier\r\n    de la m\u00e9canique vocale.\r\n\r\n10:19:39:14  10:19:46:00\r\n Yann Lambiel fait des vocalises\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:49:02\r\n             -Pince un peu la langue\r\n                   entre les l\u00e8vres.\r\n\r\n10:19:49:07  10:19:52:03\r\n        C'est quelqu'un\r\n   qui a un tr\u00e8s beau timbre.\r\n\r\n10:19:52:08  10:19:54:23\r\n       On voit souvent \u00e7a\r\n      chez les imitateurs.\r\n\r\n10:19:55:04  10:19:56:20\r\n      Leur voix est large.\r\n\r\n10:19:57:01  10:20:01:07\r\n  Ils arrivent \u00e0 nous en faire\r\n  entendre certaines parties.\r\n\r\n10:20:01:11  10:20:02:21\r\n                Il est tr\u00e8s mobile\r\n\r\n10:20:03:02  10:20:05:21\r\n       lorsqu'il fait des imitations.\r\n\r\n10:20:06:02  10:20:08:22\r\n    Mais parfois, il peine \u00e0 utiliser\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:10:11\r\n                 toute sa voix \u00e0 lui.\r\n\r\n10:20:10:16  10:20:15:16\r\n-Depuis qu'on travaille, j'ai plus\r\n   de plaisir \u00e0 ouvrir ma voix.\r\n\r\n10:20:15:21  10:20:19:09\r\n   Ca a toujours \u00e9t\u00e9 un effort\r\n     d'aller dans les aigus.\r\n\r\n10:20:19:13  10:20:21:21\r\n      Il chante un air aigu\r\n\r\n10:20:22:02  10:20:23:18\r\n    -Il le fait comme \u00e7a, lui.\r\n\r\n10:20:23:23  10:20:25:18\r\n-Je tendais tout derri\u00e8re.\r\n\r\n10:20:25:23  10:20:29:19\r\nEt du coup, c'\u00e9tait un effort,\r\n\u00e7a n'\u00e9tait pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:33:13\r\n Alors que quand tu chantes \r\n\"A-a-a-ah\",c'est agr\u00e9able,\r\n\r\n10:20:33:18  10:20:35:17\r\ncar il y a une sensation.\r\n\r\n10:20:35:22  10:20:46:14\r\n         Il chante l'air\r\n de \"Take on me\" du groupe A-ha.\r\n\r\n10:20:46:19  10:20:48:19\r\nTypiquement,\r\nRuth Dreifuss...\r\n\r\n10:20:49:00  10:20:52:08\r\nC'est une voix\r\nqui me fatiguait beaucoup.\r\n\r\n10:20:52:12  10:20:55:07\r\nJe tire tout,\r\nje suis tout tendu.\r\n\r\n10:20:55:11  10:21:00:13\r\nEt il m'a appris \u00e0 faire\r\nRuth Dreifuss sans tendre.\r\n\r\n10:21:00:18  10:21:03:12\r\nDu coup, je suis plus...\r\n\r\n10:21:03:17  10:21:06:12\r\nEnfin,\r\nc'est beaucoup moins p\u00e9nible.\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:08:11\r\n      Il imite Jane Birkin\r\n\r\n10:21:08:16  10:21:12:12\r\nTu n'as pas besoin de la voix\r\npour faire Jane Birkin.\r\n\r\n10:21:12:17  10:21:14:11\r\nTu fais que de l'air.\r\n\r\n10:21:14:16  10:21:15:21\r\n                        -Ben oui.\r\n\r\n10:21:16:02  10:21:17:07\r\n                     C'est clair.\r\n\r\n10:21:17:11  10:21:20:12\r\n-T'as m\u00eame pas\r\nbesoin des mots.\r\n\r\n10:21:21:04  10:21:23:01\r\n       -BONSOIR PALEO !!!\r\n\r\n10:21:23:06  10:21:24:09\r\n     Je vous demande\r\n\r\n10:21:24:13  10:21:27:08\r\n   d'accueillir les deux Vincent\r\n\r\n10:21:27:12  10:21:29:14\r\n       et toute leurteam !\r\n\r\n10:21:29:19  10:21:33:19\r\nC'est \"120 secondes pr\u00e9sente Pal\u00e9o\" !\r\n\r\n10:21:34:00  10:21:36:04\r\n   Il y avait du monde, ouais.\r\n\r\n10:21:36:09  10:21:37:22\r\n     C'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n10:21:38:03  10:21:40:11\r\nNon, \u00e7a, c'\u00e9tait fou.\r\n\r\n10:21:40:15  10:21:42:13\r\n   C'est un souvenir\r\n\r\n10:21:42:18  10:21:45:06\r\nqui ne va pas se renouveler de sit\u00f4t.\r\n\r\n10:21:45:11  10:21:49:04\r\n  A un moment, un orage massif\r\n     nous est tomb\u00e9 dessus.\r\n\r\n10:21:49:09  10:21:52:01\r\n Silence, c'est de l'eau, \u00e7a va !\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:54:10\r\n     Vous \u00eates pas en sucre.\r\n\r\n10:21:54:14  10:21:57:02\r\n          D'abord, le plan P.\r\n\r\n10:21:57:07  10:21:59:17\r\n  C'est le plan pluie.\r\n\r\n10:21:59:22  10:22:03:15\r\n    -Je voyais lebackstage\r\n avec les dizaines de personnes\r\n\r\n10:22:03:20  10:22:05:12\r\n                qui g\u00e9raient le son.\r\n\r\n10:22:05:17  10:22:08:17\r\n             Ils tenaient les b\u00e2ches,\r\n\r\n10:22:08:22  10:22:12:06\r\n   car les b\u00e2ches bougeaient.\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:14:12\r\n       Le tonnerre gronde\r\n            -Ruhe !\r\n\r\n10:22:14:17  10:22:17:14\r\n  Tout le monde gueulait\"Ruhe\"\r\n          vers le ciel.\r\n\r\n10:22:20:14  10:22:22:07\r\n-TA GUEULE !\r\n\r\n10:22:22:11  10:22:24:16\r\n   -Et la pluie s'est arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:22:24:21  10:22:27:02\r\nC'\u00e9tait compl\u00e8tement magique.\r\n\r\n10:22:27:07  10:22:32:05\r\n  D\u00e8s ce moment-l\u00e0, l'attention \r\n  \u00e9tait en direction de la sc\u00e8ne\r\n\r\n10:22:32:10  10:22:35:15\r\n et que les gens allaient rester.\r\n\r\n10:22:35:20  10:22:37:18\r\n                Allez \u00e0 votre poste !\r\n\r\n10:22:37:23  10:22:39:21\r\n-J'ai qu'une chemise,\r\nmerde !\r\n\r\n10:22:40:02  10:22:43:09\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 une chance inou\u00efe,\r\n        qui nous a permis\r\n\r\n10:22:43:13  10:22:45:09\r\n     d'amener \u00e0 ce spectacle\r\n\r\n10:22:45:13  10:22:48:21\r\n             chronom\u00e9tr\u00e9, pr\u00e9par\u00e9,\r\n              pr\u00eat \u00e0 \u00eatre livr\u00e9,\r\n\r\n10:22:49:02  10:22:50:23\r\n           une petite touche de vie.\r\n\r\n10:22:51:04  10:22:55:21\r\n            Ca nous a fait comprendre\r\n    qu'on ne peut pas tout ma\u00eetriser.\r\n\r\n10:22:56:02  10:22:57:21\r\n         -Et il a fallu\r\n\r\n10:22:58:02  10:23:03:11\r\nun troisi\u00e8me Vincent pour produire\r\n     cette histoire \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n10:23:03:16  10:23:06:21\r\n      -C'\u00e9tait un moment \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:23:07:02  10:23:10:21\r\n     Vous avez le trac d'une premi\u00e8re\r\n\r\n10:23:11:02  10:23:13:05\r\n       avec l'\u00e9motion de la derni\u00e8re.\r\n\r\n10:23:13:10  10:23:16:03\r\n                 Vous passez\r\n          au travers de ces \u00e9tapes.\r\n\r\n10:23:16:08  10:23:20:11\r\n       -35'000 personnes\r\ndevant la sc\u00e8ne, presque 40'000.\r\n\r\n10:23:20:15  10:23:21:21\r\n           -REPONDEZ OUI\r\n\r\n10:23:22:02  10:23:23:20\r\n       A CETTE QUESTION !\r\n\r\n10:23:24:01  10:23:27:03\r\n             T'as...\r\n\r\n10:23:27:08  10:23:28:23\r\n        Pas deux balles ?\r\n\r\n10:23:29:04  10:23:31:18\r\n   -Ca vous a co\u00fbt\u00e9 cher, \u00e7a ?\r\n             -Tr\u00e8s.\r\n\r\n10:23:31:23  10:23:35:12\r\n  Enfin, c'est surtout \u00e0 Pal\u00e9o\r\n      que \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 cher.\r\n\r\n10:23:35:17  10:23:38:03\r\n          -Allez !\r\n\r\n10:23:38:08  10:23:42:04\r\n    -Retour sur les origines\r\n  du ph\u00e9nom\u00e8ne \"120 secondes\".\r\n\r\n10:23:42:09  10:23:45:23\r\n        -\"120 secondes\",\r\n    l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction.\r\n\r\n10:23:46:04  10:23:48:10\r\n    -Gilles Surchat, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:51:04\r\n              -\"120 secondes\"\r\n          existait sur Couleur 3.\r\n\r\n10:23:51:09  10:23:54:08\r\n       J'\u00e9tais un fan de la chronique\r\n\r\n10:23:54:12  10:23:58:09\r\n                et de la capsule,\r\n             et de sa version vid\u00e9o.\r\n\r\n10:23:58:13  10:23:59:16\r\n        -Pas d'\u00e9olienne.\r\n\r\n10:23:59:21  10:24:02:11\r\n        PAS D'EOLIENNE !!!\r\n\r\n10:24:02:16  10:24:05:19\r\n             -Et puis un jour,\r\n        j'ai contact\u00e9 Vincent Kucholl\r\n\r\n10:24:06:00  10:24:08:13\r\n   pour lui parler d'un autre projet.\r\n\r\n10:24:08:18  10:24:13:20\r\nEt je lui ai demand\u00e9 s'il avait d\u00e9j\u00e0\r\n   envisag\u00e9 de faire de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:24:15:05  10:24:17:14\r\n    On s'est dit qu'on ferait\r\n\r\n10:24:17:19  10:24:20:21\r\nquelque chose au printemps 2012.\r\n\r\n10:24:21:02  10:24:23:15\r\n   Il a v\u00e9cu sa vie jusqu'\u00e0 fin 2014.\r\n\r\n10:24:23:20  10:24:26:16\r\n          -Spectacle dr\u00f4le, mon cul !\r\n\r\n10:24:26:21  10:24:30:16\r\n              -On esp\u00e9rait faire\r\n         20'000 \u00e0 30'000 spectateurs.\r\n\r\n10:24:30:21  10:24:34:06\r\n-Le bilan, il est stratosph\u00e9rique.\r\n\r\n10:24:34:11  10:24:38:01\r\n     -Il y a plus de 80'000 personnes\r\n              qui l'ont vu.\r\n\r\n10:24:38:06  10:24:39:11\r\n      -Succ\u00e8s fulgurant !\r\n\r\n10:24:39:16  10:24:43:00\r\n                -C'\u00e9tait mieux\r\n            que dans nos intentions\r\n\r\n10:24:43:05  10:24:46:07\r\nles plus folles et les plus secr\u00e8tes.\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:51:01\r\n                  -VOUS SAVEZ COMBIEN\r\n        JE GAGNE EN TANT QUE PAYSAN ?\r\n\r\n10:24:51:06  10:24:53:03\r\n      -Vous vous \u00eates fait\r\n\r\n10:24:53:08  10:24:54:16\r\n      des couilles en or ?\r\n\r\n10:24:54:21  10:24:56:13\r\n  -Oui, un peu d'argent.\r\n\r\n10:24:56:18  10:24:58:03\r\n       -Beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:24:58:08  10:25:00:11\r\n-Non, pas beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:25:00:15  10:25:02:01\r\n             -L\u00e0, on est blind\u00e9.\r\n\r\n10:25:02:06  10:25:05:15\r\n            Je me demande pourquoi\r\n           on continue \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:25:05:20  10:25:07:14\r\n       -On a gagn\u00e9...\r\n\r\n10:25:07:19  10:25:10:10\r\n      Une somme de...\r\n   Je ne sais plus combien.\r\n\r\n10:25:10:15  10:25:13:20\r\n       -Quelques centaines\r\n     de milliers de francs ?\r\n\r\n10:25:14:01  10:25:15:11\r\n              -Non.\r\n\r\n10:25:15:15  10:25:17:11\r\n        -Qui gagne autant ?\r\n           -En moyenne.\r\n\r\n10:25:17:16  10:25:20:13\r\n  -C'est un chiffre d'affaires\r\n         millionnaire ?\r\n\r\n10:25:20:18  10:25:22:20\r\n            -Vous me posez une colle.\r\n\r\n10:25:23:01  10:25:25:16\r\n                 Je n'ai pas gard\u00e9\r\n\r\n10:25:25:21  10:25:30:04\r\n            le compte d'exploitation\r\n           de \"120 secondes\" en t\u00eate.\r\n\r\n10:25:30:09  10:25:34:17\r\n Mais en comptant toutes les parties,\r\n          oui, \u00e7a se situe l\u00e0 autour.\r\n\r\n10:25:34:22  10:25:39:02\r\n -Le docteur m'a dit qu'il ne fallait\r\n         pas que je m'\u00e9nerve.\r\n\r\n10:25:39:07  10:25:41:20\r\n                  Sinon, j'urine.\r\n\r\n10:25:42:01  10:25:43:17\r\n       -On a fait du bien\r\n\r\n10:25:43:22  10:25:46:09\r\n    \u00e0 la sc\u00e8ne humoristique romande.\r\n\r\n10:25:46:13  10:25:50:02\r\n    Ca donne un nouveau cadre\r\n      \u00e0 d'autres humoristes\r\n\r\n10:25:50:07  10:25:52:12\r\n  qui auront envie de faire \u00e7a.\r\n\r\n10:25:52:17  10:25:55:18\r\n        -Homme curieux...\r\n\r\n10:25:55:23  10:25:58:21\r\n     -Moi, j'ai \u00e9t\u00e9 bluff\u00e9.\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:01:17\r\n   La diff\u00e9rence, c'est la qualit\u00e9\r\n\r\n10:26:01:22  10:26:03:11\r\n       de la r\u00e9alisation\r\n\r\n10:26:03:16  10:26:04:22\r\n         et de l'humour.\r\n\r\n10:26:05:03  10:26:07:07\r\n-Vous aimeriez un caf\u00e9 ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:26:07:11  10:26:09:04\r\n            -La machine est juste l\u00e0.\r\n\r\n10:26:09:09  10:26:12:02\r\n        -Ca correspondait\r\n     \u00e0 une attente des gens.\r\n\r\n10:26:12:07  10:26:14:02\r\n                -Violette, pour moi.\r\n\r\n10:26:14:07  10:26:16:09\r\n-Il y avait d\u00e9j\u00e0 les personnages.\r\n\r\n10:26:16:13  10:26:19:17\r\n          Et soudain,\r\n   ils \u00e9taient dans le d\u00e9cor.\r\n\r\n10:26:19:22  10:26:23:05\r\n       Il imite le bruit \r\n      de la machine \u00e0 caf\u00e9\r\n\r\n10:26:23:10  10:26:24:11\r\n           En humour,\r\n\r\n10:26:24:16  10:26:27:10\r\n   tu peux d\u00e9marrer\r\navec un public acquis\r\n\r\n10:26:27:14  10:26:30:21\r\nqui vient en se r\u00e9jouissant.\r\n\r\n10:26:31:02  10:26:32:11\r\n       Et \"120 secondes\",\r\n\r\n10:26:32:16  10:26:35:01\r\n      c'\u00e9tait fantastique.\r\n\r\n10:26:35:06  10:26:40:07\r\n  J'ai vu le bonheur des gens,\r\n   \u00e0 attendre, \u00e0 se r\u00e9jouir,\r\n\r\n10:26:40:11  10:26:42:11\r\n  et les gens \u00e9taient heureux.\r\n\r\n10:26:42:15  10:26:43:20\r\n           Ils rient.\r\n\r\n10:26:44:01  10:26:45:13\r\n      Le personnage est l\u00e0.\r\n\r\n10:26:45:18  10:26:47:11\r\n                        -Eh, eh, eh !\r\n\r\n10:26:47:15  10:26:49:21\r\n         Moi, je prends un ristretto.\r\n\r\n10:26:51:14  10:26:55:03\r\n  Imitation de Claude Fran\u00e7ois\r\n     -Alexandrie, Alexandra\r\n\r\n10:26:55:08  10:26:57:10\r\n       Et je me demande...\r\n\r\n10:26:57:14  10:26:59:19\r\n    Est-ce que \u00e7a fera Cloclo ?\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:03:02\r\nC'est \u00e7a, ma hantise.\r\n\r\n10:27:03:07  10:27:07:00\r\n        En Suisse romande,\r\non a un peu peur de ce qui brille.\r\n\r\n10:27:07:05  10:27:09:03\r\n            M\u00eame nous les humoristes,\r\n\r\n10:27:09:08  10:27:11:23\r\n               on a un peu peur\r\n            de d\u00e9ranger le public.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:14:16\r\n       On ne s'habille pas trop bien.\r\n\r\n10:27:14:21  10:27:18:07\r\n               On fait attention.\r\n\r\n10:27:18:11  10:27:20:20\r\nLe tee-shirt blanc\r\nne pardonne pas.\r\n\r\n10:27:21:01  10:27:25:13\r\n C'est un c\u00f4t\u00e9 protestant: ne pas \r\nd\u00e9ranger ceux qui vous aiment bien.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:27:06\r\n         Dans\"Get up\",\r\n\r\n10:27:27:11  10:27:31:15\r\n    on se l\u00e8ve, on danse, alors\r\nj'ai voulu assumer mon truc \u00e0 fond,\r\n\r\n10:27:31:20  10:27:33:23\r\nje serai sur une sc\u00e8ne centrale.\r\n\r\n10:27:34:04  10:27:37:17\r\n       -Ca fait pas Claude Fran\u00e7ois\r\n          avec la chemise blanche.\r\n\r\n10:27:37:22  10:27:40:00\r\n              A la limite,\r\n          on pourra corriger.\r\n\r\n10:27:40:05  10:27:42:02\r\n           La longueur, on regardera.\r\n\r\n10:27:42:07  10:27:45:11\r\n      -Pierre, c'est \u00e0 cette heure-ci\r\n                      que t'arrives ?\r\n\r\n10:27:45:16  10:27:48:13\r\n -On retrouve Jean-Luc Barbezat\r\n          \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:27:48:18  10:27:52:18\r\n  Il met en sc\u00e8ne un spectacle\r\n      avec Pierre Miserez.\r\n\r\n10:27:52:23  10:27:54:04\r\n                   -D\u00e9p\u00eache-toi !\r\n\r\n10:27:54:09  10:27:58:07\r\n  -Pierre Miserez, c'est le mec\r\n   qui m'a fait le plus rire.\r\n\r\n10:27:58:11  10:27:59:16\r\n  D\u00e9p\u00eache-toi !\r\n\r\n10:27:59:21  10:28:01:02\r\n        -Tu arr\u00eates !\r\n\r\n10:28:01:07  10:28:03:19\r\n      Tu ne me mets\r\n  plus jamais en sc\u00e8ne !\r\n\r\n10:28:04:00  10:28:05:10\r\n                    -Tu es en retard.\r\n\r\n10:28:05:14  10:28:08:20\r\n   -Parfois, il fait tellement\r\n     le con qu'il m'\u00e9nerve.\r\n\r\n10:28:09:01  10:28:10:12\r\n      -C'est pas une revue,\r\n\r\n10:28:10:17  10:28:13:11\r\n      c'est pas du th\u00e9\u00e2tre,\r\n        mais c'est dr\u00f4le.\r\n\r\n10:28:13:16  10:28:15:18\r\n                -Oui, j'ai Alzheimer.\r\n\r\n10:28:15:23  10:28:18:04\r\n           Je ne sais plus mon texte.\r\n\r\n10:28:18:09  10:28:20:06\r\n                   -Le titre, c'est:\r\n\r\n10:28:20:11  10:28:24:04\r\n\"Yahv\u00e9, Dieu et tout le tral'Allah.\"\r\n\r\n10:28:24:09  10:28:26:21\r\n    Les trois religions monoth\u00e9istes.\r\n\r\n10:28:27:02  10:28:30:00\r\n-All\u00e9luia !\r\n                          -All\u00e9luia !\r\n\r\n10:28:30:05  10:28:32:07\r\n                     -On veut montrer\r\n                       ce qu'il y a\r\n\r\n10:28:32:11  10:28:34:02\r\n     de ridicule l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:28:34:07  10:28:36:09\r\n       -Jean-Luc Nordmann,\r\n\r\n10:28:36:13  10:28:40:13\r\n   ex-patron de Manor Fribourg\r\n produit un spectacle ambitieux.\r\n\r\n10:28:40:18  10:28:44:09\r\n      -Je me fais plaisir\r\n  en jouant avec des camarades\r\n\r\n10:28:44:13  10:28:47:07\r\nqui sont de tr\u00e8s bon professionnels.\r\n\r\n10:28:47:11  10:28:51:08\r\n  Qui sont parmi les meilleurs \r\n  humoristes en Suisse romande.\r\n\r\n10:28:51:12  10:28:53:21\r\n-Quel est votre mod\u00e8le \u00e9conomique ?\r\n\r\n10:28:54:02  10:28:57:06\r\n   Pour produire ce spectacle,\r\n       il y a un budget ?\r\n\r\n10:28:57:11  10:29:00:13\r\n    -Bien s\u00fbr, mais le budget\r\n        tue l'initiative.\r\n\r\n10:29:00:18  10:29:03:04\r\nDonc si on \u00e9tait tenu \u00e0 un budget,\r\n\r\n10:29:03:09  10:29:06:13\r\n    on n'aurait pas comme but\r\n    la qualit\u00e9 du spectacle.\r\n\r\n10:29:06:18  10:29:10:00\r\n-Vous prenez ce risque financier ?\r\n                      -Oui.\r\n\r\n10:29:10:05  10:29:12:22\r\n    -Ca vous fait pas peur ?\r\n                       -Non.\r\n\r\n10:29:13:03  10:29:15:15\r\n  -Ca fait une grosse journ\u00e9e.\r\n\r\n10:29:15:20  10:29:18:22\r\nOn fait un filage,\r\napr\u00e8s je fais des notes.\r\n\r\n10:29:19:03  10:29:20:18\r\nEt apr\u00e8s, une g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:29:20:23  10:29:23:21\r\nLes notes apr\u00e8s la g\u00e9n\u00e9rale\r\nseront l\u00e9g\u00e8res\r\n\r\n10:29:24:02  10:29:27:00\r\npour que vous puissiez\r\nprendre votre train.\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:30:13\r\nQuitte \u00e0 ce que\r\nje vous appelle demain\r\n\r\n10:29:30:18  10:29:33:16\r\npour vous dire\r\nce qui \u00e9tait pas OK.\r\n\r\n10:29:33:21  10:29:36:08\r\n   -Lui, c'est Thierry Meury.\r\n\r\n10:29:36:12  10:29:40:09\r\n   Il cosigne avec L.Flutsch,\r\n   son acolyte de \"La Soupe\",\r\n\r\n10:29:40:13  10:29:43:23\r\n     le texte de cette pi\u00e8ce\r\n       qui remet l'\u00e9glise,\r\n\r\n10:29:44:04  10:29:47:12\r\n   la synagogue et la mosqu\u00e9e\r\n     au milieu du village.\r\n\r\n10:29:47:17  10:29:49:21\r\n  -Ainsi est n\u00e9e la superstition.\r\n\r\n10:29:50:02  10:29:52:12\r\n   On a \u00e9crit \u00e0 quatre mains.\r\n\r\n10:29:52:17  10:29:56:05\r\n   Ca a l'avantage \r\n   d'\u00eatre s\u00e9lectif.\r\n\r\n10:29:56:10  10:29:59:08\r\n        Il faut\r\nque les deux se marrent\r\n\r\n10:29:59:12  10:30:01:01\r\npour qu'on continue.\r\n\r\n10:30:01:06  10:30:03:19\r\n       Il y a trois sortes de daube.\r\n\r\n10:30:04:00  10:30:05:23\r\n               La daube \u00e0 la Yahv\u00e9,\r\n\r\n10:30:06:04  10:30:08:22\r\n            la daube \u00e0 la J\u00e9sus,\r\n             et la daube Allah.\r\n\r\n10:30:09:03  10:30:11:10\r\n-La daube \u00e0 la ?\r\n              -La daube Allah.\r\n\r\n10:30:11:14  10:30:13:02\r\n-A la quoi ?\r\n                   -Allah !\r\n\r\n10:30:13:07  10:30:14:14\r\nMais \u00e0 la quoi ?\r\n\r\n10:30:14:19  10:30:16:03\r\n                -Laissez tomber.\r\n\r\n10:30:16:08  10:30:18:07\r\n  -L'humour nourrit son homme.\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:21:06\r\n-On est une quinzaine\r\n  ou une vingtaine\r\n\r\n10:30:21:11  10:30:24:21\r\n\u00e0 gagner tr\u00e8s correctement\r\nnotre vie de l'humour.\r\n\r\n10:30:25:02  10:30:29:08\r\nEt c'est presque un record,\r\n vu le nombre d'habitants\r\n\r\n10:30:29:12  10:30:33:13\r\n      et le bassin\r\nde spectateurs potentiels.\r\n\r\n10:30:33:18  10:30:36:09\r\n       C'est bien.\r\n\r\n10:30:36:13  10:30:44:07\r\n-Seigneur,\r\nnous attendons ta venue\r\n\r\n10:30:44:11  10:30:47:21\r\nJ\u00e9sus, reviens\r\n\r\n10:30:48:02  10:30:49:07\r\nJ\u00e9sus...\r\n\r\n10:30:49:11  10:30:51:01\r\n       -Voil\u00e0, voil\u00e0, stop !\r\n\r\n10:30:51:06  10:30:52:11\r\n         Shalom !\r\n\r\n10:30:56:23  10:31:01:20\r\n  -Dans la salle de r\u00e9cr\u00e9ation,\r\nenfin, de r\u00e9daction de l'\u00e9mission\r\n\r\n10:31:02:01  10:31:03:16\r\n         \"26 minutes\"...\r\n\r\n10:31:06:04  10:31:08:16\r\n        -L\u00e0, on met la derni\u00e8re patte\r\n\r\n10:31:08:21  10:31:11:18\r\n         \u00e0 l'interview de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:31:11:23  10:31:14:11\r\n         En l'occurrence, l'interview\r\n\r\n10:31:14:16  10:31:16:19\r\n           de l'invit\u00e9e Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:31:17:00  10:31:18:14\r\n     On pr\u00e9pare \u00e7a \u00e0 la der.\r\n\r\n10:31:18:19  10:31:22:23\r\n  Je me mets dans une situation\r\n   de souffrance pour \u00e9crire,\r\n\r\n10:31:23:14  10:31:26:08\r\ncar je le fais \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n10:31:26:12  10:31:29:15\r\nQuand j'ai le couteau dans le dos.\r\n\r\n10:31:29:20  10:31:31:20\r\n    Donc c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:31:33:01  10:31:35:13\r\n      On se fait un petite Italienne.\r\n\r\n10:31:35:18  10:31:38:23\r\n-Il y a plus d'accidents\r\nlors des anniversaires ?\r\n\r\n10:31:39:04  10:31:41:00\r\n          -Tout \u00e0 fait, c'est normal.\r\n\r\n10:31:41:05  10:31:43:02\r\n      -Pourquoi ?\r\n                  -Heu... putain !\r\n\r\n10:31:43:07  10:31:44:11\r\n                     Ah oui !\r\n\r\n10:31:44:16  10:31:48:09\r\n             Vous avez envie de faire\r\n        trop les cons avec les potes.\r\n\r\n10:31:48:13  10:31:54:02\r\nMais sauf que les meufs, elles ont\r\ntoutes fait un arr\u00eat cardio.\r\n\r\n10:31:54:07  10:31:55:20\r\n-Bonsoir.\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n10:31:56:01  10:31:57:06\r\n-Ca va ?\r\n                -Oui.\r\n\r\n10:31:57:11  10:32:00:00\r\n     -Ce jeu avec l'invit\u00e9,\r\n        c'est d\u00e9licat ?\r\n\r\n10:32:00:05  10:32:04:07\r\n     -Oui, c'est la partie\r\n la plus fragile de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:32:04:11  10:32:06:11\r\n      Il faut que l'invit\u00e9\r\n\r\n10:32:06:16  10:32:08:23\r\npuisse transmettre quelque chose.\r\n\r\n10:32:09:04  10:32:13:11\r\n       Sinon, il n'aurait\r\n     pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir.\r\n\r\n10:32:13:16  10:32:15:21\r\nJe me souviens de deux invit\u00e9s,\r\n\r\n10:32:16:02  10:32:20:02\r\nJo\u00ebl Dicker et Bastian Baker,\r\n  o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment cool.\r\n\r\n10:32:20:07  10:32:23:15\r\nC'\u00e9tait un moment de t\u00e9l\u00e9 chouette.\r\n\r\n10:32:23:20  10:32:25:13\r\n        Cris hyst\u00e9riques\r\n\r\n10:32:27:04  10:32:28:17\r\n   -C'est d\u00e9gueulasse !\r\n\r\n10:32:30:08  10:32:31:14\r\n         Vous \u00eates beau !\r\n-Oui.\r\n\r\n10:32:31:19  10:32:34:03\r\n     -Vous \u00eates intelligent.\r\n             -Oui !\r\n\r\n10:32:34:08  10:32:35:12\r\n         -Vous \u00eates dr\u00f4le.\r\n\r\n10:32:35:17  10:32:36:22\r\n                -Oui !\r\n\r\n10:32:37:03  10:32:39:01\r\n                -Vous chantez juste.\r\n             -Oh oui !\r\n\r\n10:32:39:06  10:32:42:05\r\n-Et vous parlez le suisse-allemand ?\r\n               -Quoi ?\r\n\r\n10:32:42:10  10:32:45:11\r\n       -J'aime jouer cach\u00e9\r\n     derri\u00e8re un personnage.\r\n\r\n10:32:45:16  10:32:47:08\r\n        -Hey, sorry, Schatzi !\r\n\r\n10:32:47:12  10:32:49:07\r\n           Elle hurle\r\n\r\n10:32:49:11  10:32:52:10\r\n     -Je ne ferais pas rire\r\n       en \u00e9tant moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:32:55:11  10:32:57:11\r\n     -Vous \u00eates pas dr\u00f4le ?\r\n             -Non.\r\n\r\n10:32:57:15  10:33:01:20\r\n-Deux fois ton nom, Shirley Bochuz,\r\n        t'es mon exception\r\n\r\n10:33:02:01  10:33:05:07\r\n         -Non, l'humour,\r\n c'est pas dr\u00f4le, c'est s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:33:05:11  10:33:08:07\r\n    -On y va dans deux minutes.\r\n              -Oui !\r\n\r\n10:33:09:09  10:33:10:13\r\n          -Merde !\r\n\r\n10:33:10:18  10:33:11:23\r\n            Merde !\r\n\r\n10:33:12:04  10:33:13:09\r\n                 -Bonne 22\u00e8me !\r\n\r\n10:33:13:13  10:33:14:18\r\n                          -Merci.\r\n\r\n10:33:14:23  10:33:16:04\r\n           -OK, guys !\r\n\r\n10:33:17:18  10:33:20:11\r\nExtrait du g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission\r\n\r\n10:33:20:16  10:33:23:10\r\n...\r\n\r\n10:33:23:14  10:33:24:19\r\n             -Dix !\r\n\r\n10:33:26:23  10:33:28:07\r\n                             Cinq !\r\n\r\n10:33:28:11  10:33:31:14\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:33:31:19  10:33:35:19\r\n...\r\n\r\n10:33:36:00  10:33:39:10\r\n                    -Je vous pr\u00e9sente\r\n                      Ga\u00e9tan Brunner.\r\n\r\n10:33:39:14  10:33:42:10\r\n*-Lisa Mazzone, Lis-Lisa Mazzone\r\n\r\n10:33:42:14  10:33:44:18\r\n                Lisa t'es \u00e0 la masse\r\n              Lisa t'es dans la zone\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:47:22\r\n     Tu fais d'la politique\r\n   c'est tout sauf romantique\r\n\r\n10:33:48:03  10:33:50:11\r\n  Surtout, t'es chez les Verts\r\n\r\n10:33:50:16  10:33:53:12\r\nLe vert qui coule dans tes veines\r\n\r\n10:33:53:17  10:33:55:16\r\nComme de la verveine !\r\n\r\n10:33:58:20  10:34:02:06\r\n        -On a rendez-vous\r\n  \u00e0 Montreux avec J-L.Barbezat,\r\n\r\n10:34:02:11  10:34:04:16\r\nqui a rendez-vous avec G.Furrer.\r\n\r\n10:34:04:21  10:34:07:11\r\n           Le patron\r\n  du Montreux Comedy Festival.\r\n\r\n10:34:07:15  10:34:10:03\r\nBarbezat est le directeur artistique\r\n\r\n10:34:10:08  10:34:11:15\r\n       suisse du festival.\r\n\r\n10:34:11:20  10:34:15:00\r\n                        -Pr\u00e9sentation\r\n      Brigitte et Thierry, \u00e7a roule ?\r\n\r\n10:34:15:05  10:34:16:14\r\n-Ca roule bien.\r\n\r\n10:34:16:19  10:34:18:14\r\n       -Cuche et Barbezat\r\n\r\n10:34:18:19  10:34:20:20\r\n  ont fait le premier festival.\r\n\r\n10:34:21:01  10:34:24:22\r\nMon amiti\u00e9 avec Jean-Luc Barbezat\r\n    remonte \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:34:25:03  10:34:26:21\r\n            J'aimerais qu'il soit l\u00e0.\r\n\r\n10:34:27:02  10:34:30:01\r\n           C'\u00e9tait compl\u00e8tement local\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:33:18\r\n  avec un petit budget de 10'000 frs.\r\n\r\n10:34:33:23  10:34:38:11\r\n    Les artistes finissaient chez moi\r\n        pour manger les spaghettis.\r\n\r\n10:34:38:15  10:34:40:11\r\n     -C'est simple, l'humour.\r\n\r\n10:34:40:15  10:34:44:08\r\n               -Aujourd'hui,\r\n       le festival tel qu'il existe,\r\n\r\n10:34:44:12  10:34:48:02\r\n          \u00e7a fait 25 ans qu'il est\r\n           comme \u00e7a dans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:34:48:07  10:34:51:00\r\n     -On peut devenir tr\u00e8s riche\r\n\r\n10:34:51:05  10:34:53:05\r\n    en faisant peu de choses.\r\n\r\n10:34:53:10  10:34:56:05\r\n         Les deux doigts,\r\n       c'est un truc simple.\r\n\r\n10:34:56:10  10:34:58:22\r\n      Ou alors avec les \u00e9paules.\r\n\r\n10:34:59:03  10:35:01:19\r\nCa fait rigoler.\r\n\r\n10:35:03:18  10:35:05:12\r\n            Ca chauffe la salle.\r\n\r\n10:35:05:17  10:35:07:05\r\n                   Et seulement\r\n\r\n10:35:07:10  10:35:08:22\r\n    avec tr\u00e8s peu de choses.\r\n\r\n10:35:09:03  10:35:11:08\r\n     Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:35:11:12  10:35:14:17\r\n         c'est de sentir\r\n    tous les regards sur vous.\r\n\r\n10:35:14:22  10:35:19:21\r\n -Cuche et Barbezat triomphent,\r\n m\u00eame si la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:35:20:02  10:35:22:10\r\n      d\u00e9barque tonitruante\r\n       et sans complexe.\r\n\r\n10:35:22:14  10:35:25:17\r\n-C'est dur pour moi d'\u00eatre humoriste,\r\n\r\n10:35:25:22  10:35:28:11\r\n  j'ai pas la gueule de l'emploi.\r\n\r\n10:35:28:15  10:35:32:16\r\n  Cuche et Barbezat, on comprend\r\n  qu'ils vont nous faire marrer.\r\n\r\n10:35:32:21  10:35:36:09\r\n         Quand j'arrive,\r\non me prend pour un informaticien.\r\n\r\n10:35:36:13  10:35:38:13\r\n              C'est quoi, un probl\u00e8me\r\n\r\n10:35:38:18  10:35:40:10\r\n       avec le site web ?\r\n\r\n10:35:40:14  10:35:45:05\r\n                 Ca fait quatre ans\r\n               que je fais ce m\u00e9tier.\r\n\r\n10:35:45:10  10:35:47:08\r\n-Ils ont d\u00fb bloquer une rue.\r\n\r\n10:35:47:12  10:35:51:07\r\nPour l'actualit\u00e9 genevoise,\r\nc'est un gros truc.\r\n\r\n10:35:51:11  10:35:54:14\r\n      -Le futur de l'humour\r\n     se retrouve en cuisine.\r\n\r\n10:35:54:19  10:35:57:07\r\nVoil\u00e0 la paire gagnante dustand up.\r\n\r\n10:35:57:11  10:36:01:15\r\nNathana\u00ebl Rochat et Thomas Wiesel.\r\n\r\n10:36:01:20  10:36:06:08\r\n -En Turquie, le pr\u00e9sident ne voulait\r\n        pas passer \u00e0 l'heure d'hiver.\r\n\r\n10:36:06:12  10:36:09:22\r\n  -Thomas Wiesel: ses journ\u00e9es\r\n      sont bien remplies.\r\n\r\n10:36:10:03  10:36:14:15\r\n Entre d\u00e9montage de l'actu, radio,\r\nstand up,\u00e9criture pour Europe 1...\r\n\r\n10:36:14:20  10:36:17:08\r\n               -Pour le gouvernement,\r\n                      on est en 1815.\r\n\r\n10:36:17:12  10:36:21:15\r\n On n'est pas beaucoup \u00e0 s'int\u00e9resser\r\n            \u00e0 l'actu et la politique.\r\n\r\n10:36:21:20  10:36:25:13\r\n             La tendance de l'humour,\r\n       c'est plus la vie quotidienne.\r\n\r\n10:36:25:18  10:36:28:09\r\n         J'aime bien m'int\u00e9resser\r\n             \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:36:28:13  10:36:30:22\r\n    On est moins, surtout de mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:36:31:03  10:36:32:19\r\n             C'est donc un avantage.\r\n\r\n10:36:33:00  10:36:36:18\r\n          Quand j'ai un blanc,\r\n      je note mes gags sur ma main,\r\n\r\n10:36:36:23  10:36:40:17\r\n       c'est le seul avantage\r\n    que j'ai sur Djamel Debbouze.\r\n\r\n10:36:40:22  10:36:44:01\r\n      J'ai fait cette blague\r\n      au Djamel Comedy Club.\r\n\r\n10:36:44:06  10:36:48:01\r\nOui, j'ai fait le Djamel Comedy Club.\r\n\r\n10:36:48:06  10:36:50:11\r\n       Je le place comme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:50:15  10:36:54:04\r\nOn m'a dit que \u00e7a changerait ma vie,\r\n           et c'est vrai.\r\n\r\n10:36:54:09  10:36:56:08\r\n         Avant, quand on me demandait\r\n\r\n10:36:56:12  10:37:00:03\r\n     si j'avais fait le Djamel Comedy\r\n           Club, je disais non.\r\n\r\n10:37:00:08  10:37:01:22\r\n         Maintenant, je dis oui.\r\n\r\n10:37:02:03  10:37:04:18\r\n Ca a chang\u00e9 cet aspect-l\u00e0 de ma vie.\r\n\r\n10:37:04:23  10:37:06:13\r\n        C'est nouveau en Suisse.\r\n\r\n10:37:06:18  10:37:10:18\r\n       Nathana\u00ebl \u00e9tait le pionnier\r\n      et il en a beaucoup souffert.\r\n\r\n10:37:10:23  10:37:12:18\r\n         L\u00e0, on est une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:37:12:23  10:37:14:11\r\n         -On a eu un Valaisan.\r\n\r\n10:37:14:16  10:37:16:02\r\n            \"Je suis valaisan.\"\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:20:03\r\nOn a vu, t'as des boucles d'oreille !\r\n\r\n10:37:20:08  10:37:23:23\r\n   Le gars: \"Je suis haut-valaisan !\"\r\n\r\n10:37:24:04  10:37:25:09\r\n                  Eh !\r\n\r\n10:37:25:13  10:37:30:15\r\n     Nous, Haut-Valaisan, Valaisan,\r\n       on fait pas la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:37:30:20  10:37:36:11\r\n   De l\u00e0 o\u00f9 on regarde, vous \u00eates\r\n       tous des Haut-Valaisans.\r\n\r\n10:37:36:15  10:37:39:11\r\n    Le fait de monter sur sc\u00e8ne\r\n\r\n10:37:39:17  10:37:42:13\r\n    pour parler \u00e0 des inconnus,\r\n\r\n10:37:42:18  10:37:45:11\r\n \u00e7a comporte une connotation\r\n       psychiatrique.\r\n\r\n10:37:45:16  10:37:48:17\r\n    D'ailleurs, la plupart\r\n   des gens ne le font pas.\r\n\r\n10:37:48:22  10:37:51:15\r\n -Je raconte des trucs assez intimes.\r\n\r\n10:37:51:20  10:37:55:11\r\n       Je parle beaucoup de ma maman,\r\n            qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n10:37:55:16  10:38:00:02\r\n   Ca choque les gens, car on n'a pas\r\n       l'habitude des sujets tristes.\r\n\r\n10:38:00:07  10:38:03:12\r\n             M\u00eame si Zouc ou d'autres\r\n              ont abord\u00e9 ces sujets.\r\n\r\n10:38:03:17  10:38:07:03\r\n          Le faire de fa\u00e7on \u00e9pur\u00e9e\r\n         met les gens mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:38:07:08  10:38:09:11\r\n     Et c'est un exercice incroyable.\r\n\r\n10:38:09:16  10:38:11:12\r\n              Lestand uppermet \u00e7a.\r\n\r\n10:38:11:17  10:38:13:07\r\n             Il permet de se livrer.\r\n\r\n10:38:13:11  10:38:17:03\r\n          Je discute souvent\r\n avec Joseph Gorgoni ou Yann Lambiel.\r\n\r\n10:38:17:08  10:38:19:16\r\n  Je ne peux pas faire ce qu'ils font\r\n\r\n10:38:19:21  10:38:22:11\r\n              et eux ne peuvent\r\n            faire ce que je fais.\r\n\r\n10:38:22:15  10:38:26:02\r\n   Si Yann Lambiel parle normalement,\r\n           on est super d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n10:38:26:07  10:38:28:10\r\n        -Bravo Thomas Wiesel...\r\n\r\n10:38:28:14  10:38:30:14\r\n       Ouais, il se la p\u00e8te un peu.\r\n\r\n10:38:30:19  10:38:33:15\r\n            \"Ouais, j'ai fait\r\n         le Djamel Comedy Club\" ?\r\n\r\n10:38:33:20  10:38:36:07\r\nEt qu'est-ce qui s'est pass\u00e9, apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:38:37:09  10:38:38:21\r\n          Pourquoi t'es l\u00e0 ?\r\n\r\n10:38:39:03  10:38:41:20\r\n       -Cette nonchalance,\r\n      son je-m'en-foutisme,\r\n\r\n10:38:42:01  10:38:43:22\r\n  c'est sa marque de fabrique.\r\n\r\n10:38:44:03  10:38:47:14\r\n       -J'aimerais bien\r\n   \u00eatre comme tout le monde,\r\n\r\n10:38:47:19  10:38:50:01\r\nmais on ne chasse pas le naturel.\r\n\r\n10:38:50:06  10:38:53:19\r\n J'ai une certaine nonchalance,\r\n     une certaine \u00e9conomie.\r\n\r\n10:38:54:00  10:38:57:02\r\nBon, j'ai grandi \u00e0 la vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n10:38:57:07  10:39:02:00\r\nEt quand j'y retourne, je remarque \r\nque je ne suis pas le plus atteint.\r\n\r\n10:39:02:05  10:39:05:16\r\n   Certains ont un vocabulaire\r\n   limit\u00e9 \u00e0 40 mots par jour.\r\n\r\n10:39:05:21  10:39:07:21\r\n   Ils sont pas moins efficaces.\r\n\r\n10:39:08:02  10:39:09:14\r\n      J'avais un p\u00e8re...\r\n\r\n10:39:09:19  10:39:11:23\r\n    Enfin, je l'ai toujours...\r\n\r\n10:39:12:04  10:39:14:05\r\n     On lui pose une question,\r\n\r\n10:39:14:10  10:39:17:20\r\n      on n'a pas forc\u00e9ment\r\n   la r\u00e9ponse dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:39:18:01  10:39:20:05\r\n  C'est des caract\u00e8res comme \u00e7a.\r\n\r\n10:39:20:10  10:39:23:01\r\n      -Moi, je ne sais que faire\r\n             des vannes.\r\n\r\n10:39:23:06  10:39:27:11\r\n       Si je bosse beaucoup, j'arrive\r\n        \u00e0 \u00eatre un mauvais com\u00e9dien.\r\n\r\n10:39:27:15  10:39:31:01\r\n         -Il faut \u00eatre\r\n  le personnage Thomas Wiesel.\r\n\r\n10:39:31:06  10:39:32:13\r\n            -Mais pourquoi ?\r\n\r\n10:39:33:11  10:39:37:11\r\n  Je pense que les gens ne paient pas\r\n       pour voir un personnage.\r\n\r\n10:39:37:16  10:39:42:06\r\n   Ils paient pour rigoler, et tant\r\n  qu'ils rigolent, je suis satisfait.\r\n\r\n10:39:42:11  10:39:45:20\r\n  Pour moi, il n'y a pas d'imp\u00e9ratif.\r\n\r\n10:39:46:01  10:39:50:01\r\n      -Lestand upmarche tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:39:50:06  10:39:52:14\r\n             Les nouveaux comiques\r\n\r\n10:39:52:19  10:39:55:19\r\n      sont \u00e0 80 % des \"stand upeurs\".\r\n\r\n10:39:56:00  10:39:59:14\r\n      -Pour Thomas Wiesel,\r\n  c'est soir de Revue \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:39:59:19  10:40:03:12\r\nUne mise en bouche pour l'artiste,\r\n         qui est attendu\r\n\r\n10:40:03:17  10:40:06:06\r\n       sur une autre sc\u00e8ne\r\n        un peu plus tard.\r\n\r\n10:40:06:11  10:40:11:05\r\n  Il est programm\u00e9 sur la Revue\r\n  en alternance avec N.Rochat,\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:13:19\r\npour revoir l'actualit\u00e9 du jour.\r\n\r\n10:40:14:00  10:40:17:05\r\n      En quelques minutes,\r\n      mais fa\u00e7onstand up.\r\n\r\n10:40:17:10  10:40:21:09\r\n-D'habitude, je refuse le costume,\r\nmais on m'a convaincu.\r\n\r\n10:40:21:13  10:40:24:20\r\n        -Pour la Revue,\r\n  c'est tenue correcte exig\u00e9e.\r\n\r\n10:40:25:01  10:40:29:01\r\n  -C'est vrai que \u00e7a repr\u00e9sente\r\n  un changement pour les gens.\r\n\r\n10:40:29:06  10:40:32:19\r\nC'est pour \u00e7a que l'ancienne garde\r\n         n'est pas pr\u00eate.\r\n\r\n10:40:33:00  10:40:37:04\r\n-On va t'expliquer comment \u00e7a marche\r\npour avoir du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:40:37:09  10:40:41:01\r\n     -L'humour, il fallait\r\nque ce soit un show, en costard,\r\n\r\n10:40:41:06  10:40:44:18\r\n    et quand un mec comme moi\r\n   d\u00e9barque en pull \u00e0 capuche,\r\n\r\n10:40:44:23  10:40:49:03\r\n et qui parle comme dans un bar,\r\n    \u00e7a peut choquer les gens.\r\n\r\n10:40:49:08  10:40:52:08\r\nMais \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a convient.\r\n\r\n10:40:52:12  10:40:54:17\r\n      -La droite veut fermer l'Usine.\r\n\r\n10:40:54:22  10:40:57:06\r\n-C'est pour la rouvrir en Chine.\r\n\r\n10:40:57:11  10:40:58:15\r\n         -Deux minutes.\r\n\r\n10:40:58:20  10:41:00:23\r\n -Juste avant d'entrer en sc\u00e8ne,\r\n\r\n10:41:01:04  10:41:05:05\r\n l'artiste rectifie une derni\u00e8re\r\n   vanne avec Pierre Naftule.\r\n\r\n10:41:05:10  10:41:06:22\r\n     Le patron de la Revue.\r\n\r\n10:41:07:03  10:41:09:21\r\n                -Ils veulent toucher\r\n                l'argent de l'Etat.\r\n\r\n10:41:10:02  10:41:11:11\r\n                    Y a aucune r\u00e8gle.\r\n\r\n10:41:11:16  10:41:14:13\r\n             Mais ils veulent toucher\r\n                  l'argent de l'Etat.\r\n\r\n10:41:14:18  10:41:17:08\r\nPourquoi mettre des humoristes\r\n\r\n10:41:17:12  10:41:20:10\r\n destand updans une revue ?\r\n\r\n10:41:20:14  10:41:22:23\r\n Parce que c'est un genre nouveau.\r\n\r\n10:41:23:04  10:41:25:04\r\n  La Revue est un spectacle\r\n\r\n10:41:25:09  10:41:27:22\r\n        qui attire\r\ndes gens relativement \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n10:41:28:03  10:41:32:17\r\n     On peine \u00e0 faire venir\r\ndes gens de 20 et m\u00eame 30-35 ans.\r\n\r\n10:41:33:00  10:41:36:19\r\n    Lestand uppermet donc\r\nd'attirer des gens plus jeunes,\r\n\r\n10:41:37:00  10:41:39:01\r\n qui aiment ce type d'humour.\r\n\r\n10:41:39:06  10:41:44:03\r\n   Pourquoi Nathana\u00ebl Rochat et\r\nThomas Wiesel plut\u00f4t que d'autres ?\r\n\r\n10:41:44:08  10:41:48:19\r\nC'est ceux que je trouve les plus\r\n performants en Suisse romande.\r\n\r\n10:41:49:00  10:41:54:00\r\n-Le week-end dernier, je suis mont\u00e9\r\nsur sc\u00e8ne, je savais pas quoi dire.\r\n\r\n10:41:54:05  10:41:55:16\r\n         J'ai voulu faire\r\n\r\n10:41:55:21  10:41:57:19\r\n      une minute de silence.\r\n\r\n10:41:58:00  10:42:02:05\r\nIl faut continuer de faire l'amour\r\n  pour combattre le terrorisme.\r\n\r\n10:42:02:10  10:42:05:09\r\n    Si une fille veut combattre\r\n         le terrorisme...\r\n\r\n10:42:05:13  10:42:08:07\r\n             Je serai\r\n dans ma loge apr\u00e8s le spectacle.\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:10:08\r\n      -C'est arithm\u00e9tique.\r\n\r\n10:42:10:12  10:42:12:17\r\n    Plus on rit, mieux c'est.\r\n\r\n10:42:12:22  10:42:15:18\r\n       Si on rit trois\r\n  ou quatre fois par minute,\r\n\r\n10:42:15:23  10:42:19:17\r\ntoutes les 15 secondes en moyenne,\r\n       on est content.\r\n\r\n10:42:19:22  10:42:21:23\r\n      -On m'a dit que Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:42:22:04  10:42:24:12\r\n   \u00e9tait une ville prestigieuse:\r\n\r\n10:42:24:17  10:42:27:03\r\nla ville de Calvin, de Rousseau...\r\n\r\n10:42:27:08  10:42:28:23\r\n      C'\u00e9tait y a longtemps.\r\n\r\n10:42:29:04  10:42:32:05\r\n         Depuis, vous avez sorti\r\n         Marc Rosset et Nabila.\r\n\r\n10:42:32:10  10:42:34:07\r\n           -Nathana\u00ebl\r\n\r\n10:42:34:11  10:42:37:00\r\n    est un peu plus casanier.\r\n\r\n10:42:37:05  10:42:41:03\r\nMais j'essaie de d\u00e9clencher chez lui\r\n\r\n10:42:41:08  10:42:44:15\r\n   l'envie d'aller ailleurs\r\n     montrer son talent.\r\n\r\n10:42:44:20  10:42:49:08\r\n   Et qu'un producteur parisien \r\n   lui d\u00e9roule des tapis rouges.\r\n\r\n10:42:49:12  10:42:51:19\r\n     Mais c'est pas facile.\r\n\r\n10:42:52:00  10:42:56:00\r\n      -C'est pas parce que\r\n     je ne vais pas \u00e0 Paris\r\n\r\n10:42:56:05  10:42:59:09\r\nque je n'ai pas envie de r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:42:59:13  10:43:02:00\r\n   Ma grand-m\u00e8re disait...\r\n\r\n10:43:02:05  10:43:05:03\r\n \"Fleuris l\u00e0 o\u00f9 on t'a plant\u00e9.\"\r\n\r\n10:43:05:08  10:43:07:05\r\n  J'aime jouer \u00e0 Chavornay.\r\n\r\n10:43:07:10  10:43:09:13\r\n    Je bosse \u00e0 mi-temps.\r\n\r\n10:43:09:18  10:43:12:09\r\nA 50 % pour payer mes factures,\r\n\r\n10:43:12:13  10:43:16:16\r\n      et les autres 50 %\r\npour essayer de devenir riche.\r\n\r\n10:43:16:21  10:43:20:15\r\nVoil\u00e0, je ne suis pas riche,\r\n      pas tr\u00e8s connu.\r\n\r\n10:43:20:20  10:43:22:01\r\n            Mais...\r\n\r\n10:43:22:06  10:43:23:15\r\n        Je suis content.\r\n\r\n10:43:23:20  10:43:26:00\r\n     -Je pensais faire quatre sc\u00e8nes.\r\n\r\n10:43:26:05  10:43:29:01\r\n      Avoir deux vid\u00e9os \u00e0 montrer\r\n             dans dix ans.\r\n\r\n10:43:29:06  10:43:30:16\r\n              Mais \u00e7a a pris.\r\n\r\n10:43:30:21  10:43:32:12\r\n      Je gagne bien ma vie,\r\n\r\n10:43:32:17  10:43:36:08\r\n         mais je travaille\r\nbeaucoup plus que ce que je pensais.\r\n\r\n10:43:36:12  10:43:38:12\r\n  C'est pas du tout la glande.\r\n\r\n10:43:38:17  10:43:40:06\r\n     -Sorti de HEC \u00e0 22 ans,\r\n\r\n10:43:40:11  10:43:43:03\r\n          Thomas Wiesel\r\n   avait un avenir tout trac\u00e9.\r\n\r\n10:43:43:08  10:43:45:12\r\nGros salaire, plan de carri\u00e8re...\r\n\r\n10:43:45:17  10:43:49:06\r\n         Et aujourd'hui,\r\n     il va de sc\u00e8ne en sc\u00e8ne\r\n\r\n10:43:49:11  10:43:51:21\r\nen passant par des soir\u00e9es priv\u00e9es.\r\n\r\n10:43:52:02  10:43:55:06\r\n        -Ca s'encha\u00eene,\r\nm\u00eame parfois plusieurs par soir.\r\n\r\n10:43:55:11  10:43:57:13\r\n On joue, on saute dans un taxi,\r\n\r\n10:43:57:18  10:43:59:12\r\n   pour aller jouer ailleurs.\r\n\r\n10:43:59:17  10:44:01:07\r\n      C'est tr\u00e8s \u00e9reintant,\r\n\r\n10:44:01:11  10:44:04:05\r\n mais \u00e7a permet aussi de choisir\r\n\r\n10:44:04:10  10:44:08:02\r\n      ce qu'on veut faire,\r\n   d'aller \u00e0 Paris et de jouer\r\n\r\n10:44:08:07  10:44:09:19\r\n      dans des trucs cools.\r\n\r\n10:44:10:00  10:44:12:10\r\n    *-Prochain arr\u00eat: Armes.\r\n\r\n10:44:12:14  10:44:14:23\r\n-Une soir\u00e9e priv\u00e9e, par exemple...\r\n\r\n10:44:15:04  10:44:17:16\r\n      Combien \u00e7a me co\u00fbte ?\r\n\r\n10:44:17:21  10:44:21:16\r\n-Ca d\u00e9pend du nombre de personnes.\r\n\r\n10:44:21:21  10:44:24:10\r\n  Il y a des questions \u00e0 poser\r\n\r\n10:44:24:14  10:44:26:13\r\npar rapport \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n10:44:26:18  10:44:30:18\r\nMais \u00e7a peut commencer \u00e0 2'500,\r\n  et il n'y a pas de limite.\r\n\r\n10:44:30:23  10:44:35:07\r\nCa d\u00e9pend si le client\r\nveut un gala avec repas, traiteur,\r\n\r\n10:44:35:11  10:44:39:04\r\n      \u00e7a peut aller\r\njusqu'\u00e0 30'000 ou 40'000.\r\n\r\n10:44:39:09  10:44:41:19\r\n-Vous en faites combien par ann\u00e9e ?\r\n\r\n10:44:42:00  10:44:44:02\r\n-Une quarantaine environ.\r\n\r\n10:44:44:07  10:44:45:16\r\n        -C'est rentable ?\r\n\r\n10:44:45:21  10:44:49:11\r\n-Oui, bien s\u00fbr que c'est rentable.\r\n\r\n10:44:49:16  10:44:52:16\r\n    -Et vous touchez combien\r\n      sur le pourcentage ?\r\n\r\n10:44:52:21  10:44:54:13\r\n    10, 30, 50 %, des fois ?\r\n\r\n10:44:54:18  10:45:03:00\r\n      -Non, on parle plut\u00f4t\r\n de 15, 20, voire 30 au maximum.\r\n\r\n10:45:03:05  10:45:05:17\r\n-30 % pour le producteur, d'accord.\r\n\r\n10:45:05:22  10:45:10:04\r\n Le Swiss Comedy Club se partage\r\n   donc entre soir\u00e9es priv\u00e9es,\r\n\r\n10:45:10:09  10:45:12:15\r\n et sc\u00e8nes ouvertes destand up.\r\n\r\n10:45:12:20  10:45:17:05\r\n  Une fois par mois, une rafale\r\n de \"stand upeurs\" se produisent\r\n\r\n10:45:17:10  10:45:20:02\r\n   sur la sc\u00e8ne du Chat Noir,\r\n           \u00e0 Carouge.\r\n\r\n10:45:20:07  10:45:22:03\r\n         -Jessie Kobel !\r\n\r\n10:45:24:11  10:45:26:05\r\n                 -C'\u00e9tait \u00e9trange.\r\n\r\n10:45:26:10  10:45:29:23\r\n               Pendant la soir\u00e9e,\r\n             une fille me draguait.\r\n\r\n10:45:30:04  10:45:33:06\r\n            je suis all\u00e9 chez elle,\r\n             et on n'a rien fait.\r\n\r\n10:45:33:11  10:45:36:04\r\n                 Heureusement,\r\n             car c'\u00e9tait ma soeur !\r\n\r\n10:45:36:09  10:45:39:08\r\n    -Avec Jessie, on a le m\u00eame \u00e2ge,\r\n\r\n10:45:39:12  10:45:42:11\r\n   sinon, on n'a rien en commun.\r\n\r\n10:45:42:16  10:45:44:11\r\n       J'ai fini ma pubert\u00e9.\r\n\r\n10:45:44:15  10:45:46:04\r\n         Je joue pas sobre.\r\n\r\n10:45:46:09  10:45:47:20\r\n        J'ai pas d'accessoire.\r\n\r\n10:45:48:01  10:45:50:15\r\n     Quand je ram\u00e8ne sa soeur,\r\n           je la baise.\r\n\r\n10:45:50:20  10:45:52:14\r\n    -Faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser\r\n\r\n10:45:52:19  10:45:55:11\r\n    que les sc\u00e8nes ouvertes,\r\n        \u00e7a ne paie pas.\r\n\r\n10:45:55:15  10:45:57:14\r\n    mais \u00e7a sert de vitrine.\r\n\r\n10:45:57:19  10:46:00:23\r\n     Ca soigne la r\u00e9putation\r\n         des humoristes.\r\n\r\n10:46:01:04  10:46:03:20\r\n   -Il y aura peut-\u00eatre un suivi...\r\n\r\n10:46:10:22  10:46:14:03\r\n-La fi\u00e8vre monte sous le chapiteau.\r\n\r\n10:46:14:08  10:46:18:11\r\n         Les techniciens\r\n  r\u00e8glent les derniers d\u00e9tails.\r\n\r\n10:46:18:15  10:46:21:03\r\n Yann Lambiel prend des risques\r\n\r\n10:46:21:08  10:46:23:09\r\n   financiers et artistiques.\r\n\r\n10:46:23:13  10:46:25:18\r\n C'est l'exemple de l'humoriste\r\n\r\n10:46:25:23  10:46:29:19\r\n           entrepreneur\r\nqui sait jouer avec un gros budget.\r\n\r\n10:46:30:00  10:46:35:11\r\n -Un gros budget essentiellement\r\n    bas\u00e9 sur la billetterie.\r\n\r\n10:46:35:15  10:46:38:00\r\nJe produis le spectacle.\r\n\r\n10:46:38:05  10:46:40:11\r\n    -Vous amenez les fonds ?\r\n\r\n10:46:40:15  10:46:43:04\r\n-Ben oui, on est des artisans.\r\n\r\n10:46:43:09  10:46:46:08\r\n      Qui dit \"gros budget\"\r\n       dit \"gros risque\".\r\n\r\n10:46:46:12  10:46:48:12\r\n En plus d'assumer le spectacle,\r\n\r\n10:46:48:17  10:46:51:02\r\nil faut assumer la prise de risque.\r\n\r\n10:46:51:07  10:46:54:02\r\nCar je ne suis pas subventionn\u00e9.\r\n\r\n10:46:54:07  10:46:59:04\r\n      -Si on fait le compte,\r\nqu'on remplit tous les spectacles,\r\n\r\n10:46:59:09  10:47:00:14\r\n         c'est jackpot ?\r\n\r\n10:47:00:19  10:47:03:04\r\n            -C'est...\r\n\r\n10:47:03:09  10:47:04:13\r\n        C'est bien...\r\n\r\n10:47:04:18  10:47:07:05\r\nMais c'est pas des millions.\r\n\r\n10:47:07:10  10:47:09:11\r\n -C'est pas des couilles en or ?\r\n\r\n10:47:09:16  10:47:10:21\r\n             -Non.\r\n\r\n10:47:11:02  10:47:16:01\r\nD\u00e9j\u00e0, si on paie tout et qu'il reste\r\nun petit peu, je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:47:16:06  10:47:19:07\r\n       Vous imaginez\r\n ce que \u00e7a co\u00fbte, ce truc ?\r\n\r\n10:47:19:11  10:47:20:19\r\n        Tout co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:47:21:00  10:47:23:09\r\n -On peut donner des chiffres ?\r\n\r\n10:47:23:13  10:47:24:18\r\n          -Heu, non.\r\n\r\n10:47:24:23  10:47:27:20\r\n    Non, on ne vous donnera pas\r\n           de chiffres.\r\n\r\n10:47:28:01  10:47:32:11\r\n     -Quand on parle d'argent,\r\nun grand flou artistique s'installe.\r\n\r\n10:47:32:15  10:47:37:15\r\n  Impossible de parler chiffres\r\n       avec un humoriste.\r\n\r\n10:47:37:20  10:47:41:11\r\n Ceux que nous avons rencontr\u00e9s\r\n     gagnent bien leur vie.\r\n\r\n10:47:41:16  10:47:44:06\r\n    Mais ils ne r\u00e9v\u00e8lent pas\r\n         leurs cachets\r\n\r\n10:47:44:11  10:47:46:23\r\n       pour rester ma\u00eetres\r\n       dans la n\u00e9gociation\r\n\r\n10:47:47:04  10:47:49:11\r\navec les producteurs de spectacle.\r\n\r\n10:47:49:15  10:47:53:04\r\n     -On r\u00e8gle les probl\u00e8mes\r\n    les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n10:47:53:09  10:47:54:23\r\n       C'est notre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:47:55:04  10:47:57:11\r\n  Parfois, on a des surprises.\r\n\r\n10:47:57:16  10:48:01:11\r\n-Alors, bonne ou mauvaise surprise ?\r\n\r\n10:48:01:16  10:48:03:19\r\n                         -C'\u00e9tait\r\n               une mauvaise surprise.\r\n\r\n10:48:04:00  10:48:05:23\r\n                       Le chapiteau\r\n\r\n10:48:06:04  10:48:08:21\r\n                 ne correspondait pas\r\n                      aux plans.\r\n\r\n10:48:09:02  10:48:12:16\r\n       Une diff\u00e9rence de cinq m\u00e8tres,\r\n              c'est \u00e9norme pour nous.\r\n\r\n10:48:12:21  10:48:15:17\r\n                Il a fallu s'adapter\r\n               en moins de 12 heures.\r\n\r\n10:48:15:22  10:48:17:18\r\n              Il imite Daniel Br\u00e9laz\r\n\r\n10:48:17:23  10:48:20:06\r\n        -Ils ont film\u00e9 lesbackstage.\r\n\r\n10:48:20:11  10:48:26:10\r\n             Ils ont film\u00e9 les loges,\r\n           et ils vont faire un film.\r\n\r\n10:48:26:14  10:48:28:14\r\n       C'est s\u00fbr que \u00e7a va \u00eatre bien.\r\n\r\n10:48:28:19  10:48:30:07\r\n                A-a-a-a-ah !\r\n\r\n10:48:32:01  10:48:34:09\r\n             A-a-a-a-a-ah !\r\n\r\n10:48:35:20  10:48:39:21\r\nCe qui est \u00e9trange, c'est de jouer\r\n     devant rien ni personne.\r\n\r\n10:48:40:02  10:48:41:15\r\n         Sans r\u00e9action.\r\n\r\n10:48:41:20  10:48:45:20\r\nAu bout d'un moment, on ne sait plus\r\n       si c'est dr\u00f4le ou pas.\r\n\r\n10:48:46:01  10:48:49:12\r\n  Il faut anticiper et imaginer\r\n      la r\u00e9action des gens\r\n\r\n10:48:49:17  10:48:51:02\r\n      pour avoir le tempo.\r\n\r\n10:48:51:07  10:48:52:11\r\n                           A vous !\r\n\r\n10:48:53:14  10:48:55:10\r\n             Le soir de la premi\u00e8re,\r\n\r\n10:48:55:14  10:48:58:12\r\n                 je vais \u00eatre\r\n         dans un rouleau compresseur.\r\n\r\n10:48:58:17  10:49:02:16\r\n      Il y a les moments o\u00f9 ils rient\r\n         et tu sais qu'ils vont rire,\r\n\r\n10:49:02:21  10:49:07:23\r\n ceux o\u00f9 ils rient et que t'avais pas\r\n pr\u00e9vus, et ceux o\u00f9 ils ne rient pas,\r\n\r\n10:49:08:04  10:49:10:17\r\n     alors que t'avais pr\u00e9vu\r\n          qu'ils rient.\r\n\r\n10:49:10:22  10:49:13:17\r\n...\r\n\r\n10:49:13:22  10:49:15:06\r\n...\r\n\r\n10:49:15:11  10:49:17:20\r\n...\r\n\r\n10:49:18:01  10:49:21:14\r\n        C'est pas facile\r\n    d'\u00eatre un chanteur romand\r\n\r\n10:49:21:19  10:49:23:13\r\n           A part pour Bastian Baker\r\n\r\n10:49:23:18  10:49:27:11\r\n L'important, c'est de d\u00e9noncer\r\n    les riches et la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:49:27:16  10:49:32:11\r\n   Depuis qu'il y a Internet,\r\n mes 33 tours font plus recette.\r\n\r\n10:49:32:16  10:49:34:01\r\n       Ouais, tu m'\u00e9tonnes\r\n\r\n10:49:34:06  10:49:38:13\r\n                  Je sens que c'est \r\n                 plus fluide qu'hier.\r\n\r\n10:49:38:18  10:49:41:14\r\nIl faut plus que je m'amuse.\r\n\r\n10:49:41:19  10:49:43:14\r\n-Autant l'assumer \u00e0 fond !\r\n\r\n10:49:43:19  10:49:48:04\r\n-Je cherche, mais j'essaie quand m\u00eame\r\n     de faire les personnages...\r\n\r\n10:49:48:09  10:49:53:16\r\n-Oui, tu les esquisses,\r\ncomme il y a un mois en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:49:53:21  10:49:56:15\r\n       Chanson piano voix\r\n\r\n10:49:56:20  10:49:59:13\r\n...\r\n\r\n10:49:59:18  10:50:04:12\r\n...\r\n\r\n10:50:10:13  10:50:15:04\r\n   -Comme les histoires d'humour\r\nfinissent toujours bien en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:50:15:09  10:50:18:12\r\n      tout le monde est l\u00e0,\r\n      m\u00eame les spectateurs.\r\n\r\n10:50:18:17  10:50:21:10\r\n     Reprise de James Brown\r\n           Sexmachine\r\n\r\n10:50:21:14  10:50:33:15\r\n...\r\n\r\n10:50:33:20  10:50:35:17\r\n           -Bonsoir !\r\n\r\n10:50:35:22  10:50:40:11\r\nY a plein de gens qui font comme \u00e7a,\r\n       donc ils connaissent.\r\n\r\n10:50:40:15  10:50:44:20\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:50:45:01  10:50:47:08\r\n    Trois coups sont frapp\u00e9s\r\n\r\n10:50:47:12  10:50:50:09\r\n                    -Saloperie\r\n               de machine de merde !\r\n\r\n10:50:50:13  10:50:51:18\r\n                     Mais \u00e7a...\r\n\r\n10:50:53:04  10:50:57:18\r\n   Le public rit et applaudit\r\n\r\n10:50:57:23  10:50:59:14\r\n Dis donc, Ruth...\r\n\r\n10:50:59:19  10:51:03:09\r\nC'est \u00e7a qu'on a pay\u00e9 9'856,60 frs ?\r\n\r\n10:51:03:13  10:51:06:04\r\n-Non, la cabine\r\nne vaut que 300 euros.\r\n\r\n10:51:06:09  10:51:09:05\r\n-Mais alors c'est quoi\r\nqui co\u00fbte si cher ?\r\n\r\n10:51:09:10  10:51:11:10\r\n  -Salut, c'est Alain Morisod.\r\n\r\n10:51:11:14  10:51:13:02\r\n-Ah ouais, d'accord.\r\n\r\n10:51:13:07  10:51:17:10\r\n-Bienvenue \u00e0 bord, vous \u00eates tous\r\n   super sympas d'\u00eatre venus.\r\n\r\n10:51:17:14  10:51:18:19\r\n            -Je vous en prie.\r\n\r\n10:51:19:00  10:51:22:02\r\n -J'ai d\u00e9pos\u00e9 un de mes disques\r\n         sur votre lit.\r\n\r\n10:51:22:07  10:51:23:20\r\n               -Ben \u00e7a, c'est sympa !\r\n\r\n10:51:24:01  10:51:27:02\r\n -Avec un bulletin de versement\r\n           incorpor\u00e9.\r\n\r\n10:51:27:07  10:51:29:13\r\n -Bon, je vais mettre la valise\r\n\r\n10:51:29:18  10:51:31:09\r\n               dans l'armoire.\r\n\r\n10:51:31:13  10:51:32:18\r\n           Mais avant...\r\n\r\n10:51:32:23  10:51:37:11\r\n        Avant, je vais aller \r\n   faire pleurer le Parti socialiste.\r\n\r\n10:51:37:15  10:51:42:13\r\n J'appelle Popol le Parti socialiste,\r\ncar depuis que je suis \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:51:42:18  10:51:45:03\r\n     il est un peu plus mou.\r\n\r\n10:51:45:08  10:51:46:12\r\n            -Entrez.\r\n\r\n10:51:49:21  10:51:52:06\r\n   Le public rit et applaudit\r\n\r\n10:51:53:09  10:51:54:17\r\n        Formidable !\r\n\r\n10:52:00:12  10:52:02:07\r\n         Bon-jour !\r\n\r\n10:52:02:11  10:52:04:11\r\n      Moritz Leuenberger...\r\n\r\n10:52:04:16  10:52:07:04\r\n         Ciel, mon amant !\r\n\r\n10:52:07:09  10:52:08:16\r\n        J'adore dire \u00e7a.\r\n\r\n10:52:08:21  10:52:10:18\r\n     Musique de Sweet People\r\n\r\n10:52:10:23  10:52:13:08\r\n{\\an1}...\r\n Il a mis la musique m\u00eame l\u00e0.\r\n\r\n10:52:13:16  10:52:14:21\r\n...\r\n\r\n10:52:15:20  10:52:17:01\r\n...\r\n\r\n10:52:19:12  10:52:20:20\r\n{\\an1}...\r\n Bon, alors...\r\n\r\n10:52:21:01  10:52:22:04\r\n...\r\n\r\n10:52:22:09  10:52:24:00\r\n...\r\n    Deux secondes !\r\n\r\n10:52:24:05  10:52:26:22\r\n...\r\n\r\n10:52:28:02  10:52:29:20\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:52:30:16  10:52:32:17\r\n       Quel suspense !\r\n\r\n10:52:32:22  10:52:34:13\r\n             Oui...\r\n\r\n10:52:34:18  10:52:36:08\r\n             Je peux pas lui r\u00e9pondre\r\n\r\n10:52:36:12  10:52:40:06\r\n      comme \u00e7a, j'ai fait peur \u00e0 tout\r\n         le bateau tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:52:40:11  10:52:42:11\r\nJe suis \u00e0 \u00e7a de conclure...\r\n\r\n10:52:42:15  10:52:44:15\r\n              Et on prend un iceberg.\r\n\r\n10:52:44:20  10:52:46:17\r\n            Vraiment, ma vie sexuelle\r\n\r\n10:52:46:22  10:52:47:22\r\nest un naufrage.\r\n\r\n10:52:48:03  10:52:51:05\r\n       Les vieilles dames\r\n    et les enfants d'abord !\r\n\r\n10:52:51:10  10:52:53:11\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:52:56:06  10:52:57:11\r\n         -Bonne ann\u00e9e !\r\n\r\n10:52:57:15  10:52:59:11\r\n-Bonne ann\u00e9e !\r\n                        -Bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n10:52:59:16  10:53:02:12\r\n                 -Je vais vous\r\n          le redire dans deux heures,\r\n\r\n10:53:02:17  10:53:05:12\r\n                 vous pouvez\r\n         attendre sur la m\u00eame cha\u00eene.\r\n\r\n10:53:12:20  10:53:15:15\r\n        -Il est temps\r\n  pour moi de vous souhaiter\r\n\r\n10:53:15:20  10:53:18:11\r\nune merveilleuse nuit de r\u00e9veillon.\r\n\r\n10:53:18:15  10:53:20:15\r\n Une lumineuse ann\u00e9e 2016 !\r\n\r\n10:53:20:20  10:53:24:11\r\n Je me r\u00e9jouis de vous retrouver\r\n     la semaine prochaine !\r\n\r\n10:53:24:16  10:53:26:09\r\n          A bient\u00f4t !\r\n\r\n10:53:37:09  10:53:43:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-31T20:42:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606523977", "durationSec": 3239, "title": "Temps pr\u00e9sent - 31.12.2015", "excerpt": "En Suisse romande une vingtaine de personnes vivent de leur m\u00e9tier d'humoriste. Des artistes install\u00e9s comme Yann Lambiel remettent r\u00e9guli\u00e8rement en jeu leur place dans de nouveau spectacle alors qu'arrive de jeunes humoristes adeptes du stand-up. Dans ce microcosme Jean-Luc Barbezat, humoriste, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne est partout pr\u00e9sent.", "remarks": "Programme non diffus\u00e9 (pr\u00e9vu le 21.07.2016)", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Gerber, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominique", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509456942", "title": "CLEAN_La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GERBER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COM\u00c9DIEN", "ART DU SPECTACLE"], "sequenceIds": ["1485542", "1485555", "1485557", "1485701", "1485725"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456944", "title": "TITRE_La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde"}, {"internalArchiveId": "AA1601485124", "durationSec": 3120, "title": "TV5M La Suisse, le pays le plus dr\u00f4le du monde", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601485417", "summary": "Itw de Yann Lambiel, humoriste, faisant de la corde \u00e0 sauter. Yann Lambiel r\u00e9p\u00e9tant son spectacle au th\u00e9\u00e2tre de Cossonay. Itw Jean-Luc Barbezat, metteur en sc\u00e8ne.\nLes Diablerets : Itw Jean-Luc Barbezat, metteur en sc\u00e8ne et humoriste.\nMeyrin : Yann Lambiel pr\u00e9parant une s\u00e9quence vid\u00e9o de son spectacle dans un studio sur un fond vert. \nMartigny :  Yann Lambiel r\u00e9p\u00e9tant avec le d\u00e9corateur.\nYann Lambiel r\u00e9p\u00e9tant ses chanson et travaillant sa voix avec Robin de Haas, consultant vocal.\nSion : machinistes pr\u00e9parant la sc\u00e8ne sous chapiteau. Itw Rapha\u00ebl Mailler, producteur ex\u00e9cutif.\nYann Lambiel, r\u00e9p\u00e9tant. Extraits du spectacle de Yann Lambiel.", "id": "1485542", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LAMBIEL, YANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485430", "summary": "S\u00e9ance de travail de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission humoristique 26' dans un caf\u00e9 de Lausanne avec Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Tournage d'une s\u00e9quence de l'\u00e9mission. Vincent Veillon et Vincent Kucholl \u00e9crivant le texte d'un sketch. Itw  Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Itw Vincent Sager, directeur Opus One. Vincent Veillon et Vincent Kucholl. r\u00e9p\u00e9tant pendant le maquillage. Extrait de l'\u00e9misson 26' depuis les coulisses.", "id": "1485555", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["KUCHOLL, VINCENT", "VEILLON, VINCENT"], "visualCorporations": ["OPUS ONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485432", "summary": "Genthod : Brigitte Rosset, com\u00e9dienne et humoriste se chauffant avant son spectacle. Itw Brigitte Rosset.Extrait de son spectacle Tiguidou. Itw Jean-Luc Barbezat, metteur en sc\u00e8ne.", "id": "1485557", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ROSSET, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485576", "summary": "Itw Jean-Luc Nordmann, producteur Fribug, Jean-Luc Barbezat, metteur en sc\u00e8ne, dirigeant les com\u00e9diens du spectacle Yahv\u00e9 Dieu et tous le tral'Allha. Thierry Meury, humoriste, regardant le spectacle. Itw Thierry Meury, auteur.", "id": "1485701", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["MEURY, THIERRY", "BARBEZAT, JEAN-LUC", "MISEREZ, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485600", "summary": "Itw Gr\u00e9goire Furrer, fondateur du Montreux Comedy Festival. Itw Thomas Wiesel humoriste. Itw Thomas Wiesel et Nathana\u00ebl Rochat.\nGen\u00e8ve-ville : Thomas Wiesel se pr\u00e9parant pour passer dans la revue. Itw Pierre Naftule, producteur et metteur en sc\u00e8ne. \nItw Ivan Madonia, producteur de Swiss Comedy Club. Extraits d'une soir\u00e9e de Stand-up au Chat noir.", "id": "1485725", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["MONTREUX", "GENEVE"], "visualPersons": ["BARBEZAT, JEAN-LUC", "NAFTULE, PIERRE", "WIESEL, THOMAS"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631720", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022328", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3D2AB822-7E22-4E5B-8F2B-69BCB6B38FD4", "internalArchiveId": "3D2AB822-7E22-4E5B-8F2B-69BCB6B38FD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moritz Leuenberger consid\u00e8re le second tube du Gothard comme anticonstitutionnel", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "* * Moritz Leuenberger consid\u00e8re le second tube du Gothard comme anticonstitutionnel (GOTHARD papier Muriel)  \r\nChristian : on commence avec un cadeau de Noel un brin empoisonn\u00e9 re\u00e7u aujourd'hui par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard. \r\nEt c'est son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 cette fonction, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger, qui en est l'auteur... Il la contredit sur le 2\u00e8me tube du Gothard dans les colonnes du Tages Anzeiger. Le projet est contraire \u00e0 la constitution et \u00e0 son article sur la protection des Alpes, dixit Moritz Leuenberger qui n'y va pas par quatre chemins pour critiquer celle \u00e0 qui il a donn\u00e9 les cl\u00e9s de d\u00e9partement il y a 5 ans. \r\nMuriel Ballaman, le conseil federal n'a pas tellement l'habitude de se faire malmener de la sorte.\r\nPas tellement, non. C'est m\u00eame plut\u00f4t rare comme intervention. La majorit\u00e9 des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux se font un point d'honneur \u00e0 pr\u00e9server cette r\u00e8gle non \u00e9crite de devoir de r\u00e9serve. Pas tous. Certains continuent de donner leur opinion sur des points plus ou moins pr\u00e9cis. A ce sujet, l'un d'eux s'illustre particuli\u00e8rement, c'est Christoph Blocher. Il avait pr\u00e9venu, quand il est sorti du conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007: vous pouvez me chasser du gouvernement, avait-il dit, mais pas de la politique suisse. Dont acte: sa successeure Simonetta Sommaruga peut savoir chaque jour ou presque ce que pense Christoph Blocher du travail qu'elle effectue au DFJP.  \r\n*** Renaud: Mais il n'y a pas que Christoph Blocher qui s'implique encore en politique bien qu'il soit ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nC'est juste, mais les autres le font de mani\u00e8re, disons, plus th\u00e9matique : c'est la cas de la socialiste Micheline Calmy Rey qui soutient l'initiative RASA... Le PLR Pascal Couchepin aussi, qui avait - sur cette m\u00eame question de l'initiative contre l'immigration de masse - grond\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le gouvernement trainait selon  lui un peu trop des pieds pour mettre en place cette initiative. \r\n*** Christian: C'est donc un ph\u00e8nom\u00e8ne plut\u00f4t r\u00e9cent? \r\nPlut\u00f4t oui, comme l'illustre cette anecdote que nous rappelle la m\u00e9moire du parlement, John Clerc: \u00e0 l'\u00e9poque de la campagne sur l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Georges-Andr\u00e9 Chevallaz s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre l'entr\u00e9e de la Suisse dans l'EEE. Jean-Pascal Delamuraz, farouche d\u00e9fenseur de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, l'avait fort mal pris, au point - imaginez-vous - qu'il lui avait retir\u00e9 le tutoiement. C'\u00e9tait tout \u00e0 fait inhabituel d'intervenir ainsi sur des questions courantes. \r\n*** Renaud: Mais si Moritz Leuenberger est intervenu aujourd'hui, c'est que le contexte sur le 2\u00e8me tube routier du Gothard est tendu. \r\nEffectivement. Les interventions de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste se comptent sur les doigts d'une main, et encore. Il donne plus volontiers son opinion sur l'Allemagne, pays qu'il connait particuli\u00e8rement bien, mais moins sur les affaires courantes de l'\u00e9tat. Sa r\u00e9serve habituelle et la proximit\u00e9 de la date de la votation rend cette salve de critiques \u00e0 la politique de Doris Leuthard plut\u00f4t surprenante. Entre les lignes, on lit l'inqui\u00e9tude des opposants \u00e0 ce 2\u00e8me tube. \u00e7a additionn\u00e9 \u00e0 la perte de voix des Verts et des Verts lib\u00e9raux aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Moritz Leuenberger a estim\u00e9 important d'invervenir. Mais l'ancien chef du DETEC le pr\u00e9cise: il n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'un r\u00e9flexion soit men\u00e9e autour d'un 2\u00e8me tube du Gothard. Mais il attire l'attention de Doris Leuthard sur le fait que si elle veut proc\u00e9der ainsi, il faut selon lui changer la constitution et l'article sur la protection des Alpes qui interdit l'augmentation du traffic sur l'axe du Gothard.\r\n(SLV Couchepin)  \r\nPascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, PLR, valaisan, ancien ministre \u00e9conomie / int\u00e9rieur\r\n-\tVotre ancien coll\u00e8gue Moritz Leuenberger exprime clairement ses doutes dans la presse al\u00e9manique sur les promesses du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il se dit persuad\u00e9 qu'en cas de grosse affluence, les autorit\u00e9s n'h\u00e9siterons pas \u00e0 doubler le trafic, c'est-\u00e0-dire \u00e0 2 voies dans les 2 tubes .  tout d'abord : surpris de cette prise de position ?? d\u00e9rapage ?\r\n-\tAncien ministre en charge des infrastructures : un coup dans le dos \u00e0 ces coll\u00e8gues du conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\tAu mieux il est coh\u00e9rent avec ces convictions, \u00e0 d\u00e9faut de respecter les usages . en tous les cas plus que quand il a rejoint le CA d'Implenia peu apr\u00e8s sa d\u00e9mission du CF !!\r\n-\tComment le comprendre : un acte militant contre le 2e tube, pour influencer la campagne ?? \r\n-\tBon, en tant que ministre, difficile de ne pas s'exprimer sur les sujets du moment ; vous le savez bien, vous n'\u00eates pas non plus rest\u00e9 compl\u00e8tement silencieux (on le sait bien \u00e0 Forum puisqu'on vous a tr\u00e8s agr\u00e9ablement recu \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises ) . ne faut-il pas d\u00e9poussi\u00e9rer ces vieille r\u00e8gles, et consid\u00e9rer qu'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral est aussi un citoyen qui peut prendre des positions politiques ?? qu'il ne divulgue pas d'informations privil\u00e9gi\u00e9es, ok, mais qu'il donne son avis ??\r\n-\tChrisotph Blocher a bcp pris position contre le conseil f\u00e9d\u00e9ral . il a ouvert une br\u00e8che ?? \r\n-\tMicheline Calmy-Rey qui soutient l'initiative RASA pour sortir de l'impasse.\r\n-\tSur le Gotthard : vous \u00eates attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, au respect des institutions . les suisses ont vot\u00e9 pour l'initiative des Alpes il y a 20 ans, qui interndit d'augmenter la capacit\u00e9 de transit sous le Gotthard . ce projet flirte quand m\u00eame avec la ligne rouge !\r\n-\tVoil\u00e0, vous donnez aussi votre opinion . \r\n-\tMoritz Leuenberger estime qu'un changement de la loi n'est pas suffisant ! qu'elle offre trop de marge de manoeuvre, et que l'initiative des Alpes sera viol\u00e9e. en cas de gros bouchon, qui croit vraiment qu'on ne va continuer d'utiliser qu'une voie par tube ??", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362064", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Moritz Leuenberger consid\u00e8re le second tube du Gothard comme anticonstitutionnel / FOR_2015-12-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["Fait rare, l'ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger a vertement contredit Doris Leuthard sur le deuxi\u00e8me tube du Gothard qu'il consid\u00e8re comme contraire \u00e0 la constitution."], "variantIds": ["ece-7362064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:06Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence cette admission renoue avec un cadeau de No\u00ebl en brin empoisonn\u00e9 re\u00e7u aujourd'hui par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nEt c'est son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 cette fonction, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger qui en est l'auteur, il la contredit sur le 2\u00e8me, tube du Gothard, dans les colonnes du Tages Anzeiger, le projet est contraire \u00e0 la Constitution et \u00e0 son article sur la protection des Alpes, dixit Moritz \u00e0 Leuenberger qui n'y va pas par 4 chemins pour critiquer celle \u00e0 qui il a donn\u00e9 les cl\u00e9s du d\u00e9partement il y a 5 ans, Muriel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas tellement l'habitude de se faire malmener de la Saur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [95%] :\r\nPas tellement non, c'est m\u00eame plut\u00f4t rare comme intervention, la majorit\u00e9 des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux se font un point d'honneur \u00e0 pr\u00e9server cette r\u00e8gle non- \u00e9crite de devoir de r\u00e9serve, mais pas tous, certains continuent de donner leur opinion sur des points plus ou moins pr\u00e9cis \u00e0 ce sujet l'un 2 s'illustre particuli\u00e8rement c'est Christoph Blocher, il avait pr\u00e9venu quand il \u00e9tait sorti du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007, vous pouvez me chasser du gouvernement, avait -il dit, mais pas de la politique f\u00e9d\u00e9rale dont acte sa successeur Simonetta Sommaruga peut savoir chaque jour ou presque ce que pense Christoph Blocher du travail qu'elle effectue au DFJP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nMais il n'y a pas que Christoph Blocher qui s'implique encore en politique, bien qu'il soit encore qu'ils soient conseillers, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nOui c'est juste, mais les autres le font de mani\u00e8re moins frontale et pas \u00e0 2 mois des votations, c'est le cas de la socialiste Micheline Calmy-Rey, par exemple, qui soutient l'initiative Rasa le PLR Pascal Couchepin aussi qui avait, sur cette m\u00eame question de l'initiative contre l'immigration de masse tanc\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement tra\u00eenait, selon lui, un peu des pieds pour mettre en oeuvre cette initiative Muriel ce qu'on peut dire que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t r\u00e9cent oui plut\u00f4t, comme l'illustre cette anecdote que nous rappelle la m\u00e9moire du parlement John Clerc \u00e0 l'\u00e9poque de la campagne sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Georges-Andr\u00e9 Chevallaz s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre l'entr\u00e9e de la Suisse dans les Jean-Pascal Delamuraz, farouche d\u00e9fenseur de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en l'avait fort mal pris au point imaginez -vous qu'il lui avait retir\u00e9 le tutoiement, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait inhabituel intervenir ainsi sur des questions courantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nMais si Moritz Leuenberger est intervenu aujourd'hui, c'est que le contexte sur le 2\u00e8me, tube routier du Gothard est tendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [94%] :\r\nEffectivement, les interventions de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste dans les affaires courantes se comptent sur les doigts d'une main, et encore, il donne plus volontiers son opinion sur l'Allemagne, pays qu'il conna\u00eet particuli\u00e8rement bien mais moins sur les affaires de l'\u00c9tat, sa r\u00e9serve habituelle et la proximit\u00e9 de la date de la votation rente rend cette salle de critiques \u00e0 la politique de Doris Leuthard plut\u00f4t surprenante entre les lignes, on lit l'inqui\u00e9tude des opposants \u00e0 ce 2\u00e8me tube \u00e7a additionn\u00e9 \u00e0 la perte des voix des Verts et des Verts lib\u00e9raux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Moritz rien derri\u00e8re, a estim\u00e9 important d'intervenir, mais l'ancien chef du Detec le pr\u00e9cise, il n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'une r\u00e9flexion soit men\u00e9e autour d'un 2\u00e8me, tube du Gothard mais il attire l'attention de Doris Leuthard sur le fait que si elle veut proc\u00e9der ainsi, il faut selon lui changer la Constitution et l'article sur la protection des Alpes qui interdit l'augmentation du trafic sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur merci Muriel en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on accueille dans ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T17:08:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EB266D0-60E9-4426-AD4C-709D25BF7135", "internalArchiveId": "5EB266D0-60E9-4426-AD4C-709D25BF7135", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Couchepin revient sur la prise de position de Moritz Leuenberger", "publicationDate": "2015-12-30T00:00:00Z", "summary": "* * Pascal Couchepin revient sur la prise de position de Moritz Leuenberger (GOTHARD papier Muriel)  \r\nChristian : on commence avec un cadeau de Noel un brin empoisonn\u00e9 re\u00e7u aujourd'hui par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard. \r\nEt c'est son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 cette fonction, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger, qui en est l'auteur... Il la contredit sur le 2\u00e8me tube du Gothard dans les colonnes du Tages Anzeiger. Le projet est contraire \u00e0 la constitution et \u00e0 son article sur la protection des Alpes, dixit Moritz Leuenberger qui n'y va pas par quatre chemins pour critiquer celle \u00e0 qui il a donn\u00e9 les cl\u00e9s de d\u00e9partement il y a 5 ans. \r\nMuriel Ballaman, le conseil federal n'a pas tellement l'habitude de se faire malmener de la sorte.\r\nPas tellement, non. C'est m\u00eame plut\u00f4t rare comme intervention. La majorit\u00e9 des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux se font un point d'honneur \u00e0 pr\u00e9server cette r\u00e8gle non \u00e9crite de devoir de r\u00e9serve. Pas tous. Certains continuent de donner leur opinion sur des points plus ou moins pr\u00e9cis. A ce sujet, l'un d'eux s'illustre particuli\u00e8rement, c'est Christoph Blocher. Il avait pr\u00e9venu, quand il est sorti du conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007: vous pouvez me chasser du gouvernement, avait-il dit, mais pas de la politique suisse. Dont acte: sa successeure Simonetta Sommaruga peut savoir chaque jour ou presque ce que pense Christoph Blocher du travail qu'elle effectue au DFJP.  \r\n*** Renaud: Mais il n'y a pas que Christoph Blocher qui s'implique encore en politique bien qu'il soit ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nC'est juste, mais les autres le font de mani\u00e8re, disons, plus th\u00e9matique : c'est la cas de la socialiste Micheline Calmy Rey qui soutient l'initiative RASA... Le PLR Pascal Couchepin aussi, qui avait - sur cette m\u00eame question de l'initiative contre l'immigration de masse - grond\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le gouvernement trainait selon  lui un peu trop des pieds pour mettre en place cette initiative. \r\n*** Christian: C'est donc un ph\u00e8nom\u00e8ne plut\u00f4t r\u00e9cent? \r\nPlut\u00f4t oui, comme l'illustre cette anecdote que nous rappelle la m\u00e9moire du parlement, John Clerc: \u00e0 l'\u00e9poque de la campagne sur l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Georges-Andr\u00e9 Chevallaz s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre l'entr\u00e9e de la Suisse dans l'EEE. Jean-Pascal Delamuraz, farouche d\u00e9fenseur de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, l'avait fort mal pris, au point - imaginez-vous - qu'il lui avait retir\u00e9 le tutoiement. C'\u00e9tait tout \u00e0 fait inhabituel d'intervenir ainsi sur des questions courantes. \r\n*** Renaud: Mais si Moritz Leuenberger est intervenu aujourd'hui, c'est que le contexte sur le 2\u00e8me tube routier du Gothard est tendu. \r\nEffectivement. Les interventions de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste se comptent sur les doigts d'une main, et encore. Il donne plus volontiers son opinion sur l'Allemagne, pays qu'il connait particuli\u00e8rement bien, mais moins sur les affaires courantes de l'\u00e9tat. Sa r\u00e9serve habituelle et la proximit\u00e9 de la date de la votation rend cette salve de critiques \u00e0 la politique de Doris Leuthard plut\u00f4t surprenante. Entre les lignes, on lit l'inqui\u00e9tude des opposants \u00e0 ce 2\u00e8me tube. \u00e7a additionn\u00e9 \u00e0 la perte de voix des Verts et des Verts lib\u00e9raux aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Moritz Leuenberger a estim\u00e9 important d'invervenir. Mais l'ancien chef du DETEC le pr\u00e9cise: il n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'un r\u00e9flexion soit men\u00e9e autour d'un 2\u00e8me tube du Gothard. Mais il attire l'attention de Doris Leuthard sur le fait que si elle veut proc\u00e9der ainsi, il faut selon lui changer la constitution et l'article sur la protection des Alpes qui interdit l'augmentation du traffic sur l'axe du Gothard.\r\n(SLV Couchepin)  \r\nPascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, PLR, valaisan, ancien ministre \u00e9conomie / int\u00e9rieur\r\n-\tVotre ancien coll\u00e8gue Moritz Leuenberger exprime clairement ses doutes dans la presse al\u00e9manique sur les promesses du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il se dit persuad\u00e9 qu'en cas de grosse affluence, les autorit\u00e9s n'h\u00e9siterons pas \u00e0 doubler le trafic, c'est-\u00e0-dire \u00e0 2 voies dans les 2 tubes .  tout d'abord : surpris de cette prise de position ?? d\u00e9rapage ?\r\n-\tAncien ministre en charge des infrastructures : un coup dans le dos \u00e0 ces coll\u00e8gues du conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\tAu mieux il est coh\u00e9rent avec ces convictions, \u00e0 d\u00e9faut de respecter les usages . en tous les cas plus que quand il a rejoint le CA d'Implenia peu apr\u00e8s sa d\u00e9mission du CF !!\r\n-\tComment le comprendre : un acte militant contre le 2e tube, pour influencer la campagne ?? \r\n-\tBon, en tant que ministre, difficile de ne pas s'exprimer sur les sujets du moment ; vous le savez bien, vous n'\u00eates pas non plus rest\u00e9 compl\u00e8tement silencieux (on le sait bien \u00e0 Forum puisqu'on vous a tr\u00e8s agr\u00e9ablement recu \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises ) . ne faut-il pas d\u00e9poussi\u00e9rer ces vieille r\u00e8gles, et consid\u00e9rer qu'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral est aussi un citoyen qui peut prendre des positions politiques ?? qu'il ne divulgue pas d'informations privil\u00e9gi\u00e9es, ok, mais qu'il donne son avis ??\r\n-\tChrisotph Blocher a bcp pris position contre le conseil f\u00e9d\u00e9ral . il a ouvert une br\u00e8che ?? \r\n-\tMicheline Calmy-Rey qui soutient l'initiative RASA pour sortir de l'impasse.\r\n-\tSur le Gotthard : vous \u00eates attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, au respect des institutions . les suisses ont vot\u00e9 pour l'initiative des Alpes il y a 20 ans, qui interndit d'augmenter la capacit\u00e9 de transit sous le Gotthard . ce projet flirte quand m\u00eame avec la ligne rouge !\r\n-\tVoil\u00e0, vous donnez aussi votre opinion . \r\n-\tMoritz Leuenberger estime qu'un changement de la loi n'est pas suffisant ! qu'elle offre trop de marge de manoeuvre, et que l'initiative des Alpes sera viol\u00e9e. en cas de gros bouchon, qui croit vraiment qu'on ne va continuer d'utiliser qu'une voie par tube ??", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7362076", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pascal Couchepin revient sur la prise de position de Moritz Leuenberger / FOR_2015-12-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.12.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR valaisan Pascal Couchepin r\u00e9agit aux propos de Moritz Leuenberger sur le deuxi\u00e8me tube du Gothard."], "variantIds": ["ece-7362076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:06Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn accueille dans ce forum, Pascal Couchepin, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR valaisan, ancien ministre de l'\u00c9conomie et de l'Int\u00e9rieur, alors on entend votre ancien coll\u00e8gue Moritz la lionne Berger qui exprime clairement son opinion \u00e0 ses doutes sur le 2\u00e8me, tube sur le Gotthard, il se dit persuad\u00e9 qu'en cas de grosse affluence, mais les autorit\u00e9s vont pas trop h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 doubler le trafic, c'est-\u00e0-dire de voies dans les 2 tubes tout d'abord est -ce que vous \u00eates surpris par cette prise de position de de votre ancien coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [89%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas l'intention d'ouvrir une pol\u00e9mique suppl\u00e9mentaire avec Moritz Leuenberger, je crois qu'il faut revenir au principe, en principe, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux droit de s'exprimer, il y a une lev\u00e9e de l'interdit de le faire simplement m\u00e9tier conseiller f\u00e9d\u00e9ral est dur et c'est une raideur de bonne conduite de biens\u00e9ance d'\u00e9viter d'encombrer les successeurs en s'exprimant de mani\u00e8re claire, contre leur avis lorsqu'il s'agit de probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets, alors c'est tabou, de juger si cette intervention bah contre ce principe de biens\u00e9ance, personnellement je pense qu'il faut \u00e9viter ce genre de choses, mais enfin il faut pas en faire un drame non plus parce que Monsieur Le libertin reste au niveau des principes et des principes constitutionnels sur ce point- l\u00e0, il a pris de la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [91%] :\r\nIl y a, il y a quelque chose qui est quand m\u00eame assez particulier avec cette prise de position \u00e0 celle faite que, finalement, Moritz Leuenberger occupait quand il \u00e9tait encore au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la place qu'occupe aujourd'hui, Doris Leuthard, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait ministre des Transports et c'est vrai que dans ce contexte particulier, \u00e7a donne un petit peu des des allures de donneurs de l'son. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, l'exceptionnel, c'est l\u00e0 la question de la biens\u00e9ance Est- il correct quand on conna\u00eet la difficult\u00e9 de ce m\u00e9tier, de s'attaquer \u00e0 l'eau, au point de vue d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est le successeur dans le d\u00e9partement, je crois qu'il faut l'\u00e9viter, m\u00eame si cela n'est pas ill\u00e9gal, il faut \u00e9viter de le faire parce que, autrement, la vie devient trop dur et \u00e7a n'apporte pas grand chose au d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [94%] :\r\nPascal Couchepin, on avait, on avait reproch\u00e9 \u00e0 Maurice Leuenberger \u00e7a \u00e7a pr\u00e9sence au sein du conseil d'administration d'Implenia, l\u00e0 au moins on peut dire qu'il est coh\u00e9rent avec ses convictions, avec cette prise de position du jour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [76%] :\r\nAvec sa participation au concert Nice ration d'Implenia ou avec quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [84%] :\r\nDonc, on parla de sa de sa de sa la la prise de position d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [83%] :\r\nOui non mais vous parlez d'une Kenya c'est coh\u00e9rent avec sa pr\u00e9sence Implenia c'est coh\u00e9rent avec une attitude g\u00e9n\u00e9rale plut\u00f4t proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [88%] :\r\nSon avec son engagement \u00e9cologiste absolument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [87%] :\r\nBon, je ne commente pas l'engagement \u00e9cologique monsieur Leuenberger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre quand m\u00eame sur, sur la question de fond, ce que je le disais en titre Pascal Couchepin finalement quand m\u00eame, quand un ministre part \u00e0 la retraite est -ce qu'il n'de revues redevient pas quand m\u00eame citoyen est -ce qu'on va pas mettre un petit peu loin quand m\u00eame avec c'est ce devoir de retenue qu'on impose au conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on l'a dit un peu particulier, ici avec Moritz Leuenberger mais on entend aussi une Micheline Calmy-Rey, par exemple, qui s'engage en faveur de l'initiative Rasa pour sortir de l'impasse avec l'Union europ\u00e9enne, vous avez vous aussi un donnez votre avis sur la mani\u00e8re dont le Conseil f\u00e9d\u00e9ral g\u00e8re le le dossier europ\u00e9en, finalement non, vous \u00eates vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [93%] :\r\nMais de pr\u00e9ciser sur ce point- l\u00e0, je crois que vous avez fait une erreur, j'ai jamais mis en cause l'application de l'initiative contre l'immigration massive, j'avais souhait\u00e9 et regrett\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se soit pas engag\u00e9 davantage personnellement avant la votation pour essayer de faire passer le non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [86%] :\r\nOui, oui, vous aviez bl\u00eame, vous avez aussi un petit peu critiqu\u00e9e dans 24 heures hein, c'\u00e9tait au mois d'octobre, le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tra\u00een\u00e9 un petit peu les pieds mais au-del\u00e0 de \u00e7a, au-del\u00e0 de \u00e7a est -ce que finalement il ne faudrait pas non plus quand m\u00eame permettra \u00e0 des personnages avis\u00e9 comme vous d'avoir aussi des des opinions sur les votations sur ce qui se passait le g\u00e2teau d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [85%] :\r\nPersonne de l'interdit, personnellement, je suis en faveur, comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et comme le Conseil d'\u00c9tat du Tessin en faveur du 2\u00e8me tube si parfois je ne suis pas d'accord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'essaie de me taire, \u00e7a peut arriver qu'on glisse un peu et puis que on parle trop mais en principe je crois n'avoir pas fait de celle d'un p\u00e8re jusqu'\u00e0 maintenant, encore une fois ce \u00e7a n'apporte pas grand chose au d\u00e9bat comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, a critiqu\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, simplement \u00e7a fait un peu mauvais, mauvais Style et je crois que, encore une fois, le conseil g\u00e9n\u00e9ral, le le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est difficile, il faut essayer de les aider et pas les mettre en difficult\u00e9, \u00e0 titre personnel, \u00e7a signifie pas qu'on peut n'a pas d'opinion sur l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 sur le rapport de qui europ\u00e9enne sur l'\u00e9volution \u00e9cologique de ce pays, on peut le faire mais t\u00e2chant d'\u00e9viter de le faire dans des cas pr\u00e9cis qui mettent en difficult\u00e9 un successeur qui a d\u00e9j\u00e0 assez de soucis comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [86%] :\r\nMuriel banalement \u00e9voquait l'activisme de de Christoph Blocher est -ce que il a, d'une certaine mani\u00e8re, ouvert une br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:51) [84%] :\r\nMoi je crois que c'est lui et son parti n'ont pas ouvert seulement une br\u00e8che dans ce cas -l\u00e0, je crois qu'\u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e les initiatives \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sur les m\u00eames sujets, les textes impr\u00e9cis qui sont inapplicables, font que, on a l\u00e0, nouveau Style de politique qui est tr\u00e8s dangereuse pour la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 du du pays et puis l'attaque contre le droit international, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez grave et l\u00e0 alors avec Monsieur Leuenberger avec Madame Calmy-Rey je pense avec Monsieur col\u00e8re qui \u00e9tait pour moi mod\u00e8le. \r\nRectitude juridique on sera oppos\u00e9e \u00e0 une initiative qui veut faire sauter le la r\u00e9f\u00e9rence au droit international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [90%] :\r\nVous \u00e9voquez Pascal Couchepin la la rectitude juridique \u00e0 laquelle vous \u00eates attach\u00e9, vous \u00eates achat attach\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat, aux institutions, au respect de la Constitution, c'est un petit peu l'argumentation tient de de Moritz Leuenberger un sur son sa position par rapport au 2\u00e8me tube sur le Gotthard, c'est le fait que, finalement, la loi ne sera pas assez, c'est pas un outil assez c'est Vert pour emp\u00eacher de violer la la la la la, l'article sur la protection des la protection des Alpes finalement est -ce qu'on ne va pas un peu vite en besogne, avec ce 2\u00e8me tube. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:03) [88%] :\r\nS'appelle l'objet du d\u00e9bat au Parlement et que vous savez, on n'a pas de cour constitutionnelle en Suisse qui permettent de de toucher \u00e0 des dispositions l\u00e9gales qui sont en contradiction avec la la constitution, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9, je pense que c'est un argument de combat maintenant mais c'est pas un argument, ce qui est adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:30) [78%] :\r\nQui pr\u00e9side \u00e9lectoral, vous y croyez -en dans laquelle on vit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [82%] :\r\nVous y croyez quand il aura forte affluence des 2 c\u00f4t\u00e9s du Gothard, dans les p\u00e9riodes de vacances, p\u00e9riode de P\u00e2ques, on aura des Astra structure magnifique de tunnels potentiellement bidirectionnel les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors il y a une promesse la de Madame L\u00e9tard ensuite si Gigliotti aura changement, elle se fera \u00e0 travers un changement les Caisses l\u00e9gislatif et si quelqu'un est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [89%] :\r\n\u00e7a fait toujours de l'envoyer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:57) [82%] :\r\nLatif il y aura le recours, r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [90%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre une ordonnance, bon, \u00e7a peut se faire par voie d'ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:05) [83%] :\r\nDans ce cas -l\u00e0, je pense qu'il y aurait un probl\u00e8me assez grave et Beaubourg et ce qui est une nouvelle initiative qui confirmerait ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en son temps dans la 1\u00e8re initiative mais mais ce sera des instruments d\u00e9mocratiques, on verra \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [91%] :\r\nSans compter que les promesses s'oublient vite qu'est -ce qui dit finalement que les g\u00e9n\u00e9rations futures, \u00e0 long terme se souviendra encore des promesses de de Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:26) [91%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, que les promesses s'oublient relativement vite, mais enfin \u00e7a prend quand m\u00eame un certain temps et on peut pas gel\u00e9 les circonstances les les conditions d'existence d'un pays pour l'\u00e9ternit\u00e9, sous pr\u00e9texte qu'une g\u00e9n\u00e9ration quelque chose, revenons \u00e0 l'Europe, je crois qu'on peut pas se mettre \u00e0 bloqu\u00e9 \u00e0 jamais. \r\nLeur nous relations avec l'Europe parce qu'aujourd'hui il y a une \u00e9motion anti- europ\u00e9enne dans certains milieux, je crois que \u00e7a serait dramatique, s'il en \u00e9tait ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [87%] :\r\nPascal Couchepin, pour l'anecdote, Muriel bah amende nous a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure que Jean-Pascal Delamuraz avait cess\u00e9 tutoyer Georges Andr\u00e9 voil\u00e0, apr\u00e8s qu'il se soit prononc\u00e9 contre l'entr\u00e9e de la Suisse dans l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, \u00e7a date un petit peu, vous allez continuer rassurez -nous de de tutoyer Moritz Leuenberger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [75%] :\r\nJe tutoie Moritz Leuenberger et Monsieur l'horreur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [64%] :\r\nC'est aussi, crois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:18) [78%] :\r\nAller tutoyer, aucune raison de changer, faire comme \u00e7a quand je tutoie, quelqu'un, je reste au tutoiement, si je vous dois quelques heures je repasse au bout s\u00fbrement sauf changement d'attitude amicale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [78%] :\r\nMais on est rassur\u00e9, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec lui aurait bien merci d'avoir \u00e9tabli dans les quelques instants o\u00f9 c'est une belle, belle fin d'ann\u00e9e parce qu'elle un bon d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine, merci, bonne soir\u00e9e, merci et on se rend. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-30T17:17:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63CAC2EF-9820-4BC0-A4AA-158EF984B76E", "internalArchiveId": "63CAC2EF-9820-4BC0-A4AA-158EF984B76E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il comptabiliser les votes blancs?", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\n* * Faut-il comptabiliser les votes blancs? Et si chaque voix, y compris celles qui votent blanc, comptait vraiment ? C'est ce que r\u00e9clament deux motions - socialiste et vert lib\u00e9rale - qui viennent d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9es au parlement. \r\nMais au fait, \u00e0 quoi ca sert ? on va en d\u00e9battre .\r\n Christian L\u00fcscher. CN PLR GE, vice-pr\u00e9sident du parti. \r\n Liliane Maury Pasquier, CE PS GE, auteure d'une de ces 2 motions demandant la prise en compte du vote blanc.\r\nQUESTION A MAURY PASQUIER\r\nPourquoi vouloir la prise en compte du vote blanc?\r\n\u00e7a veut donc dire que chaque voix ne compte pas vraiment aujourd'hui?\r\nOn entendait ce matin sur nos ondes la conseill\u00e8re nationale Vert Lib\u00e9rale Isabelle Chevalley dire que le vote blanc doit aussi \u00eatre pris en compte dans les votations. \u00e7a permet de donner un signe. Mais comment l'interpr\u00e9ter? Maury pasquier dira que l\u00e0 \u00e7a va trop loin, qu'il ne faut pas l'interpr\u00e9ter. Dans ce cas, si on ne peut pas interpr\u00e9ter le vote blanc, pourquoi l'introduire? \r\nCertains cantons (vaud avec sa nouvelle consititution, le tessin au niveau cantonal pour l'\u00e9lection au conseil des \u00e9tats par exemple) pratiquent d\u00e9j\u00e0 la prise en compte du vote blanc. Et l\u00e0, la majorit\u00e9 absolue est plus \u00e9lev\u00e9e... \u00e7a va donc g\u00e9n\u00e9rer des 2\u00e8mes tours... et couter davantage au citoyen! \r\nVote blanc = aussi vote anti-syst\u00e8me, de ceux qui veulent bloquer les institutions . vous allez aussi alimenter ce courant-l\u00e0 ??\r\nQUESTIONS A LUSCHER\r\nVous y seriez favorable? C'est une motion populiste de profilage. \r\nVous pourriez dire que chaque voix compte, alors m\u00eame que les votes blancs ne sont pas pris en compte ?\r\nComptabiliser les votes blancs, \u00e7a m\u00e8nerait \u00e0 plus d'alternatives, et \u00e7a permettrait de d\u00e9livrer un message de plus que juste accepter ou refuser une proposition. Les votes, pour vous, c'est vraiment tout noir ou tout blanc ? :) \r\nCertains cantons (vaud avec sa nouvelle consititution, le tessin au niveau cantonal pour l'\u00e9lection au conseil des \u00e9tats par exemple) pratiquent d\u00e9j\u00e0 la prise en compte du vote blanc. ils ont tort?\r\nMais Christian Luscher, d\u00e9clarer nuls les bulletins blancs, alors que les gens ont pris la peine de voter, n'est-ce pas nier la d\u00e9mocratie?", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7359407", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il comptabiliser les votes blancs? / FOR_2015-12-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.12.2015"], "alternativeSummary": ["Deux motions r\u00e9clament de ne pas consid\u00e9rer les votes blancs comme nuls, mais de les comptabiliser. D\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et Liliane Maury Pasquier (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-7359407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:02:42Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour, Ali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nEt on va se pencher sur un dossier, un petit peu plus institutionnel, celui du vote blanc, hein, et si chaque voix compte, y compris celles qui votent blanc et si \u00e7a comptait vraiment, c'est ce que r\u00e9clament deux motions celle une du Parti Socialiste est l'une des 2, une partie des, des, des Verts, lib\u00e9raux, Isabelle Chevalley et Liliane Maury Pasquier, qui est avec nous ce soir, 2 motions qui viennent de d\u00e9poser au Parlement, on va en d\u00e9battre pour voir si c'est une bonne id\u00e9e ou pas avec vous, vous restez avec nous, Liliane Maury Pasquier puis \u00e9galement avec Christian L\u00fcscher, qu'on accueille dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates coinc\u00e9 national PLR avocat tout d'abord, premi\u00e8res question avec vous, Liliane Maury Pasquier pourquoi mettre en valeur ce vote blanc, \u00e0 quoi \u00e7a sert finalement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre d'abord juste une remarque par rapport \u00e0 la pr\u00e9sentation que vous avez faites c'est pas une motion du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [64%] :\r\nQuand vous avez -vous r\u00e9ellement motions vous avez d\u00e9pos\u00e9 devant une embellie, les reversements et que on verra. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [89%] :\r\nQui est n\u00e9 d'une d'une discussion comme \u00e7a de de couloirs, si on peut dire, avec Isabelle Chevalley, qui si\u00e8ge donc au Conseil national et, finalement, qui est bas\u00e9 sur notre insatisfaction \u00e0 ne pas pouvoir exprimer finalement un certain mode de pens\u00e9e, or \u00e7a faisant simplement de voter ou de mettre un nom sur un bulletin de vote lors de des derni\u00e8res \u00e9lections par exemple au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette page la seule occasion il y a eu d'autres occasions pr\u00e9c\u00e9dentes avec des \u00e9lections de juge au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait aussi peut-\u00eatre insatisfaisante en termes de de choix pour les les \u00e9lecteurs et les excuses que constituent les les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, et donc cette insatisfaction nous a permis de constater que contrairement \u00e0 ce qui se passe notamment dans le canton de Vaud, c'est pour \u00e7a que qu'Isabelle Chevalley \u00e9tait particuli\u00e8rement concern\u00e9s et int\u00e9ress\u00e9s, h\u00e9 bien on ne peut pas en tant que parlementaire, enfin si on ne vote pas s\u00fbr mais aucun nom sur son bulletin finalement \u00e7a \u00e7a revient votes nuls et donc c'est un vote qui n'intervient pas dans les comptes de la majorit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [71%] :\r\nEt demande un vote m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:57) [91%] :\r\nSert \u00e0 l'\u00e9lection donc un vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [83%] :\r\nUne Ferrari, un, voil\u00e0 qui ne sert \u00e0 rien, Christian L\u00fcscher, pourquoi pas finalement valoriser ses votes blancs et permettre \u00e0 vos parlementaires, par exemple, lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir une v\u00e9ritable alternative, vous \u00eates pas content que le candidat, vous pouvez voter blanc et finalement \u00e7a pousserait par exemple le parti qui pr\u00e9sente ses candidats de pr\u00e9senter une alternative pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:19) [86%] :\r\nPour plusieurs raisons : d'abord parce que le timing n'est pas anodin et qu'il faut se m\u00e9fier de ce genre de r\u00e9action \u00e9pidermique face \u00e0 une \u00e9lection qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la gauche, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu de mauvais perdants dans cette pour cette notion parce que on n'est pas, conc\u00e8de l'ex- anti- Parmelin on n'est pas content il Parmelin on n'a pas pu exprimer sans d'ailleurs vouloir exprimer diff\u00e9remment, et donc on d\u00e9pose une motion qui qui tombent de nulle part, je voudrais juste dire \u00e0 ma coll\u00e8gue, Liliane Maury Pasquier, que si on avait appliqu\u00e9 ce cette tout ce principe -l\u00e0 m\u00eame Calmy-Rey n'aura pas, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration quand on a vot\u00e9 blanc, on voulait qu'elle soit r\u00e9\u00e9lu, mais le plus mal possible parce que le message \u00e9tait clair : on comptait sur un d\u00e9part relativement rapide, donc elle le vote blanc permet d'exprimer un certain nombre de choses, en revanche, il est parfaitement logique, qui ne sont pas prises en compte dans la majorit\u00e9, parce que on ne peut pas \u00e0 la fois exprim\u00e9 une satisfaction et ne pas voter pour une des personnes propos\u00e9es et, d'autre part, vouloir que son vote compte, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, a refus\u00e9 d'assumer de telle fa\u00e7on la charge qui est la n\u00f4tre et puis vouloir que cette ce refus d'assumer le vote ou l'\u00e9lection et pouvoir dans ce dans cette \u00e9lection, donc \u00e7a me semble totalement paradoxal, on a un syst\u00e8me qui marche tr\u00e8s bien, que personne n'a jamais remis en cause sauf comme par hasard au moment de l'\u00e9lection de Guy Parmelin par le Parti socialiste ou pas, pardon, c'est pas le Parti socialiste par une parlementaire socialiste, qui n'est pas satisfaite et par le parti du Vert lib\u00e9raux qui lui pr\u00e9conisait le vote ou l'\u00e9lection de Monsieur Norman Gobbi, donc on voit que tout \u00e7a n'a pas beaucoup de sens et pas tr\u00e8s structur\u00e9 et je pense que du motions en question recevront le sort qu'elle m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [85%] :\r\nMais Christian Luscher il y a quand m\u00eame des cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de pratiquer la prise en compte du du vote blanc le Tessin Vaud, \u00e7a veut dire qu'ils font fausse route, faux selon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [86%] :\r\nC'est la merveille de notre de notre syst\u00e8me suisse, il y a des comp\u00e9tences qui incombent qui reviennent au cantons dans certains domaines \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour d'autres, lorsqu'il s'agit d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et d'votations f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\u00e0 un certain moment, \u00e0 l'occasion d'une certaine \u00e9lection que tout \u00e0 coup, on se rend compte que lorsqu'on vote blanc, \u00e7a permet de baisser le chiffre de la majorit\u00e9, je r\u00e9p\u00e8te que si on avait appliqu\u00e9 ce principe voil\u00e0 Micheline Calmy-Rey n'aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 pr\u00e9sent raconte et je n'ai pas souvenir que les socialistes ou les gens de gauche se soient plaints \u00e0 ce moment -l\u00e0, de ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nLiliane Maury Pasquier ce que finalement votre proposition \u00e0 l'un petit peu opportuniste li\u00e9e \u00e0 cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou alors que vous \u00eates favorable en g\u00e9n\u00e9ral au au vote blanc \u00e9galement, par exemple pour des scrutins populaires on imagine un r\u00e9f\u00e9rendum dans lequel on serait pas d'accord avec la proposition l\u00e9gislative mais on voudrait pas non plus compl\u00e8tement torpiller le projet donc on pourrait voter blanc pour susciter une alternative. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:08) [88%] :\r\nEn tout cas le vote blanc, c'est ce qui permet d'exprimer quelque chose, quelque chose qui n'est ni une opposition frontale, ni une une un une acceptation absolu de, de, de la proposition, mais encore une fois, \u00e7a n'a pas eu c'est pas comme une 3\u00e8me voie dans le dans le sens de la c'est pas comme si on vote blanc, \u00e7a veut dire qu'on veut encore un syst\u00e8me XY, en revanche, \u00e7a permet d'exprimer, quoi qu'en dise mon \u00e9minent coll\u00e8gue du Conseil national un avis, un avis qui n'est ni celui de choisir quel candidat ni telle autre, mais simplement de dire que finalement dans les candidats propos\u00e9s dans les candidatures propos\u00e9es, il y en a aucun qui me convient, aucune qui me convient et que je vous souhaite pour cela exprimer mon insatisfaction, sachant que si un certain nombre de personnes exprime de cette mani\u00e8re -l\u00e0 leur insatisfaction et c'est aussi quelque chose qui doit \u00eatre prise en compte, vous l'avez dit, certains cantons connaissent, on peut aussi faire le parall\u00e8le avec la d\u00e9signation de l'\u00e9lection des juges et, l\u00e0, c'est vraiment la m\u00eame les m\u00eames le m\u00eame \u00e9lecteur grand \u00e9lecteurs qui \u00e9lisent les juges f\u00e9d\u00e9raux et on peut constater par exemple que dans le la la loi qui r\u00e9git l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, elle pointe chapitres de l'\u00e9lection des juges, et bien au-del\u00e0, vous le savez, on re\u00e7oit des bulletins sur lesquelles figurent les noms des diff\u00e9rentes personnes qui sont propos\u00e9s \u00e0 la fonction du juge et en fait, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 cette occasion, la possibilit\u00e9 de biffer tous les noms des qui sont propos\u00e9es, donc de de toutes les candidates et tous les candidats qui figure sur la liste, mais leur bulletins sont quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:51) [51%] :\r\nNagui m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:52) [89%] :\r\nEt j'ai, dans ces conditions, \u00e7a veut dire qu'il y a 2 poids, 2 mesures, on n'a pas la m\u00eame mani\u00e8re de penser pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral que pour les Jeux se d\u00e9roulent l\u00e0 il y a eu au minimum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [84%] :\r\nNasser on va passer la parole \u00e0 Christian L\u00fcscher, peut-\u00eatre pour une derni\u00e8re r\u00e9action de votre c\u00f4t\u00e9, j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure des des alternatives, hein, par exemple, faite de de consid\u00e9rer un vote sur, par exemple, prenons l'exemple de la vignette \u00e0 l'\u00e9poque, on aurait pu soit accept\u00e9 le vote soit refus\u00e9e et accepter le le r\u00e9f\u00e9rendum compte la vignette \u00e0 100 francs un vote blanc par exemple, sur plus dire mais pas tout le projet \u00e0 la poubelle mais on permet peut-\u00eatre devrait susciter rapidement au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [69%] :\r\nParlement que celui -ci 11 septembre il faut qu'on, on va, on va, on va, on va y aller, oui ont tout \u00e0 fait, on va quand m\u00eame, enfin voil\u00e0, c'est la Turquie sont les chefs le plus dynamique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [86%] :\r\nJuridique et institutionnel qui r\u00e9sulteraient de tels principes comment devrait -on interpr\u00e9ter un vote blanc et qui serait comp\u00e9tent pour l'interpr\u00e9ter, c'est bien la raison pour laquelle il est compl\u00e8tement illusoire voil\u00e0 dangereuse de partir dans de telles qu'ils c\u00e8dent, on a un syst\u00e8me qui marche tr\u00e8s bien, on on a parl\u00e9 du juge, mais si on faire la technique, je pourrais vous expliquer pourquoi la le syst\u00e8me est diff\u00e9rent parce qu'il y a une commission judiciaire au sein de la noblesse des rails, qui permet de faire du tri \u00e0 l'avance, etc, mais en tout cas dans les votations il est absolument exclu que l'on ne peut que l'on soit amen\u00e9 \u00e0 devoir \u00e9clata doit essayer de comprendre quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'esprit d'une personne voter blanc voulait pas de r\u00e9f\u00e9rendum, elle voulait pas non plus une solution qui soit diff\u00e9rent, on s'en sort pas, nous avons un tr\u00e8s bon syst\u00e8me il y a 2 personnes au Parlement qui ont voulu pr\u00e9senter une motion d'humeur anti- Parmelin et ma foi, on en parle parce que c'est les vacances et les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e et au moins, \u00e7a c'est un sujet sur Forum c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [73%] :\r\nAlex et d'une mani\u00e8re mais il n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 bien comprendre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:33) [83%] :\r\nJ'ai partag\u00e9 l'avis deM. Christian L\u00fcscher sur le fait que on peut pas commencer \u00e0 interpr\u00e9ter une votation et donc encore une fois la motion d\u00e9pos\u00e9e conjointement au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats uniquement que le vote blanc, soit d\u00e9compt\u00e9 pour compter finalement d\u00e9finir quelle est la majorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:54) [77%] :\r\nCe qui ce qui est mieux, j'ai \u00e9t\u00e9, \u00e2g\u00e9 d'une motion anti- Guy Parmelin elle tombe tr\u00e8s mal \u00e0 propos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [73%] :\r\nEt on verra au on a du mal, c'est pas vraiment maintenant conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [90%] :\r\nEt on verra au mois de mars au Parlement si finalement il y a une oreille attentive ou pas pour cette proposition, merci en tout cas, d'en avoir d\u00e9battu quelques instants avec nous, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, et puis Liliane Maury Pasquier, Conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise bonsoir \u00e0 vous, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:16) [82%] :\r\nOn va faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [97%] :\r\nEt dans ce forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T17:26:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury-Pasquier, Liliane", "role": "Conseill\u00e8re aux \u00c9tats PS / vice-pr\u00e9sidente", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09F613ED-80B3-4429-A7EF-81FE5DF01405", "internalArchiveId": "09F613ED-80B3-4429-A7EF-81FE5DF01405", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perspectives 2016: le canton de Vaud", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Perspectives 2016: le canton de Vaud  \r\n*** Nous poursuivons notre tour d'horizon prospectif avec aujourd' hui un focus sur les grands th\u00e8mes qui jalonneront l'acutalit\u00e9 vaudoise l'ann\u00e9e prochaine....\r\nC\u00e9line Fontannaz, 2016 commencera par des  \u00e9lections communales...\r\nC'est le 28 f\u00e9vrier prochain que les citoyens des 318 communes vaudoises renouvelleront leur personnel politique et ces \u00e9lections pourraient bien confirmer le sc\u00e9nario observ\u00e9 le 18 octobre dernier lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: soit la progression du PLR, redevenu la premi\u00e8re force politique du canton. Avec avec un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National et et la reprise du second fauteuil aux Etats, le parti alligne les bons r\u00e9sutats. A droite toujours, l'UDC s'est trouv\u00e9 un figure rassembleuse avec Guy Parmelin. Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut-il renforcer davantage encore  un parti qui progresse dans les parlements communaux mais qui peine toujours \u00e0 placer les siens dans les ex\u00e9cutifs? Premiers \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse en f\u00e9vrier.\r\n**** La gauche, par contre, pourrait bien marquer le pas....lors de ce scrutin...\r\nLors des communales de 2011, le PS et l'extr\u00eame gauche avaient d\u00e9j\u00e0 recul\u00e9. Ils ont perdu des voix  en octobre dernier... au d\u00e9triment du PLR.\r\nC'est dans les villes que la gauche a le plus de chance de se maintenir.  A Lausanne, par exemple, les roses-rouges-verts sont partis pour garder leur six si\u00e8ges, m\u00eame si la droite promet de tout faire pour arracher un fauteuil suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'hotel de ville......   \r\n**** C\u00e9line, 2016 sera aussi l'ann\u00e9e d'un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu: \r\n.Celui de Claude D. assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie, une jeune femme retrouv\u00e9e morte en mai 2013 dans une foret de la Broye. L'affaire Marie a d\u00e9fray\u00e9 la chronique durant de long mois. Car Claude D.  est un r\u00e9cidiviste et qu 'il \u00e9tait en libert\u00e9 conditionnelle aux moments du meurtre de la jeune femme... Comment un homme aussi dangereux a -t-il pu retrouver \u00e0 purger la fin de sa peine \u00e0 domicile. Cet \u00e9l\u00e9ment a donn\u00e9 lieu \u00e0 une crise politico judicaire dans le canton. Au centre de ce proc\u00e8s, qui se tiendra d'ici \u00e0 mars prochain, figurera la question de l'internement \u00e0 vie pour Claude D. et donc de son incurabliti\u00e9...  Sur cette notion il y a d\u00e9saccord entre les deux psychiatres qui ont expertis\u00e9 le pr\u00e9venu.  Un point que la d\u00e9fense devrait utiliser pour \u00e9viter \u00e0 son client la prison \u00e0 vie.   \r\n**** Et puis en mars encore, une votation cantonale qui va mobiliser tous les partis.\r\nUn vote sur RIE III, la r\u00e9forme fiscales des entreprises III. C'est la gauche de la gauche, et les syndicats qui ont provoqu\u00e9 le d\u00e9bat en lancant un r\u00e9f\u00e9rendum, lequel a abouti en d\u00e9cembre dernier. Les opposants critiquent ce paquet fiscal et avec lui le taux d'imposition unique fix\u00e9 par le conseil d'Etat \u00e0 13,9 % pour toutes les entreprises vaudoises. Ils chiffrent \u00e0 un demi milliard de francs la perte financi\u00e8re pour les collectivit\u00e9s publiques. De  leur avis, c'est beaucoup trop cher pay\u00e9 pour cette r\u00e9forme. \r\nReste que la campagne s'annonce ardue pour les syndicats et l'extr\u00eame gauche. La droite  a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait s'investir massivement pour convaincre les Vaudois de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette r\u00e9forme, une r\u00e9forme qui est soutenue \u00e9galement par le parti socialiste et les Verts, car elle a \u00e9t\u00e9 assorties de compensations sociales. Un NON dans les urnes ferait alors voler  en \u00e9clat  le consensus  trouv\u00e9 sur cet objet entre la gauche et la droite.\r\n***  Enfin l'ann\u00e9e prochaine marquera le d\u00e9but d'un grand chantier culturel.....\r\nCelui du P\u00f4le Mus\u00e9al qui va prendre ses quartier juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Lausanne. Une r\u00e9alisations attendue par les Vaudois depuis l' \u00e9chec dans les urnes du projet de nouveau Mus\u00e9e des Beaux - arts au bord du Lac, c'\u00e9tait en 2008. Depuis, le concept \u00e9labor\u00e9 par le Conseil d'Etat a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9tement revu: le P\u00f4le Mus\u00e9al regroupera les Beaux- Arts mais aussi les mus\u00e9es de la photographie et du Design. Juste avant No\u00ebl, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a balay\u00e9 la derni\u00e8re opposition. le terrain est donc libre pour le premier coup de pioche de cette r\u00e9alisation \u00e0 180 millions de francs financ\u00e9 par un partenariat priv\u00e9 -public..Le Conseil d'Etat pr\u00e9sentera la semaine prochaine d\u00e9j\u00e0 le calendrier pr\u00e9cis des travaux. Mais on sait que le premier b\u00e2timent inaugur\u00e9 sera le Mus\u00e9e des Beaux arts, dans l'ancienne halle aux locomotives. Sa construction durera un peu plus de trois ans.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7359397", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Perspectives 2016: le canton de Vaud / 12H30_2015-12-29T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 29.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'actualit\u00e9 vaudoise sera marqu\u00e9e l'an prochain notamment par les \u00e9lections communales, le proc\u00e8s de Claude D., assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie, la votation sur la 3e r\u00e9forme des entreprises et le d\u00e9but du chantier du p\u00f4le mus\u00e9al \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-7359397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T20:20:07Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous poursuivons dans ce 12 30 pour notre notre tour d'horizon prospectif des r\u00e9gions pour l'ann\u00e9e 2016 avec aujourd'hui un focus sur les grands th\u00e8mes qui jalonneront l'actualit\u00e9 vaudoises d'ann\u00e9e prochaine, C\u00e9line Fontannaz 2016 commencera par des \u00e9lections communales oui c'est le 28 f\u00e9vrier prochain que les citoyens des 318 communes vaudoises renouvelleront leur personnel politique et ces \u00e9lections pourraient bien confirmer le sc\u00e9nario observ\u00e9 le 18 octobre dernier lors des f\u00e9d\u00e9rales, soit la progression du PLR redevenu l\u00e0 aussi la 1\u00e8re force politique du canton avec un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National et la reprise du second fauteuil aux \u00c9tats, le parti a limit\u00e9 les bons r\u00e9sultats \u00e0 droite toujours, l'UDC s'est trouv\u00e9 une figure rassembleuse avec Guy Parmelin, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut -il renforcer davantage encore un parti qui tend \u00e0 progresser dans les parlements communaux mais qui peine toujours \u00e0 placer les siens dans les ex\u00e9cutifs, premiers \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse en f\u00e9vrier, la gauche par compte pourrait bien marquer le pas lors de ce scrutin oui lors des communales de 2011, le PS et l'extr\u00eame gauche avaient d\u00e9j\u00e0 recul\u00e9, ils ont perdu des voix en octobre dernier, notamment au profit du PLR c'est dans les villes que la gauche a le plus de chances de se maintenir \u00e0 Lausanne, par exemple, les roses, rouges, verts sont partis pour garder leur 6 si\u00e8ges \u00e0 la municipalit\u00e9, m\u00eame si la droite promet de tout faire pour arracher un fauteuil suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'h\u00f4tel de ville 2016 sera aussi l'ann\u00e9e d'un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu, celui de ClaudeD. assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie, une jeune femme retrouv\u00e9e morte en 2006, 13 dans une for\u00eat de la Broye l'affaire Marie a d\u00e9fray\u00e9 la chronique durant de longs mois car ClaudeD. est un r\u00e9cidiviste, il avait, il y avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en aux arr\u00eats domiciliaires au moment du meurtre de la jeune femme, cet \u00e9l\u00e9ment a donn\u00e9 lieu \u00e0 une crise politico judiciaire dans le canton, au centre de ce proc\u00e8s qui se tiendra d'ici \u00e0 mars prochain, la question de l'internement \u00e0 vie pour ClaudeD. et donc de son \u00e0 Curabilis sur cette notion il y a d\u00e9saccord entre les 2 psychiatres qui ont expertis\u00e9 le pr\u00e9venu, un point que la d\u00e9fense devrait utiliser pour \u00e9viter \u00e0 son client la prison \u00e0 vie et puis en mars encore une votation cantonale qui va mobiliser tous les partis, un vote sur et 3 la r\u00e9forme fiscale des entreprises III c'est la gauche de la gauche et les syndicats qui ont provoqu\u00e9 le d\u00e9bat en lan\u00e7ant un r\u00e9f\u00e9rendum, lequel a abouti en d\u00e9cembre dernier, les opposants critiquent ce paquet fiscal et, avec lui, le taux d'imposition unique fix\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat pour toutes les entreprises vaudoises, il juge le taux trop bas, ils chiffrent \u00e0 un demi-1000000000 de francs la perte financi\u00e8re pour les collectivit\u00e9s publiques de leur avis, c'est beaucoup trop cher pay\u00e9 pour cette r\u00e9forme, reste que la campagne s'annonce ardue pour les syndicats et l'extr\u00eame gauche, la droite a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait s'investir massivement pour convaincre Vaudois, la n\u00e9cessit\u00e9 de cette r\u00e9forme, une r\u00e9forme qui est soutenue \u00e9galement par le Parti socialiste et les Verts, car l'\u00e9t\u00e9 assorties de compensations sociales un non dans les urnes ferait aller voler en \u00e9clats le consensus trouv\u00e9 entre la gauche et la droite, et enfin l'ann\u00e9e prochaine marquera le d\u00e9but d'un grand chantier culturel, oui, c'est celui du P\u00f4le mus\u00e9al qui va prendre ses quartiers, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Lausanne une r\u00e9alisations attendue par les Vaudois depuis l'\u00e9chec dans les urnes du projet de nouveau Mus\u00e9e des Beaux-Arts au bord du lac, c'\u00e9tait en 2008 depuis le concept a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement revu le P\u00f4le mus\u00e9al regroupera les Beaux-Arts, mais aussi des mus\u00e9es de la photographie et du Design, juste avant No\u00ebl, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a balay\u00e9 la derni\u00e8re opposition, le terrain est donc libre pour le 1er coup de pioche de cette r\u00e9alisation \u00e0 180 millions de francs financ\u00e9 par un partenariat priv\u00e9/public, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9sentera la semaine prochaine d\u00e9j\u00e0 le calendrier des travaux, mais on sait que le 1er b\u00e2timent inaugur\u00e9 sera le Mus\u00e9e des Beaux-Arts dans l'ancienne halle aux locomotives sa construction durera un peu plus de 300 voil\u00e0 pour l'ann\u00e9e 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T11:55:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2484F4C2-16E4-4195-B44C-EAFBE43221E6", "internalArchiveId": "2484F4C2-16E4-4195-B44C-EAFBE43221E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cambon;Cambon, Diane ;Jacques Bourgeois, CN PLR FR;Tarek Wheibi, porte-parole du CICR \u00e0 Beyrouth;Karim Meckassoua, un des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en Centrafrique;Parfait Onanga, chef de la mission des Nations Unies en Centrafrique;Patrick di Lenardo, le r\u00e9dacteur en chef de A+\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(14/ESPAGNE POLITIQUE PAPIER) En Espagne, les n\u00e9gociations battent leur plein pour essayer de former un gouvernement apr\u00e8s les l\u00e9gislatives tr\u00e8s disput\u00e9es du 20 d\u00e9cembre dernier. Le chef du gouvernement sortant Mariano Rajoy a rencontr\u00e9 les leaders des deux partis \u00e9mergents Ciudadanos et Podemos. Mais sa premi\u00e8re option reste malgr\u00e9 tout une alliance avec le leader socialiste Pedro Sanchez... correspondance, Diane Cambon\r\n(03/NOUVELLES TAXES ITW BOURGEOIS) En Suisse, d\u00e8s l'an prochain, l'environnement fera directement ou indirectement appel \u00e0 notre portemonnaie. Certaines taxes vont augmenter ce vendredi 1er janvier: 9 francs par m\u00e9nage et par ann\u00e9e en moyenne pour le courant vert par exemple... Une hausse des taxes surtout dans le domaine de l'environnement... pas s\u00fbr qu'il y en ai d'autres \u00e0 l'avenir avec le glissement \u00e0 droite cet automne du parlement, c'est en tout cas l'avis du PLR fribourgeois Jacques Bourgeois. \r\nSON\r\nJacques Bourgeois avec Muriel Ballaman.\r\n(12/SYRIE ECHANGE PRISONNIERS PAPIER) En Syrie, c'est un \u00e9change peu ordinaire qui s'est produit hier. Pr\u00e8s de 500 personnes, des combattants et des civils, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de trois localit\u00e9s syriennes, pro et anti Assad. Un \u00e9change qui s'est fait dans le cadre d'un accord entre le r\u00e9gime et les rebelles, sous l'\u00e9gide de l'ONU.\r\nCes personnes \u00e9vacu\u00e9es durant cette tr\u00eave ponctuelle ont transit\u00e9 par le Liban.\r\nA Beyrouth, Laure Stephan.\r\n(13/SYRIE ECHANGE PRISONNIERS ITW) Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge n'a pas pris part aux n\u00e9gociations pour faire ces \u00e9changes. Mais il a apport\u00e9 son savoir-faire logistique et humanitaires dans les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation. Ecoutez Tarek Wheibi, porte-parole du CICR \u00e0 Beyrouth, il revient sur les conditions de sant\u00e9 de la centaine de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de Zabadani pr\u00e8s de la fronti\u00e8re libanaise\r\n.\r\nSON\r\nDes propos recueillis par Laure Stefan...\r\n(D6/ELECTIONS CENTRAFRIQUE FRAUDE) Des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives cruciales se tiennent demain en Centrafique. Un scrutin tr\u00e8s attendu par la communaut\u00e9 internationale et par la population qui esp\u00e8rent voir le pays sortir de la crise. Mais ces espoirs pourraient vite \u00eatre douch\u00e9s, des candidats  d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 des tentatives de fraude. correspondance Patricia Huon :\r\n(D2/NE NOUVEAU GRATUIT POUR LES URBAINS \"A+\") A+ c'est le nom du nouveau journal gratuit qui remplacera, d\u00e8s le 14 janvier prochain, le Courrier neuch\u00e2telois. La SNP, la Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2telois de Presse - qui \u00e9dite aussi l'Express et l'Impartial - tente le pari d'un journal, r\u00e9solument orient\u00e9 vers l'actualit\u00e9 des villes et de leurs acteurs. Une \u00e9quipe de trois journalistes, plac\u00e9e sous la direction de Patrick di Lenardo, devra faire de cet hebdomadaire un journal de proximit\u00e9 et un v\u00e9ritable compagnon de fin de semaine... Roger Guignard.\r\n(Br\u00e8ve d\u00e9c\u00e8s Motorhead) Et pour finir, le d\u00e9c\u00e8s du chanteur de Motorhead. Lemmy Kilmister est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. Il avait f\u00eat\u00e9 ses 70 ans le 24 d\u00e9cembre. Deux jours apr\u00e8s il apprenait qu'il \u00e9tait atteint d'un cancer. Il en succombera 2 jours plus tard.\r\nLe leader de Motorhead \u00e9tait une ic\u00f4ne du heavy metal. M\u00eame s'il a toujours d\u00e9fendu l'id\u00e9e qu'il faisait du rock and roll. Son train de vie \u00e9tait aussi tr\u00e8s rock-and roll, il \u00e9tait connu pour sa consommation de whisky et ses nombreuses conqu\u00eates. \r\nMotorhead s'est plusieurs fois produit en Suisse depuis sa cr\u00e9ation en 1975. Cet \u00e9t\u00e9 il a jou\u00e9 au Greenfield  festival, l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Rock'Oz ar\u00e8nes et au Gurten festival.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7359358", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7359376", "ece-7359358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T00:12:07Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS11 (00:00:00) [74%] :\r\nOn ne Tania Maria pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [82%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nComment former un gouvernement, c'est la question qui hante le chef du gouvernement espagnol Mariano rare et sans majorit\u00e9 absolue, apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 20 d\u00e9cembre ils tentent de trouver des soutiens : hier, il a rencontr\u00e9 des leaders de partis mais \u00e0 gauche, \u00e7a coince : pas question pour le parti anti- anti- aust\u00e9rit\u00e9 des mousses de laisser la droite au pouvoir en Suisse d\u00e8s le 1er janvier les consommateurs devront payer plus de nouvelles taxes vont entrer en vigueur, d'autres seront r\u00e9adapter et c'est surtout pour l'environnement qu'il faudra d\u00e9bourser ceux qui ne sont pas pour plaire \u00e0 la droite du Parlement et \u00e0 Neuch\u00e2tel, un nouveau journal gratuit va voir le jour, il s'appelle \u00e0 plus et va remplacer le Courrier neuch\u00e2telois un nouvel hebdomadaire qui veut jouer la carte de la proximit\u00e9 avec un ton un peu plus impertinents, un moyen pour tenter de conqu\u00e9rir un nouveau lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [80%] :\r\nVoil\u00e0 c'est-\u00e0-dire WWW. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [91%] :\r\nEn Espagne, les n\u00e9gociations battent leur plein pour essayer de former un gouvernement apr\u00e8s les l\u00e9gislatives tr\u00e8s disput\u00e9es du vent en d\u00e9cembre dernier, le chef du gouvernement sortant Mariano rare et a rencontr\u00e9 les leaders des 2 partis \u00e9mergents de la noce des mots s'mais sa premi\u00e8re option reste malgr\u00e9 tout une alliance avec le leader socialiste Pedro Sanchez correspondance Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [89%] :\r\nLe chef du gouvernement sortant Mariano la Rohi esp\u00e8re toujours \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une coalition qui lui permettrait de gouverner avec stabilit\u00e9, or ce qui est d\u00e9j\u00e0 certain, c'est qu'il ne recevra pas l'appui du Parti radical de gauche pour des mots sans son leader Pablo Iglesias avertit qu'il va tout faire pour emp\u00eacher le Parti populaire de rester au pouvoir les conservateurs esp\u00e8rent avoir le soutien du jeune Parti lib\u00e9ral si \u00e0 la noce, son chef de file Alberte partagent la m\u00eame volont\u00e9 de pr\u00e9server l'unit\u00e9 de l'Espagne, tous les regards se portent d\u00e9sormais sur le Parti socialiste, Mariano rare et a promis de se montrer g\u00e9n\u00e9reuse dans le domaine social, afin de convaincre le socialiste Pedro Sanchez de voter pour lui, mais pour l'instant, la gauche refuse toute alliance avec la droite et cherche \u00e9galement \u00e0 former des pactes pour briguer le pouvoir Cambon Madrid pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [95%] :\r\nEn Suisse, d\u00e8s l'an prochain l'environnement fera directement ou indirectement, appel \u00e0 notre porte- monnaie certaines taxes vont augmenter ce vendredi 1er janvier 9 francs par m\u00e9nage et par ann\u00e9e, en moyenne, par exemple pour le courant Vert, une hausse des taxes, surtout dans le domaine de l'environnement, pas s\u00fbr qu'il y en ait d'autres \u00e0 l'avenir avec le glissement \u00e0 droite cet Automne du Parlement, c'est en tout cas l'avis du PLR fribourgeois Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:26) [91%] :\r\nNous \u00e9tions oppos\u00e9s par exemple \u00e0 cette attaque \u00e9conomie verte cette r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant de passer devant virulent avec un virgule 3 centimes, on a d'autres alternatives, comme par exemple l'introduction de quotas, l'obligation pour les entreprises de fournir toujours dans leur mix \u00e9lectrique une partie des \u00e0 partir d'\u00e9nergies renouvelables indig\u00e8nes donc ne venons pas toujours encore plus grande et le porte- monnaie de tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [96%] :\r\nMais si vous demandez que les entreprises elles-m\u00eames fournissent leur propre \u00e9lectricit\u00e9 ne serait -ce pas demander davantage \u00e0 l'\u00e9conomie, ce que le PLR non plus ne veut pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:03) [92%] :\r\nNon parce qu'en d\u00e9finitive, c'est de promouvoir les \u00e9nergies renouvelables et laisser le march\u00e9 jouer son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:10) [85%] :\r\nUne majorit\u00e9 de droite au Parlement avec le PLR et l'UDC ce qu'\u00e0 l'avenir ce genre de loi encore ses chances. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [92%] :\r\nEffectivement, avec une majorit\u00e9 de droite, je pense pas que de nouvelles taxes, verront le jour demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [94%] :\r\nJacques Bourgeois avec Muriel bah en Syrie, c'est un \u00e9change un peu ordinaire qui s'est produit hier pr\u00e8s de 500 personnes des combattants et des civils, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de trois localit\u00e9s syriennes pro et anti- Assad un \u00e9change qui s'est fait dans le cadre d'un accord entre le r\u00e9gime et les rebelles sous l'\u00e9gide de l'ONU, ces personnes \u00e9vacu\u00e9es durant cette tr\u00eave ponctuelle ont transit\u00e9 par le Liban \u00e0 Beyrouth Laure St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:44) [88%] :\r\nDes ambulances aux sir\u00e8nes stridentes des bus aux rideaux tir\u00e9s furtivement par des jeunes homos tr\u00e8s fatigu\u00e9, c'est sous haute s\u00e9curit\u00e9 que le convoi qui transportait la centaine de personnes \u00e9vacu\u00e9es hier de la localit\u00e9 syrienne de Zabadani pr\u00e8s du Liban a rejoint Beyrouth, il s'agit pour la plupart de combattants anti- Assad mais aussi de civils qui \u00e9tait assi\u00e9g\u00e9e par le r\u00e9gime et le Hezbollah, leur destination via la Turquie, une r\u00e9gion syriennes sous contr\u00f4le rebelle, quelques heures plus tard, d'autres Syriens effectue le trajet inverse, arriv\u00e9s de Turquie au Liban, enfin mise aux combattants sont partis cette nuit vers Damas, ils ont quitt\u00e9 leur village pro- Assad encercl\u00e9 par des rebelles en majorit\u00e9 islamistes cet \u00e9change complexe a \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 une tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e par les Nations unies le but, permettre la sortie des bless\u00e9s, la mise \u00e0 l'abri des civils, mais l'accord est aussi politique : r\u00e9gime aux rebelles, chacun esp\u00e8re \u00e9tendre son contr\u00f4le sur le territoire qu'domine lorsqu'ils font pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [96%] :\r\nEt le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge n'a pas pris part aux n\u00e9gociations pour faire ces \u00e9changes mais il a apport\u00e9 son savoir- faire logistique et humanitaire dans les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation \u00e9coutez Tarek oui, porte- parole du CICR \u00e0 Beyrouth, il revient sur les conditions de sant\u00e9 de la centaine de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de Zabadani pr\u00e8s de la fronti\u00e8re libanaise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:57) [88%] :\r\n18 mois va lancer personnes ont v\u00e9cu sous l'\u00e9tat de si\u00e8ge pendant une longue p\u00e9riode, il y a des cas de malnutrition il y a beaucoup de personnes bless\u00e9es, il y a eu beaucoup de combats Zabadani au cours des ann\u00e9es pass\u00e9es aussi parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, il y a des personnes \u00e2g\u00e9es, des hommes, des femmes, des enfants, nous avons pu distribuer de l'aide hier \u00e0 Zabadani et dans les autres \u00e9tages du Nord-Ouest concern\u00e9s par l'\u00e9change, il s'agit de nourriture de kits d'hygi\u00e8ne et d'eau dans le fond, nous esp\u00e9rons que nous pourrons distribuer plus qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bient\u00f4t, selon nos coll\u00e8gues du CICR en Syrie, il y a beaucoup de destructions Zabadani et les gens sont vraiment \u00e0 de quitter la ville, je suis s\u00fbr que cela vaut aussi pour les autres villages de l'\u00e9change soit et qu'elle fera Guerche du 5 \u00e7a doit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Laure St\u00e9phan des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives cruciales se tiennent demain en Centrafrique, un scrutin tr\u00e8s attendu par la communaut\u00e9 internationale et par la population qui esp\u00e8rent voir le pays sortir de la crise, mais ces espoirs pourraient vite \u00eatre douch\u00e9s des candidats d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 des tentatives de fraude correspondance Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:58) [92%] :\r\nDes cartes d'\u00e9lecteurs qui seraient vendus, c'est ce que certains candidats aux \u00e9lections en Centrafrique, d\u00e9nonce le probl\u00e8me, c'est que ces documents ne comprennent pas de photo, il est donc difficile d'identifier la personne qui se rend aux urnes Karim Meckassoua, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [89%] :\r\nIl y a des cartes qui se vendent dans les quartiers et \u00e7a se Bangui, on ne sait pas ce qui se passe de nos villes de province, et l\u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin peut \u00eatre mise en cause par-del\u00e0 la d\u00e9sorganisation, ce que je crains c'est que ces \u00e9lections -l\u00e0 ne soit pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:33) [92%] :\r\nBeaucoup d'observateurs estiment que le risque de fraude est \u00e9lev\u00e9, les \u00e9lections qui devait se tenir dimanche dernier ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es de 3 jours \u00e0 cause de probl\u00e8mes logistiques en cause la distribution des bulletins de vote qui a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9, mais aussi en manque de formation des agents \u00e9lectoraux parfait au Nanga, chef de la mission des Nations unies en Centrafrique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:56) [82%] :\r\nLes agents \u00e9lectoraux sont en ce moment m\u00eame form\u00e9 sur la base de d'exemples, ils vont comprendre exactement comment ces diff\u00e9rents documents extr\u00eamement importants vont \u00eatre remplies, les populations vont voter avec enthousiasme, c'est population la attendent qu'en retour leur vote soit soit retransmis et qu'il y a ouf refl\u00e8te leur volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:17) [90%] :\r\nLa cr\u00e9dibilit\u00e9 du scrutin en Centrafrique est essentiel : trop d'irr\u00e9gularit\u00e9 serait la porte ouverte \u00e0 des contestations voir vu la situation volatile \u00e0 de nouvelles violences Patricia rtsinfo Bangui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [94%] :\r\n\u00e0 plus, c'est le nom du nouveau journal gratuit qui remplacera d\u00e8s le 14 janvier prochain le Courrier neuch\u00e2telois la SNP la Soci\u00e9t\u00e9 Neuch\u00e2teloise de Presse qui \u00e9dite aussi L'Express tente le pari d'un journal r\u00e9solument orient\u00e9 vers l'actualit\u00e9 des villes et de leurs acteurs, une \u00e9quipe de 3 journalistes plac\u00e9e sous la direction de Patrick Dils et Nardo devra faire de cette hebdomadaire, un journal de proximit\u00e9 est un v\u00e9ritable compagnon de fin de semaine, Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:58) [90%] :\r\nUn changement strat\u00e9gique pour mieux capter le lectorat des villes, les jeunes en particulier, et 2 \u00e9ditions, une pour Neuch\u00e2tel et le littoral, l'autre pour La Chaux-de-Fonds et Le Locle les zones plus rurales du canton, le Val de rue et le Val-de-Travers ne seront plus couverte ni distribuer le contenu doit plus s'annonce assez clairement la couleur : Patrick Dils, Edoardo, le r\u00e9dacteur en chef. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:20) [84%] :\r\nDe l'actu micro- locale de ce qui se passe dans les villes, la vie de la vie de la vie de ces acteurs de la vie de ses habitants de la ville, ceux qui travaillent, qui vivent, on y trouvera aussi beaucoup de de bons plans de suggestions de sorties, mais aussi des services, des infos service : pourquoi le journal a plus r\u00e9ellement un compagnon du week- end pour les gens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:41) [94%] :\r\nUn nouveau journal papier avec un nouveau titre la conqu\u00eate d'un nouveau lectorat avec un ton un peu plus impertinents voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 de grands d\u00e9fis et les r\u00e9seaux sociaux dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:51) [90%] :\r\nIls sont extr\u00eamement importants et les r\u00e9seaux sociaux et notamment l'\u00e9quipe, les journalistes sont appel\u00e9s durant toute la semaine entre 2 \u00e9ditions animer ces r\u00e9seaux sociaux pour maintenir pour un plan de souffler sur les braises pour \u00e7a, il fallait, il fallait des gens qui sont ouverts \u00e0 l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux, il fallait des gens ceux qui savent les utiliser et puis qui ont envie de s'amuser avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:11) [91%] :\r\nLa petite \u00e9quipe d'A Plus entend travailler de mani\u00e8re nomade avec le Laptop sur les genoux, hormis une ou 2 s\u00e9ances de coordination, l'essentiel sera un travail de terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [92%] :\r\nEt pour finir, le d\u00e9c\u00e8s du chanteur de Motorhead, l'ennemi qui myst\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, hier il y avait f\u00eat\u00e9 ses 70 ans le 24 d\u00e9cembre 2 jours apr\u00e8s il apprenait qu'il \u00e9tait attendu en concert il en succombera 2 jours plus tard, le leader de Motorhead \u00e9tait une ic\u00f4ne du Heavy M\u00e9tal, m\u00eame s'il a toujours d\u00e9fendu l'id\u00e9e qu'il faisait du rock and Roll, son train de vie \u00e9tait aussi tr\u00e8s rock'n'roll, il \u00e9tait connu pour sa consommation de whisky et ses nombreuses conqu\u00eates Motorhead s'est plusieurs fois produit en Suisse depuis sa cr\u00e9ation en 1975 c'\u00e9tait il a jou\u00e9 au Greenfield Festival l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Rock oz'ar\u00e8nes et au Gurten, festival. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T07:47:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D906AD27-4C9E-4397-9C27-6AA251D042A3", "internalArchiveId": "D906AD27-4C9E-4397-9C27-6AA251D042A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise;Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente des Verts Suisses;Pierre Henry, pr\u00e9sident de France terre d'asile;Lara Gut, skieuse tessinoise; Dominique M\u00fcller, pr\u00e9sident du jury des Prix suisses de litt\u00e9rature;Nicolas Couchepin, auteur suisse romand;Extrait  sonore Ace of Spades\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/LE VOTE BLANC DOIT COMPTER) Chaque voix doit compter...  Y compris les bulletins blancs... Prendre en compte le vote blanc, voil\u00e0 ce que demandent deux motions d\u00e9pos\u00e9es dans les deux chambres du parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCes interventions sont l'une des cons\u00e9quences de l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a trois semaines... \r\nLa prise en compte du vote blanc, c'est \u00e9viter d'\u00eatre oblig\u00e9 de voter pour un candidat impos\u00e9 par les partis. Et \u00e7a permettrait aussi d'\u00e9largir le choix lors de votations populaires. Muriel Ballaman.\r\n(06/GE L'ALERTE DIMINUE PAPIER) Gen\u00e8ve diminue son niveau d'alerte... D\u00e9cision annonc\u00e9e hier par Pierre Maudet, le Conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nPendant dix huit jours la surveillance a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e,  en raison d'une menace terroriste jug\u00e9e \r\n\u00ab pr\u00e9cise\u00bb... D\u00e9sormais  le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 son niveau de vigilance \u00e0 la baisse... Tania Sazpinar.\r\n(02/NOUVELLES TAXES ITW THORENS) ***Pas de bilan s\u00e9curitaire mais un consat pour votre portemonnaie ce matin... \r\nLa lutte en faveur de l'environnement co\u00fbtera plus cher aux m\u00e9nages en Suisses l'an prochain... Avec l'augmentation de certaines taxes, d\u00e8s vendredi 1er janvier... \r\n9 francs par m\u00e9nage et par an en moyenne pour le courant vert, taxe aussi sur le CO2 ou sur le mazout... \r\nUn impact sur nos finances qu'il faut relativiser, selon Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des Verts Suisses. \r\nAd\u00e8le Thorens interrog\u00e9e par Muriel Ballaman.\r\n(Gouvernement bernois six candidats en lice) ***Ils sont six sur les rangs... \r\nSix candidats en lice dans la course au gouvernement bernois... Le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des candidatures c'\u00e9tait hier... pour cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier... Et le scrutin sera d\u00e9terminant pour l'avenir du canton... Deux socialistes s'en vont, dont le repr\u00e9sentant du Jura Bernois... Objectif donc pour le PS d\u00e9fendre ses si\u00e8ges... Le PS pr\u00e9sente d'ailleurs deux candidats... Idem pour l'UDC... En cas d'\u00e9chec, le gouvernement bernois pourrait donc basculer \u00e0 droite...\r\n(10/IRAK REPRISE RAMADI PAPIER) En Irak... Ramadi est lib\u00e9r\u00e9... Les forces irakiennes ont proclam\u00e9 leur victoire hier.. Ils ont presque totalement repris la ville \u00e0 l'Etat Islamique... Une ville \u00e0 160 km de Bagdad... Une premi\u00e8re victoire depuis 18 mois, pour l'arm\u00e9e irakienne... \r\n***Victoire salu\u00e9e par Etats Unis...\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry a salu\u00e9 la pers\u00e9v\u00e9rance des \"courageuses forces irakiennes, selon ses mots... Mais ces hommages, c'est aussi un coup de chapeau, adress\u00e9 \u00e0 Barack Obama... 3500 instructeurs am\u00e9ricains s'\u00e9taient rendus \u00e0 Bagdad pour reprendre en main l'arm\u00e9e irakienne... \r\nA Washington, Philippe Gassot...\r\n(D3/L'UE RENFORCE FRONTEX, COLERE DES DEFENSEURS MIGRANTS) Frontex, l'agence de surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9ploie depuis hier des mesures et des moyens suppl\u00e9mentaires en Gr\u00e8ce... Objectif, toujours le m\u00eame, faire face \u00e0 l'afflux de migrants. Une mesure qui fait grincer des dents chez les ONGs.. C\u00e9line Tzaud...\r\nEt le budget de cette agence Frontex, de plus 100 millions d'euros pour 2015 devrait tripler ces cinq prochaines ann\u00e9es...\r\n(04/GR INTERDICTION DES FEUX LE 31 DECEMBRE PAPIER) Une m\u00e9t\u00e9o, plut\u00f4t capricieuse... C'est m\u00eame un peu le monde \u00e0 l'envers m\u00eame... Avec des inondations en Grande Bretagne... Des feux de for\u00eats en Espagne... 2000 hectares partis en fum\u00e9e au nord du pays pour cause de s\u00e9cheresse... Et de la neige... Au Mexique on aura tout vu... \r\n***S\u00e9cheresse en Espagne donc mais aussi en Suisse....  \r\nDepuis hier, il est interdit d'allumer des feux dans plusieurs vall\u00e9es du  des Grisons. Les autorit\u00e9s redoutent particuli\u00e8rement les feux d'artifices du Nouvel An, qui pourraient incendier les for\u00eats, C\u00e9line Fontannaz....\r\n(18/SKI VICTOIRE GEANT GUT ITW GUT) Peu de neige en Suisse... Mais du ski quand m\u00eame pour une Lara Gut qui ne pouvait pas r\u00eaver meilleure fin d'ann\u00e9e... La Tessinoise a remport\u00e9 hier le slalom g\u00e9ant de Lienz. \r\n***C'est sa quatri\u00e8me victoire de la saison et son meilleur r\u00e9sultat dans la station Autrichienne o\u00f9 elle n'avait encore jamais marqu\u00e9 le moindre point. \r\nSurtout elle conforte encore son avance au classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde... Elle a d\u00e9sormais 158 points d' avance sur sa grande rivale Lindsey Vonn, \u00e9limin\u00e9e hier... Lara Gut a bien le sourire donc... \r\nLara Gut avec nos confr\u00e8res de SRF... \r\nEt c'est la Liechtensteinoise Tina Weirather qui termine deuxi\u00e8me \u00e0 12 centi\u00e8mes de Lara Gut...\r\n(Br\u00e8ve hockey) Et il y avait du hockey sur glace hier soir... \r\nLe team Canada s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales de la Coupe Spengler \u00e0 Davos. Les Canadiens se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0.\r\nVictoire aussi de Yokerit Helsinki face \u00e0 L\u00fcgano 6 \u00e0 4. Malgr\u00e9 cette d\u00e9faite les tessinois sont d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les demi-finales de la coupe Spengler.\r\nAu programme aujourd'hui, les quarts de finale:\r\nDAvos - Jokerit \u00e0 15h.\r\nEkaterinbourg-  Mannheime \u00e0 20h15\r\n(D1/PRIX SUISSES DE LITTERATURE, A QUOI BON ?) Les laur\u00e9ats des prix suisses de litt\u00e9rature... Sept auteurs... d\u00e9sign\u00e9s hier par l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture. Parmi eux: deux al\u00e9maniques, deux Tessinois, un Romanche et deux Romands: Antoinette Rychner de Vevey et le Genevois Yves Laplace. Les laur\u00e9ats re\u00e7oivent chacun 25'000 francs...\r\nSept fois 25 mille pour soutenir la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, c'est \u00e0 la fois beaucoup d'argent et peu pour survivre pour les auteurs. Alors la question se pose, Alain Croubalian: au final, est il vraiment utile ce Prix de litt\u00e9rature?\r\nLe Grand Prix de Litt\u00e9rature et le prix sp\u00e9cial de traduction seront d\u00e9cern\u00e9s le 18 f\u00e9vrier \u00e0 Berne...\r\n(Br\u00e8ve Mort du leader de Mot\u00f6rhead) Et puis la mort du leader de Mot\u00f6rhead... Lemmy Kilmister... avait septante ans... des suites d'un cancer extr\u00eamement agressif, selon le groupe sur sa page facebook...  Le chanteur et leader du groupe de m\u00e9tal britannique avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re comme bassiste... Il avait form\u00e9 Mot\u00f6rhead en septante cinq...Groupe qui s'\u00e9tablit comme l'une des plus ambl\u00e9matiques formations de m\u00e9tal...\r\nExtrait d'Ace of Spades... \r\n\u00ab Lemmy \u00bb \u00e9tait aussi connu pour son style de vie... Il confiait r\u00e9cemment \u00eatre pass\u00e9 du wisky \u00e0 la vodka pour raison de sant\u00e9...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Civils et combattants \u00e9vacu\u00e9s) \r\n(Shaqiri et les buts)", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7359366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7359383", "ece-7359366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T19:17:28Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [86%] :\r\nCette formation de Blandine L\u00e9vite et si le vote blanc, vous pouvez changer la donne et m\u00eame dans certains cas, changer le visage de notre d\u00e9mocratie, compter les bulletins blancs pourrait permettre par exemple de contraindre l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a trouv\u00e9 davantage d'alternatives pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment de motion aux 2 chambres demande de prendre en compte ce vote blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 l'abandon du taux plancher, la crise du franc fort, l'\u00e9conomie suisse se porte mieux que pr\u00e9vu, c'est en tout cas par les Cassandre, rendez- vous avec l'une d'entre elle \u00e0 7 heures 15 apr\u00e8s la d\u00e9bandade de l'arm\u00e9e irakienne, enfin la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [90%] :\r\nRamadi Washington salue les courageuses forces irakiennes mais une r\u00e9v\u00e9rence peut en cacher une autre. L'Am\u00e9rique rend hommage aussi \u00e0 elles-m\u00eames au Pentagone et aux instructeurs am\u00e9ricains qui s'\u00e9taient rendus \u00e0 Bagdad pour former des Irakiens, le niveau d'alerte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de baisse d'un cran \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s 18 jours de renforcement du dispositif plus de rencontres diplomatiques ni de course aux cadeaux de No\u00ebl, les cibles potentielles ont perdu de leur int\u00e9r\u00eat, il est une menace fou mais pas absents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nEt en ces temps de trouble de guerre cette question : quelle doit \u00eatre le r\u00f4le des artistes, des intellectuels, l'art doit -il \u00eatre forc\u00e9ment engag\u00e9s, nous poserons la question, notre invit\u00e9 l'\u00e9crivain suisse et canadien quand un mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [93%] :\r\n\u00e0 7 heures 30 et dans ce journal aussi d'autres \u00e9crivains cette laur\u00e9ats des prix suisses de la litt\u00e9rature et cette question : \u00e0 quoi serve r\u00e9ellement ces prix sont -ils utiles et puis on entendra aussi la joie de Lara Gut qui prend le large au classement, elle s'est impos\u00e9 hier au g\u00e9ant de Linz bonjour chaque voix doit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [90%] :\r\nComptez y compris les bulletins blancs, prendre en compte le vote blanc, voil\u00e0 ce que demandent deux motions d\u00e9pos\u00e9es dont les 2 chambres du parlement f\u00e9d\u00e9ral, ces interventions sont l'une des cons\u00e9quences de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a 3 semaines \u00e0 la prise en compte du vote blanc, c'\u00e9tait : \u00e9viter d'\u00eatre oblig\u00e9 de voter pour un candidat impos\u00e9 par les partis et \u00e7a permettrait aussi d'\u00e9largir le choix lors des votations populaires, Muriel Ballaman, aujourd'hui, pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les votes blancs ne sont pas comptabilis\u00e9s erreur pour la s\u00e9natrice socialiste Liliane Maury Pasquier pour la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley ces votes sont loin d'\u00eatre anodin, selon ces 2 parlementaires les comptabiliser conduirait l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a davantage d'alternatives Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [90%] :\r\nSi on nous pr\u00e9sente 3 candidats au 3\u00e8me tour o\u00f9 on a plus le choix : aujourd'hui, on doit voter pour un des 3 candidats, c'est notre notre bulletin nul, j'estime que on a aussi le droit de voter blanc et ce blanc doit compter, donc s'il y a une majorit\u00e9 de votes blancs aucun candidat \u00e9lu, en effet, on peut imaginer que aucun des candidats ne soit \u00e9lu et que du coup le parti doivent proposer d'autres personnes et \u00e7a oblige \u00e0 plus de d\u00e9mocratie \u00e0 plus d'\u00e9coute des autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [95%] :\r\nPour l'heure, le vote blanc auraient m\u00eame un effet pervers dans certaines situations il abaisse la majorit\u00e9 absolue n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [85%] :\r\nLorsqu'on a r\u00e9\u00e9lu ou les Moreira il y avait plus de 30 personnes qui ont vot\u00e9 blanc, du coup \u00e7a faire descende la majorit\u00e9 absolue et c'est celui qui avait la majorit\u00e9 la plus facile pour se faire r\u00e9\u00e9lire avec un petit peu absurde 24 pr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [98%] :\r\nLe vote blanc pour exprimer une opinion, \u00e7a pourrait aussi fonctionner dans les votations populaires, exemple avec le vote sur la vignette \u00e0 100 francs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [86%] :\r\nLe 100 francs de trop, mais le 50 francs \u00e9tait pass\u00e9 donc le vote blanc aurait pu montrer qu'on voulait quelque chose entre 2 et on pouvait peut dire oui ou non, \u00e0 100 francs et pour moi, le vote blanc est un vote qui veut dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [91%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes, le Conseil des \u00c9tats devraient en d\u00e9battre en mars prochain, Gen\u00e8ve diminue, son niveau d'alerte, d\u00e9cision annonc\u00e9e hier pendant 18 jours la surveillance avait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e dans le canton en raison d'une menace terroriste jug\u00e9e pr\u00e9cise d\u00e9sormais le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 son niveau de vigilance \u00e0 la baisse, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:51) [93%] :\r\nLe d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle \u00e9valuation de la menace terroriste \u00e0 Gen\u00e8ve, sur proposition de la police cantonale et en accord avec les instances f\u00e9d\u00e9rales, il a d\u00e9cid\u00e9 d'adapter \u00e0 la baisse son degr\u00e9 de vigilance, le 10 d\u00e9cembre dernier le coton \u00e9tait pass\u00e9 d'une menace terroriste flou \u00e0 une menace pr\u00e9cise, il avait donc adapter son dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pour justifier cette d\u00e9cision, le magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet, a expliqu\u00e9 que les cibles potentielles ont perdu leur int\u00e9r\u00eat comme notamment les rencontres diplomatiques pr\u00e9vues \u00e0 Gen\u00e8ve, courant d\u00e9cembre, les f\u00eates religieuses et les potentiels activit\u00e9s commerciales li\u00e9es aux achats de No\u00ebl, cependant, ce n'est pas un retour \u00e0 la normale, les enqu\u00eates en lien avec la menace terroriste \u00e0 Gen\u00e8ve continue, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9cise que m\u00eame si la menace est floue, elle n'est pas pour autant absente, la police cantonale genevoise, quant \u00e0 elle, refuse toutefois de proc\u00e9der \u00e0 un bilan de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [92%] :\r\nIl en tire ce matin ce constat pour votre porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [92%] :\r\nLa lutte en faveur de l'environnement co\u00fbtera plus cher aux m\u00e9nages en Suisse l'an prochain avec l'augmentation de certaines taxes d\u00e8s vendredi 1er janvier 9 francs par m\u00e9nage et par an en moyenne pour le courant Vert taxe aussi sur le CO2, ou sur le mazout, un impact sur nos finances qu'il faut relativiser selon Ad\u00e8le Torrence co- pr\u00e9sidente des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:10) [91%] :\r\nCes taxes sont des taxes incitatives, c'est-\u00e0-dire qu'elle ne vise pas \u00e0 enrichir l'\u00c9tat sur le dos des particuliers, mais elle vise \u00e0 inciter les particuliers \u00e0 changer de comportement pour aller vers des alternatives moins polluantes, alors \u00e7a fonctionne de 2 mani\u00e8res : tout d'abord on va rendre le comportement non polluons plus cher avec cette taxe et puis avec les recettes de cette taxe, on va soutenir les alternatives et en g\u00e9n\u00e9ral une partie de cet argent doit revenir \u00e0 la population et ceux qui changeront de comportement seront m\u00eame gagnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [91%] :\r\nAd\u00e8le Thorens interrog\u00e9e par Muriel Ballaman ils seront aussi sur les rangs, 6 candidats en lice dans la course au gouvernement bernois, le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des candidatures, c'\u00e9tait hier pour cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier et le scrutin sera d\u00e9terminant pour l'avenir du canton de socialistes s'en vont, dont le repr\u00e9sentant du Jura bernois objectif donc pour le PS, d\u00e9fendre ses si\u00e8ges, le PS qui pr\u00e9sente d'ailleurs de candidats, idem pour l'UDC en cas d'\u00e9chec le gouvernement bernois pourrait donc vasculaire adroite en Irak Ramadi et lib\u00e9rer les forces irakiennes ont proclam\u00e9 leur victoire hier, ils ont presque totalement repris la ville \u00e0 l'\u00c9tat islamique, une ville \u00e0 160 kilom\u00e8tres de Bagdad, une premi\u00e8re victoire depuis 18 mois pour l'arm\u00e9e irakienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [93%] :\r\nUne victoire qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [95%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, John Kerry a salu\u00e9 la pers\u00e9v\u00e9rance des courageuses forces d'irakiennes, selon ses mots, mais ces hommages c'est aussi cet hommage, c'est aussi un coup d'chapeau adress\u00e9 \u00e0 Barack Obama 3500 instructeurs am\u00e9ricains s'\u00e9taient rendus \u00e0 Bagdad pour reprendre en main l'arm\u00e9e irakienne \u00e0 Washington une correspondance de Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [90%] :\r\nApr\u00e8s la prise de la ville de Ramadi, les Am\u00e9ricains qui f\u00e9licite l'arm\u00e9e irakienne, c'est un petit peu de l'autosatisfaction, on se souvient qu'\u00e0 l'\u00e9poque de la d\u00e9bandade des troupes de Bagdad en mai dernier, le Pentagone avait alors d\u00e9nonc\u00e9 la faiblesse de l'arm\u00e9e irakienne qui avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 par \u00e2ge, Dan Carter, le ministre de la d\u00e9fense de troupes qui refusaient le combat apparemment les choses ont chang\u00e9, il y a toujours en l'air, la coalition qui bombardent appuy\u00e9es par l'aviation russe, mais il y a surtout ces milliers d'instructeurs am\u00e9ricains \u00e0 Bagdad, qui ont repris en main l'arm\u00e9e irakienne Ramadi, c'est leur 1er grand succ\u00e8s hein rappelle qu'une guerre ne se gagne pas avec l'aviation mais avec des troupes au sol et aujourd'hui elles sont irakienne en f\u00e9licitant Bagdad, la Maison Blanche regarde aussi du c\u00f4t\u00e9 du Pentagone Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [94%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe, Frontex, l'agence de surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne d\u00e9ploie d\u00e9ploie depuis hier des mesures et des moyens suppl\u00e9mentaires en Gr\u00e8ce objectif c'est toujours le m\u00eame : faire face \u00e0 l'afflux de migrants, une mesure qui fait grincer des dons chez les ONG C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:59) [86%] :\r\n376 agents Frontex vont progressivement se d\u00e9ployer sur les c\u00f4tes grecques geek tifs reprend le contr\u00f4le de la fronti\u00e8re avec la Turquie et mieux contre l'et puis identifier les migrants, une mesure qui fait r\u00e9agir plusieurs ONG car s\u00e9curis\u00e9, c'est bien, mais il ne faut pas se tromper de priorit\u00e9, Pierre Henry, pr\u00e9sident de France Terre d'Asile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [94%] :\r\nPeut pas opposer la question de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures \u00e0 la probl\u00e9matique de l'accueil, nous devons \u00eatre capables de faire les 2 choses : aujourd'hui, nous sommes un peu plus de 3 mois apr\u00e8s le dernier sommet europ\u00e9en qui a d\u00e9cid\u00e9 de la relocalisation de 160000 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 ce jour moins de 200 \u00e9taient r\u00e9partis dans toute l'Union, 19 en France. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:45) [90%] :\r\nCe nouveau d\u00e9ploiement de gardes fronti\u00e8res ne serait donc pas la solution apport\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [94%] :\r\nC'est aux politiques d'avoir une v\u00e9ritable vision et de ne pas c\u00e9der aux boutiquiers de la peur et de la haine qui s\u00e9vissent partout en Europe, faire de la politique, c'est agir, \u00e7a veut dire certes envoyer un corps de gardes- fronti\u00e8res en Gr\u00e8ce, mais \u00e7a veut dire aussi construire des centres d'accueil d'enregistrement et de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 condition de le faire, ce n'est pas moins d'Europe dont nous avons besoin, mais c'est mieux d'Europe mais il faut un peu de courage pour cela. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:20) [89%] :\r\nPour g\u00e9rer l'arriv\u00e9e des migrants, en 2015, ils sont plus d'un 1000000 \u00e0 \u00eatre entr\u00e9s en Europe 3700 sont morts durant leur p\u00e9riple et le budget de 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:30) [94%] :\r\nAgence Frontex, qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 100 millions d'euros pour 2015 devrait tripler ces 5 prochaines ann\u00e9es une m\u00e9t\u00e9o plut\u00f4t capricieuse, c'est m\u00eame un peu le monde \u00e0 l'envers, avec des inondations en Grande-Bretagne, des feux de for\u00eat en Espagne 2000 hectares partis en fum\u00e9e en or du pays pour cause de s\u00e9cheresse et puis la neige au Mexique, on aura donc tout vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [83%] :\r\nOui, effectivement, s\u00e9cheresse en Espagne et, donc, mais aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [91%] :\r\nDepuis hier, il est interdit d'allumer des feux dont plusieurs vall\u00e9es des Grisons et les autorit\u00e9s redoutent particuli\u00e8rement les feux d'artifice du Nouvel An qui pourraient incendier les for\u00eats C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:04) [90%] :\r\nC'est une situation peu commune que conna\u00eet le canton des Grisons r\u00e9put\u00e9e pour ses valait bien enneig\u00e9es durant la p\u00e9riode hivernale, le service cantonal des for\u00eats et des dangers naturels, a d\u00e9cid\u00e9 de proscrire les feux de plein air et les feux d'artifice jusqu'au retour des pr\u00e9cipitations, une interdiction qui concerne le Val M\u00fcstair et la rive gauche de Lyne Ennaga soit t\u00e9flon au soleil sur ces face la neige est quasi inexistante et le risque d'incendie jug\u00e9 \u00e9lev\u00e9 cette interdiction rejoint celle prononc\u00e9e \u00e0 la mi- novembre, d\u00e9j\u00e0 dans les valises italophones du canton, ainsi que dans l'ensemble du Tessin affect\u00e9 lui aussi par la s\u00e9cheresse, un temps sec \u00e0 une absence de couverture neigeuse qui touche aussi le Valais, les autorit\u00e9s ont appel\u00e9 \u00e0 la prudence avant No\u00ebl, samedi dernier, un d\u00e9but d'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 sur une prairie \u00e0 1700 m\u00e8tres d'altitude, pr\u00e8s de Saint-Luc, le feu a pu \u00eatre ma\u00eetris\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention rapide des pompiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [93%] :\r\nPeu de neige en Suisse, donc, mais du ski quand m\u00eame pour une Lara Gut qui ne pouvait pas r\u00eaver meilleure fin d'ann\u00e9e \u00e0 la Tessinoise a remport\u00e9 hier le slalom g\u00e9ant de Linz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:03) [93%] :\r\nOui, c'est sa 4\u00e8me victoire de la saison, son meilleur r\u00e9sultat dans la station autrichienne o\u00f9 elle n'avait encore jamais marqu\u00e9 le moindre point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [90%] :\r\nSurtout, elle conforte son avance au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, elle a d\u00e9sormais 158 points d'avance sur sa grande rivale Lindsay Vonn \u00e9limin\u00e9e hier la Redoute a donc bien le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:20) [87%] :\r\nO\u00f9 la oui c'est cool, mais voil\u00e0, un jour apr\u00e8s jour, \u00e7a ne va rien changer et ne signifie pas que \u00e7a va directement recommencer, j'ai vraiment essay\u00e9 de donner mon meilleur d'utiliser chaque virage pour gagner de la vitesse et puis oui c'\u00e9tait serr\u00e9 mais c'est l'homme, mais voil\u00e0 c'est encore t\u00f4t dans la saison et apr\u00e8s les et c'est elle qui avait encore plus de 100 points d'avance et apr\u00e8s \u00e7a a vite chang\u00e9 alors voil\u00e0, j'esp\u00e8re que j'ai trouv\u00e9 la recette : je dois donner le meilleur dans chaque manche et on verra ce que \u00e7a donne, Samuel, parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [87%] :\r\nLara Gut avec nos confr\u00e8res de SRF et c'est la Liechtenstein Oise Tina Weirather qui termine 2\u00e8me \u00e0 12 centi\u00e8mes de la reine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [87%] :\r\nEt il y avait du hockey sur glace, hier soir, le Team Canada s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales de la coupe, je peine glaire \u00e0 Davos, les Canadiens se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0 victoire aussi dur qui h\u00e9rite Helsinki face \u00e0 Lugano 6 \u00e0 4, malgr\u00e9 cette d\u00e9faite, les tessinois sont d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour les demi- finales de la Coupe Spengler au programme aujourd'hui, les quarts de finale Davos sur qui, \u00e0 15 heures les Cath\u00e9rine Catair Hambourg Mannheim \u00e0 20 heures 15 les laur\u00e9ats des prix suisses de litt\u00e9rature cette auteurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture parmi eux deux al\u00e9maniques deux Tessinois un Romanche et deux Romands Antoinette Richner de Vevey et le Genevois Yves Laplace et les laur\u00e9ats re\u00e7oivent chacun 25000 francs cette fois 25000 donc pour soutenir la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, c'est \u00e0 la fois beaucoup d'argent et peu pour survivre, pour les auteurs, alors la question se pose : Alain Craus, balayant au final est -il vraiment utile ce Prix de litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:52) [91%] :\r\n\u00e9videmment, les auteurs s'en r\u00e9jouissent, de l'argent qui tombent dans leur besace, ne peut pas faire de mal, mais m\u00eame \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, on l'avoue ce prix et bien impuissants pour changer la donne, tout seul, heureusement, il fait partie d'un \u00e9ventail de mesures Dominique M\u00fcller, pr\u00e9sident du jury. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:08) [85%] :\r\nOn a de la litt\u00e9rature en Suisse, on veut le montrer avec prix c'est un pays qui a pas simplement les banques et le fromage, le chocolat, mais il y a aussi la litt\u00e9rature de ponctualit\u00e9, il peut en \u00eatre un peu fier et c'est \u00e7a un peu le message qui pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:26) [91%] :\r\nPeut -on juger l'art compar\u00e9e des genres et des langues si diff\u00e9rent de rel\u00e8ve de la gageure pour cela, le jury n'oublie pas le plaisir de la lecture. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:36) [83%] :\r\nJe pense, le plaisir est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est quelque chose qui n'est pas compl\u00e8tement rationnel : c'est pas compl\u00e8tement froid Michel peut vous dire qu'on \u00e9tait vraiment au second natif \u00e0 plusieurs fois tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de l'intensit\u00e9 des exp\u00e9riences qu'on a fait \u00e0 travers tous ces lectures Toulousaines et des Toulousains de lire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:57) [92%] :\r\nMais \u00e9videmment, ce n'est pas un prix par qui va changer la vie des artistes en Suisse, l'auteur Nicolas Couchepin pensent que la politique ne va pas encore assez loin. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:06) [86%] :\r\nIl faudrait faire quelque chose, comme ont fait les pays du nord qui ont soutenu leurs auteurs de polars, la politique a pris en consid\u00e9ration la litt\u00e9rature comme un objet de soutien et de marketing : comment faire avec le tout aussi, et c'est \u00e7a qu'il faudrait quelque chose un peu volontaire volontaristes, plut\u00f4t que des choses ponctuelles comme ses prix qui sont par ailleurs tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [90%] :\r\nLe Grand Prix de litt\u00e9rature et le prix sp\u00e9cial de traduction seront d\u00e9cern\u00e9s le 18 f\u00e9vrier \u00e0 Berne et puis la mort du leader de Mot\u00f6rhead, Lemmy et qu'Mister, il avait 70 ans des suites d'un cancer et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:43) [93%] :\r\nVraiment agressif, selon le groupe, sur sa page Facebook, le chanteur et leader du groupe de m\u00e9tal britannique avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re comme bassiste il avait form\u00e9 Mot\u00f6rhead en 75 groupes qui s'\u00e9tablit comme l'un des plus embl\u00e9matiques, formation de m\u00e9tal. \r\nVoil\u00e0 cet extrait d'aces of state, qui \u00e9tait aussi connu pour son Style de vie, il confiait r\u00e9cemment \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:20) [87%] :\r\nDu whisky \u00e0 la vodka pour raison de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal tr\u00e8s rock'n'roll de Blandine L\u00e9vite du c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o Brouillard en plaine et soleil sur les reliefs, ce matin, cet apr\u00e8s- midi, les nuages vont gagner toutes les r\u00e9gions sauf en Valais o\u00f9 le soleil va faire de la r\u00e9sistance. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T06:19:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-432D853C-A95A-4BB9-8858-6B27A9F1F55C", "internalArchiveId": "432D853C-A95A-4BB9-8858-6B27A9F1F55C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2015-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR GE, en charge du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie;F\u00e9rat;Sheikh al fhadawi, chef du front arabe contre le terrorisme;CATINFO_DEC2015;Patrick di Lenardo, r\u00e9dacteur en chef de A+;Antoinette Rychner, auteure neuch\u00e2teloise, une des laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature;Karim Meckassoua, un des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en Centrafrique;Parfait Onanga, chef de la mission des Nations Unies en Centrafrique\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/GE L'ALERTE DIMINUE ITW MAUDET) Le spectre du terrorisme se dilue \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nApr\u00e8s 18 jours de surveillance renforc\u00e9e, en raison d'une menace terroriste \u00abpr\u00e9cise \u00bb, le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9  hier d'abaisser le degr\u00e9 de vigilance. \r\nUne d\u00e9cision qui peut surprendre, entre No\u00ebl et Nouvel an, au moment o\u00f9 d'autres villes europ\u00e9ennes ont renfoc\u00e9 leur dispositif s\u00e9curitaire, \u00e0 l'instar de Vienne en Autriche.  Mais une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, apr\u00e8s une nouvelle \u00e9valuation, qui s'explique surtout par le fait que les activit\u00e9s diplomatiques, religieuses et commerciales de d\u00e9cembre sont en bonne partie termin\u00e9es.\r\nPierre Maudet, le magistrat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9...\r\nPierre Maudet avec Laetitia Guinand.\r\nA noter que la police cantonale refuse de proc\u00e9der \u00e0 un bilan de l'op\u00e9ration men\u00e9es ces deux derni\u00e8res semaines.\r\n(11/IRAK REPRISE RAMADI INTEGRE TEMOIGNAGE) Le drapeau irakien flotte \u00e0 nouveau dans le centre de Ramadi... \r\nLa reconqu\u00eate dont nous vous parlions hier s'est finalis\u00e9e. Les forces irakiennes ont annonc\u00e9 hier la lib\u00e9ration totale de la ville de Ramadi, en mains du groupe \u00e9tat islamique depuis mai dernier.\r\nPour les Irakiens, c'est une victoire \u00e0 plus d'un titre...  et plus qu'une victoire, une source de fiert\u00e9 nationale. Ang\u00e9lique F\u00e9rat...\r\n((Une victoire importante car elle fut difficile. La lib\u00e9ration de la r\u00e9gion d'al anbar a connu plusieurs rates. Une victoire importante car c est la 1ere victoire depuis longtemps pour l'arm\u00e9e irakienne. Une victoire importante car elle s'est faite avec des volontaires locaux tout juste sorti de leur entrainement. Histoire de montrer que des sunnites aussi se mobilisent contre l etat islamique.\r\nSheikh al fhadawi est a la tete du front arabe contre le terrorisme. \r\nCette victoire est aussi celle des  3000 combattants tribaux d al anbar.\r\nAujourd'hui le drapeau irakien flotte \u00e0 nouveau dans le centre de Ramadi. Et quand l'\u00e9tat islamique a vu cela ce fut la d\u00e9route. Ils sont faibles maintenant. Les combats continuent bien s\u00fbr dans les quartiers autour. On est dans le compte \u00e0 rebours vers la bataille finale pour \u00e9liminer daash de l'Irak. \r\nLa reprise totale de la ville va prendre du temps. Daash s est replie dans des quartiers peripehriques.  Tout ou presque est pi\u00e9g\u00e9 a l'explosif pour ralentir les troupes.  Et le reste de la r\u00e9gion d'al Anbar est toujours sous le contr\u00f4le de l'organisation de l'\u00e9tat islamique dont la celebre ville de faloujah.\r\nAngelique ferat amman pour rts info))\r\n(D4/ARABIE SAOUDITE, PETROLE ET BUDGET) La d\u00e9gringolade du prix du p\u00e9trole frappe de plein fouet la Russie et l'Arabie Saoudite...\r\nHier le rouble est retomb\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau depuis un an face au dollar. Ce qui remet en question le sc\u00e9nario d'une reprise rapide en Russie.\r\nDans le m\u00eame temps, l'Arabie saoudite a annonc\u00e9 un d\u00e9ficit public record pour l'ann\u00e9e 2015. Un d\u00e9ficit \u00e9quivalant \u00e0 100 milliards de dollars... Avec un budget 2016  marqu\u00e9 du sceau de la rigueur. \r\nIl faut dire que le royaume saoudien est premier producteur mondial de p\u00e9trole, et qu'il paie le prix fort de la chute des cours de l'or noir. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n((C'est une petite temp\u00eate de sable dans les rouages jusqu'ici indestructibles des finances saoudienne.... Premier producteur et exportateur de p\u00e9trole au monde, Riyad, d\u00e9tient les plus grosses r\u00e9serves de change  derri\u00e8re la Chine et le Japon. Mais la chute du baril fait fondre ces r\u00e9serves....\r\n Alors le royaume a \u00e9mis cet \u00e9t\u00e9 son premier emprunt public depuis pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie... \r\nSon endettement actuel est microscopique, il pourrait toutefois bondir \u00e0 50% du produit int\u00e9rieur brut d'ici 5 ans...))\r\nRELANCE EN DIRECT : Fr\u00e9d\u00e9ric, y'aurait-il alors le feu dans la Maison des Saoud?\r\n((Pas encore, mais c'est une ann\u00e9e chahut\u00e9e qui se termine pour elle... Salmane ben Abdelaziz, qui f\u00eatera jeudi ses quatre-vingts ans, a pris les r\u00eanes du royaume en janvier dernier... \r\nL'effondrement du prix du p\u00e9trole fait vaciller l'Etat providence saoudien.... Le nouveau pouvoir va donc acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes \u00e9conomiques... Il pr\u00e9voit des privatisations et des coupes dans les subsides. \r\nMais Riyad est en partie responsable de sa situation.... L'Arabie saoudite a emp\u00each\u00e9 l'OPEP de r\u00e9duire les quotas de production. Le royaume poursuit sa strat\u00e9gie de l'inondation: il d\u00e9fend ses parts de march\u00e9s pour faire baisser les cours du brut... Objectif: \u00e9liminer une partie de ses concurrents producteurs plus chers, \u00e0 commencer par le schiste am\u00e9ricain...)) \r\nPour faire face \u00e0 ces d\u00e9ficits, l'Arabie saoudite a pr\u00e9vu toute une s\u00e9rie de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, dont  d'une augmentation de 50% du prix de l'essence. Les prix de l'eau et de l'\u00e9lectricit\u00e9 vont \u00e9galement prendre l'ascenseur...\r\n(01/NOUVELLES TAXES PAPIER) (...) Pas de p\u00e9trole en Suisse, mais les prix de l'\u00e9nergie vont \u00e9galement augmenter... \r\nDe nouvelles taxes  vont entrer en vigueur l'ann\u00e9e prochaine.  Certaines sont nouvelles, d'autres ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es par le parlement. Et c'est surtout dans le domaine de l'environnement que le consommateur va devoir investir, qu'il le veuille ou non. Muriel Ballaman. \r\n((De l'argent redistribu\u00e9 aux consommateurs selon certains, une taxe de plus selon d'autres. \r\nD\u00e8s l'an prochain, l'environnement va de pr\u00e8s ou de loin recourir \u00e0 notre portemonnaie. De nouvelles taxes entreront en vigueur, qui soutiendront le courant vert: 0,2 centime par kilowhatt'heure va \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9 en plus. Par m\u00e9nage de 4 personnes, c'est une hausse de 9 francs par an en moyenne. \r\n9 francs, mais cette fois par personne, c'est aussi la somme qui sera pr\u00e9lev\u00e9e en plus pour assainir une centaine de stations d'\u00e9puration. \r\nMieux vaudra aussi r\u00e9duire sa consommation d'\u00e9nergie: les taxes sur le Co2, mais aussi celles sur l'huile de chaffage et sur le gaz... toutes vont augmenter. \r\nLes pendulaires vont aussi devoir faire un effort financier: la d\u00e9duction fiscale pour l'impot f\u00e9d\u00e9ral direct va \u00eatre limit\u00e9e \u00e0 3000 francs d\u00e8s l'an prochain. Ce plafonnement touche surtout ceux qui se rendent \u00e0 leur travail en voiture: une d\u00e9duction de 3000 francs couvre une distance journali\u00e8re de 20 \u00e0 35 km. Ceux qui font des trajets plus longs ne pourront plus tout d\u00e9duire. C'est ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le peuple dans le cadre du fond de financement de l'infrastructure ferroviaire. c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2014. ))\r\n(D2/NE NOUVEAU GRATUIT POUR LES URBAINS \"A+\") Un nouveau journal gratuit va voir le jour en Suisse romande... \r\nIl s'appelle  A+  et remplacera le Courrier neuch\u00e2elois d\u00e8s le 14 janvier prochain.\r\nAvec ce gratuit, la Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2telois de Presse - qui \u00e9dite aussi l'Express et l'Impartial - tente le pari d'un tablo\u00efd, r\u00e9solument orient\u00e9 vers l'actualit\u00e9 des villes. \r\nPour le faire vivre, une \u00e9quipe de trois journalistes, plac\u00e9e sous la direction de Patrick di Lenardo... qui  veut  faire de cet hebdomadaire un journal de proximit\u00e9 et un v\u00e9ritable compagnon de fin de semaine... Roger Guignard. \r\n((Un changement strat\u00e9gique...pour mieux capter le lectorat des villes, les jeunes en particulier, et deux \u00e9ditions, une pour Neuch\u00e2tel et le Littoral, l'autre pour La Chaux-de-Fonds et Le Locle. Les zones plus rurales du canton, le Val-de-Ruz et le Val-de-Travers, ne seront plus couvertes ni distribu\u00e9es. Le contenu de A+ annonce assez clairement la couleur. Patrick di Lenardo, le r\u00e9dacteur en chef. \r\nMag son no 1  0'21\".\r\nUn nouveau journal papier, avec un nouveau titre, la conqu\u00eate d'un nouveau lectorat, avec un ton un peu plus impertinent : voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 de grands d\u00e9fis. Et les r\u00e9seaux sociaux dans tout \u00e7a ? \r\nMag son no 2  0'20\". \r\nLa petite \u00e9quipe d'A+ entend travailler de mani\u00e8re nomade, avec le lap top sur les genoux. Hormis une ou deux s\u00e9ances de coordination, l'essentiel consistera en un travail de terrain !))\r\n(21/PRIX SUISSES DE LITTERATURE ITW RYCHNER) On reste dans le domaine de l'\u00e9criture... avec les sept laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier, et qui recevront tous un ch\u00e8que de 25 000 francs. \r\nParmi eux, deux Romands: le Genevois Yves Laplace et Antoinette Rychner.  Une jeune Neuh\u00e2teloise de 36 ans. Antoinette Rycher pour qui ces Prix sont une cons\u00e9cration utile \u00e0 plusieurs titres.\r\n  son Rychner\r\nAntoinette Rychner avec Alain Croubalian. \r\nLa remise des Prix sera le 18 f\u00e9vrier.\r\n(D6/ELECTIONS CENTRAFRIQUE FRAUDE) Les soup\u00e7ons de fraudes fragilisent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives en Centrafrique... \r\nCe scrutin devait avoir lieu dimanche, il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 demain... \r\nLa communaut\u00e9 internationale et la population locale  esp\u00e8rent qu'il permettra au pays de sortir de la crise. Mais des candidats d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 des tentatives de fraude. \r\nDe Bangui, une correspondance Patricia Huon :\r\n  SON\r\n(19/SKI VICTOIRE GEANT GUT PAPIER) En ski alpin, Lara Gut a remport\u00e9 hier son 4\u00e8me succ\u00e8s de la saison... \r\nLa Tessinoise s'est adjug\u00e9 le slalom g\u00e9ant de Lienz en Autriche. Et elle fait  m\u00eame coup double, Laurent Bastardoz. \r\n  SON\r\n((Non seulement elle f\u00eate un 16\u00e8me succ\u00e8s dans sa carri\u00e8re et conforte sa place de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde mais elle est devient \u00e9galement leader du classement de la discipline. \r\nLara Gut a pu r\u00e9aliser ce coup double gr\u00e2ce \u00e0 deux facteurs importants. La 4\u00e8me place d'Eva-Maria Brem jusqu'alors leader de la sp\u00e9cialit\u00e9 et surtout l'\u00e9limination lors du premier trac\u00e9 de Lindsay Vonn qui d\u00e9sormais compte 158 points de retard sur la Tessinoise au classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde. \r\nSigne du destin, Lara Gut avait d\u00e9but\u00e9 il y a 8 ans jour pour jour sa carri\u00e8re en coupe du monde dans cette station d'Autriche. Une station qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne lui avait jamais port\u00e9 chance puisque la Tessinoise avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 lors de ses 3 derni\u00e8res pr\u00e9sences \u00e0 Lienz et surtout n'avait jamais marqu\u00e9 avant sa victoire d'hier le moindre point coupe du monde dans la station tyrolienne. ))\r\n(Hockey) En Hockey sur glace, le team Canada se qualifie pour les demi-finales de la Coupe Spengler \u00e0 Davos. Les Canadiens ont facilement domin\u00e9 Davos 2-0.\r\nEt plus t\u00f4t hier, victoire de Jokerit Helsinki face \u00e0 Lugano 6 \u00e0 4. Malgr\u00e9 cette d\u00e9faite les tessinois sont d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les demi-finales de la coupe Spengler.\r\nAu programme aujourd'hui, les quarts de finale:\r\nDAvos - Jokerit \u00e0 15h.\r\nEkaterinbourg-  Mannheime \u00e0 20h15\r\n(METEO) Brouillard en plaine et soleil sur les reliefs, ce matin...\r\nCet apr\u00e8s-midi, les nuages vont gagner toutes les r\u00e9gions. \r\nSauf en Valais, o\u00f9 le soleil va faire de la r\u00e9sistance...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7359357", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2015-12-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2015-12-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7359374", "ece-7359357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T18:47:25Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLeur \u00e0 les informations Jean-Bernard Gen\u00e8ve rabaisse son niveau de vigilance apr\u00e8s 2 semaines de surveillance renforc\u00e9e Pierre Maudet ne parle pas au cours de retour \u00e0 la normale, selon le chef de la s\u00e9curit\u00e9, plusieurs \u00e9quipes de police continue donc \u00e9t\u00e9 sur les menaces terroristes plus qu'une victoire, la lib\u00e9ration de Ramadi constitue une formidable fiert\u00e9 pour les Irakiens des poches de r\u00e9sistance subsistent nous dira Ang\u00e9lique Ferrat, mais la bataille finale lanc\u00e9e pour \u00e9liminer l'\u00e9tat islamique du pays, Lara Gut reste sur son nuage, la bombe de Comano a sign\u00e9 sa 4\u00e8me victoire de la saison, hier, en reportant le g\u00e9ant de l'Jens d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate du g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde \u00e0 la Tessinoise s'empare aussi de celui de la sp\u00e9cialit\u00e9 du rouge, du Vert, des pastels et de moins en moins de blanc pour les murs de nos mus\u00e9es Intercit\u00e9s \u00e0 6 heures 20 reviendra sur cette mode \u00e9tonnante la couleur fait son apparition dans de plus en plus d'institutions m\u00eame v\u00e9n\u00e9rable un homme \u00e0 la loi turbulent, \u00e0 la fois turbulente, le journaliste Fran\u00e7ois disparu dimanche disait ne pas aimer que l'\u00c9glise soit Cordelois immuable : la chronique d'RTS religion nous racontera son engagement \u00e0 6 heures 25 le spectre du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nTerrorisme se dilue \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s 18 jours de surveillance renforc\u00e9e, en raison d'une menace terroriste, pr\u00e9cise le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 hier d'abaisser le degr\u00e9 de vigilance, une d\u00e9cision qui peut surprendre, entre No\u00ebl et Nouvel An au moment o\u00f9 d'autres villes europ\u00e9ennes ont renforc\u00e9 le dispositif s\u00e9curitaire, \u00e0 l'instar de Vienne en Autriche, mais une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie apr\u00e8s une nouvelle \u00e9valuation qui s'explique surtout par le fait que les activit\u00e9s diplomatiques religieuses et commerciales de d\u00e9cembre sont en bonne partie termin\u00e9es Pierre Maudet, le magistrat, je ne vois en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [89%] :\r\nOr, pour je ne sais pas encore un retour \u00e0 la normale, c'est quand m\u00eame un degr\u00e9 de vigilance plus \u00e9lev\u00e9 que la la normale mais les informations dont nous disposons et l'appr\u00e9ciation de situation faite avec la police, avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales nous laisse penser qu'on revient d'un cran en-dessous, \u00e0 un niveau qu'on a connu avant le le 10 d\u00e9cembre \u00e7a veut dire qu'on continue d'aider quelques de l'investigation et \u00e0 la recherche de de renseignements, notamment au b\u00e9n\u00e9fice du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais \u00e7a veut dire aussi que toutes les t\u00e2ches d'ordinaire de la police reprennent leur cours comme pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [94%] :\r\nPierre Maudet avec Laetitia Guinand \u00e0 noter que la police cantonale refuse de proc\u00e9der \u00e0 un bilan de l'op\u00e9ration men\u00e9es ces 2 derni\u00e8res semaines, dans le centre de Ramadi le drapeau irakien flotte \u00e0 nouveau la reconqu\u00eate dont nous vous donnerons nous vous parlions hier s'est finalis\u00e9e, les forces irakiennes ont annonc\u00e9 la lib\u00e9ration totale de la ville de Ramadi en mains du groupe \u00e9tat islamique depuis mai dernier pour les Irakiens, c'est une victoire \u00e0 plus d'un titre est plus qu'une victoire encore, c'est une source de fiert\u00e9 nationale, Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [91%] :\r\nUne victoire importante car elle fut difficile, la lib\u00e9ration de la r\u00e9gion d'Al-Akhbar a connu plusieurs rat\u00e9s, une victoire importante car c'est la 1\u00e8re grande victoire depuis longtemps pour l'arm\u00e9e irakienne, une victoire importante, enfin, car elle s'est faite avec des volontaires locaux tout juste sortis de leur entra\u00eenement, histoire de montrer que des sunnites aussi se mobilisent contre l'\u00c9tat islamique le cher al fhadawi est \u00e0 la t\u00eate du front arabe contre le terrorisme, il rappelle qu'il y avait 3000 combattants tribaux de Nachbar dans l'offensive. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:18) [76%] :\r\n\u00e0 Lyon L \u00e0 la mer, la plupart entra\u00eene brutalement, je conduis puis bon \u00e7a ne dira pas aujourd'hui \u00e0 le drapeau irakien flotte \u00e0 nouveau dans le centre de Ramadi suivonsV. bah oui et quand l'\u00e9tat islamique a vu \u00e7a l'ann\u00e9e assez cher, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9route le stade, la ville natale Ramadi ils sont faibles, maintenant elle elle les combats continuent bien s\u00fbr dans les quartiers autour certainement H\u00e9l\u00e8ne la maisonn\u00e9e dans le compte \u00e0 rebours vers la bataille finale pour \u00e9liminer daash de l'Irak s'appelle la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [92%] :\r\nLa reprise totale de la ville va prendre du temps, les militaires irakiens eux- m\u00eames l'admettent daash s'est repli\u00e9 dans des quartiers p\u00e9riph\u00e9riques, tout ou presque est pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'explosif pour ralentir les troupes enfin d'oublions pas que le reste de la r\u00e9gion est toujours sous le contr\u00f4le de l'organisation d'\u00e9tat islamique, dont la c\u00e9l\u00e8bre ville de Faloudja Ang\u00e9lique Ferrat Amman pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [96%] :\r\nLa d\u00e9gringolade des prix du p\u00e9trole frappe de plein fouet la Russie et l'Arabie Saoudite hier le rouble est retomb\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau depuis un an face au dollar, ce qui remet en question le sc\u00e9nario d'une reprise rapide en Russie et dans le m\u00eame temps l'Arabie Saoudite a annonc\u00e9 un d\u00e9ficit public record pour l'ann\u00e9e 2015 d\u00e9ficit \u00e9quivalant \u00e0 100 milliards de dollars, avec un budget 2016 marqu\u00e9 du sceau de la rigueur, il faut dire que le royaume saoudien, le 1er producteur mondial de p\u00e9trole, et qu'ils payent le prix fort de la chute des cours de l'or noir Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [96%] :\r\nC'est une petite temp\u00eate de sable dans les rouages jusqu'ici indestructibles des finances saoudienne 1er producteur et exportateur de p\u00e9trole au monde Riyad d\u00e9tient les plus grosses r\u00e9serves de change, derri\u00e8re la Chine et le Japon, mais la chute du baril fait fondre ses r\u00e9serves alors le royaume a \u00e9mis cet \u00e9t\u00e9 son 1er emprunt public depuis pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie, son endettement actuel est microscopique, il pourrait toutefois bondir \u00e0 50 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut d'ici 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [86%] :\r\nAlors, Fr\u00e9d\u00e9ric, y aurait -il le feu dans la Maison des Saoud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [95%] :\r\nPas encore, mais c'est une ann\u00e9e chahut\u00e9e, qui se termine pour elle, Salman ben Abdelaziz, qui f\u00eatera jeudi ses 95 ans a pris les r\u00eanes du royaume en janvier dernier, l'effondrement du prix du p\u00e9trole fait vaciller l'\u00c9tat providence saoudien, le nouveau pouvoir va donc acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes \u00e9conomiques, il pr\u00e9voit des privatisations et les coupes dans les subsides mais Riyad est en partie responsable de sa situation, l'Arabie Saoudite a emp\u00each\u00e9 l'OPEP les pays producteurs de r\u00e9duire les quotas de production, le royaume poursuit sa strat\u00e9gie de l'inondation, il d\u00e9fend ses parts de march\u00e9 pour faire baisser les cours du brut, objectif : \u00e9liminer une partie de ses concurrents producteurs plus chers, \u00e0 commencer par les schiste am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [95%] :\r\nEt pour faire face \u00e0 ces d\u00e9fis si l'Arabie Saoudite a pr\u00e9vu toute une s\u00e9rie de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 dont une augmentation de 50 pourcent du du prix de l'essence, les prix de l'eau et de l'\u00e9lectricit\u00e9 vont \u00e9galement prendre l'ascenseur, alors il y a pas p\u00e9trole en Suisse mais des prix de l'\u00e9nergie qui vont \u00e9galement augmenter de nouvelles taxes vont entrer en vigueur l'ann\u00e9e prochaine alors certaines sont nouvelles, d'autres ont \u00e9t\u00e9 simplement adapt\u00e9 par le Parlement et c'est surtout dans le domaine de l'environnement que le consommateur va devoir investir qu'il le veuille ou non, Murielle Vala. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [95%] :\r\nDe l'argent redistribu\u00e9 aux consommateurs, selon certains, une taxe de plus pour d'autres, d\u00e8s l'an prochain l'environnement va de pr\u00e8s ou de loin, recourir \u00e0 notre porte- monnaie, de nouvelles lois entreront en vigueur qui soutiendront le courant Vert0,2 centime par kilowatt heure va \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9 en plus par m\u00e9nage de 4 personnes c'est une hausse de 9 francs par an en moyenne 9 francs, mais cette fois par personne, c'est aussi la somme qui sera pr\u00e9lev\u00e9e en plus pour assainir une centaine de stations d'\u00e9puration, mieux vaudra aussi r\u00e9duire sa consommation d'\u00e9nergie, les taxes sur le CO2, mais aussi celles sur l'huile de chauffage et sur le gaz toutes vont augmenter les pendulaires vont aussi devoir faire un effort financier, la d\u00e9duction fiscale pour l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct va \u00eatre limit\u00e9e \u00e0 3000 francs d\u00e8s l'an prochain ce plafonnement touche surtout ceux qui se rendent \u00e0 leur travail en voiture une d\u00e9duction de 3000 francs couvre une distance journali\u00e8re de 20 \u00e0 35 km, ceux qui font des trajets plus longs ne pourront plus tout d\u00e9duire, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple, dans le cadre du fonds de financement d'infrastructures ferroviaires en f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [94%] :\r\nUn nouveau journal gratuit va voir le jour en Suisse romande, il s'appelle \u00e0 plus le remplacera le Courrier neuch\u00e2telois \u00e0 partir du 14 janvier prochain avec ce gratuit, la Soci\u00e9t\u00e9 Neuch\u00e2teloise de Presse qui \u00e9dite \u00e9galement L'Express et L'Impartial tente le pari d'un tablo\u00efd r\u00e9solument orient\u00e9 vers l'actualit\u00e9 des villes pour le faire vivre, une \u00e9quipe de 3 journalistes plac\u00e9e sous la direction de Patrick di Nella, dit Leonardo qui veut faire de cet hebdomadaire, un journal de proximit\u00e9, un v\u00e9ritable compagnon de fin de semaine un Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [91%] :\r\nUn changement strat\u00e9gique pour mieux capter le lectorat des villes, les jeunes en particulier et deux \u00e9ditions une pour Neuch\u00e2tel et le Littoral, l'autre pour La Chaux-de-Fonds et Le Locle les zones plus rurales du canton, le Val de rue et le Val-de-Travers ne seront plus couvertes ni distribu\u00e9es le contenu de A plus annonce assez clairement la couleur : Patrick Dils, Edoardo, le r\u00e9dacteur en chef. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:22) [84%] :\r\nDe l'actu micro- locale de ce qui se passe dans les villes, la vie de la vie de la vie de ces acteurs de la vie des habitants de la ville, ceux qui travaillent, qui vivent, on y trouvera aussi beaucoup de de bons plans parlant de suggestions de sorties, mais aussi des services, des infos service : pourquoi le journal a plus r\u00e9ellement un compagnon du week- end pour les gens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [96%] :\r\nUn nouveau journal papier avec un nouveau titre la conqu\u00eate d'un nouveau lectorat avec un ton un peu plus impertinent, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 de grands d\u00e9fis et les r\u00e9seaux sociaux dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:53) [90%] :\r\nIls sont extr\u00eamement importants et les r\u00e9seaux sociaux et notamment l'\u00e9quipe, les journalistes sont appel\u00e9s durant toute la semaine entre 2 \u00e9ditions animer ces r\u00e9seaux sociaux pour maintenir pour plan de souffler sur les braises pour \u00e7a, il fallait, il fallait des gens qui sont ouverts \u00e0 l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux, il fallait des gens ce qui sable utilis\u00e9 et puis qui ont envie de s'amuser avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:13) [97%] :\r\nLa petite \u00e9quipe d'A Plus entend travailler de mani\u00e8re nomade avec le lap top sur les genoux, hormis une ou 2 s\u00e9ances de coordination, l'essentiel sera un travail de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [97%] :\r\nOn reste dans le domaine de l'\u00e9criture avec les 7 laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier et qui recevront tous un ch\u00e8que de 25000 francs parmi eux deux Romands le Genevois Yves Laplace et Antoinette Rychner je neuch\u00e2teloise de 36, Antoinette Rychner, pour qui ces prix sont une cons\u00e9cration utile \u00e0 plusieurs titres. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:44) [83%] :\r\nC'est par le fait demi- encourager parce que je ne continuerai quoiqu'il arrive, mais c'est de nous dire que ce que j'ai ce que j'ai produit c'est de la litt\u00e9rature c'est litt\u00e9rature qui est capable de d'entra\u00eener son lecteur dans une histoire dans une langue que c'est, c'est quelque chose qui peut montrer vraiment relation avec les Lecteurs de mani\u00e8re f\u00e9conde de mani\u00e8re r\u00e9ussie donc pour moi c'est vraiment un signe de r\u00e9ussite, maintenant je peux dire \u00e7a va tr\u00e8s bien prosa\u00efque : non seulement, seulement un encouragement honorifique mais aussi financier, faut savoir quand m\u00eame que la r\u00e9alit\u00e9, le p\u00e8re, et aussi, c'est tr\u00e8s difficile, moi je, je vis pas du tout de maisons de humour h\u00e9 ben de un auteur financi\u00e8rement, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important aussi, parce que c'est \u00e7a qui permet d'avoir du temps d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du temps qui peut continue un petit peu, donc, pas trop morcel\u00e9, on peut justement se concentrer sur sur une oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [93%] :\r\nAntoinette Rychner avec Alain Craus, la remise de ces prix aura lieu le 18 f\u00e9vrier les soup\u00e7ons de fraudes fragilisent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives en Centrafrique, oui ce scrutin devait avoir lieu dimanche, il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 demain la communaut\u00e9 internationale et la population locale esp\u00e8rent qu'il permettra au pays de sortir de la crise, mais des candidats d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 des tentatives de fraude de Bangui, une correspondance de Patricia Hurley. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:01) [92%] :\r\nDes cartes d'\u00e9lecteurs qui seraient vendus, c'est ce que certains candidats aux \u00e9lections en Centrafrique, d\u00e9nonce le probl\u00e8me, c'est que ces documents ne comprennent pas de photo, il est donc difficile d'identifier la personne qui se rend aux urnes Karim Meckassoua, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:20) [91%] :\r\nIl y a des cartes qui se vendent dans les quartiers et \u00e7a se Bangui, on ne sait pas ce qui se passe dans les villes de province, et l\u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin peut \u00eatre mise en cause par del\u00e0 la d\u00e9sorganisation, ce que je crains c'est que ces \u00e9lections -l\u00e0 ne soit pas \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:36) [92%] :\r\nBeaucoup d'observateurs estiment que le risque de fraude est \u00e9lev\u00e9, les \u00e9lections qui devait se tenir dimanche dernier ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es de 3 jours \u00e0 cause de probl\u00e8mes logistiques en cause la distribution des bulletins de vote qui a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9, mais aussi en manque de formation des agents \u00e9lectoraux parfait au Nanga, chef de la mission des Nations unies en Centrafrique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:59) [82%] :\r\nLes agents \u00e9lectoraux sont en ce moment m\u00eame form\u00e9 sur la base de d'exemples, ils vont comprendre exactement comment ces diff\u00e9rents documents extr\u00eamement importants vont \u00eatre remplies, les populations vont voter avec enthousiasme, c'est population attendent qu'en retour leur vote soit soit retransmis et qu'il y a vous refl\u00e8te leur volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:20) [91%] :\r\nLa cr\u00e9dibilit\u00e9 du scrutin en Centrafrique est essentiel : trop d'irr\u00e9gularit\u00e9 serait la porte ouverte \u00e0 des contestations voir vu la situation volatile \u00e0 de nouvelles violences Patricia rtsinfo Bangui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [96%] :\r\nEn ce qui alpin Lara Gut a remport\u00e9 hier son 4\u00e8me succ\u00e8s de la saison, la Tessinoise s'est adjug\u00e9 le slalom g\u00e9ant de Linz, en Autriche, la Tessinoise, Lara Gut qui fait m\u00eame coup double Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:47) [95%] :\r\nNon seulement elle fait un 16\u00e8me succ\u00e8s dans sa carri\u00e8re et conforte sa place de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde mais elle devient \u00e9galement leader du classement de la discipline, Lara Gut a pu r\u00e9aliser ce coup double gr\u00e2ce \u00e0 2 facteurs importants, la 4\u00e8me place d'Eva-Maria Brem, jusqu'alors leader de la sp\u00e9cialit\u00e9, et surtout l'\u00e9limination lors du 1er trac\u00e9 de Lindsay Vonn, qui d\u00e9sormais compte 158 points de retard sur la Tessinoise au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, signe du destin, Lara Gut avait d\u00e9but\u00e9 il y a 8 ans jour pour jour, sa carri\u00e8re en Coupe du monde dans cette station autrichienne, une station qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne lui avait jamais port\u00e9 chance puisque la Tessinoise avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 lors de ces 3 derni\u00e8res pr\u00e9sences et surtout n'avait jamais marqu\u00e9 avant sa victoire d'hier, le moindre point en Coupe du monde dans la station tyrolienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [92%] :\r\nEt on termine avec le hockey sur glace, le Team Canada s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales de la Coupe Spengler \u00e0 Davos, les Canadiens, qui ont domin\u00e9 Davos pr\u00e9cis\u00e9ment sur le score de 2 \u00e0 0 un peu plus t\u00f4t hier dans l'apr\u00e8s- midi, victoire de Lyon qui h\u00e9rite Helsinki face \u00e0 Lugano 6 \u00e0 4, malgr\u00e9 cette d\u00e9faite, les tessinois sont qualifi\u00e9s et aussi pour les demi- finales de cette Coupe Spengler au programme aujourd'hui, les quarts de finale, tout d'abord Davos contre Youk h\u00e9rite sur le coup de 15 heures et ensuite les Russes de Iekaterinbourg contre Mannheim, ce sera sur le coup de 20 heures 15, 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [93%] :\r\nLe journal de J\u00e9r\u00f4me Jeannin, du c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o Brouillard en plaine et soleil sur les reliefs, ce matin, cet apr\u00e8s- midi, les nuages vont gagner toutes les r\u00e9gions sauf en Valais o\u00f9 le soleil va faire de la r\u00e9sistance. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-29T06:07:38Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4247C88E-E7AB-4126-94D7-019E0221B873", "internalArchiveId": "4247C88E-E7AB-4126-94D7-019E0221B873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin devra regagner la confiance des militaires", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Guy Parmelin devra regagner la confiance des militaires  Denis Froidevaux, president de la soci\u00e9t\u00e9 Suisse des officiers\r\n Hughes Hiltpold, CN PLR GE, member de la com. de politique de s\u00e9curit\u00e9\r\nLa Suisse a un nouvel homme \u00e0 la t\u00eate de son arm\u00e9e : le conseiller federal Guy Parmelin.\r\nOn va parler avec vous des des attentes des d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e Suisse. \r\nOn va \u00e9voquer de l'acquistion d'un nouvel avion de combat, du d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, et de l'obligation de servir. \r\nMais tout d'abord avec vous Pietro Bugnon, on va \u00e9voquer le premier grand d\u00e9fi qui attend Guy Parmelin: s'int\u00e9grer dans un nouvel environnement qu'on va qualifier d'un brin hostile...\r\nGuy Parmelin devra regagner la confiance des militaires. La d\u00e9fa\u00eete sur le Gripen est encore en travers de leur gorge. On ne peut pas dire qu'Ueli Maurer ait laiss\u00e9 un tr\u00e8s bon souvenir de son passage \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la D\u00e9fense.\r\nGuy Parmelin devra faire ses preuves. Le probl\u00e8me c'est que dans ce d\u00e9partement, le Vaudois ne sera pas dans son \u00e9l\u00e9ment. Les dossiers s\u00e9curitaires n'ont jamais \u00e9t\u00e9 sa tasse de th\u00e9 au Parlement. Sa carri\u00e8re militaire n'est pas non plus tr\u00e8s glorieuse, puisqu'il a \"seulement\" le grade de caporal... alors que son pr\u00e9c\u00e9desseur Ueli Maurer \u00e9tait major.\r\nLinguistiquement parlant, Guy Parmelin n'est pas non plus en terrain conquis... Aucun Romand n'a de poste haut plac\u00e9 au sein du D\u00e9partement la D\u00e9fense. C'est un bastion d'al\u00e9maniques dirig\u00e9 par des al\u00e9maniques depuis pr\u00e8s de 30 ans... depuis que Jean-Pascal Delamuraz l'a quitt\u00e9 pour reprendre le d\u00e9partement de l'Economie en 86.\r\nL'agriculteur de la C\u00f4te, Guy Parmelin, que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 joindre cet apr\u00e8s-midi, nous a assur\u00e9 travailler d'arrache-pied pour \u00eatre \u00e0 la hauteur le plus vite possible. Il entend aussi porter une attention toute particuli\u00e8re aux Romands et aux femmes pour les prochains engagements dans son nouveau d\u00e9partement. Savoir s'entourer ce sera son premier d\u00e9fi.\r\n-\tQuelles sont les attentes : certains militaires nous disent \u00ab ca ne pourra pas \u00eatre pire qu'avec Ueli Maurer, qui a bcp fait pour d\u00e9motiver les troupes \u00bb .\r\n-\tHiltpold : scepticisme bienveillant  . ca veut dire quoi ? pas vraiment des grandes r\u00e9formes, de grandes nouveaut\u00e9s, mais plut\u00f4t la continuit\u00e9 sans grandes r\u00e9volution ?? \r\n-\tNouvelles technologies, nouvelles menaces, etc. ?\r\n-\tle fait d'\u00eatre caporal ? un probl\u00e8me ? ca va le rendre plus ind\u00e9pendant, ou plus \u00ab soumis \u00bb / sous l'influence de ses cadres ?? risque que ce soit l'administration qui dirige ?\r\n-\tLe chef de l'arm\u00e9e sous pression : vraiment ?\r\n-\tLe grand d\u00e9fi sera le profil pour le successeur de Blattmann !\r\n-\tUn Romand pour diriger des Al\u00e9maniques... On imagine que \u00e7a doit jaser dans les rangs gris-vert...?\r\n*** Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne... une fois install\u00e9 \u00e0 son poste, Guy Parmelin aura fort \u00e0 faire... D'importants dossiers sont d\u00e9j\u00e0 sur son bureau...\r\nEt pas des moindres... C'est lui qui devra mettre en oeuvre la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e DEVA, qui ach\u00e8vera l'an prochain son processus parlementaire... Une arm\u00e9e plus petite, des casernes \u00e0 fermer, un budget \u00e0 p\u00e9renniser... il y aura des m\u00e9contents et des d\u00e9\u00e7us \u00e0 convaincre.\r\nGuy Parmelin fera ensuite rena\u00eetre de ses cendres le projet d'un nouvel avion de combat... D'autres grosses d\u00e9penses en mati\u00e8re d'armement sont aussi pr\u00e9vues. Probl\u00e8me: les Finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sont pas au beau fixe... Il faudra faire des choix. Parfois douloureux.\r\nOn l'a dit, le Vaudois devra se plonger dans des dossiers qu'il ne connait pas tr\u00e8s bien. Et vite: il se pourrait bien qu'il doive mener sa premi\u00e8re campagne devant le peuple en juin d\u00e9j\u00e0, si le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche contre la loi sur le renseignement aboutit.\r\nAlors certes Guy Parmelin ne reprend pas le D\u00e9partement le plus expos\u00e9... Mais le navire de la D\u00e9fense n'est pas en tr\u00e8s bon \u00e9tat... Plusieurs chantiers sont ouverts. Les premiers pas du Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne seront pas une promenade de sant\u00e9...\r\nCANEVAS\r\n-\tParlons de l'avion de combat. Pourquoi Guy Parmelin r\u00e9ussirait l\u00e0 o\u00f9 Ueli Maurer a \u00e9chou\u00e9?\r\n-\tGuy Parmelin nous disait (Nyon) : va falloir aller vite car les FA18 s'usent plus vite que pr\u00e9vu . urgence ? doit-il surprendre en remettant vite le dossier sur la table ?? \r\n-\tAttention : d\u00e9licat quand m\u00eame, le peuple \u00e0 dit non aux Gripen ! pas que la faute de Maurer !\r\n-\tQuelle marge de manoeuvre aura-t-il ?? \r\n-\t- N'y a-t-il pas le risque que ces dossiers soient g\u00e9r\u00e9s par l'administration plus que par Guy Parmelin vu qu'il ne les connait pas bien?\r\n-\tDeva : Guy Parmelin sera-t-il mieux soutenu par son parti l'UDC ??\r\n*** Pietro Bugnon, vous \u00eates toujours avec nous... DEVA, la loi sur le renseignement, les programmes d'armement... sont des dossiers qui sont d\u00e9j\u00e0 sur les rails... Il y en a un qui par contre qui risque d'\u00eatre beaucoup plus chaud... c'est celui du service civil...\r\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'obligation de servir, oui...  C'est l\u00e0 qu'on pourra mesurer la capacit\u00e9 de Guy Parmelin \u00e0 effectuer des vrais choix politiques. Les parlementaires \u00e0 qui j'ai pu parler l'attendent clairement au tournant.\r\nCar dresser la liste de courses du programme d'armement ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, \"c'est de la gestion de dossiers\", me glissait un \u00e9lu. On sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui ce que l'arm\u00e9e veut acheter en 2019.  Par contre, repenser tout le syst\u00e8me d'arm\u00e9e de milice, c'est une autre paire de manches.\r\nLa r\u00e9forme est en marche. Aujourd'hui le service civil attire de plus en plus de jeunes. Il est victime de son succ\u00e8s. Un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour \u00e9tudier la question. Des premi\u00e8res conclusions sont attendues pour ce printemps. Supprimer l'obligation de servir... Ou au contraire, la g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 toute la population... y-compris les femmes. A Guy Parmelin de trancher.\r\nBref, beaucoup de pain sur la planche pour le Vaudois, qui devra prouver qu'il est bien plus qu'un gestionnaire d'affaire courantes.\r\nCANEVAS\r\n- On sait que Guy Parmelin connait bien ses dossiers. C'est un bosseur. Par contre, ce sera peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 sur cette importante r\u00e9forme \u00e0 venir...?\r\n- Pour briller un conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit montrer qu'il sait prendre des d\u00e9cisions politiques, qu'il a une vision. Vous aussi vous l'attendez au tournant?\r\n- le fait que le d\u00e9partement de la D\u00e9fense soit repris, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, par le dernier venu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas tr\u00e8s glorieux pour les militaires... Vous \u00eates dirig\u00e9 par des bleus?\r\n- On vous sent clairement pas tr\u00e8s optimistes et enthousiastes... Pourtant Guy Parmelin est un UDC... Admettons qu'un socialiste ait repris la D\u00e9fense... \u00e7a vous irait mieux?\r\n- votation sur la loi sur le renseignement : pas le droit \u00e0 l'erreur ?? premier test grandeur nature ?", "durationSec": 726, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356929", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin devra regagner la confiance des militaires / FOR_2015-12-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin prendra les r\u00eanes du D\u00e9partement de la D\u00e9fense le 1er janvier. Le Vaudois aura aussi fort \u00e0 faire pour s'int\u00e9grer dans ce nouvel environnement tr\u00e8s al\u00e9manique. D\u00e9bat entre Denis Froidevaux, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers et Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois."], "variantIds": ["ece-7356929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:06Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nFait Rome on va parler un petit peu des 2, 2 questions militaire et d'arm\u00e9e avec vous Denis Froidevaux, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, \u00e9galement avec nous culturel de bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, alors on le sait, hein, la Suisse, un nouvel homme \u00e0 la t\u00eate de son arm\u00e9e, c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin on va parler avec vous des attentes des d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e, on va \u00e9voquer l'acquisition d'un nouvel avion de combat, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, l'obligation de servir aussi mais tout d'abord, on va se pencher sur un des premiers grands d\u00e9fis qui attend, Guy Parmelin, s'int\u00e9grer dans un nouvel environnement qu'on va qualifier d'un brin hostile qui \u00eatre Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nOui guy Parmelin devra regagner la confiance des militaires, la d\u00e9faite sur le Gripen est encore en travers de leur gorge, on peut pas dire que les Maurer et laiss\u00e9 un tr\u00e8s bon souvenir de son passage \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la D\u00e9fense guy Parmelin devra faire ses preuves, le probl\u00e8me c'est que dans ce d\u00e9partement, le Vaudois ne sera pas vraiment dans son \u00e9l\u00e9ment et dossiers s\u00e9curitaires n'ont jamais \u00e9t\u00e9 sa tasse de th\u00e9 au Parlement sa carri\u00e8re militaire n'est pas non plus tr\u00e8s glorieuse puisqu'il a seulement le grade de caporal alors que son pr\u00e9d\u00e9cesseur oul\u00e9ma auraient rat\u00e9 major linguistiquement parlant, Guy Parmelin n'est pas non plus en terrain conquis aucun Romand poste haut plac\u00e9 au sein du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, c'est un bastion d'al\u00e9maniques dirig\u00e9 par des al\u00e9maniques depuis pr\u00e8s de 30 ans, depuis que Jean-Pascal Delamuraz l'a quitt\u00e9 en 1986 l'agriculteur de la C\u00f4te Guy Parmelin que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 joindre cet apr\u00e8s- midi nous assur\u00e9 travailler d'arrache-pied pour \u00eatre \u00e0 la hauteur, le plus vite possible, il entend aussi porter une attention toute particuli\u00e8re aux Romands et aux femmes, pour les prochains engagements dans son nouveau d\u00e9partement savoir son tour et ce sera son 1er d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [89%] :\r\nAlors Denis Froidevaux, quand on a ces derni\u00e8res ann\u00e9es, parler des questions militaires, on a souvent \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, finalement \u00e0 la grogne des militaires de certains officiers qui \u00e9taient pas satisfaits du travail avec horaire qui parlait de d\u00e9motivation de la troupe finalement quel est aujourd'hui votre votre r\u00e9action, on se dit \u00e7a peut pas \u00eatre pire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [90%] :\r\nBah, non loin s'en faut, j'entends d'abord il faut pr\u00e9ciser que Monsieur Parmelin sera la t\u00eate d'un d\u00e9partement qui int\u00e8gre bien que l'arm\u00e9e puisqu'il a la responsabilit\u00e9 de la politique de s\u00e9curit\u00e9 d'un cinglant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [73%] :\r\nLes questions ill\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [86%] :\r\nQuelqu'un qui int\u00e8gre la protection de la population et la protection civile, donc, et le service de renseignement, donc il a vraiment donn\u00e9 ma d'outils fondamentaux pour produire la s\u00e9curit\u00e9 qui doit \u00eatre produite \u00e0 l'\u00e9chelle de la Conf\u00e9d\u00e9ration moi Jack que je Parmelin jusqu'\u00e0 preuve du contraire, dispose de toutes les ressources et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour remplir sa mission, qui soit caporal ou non, je trouve que c'est lui faire un faux proc\u00e8s, si vous regardez les ministres de la d\u00e9fense en Europe, aucun ne sont militaires \u00e0 l'origine, donc il y a aucun signe qui laisse \u00e0 penser que Monsieur Parmelin de son apport mesure ma\u00eetriser ses dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [84%] :\r\nDenis frappant et on parle souvent de d\u00e9partement qui a dirig\u00e9 par l'administration, par des al\u00e9maniques cette difficult\u00e9 de faire sa place quand on arrive en tant que nouveau canton n'est pas vraiment du s\u00e9rail, est ce qu'elle est r\u00e9elle ou est -ce qu'on se raconte un peu des histoires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [90%] :\r\nAlors je suis pas, donc je suis pas le mieux plac\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question mais ce que je voudrais dire, c'est que dans le constat fait par monsieur Bugnon \u00e0 propos de de la l'omnipr\u00e9sence des Al\u00e9maniques je crois qu'il il faut reconna\u00eetre que c'est un fait et l\u00e0 Monsieur Parmelin d\u00e9fi \u00e0 relever, comme vous l'avez soulign\u00e9 va s'agir pour lui de s'entourer de personnes comp\u00e9tentes mais peut pas non plus se livrer \u00e0 l'ostracisme vis-\u00e0-vis des Suisses al\u00e9maniques, je crois que dans ce pays, \u00e7a fonctionne sur le principe, d\u00e9s\u00e9quilibre, il s'agira simplement de r\u00e9tablir un certain nombre d'\u00e9quilibre, la difficult\u00e9 qu'aura Monsieur Parmelin c'est de de redonner du du, du rythme et de la coh\u00e9rence \u00e0 l'ensemble des r\u00e9formes qui sont en cours, Lod\u00e8ve \u00e0 la r\u00e9forme de la protection de la population de la protection civile, la loi sur le renseignement, le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 2016 il y a un nombre de chantiers qui sont ouverts, qui vont demander beaucoup, beaucoup de d'application mais surtout beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [66%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [96%] :\r\nCoh\u00e9rence par rapport au produit final attendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [91%] :\r\nHugues Hiltpold, de redonner du Rilke redonner de l'\u00e9nergie, du dynamisme des id\u00e9es, vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [86%] :\r\nOui, effectivement, je partage le le point de vue qui a fait un membre Pinon je dirais simplement que c'est une chance aujourd'hui pour l'arm\u00e9e d'avoir quelqu'un qui va donner un nouveau souffle, moi je connais bien, Guy Parmelin pour avoir si\u00e9g\u00e9 avec lui pendant plus de 8 ans, il y la CG 4 encore avant c'est quelqu'un qui est qui est comp\u00e9tent alors on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [88%] :\r\nJamais si\u00e9ger dans les commissions de politique de s\u00e9curit\u00e9, alors quand m\u00eame un domaine qui, d\u00e9couvrant en partie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [87%] :\r\nC'est vrai que Maurer avant lui, donc je crois que pas qu'on puisse lui faire un mauvais proc\u00e8s salut ferme proc\u00e8s aujourd'hui que consid\u00e9rer Kim bonsoir, l\u00e0 on constate simplement non mais c'est bien si on observe effectivement non simplement ce que je dis, c'est qu'aujourd'hui on a une chance d'avoir quelqu'un de 9 \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement un, comme l'a dit Monsieur Froidevaux, il y a beaucoup de chantiers qui sont en attente, et moi je pr\u00e9tends qu'il pourra faire que du bien, finalement, au sein de la grande muette et moi je l'attends vraiment au pied du mur, Hugues Hiltpold, le fait qu'on ait un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui n'appartient pas \u00e0 la caste des officiers Denis Froidevaux disait ou c'est un faux proc\u00e8s qu'on lui fait, peu importe qu'il soit caporal ou autres vous est -ce que vous vous dites que, il sera peut-\u00eatre plus ind\u00e9pendant, vis-\u00e0-vis de cette caste des officiers \u00e0 laquelle n'appartient pas, alors on a tendance \u00e0 dire que la guerre est trop importante pour la confier \u00e0 des militaires, alors c'est une boutade, certes, mais je crois pas qu'on puisse consid\u00e9rer avec le fait qu'il n'est pas fait l'arm\u00e9e puisse en fait \u00eatre un d\u00e9savantage pour lui, moi je crois pas je crois simplement qu'on va le juger par rapport \u00e0 son action politique, il est vrai que Guy Parmelin a ne s'est jamais positionn\u00e9e sur des questions d'arm\u00e9e c'est aussi inh\u00e9rent au fait que lorsque vous \u00eates \u00e0 Berne dans les commissions o\u00f9 on vous attend plut\u00f4t sur les th\u00e8mes qui sont dans votre \u00e9mission et donc lui il a jamais \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 on sait pas dire qu'il a pas d'id\u00e9e secr\u00e9taire qui n'a pas de vision qui lui est propre, sur la question de l'arm\u00e9e, on attend, c'est vrai qu'on attend on a beaucoup d'attentes sur cette sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [91%] :\r\nAlors, en terme d'id\u00e9es et de visions, il y a un dossier sur lequel il faudra en tout cas avoir dunaire pour r\u00e9ussir \u00e0 aboutir, c'est celui des avions de combat, Pietro Bugnon, revient vers vous, du c\u00f4t\u00e9 du du Palais f\u00e9d\u00e9ral d'importants dossiers sont d\u00e9j\u00e0 sur son bureau, \u00e0 commencer par celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [92%] :\r\nOui, celui -l\u00e0 et puis aussi des vins, la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, c'est lui qui devra la mettre en oeuvre et forme qui s'ach\u00e8vera l'an prochain et qui a, qui ach\u00e8vera son processus parlementaire l'an prochain une arm\u00e9e plus petite des casernes \u00e0 fermer un budget \u00e0 p\u00e9renniser, il y aura des m\u00e9contents et des d\u00e9\u00e7us qu'il faudra convaincre et puis Guy Parmelin justement fera ensuite rena\u00eetre de ses cendres, le projet du nouvel avion de combat, d'autres grosses d\u00e9penses en mati\u00e8re d'armement sont aussi pr\u00e9vues, probl\u00e8me, les Finances la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sont pas au beau fixe, il faudra faire des choix parfois douloureuses, alors on l'a dit, le Vaudois devra se plonger dans des dossiers qu'il ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien et vite parce qu'il pourrait bien qu'il doive mener sa premi\u00e8re campagne devant le peuple en juin d\u00e9j\u00e0, si le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche contre la loi sur le renseignement aboutit alors certes Guy Parmelin ne reprend pas le d\u00e9partement le plus expos\u00e9, mais le navire de la D\u00e9fense, n'est pas en tr\u00e8s bon \u00e9tat, plusieurs chantiers sont ouverts les premiers pas du Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne seront pas une promenade de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [88%] :\r\nDenis Froidevaux parlons peut-\u00eatre de l'avion de combat pourquoi est -ce que Guy Parmelin va r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 Lima horaire a \u00e9chou\u00e9 en plus dans un contexte budg\u00e9taire tr\u00e8s serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [88%] :\r\nOui, j'ai tout d'abord j'aimerais, j'aimerais peut-\u00eatre juste revenir sur un point qui me para\u00eet important, quand on dit qu'il n'est pas la t\u00eate du d\u00e9partement le plus expos\u00e9, je crois qu'il faut que vos auditeurs soient conscients que continue de la situation g\u00e9opolitique pour le moins incertaine et instable qu'on conna\u00eet aujourd'hui on europ\u00e9en aux alentours de l'Europe, c'est un d\u00e9partement cl\u00e9 du fonctionnement de la Conf\u00e9d\u00e9ration puisqu'il est en charge devrait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:14) [82%] :\r\nDe la production de la s\u00e9curit\u00e9 pas, selon l'arm\u00e9e longtemps ce soir tout \u00e0 fait alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:19) [90%] :\r\nPour revenir \u00e0 l'avion de combat, je, je, je crois que si on veut aboutir dans ce processus, il faut fixer les r\u00e8gles du jeu d\u00e8s le d\u00e9part de mani\u00e8re extr\u00eamement claire et ne pas les changer en cours de route dois -je rappeler que la votation sur le Gripen est le fruit d'un compromis politique, nous avons toujours d\u00e9nonc\u00e9 et qui a consist\u00e9 \u00e0 proposer aux Verts de retirer leur leur initiative pour un moratoire, disons sur la qui sont tous, nous l'avions de combat contre le vote garanties sur le financement de l'achat d'un nouvel avion de combat, ce qui fait qu'\u00e0 la fin, la population s'est retrouv\u00e9 une situation kafka\u00efenne o\u00f9 il a fallu \u00e0 la fois voter sur un m\u00e9canisme de financement sur une machine sous la pression des pneus sur la couleur de la nature, tout le monde s'y est perdu avec en plus des forces a\u00e9riennes qui, on peut pas dire qu'elles y jouer exactement le r\u00f4le qu'on attendait d'elle, en terme de clart\u00e9, de fid\u00e9lit\u00e9 et de loyaut\u00e9, donc je crois que l\u00e0, il va s'agir pour monsieur Parmelin, de faire un projet de fixer les r\u00e8gles d\u00e8s le d\u00e9part, comment est -ce que le processus d'\u00e9valuation sur ce produit, comment est -ce qu'on finance cet appareil et quels sont les comptes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:23) [50%] :\r\nIl faut bouger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:24) [78%] :\r\nCeux qui doivent \u00eatre respect\u00e9s pour aboutir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:26) [77%] :\r\nOn prend. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [86%] :\r\nPhilippe Chalmin rappeler aussi que le le peuple ne vote pas sur l'acquisition de mat\u00e9riel militaire puisque celui -ci est garante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [67%] :\r\nIl va bien alors \u00e7a voil\u00e0 du programme d'armement, c'est la question banderoles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [87%] :\r\nC'est justement la question qu'on va poser aux politiques Hiltpold c'est quand m\u00eame un processus le Gripen, qui s'est termin\u00e9e devant le peuple, je crois que les Suisses ont eu beaucoup de de satisfaction au pouvoir au moins trancher et voter sur cet objet men\u00e9 le d\u00e9bat dans la place publique, l'acquisition d'un nouvel avion de combat avec le nouveau ministre de la D\u00e9fense, qui Parmelin est -ce qu'elle doit aussi se d\u00e9cider devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [88%] :\r\nAlors c'est une question qu'on se qu'on se pose en temps voulu, ce que je crois, sur la question de principe, c'est une question de principe alors sur la question de principe, fondamentalement, un matin d'acquisitions militaires non, on ne doit pas proc\u00e9der \u00e0 une votation populaire, je rappelle que lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 votation populaire, c'est \u00e0 la faveur d'une initiative populaire, ce qui est un d\u00e9bat compl\u00e8tement diff\u00e9rent et qui n\u00e9cessitent aussi une acceptation diff\u00e9rente de ce qu'il faut \u00e9galement avoir la l'acceptation de tous les cantons, une majorit\u00e9 des cantons donc pour revenir \u00e0 la question que vous posez, non, je pense que fondamentalement, c'est pas une n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse maintenant sur la question de l'acquisition d'un nouvel avion de combat, il y a aussi, en filigrane, la n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser les avions actuels, que nous avons, je pense \u00e0 l'occurrence 78 et \u00e7a c'est un d\u00e9bat en soi qu'on devra mener aussi en parall\u00e8le avec Guy Parmelin, pour avoir d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 un tout petit peu la question avec Wally Maurer, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait, tr\u00e8s clair, on peut comprendre aussi, \u00e7a n'\u00e9tait pas maintenant, \u00e7a va le devenir, donc il faut mettre en parall\u00e8le ces 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [90%] :\r\nIl y a encore un dossier qu'on a envie de mettre la table, avec vous, tr\u00e8s bri\u00e8vement, messieurs, c'est celui par exemple de l'obligation de servir Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [94%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 qu'on pourra mesurer la capacit\u00e9 de Guy Parmelin, effectuer des vrais choix politiques les parlementaires \u00e0 qui j'ai pu parler cet apr\u00e8s- midi l'attendent clairement au tournant sur ce sujet car dresser la liste des courses du programme d'armement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, c'est de la gestion de dossiers me glissait un \u00e9lu, on sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui ce que l'arm\u00e9e veut acheter en 2019, par contre, repenser tout le syst\u00e8me d'arm\u00e9e de milice, c'est une autre paire de manches, la r\u00e9forme est en marche, aujourd'hui, le service civil attire de plus en plus de jeunes, il est victime de son succ\u00e8s, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour \u00e9tudier la question des premi\u00e8res conclusions sont attendues pour ce printemps, supprimer cette obligation de servir ou au contraire la g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 tout le monde, h\u00e9 bien ce sera \u00e0 Guy Parmelin, de trancher, bref beaucoup de pain sur la planche pour le Vaudois qui devra prouver qu'il est bien plus qu'en simple gestionnaire d'affaire courantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [90%] :\r\nDenis Froidevaux, on doit faire assez vite parce que le temps presse, Andro\u00efd conclure cette discussion tr\u00e8s rapidement sur l'obligation de servir, vous voyez, si une ouverture possible avec Guy Parmelin, vous pensez qu'il va maintenir finalement la doxa actuelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:51) [92%] :\r\n3 mots d'abord rappeler que le peuple un proc\u00e8s \u00e0 plus de 73 pourcent compte compte initiative du GSsA, qui visait \u00e0 supprimer l'obligation de servir, c'\u00e9tait en 2013, donc y a pas tr\u00e8s longtemps, donc le peuple suisse a manifest\u00e9 son attachement \u00e0 l'obligation de servir, il s'agit maintenant de la mettre en perspective en conformit\u00e9 que les r\u00e9alit\u00e9s du fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et de demain et de trouver comment est -ce qu'on peut am\u00e9nager cette obligation de servir et comment est -ce qu'on peut lui donner plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:17) [52%] :\r\nDe eau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:18) [86%] :\r\nQue c'est le cas actuellement, et je crois que c'est l\u00e0 le d\u00e9fi, il est pas question de la supprimer pas \u00e7a serait aller \u00e0 l'compte de ce qu'a vot\u00e9 le peuple tout comme il n'est pas question de continuer dans la d\u00e9rive qu'on conna\u00eet actuel et que le service civil qui, manifestement, applique les dispositions l\u00e9gales avec une marge et ce qui est hautement inacceptable et qui met au p\u00e9ril l'alimentation des effectifs de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [92%] :\r\nHugues Hiltpold en quelques mots qu'est -ce que vous attendez, vous pensez qu'il sera l'homme de cette r\u00e9forme vous l'esp\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [90%] :\r\nMoi, je l'esp\u00e8re en tout cas ce qu'on verra, c'est si Guy Parmelin sera vraiment quelqu'un qui veut une arm\u00e9e de demain avec une red\u00e9finition claire de l'obligation de servir ou bien ce qu'il a une vision plut\u00f4t conservatrice de de l'arm\u00e9e \u00e7a \u00e0 ce titre- l\u00e0, c'est int\u00e9ressant de voir comment il va ce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [86%] :\r\nEt on sera l\u00e0 pour v\u00e9rifier tout \u00e7a, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants Denis Froidevaux, Hugues Hiltpold, donc c'est une bonne soir\u00e9e monsieur, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:04) [82%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci et \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:38:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froidevaux, Denis", "role": "Colonel + Pr\u00e9sident SSO (Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BA9D254-EC9D-43E5-B4E0-E9BFD1A73A4F", "internalArchiveId": "2BA9D254-EC9D-43E5-B4E0-E9BFD1A73A4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016? A 7h17... l'heure de se projeter vers 2016... d'un point de vue \u00e9conomique. L'ann\u00e9e pass\u00e9e on a eu droit \u00e0 l'abandon du taux plancher, la crise grecque, un krach boursier chinois ou encore la chute des prix du p\u00e9trole. Cette fin d'ann\u00e9e c'est la p\u00e9riode des pr\u00e9visions de tout poil... Vous aussi Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous avez sorti en quelque sorte votre boule de cristal... apr\u00e8s les turbulences de 2015, de quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?\r\n((Et bien au jeu des pr\u00e9visions, il y a en tout cas une certitude: les banques centrales seront - encore - au coeur de l'attention... Car leurs divergences sont plus fortes que jamais... La Banque centrale europ\u00e9enne est lanc\u00e9e dans une politique d'assouplissement mon\u00e9taire pour tenter de relancer la croissance en zone euro... \r\nAux Etats-Unis, on d\u00e9marre le chemin inverse: la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a sonn\u00e9 il y a quelques jours le d\u00e9but de la fin de l'argent facile. La Fed augmente le loyer de l'argent... avec une premi\u00e8re remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eats depuis pr\u00e8s de dix ans... Elle attire les capitaux \u00e9trangers et devrait donc faire remonter le billet vert l'an prochain. \r\nEntre les deux, la Suisse va d\u00e9marrer 2016 dans la continuit\u00e9: le franc est toujours fort, mais il devrait se d\u00e9pr\u00e9cier dans les prochains mois. L'euro, qui se maintient autour de 1 franc z\u00e9ro huit, devrait  descendre jusqu'\u00e0 1 franc dix, voire un franc quinze... La banque nationale tente de dissuader les investisseurs avec des taux n\u00e9gatifs, mais le Credit Suisse l'a d\u00e9taill\u00e9 la semaine derni\u00e8re, la BNS intervient tout de m\u00eame sur le march\u00e9 des changes pour d\u00e9fendre le franc.  ))\r\nRELANCE: Et sur les march\u00e9s financiers, \u00e0 quoi faut-il s'attendre l'ann\u00e9e prochaine?\r\n((2016 ne peut qu'\u00eatre meilleure que 2015...C'est en tout cas un avis qui pr\u00e9domine.... Cette ann\u00e9e s'est av\u00e9r\u00e9e somme toute assez m\u00e9dicore: \r\nPar exemple, souvenez-vous du Lundi Noir.. Nous sommes \u00e0 la mi-juin.. D\u00e9but d'un \u00e9t\u00e9 meurtrier: tous les march\u00e9s sont focalis\u00e9s sur la dette grecque... Mais c'est la bourse chinoise qui s'effondre...))\r\nRELANCE: En mati\u00e8re de pr\u00e9vision, on retient aussi les sp\u00e9cialistes du sc\u00e9nario catastrophe... \r\n((En fin d'ann\u00e9e, le p\u00e8re No\u00ebl vient de Laponie et le p\u00e8re fouettard du Danemark... \r\nLa banque d'investissement en ligne Saxo Bank est r\u00e9put\u00e9e pour son pessimisme et ses pr\u00e9visions anxiog\u00e8nes.\r\nMais pour 2016, la banque danoise, adepte du contre-pied, surprend aussi par une certaine euphorie l\u00e0 o\u00f9 tout le monde s'inqui\u00e8te...\r\nPar exemple... Le Br\u00e9sil: malgr\u00e9 la r\u00e9cession, malgr\u00e9 la crise politique, le meilleur est \u00e0 venir. Les jeux olympiques de Rio, l'\u00e9t\u00e9 prochain, vont relancer la croissance et les investissements.\r\nM\u00eame optimisme sur la Russie. Moscou prendra davantage de poids sur les grands dossiers g\u00e9opolitiques, et donc les sanctions contre la Russie pourraient tomber l'an prochain...))\r\nRELANCE: Les pr\u00e9visions conjoncturelles, ce sont souvent des courbes, mais aussi, parfois, des courants....\r\n((Un courant chaud inqui\u00e8te en particulier les \u00e9conomistes de Saxo Bank. Il s'agit bien s\u00fbr d'El Nino, ce courant c\u00f4tier saisonnier qui balaie le Pacifique Sud.... L'an prochain, il pourrait \u00eatre d'une telle puissance qu'il ass\u00e8chera le climat en Asie du Sud-Est et en Australie.. Vous faites le lien de cause \u00e0 effet: des productions agricoles touch\u00e9es, des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res qui flambent.))\r\nRELANCE: Et puis il y a l'in\u00e9narrable... Jacques Attali...\r\n(( \"2016 ne peut \u00eatre que l'ann\u00e9e des bonnes surprises. parce que le pire du pire est tr\u00e8s vraisemblable\", annonce sur son blog l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\nDes attentats sans pr\u00e9c\u00e9dents, partout... \r\nUne crise financi\u00e8re comparable \u00e0 celle de 2008...\r\nDes catastrophes naturelles, des \u00e9pid\u00e9mies majeures, une nouvelle guerre mondiale...\r\nBon, gardons la t\u00eate froide: Jaques Attali est friand des mauvaises augures... \r\nIl faut dire que l'apocalypse, c'est une valeur s\u00fbre pour les pr\u00e9visionnistes, un filon qui rapporte, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e... Du moins jusqu'\u00e0 la fin du monde!  ))\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, merci!", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356962", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016? / JDM_2015-12-28T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'abandon du taux plancher, la crise grecque, le krach boursier chinois ou la chute du p\u00e9trole l'ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e, mais de quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?"], "variantIds": ["ece-7356962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T02:26:12Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n15 l'heure de se projeter vers 2016, d'un point de vue \u00e9conomique l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a eu droit \u00e0 l'abandon du taux plancher, la crise grecque un krach boursier chinois ou encore la chute des prix du p\u00e9trole cette fin d'ann\u00e9e, c'est la p\u00e9riode des pr\u00e9visions de tout poil, vous aussi, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous avez sorti en quelque sorte votre boule de cristal apr\u00e8s les turbulences de 2015 de quoi sera fait l'\u00e9conomie mondiale en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nEh bien, Thibaut au jeu des pr\u00e9visions, il y a en tout cas une certitude : les banques centrales seront encore au coeur de l'attention, car leurs divergences sont plus fortes que jamais, la Banque centrale europ\u00e9enne est lanc\u00e9e dans une politique d'assouplissement mon\u00e9taire pour tenter de relancer la croissance en zone Euro, aux \u00c9tats-Unis, on d\u00e9marre le chemin inverse, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine \u00e0 Sun il y a quelques jours, le d\u00e9but de la fin de l'argent facile, la Fed augmente le loyer de l'argent avec une premi\u00e8re remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis pr\u00e8s de 10 ans, elle attire donc les capitaux \u00e9trangers et devrait faire remonter le billet Vert l'an prochain entre les 2 : la Suisse, h\u00e9 bien la Suisse va d\u00e9marrer 2016 dans la continuit\u00e9, le franc est toujours fort mais il devrait se d\u00e9pr\u00e9cier dans les prochains mois l'Euro qui se maintient autour de 1 francs 0 8 devrait descendre jusqu'\u00e0 1 francs 10 voire 1 francs 15 la banque nationale tente de dissuader les investisseurs avec des taux n\u00e9gatifs mais le Cr\u00e9dit Suisse, la d\u00e9taill\u00e9 la semaine derni\u00e8re la BNS intervient tout de m\u00eame sur le march\u00e9 des changes pour d\u00e9fendre le franc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nEt sur les march\u00e9s financiers, \u00e0 quoi faut -il s'attendre l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\n2016 ne peut-\u00eatre que meilleure que 2015 c'est en tout cas un avis qui pr\u00e9domine, cette ann\u00e9e, s'est av\u00e9r\u00e9e somme toute assez m\u00e9diocre, par exemple, souvenez -vous du lundi noir, nous sommes \u00e0 la mi- juin, d\u00e9but d'un \u00e9t\u00e9 meurtrier tous les march\u00e9s sont focalis\u00e9s sur la dette grecque mais c'est la bourse chinoise qui s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nMais en mati\u00e8re de pr\u00e9vision retient aussi les sp\u00e9cialistes du sc\u00e9nario catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [92%] :\r\nEn fin d'ann\u00e9e, le P\u00e8re No\u00ebl vient de Laponie et le p\u00e8re Fouettard du Danemark, la banque d'investissement en ligne Saxo Bank est r\u00e9put\u00e9e pour son pessimisme et ses pr\u00e9visions anxiog\u00e8nes, mais pour 2016 la banque danoise adepte du contre- pied surprend aussi par une certaine euphorie, l\u00e0 o\u00f9 tout le monde s'inqui\u00e8te par exemple le Br\u00e9sil malgr\u00e9 la r\u00e9cession malgr\u00e9 la crise politique, le meilleur serait \u00e0 venir, les Jeux olympiques de Rio, l'\u00e9t\u00e9 prochain vont relancer la croissance et les investissements m\u00eame optimisme sur la Russie Moscou prendra davantage de poids sur les grands dossiers g\u00e9opolitiques et donc les sanctions contre la Russie pourrait tomber d\u00e8s l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [88%] :\r\nLes pr\u00e9visions conjoncturelles, ce sont souvent des courbes, mais aussi parfois des courants marins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\nUn courant chaud inqui\u00e8te, en particulier les \u00e9conomistes de Saxo Bank, il s'agit d'El Nino, ce courant c\u00f4tier saisonnier qui balaye le Pacifique sud, h\u00e9 bien l'an prochain, il pourrait \u00eatre d'une telle puissance qui la s\u00e9cheresse, le climat en Asie du Sud-Est et en Australie, vous faites le lien de cause \u00e0 effet des productions agricoles touch\u00e9es des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [91%] :\r\nQui flambe et puis et puis il y a l'in\u00e9narrable Jacques Attali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [93%] :\r\n2016 ne peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e des bonnes surprises, parce que le pire du pire et tr\u00e8s vraisemblable, voil\u00e0 ce qu'annonce sur son blog, l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, des attentats sans pr\u00e9c\u00e9dents partout une crise financi\u00e8re comparable \u00e0 celle de 2008, des catastrophes naturelles, des \u00e9pid\u00e9mies majeures : une nouvelle guerre mondiale bon, gardons la t\u00eate froide, Jacques Attali est aussi friand des mauvaises augures il faut dire que l'apocalypse Thibault c'est une valeur s\u00fbre pour les pr\u00e9visionnistes un filon qui rapporte, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, du moins jusqu'\u00e0 la fin du monde, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T06:23:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44695B91-6C28-4AF3-93FE-7CF64B443F36", "internalArchiveId": "44695B91-6C28-4AF3-93FE-7CF64B443F36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le temps profite aux stations de ski malgr\u00e9 le manque de neige", "publicationDate": "2015-12-27T00:00:00Z", "summary": "Le temps profite aux stations de ski malgr\u00e9 le manque de neige Pas de neige, soleil radieux, des records de douceur et des pistes de ski qui restent d\u00e9sesp\u00e9rement vertes....vous connaissez le tableau, les stations se d\u00e9brouillent comme elles peuvent...et  souvent pas si mal que \u00e7a voire mieux...un exemple:  Mol\u00e9son en Gruy\u00e8re o\u00f9 les visiteurs sont nombreux \u00e0 venir profiter tout du panorama et du soleil tout simplement.. et tout \u00e7a sans devoir affronter les grands froids. Le Reportage de Delphine Gendre, au sommet du Mol\u00e9son.\r\nle reportage de Delphine GEndre au sommet du Mol\u00e9son", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7355417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le temps profite aux stations de ski malgr\u00e9 le manque de neige / 12H30_2015-12-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.12.2015"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 le manque de neige, les stations de ski se d\u00e9brouillent comme elles peuvent. Au Mol\u00e9son, en Gruy\u00e8re, les visiteurs sont nombreux \u00e0 venir profiter du panorama et du soleil."], "variantIds": ["ece-7355417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:09:02Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPas de neige soleil radieux des records de douceur et des pistes de ski qui restent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vertes, vous connaissez le tableau, les stations se d\u00e9brouillent comme elles peuvent, et souvent pas si mal que \u00e7a, voire mieux, un exemple Mol\u00e9son en Gruy\u00e8re, o\u00f9 les visiteurs sont nombreux \u00e0 venir profiter du panorama et du soleil tout simplement et tout \u00e7a sans devoir affronter les grands froids, le reportage de Delphine Gendre au sommet du Mol\u00e9son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [79%] :\r\nOui, alors moi j'aborde la course et puis on remonte au monde est -ce qu'avait \u00e9t\u00e9 du patriarche sur les pistes, effectivement et pourquoi vous \u00eates dans une cabine aujourd'hui, moi je pense que la question ne se pose m\u00eame pas, a car garder l'environnement qu'on a, automatiquement, on n'a pas de ce qui a Mol\u00e9son avec des temp\u00e9ratures et un temps comme \u00e7a je suis pas m\u00e9content, j'aime bien t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique mais si je peux choisir cette saison, je pr\u00e9f\u00e8re ceux qui ont rendu cela merci et bonne journ\u00e9e derni\u00e8rement vraiment la raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [91%] :\r\nJoseph c'est l'un des 5 employ\u00e9es \u00e0 travailler ces jours- ci pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Mol\u00e9son d'habitude cette saison, ils sont 4 fois plus nombreuses les actuellement la station est en mode \u00e9t\u00e9 Patrick Moreau, chef technique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [87%] :\r\nPersonnel r\u00e9duire, on a aussi beaucoup moins de d'infrastructures en route, donc on a seulement le funiculaire le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique tout l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 ceux qui sont arr\u00eat\u00e9s, on a aussi les les machines pour les pistes, les dames, ceux qui sont au garage et puis donc on a besoin, moins de monde aussi pour tourner, tout est pr\u00eat pour l'hiver, mais on s'adapte aux aux conditions qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [80%] :\r\nPersonnellement, \u00e7a me g\u00eane absolument pas qu'il est pas neige parce que j'ai pas l'habitude de la neige et j'arrive du S\u00e9n\u00e9gal, alors vous voyez, vous \u00eates plut\u00f4t contente qu'il fasse aussi doux \u00e0 2000 m\u00e8tres oui oui c'est \u00e7a tout \u00e0 fait, je trouve \u00e7a merveilleux, c'est magnifique, et vous Monsieur non mais \u00e7a gravement dans cette m\u00e9t\u00e9o, c'est s\u00fbr, il y a pas la neige, la poursuite, ils vont plus loin : le relief comme on le souhaiterait, donc on imagine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [92%] :\r\nAu restaurant, \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, la patronne ne ch\u00f4ment pas, il y a autant de monde qu'un jour d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [70%] :\r\nC'est le cas du sinistre affaire de Dembele ambiance au Mexique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [95%] :\r\nFinalement, ces temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces attire une autre client\u00e8le en montagne et moyennant quelques adaptations, certaines stations s'en sortent assez bien, m\u00eame si tout le monde attend de voir enfin tomber la neige. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-27T11:43:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88CEC0CF-A85F-47DA-807D-F288031F5D1C", "internalArchiveId": "88CEC0CF-A85F-47DA-807D-F288031F5D1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourisme d'hiver: quelles alternatives au ski?", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\nTourisme d'hiver: quelles alternatives au ski? (D\u00e9bat Clivaz/Fournier) 18h Tourisme d'hiver : quelles alternatives au ski ?\r\nLa douceur automnale et le manque de neige en ce d\u00e9but d'hiver mettent sous pression les stations de moyenne montagne...\r\nPlus haut, les pistes sont envahies par les amateurs de ski en cette p\u00e9riode de vacances, qui doivent patienter en bas des remont\u00e9es m\u00e9caniques...\r\nCe qui pose \u00e0 nouveau la question du tourisme d'hiver et des alternatives au ski...\r\nCela fait d\u00e9bat notamment en Valais, o\u00f9 les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e9valuent \u00e0 un milliard de francs le budget n\u00e9cessaire pour se renouveler et rattraper le retard accumul\u00e9 en termes d'infrastructures, notamment par rapport \u00e0 l'Autriche...\r\nLe Grand Conseil valaisan devrait se saisir au printemps prochain d'une demande d'aide publique. Demande qui se chiffre \u00e0 500 millions de francs sur 10 ans. sous forme de pr\u00eat, de cautionnement ou d'aide \u00e0 fonds perdus.\r\nMais est-ce que \u00e7a a un sens d'investir de l'argent public dans des installations de ski... compte tenu des difficult\u00e9s de certaines stations en lien avec le changement climatique et les probl\u00e8mes d'enneigement ?... Ne faut-il pas plut\u00f4t d\u00e9velopper des mod\u00e8les alternatifs au ski ?\r\nPour en d\u00e9battre, je re\u00e7ois Arthur Clivaz, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident des Remont\u00e9es M\u00e9caniques Valaisannes...\r\nEn ligne \u00e9galement avec nous, Jean-Pascal Fournier, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts valaisans...\r\nCLIVAZ\r\n- Faut-il investir un milliard, dont la moiti\u00e9 en fonds publics, dans des infrastructures hivernales alors que tout indique que l'enneigement sera de plus en plus probl\u00e9matique ?\r\n- N'y a-t-il pas trop de remont\u00e9es en Valais, ce qui a des co\u00fbts ?... Est-ce qu'il n'y a pas des \u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser en fusionnant et en investissant ensuite cet argent dans les installations ?\r\n- On n'entend pas d'autres cantons alpins dire qu'ils ont besoin d'autant d'argent ? Est-ce qu'ils ont pris moins de retard que le Valais ?\r\nFOURNIER\r\n- Il ne s'agit pas d'arroser tout le monde, seules les soci\u00e9t\u00e9s rentables et p\u00e9rennes b\u00e9n\u00e9ficieraient de soutien. O\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\n- Sans renouvellement des installations, moins de clients, moins de b\u00e9n\u00e9fices, et donc moins d'argent pour investir. N'est-ce pas le serpent qui se mord la queue ?\r\n- Comment concurrencer l'Autriche qui ne conna\u00eet pas, elle, le probl\u00e8me du franc fort ?\r\n- Quelle alternative ? Laisser d\u00e9p\u00e9rir les installations ? Les d\u00e9manteler ?", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354076", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tourisme d'hiver: quelles alternatives au ski? / FOR_2015-12-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes \u00e9valuent \u00e0 un milliard de francs le budget n\u00e9cessaire pour renouveler ses infrastructures. Alors que les probl\u00e8mes d'enneigement d\u00fb au r\u00e9chauffement climatique se font de plus en plus ressentir, ne faut-il pas d\u00e9velopper des mod\u00e8les alternatifs au ski? D\u00e9bat entre Arthur Clivaz, pr\u00e9sident des Remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes, et Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident des Verts valaisans."], "variantIds": ["ece-7354076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T00:19:16Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDouceur automnale et manque de neige en ce d\u00e9but d'hiver mettent sous pression, c'est le moins qu'on puisse dire, les stations de moyenne montagne, plus haut, les pistes sont envahies par les amateurs de ski en cette p\u00e9riode de vacances qui doivent patienter en bas des remont\u00e9es m\u00e9caniques, ce qui pose \u00e0 nouveau la question du tourisme d'hiver et des alternatives au ski, cela fait d\u00e9bat, notamment en Valais o\u00f9 les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e9valuent \u00e0 un 1000000000 de francs le budget n\u00e9cessaire pour se renouveler et rattraper le retard accumul\u00e9 en termes d'infrastructures, notamment par rapport \u00e0 l'Autriche, le Grand Conseil valaisan devrait se saisir au printemps prochain d'une demande d'aide publique demande qui se chiffre \u00e0 500 millions de francs sur 10 ans mais est-ce que 5 sens d'investir de l'argent public dans des installations de ce qui, compte tenu des difficult\u00e9s de certaines stations en lien avec le changement climatique et les probl\u00e8mes d'enneigement, ne faudrait -il pas plut\u00f4t d\u00e9velopper des mod\u00e8les alternatifs au ski pour en d\u00e9battre je re\u00e7ois Arthur Clivaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques R\u00e9lizane \u00e9galement ligne avec nous, Jean-Pascal pour Fournier bonsoir bonsoir cette, pr\u00e9sident des Verts valaisans Arthur Clivaz Faut -il investir 1 1000000000 dont la moiti\u00e9 en fonds publics dans des infrastructures hivernales, alors que tout indique, on le voit encore cette saison que l'enneigement sera de plus en plus probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [93%] :\r\nAlors effectivement, il faut investir cet argent, mais c'est avant tout pour garantir une activit\u00e9 dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales puisque pour investir uniquement dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques que les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est le moteur des destinations, je pense qu'il est important de de se battre pour justement ce moteur puisse rouler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [90%] :\r\nOui mais est -ce qu'il n'y a pas trop de remont\u00e9es en Valais, ce qui a des co\u00fbts un ce qui ce qui occasionne des co\u00fbts et ce qu'il n'y a pas des \u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser en fusionnant et en investissant ensuite cet argent dans les installations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:49) [91%] :\r\nAlors vous avez justement parler du du projet de loi et ce projet de loi pr\u00e9voit justement qu'on qu'on favorise les coop\u00e9rations, la fusion peut faire sens dans des domaines qui sont reli\u00e9s, c'est peut-\u00eatre un peu moins le cas dans des des domaines des petites stations qui ne sont pas reli\u00e9s par contre au niveau des comp\u00e9tences techniques, l\u00e0, \u00e7a a une r\u00e9elle plus- Value, de pouvoir mettre ensemble les comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [85%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts Jean-Pascal Fournier, vous vous y \u00eates oppos\u00e9, pourtant il ne s'agit pas d'arroser tout le monde un seules les soci\u00e9t\u00e9s rentables et p\u00e9rennes b\u00e9n\u00e9ficieraient de soutien public, o\u00f9 est le probl\u00e8me Jean-Luc bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [91%] :\r\nJe crois qu'il est pas tout \u00e0 fait correct de dire : nous sommes oppos\u00e9s : nous avons simplement nous attirons l'attention sur le fait que il nous semble, disons en tout cas risqu\u00e9 de partir t\u00eate baiss\u00e9e dans un nouveau cycle d'investissement alors que, il y a quand m\u00eame des signaux qui devraient nous alerter notamment qu'on voit tr\u00e8s bien la baisse de la client\u00e8le et qui font qu'\u00e0 l'avenir il y a pas forc\u00e9ment plus de gens qui, qui est la volont\u00e9 de de faire du ski, c'est plut\u00f4t une tendance \u00e0 la baisse, et puis il y a la question \u00e9videmment du r\u00e9chauffement climatique mais la question des des remont\u00e9es m\u00e9caniques, les remont\u00e9es m\u00e9caniques ne sont qu'un acteur sur la sc\u00e8ne du tourisme valaisan et \u00e9videmment il y a bien d'autres probl\u00e8mes pour pour essayer de, de, de raviver ce tourisme valaisan, on pense notamment \u00e0 au parc immobilier qui est compl\u00e8tement, c'est bien d'avoir des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui sont, qui sont renouvel\u00e9s lorsque \u00e7a se justifie en fonction de d\u00e9testation de de l'endroit o\u00f9 \u00e7a se situe, et encore il me sembla ici que le projet de loi qui qui nous est propos\u00e9e ne met pas suffisamment de crit\u00e8res et on ne pousse pas suffisamment vers des fusions parce que l\u00e0, vous l'avez dit, on a beaucoup trop destination, une cinquantaine de destinations, c'est pas comme \u00e7a qu'on va pouvoir s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [84%] :\r\nArthur Clivaz cette question de la, de, de, de, des alternatives, des mod\u00e8les alternatifs au ce est -ce que c'est quelque chose que vous pouvez entendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [86%] :\r\nMais c'est non seulement quelque chose qu'on peut entendre dans le met en pratique et qu'voir dans les stations actuellement des euros, on offre toute une panoplie de, de, de, de prestations alternatives \u00e0 notre client\u00e8le pour les occuper pour les divertir, pour faire en sorte que, m\u00eame si leur activit\u00e9 principale, ne peut pas \u00eatre pratiqu\u00e9s dans les meilleures conditions possibles qu'ils avaient quand m\u00eame des alternatives et qui puissent s'amuser en montagne, donc effectivement les activit\u00e9s alternatives, on les d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [88%] :\r\nPourquoi, par exemple, comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [89%] :\r\nAlors aujourd'hui, vous allez vous allez pouvoir faire des randonn\u00e9es \u00e0 Crans-Montana en vient de r\u00e9ouvrir le golf qui est une activit\u00e9 alternatives en \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t. \r\nEffectivement jour puis les conditions atmosph\u00e9riques actuels, on a du ski de fond sur le, sur le glacier de la Plaine Morte et puis vous avez toute une s\u00e9rie de gens qui profitent des terrains, ce qui profite du soleil parce qu'ils ont pass\u00e9 leur Automne sous la brume et je peux dire que aujourd'hui, on est, on \u00e9tait sur une terrasse, j'ai peu vu de gens qui avait pas le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [83%] :\r\nOui mais est -ce que vous ne craignez pas que, \u00e0 la longue, hein, de saison en saison, tout cela ne suffisent pas et que finalement ces ces, ces clients qui viennent quand m\u00eame principalement pour ce qui est se d\u00e9tourne de vos stations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [90%] :\r\nHors jeu effectivement alors les conditions actuellement ne sont pas excellentes, c'est le moins qu'on puisse dire, \u00e7a fait 3 ans qu'on a un d\u00e9but d'hivers difficiles, je vous rappelle quand m\u00eame qu'on hiver 2011, on a d\u00fb fermer la station pendant 15 jours parce qu'il y avait des temp\u00eates de neige donc tirer des conclusions sur 3 ans, m\u00eame si le d\u00e9bat du r\u00e9chauffement climatique n'est pas du tout, mis en cause, en tout cas pas de le du c\u00f4t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques, je pense qu'il faut quand m\u00eame avoir un peu de recul et rappeler qu'il y a pas si longtemps effectivement fermer les installations parce qu'il avait. \r\nEmprisonn\u00e9 trop neige trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [88%] :\r\nJean-Pascal Fournier vous tirez des conclusions un peu de mani\u00e8re trop h\u00e2tives concernant le climat, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [87%] :\r\nDans la poule climat, je crois qu'il y a plus ou moins une une une identit\u00e9 de vue de la plus faible de toute pens\u00e9e de du monde scientifique et je pense qu'il y a plus beaucoup d'acteurs, je dirais touristique qui qui le remettent en cause m\u00eame si on entend encore quelques mois, ici en Valais qui ose remettre en cause le r\u00e9chauffement climatique mais quand vous dites aussi que il y a une majorit\u00e9 de gens qui ne se qui est, je crois que c'est pas tout \u00e0 fait vrai, les \u00e9tudes montrent que, il y a en tout cas je pense une 50 pourcent des des gens qui n'ont plus viennent plus forc\u00e9ment pour est ici en Valais et moi je pense qu'on devrait vraiment plut\u00f4t s'orienter vers doper notre offre culturelle notamment, je viens de passer aujourd'hui fin d'apr\u00e8s- midi, une magnifique apr\u00e8s- midi au Th\u00e9\u00e2tre du crochetant avec la projection du d'un film de Charles Chaplin, avec un orque symphonique, c'\u00e9tait juste magnifique, mais on disait justement, qui avait tr\u00e8s peu de relation pleine montagne peu de collaboration et donc encore une fois, ce que ce que l'on regrette nous en tout cas les Verts ce ce ce morcellement semences collaboration chacun fait dans son coin, c'est vrai, chacun essaye de d\u00e9velopper de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:34) [79%] :\r\nNous amuser, ce qui ne peut vous le saviez, mais finalement on a peu d'identification, on a peu de visibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [81%] :\r\nQu'est ce qui cloche, Arthur Clivaz, pourquoi il y a pas cette vue d'ensemble cette coop\u00e9ration plus large entre la plaine, je dirais que la montagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [91%] :\r\nJe crois que c'est c'est pas du tout antinomique, c'est des choses qui sont en train de se mettre en place l'offre culturelle se d\u00e9veloppe parall\u00e8lement \u00e0 l'offre de loisirs \u00e0 l'offre sportive et \u00e0 mon avis, faut pas en tout cas pas opposer ces 2 types d'offres etc c'est un, c'est des choses qui sont totalement compl\u00e9mentaires, moi je vois pas o\u00f9 est -ce qu'il qu'il n'y a pas de, de, de coop\u00e9ration, on a une entit\u00e9 comme Valais promotion qui est en train de chapeauter l'ensemble de vendre le Valais avec toute sa diversit\u00e9, le sport, la culture, la gastronomie, et je pense qu'il faut leur laisser juste faire leur travail qui accessoirement il font qu'ils le font tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, Jean-Pascal Fournier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:26) [88%] :\r\nBonjour, mais pas en cause le travail Valais valise promotion, je pense qu'ils font un excellent travail, le probl\u00e8me c'est qu'ils vendent le Valais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais ils ont pas les produits de sous parce qu'on a une cinquantaine de destinations les, les, ce qui se fait sur le terrain n'auront pas forc\u00e9ment avaler valise promotion et c'est encore une fois, je pense, c'est un Valais qui qui qui qui est beaucoup trop et c'est ce que l'on regrette et moi je pense que dans cette loi, ce qui manque, c'est un petit peu plus de contrainte, vis-\u00e0-vis des acteurs locaux, c'est bien de venir demander de l'argent public maintenant d'ailleurs dans une situation o\u00f9 on a beaucoup de probl\u00e8mes pour boucler nos Budgets, actuellement il y a eu un manque d'anticipation de la branche anc\u00eatre un petit peu endormi on a certainement pens\u00e9 qu'il suffisait nos paysages et \u00e7a suffisait, maintenant c'est plus le cas, alors je pense que il faudra peut-\u00eatre de la part de l'\u00c9tat, avoir peut-\u00eatre un petit peu plus la possibilit\u00e9 de mettre de dire son mot lorsqu'on injecte de l'argent public par rapport aux actes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [87%] :\r\nDonc il manque, il manque de condition, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:21) [87%] :\r\nOui, moi je pense qu'il manque de condition \u00e7a suffit pas de dire on va mettre une limite \u00e0 2 millions de chiffre d'affaires et puis on va subventionner toutes les, les, les, les, les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui sont plus de 2000 d'affaire et puis on demande un master plan mais on va pas trop bien quelles conditions sont sont indiqu\u00e9es l\u00e0- dedans et je trouve que l\u00e0, il manque de la part de l'\u00c9tat, je trouve un petit c\u00f4t\u00e9 mais \u00e7a correspond finalement \u00e0 la politique touristique est men\u00e9e et les \u00e9checs susceptibles de la loi sur le tourisme qui laisse finalement les acteurs locaux faire l'Oberland leur leur leurs choses, d\u00e9velopper leurs produits dans leur coin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [86%] :\r\nArthur Clivaz plus de conditions pour obtenir de l'argent public, vous entrez en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:58) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez dans le processus, on nous a demand\u00e9, au travers d'une d'une commission extraparlementaire si le Conseil d'\u00c9tat, qui nous a demand\u00e9 de proposer une loi maintenance au Grand Conseil de faire son travail si il veut amender cette loi amener plus de conditions des conditions diff\u00e9rentes, je pense que nous, de toute fa\u00e7on on va suivre ce qu'on va nous proposer aujourd'hui, je crois pas cr\u00e9ant en imposant diffusion on a qu'on va, qu'on va am\u00e9liorer l'\u00e9tat du tourisme, les destinations : elles sont, elles sont pas, elles se sont faites, peut-\u00eatre qu'il y en a certaines qui peuvent se regrouper, parce qu'il y en a d'autres qui vont se s\u00e9parer parce qu'elles ont des produits qui ne sont, qui ne sont pas comment ce qui est important c'est que chacune des destinations trouve son positionnement trouve sa client\u00e8le et puis qu'elle puisse profiter de conditions cadres qui sont bonnes, dire aujourd'hui, on a quand m\u00eame des conditions qui sont extr\u00eamement difficiles au niveau m\u00e9t\u00e9orologique, mais il faut quand m\u00eame se rappeler aussi que, il y a 8 ans, l'Euro est \u00e0 1 francs 60, donc il y a quand m\u00eame des des conditions qui sont difficiles, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir jusqu'\u00e0 maintenant et je dirais si le Grand Conseil, mais des conditions suppl\u00e9mentaires dans la loi des grands suivre ses conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [87%] :\r\nD\u00e9bat suivant en tout cas au printemps prochain, donc au Grand Conseil valaisan merci beaucoup d'avoir particip\u00e9, se d\u00e9bat Arthur Clivaz Jean-Pascal Fournier, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:15) [65%] :\r\nMais vraiment. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T17:16:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11F2C474-5798-48F2-869C-6F0996873A6F", "internalArchiveId": "11F2C474-5798-48F2-869C-6F0996873A6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU approuve la r\u00e9novation du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miriana  Spoliaritch, cheffe de la Division Nations Unies et organisation internationales au DFAE\r\nL'ONU approuve la r\u00e9novation du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve C'est une r\u00e9novation capitale pour la Suisse tout enti\u00e8re mais aussi et surtout  pour Gen\u00e8ve et son r\u00f4le international! L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies a donn\u00e9 son feu vert, c'\u00e9tait mercredi soir \u00e0 New York, \u00e0 la r\u00e9novation compl\u00e8te du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, de m\u00eame qu'\u00e0 un nouveau b\u00e2timent d'ici 2023. Il \u00e9tait temps: construit dans les ann\u00e9es 30, le Palais des Nations n'a encore jamais eu droit \u00e0 de gros travaux....en Suisse ce feu vert est accueil avec  un immense soulagement et beaucoup de satisfaction...  Miriana  Spoliaritch, cheffe de la Division Nations Unies et organisation internationales au  D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res..elle est au micro de  Mathieu Cupelin", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ONU approuve la r\u00e9novation du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2015-12-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a approuv\u00e9 mercredi \u00e0 New York le plan de r\u00e9novation du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve. Une premi\u00e8re tranche de 33 millions de francs a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e. Interview de Miriana Spoliaritch, cheffe de la Division Nations Unies et organisations internationales au  D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7354096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-02T11:43:52Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une r\u00e9novation capitale pour la Suisse tout enti\u00e8re mais aussi et surtout pour Gen\u00e8ve et son r\u00f4le international, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a donn\u00e9 son feu Vert, c'\u00e9tait mercredi soir \u00e0 New-York \u00e0 la r\u00e9novation compl\u00e8te du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, de m\u00eame qu'un nouveau b\u00e2timent vers 2023, il \u00e9tait temps, construit dans les ann\u00e9es 30 le Palais des nations n'a encore jamais eu droit \u00e0 de gros travaux en Suisse, ce feu Vert est accueillie avec un immense soulagement et puis beaucoup de satisfaction Myriana Spoliaritch, cheffe de la Division Nations unies organisations internationales au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle est au micro de Mathieu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:39) [88%] :\r\nNous nous r\u00e9jouissons beaucoup, beaucoup, c'\u00e9tait un grand travail, nous avons investi beaucoup de et des moyens et St\u00e9phane et dans ce projet, nous sommes tous tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide, avance cette d\u00e9cision politique, juste \u00e0 la veille de No\u00ebl, c'est vrai que nous savions pas il y a un mois si la r\u00e9solution allait vraiment \u00eatre adopt\u00e9 en d\u00e9cembre non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nLe co\u00fbt de la vie, \u00e0 Gen\u00e8ve, pose probl\u00e8me hein pour certains pays contributeurs, tout ce qui a permis n\u00e9anmoins de convaincre ces pays. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:13) [92%] :\r\nLes pays ont toujours \u00e9t\u00e9 convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9nover ce si\u00e8ge le 2\u00e8me si\u00e8ge principal de l'ONU, c'\u00e9tait pas \u00e7a la question, c'\u00e9tait surtout la question de la taille du projet de r\u00e9novation et la question des modalit\u00e9s de pays mon et l\u00e0, le Suisse sur 400 millions sans int\u00e9r\u00eat a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 me convaincre que nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [89%] :\r\nTous ces travaux qui vont se faire est -ce qu'on peut dire que cette d\u00e9cision renforce la place de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et puis est -ce que peut-\u00eatre il y aura m\u00eame des des nouvelles missions. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:46) [82%] :\r\nIl y a toujours de nouvelles missions pour l'ONU, et surtout pendant ce temps actuel, avec toutes les d\u00e9fis qui deviennent de plus en plus complexe et plus que la Gen\u00e8ve internationale h\u00e9berge 38 organisations internationales, nous voyons un Avantage comparatif qui sont la mise en oeuvre par exemple aussi de la nouvelle argentin 2030, qui va renforcer la coop\u00e9ration entre beaucoup de qui feront pour Orange de l'ONU et qui ont demander davantage des synergies parmi les diff\u00e9rents membres de la famille onusienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T11:39:33Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C814BCA8-5F7D-4010-968D-D879334986DD", "internalArchiveId": "C814BCA8-5F7D-4010-968D-D879334986DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs de 2016: la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara", "publicationDate": "2015-12-25T00:00:00Z", "summary": "Les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs de 2016: la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara No\u00ebl c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les chr\u00e9tiens du monde.\r\nAvec les paroles \u00e0 lire entre les lignes du  pape Fran\u00e7ois.\r\nC'\u00e9tait cette nuit, lors de la messe de la veill\u00e9e au Vatican.\r\n\"Dans un monde trop souvent dur avec le p\u00e9cheur et mou avec le p\u00e9ch\u00e9, il faut cultiver un fort sens de la justice\", a-t-il dit.\r\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 aussi \"une culture de l'indiff\u00e9rence qui finit par \u00eatre impitoyable\".\r\nLes mots du  de Pape Fran\u00e7ois, qui ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la basilique Saint-Pierre de Rome.\r\nA qui veut entendre.\r\nUn appel \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9.\r\n--------------------------------------------\r\nLe pape lancera tout-\u00e0-l'heure son appel \u00e0 la r\u00e9conciliation, du Moyen-Orient \u00e0 l'Afrique. \r\nIl s'adressera aux fid\u00e8les depuis la loggia de la basilique Saint-Pierre pour la b\u00e9n\u00e9diction \"Urbi et orbi\":\r\nRendez-vous \u00e0 midi.\r\n------------------------------------------------------------\r\nA Bethl\u00e9em, les p\u00e9lerins \u00e9taient plut\u00f4t rares, hier soir.\r\nBethl\u00e9em, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e la messe dans la basilique de la Nativit\u00e9, lieu de naissance de J\u00e9sus selon l'Evangile.\r\nLe patriarche latin de J\u00e9rusalem Fouad Twal a largement \u00e9voqu\u00e9 le conflit au Proche-Orient\r\nLe pr\u00e9sident palestinien, Mahmoud Abbas, \u00e9tait l\u00e0.\r\n------------------------------------------\r\nUne belle histoire en Argentine.\r\nApr\u00e8s 39 ans de recherches, une grand-m\u00e8re a retrouv\u00e9 sa petite-fille enlev\u00e9e sous la dictature.\r\nL'enfant avait 3 mois, alors.\r\nLa grand-m^re, l'une des figures de la Plaza de Mayo, Maria \"Chicha\" Mariani, la recherchait depuis l'asassinat de sa m\u00e8re au cours d'un raid des forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 leur domicile.\r\n-----------------------------------------------\r\nLes drames sur les routes des migrants. Ils sont pratiquement quotidiens.\r\nHier matin \u00e0 l'aube, 18 personnes, dont plusieurs enfants, sont morts au large des c\u00f4tes occidentales de la Turquie.\r\n21 personnes ont pu \u00eatre secourues. Dont un b\u00e9b\u00e9 d'un an \u00e0 peine.\r\nC'\u00e9tait lors du naufrage de leur embarcation en Mer Eg\u00e9e.\r\nIls faisaient route vers l'\u00eele grecque de Lesbos.\r\n----------------------------------------------------\r\nHuit jours de deuil national d\u00e8s aujourd'hui en Alg\u00e9rie. \r\nHommage \u00e0 la m\u00e9moire d'Hocine A\u00eft-Ahmed, l'un p\u00e8re des p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne.\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans.\r\nP\u00e8re dissident puisqu'il avait rompu avec le FLN et combattu longuement le r\u00e9gime d'Alger.\r\nLes obs\u00e8ques auront lieu dans son village natal en Kabylie. A A\u00eft Yahia.\r\n------------------------------------------------\r\nEn Suisse. le feu vert d\u00e9finitif pour la construction du p\u00f4le-mus\u00e9al \u00e0 Lausanne.\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne tort aux opposants.\r\nIl rejette les recours contre la d\u00e9molition de l'ancienne halle aux locomotives.\r\nLe site se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Gare de Lausanne\r\nIl accueillera bel et bien les diff\u00e9rents mus\u00e9es partenaires du projet.\r\nA l'horizon de 2019.\r\n--------------------------------------------------------\r\nNo\u00ebl sans neige.\r\nAussi triste qu'une nuit sans \u00e9toile\r\nA part danms les yeux des enfants.\r\nLa m\u00e9t\u00e9o du jour est au soleil.\r\nAvec quelques passages nuageux.\r\nDes temp\u00e9ratures en douce: 10 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine.\r\nLa semaine \u00e0 suivre sur le m\u00eame ton.", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7351043", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs de 2016: la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara", "Les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs de 2016: la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara / JDM_2015-12-25T06:36:00_sport-matin", "Les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs de 2016: la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara / JDM_2015-12-25T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Sport matin propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux grands \u00e9v\u00e9nements attendus pour 2016 dans le monde du Sport. Ce vendredi, Jo\u00ebl Robert se penche sur la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara.", "Sport matin propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux grands \u00e9v\u00e9nements attendus pour 2016 dans le monde du Sport. Ce vendredi, Jo\u00ebl Robert se penche sur la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara.", "Sport matin propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux grands \u00e9v\u00e9nements attendus pour 2016 dans le monde du Sport. Ce vendredi, Jo\u00ebl Robert se penche sur la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara."], "variantIds": ["ece-7351060", "ece-7351043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-01T05:55:24Z", "speechToTexts": ["01.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [60%] :\r\nOui il beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [85%] :\r\nCes sports matin nous sommes le 25 d\u00e9cembre donc joyeux No\u00ebl Joyeux Robert Joyeux No\u00ebl si on \u00e9tait dans la forme, ce matin, co\u00fbt 12 on a \u00e9t\u00e9 long, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pire : on est l\u00e0, on est des robustes absolument et on est pr\u00eat pour la derni\u00e8re ligne droite de l'ann\u00e9e et de votre de votre s\u00e9rie le dernier volet sur ces sportifs, ces dates importantes en 2016 en a parl\u00e9 toute la semaine, de ces Blatter de la FIFA du CIO de l'Euro, des soucis de s\u00e9curit\u00e9, de dopage des Jeux, le voil\u00e0 reportage l'\u00e9t\u00e9 on a fait, on a fait pas mal qui souvent se v\u00e9rifie oui, bref de beaucoup de th\u00e8mes s\u00e9rieux, on apprend ce matin le temps peut-\u00eatre un peu moins grave dans le ton, le temps de parler de quelqu'un en particulier, tout en restant bien bienvenue en s\u00e9rieux sur le propos ce quelqu'un, c'est un champion \u00e0 bicyclette, c'est Fabian Cancellara. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, le cycliste suisse Fabian Cancellara 2016 sera sa derni\u00e8re saison, c'est pas moi qui le dit \u00e7a c'est lui donc c'est s\u00e9rieux pour l'instant, il nous dit : je vais faire une demi- ann\u00e9e je vais faire le Giro sans doute Tour de France, mais je vais pas aller aux Jeux, donc j'esp\u00e8re qu'il va encore changer d'avis, il peut encore changer d'avis pour les Jeux de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nDonc, mi- 2016, peut-\u00eatre ce sera effectivement la fin de carri\u00e8re de de Cancellara et l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce sera vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse page du sport suisse ainsi que du cyclisme qui va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [78%] :\r\nTourn\u00e9e oui parce que Cancellara un immense champion, il a presque tout gagn\u00e9 sauf le titre olympique et le Mondial lors des courses en ligne et pas parler du Tour de France Cancellara angoissant de la politique mais non madame Reiss, il a, il a tout gagn\u00e9 le titre olympique, elle quitte mondial va s'arr\u00eater de regrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [85%] :\r\nBen, il va manquer au sport suisse, \u00e9videmment, mais au sport dans, dans, dans son ensemble, Fabian Cancellara, c'est une personnalit\u00e9 depuis 15 ans puis va manquer, \u00e9videmment au monde du cyclisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [84%] :\r\nBen oui, vous avez raison, dire qu'au sport en g\u00e9n\u00e9ral, parce que depuis 10 ans qu'est -ce qu'il y a, il y a Federer qui est un grand champion, il faut dire qu'il en est, il est toujours champion Vavrinka commence un petit peu qui \u00e9mettent du \u00e0 l'Angola, Federer a Cuche voil\u00e0 Colonia il y a et des champions du monde, il y a 6 mois manne, voil\u00e0 qui a qui a \u00e9t\u00e9 4 fois champion olympique, mais apr\u00e8s il y a Cancellara donc il fait toujours partie des 5 6 sportifs suisses les plus en vue depuis depuis une dizaine d'ann\u00e9es maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nC'est une formidable carri\u00e8re Fabian Cancellara c'est un vide, c'est un gars sympathique, vous l'avez dit aussi, ce sont aussi parfois parce qu'il faut bien en parler quand on est journaliste, l'on, ce sont aussi parfois les soup\u00e7ons de tricherie et parfois un mental un peu un peu fragile, un peu friable oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, quand on \u00e9voque la champion \u00e9voque toutes ces facettes, on n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a, pour dire que du bien de lui, on a des doutes sur Cancellara est -ce qu'il a eu ou non un v\u00e9lo \u00e9lectrique au Tour des Flandres en se rappelle dans le mur de Grammont mus\u00e9e auquel arrach\u00e9 apr\u00e8s une grosse pol\u00e9mique relay\u00e9e est -ce que c'\u00e9tait vrai ou pas, il y a eu des doutes, mais il y a pas eu de preuves, il y a quand m\u00eame eu une suite \u00e0 cela, c'est que parfois les v\u00e9los sont contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 la fin des courses pas assez \u00e0 mon go\u00fbt, mais il y a un gros scanners et le pass\u00e9 le l'autre donc vous dites voil\u00e0 est -ce qu'il y a un petit moteur ou pas dans le v\u00e9lo, donc \u00e7a a amen\u00e9 quelque chose pour savoir s'il y a des soup\u00e7ons de tricherie \u00e9lectrique ou pas, c'est pas le seul Cancellara depuis il y a beaucoup d'autres qui sont un un petit peu soup\u00e7onn\u00e9 et puis franchement, quand on parle, puis on a bu 2 3 bien dans dans les bars avec les, les, les personnes qui sont du milieu, il croit que \u00e7a existe voil\u00e0 ils diront jamais au micro, mais vous savez, des fois il faut forer dans les dans les arcanes de de de certains rendez- vous tard dans la nuit par des infos m\u00e9lodies sont persuad\u00e9s qu'ils le v\u00e9lo \u00e9lectrique existant, voil\u00e0 les soup\u00e7ons sur Cancellara je ne critique pas Cancellara, il \u00e9tait l'avaient tous 2 voil\u00e0 et de preuves, mais il y a eu des doutes, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [87%] :\r\nAlors moi je suis que je suis comme vous puissent conna\u00eet bien le v\u00e9lo, je crois, le v\u00e9lo \u00e9lectrique existe en tout cas, oui le le ce v\u00e9lo la machine existe maintenant \u00e9videmment, reste \u00e0 savoir si elle est utilis\u00e9e en comp\u00e9tition ou pas, et l\u00e0, le doute subsiste parce qu'on n'a pas de probl\u00e8me, oui, mais \u00e7a serait terrible Simon parce que atterrissant sur risques d'un dopage physiologique un dopage m\u00e9canique qui serait encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [79%] :\r\nPire, je maginez un un cycliste dop\u00e9 au niveau humain et puis en plus son v\u00e9lo \u00e9lectrique, c'\u00e9tait, souvenez -vous, \u00e7a serait \u00e7a serait terrible, alors \u00e7a c'est vraiment la mort du \u00e7a, c'est la mort du sport exactement, donc il est il y a eu soup\u00e7on se la douce, il faut dire, des soup\u00e7ons de dopage, \u00e7a c'est certain, il \u00e9tait d'ailleurs et, l\u00e0 aussi, on l'a appris par des dans le viseur, en amont des sens quand m\u00eame pas mal dans le viseur de l'UCI, lorsque l'Union cycliste internationale avait une liste de personnes \u00e0 surveiller de pr\u00e8s, belle faisait partie de ces, de ces personnes -l\u00e0 a pass\u00e9 voil\u00e0, vous \u00eates tout \u00e0 l'heure, il a gagn\u00e9 le Tour de Suisse, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s montagneux, \u00e0 l'\u00e9poque, mais l\u00e0 quand m\u00eame gagn\u00e9, et puis on se disait : Cancellara, moi je me rappelle j'ai vu monter de Sierra Montana bon la mont\u00e9e n'est pas terrible, avait gagn\u00e9 le Tour de Suisse ann\u00e9e l'ann\u00e9e vocable faire un grand plateau Cancellara presque 80 kilos, enfin voil\u00e0, il y a eu aussi des soup\u00e7ons autour de lui, \u00e7a c'est s\u00fbr depuis quelques temps, d'ailleurs ils marchent moins bien, \u00e7a pourrait expliquer cela, mais encore une fois, des doutes, pas de v\u00e9rit\u00e9, mais alors c'est vrai que le mental aurait et parfois friable Cancellara on sait parfois, il se dit : bon, ben je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9tait que ma famille je vous envie de le faire beaucoup de courses, on a vu quand m\u00eame que lors des Jeux olympiques de Londres, alors qu'il est pratiquement s\u00fbr de gagner, ben oui, c'\u00e9tait une barri\u00e8re au dernier virage, c'est absolument hallucinant qu'est -ce que mentalement il \u00e9tait pr\u00eat voil\u00e0 Cancellara champion bien quand m\u00eame de 3 par des c'est normal dans une p\u00e9riode de 3 pardon dans dans dans cette immense carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [83%] :\r\nIl va donc commencer la saison officiellement 2016 la vie qui fait le Giro, il va faire quoi d'autres, moi je pense qu'il va faire le tour de France parce que lieu d'arriv\u00e9e \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [80%] :\r\nAllez le Tour de France gr\u00e2ce \u00e0 nous dire et ce qu'il a qu'\u00e0 payer, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Berne Mayotte n'du Tour de France en berne de BMC exactement battront BMC, 2 jours avant l'arriv\u00e9e \u00e0 fin ao\u00fbt, une arriv\u00e9e \u00e0 Berne voil\u00e0 Cancellara chez lui arriver au Spring, je pense qu'il aimerait faire et gagner cette \u00e9tape \u00e0 mon avis, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident qu'il a appris \u00e0 se retirer, puis un professeur contre int\u00e9ressant Cancellara fait partie des cyclistes les mieux pay\u00e9s, c'est 2 3 millions par ann\u00e9e quand m\u00eame, donc voil\u00e0, est que c'est normal qu'il en profite encore apr\u00e8s moi je pense que les les JO, il y a encore une chance et j'esp\u00e8re franchement qu'il va y aller, parce que le parcours de Rio n'est pas tout plat, un petit peu vallonn\u00e9e donc aller, il faut un petit bout de Tour de France, il arr\u00eate apr\u00e8s Bernie se pr\u00e9pare pas qui va \u00e0 Rio, moi je me dis qu'Cancellara Rio, il a peut-\u00eatre encore un petit coup au coin de au coin de sa t\u00eate apr\u00e8s voil\u00e0 \u00e7a reconversion, je n'ai aucune id\u00e9e de ce ce qui va faire y a peut-\u00eatre pas eu d'infos, mais bon, c'est pas de souci pour lui, financi\u00e8rement, il est \u00e0 l'abri de tous les les quand m\u00eame intelligent qui va pouvoir encore avoir une reconversion j'esp\u00e8re pour lui assez profitable, bref, il peut voir venir aura d\u00e9cid\u00e9 de mettre un terme officiel \u00e0 sa carri\u00e8re 2000, \u00e7a c'est certain, le seul doute qu'on a, c'est la date de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [79%] :\r\nEh ben on on se on se recontacte aura, le moment venu, mais on en reparlera, on en reparlera et on vous remercie surtout revers pour cette s\u00e9rie fort int\u00e9ressant de cette semaine de No\u00ebl ce qu'une bonne journ\u00e9e, mais vous aussi, Simon, qui a jou\u00e9 No\u00ebl et un joyeux No\u00ebl \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [78%] :\r\nIl y aura. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-25T05:50:28Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77AA257B-7236-4C98-B638-F292972AE47F", "internalArchiveId": "77AA257B-7236-4C98-B638-F292972AE47F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perspectives 2016: l'\u00e9conomie", "publicationDate": "2015-12-25T00:00:00Z", "summary": "Perspectives 2016: l'\u00e9conomie 12H30 Eco s\u00e9rie 2016 \r\nSuite de notre s\u00e9rie prospective des \u00e9v\u00e9nements attendus l'ann\u00e9e prochaine. Aujourd'hui. l'ann\u00e9e 2016. vue \u00e0 travers le prisme de l'\u00e9conomie. Fabrice Gaudiano sont les perspectives pour l'an prochain?\r\nPour l'\u00e9conomie suisse. les probabilit\u00e9s... l'ann\u00e9e prochaine... d'\u00eatre \u00abd\u00e9\u00e7us en bien\u00bb sont grandes. et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle ! \r\nLa Banque nationale suisse et un large consensus d'analystes\u00a0 tablent sur une croissance de 1%-1% et demi. Alors 1%-1% et demi... ce n'est pas mirobolant. mais au vu du contexte li\u00e9 au CHF fort. ce n'est pas si mal que cela. \r\nDonc sans surprise. la chert\u00e9 du franc p\u00e8sera sur l'\u00e9conomie suisse. tant sur l'industrie d'exportation que sur la dynamique du march\u00e9 int\u00e9rieur.\r\nEn cas d'acc\u00e8s de fi\u00e8vre du franc. il y aura toujours la BNS, pour intervenir ?\r\nDe toute fa\u00e7on. et. apr\u00e8s la lev\u00e9e du taux plancher il y a un peu moins d'une ann\u00e9e. la probabilit\u00e9 de nouvelles interventions sur le march\u00e9 des changes pour affaiblir la devise suisse est haute.\u00a0 \r\nEn effet. la Banque Centrale Europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle poursuivra sa politique mon\u00e9taire ultra-accommodante jusqu'au printemps 2017. donc peu d'espoirs de voir l'euro s'appr\u00e9cier de fa\u00e7on spectaculaire. vis-\u00e0-vis du franc.\r\nEt par cons\u00e9quent. la BNS maintiendra le taux n\u00e9gatif. et m\u00eame. le r\u00e9duira encore. si n\u00e9cessaire. Donc. mauvaise nouvelle pour nos caisses de pension. et corollaire : les risques de bulles sur l'immobilier et la Bourse suisse demeurent entiers.\r\nEnfin. en 2016. il ne devrait toujours pas y avoir d'inflation \u00e0 l'horizon. \u00e0 part. bien s\u00fbr. de l'inflation n\u00e9gative.\u00a0 li\u00e9e aussi \u00e0 la force du franc et... notamment... au p\u00e9trole bon march\u00e9.\r\nEt \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse, quelles projections ?\r\nD'abord. pour l'\u00e9conomie suisse. une des embellies potentielles viendra du dollar. \r\nLa fin de la politique d'argent gratuit d\u00e9cid\u00e9e par la Banque centrale am\u00e9ricaine va consolider le retour en force du billet vert. Et comme les Etats-Unis sont. apr\u00e8s l'Europe. le march\u00e9 le plus important pour les exportations suisses. eh bien. le petit coup de pouce de l'oncle Sam sera le bienvenu.\r\nToutefois. la force du dollar posera pas mal de soucis aux pays \u00e9mergents. surtout \u00e0 ceux qui d\u00e9pendent des mati\u00e8res 1\u00e8res. \r\nCar plus le dollar est fort. plus le cours des mati\u00e8res 1\u00e8res est faible. surtout si le moteur de l'\u00e9conomie chinoise est en phase de ralentissement.\r\nLa Chine. qui restera au centre des pr\u00e9occupations.\r\nOui. car le ralentissement de l'ogre chinois ne p\u00e8se pas que sur le cours des mati\u00e8res 1\u00e8res. Non. la Chine compte aussi beaucoup pour l'industrie en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nDonc le ralentissement chinois va peser sur la conjoncture mondiale. mais pour P\u00e9kin... c'est vraisemblablement le prix \u00e0 payer... pour transformer son \u00e9conomie... et doper la consommation domestique. \r\nEt puis. la Chine sera aussi l'h\u00f4te du G20. et comme sous la pr\u00e9sidence russe. la Suisse sera invit\u00e9e \u00e0 participer aux travaux pr\u00e9paratoires. au nom des bonnes relations et de l'accord de libre-\u00e9change qui lie P\u00e9kin \u00e0 Berne.\r\nEt l'Europe ?\r\nA l'instar des Etats-Unis. la politique ultra-accommodante de la Banque Centrale Europ\u00e9enne devrait relancer la croissance. ce qui... par ricochet... sera bon pour la Suisse.\r\nPar ailleurs. toujours pour l'Europe. l'afflux des migrants devrait ajouter un peu de croissance de la zone ?... via les d\u00e9penses \u00e9tatiques.\r\nEnfin. attention : la crise de la dette pourrait rebondir. et pas rien qu'en Gr\u00e8ce. puisqu'avec l'instabilit\u00e9 politique engendr\u00e9e par les urnes espagnoles. des nuages budg\u00e9taires pourraient s'amonceler sur\u00a0 Madrid.\r\nEt. naturellement . nul doute que 2016 nous r\u00e9servera aussi son lot de surprises . impr\u00e9visibles. de la g\u00e9opolitique \u00e0 la finance. en passant.\u00a0 par les nouvelles technologies ou la r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\nLa semaine prochaine nous verrons un tour des \u00e9v\u00e9nements dans les cantons suisses.", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7351097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Perspectives 2016: l'\u00e9conomie / 12H30_2015-12-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.12.2015"], "alternativeSummary": ["La BNS et un large consensus d\u2019analystes tablent sur une croissance de 1% \u00e0 1,5% l'an prochain en Suisse. Mais la chert\u00e9 du franc continuera de peser sur l'\u00e9conomie. Une des embellies potentielles viendra du dollar, alors que le ralentissement chinois va peser sur la conjoncture mondiale."], "variantIds": ["ece-7351097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T20:22:37Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors, on poursuit notre s\u00e9rie prospective des \u00e9v\u00e9nements attendus l'ann\u00e9e prochaine en 2016 aujourd'hui cette ann\u00e9e 2016 et vu \u00e0 travers le prisme de l'\u00e9conomie Fabrice Gaudiano quelles sont les perspectives pour l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nPour l'\u00e9conomie suisse, les probabilit\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine, d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us en bien sont grandes et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, la Banque nationale suisse et un large consensus d'analystes tablent sur une croissance de 1 pourcent 1 pourcent et et demi alors 1% 1 pourcent et et demi, ce n'est pas mirobolant mais au vu du contexte li\u00e9 au franc fort, ce n'est pas si mal que \u00e7a, donc, sans surprise, la chert\u00e9 du franc p\u00e8sera sur l'\u00e9conomie suisse, tant sur l'industrie d'exportation que sur la dynamique du march\u00e9 int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [92%] :\r\nFabrice en cas d'acc\u00e8s de fi\u00e8vre du franc, il y aura toujours la BNS pour intervenir de toute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nFa\u00e7on et apr\u00e8s la lev\u00e9e du taux plancher, il y a un peu moins d'une ann\u00e9e, la probabilit\u00e9 de nouvelles interventions sur le march\u00e9 des changes pour affaiblir la devise suisse et autres, en effet, la Banque centrale europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle poursuivra sa politique mon\u00e9taire ultra- accommodante jusqu'au printemps 2017, donc peu d'espoir de voir l'Euro s'appr\u00e9cier de fa\u00e7on spectaculaire vis-\u00e0-vis du franc, et par cons\u00e9quent la BNS maintiendra le taux n\u00e9gatif et m\u00eame le r\u00e9duira encore si n\u00e9cessaire donc, mauvaise nouvelle pour nos caisses de pension et, corollaire, les risques de bulles sur l'immobilier et la Bourse suisse demeurent entiers, enfin en 2016, il ne devrait toujours pas y avoir d'inflation \u00e0 l'horizon, \u00e0 part bien s\u00fbr de l'inflation n\u00e9gative li\u00e9e aussi \u00e0 la force du franc, et notamment au p\u00e9trole bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [96%] :\r\nMaintenant, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse, quelles sont les projections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nD'abord pour l'\u00e9conomie suisse, une des embellies potentielles viendra du dollar, \u00e0 la fin de la politique d'argent gratuit d\u00e9cid\u00e9e par la Banque centrale am\u00e9ricaine va consolider le retour en force du billet Vert et comme les \u00c9tats-Unis sont apr\u00e8s l'Europe, le march\u00e9 le plus important pour les exportations suisses h\u00e9 bien le petit coup de pouce de l'oncle Sam sera le bienvenu, toutefois, la force du dollar posera pas mal de soucis aux pays \u00e9mergents, surtout \u00e0 ceux qui d\u00e9pendent des mati\u00e8res premi\u00e8res, car plus le dollar est fort, plus le cours des mati\u00e8res premi\u00e8res est faible, surtout si le moteur de l'\u00e9conomie chinoise est en phase de ralentir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [89%] :\r\nDonc, vous parliez de l'\u00e9conomie chinoise, Fabrice, la Chine, qui restera au centre des pr\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\nPatient oui car le ralentissement de l'ogre chinois ne passe pas que sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, dont la Chine compte aussi beaucoup pour l'industrie en g\u00e9n\u00e9ral, donc le ralentissement chinois va peser sur la conjoncture mondiale, mais pour P\u00e9kin, c'est vraisemblablement le prix \u00e0 payer pour transformer son \u00e9conomie et doper la consommation domestique et puis la Chine sera aussi l'h\u00f4te du G20 et comme sous la pr\u00e9sidence russe, la Suisse sera invit\u00e9e \u00e0 participer aux travaux pr\u00e9paratoires au nom des bonnes relations et de l'accord de libre- \u00e9change que P\u00e9kin et Berne ont sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [87%] :\r\nEt maintenant, nous allons \u00e9videmment termin\u00e9e cette perspectives 2016 en \u00e9conomie avec l'Europe Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [93%] :\r\n\u00e0 l'instar des \u00c9tats-Unis la politique ultra- accommodante de la Banque centrale europ\u00e9enne devrait relancer la croissance, ce qui par ricochet sera bon pour la Suisse, par ailleurs, toujours pour l'Europe, l'afflux des migrants devrait ajouter un peu de croissance dans la zone Euro, via des d\u00e9penses \u00e9tatiques, enfin, attention, la crise de la dette pourrait rebondir et pas rien qu'en Gr\u00e8ce, puisqu'avec l'instabilit\u00e9 politique engendr\u00e9e par les urnes espagnoles des nuages budg\u00e9taires pourraient s'amonceler sur Madrid et naturellement, nul doute que 2016 nous r\u00e9servera aussi son lot de surprises impr\u00e9visibles \u00e0 par la de g\u00e9opolitique ou de finances en passant par les nouvelles technologies ou la r\u00e9volution num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [99%] :\r\nEt sachez que la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-25T11:45:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6110A4B4-191E-4B10-8933-2D0799459BF8", "internalArchiveId": "6110A4B4-191E-4B10-8933-2D0799459BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-12-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : France Info;Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais;Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois;avec archives, notamment de Hocine Ait Ahmed;avec extraits de citoyens qui vont voter;t\u00e9moignage d'un chef de quartier;t\u00e9moignage d'un jeune homme qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sa carte d'\u00e9lecteur;Claude Hulmann, chef de la section op\u00e9ration et circulation de la police jurassienne\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 21 FRANCE DECHEANCE NATIONALITE) Les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Christiane Taubira...la ministre fran\u00e7aise de la justice se multiplient...elle promettait mardi que la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour les terroristes bi-nationaux n\u00e9s fran\u00e7ais ne serait pas retenue dans les mesures prises pour lutter contre le terrorisme...mais Fran\u00e7ois Hollande a maintenu cette disposition dans la loi qui sera d\u00e9battue d\u00e8s le 3 f\u00e9rvrier \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale. Ecoutez le premier ministre, Manuel Valls.\r\nMAG\r\n(6H(2) 12 FRANCE DECHEANCE DE NATIONALITE) Cette d\u00e9cision de maintenir la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 divise la classe politique fran\u00e7aise. Anissa Barbier\r\nMAG\r\nUne baffe donc pour Christiane Taubira....une aussi en Espagne pour Mariano Rajoy...le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti socialiste, Pedro Sanchez refuse une coalition avec les conservateurs...gagnants des l\u00e9gislatives de dimanche dernier en Espagne, mais sans majorit\u00e9 absolue. Et s'il ne s'entend pas avec les 2\u00e8me, le premier ministre espagnol pourra compter sur le 4\u00e8me, Ciuda-danos...pr\u00eat \u00e0 former une coalition avec le PP....mais la perspective d'un nouveau scrutin para\u00eet de plus en plus plausible pour gouverner l'Espagne.\r\n(6H(3) 01 PASSATION DEPARTEMENT FINANCES MAURER) ***Ueli Maurer a re\u00e7u hier \u00e0 Berne les cl\u00e9s du Bernerhof, si\u00e8ge du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances....les cl\u00e9s et un fer \u00e0 cheval.\r\nUne mani\u00e8re comme une autre pour Evelyne Widmer Schlumpf de porter chance \u00e0 son successeur. Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC entrera dans le vif du sujet au 1er janvier....et il esp\u00e8re qu'on lui laissera 100 jours pour se faire au d\u00e9partement....le conseiller national PLR genevois Christian L\u00fcscher ne pense pas que ce soit possible. \r\nSON \r\nChristian L\u00fcscher avec St\u00e9phane Deleury\r\nSur cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Rie III....dans le canton de Vaud...les citoyens se prononceront le 20 mars prochain...puisque le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche a abouti. \r\nEt Guy Parmelin a re\u00e7u un drapeau suisse des mains d'Ueli Maurer...lorsque son coll\u00e8gue UDC lui a remis le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9....le vaudois a transmis un centime au nouveau ministre des finances....pour le faire fructifier car le d\u00e9partement de la d\u00e9fense aura besoin d'argent....\r\n(6H(4) 11 DECES HOCINE AIT AHMED) C'est une proche conseill\u00e8re du pr\u00e9sident Bachar el Assad qui le dit...le gouvernement syrien est pr\u00eat \u00e0 participer aux n\u00e9gociations de paix que les Nations unies entendent organiser \u00e0 partir du mois de janvier. Propos tenus sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision libanaise.\r\n***Le dernier des p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie s'en est all\u00e9. \r\nHocine A\u00eft Ahmed...est mort hier \u00e0 Lausanne...il avait 89 ans...Il \u00e9tait le dernier des chefs qui avaient d\u00e9clar\u00e9 la guerre de l'ind\u00e9pendance contre la France en 1954. D\u00e9fenseur du pluralisme... il restera dans l'opposition toute sa vie. Une vie de prison et d'exil... notamment en Suisse... Jordan Davis.\r\nMAG\r\nUne histoire racont\u00e9e avec les archives de la RTS...\r\nLa Suisse se f\u00e9licite...l'Italie vient de la retirer de deux listes noires en mati\u00e8re fiscale...preuve de la d\u00e9tente entre Rome et Berne.\r\nVous passez les f\u00eates \u00e0 Milan...ce sera donc en train...et pas au volant de votre voiture...la cit\u00e9 italienne bannit la circulation motoris\u00e9e en journ\u00e9e...du 28 au 30 d\u00e9cembre...pour cause de pollution excessive...pour l'occasion les transports publics ne co\u00fbteront qu'un euro 50 la journ\u00e9e.\r\n(6H(5) D2 ELECTIONS EN CENTRAFRIQUE) Le premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives en Centrafrique se tient dimanche. Une \u00e9ch\u00e9ance maintes fois report\u00e9e. Mais, sauf incident s\u00e9curitaire majeur, il semble que cette fois, c'est la bonne. Des \u00e9lections qui s'annoncent d\u00e9j\u00e0 imparfaites, mais dans lesquelles la population place ses espoirs pour une sortie de crise. Patricia Huon:\r\n(6H(6) 17 KOF BILAN DECEMBRE) ***La morosit\u00e9 pour d\u00e9cembre. D'un point de vu \u00e9conomique tout au moins. \r\nC'est le bilan tir\u00e9 hier par le KOF, le barom\u00e8tre du Centre de recherches conjoncturelles de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich. Ce barom\u00e8tre a en effet recul\u00e9 ce mois de 0,7 point. Katja Schaer\r\nMAG\r\nLes banques cantonales vaudoise et valaisanne r\u00e8glent leur diff\u00e9rend avec le fisc am\u00e9ricain...ce sera 2 mio 280'000 francs pour la BCVS et 41 mio 300'000 francs pourt la BCVD....des amendes que les deux \u00e9tablissements ont d\u00e9j\u00e0 provisionn\u00e9\r\n(6H(7) D5 JU PREMIER RADAR FIXE) ***Certains y voient un outil de pr\u00e9vention, d'autres une v\u00e9ritable tirelire pour l'Etat. Pour la premi\u00e8re fois depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton en 1979, la police jurassienne dispose d\u00e9sormais de son propre radar automatique.\r\nUn radar mobile qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plein r\u00e9gime : il a flash\u00e9 plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures ! De quoi faire jaser les Jurassiens, surtout quand on rappelle que son acquisition a suscit\u00e9 beaucoup de pol\u00e9mique dans un canton o\u00f9 les incivilit\u00e9s sur la route et les comportements dangereux sont encore r\u00e9put\u00e9s trop nombreux. Ga\u00ebl Klein  \r\nMAG\r\nIl est dans l'avion pour l'Uruguay....Eugenio Figueredo, l'ancien vice-pr\u00e9sident de la FIFA, doit att\u00e9rir vers 13H \u00e0 Montevideo o\u00f9 il sera inculp\u00e9 de fraude et de blanchiment d'argent....l'homme est extrad\u00e9 de Suisse...il figurait parmi les cadres de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de foot arr\u00eat\u00e9s en mai \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n(6H(8) 18 HOCKEY FRI-GENEVE) ***17 secondes usffisent \u00e0 Gen\u00e8ve Servette pour clouer Gott\u00e9ron au pilori du hockey suisse...\r\n17 secondes...le temps de marquer 3 buts pour s'imposer 5 \u00e0 2 sur les Fribourgeois de ligue A... Laurent Bastardoz\r\nMAG\r\nOn notera aussi la d\u00e9faite de Lausanne battue 5 \u00e0 2 au Tessin par Ambri Piotta. Berne l'emporte 6 \u00e0 5 aux tirs aux buts sur Z\u00fcrich. Zoug gagne 7 \u00e0 4 \u00e0 Kloten, Lugano bat Davos 3 \u00e0 2 et victoire de Bienne 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \u00e0 Langnau.\r\nSimon vous aimez la bonne musique...on le sait...et bien sachez que les Beatles sont d\u00e9sormais disponible  sur certains sites en streaming...oui Paul Mc Cartney et Ringo Starr ont c\u00e9d\u00e9...les deux survivants ont enfin c\u00e9d\u00e9...eux qui refusaient jusqu'ici ce type d'\u00e9coute. Les 13 albums du mythique groupe de Liverpool sont donc disponibles....\r\nUn no\u00ebl vert...gr\u00e2ce ou \u00e0 cause d'un anticyclone qui \u00e9loigne toutes pr\u00e9cipitations de la suisse....un grand soleil dans botre ciel...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...9 \u00e0 12 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi...et cela devrait continuer jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7348642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7348654", "ece-7348642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T02:37:36Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLeur point de ce journal, Sandra Viscardi, une gauche furax, une droite bien embarrass\u00e9 devoir maintenir une proposition que la elle- m\u00eame fait le monde politique fran\u00e7ais par le maintien de la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour tous les terroristes bi- nationaux dans le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par le gouvernement fran\u00e7ais, s\u00fbr que les d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s le 3 f\u00e9vrier prochain seront chauds l'Alg\u00e9rie perd le dernier perde de son ind\u00e9pendance, Hocine A\u00eft \u00e0 Ahmed, c'\u00e9tait hier \u00e0 Lausanne, o\u00f9 il \u00e9tait en exil, l'exil sont pas quotidien presque toute sa vie durant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nCe matin, dans l'Intercity Catherine \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux h\u00f4tels suisses qui ont fait l'histoire avec un chapitre consacr\u00e9 au Grand H\u00f4tel National de Lucerne un 5 \u00e9toiles d\u00e8s 1877 par un certain C\u00e9sari. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [87%] :\r\n17 secondes de 3 pour Gott\u00e9ron Gott\u00e9ron oui 17 secondes pour marquer 3 buts, synonyme de victoire pour Gen\u00e8ve Servette le club Genevois de Ligue A de hockey sur glace pourrait bien entrer dans l'histoire du hockey et peut-\u00eatre m\u00eame dans le livre Guinness des records. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nLes grands \u00e9v\u00e9nements sportifs de 2016 c'est dans ce port matin tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 36 avec Jo\u00ebl Robert, ce matin, les Jeux olympiques de Rio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nLes appels \u00e0 la d\u00e9mission de Christiane Taubira, oui, la ministre fran\u00e7aise de la justice, ces appels se multiplient, elle promettait mardi que la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour les terroristes bi- nationaux n\u00e9s fran\u00e7ais ne serait pas retenue dans les mesures prises pour lutter contre le terrorisme, mais Fran\u00e7ois Hollande a maintenu cette disposition dans la loi qui sera d\u00e9battu d\u00e8s le 3 f\u00e9vrier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e9coutez le 1er ministre Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [94%] :\r\nLe gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de soumettre au Parlement, l'extension de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 \u00e0 tous les bi- nationaux, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement ont d\u00e9cid\u00e9 en conscience de suivre point par point l'avis du Conseil d'\u00c9tat sur ce sujet \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [94%] :\r\nAlors cette d\u00e9cision de maintenir cette d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, divise la classe politique fran\u00e7aise Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:01) [92%] :\r\nLes inspirateurs de la mesure ont beau \u00eatre dans l'opposition, ils n'ont pas eu d'autre choix que de saluer la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande mais coinc\u00e9 par le pi\u00e8ge politique \u00e0 droite, on ne s'est pas bouscul\u00e9 pour f\u00e9liciter le chef de l'\u00c9tat, je me r\u00e9jouis, a sobrement \u00e9crit sur le r\u00e9seau social Twitter un t\u00e9nor de l'opposition commentaire sobre de Marine Le Pen, 1er effet des6,8 millions de voix aux \u00e9lections r\u00e9gionales, quand le vice- pr\u00e9sident de son parti, a parl\u00e9 de victoire id\u00e9ologique pour le FN des d\u00e9clarations comme autant de fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es pour une gauche qui hurle au d\u00e9ni de ces valeurs d\u00e9ch\u00e9ance morale, dit -on \u00e0 la gauche de la gauche, mesure dangereuse disent des \u00e9cologistes d\u00e9rive s\u00e9curitaire avance une partie des socialistes, peu nombreuses sont les voix dans la majorit\u00e9, \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9figurant peut-\u00eatre une difficult\u00e9 \u00e0 convaincre lors du d\u00e9bat au Parlement d\u00e9but pr\u00e9vu le 3 f\u00e9vrier Anissa Barbier rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [91%] :\r\nParis une baffe donc pour Christiane Taubira une aussi en Espagne pour Mariano rares oreilles le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti socialiste Pedro Sanchez refuse une coalition avec les conservateurs gagnants des l\u00e9gislatives de dimanche dernier, mais sans majorit\u00e9 absolue et s'il ne s'entend pas avec les 2\u00e8me, le 1er ministre espagnol pourra compter sur le 4\u00e8me Ciudad annonce, pr\u00eats \u00e0 former une coalition avec le PP, mais la perspective d'un nouveau scrutin para\u00eet de plus en plus plausible pour gouverner l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [82%] :\r\nQuant \u00e0 o\u00f9 il Maurer, il a re\u00e7u hier \u00e0 Berne, les cl\u00e9s du Bernard ouf c'est le le si\u00e8ge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances les cl\u00e9s et un fer \u00e0 cheval. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [95%] :\r\nOui, une mani\u00e8re comme une autre pour Evelyne Widmer-Schlumpf de porter chance \u00e0 son successeur, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC entrera dans le vif du sujet au 1er janvier il esp\u00e8re qu'on lui laissera 100 jours pour se faire au d\u00e9partement, le Conseil national PLR Genevois Christian L\u00fcscher ne pense pas que ce soit possible. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:51) [90%] :\r\n100 jours, \u00e7a me para\u00eet un tout petit peu long parce que il y a d'\u00e9normes \u00e9ch\u00e9ance d\u00e8s le mois de janvier prochain, je pense, r\u00e9agi aux 3 notamment qui vient les 18 et 19 janvier devant la commission de l'\u00e9conomie des redevances, il va falloir qu'ils se mettent rapidement \u00e0 jour, chacun doit pouvoir avoir un certain temps pour s'adapter et pouvoir s'appuyer pour tout ce qui est technique, en tous les cas sur son administration et nous avons je crois pouvoir le dire, la meilleure administration du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [85%] :\r\nDans le d\u00e9partement des finances une tr\u00e8s forte composante internationale aussi, \u00e7a va, commence \u00e0 Davos sur Alger 20 tr\u00e8s rapidement l\u00e0 o\u00f9 il Maurer, il a le profil suffisamment ouvert. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:25) [92%] :\r\nDans ce d\u00e9partement, il y a \u00e9videmment des voyages \u00e0 l'\u00e9tranger n'ont pas de repr\u00e9sentation en tant que pr\u00e9sidence qui visiblement il ne go\u00fbtait pas mais de v\u00e9ritables actions en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral le jugeront sur ses actes et non pas sur des pr\u00e9somptions qui forc\u00e9ment serait partisane. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, avec St\u00e9phane Deleury et sur cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Rio 3 donc il y a dans le canton de Vaud les citoyens se prononceront le 20 mars prochain puisque le r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche a abouti alors Guy Parmelin, lui, a re\u00e7u un drapeau suisse des mains d'o\u00f9 les Maurer lorsque son coll\u00e8gue UDC lui a remis le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, le Vaudois a transmis un centime au nouveau ministre des Finances un sant\u00e9 pour le faire fructifier car le d\u00e9partement de la d\u00e9fense aura besoin d'argent, c'est une proche conseill\u00e8re du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad, qui le dit, le gouvernement syrien est pr\u00eat \u00e0 participer aux n\u00e9gociations de paix que les Nations unies entendent organiser \u00e0 partir du mois de janvier, propos tenus par une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision libanaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [96%] :\r\nLe dernier des p\u00e8res de l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne s'en est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [90%] :\r\nHocine A\u00eft \u00e0 Ahmed est mort hier \u00e0 Lausanne, il avait 89 ans, il \u00e9tait le dernier des chefs qui avait d\u00e9clar\u00e9 la guerre de l'ind\u00e9pendance contre la France, c'\u00e9tait en 1954 d\u00e9fenseur du pluralisme, il restera dans l'opposition, toute sa vie, une vie de prison et d'exil exil notamment ensuite jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [87%] :\r\nD\u00e8s l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie Hocine \u00e9t\u00e9 Ahmed se rebelle contre le r\u00e9gime du parti unique \u00e0 Alger et il prend le maquis 19 octobre 1964 maintenant avec l'Alg\u00e9rie, o\u00f9 l'opposition anti- Ben belliciste semble bien cette fois d\u00e8s que le pr\u00e9sident Ahmed Ben Bella, annonce l'arrestation de 6 n'a \u00e9t\u00e9 Ahmed. \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort, puis graci\u00e9 ici \u00e9vade 2 ans plus tard, et rejoint Lausanne en 89 ah il Armel repart, c'est le printemps alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [90%] :\r\nJe rentre dans la perspective de structurer d\u00e9mocratiquement bon mouvement le fait pr\u00e9cis\u00e9ment du vide politique qui a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e pendant un quart de si\u00e8cle, le fait que le pouvoir \u00e0 jouer \u00e0 l'apprenti sorcier, a permis \u00e0 l'int\u00e9grisme de cette rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [87%] :\r\nD\u00e9gel politique vire \u00e0 la guerre civile, 3 ans plus tard et a \u00e9t\u00e9 Ahmed retourne \u00e0 l'exil jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 99 mais il se retire en pleine campagne, convaincu que Lady sont pip\u00e9s en faveur d'Abdelaziz Bouteflika qui lui survit toujours \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [90%] :\r\nLa Suisse, se f\u00e9licite l'Italie vient de la retirer de deux il se noie en mati\u00e8re fiscale, preuve de la d\u00e9tente entre Rome et Berne et si vous passez les f\u00eates \u00e0 Milan h\u00e9 bien ce sera en train et pas au volant de votre voiture, la cit\u00e9 italienne bannit la circulation motoris\u00e9e en journ\u00e9e du 28 au 30 d\u00e9cembre pour cause de pollution excessive pour l'occasion, les transports publics ne co\u00fbteront qu'un Euro 50 la journ\u00e9e le 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives en Centrafrique se tient dimanche une \u00e9ch\u00e9ance maintes fois report\u00e9es mais sauf incident s\u00e9curitaire majeur, il semble que cette fois c'est la bonne, des \u00e9lections qui s'annoncent d\u00e9j\u00e0 imparfaites, mais dans le lesquelles la population place d\u00e9sespoir pour une sortie de crise, Patricia Union. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [67%] :\r\nCoiffure pour Aline qui sert carte d'\u00e9lecteur, on a essay\u00e9 de les m\u00e9decins par l'ordre \u00e0 \u00e9thique mais comme le genre c'est pas tout le monde qui serait \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:46) [92%] :\r\nLes difficult\u00e9s techniques sont nombreuses, les bulletins de vote pas encore distribu\u00e9s dans les provinces, mais \u00e0 Bangui, la capitale centrafricaine, on y croit, comme ici dans le quartier Boeing pr\u00e8s de l'a\u00e9roport \u00e0 95 pourcent des des citoyens en \u00e2ge de voter sont inscrits sur les listes \u00e9lectorales et si en report de quelques jours, est toujours possible, le vote aura bien lieu, Andr\u00e9 Game Teng chef de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [79%] :\r\nNous souhaitons ces \u00e9lections pour enfin les pays puisse sortir du gouffre \u00e7a de crise \u00e0 tout juste monde mais ce soir, des vieux, des jeunes se tout le monde qui vient chercher sa carte, nous voulons absolument que ce vote puisse avoir lieu pour que la paix durable, le retour des enfants \u00e0 l'\u00e9cole que la sant\u00e9 soit reprise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [91%] :\r\n\u00e0 l'approche du scrutin, la Centrafrique semble avoir retrouv\u00e9 espoir et la population Aspire \u00e0 la paix, comme ce jeune homme qui vient de r\u00e9cup\u00e9rer sa carte d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [78%] :\r\nNon les Centrafricains, nous attendons un toutefois nous unir parce qu'il y a une petite division et une \u00e9lection transparente, cr\u00e9dible de paix notre pays \u00e7a va bien se passer, pr\u00eat pour la c'\u00e9tait les r\u00e9sultats du \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:57) [93%] :\r\nMais avec 30 candidats pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il ne sera pas ais\u00e9 de trouver ce rassembleur et quel que soit le vainqueur de ces \u00e9lections, les d\u00e9fis seront immenses Patricia rtsinfo Bangui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [92%] :\r\nLa morosit\u00e9 pour d\u00e9cembre, d'un point de vue \u00e9conomique au moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [84%] :\r\nOui, c'est le bilan tir\u00e9 hier par le KOF, le barom\u00e8tre du Centre de recherche conjoncturelles de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, ce barom\u00e8tre Katia \u00e0 a recul\u00e9 ce moins de0,7 point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:27) [91%] :\r\nUn recul l\u00e9ger du barom\u00e8tre du KOF mais en recul aussi qui confirme une tendance n\u00e9gative, celle d'une baisse pour le 4\u00e8me mois de suite, d\u00e9j\u00e0, alors, ce qui explique ce recul, c'est la mauvaise performance de l'industrie de transformation, une industrie qui accuse un ralentissement tant de la production que des commandes et cette industrie affecte la m\u00e9tallurgie, l'alimentaire et les industries sp\u00e9cialis\u00e9es des activit\u00e9s, donc qui transforme des mati\u00e8res premi\u00e8res ou les produits interm\u00e9diaires en produits semi- finis et d'autres points n\u00e9gatifs viennent encore ternir le tableau comme la construction et la consommation qui reste \u00e0 la peine, tout n'est pourtant pas sombre dans l'\u00e9valuation du KOF car hors industrie de transformation, on observe plut\u00f4t une am\u00e9lioration, c'est le cas pour l'industrie du bois et de l'\u00e9lectricit\u00e9 notamment et apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile, marqu\u00e9e par le franc fort, la croissance \u00e9conomique devrait se reprendre d\u00e8s 2016, autrement dit dans quelques jours, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [94%] :\r\nLes banques cantonales vaudoise et valaisanne r\u00e8glent leur diff\u00e9rend avec le Fisc am\u00e9ricain, ce sera 2 1000000 280000 francs pour la Banque cantonale du Valais 41 1000000 300000 francs pour la Vaudoise des amendes que les 2 \u00e9tablissements ont d\u00e9j\u00e0 provisionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [92%] :\r\nCertains y voient un outil de pr\u00e9vention, d'autres une v\u00e9ritable tirelire, hein, pour l'\u00c9tat pour la 1\u00e8re fois depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton, c'\u00e9tait en 1979 h\u00e9 bien la police jurassienne dispose d\u00e9sormais de son propre radar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [97%] :\r\nAutomatiques, un radar mobile qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plein r\u00e9gime, puisqu'il a flash\u00e9, plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures de quoi faire jaser les Jurassiens, surtout quand on rappelle que son acquisition a suscit\u00e9 beaucoup de pol\u00e9miques dans un canton o\u00f9 les incivilit\u00e9s sur les routes et les comportements dangereux sont encore r\u00e9put\u00e9s trop nombreux Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:07) [93%] :\r\nFin 2012, une p\u00e9tition munie de 2400 signatures s'opposait \u00e0 une d\u00e9pense de 400000 francs que l'\u00c9tat pr\u00e9voyait au budget 2013 pour louer louer 2 radars de ce type, objectif : baisser le nombre d'exc\u00e8s de vitesse dans le Jura, on parlait alors de 20 \u00e0 40 pourcent d'infractions sur certains tron\u00e7ons, le Parlement avait refus\u00e9 ce qu'il acceptera pourtant 2 ans plus tard, en votant un cr\u00e9dit de 260000 francs destin\u00e9s cette fois \u00e0 l'achat d'une telle installation mise en service au d\u00e9but du mois, et annonc\u00e9 par voie de presse, le nouveau radar de la police jurassienne a flash\u00e9, plus de 350 automobilistes durant les premi\u00e8res 24 heures le chef de la section op\u00e9ration et circulation de la police jurassienne Claude Ullmann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:46) [91%] :\r\nLe 1er jour o\u00f9 on va le chiffre peut \u00eatre impressionnant, mais c'est sur quelques dizaines de milliers de v\u00e9hicules, en effet, la d\u00e9marche \u00e9galement d'aviser la population qu'on allait installer ce nouveau type de radar, donc on l'a pas fait dans le dos, c'est clair, \u00e7a va modifier le comportement des usagers de la route, bien que c'est qu'une infime partie des usagers qui doivent modifier leur comportement, quand on voit que la la majeure partie roule correctement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [96%] :\r\nLe budget de l'\u00c9tat pr\u00e9voit 600000 francs de recettes suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d'amendes d'ordre mais la police insiste sur sa volont\u00e9 de faire de la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [90%] :\r\nDonc c'est clair, c'est un radar qui se pose sur une longue p\u00e9riode \u00e0 des endroits bien sp\u00e9cifique pour la s\u00e9curit\u00e9 des usagers de la route et des pi\u00e9tons, et une partie d'automobilistes qui voyez \u00e7a comme une pompe \u00e0 fric, mais c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [93%] :\r\nLe nouveau radar automatique de la police jurassienne vient s'ajouter aux 2 appareils traditionnels dont elle disposait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et qu'elle va bien s\u00fbr continuer \u00e0 utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [95%] :\r\nIl est dans l'avion pour l'Uruguay g\u00e9niaux Figueiredo, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la FIFA doit atterrir vers 13 heures \u00e0 Montevideo, il sera inculp\u00e9 de fraude et de blanchiment d'argent, l'homme est extrad\u00e9 de Suisse, il figurait parmi les cadres de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, arr\u00eat\u00e9 au mois de mai \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [90%] :\r\n17 toutes petites secondes suffisent \u00e0 Gen\u00e8ve Servette pour clouer Gott\u00e9ron au pilori du hockey suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [86%] :\r\n17 secondes, le temps de marquer 3 buts pour s'imposer 5 \u00e0 2 sur les Fribourgeois de ligue, alors on va Stardom. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:09) [89%] :\r\nGen\u00e8ve Servette est entr\u00e9e hier soir dans les annales du hockey mondial, et peut-\u00eatre dans le Guiness Book men\u00e9s 1 \u00e0 0 en fin de 1er tiers, les jeunes vont enfiler 3 paires dans l'espace de 17 secondes battant du m\u00eame coup le record historique dans un championnat \u00c9lite, que le club de NHL de Boston d\u00e9tenait depuis 1971 avec 3 buts marqu\u00e9s en 20 secondes, seule l'\u00e9quipe junior de quel avait fait mieux avec 3 r\u00e9ussites en 12 secondes, c'est \u00e9videmment ce fait de match que les 7000 spectateurs des Vernets retiendront 3 buts qui auront suffi oseille pour b\u00e2tir un 6\u00e8me succ\u00e8s en 10 matches, une \u00e9quipe genevoise qui depuis novembre et sur courant alternatif, un courant plus fort toutefois que celui qui n'illumine plus les Dragons de Saint-L\u00e9onard Fribourg a conc\u00e9d\u00e9 aux Vernets sa 9\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive apr\u00e8s un d\u00e9but de saison tonitruant qui a vu les Fribourgeois men\u00e9 longtemps ce championnat de Ligue 1 c'est d\u00e9sormais min\u00e9e par les blessures de joueurs cl\u00e9s sans confiance que les bonus de Sennheiser ne m'ont attaqu\u00e9 les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e dindon de la farce, en cette p\u00e9riode de No\u00ebl, il ne leur reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que le P\u00e8re No\u00ebl n'oublie pas de mettre un peu de confiance sous leur sapin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [89%] :\r\nEt on notera aussi la d\u00e9faite de Lausanne, battue 5 \u00e0 2 au Tessin, par Ambri Piotta Berne l'emporte 6 \u00e0 5 aux tirs au but sur Z\u00fcrich Zoug 7 \u00e0 4 \u00e0 Kloten Lugano bat Davos 3 2 victoire de Bienne 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation \u00e0 Langnau et puis Simon le vous aimez la bonne musique oui bien sachez que les Beatles sont d\u00e9sormais disponibles sur certains sites en streaming oui jusqu'ici Paul McCartney, Ringo Starr et r\u00e9sister bien, ils ont c\u00e9d\u00e9 cette fois les 2 survivants du groupe ont enfin accept\u00e9 ce qu'il refusait jusqu'ici donc ce type d'\u00e9coute et enfin sachez que les 13 albums du mythique groupe de Liverpool sont d\u00e9sormais disponible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [89%] :\r\nMais ils ont eu raison de c\u00e9der parce que comme c'est encore plus de monde, les \u00e9coutera si c'est possible et les jeunes qui sont sur ces sites de streaming les jeunes kin\u00e9s comme pourtant pas forfait, pas forc\u00e9ment en tout cas si leurs parents ne leur ont pas expliqu\u00e9 merci faudrait Viscardi bah on aura un No\u00ebl Vert hein, je crois que maintenant c'est s\u00fbr, gr\u00e2ce \u00e0 quoi, gr\u00e2ce ou \u00e0 cause, oui c'est \u00e7a, \u00e0 cause, plut\u00f4t d'un anticyclone qui \u00e9loigne toutes les pr\u00e9cipitations de la Suisse, grand soleil dans notre ciel apr\u00e8s dissipation des traditionnels brumes matinales 9 \u00e0 12 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi 12 degr\u00e9s et \u00e7a devrait continuer comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-24T05:40:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB41C66D-5886-4356-8E2F-859E8763ABAB", "internalArchiveId": "FB41C66D-5886-4356-8E2F-859E8763ABAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s syriennes participeront aux discussions de Gen\u00e8ve sur l'avenir du pays. Walid Mouallem, ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a donn\u00e9 son feu vert en marge d'une visite \u00e0 P\u00e9kin", "publicationDate": "2015-12-24T00:00:00Z", "summary": "A P\u00e9kin, Walid Mouallem, le ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, s'\u00e9tait auparavant entretenu avec son homologue chinois Wang Yi. Contrairement \u00e0 la Russie,  la Chine ne s'est jamais impliqu\u00e9e directement dans le conflit syrien. Tout juste r\u00e9p\u00e8te-t-elle que la fin de la guerre passe par une solution politique. L'ex\u00e9cution d'un premier otage chinois par Daech en Syrie a chang\u00e9 la donne.", "durationSec": 73, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7348680", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Chine", "Gen\u00e8ve", "Syrie"], "thematicThemes": ["guerre civile", "r\u00e9union internationale", "conflit arm\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les autorit\u00e9s syriennes participeront aux discussions de Gen\u00e8ve sur l\u2019avenir du pays / 12H30_2015-12-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.12.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s plus de quatre ans de guerre civile, les autorit\u00e9s syriennes sont \"pr\u00eates\" \u00e0 participer aux discussions avec l'opposition sur l\u2019avenir du pays qui se tiendront d\u00e9but 2016 \u00e0 Gen\u00e8ve. Le ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a donn\u00e9 son feu vert en marge d\u2019une visite \u00e0 P\u00e9kin."], "variantIds": ["ece-7348680"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:57Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVotre reportage on poursuit ce journal avec une petite phrase qui pourrait marquer un tournant en Syrie, cette fois -ci, apr\u00e8s plus de 4 ans de guerre civile, les autorit\u00e9s syriennes sont pr\u00eates \u00e0 participer aux discussions de Gen\u00e8ve sur l'avenir du pays, elles se tiendront ensuite vers la fin janvier avec l'opposition, le ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a donn\u00e9 en tout cas son feu Vert ce matin en marge d'une visite \u00e0 P\u00e9kin, P\u00e9kin c'est d'Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nNous esp\u00e9rons que ce dialogue parviendra \u00e0 nous aider dans la constitution d'un gouvernement d'union nationale, voil\u00e0 ce qu'a dit Walid Mouallem, le ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il s'\u00e9tait auparavant entretenu avec son homologue chinois Hu alors contrairement \u00e0 la Russie son alli\u00e9 et soutien de Bachar Al-Assad, Assad, la Chine ne s'est jamais impliqu\u00e9 directement dans le conflit syrien, tout juste, r\u00e9p\u00e8te -t-elle, que la fin de la guerre passe par une solution politique, mais P\u00e9kin se retrouve oblig\u00e9 de 100 Vessiere au niveau diplomatique, l'ex\u00e9cution d'un premier otage chinois par Daesh le mois dernier en Syrie a chang\u00e9 la donne : l'opinion publique chinoise a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment choqu\u00e9 et surtout r\u00e9cemment b\u00eache a diffus\u00e9 une vid\u00e9o en mandarin, appelant les musulmans chinois du imm\u00e9diat d'un facteur d'instabilit\u00e9 pour le pays que veulent \u00e0 tout prix ma\u00eetriser les autorit\u00e9s chinoises S\u00e9bastien Ricci pour RTS info P\u00e9kin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-24T11:44:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ricci, S\u00e9bastien", "role": "correspondant RTS P\u00e9kin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7188A97-8FD2-410B-A2AF-F637B5E6108D", "internalArchiveId": "D7188A97-8FD2-410B-A2AF-F637B5E6108D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Double casquette du syndic d'Yverdon en cause dans une vente de terrain", "publicationDate": "2015-12-23T00:00:00Z", "summary": "Double casquette du syndic d'Yverdon en cause dans une vente de terrain  (Patrick)\r\n*** A Yverdon-les-Bains, il y a comme un malaise au sein de la classe politique... En cause : le cumul des fonctions du syndic Jean-Daniel Carrard. Arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de la ville en janvier dernier, l'\u00e9lu lib\u00e9ral-radical a - malgr\u00e9 son nouveau mandat - gard\u00e9 un pied dans son bureau d'architecture... Un statut de \"syndic-architecte\" point\u00e9 du doigt derni\u00e8rement, suite \u00e0 la vente r\u00e9cente d'un terrain municipal \u00e0 une entreprise priv\u00e9e... \r\nMichael Peuker, vous avez enqu\u00eat\u00e9 avec nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision... Cette op\u00e9ration immobili\u00e8re suscite des questions sur un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat du syndic dans cette affaire...\r\nDes questions qui embarrassent au sein de nombreux partis - des Verts \u00e0 l'UDC... Alors pour comprendre le malaise, il faut remonter aux origines de l'affaire. En octobre dernier, la ville vend un terrain constructible \u00e0 une entreprise priv\u00e9e de la r\u00e9gion pour y construire de grandes halles artisanales. Et l\u00e0, trois probl\u00e8mes sont \u00e9voqu\u00e9s... Jean-Daniel Carrard, outre sa fonction de syndic, est \u00e9galement administrateur d'un bureau d'architecte... Et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce bureau qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour la construction des futures halles... Autre \u00e9l\u00e9ment qui fait grincer des dents, ce m\u00eame bureau d'architecture compte acqu\u00e9rir des locaux administratifs dans le futur b\u00e2timent... Enfin, le terrain en question a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 28'000 francs en-dessous de l'estimation de sa valeur... Certains soup\u00e7onnent donc le syndic de profiter personnellement de la situation... \r\n*** Et selon votre enqu\u00eate Michael, est-ce que le \"syndic-architecte\" a vraiment profit\u00e9 de cette op\u00e9ration ? \r\nDifficile de l'affirmer... Interrog\u00e9, Jean-Daniel Carrard \u00e9voque ouvertement une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir mais il l'affirme: Il s'est volontairement recus\u00e9 lorsque le dossier de cette vente a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en municipalit\u00e9. Il dit m\u00eame \u00eatre \"sorti de la salle\" \u00e0 ce moment l\u00e0. Pour lui, pas d'ambiguit\u00e9, tout est clair... Il r\u00e9fute tout m\u00e9lange des genres.\r\n*** Un argument qui convainc aussi au niveau politique?\r\nOui et non... En fait, personne ne remet en cause le bien-fond\u00e9 du projet en question, car les surfaces artisanales font d\u00e9faut actuellement \u00e0 Yverdon... Le conseil communal a d'ailleurs avalis\u00e9 le projet \u00e0 une large majorit\u00e9 en connaissance de cause... Il n'emp\u00eache, la question du cumule des fonctions - et par cons\u00e9quent des int\u00e9r\u00eats - pose probl\u00e8me et met plusieurs partis dans l'embarras... Et pour cause: dans le canton de Vaud, seuls les postes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne et la syndicature d'Yverdon sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 temps plein. A droite on parle de maladresse politique, \u00e0 gauche on \u00e9voque ouvertement le conflit d'int\u00e9r\u00eat.", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7345983", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Double casquette du syndic d'Yverdon en cause dans une vente de terrain / FOR_2015-12-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le cumul des fonctions du syndic d'Yverdon-les-Bains Jean-Daniel Carrard, \u00e9galement architecte, est mis en cause au sein de la classe politique apr\u00e8s la vente d'un terrain municipal \u00e0 une entreprise priv\u00e9e, a appris la RTS. D\u00e9bat entre Jean-Daniel Carrard, syndic d'Yverdon-les-Bains, et Pierre Dessemontet, pr\u00e9sident du PS local."], "variantIds": ["ece-7345983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:37:46Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient en Suisse \u00e0 Yverdon-les-Bains il y a comme un malaise au sein de la classe politique locale en cause le cumul des fonctions du syndic Jean-Daniel Carrard, arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de la ville en janvier dernier, l'\u00e9lu lib\u00e9ral- radical, a, malgr\u00e9 son nouveau mandat gard\u00e9 un pied dans son bureau d'architecture, un statut de syndic, architecte, pourrait -on dire, point\u00e9 du doigt, derni\u00e8rement, suite \u00e0 la vente r\u00e9cente d'un terrain municipal \u00e0 une entreprise priv\u00e9e nickel Poker vous avez enqu\u00eat\u00e9 avec nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision cette op\u00e9ration immobili\u00e8re suscite des questions sur un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat du syndic dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, une affaire qui suscite bien des interrogations au sein des diff\u00e9rents partis des Verts \u00e0 l'UDC alors pour comprendre le malaise, il faut remonter aux origines de l'affaire, en octobre dernier la ville vente un terrain constructible \u00e0 une entreprise priv\u00e9e de la r\u00e9gion pour y construire de grandes halles artisanales et la 3 probl\u00e8mes sont \u00e9voqu\u00e9s Jean-Daniel Carrard outre sa fonction de syndic \u00e9tait \u00e9galement administrateur d'un bureau d'architectes et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce bureau qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour la construction des futures \u00e0 l'autre \u00e9l\u00e9ment qui fait grincer des dents, ce m\u00eame bureau d'architecture compte acqu\u00e9rir des locaux administratifs dans le futur b\u00e2timent enfin le terrain en question a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 28000 francs en-dessous de l'estimation de sa valeur, certains soup\u00e7onnent donc le syndic de profiter personnellement de la situation et selon votre enqu\u00eate Michael, est-ce que le syndic architecte a vraiment profit\u00e9 de cette op\u00e9ration alors impossible de l'affirmer interrog\u00e9 Jean-Daniel Carrard \u00e9voque ouvertement une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, mais il affirme : il s'est volontairement r\u00e9cuser lorsque le dossier de cette vente a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en municipalit\u00e9 les diff\u00e9rents proc\u00e8s verbaux le prouve, hein, il est sorti de la salle au moment de ces discussions, pour lui, pas d'ambigu\u00eft\u00e9 : tout est clair, il r\u00e9fute tout m\u00e9lange des genres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:42) [99%] :\r\nUn argument qui convainc aussi au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nOui et non, en fait, personne ne remet vraiment en cause le bien- fond\u00e9 du projet en question car les surfaces artisanales font d\u00e9faut actuellement Yverdon le conseil communal a d'ailleurs avalis\u00e9 le projet \u00e0 une large majorit\u00e9 en connaissance de cause, il n'emp\u00eache, la question du cumul des fonctions et par cons\u00e9quent des int\u00e9r\u00eats pose probl\u00e8me et met plusieurs partis dans l'embarras et pour cause, dans le canton de Vaud les postes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne et la syndicature d'Yverdon justement sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 temps plein \u00e0 droite, certains parlent de maladresse politique \u00e0 gauche, on \u00e9voque ouvertement le conflit d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [81%] :\r\nMerci Micha\u00ebl peu et on accueille le principal int\u00e9ress\u00e9, bonsoir Jean-Daniel Carrard oui bonsoir syndic d'Yverdon au PLR architecture lundi on accueille aussi Pierre de se montrer, bonsoir monsieur, bonsoir, le pr\u00e9sident du PS yverdonnois on va commencer avec vous, Jean-Daniel Carrard on a pos\u00e9 les faits et ce qu'il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eats entre d'autres d'architecte et votre poste de syndic. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:35) [96%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [87%] :\r\nClairement, non, il y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eats parce qu'il n'y a pas d'affaire il y a jamais eu d'affaire dans cette op\u00e9ration l\u00e0 je suis architecte depuis 30 ans Yverdon j'ai effectu\u00e9 les la le mandat de municipales depuis 13 ans, o\u00f9 je mets aussi \u00e0 l'enqu\u00eate des des objets pour savoir que dans le canton de Vaud \u00e0 part le syndic d'Yverdon normalement puisque je, moi je suis pas \u00e0 100 pourcent le le syndic de Lausanne, tous les autres sont du syndic \u00e0 temps partiel et pour lancer le d\u00e9bat, mais encore une fois, quand il a appris que hier vous enqu\u00eat\u00e9 sur le sujet, ben, je suis pas au courant, h\u00e9 bien je vous \u00eates t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour vous dire ce que je pensais de la situation et qu'est -ce qu'il en est donc cette histoire de terrain et c'est une une fausse affaire c'est simplement quelque chose pour faire un besoin actuellement d'ailleurs, je suis surpris que ce sujet sorte maintenant en pleine campagne \u00e9lectorale et que je soit quelque part attaqu\u00e9 et visiblement, interpell\u00e9 par le pr\u00e9sident du PS yverdonnoise qui est lui aussi candidat \u00e0 la municipalit\u00e9, ceci dit, j'aimerais rappeler que je suis pas \u00e0 100 pourcent a a comme comme syndic que devrait \u00eatre la situation Yverdon j'ai remplac\u00e9 le syndic d\u00e9missionnaire PS von Siebenthal et j'ai demand\u00e9 l'autorisation et c'est clair pour la et pour le conseil communal de pouvoir travailler \u00e0 68 ans d'pourcent sur 6 mois, il y a 90 pourcent que que le syndic sur 6 mois, partant du principe que les \u00e9lections ou d\u00e9but d'ann\u00e9e 2016 et qui \u00e9tait pour moi hors de question, devant mon bureau avec un risque de de non- r\u00e9\u00e9lection pour ce qui est maintenant de l'affaire en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [88%] :\r\nOn va peut-\u00eatre juste donner la parole, si vous permettez, on va, on va, on va y revenir, on vous donne donc justement la parole ce soir pour vous d\u00e9fendre, Jean-Daniel Carrard vous le vous le faites, on va justement demander \u00e0 la Pierre de se montait, le pr\u00e9sident des des socialistes de l'vous avez entendu les r\u00e9ponses de Jean-Daniel Carrard, il n'a rien \u00e0 se reprocher, il n'y a pas d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:31) [84%] :\r\nNon, moi je, je, je rejoins pendant sa d'il y a pas d'affaire mais je voudrais revenir effectivement sur la jeunesse des choses, c'est vrai que d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction en fait cette question, elle a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, elle \u00e9tait pos\u00e9e au Conseil communal, on le quand c'est moi qui en et puis comment justement le syndic en sa double qualit\u00e9 puisque effectivement comme il vient de le dire, il occupe cette double qualit\u00e9 pour une p\u00e9riode d'une ann\u00e9e qui est cette ann\u00e9e 2015, comment il allait arbitrer, effectivement, lorsque effectivement les 2, les 2 fonctions dit mais ce la r\u00e9ponse qui nous a \u00e9t\u00e9 faite au moment, non pas par monsieur Carrard, qui \u00e9tait absent pour raisons de sant\u00e9 lors de la s\u00e9ance du conseil communal de f\u00e9vrier mais par 2 de ses coll\u00e8gues Madame capte et monsieur Burkhardt qui syndic \u00e9tait en gros et en substance : circulez, il y a rien \u00e0 voir, voir m\u00ealez -vous de ce qui vont regarder effectivement le probl\u00e8me qu'on a constat\u00e9 en octobre au del\u00e0 du fait du du fait g\u00e9n\u00e9rale disons de de l'avant de cette parcelle du projet qui est dessus et c'est effectivement que bah, on s'est retrouv\u00e9 dans une situation o\u00f9, en gros, la ville vend un peu en dessous du prix que la ville a obtenu par par son expert par son expertise en terrain \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle le bureau d'architectes, dont Monsieur Perrin arr\u00eat administrateur effectivement compte acqu\u00e9rir peut-\u00eatre une une partie de ce b\u00e2timent, et donc, \u00e9videmment, \u00e7a suscite des interrogations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [84%] :\r\nJean-Daniel Carrard effectivement quand on d\u00e9value le prix m\u00eame si tous les 2, vous nous dites, il y a pas vraiment d'affaire mais \u00e7a porte \u00e0 confusion est -ce qu'il aurait pas fallu peut-\u00eatre abandonner quand m\u00eame cette activit\u00e9 pour \u00eatre neutre et hors de tout soup\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [83%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai encore une fois on a clairement dit que j'allais pas abandonner mon bureau d'architecture, tels que la je devrais le faire si j'\u00e9tais un vrai situation d'une l\u00e9gislature compl\u00e8te et encore une fois ceci \u00e9tait tr\u00e8s clair, donc j'ai gard\u00e9 mon d\u00eener goulots d'architecte je suis que mandat\u00e9 dans cette op\u00e9ration l\u00e0 et je r\u00e9fute le fait que le les terrains en l'occurrence de mon client ont \u00e9t\u00e9 vendus trop trop bon march\u00e9, la ville la ville vous entendez a vendu un terrain qui se trouve \u00e0 moins de 20 m\u00e8tres \u00e0 18 m\u00e8tres exactement journaliste apr\u00e8s- midi \u00e0 un autre, mais d'\u00e9tat \u00e0 200 francs le m2 il y a moins 2 ans, la ville a vendu cette ann\u00e9e et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route de terrain en acheter en avant durant \u00e0 170 francs, tout \u00e7a, passer en conseil communal, donc vous voyez que mon client lui et qui est, qui est ind\u00e9pendant acheter cette histoire \u00e0 303 francs, h\u00e9 bien on peut difficilement dire que il a il a pay\u00e9 trop bon march\u00e9, on pourrait m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:59) [98%] :\r\nPoser la question. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:00) [98%] :\r\nDu contraire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [84%] :\r\nC'est ces d\u00e9r\u00e8glements quand m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9ralement, peut-\u00eatre parce que derri\u00e8re toute cette affaire, Jean-Daniel Carrard se pose quand m\u00eame la question de la limite ou est -ce que vous vous mettez on entend vous vous reprochez rien, vous \u00eates droit dans votre m\u00e8re ou est -ce que selon vous il faut mettre la limite en terme d'aider des mandats du cumul des mandats, selon la fonction qu'on occupe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s bonne question, je suis content qu'on parte sur nos d\u00e9bats je suis pr\u00e9sent discuter \u00e9videmment je vous l'ai dit avec monsieur se monter ou qui que ce soit les les ex\u00e9cutifs de se les municipaux de se sont dans la grande partie des gens qui sont, qui ont plusieurs fonctions il syndic il y a 318 syndic dans ce qu'il y en a en tout cas \u00e0 317 6 Lausanne, voire 3 Francesco c'est d'Yverdon est \u00e0 100 pourcent qui qui ont d'autres professions, ils peuvent \u00eatre vigneron agriculteur propri\u00e9taire avec des probl\u00e8mes de la il peut \u00eatre, avocats, notaires fiduciaires et puis tous ces gens -l\u00e0 peuvent avoir des conflits d'int\u00e9r\u00eats, parce que vous avez un fr\u00e8re, une soeur ou qui si\u00e8ge elle qui peut avoir des sujets qui sont trait\u00e9s ou po\u00e8te, membre du conseil d'administration, comme on a eu r\u00e9cemment et quelques un qui \u00e9tait membre d'une conc\u00e9da lustration de des retraites populaires, par exemple, a d\u00fb sortir parce que ceux qui ont trait\u00e9 un sujet des retraites Populaires, tout \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 par la loi, il y a pas besoin d'en faire encore une un particulier, c'est l'article 65 de la loi sur les communes qui fini la r\u00e9cusation et vous \u00eates oblig\u00e9 de de vous r\u00e9cusez et de de signifier vous vos int\u00e9r\u00eats et compte vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 et que vous vous faites pas de ce que vous avez un conflit d'int\u00e9r\u00eat, vous sortez et les d\u00e9bats ainsi les d\u00e9lib\u00e9rations, ainsi que les d\u00e9cisions se prennent sans vous, mais \u00e0 Yverdon comme ailleurs et il y a quand m\u00eame un certain nombre de syndic aussi coll\u00e8gues sur ce qu'on entend, je voudrais citer hier \u00e0 316. \r\nQui vont \u00eatre confront\u00e9s, qui sont confront\u00e9s, compte toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 comme moi \u00e0 ce genre de probl\u00e8me c'est pas pour autant que, on leur cherche des milliards peut-\u00eatre que maintenant qu'on est en p\u00e9riode est. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:02) [65%] :\r\nCoralie mon n'avoir au final fait toujours \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:05) [65%] :\r\nC'est la loi qui applique apporte ou l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [84%] :\r\nM\u00eame question \u00e0 vous Pierre de sant\u00e9 est -ce qu'il faut est -ce que plus largement, il faut peut-\u00eatre voir ou la loi ou la charge pour la r\u00e9mun\u00e9ration ou est -ce que les \u00e9quilibres entre activit\u00e9 professionnelle et et mandats publics sont sont ad\u00e9quats aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:19) [88%] :\r\nNon, justement je pense que dans le cas de c'est int\u00e9ressant parce qu'aujourd'hui m\u00eame Yverdon a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa 30 1000\u00e8me, habitant de sa Ferrer et donc on est en train de changer de statut, on on est en train de, de, de, de passer du statut de villes moyennes ou de petites villes vraiment celui de 200 tr\u00e8s jeune \u00e0 l'important et je pense que dans ce cadre l\u00e0 en fait la politique \u00e9volue aussi, on doit effectivement aller vers plus je dirais plus de reconnaissance de des des th\u00e9matiques qui sont li\u00e9es \u00e0 ces probl\u00e8mes -l\u00e0, sachant que dans une municipalit\u00e9 comme celle d'Yverdon tant la rumination du syndic que celle des municipaux est assez confortable et qu'elle permet, en tout cas certainement de de maintenir un certain niveau de vie au-del\u00e0 d'activit\u00e9 professionnelle qui pourrait \u00eatre annexes et au \u00e9videmment j'ai j'ai strictement rien \u00e0 dire ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est qu'effectivement je pense que la population, notamment la population urbaine, notamment la population des grands centres urbains va demander, dans le futur, plus de transparence \u00e0 ses \u00e9lus sur ces questions- l\u00e0 et donc une beaucoup plus grande ouverture sur o\u00f9 sont les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, o\u00f9 sont les int\u00e9r\u00eats publics, je dirais, en anglais, une foule discret au jeu d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 l'image de ce qui se fait au Grand Conseil de ce qui se fait au Conseil national et c'est une id\u00e9e, je vous promets je j'en suis partie prenante \u00e0 l'heure actuelle, au niveau du conseil communal d'Yverdon qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 faire passer, il y a toujours un sens du secret et un sens du la r\u00e9cusation suffit, elle est d'ailleurs volontaire et annonc\u00e9 ce qui \u00e0 mon sens ne ne suffit plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [89%] :\r\nDe se monter, vous vous admettez quelques arri\u00e8re- pens\u00e9es \u00e9lectorales tout de m\u00eame, il y a les \u00e9lections communales dans quelques semaines, franchement, \u00e7a approche, \u00e7a sent un petit peu, c'est un peu cette arri\u00e8re- go\u00fbt non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, on est souvent en p\u00e9riode \u00e9lectorale, dans le canton de Vaud \u00e7a fait on vit une ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 Toral le le syndic est en place que depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le pr\u00e9avis sort en octobre d'images auraient tendance \u00e0 vous dire : bah, c'est pas de ma faute, je je regrette effectivement toute toute cette question elle serait sortie dans une ann\u00e9e, on aurait r\u00e9agi de la m\u00eame mani\u00e8re probablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 vous 2, Jean-Daniel Carrard Pierre de se montrer, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:14) [69%] :\r\nJuste, qui regroupe quelque chose oui justement, juste un mot. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:16) [83%] :\r\nJe voulais dire quand m\u00eame que la municipalit\u00e9 pour aller exactement dans le sens de Dieu du pr\u00e9sident d\u00e9funt montait \u00e0 la mi- 2 le nouveau r\u00e8glement du Conseil communal qui est \u00e0 l'\u00e9tude maintenant par les conseils communaux, il est sorti sous municipalit\u00e9 droite h\u00e9 bien le rejet des int\u00e9r\u00eats en demandant justement qui est une transparence de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, pour que tout un chacun sache qu'il y a des int\u00e9r\u00eats que \u00e7a soit et pas seulement les municipaux mais aussi les conseillers communaux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:41) [62%] :\r\nCe que tout le monde le Bont\u00e9 monde voil\u00e0, d'autre part \u00e0 la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:11:44) [76%] :\r\nC'est vraiment \u00e9tonnant merci \u00e0 merci, monsieur, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-23T17:30:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1478045", "internalArchiveId": "AA1512477946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 2", "publicationDate": "2015-12-22T18:18:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quizz de culture g\u00e9n\u00e9rale et de mots fl\u00e9ch\u00e9s,  pr\u00e9sent\u00e9 par l'animatrice M\u00e9lanie Freymond, avec 3 candidats.", "durationSec": 1980, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7361592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7361585.image", "alternativeTitle": ["Slam Suisse", "Emission 2", "Emission 2", "Les vaches d'H\u00e9rens et le sex-appeal du promeneur"], "alternativeSummary": ["Emission 2", "Un divertissement ludique intelligent ! Accessible \u00e0 tous les publics, le jeu fera la joie des amoureux des mots, des f\u00e9rus de quiz et des adeptes des mots fl\u00e9ch\u00e9s, en mixant tous les genres, de la g\u00e9ographie aux math\u00e9matiques, en passant par la musique, le sport ... et bien s\u00fbr le fran\u00e7ais. Au menu : vivacit\u00e9 d'esprit, humour, vocabulaire, orthographe et surtout culture g\u00e9n\u00e9rale... mais inutile d'\u00eatre cruciverbiste", "Un divertissement ludique intelligent ! Accessible \u00e0 tous les publics, le jeu fera la joie des amoureux des mots, des f\u00e9rus de quiz et des adeptes des mots fl\u00e9ch\u00e9s, en mixant tous les genres, de la g\u00e9ographie aux math\u00e9matiques, en passant par la musique, le sport ... et bien s\u00fbr le fran\u00e7ais. Au menu : vivacit\u00e9 d'esprit, humour, vocabulaire, orthographe et surtout culture g\u00e9n\u00e9rale... mais inutile d'\u00eatre cruciverbiste", "Les jeux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s sont parfois l'occasion d'en entendre de vertes et de pas m\u00fbres sur les candidats. Ainsi dans \"Slam Suisse\", Christian, de Ravoire (VS), \u00e9voque ses rapports parfois tourment\u00e9s avec les vaches d'H\u00e9rens..."], "variantIds": ["ece-7242510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:54:04Z", "webPublicationDate": "2015-12-23T16:51:08Z", "program": {"href": "/programs/4540", "id": "4540", "name": "Slam Suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "FREYMOND, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631629", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022293", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B7863FB6-09A2-41B7-A4FE-90E946CFCECF", "internalArchiveId": "B7863FB6-09A2-41B7-A4FE-90E946CFCECF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mariano Rajoy,  pr\u00e9sident du gouvernement espagnol sortant;Guilaume Barazonne, conseiller administratif en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialiste du droit des assurances;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Hassen 10 ans, d\u00e9pla\u00e9 interne en Syrie;Un p\u00e8re de famille;une femme;Pascal Wulliamoz, chef de l'office cantonal de la viticulture;Balz H\u00f6sly, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'organe de promotion Greater Zurich Area\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 21 ESPAGNE LEGISLATIVES) Comment gouverner l'Espagne...apr\u00e8s la nouvelle donne politique n\u00e9e des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche? 4 formations politiques dont aucune ne peut gouverner seule...Les conservateurs arriv\u00e9s en t\u00eate seront les premiers \u00e0 tenter de former une majorit\u00e9. Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident du gouvernement sortant, explique ses objectifs.\r\nMAG\r\n(6H(2) 15 ESPAGNE LEGISLATIVES BOURSE) On le comprend bien, il ne sera pas facile de gouverner dans les conditions actuelles....et cela inqui\u00e8te le secteur \u00e9conomique...Val\u00e9rie Demon\r\nSON\r\n(6H(3) D6 GENEVE: QUI VA PAYER ?) ***Gen\u00e8ve...mais qui va payer le nettoyage de la ville, tagu\u00e9e et peinte par les manifestants de samedi soir?\r\nB\u00e2timents aux facades color\u00e9es, vitrines bris\u00e9es...il faut tout nettoyer et r\u00e9parer. Selon la Ville de Gen\u00e8ve les d\u00e9gratations des collectivit\u00e9s publiques devraient d\u00e9passer plusieurs centaines de milliers de francs, et se chiffrer en millions en comptant les d\u00e9g\u00e2ts priv\u00e9s.  Mais qui passera \u00e0 la caisse....Zo\u00e9 Decker\r\nMAG\r\nUne fus\u00e9e recyclable....space X, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui a mis en orbite cette nuit 11satellites de communication se frotte les mains; elle a pu faire att\u00e9rir le premier \u00e9tage de sa fus\u00e9e...gr\u00e2ce \u00e0 un petit moteur qui a frein\u00e9 le retour sur terre de ce propulseur...qui pourra donc \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9...Les enjeux financiers sont \u00e9normes. R\u00e9cup\u00e9rer un lanceur de mani\u00e8re routini\u00e8re pour pouvoir le r\u00e9utiliser, permettrait de r\u00e9duire fortement le co\u00fbt de la mise en orbite.\r\n(6H(4) 01 RENCONTRE SOMMARUGA-JUNCKER) ***Pas de mise en orbite....mais plut\u00f4t un enterrement de premi\u00e8re classe pour la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale que Berne brandit face \u00e0 Bruxelles. \r\nJean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne l'a dit clairement hier \u00e0 Notre pr\u00e9sidente, Simonetta Sommaruga: il n'est pas question que la Suisse enclanche unilat\u00e9ralement la clause de sauvegarde en mati\u00e8re de libre circulation des personnes pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immogration de masse. Cette clause n\u00e9cessite un feu vert de tous les pays. Une position que ne comprend pas le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli \r\nSON  \r\nLaurent Wehrli avec St\u00e9phane Deleury.\r\nLe gouvernement malien vient de d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour 10 jours....la mesure est en vigueur depuis minuit....Bamako r\u00e9agit \u00e0 des menaces terroristes \u00e9manant de groupes djihadistes...pr\u00e9venir...pour \u00e9viter une r\u00e9p\u00e9tition de la sanglante prise d'otages dans un h\u00f4tel de la capital, le 20 novembre dernier....20 personnes avaient p\u00e9ri. Rappellons que diff\u00e9rents groupes djohadistes mais aussi touareg sont actifs dans le d\u00e9sert du nord du Mali.\r\n(6H(5) D1 SYRIE LES DEPLACES INTERNES) ***En Syrie, pour fuir la menace djihadiste et les combats...depuis le d\u00e9but du conflit il y a 5 ans, la moiti\u00e9 de la population a d\u00fb prendre la route.\r\nEt la plupart de ces d\u00e9plac\u00e9s ne cherchent pas refuge \u00e0 l'\u00e9tranger, mais en Syrie m\u00eame. Selon les Nations Unies, il y a plus de 7 millions 600'000 personnes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieure de la Syrie. Dans la ville de Lattaqui\u00e9 sous contr\u00f4le du gouvernement syrien, un complexe sportif a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en camp pour les d\u00e9plac\u00e9s internes. Il accueille plus de 6000 personnes. Isabelle Cornaz a pu s'y rendre.\r\nMAG\r\nUn mandat d'arr\u00eat contre l'ancien pr\u00e9sident burkinab\u00e9...c'est son propre pays qui demande au monde d'arr\u00eater Blaise Campaor\u00e9 en relation avec le meurtre de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Thomas Sankara. Campaor\u00e9 probablement r\u00e9fugi\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire....\r\n(6H(6) 05 VD PRODUCTION VINICOLE 2015) ***2015...un mill\u00e9sime d'exception pour les vins vaudois... \r\nExceptionnel par la qualit\u00e9...mais aussi pour sa petite quantit\u00e9...gr\u00e2ce aux conditions d'ensoleillement optimales de l'\u00e9t\u00e9 dernier et aux temp\u00e9ratures tropicales, le raisin r\u00e9colt\u00e9 tient toutes ses promesses. Mais - revers de la m\u00e9daille - en raison de ces conditions climatiques, les rendements ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement faibles...pas bon pour le porte-monnais des vignerons...selon Pascal Wulliamoz, chef de l'office cantonal de la viticulture.\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\nDonner la parole aux adversaires du groupe \u00e9tat islamique...ce n'est pas faire de la propagande....estime le conseil central islamique suisse qui a pris hier la d\u00e9fense de son membre allemand, dans le collimateur du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration pour un film tourn\u00e9 en octobre en Syrie...c'est montrer que les islamiques eux-m\u00eames souffrent de ce groupe djihadiste...dit Nicolas Blancho. Le MPC qui enqu\u00eate....demande \u00e0 you tube de retirer la vid\u00e9o incrimin\u00e9e.\r\n(6H(7) D3 ET SI GOOGLE QUITTAIT LA SUISSE ?) Et si les mutlinationales quittaient la Suisse une \u00e0 une ? Les d\u00e9clarations dans la presse dominicale d'un cadre de Google depuis le si\u00e8ge californien d\u00e9clenchent une vague d'inqui\u00e9tudes. La Suisse n'offrirait plus de conditions cadre suffisamment attractives pour faciliter l'implantation d'entreprises internationales. Des soci\u00e9t\u00e9s qui font toujours plus souvent part de leur incompr\u00e9hension et de leur frustration. Rouven Gueissaz.\r\n((Texte:\r\nGoogle n'aurait engag\u00e9 que deux nouvelles personnes cette ann\u00e9e \u00e0 Zurich. C'est pourtant l'un des principaux sites du g\u00e9ant californien en Europe. En cause: les autorisations de travail d\u00e9livr\u00e9es au compte-goutte depuis que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire les contingents de travailleurs d'\u00e9tats hors de l'Union europ\u00e9enne. C'\u00e9tait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Balz H\u00f6sly, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'organe de promotion Greater Zurich Area.\r\nSON 1 TRADUCTION:\r\n\"Les d\u00e9clarations de Google ne sont que la pointe de l'iceberg. Les contingents de personnes venant d'\u00e9tats tiers posent probl\u00e8me. On parle de travailleurs originaires de Chine, de Singapour, des Etats-Unis ou du Br\u00e9sil. Du personnel hautement qualifi\u00e9... ce sont des gens tr\u00e8s demand\u00e9s sur le march\u00e9 du travail. Et c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre moins restrictif.\"\r\nLa perspective de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse suscite l'inqui\u00e9tude des milieux \u00e9conomiques pour, cette fois, le recrutement de personnel europ\u00e9en. On retrouve Balz H\u00f6sly.\r\nSON 2 TRADUCTION:\r\n\"Ce n'est pas un probl\u00e8me qui touche seulement Zurich, mais toute la Suisse! Il est tr\u00e8s important d'expliquer que notre \u00e9conomie locale et l'industrie en particulier d\u00e9pendent essentiellement d'entreprises internationales! Et on se tire une balle dans le pied si on met \u00e0 mal ces soci\u00e9t\u00e9s-l\u00e0!\"\r\nLe secteur tertiaire international ne voit pas non plus d'un tr\u00e8s bon oeil les r\u00e9centes discussions politiques autour de la saisie obligatoire du temps de travail en Suisse. Dans les milieux concern\u00e9s, on parle d'une aberration bureaucratique qui repr\u00e9sente une entrave \u00e0 l'esprit cr\u00e9atif et un frein \u00e0 l'innovation.))\r\n(6H(8) 17 FIFA SUIVI SUSPENSIONS) ***Les bannis du foot pour 8 ans vont recourir...\r\nSepp Blatter et Michel Platini font appel de leur suspension pour 8 ans d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la commission d'\u00e9thique de la FIFA. Le pr\u00e9sident sortant de la FIFA se pose en victime alors que son homologue de l'UEFA d\u00e9nonce une \u00ab mascarade \u00bb. Alain Th\u00e9voz.\r\nMAG\r\nEt la Suisse extradera vers l'Urugay jeudi....l'ancien pr\u00e9siden de la conf\u00e9d\u00e9ration sud-am\u00e9ricaine de foot....Eugenio Figueredo...arr\u00eat\u00e9 en mai dernier \u00e0 Z\u00fcrich...lors du coup de filet contre les corrompus de la FIFA. Il est notamment soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des pots-de-vin de plusieurs millions de dollars en \u00e9change de l'octroi de droits de marketing pour la diffusion de matchs de football \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nLe soleil de retour pour ce mardi...l\u00e0 o\u00f9 les brumes matinales se dissiperont. 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi au soleil, 6 sous la grisaille. M\u00eame type de temps jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 934, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341388", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7341401", "ece-7341388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T05:58:52Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est le journal de Sandra Viscardi Espagne cherche le nouveau gouvernement de coalition d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment Mariano rare, il est le 1er \u00e0 tenter de former une nouvelle \u00e9quipe dans une donne politique in\u00e9dite apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de dimanche, pas facile d'y parvenir d'ailleurs la bourse n'y croit gu\u00e8re la plong\u00e9 dans le rouge hier, Gen\u00e8ve est le dindon de la farce, c'est le citoyen qui devra payer la facture du nettoyage des fa\u00e7ades macul\u00e9es de peinture et de goudron, lors de la manif de samedi, le citoyen, les commer\u00e7ants aussi ils devront payer de leur poche la r\u00e9paration des vitrines fracass\u00e9es, les assureurs ne r\u00e8glent en g\u00e9n\u00e9ral pas les d\u00e9g\u00e2ts en cas d'\u00e9meutes dans 20 Minutes Intercit\u00e9s avec la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux h\u00f4tels suisses qui ont compt\u00e9 dans l'histoire aujourd'hui, direction l'H\u00f4tel Beau-Rivage de Lausanne au bord du lac, l'\u00e9tablissement qui accueille, il y a quelques mois encore, les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire iranien, ils promettent des recours c'est Blatter et Michel Platini refuse leur suspension de 8 ans, dict\u00e9e par la commission d'\u00e9thique de la FIFA sport atteint cette semaine, quels sont les \u00e9v\u00e9nements qui vont marquer l'ann\u00e9e 2006 ce matin l'Euro foot en France et les questions de la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades Rendez -vous avec Jo\u00ebl Robert \u00e0 6 heures 36 ans, comment gouverner laisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [92%] :\r\nPagne apr\u00e8s la nouvelle donne politique, il n\u00e9e des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche, 4 formations politiques dont aucune ne peut gouverner seul les conservateurs arriv\u00e9s en t\u00eate, seront les premiers \u00e0 tenter de former une majorit\u00e9, Mariano Rajoy et le pr\u00e9sident du gouvernement sortant explique ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [80%] :\r\nLa fragmentent affirme des fois face politique cache la fragmentation des forces politiques qui va se produire dans le nouveau parlement pour lequel a \u00e9norm\u00e9ment compt\u00e9 par le film Thales ne peut pas d\u00e9boucher sur la paralysie sur le blocage ou l'inaction, on a une action Espagne a car ce serait porter pr\u00e9judice de mani\u00e8re importante aux int\u00e9r\u00eats de tous les espagnols Guillaume Politika qui halte Komlan le pays ne peut pas se permettre une p\u00e9riode de vide des politiques espagnols et qui g\u00e2che les progr\u00e8s accomplis par tous les espagnols, notion tranche partir pour Poulard bah abordable pour cette raison, nous allons aborder ce dialogue avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et ouverture tout en gardant en t\u00eate l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des espagnols \u00c9meline P\u00e9r\u00e8s d'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [97%] :\r\nAlors, on le comprend bien, il ne sera pas facile de gouverner dans les conditions actuelles, d'ailleurs cela inqui\u00e8te le secteur \u00e9conomique Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [93%] :\r\nSans aucune majorit\u00e9 claire au Parlement espagnol, les milieux \u00e9conomiques, s'inqui\u00e8te la Bourse espagnole a recul\u00e9 lundi de 3 verres G\u00fcl 6 pourcent la la sanction est particuli\u00e8rement lourd pour les groupes bancaires plongeant pour certains jusqu'\u00e0 plus de 6 pourcent les les poids lourds de l'\u00e9conomie ont fl\u00e9chi aussi diminuant de 5 pourcent sur sur les march\u00e9s obligataires, les taux se sont tendus, le rendement du taux \u00e0 10 ans a augment\u00e9 de 8 points l'\u00e9cart avec le taux italien a progress\u00e9 autant de signes qui montrent la nervosit\u00e9 \u00e9conomique alors que des pactes s'annonce difficile, voire impossible, dans certains cas, de tous les sc\u00e9narios imagin\u00e9s par les analystes, il faut dire que celui de dimanche soir et le pire possible sans majorit\u00e9 claire la perspective de nouvelles \u00e9lections anticip\u00e9es au printemps prochain et tout \u00e0 fait possible des incertitudes qui risque fort de retarder de possibles investissements et m\u00eame des cr\u00e9ations d'emplois Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [99%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui va payer le nettoyage de la ville tagu\u00e9e et peinte par les manifestants de samedi soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [96%] :\r\nUn b\u00e2timent aux fa\u00e7ades color\u00e9es, vitrines bris\u00e9es, il faut tout nettoyer et r\u00e9parer alors selon la Ville de Gen\u00e8ve, les d\u00e9gradations des collectivit\u00e9s publiques devraient d\u00e9passer plusieurs centaines de milliers de francs et se chiffrer en millions en comptant les d\u00e9g\u00e2ts priv\u00e9s, alors qui va passer \u00e0 la caisse de Heidegger, la logique voudrait que les casseurs passent \u00e0 la caisse, mais les premiers \u00e0 payer seront les contribuables Guillaume Barazzone conseiller administratif en charge de la s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9nonce bien s\u00fbr ces actes de vandalisme, il explique pourquoi les citoyens sont les premiers l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:56) [89%] :\r\nEt beaucoup d'\u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 \u00e0 la fois de la voirie ou de notre unit\u00e9 de logistique et manifestations qui a nettoy\u00e9 \u00e0 l'ensemble des tags, vous savez qu'il y a d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts notamment au grand th\u00e9\u00e2tre et et au Mus\u00e9e Rath, donc \u00e7a c'est une facture pour le contribuable, la 2\u00e8me facture h\u00e9 bien sera aussi, notamment pour les les priv\u00e9s qui ont malheureusement vu leurs commerces saccag\u00e9s, ce qui est pitoyable parce que ces gens avaient mis toutes leurs \u00e9conomies pour ses commerces et puis du jour au lendemain bien tout \u00e7a est foutu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [91%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que les assureurs entrent en jeu et, selon plusieurs commer\u00e7ants contact\u00e9s, les compagnies d'assurances agite les petites lettres en bas du contrat, pas d'indemnit\u00e9s lorsqu'il s'agit d'\u00e9meutes, toutefois, la question reste ouverte, selon Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialiste du droit des assurances. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:39) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s variable donne assureur \u00e0 l'autre, certains la guerre, les activit\u00e9s, les troubles int\u00e9rieurs alors jusqu'aujourd'hui, on peut pas encore dire qu'on se trouve en \u00e9tat de guerre en \u00e9tat trouble int\u00e9rieur parcours d'de l'assureur vont plus loin et exclut aussi les mouvements de rue o\u00f9 tout ce qui peut d\u00e9couler d'attroupement etc donc dans ce cas -l\u00e0, il y a trop de risques, il y a des exclusions alors le tout dernier espoir si l'assureur ne paye pas, si on ne peut pas faire payer les auteurs, ce serait de dire : la police est intervenue trop tardivement donc cette eau qu'entend devenir payer parce qu'il a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [93%] :\r\nMais pour que les commer\u00e7ants puissent se retourner contre l'\u00c9tat, encore faudrait -il et qu'il reconna\u00eet ses torts et si c'\u00e9tait le cas, encore une fois, l'addition serait pour les contribuables, une fus\u00e9e recyclable sp\u00e9cifique cela, soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, qui a mis en orbite cette nuit 11 satellites de communication se frotte les mains : oui, elle a pu faire atterrir le 1er \u00e9tage de sa fus\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un petit moteur qui a frein\u00e9 le retour sur terre de ce propulseur, il pourra donc \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 les enjeux financiers sont \u00e9normes parce que r\u00e9cup\u00e9rer un lanceur de mani\u00e8re routini\u00e8re pour pouvoir le r\u00e9utiliser, permettrait de r\u00e9duire fortement le co\u00fbt de la mise en orbite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [96%] :\r\nPas de mise en orbite, mais plut\u00f4t un enterrement de 1\u00e8re classe pour la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale que Berne brandit face \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [97%] :\r\nJean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne l'a dit clairement hier \u00e0 notre pr\u00e9sidente Simonetta Sommaruga, il n'est pas question que la Suisse enclenche unilat\u00e9ralement la clause de sauvegarde en mati\u00e8re de libre circulation des personnes pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse cette clause n\u00e9cessite un feu Vert de tous les pays, une position que ne comprend pas le conseiller national PLR Vaudois Laurent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [85%] :\r\n\u00e7a peut peut-\u00eatre \u00eatre Walter mais c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9, cette fois, on regarde la politique int\u00e9rieure absolument indispensable puisque l'initiative du 9 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 quand m\u00eame majorit\u00e9 du peuple, il s'agit de respecter cette volont\u00e9, c'est toute la difficult\u00e9 justement pour le concessionnaire un de naviguer contre ce ce chemin barrette de montagne assez compliqu\u00e9 et difficile, mais c'est vrai que dans cette notion -l\u00e0, la notion de pays natal devra peut-\u00eatre \u00eatre mis en oeuvre mais il faudra \u00e9videmment s'attendre \u00e0 ce qu'il ne serait pas directement accept\u00e9 par les partenaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [93%] :\r\nIl y a ce d\u00e9lai de f\u00e9vrier 2017 est -ce qu'on y arrivera selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:55) [90%] :\r\n\u00e9videmment que plus on avance, plus il d\u00e9laisse se rapprochent et se complique, ce d\u00e9lai est un \u00e9l\u00e9ment pourtant il doit pas pour autant nous emp\u00eacher de chercher le la bonne solution, mais si elle devait prendre quelques semaines ou quelques mois plus tard, le dialogue est toujours l\u00e0 et je crois que on peut garder espoir de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [94%] :\r\nLaurent avec St\u00e9phane Deleury, le gouvernement malien vient de d\u00e9cr\u00e9ter la paix, l'\u00e9tat d'urgence pour 10 jours, la mesure est en vigueur depuis minuit Bamako r\u00e9agit \u00e0 des menaces terroristes \u00e9manant de groupes djihadistes pr\u00e9venir donc pour \u00e9viter une r\u00e9p\u00e9tition de la sanglante prise d'otages dans un h\u00f4tel de la capitale, le 20 novembre dernier 20 personnes avaient p\u00e9ri, rappelons que diff\u00e9rents groupes djihadistes, mais aussi les touareg sont actifs dans le d\u00e9sert du nord du Mali. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [96%] :\r\nEn Syrie, pour fuir la menace djihadiste et les combats depuis le d\u00e9but du conflit, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de la population a d\u00fb prendre la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [88%] :\r\nEt la plupart de ces d\u00e9plac\u00e9s ne cherchent pas refuge \u00e0 l'\u00e9tranger, mais en Syrie m\u00eame selon les Nations unies, il y a plus de 7 1000000 600000 personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Syrie dans la ville de Lattaqui\u00e9, sous contr\u00f4le du gouvernement syrien complexe pour a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en camp pour d\u00e9plac\u00e9s internes, il accueille plus de 6000 personnes Isabelle Koch n'a pu s'il rentre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:05) [90%] :\r\nEt non pas l\u00e0 o\u00f9 elle est mont\u00e9e \u00e0 la mise en route au bout il est disant ne se plaint pas des conditions de vie ici un moindre mal face aux horreurs de la guerre, la pire chose qui lui soit arriv\u00e9e, dit -il, c'est de voir ces morts et ces bombardements qui semble le poursuivre jusqu'ici il plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s internes en Syrie, ce sont des enfants, est ce qu'on ne fait pas exception : la plupart des personnes r\u00e9fugi\u00e9es ici \u00e0 Lattaqui\u00e9 sont originaires des d'Alep ou d'Idleb o\u00f9 les combats font rage, un p\u00e8re de famille, nous re\u00e7oit dans la tente o\u00f9 s\u00e9vit depuis plus d'un an, avec ses 3 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [90%] :\r\nAnne, je garde toujours espoir de rentrer en chez moi, mais nous ne sommes pas parvenus \u00e0 nous habituer \u00e0 la vie ici \u00e0 l'id\u00e9al, j'aimerais pouvoir retrouver nos maisons pour mes enfants pour qu'ils puissent aller \u00e0 l'\u00e9cole et recevoir une \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:54) [88%] :\r\nEt certains vivent ici depuis 3 ou m\u00eame 4 ans immobilis\u00e9 sans savoir qu'on le conflit va sur les dans la grande majorit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s internes en Syrie viennent sur r\u00e9fugi\u00e9 dans ces r\u00e9gions gouvernementales tenues par le r\u00e9gime parce qu'elles sont plus s\u00fbres et que l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide humanitaire, il est plus facile, certains des d\u00e9plac\u00e9s sont en faveur de Bachar El-Assad, d'autres pannes m'\u00e9vite de le dire, ceux qui acceptent de parler au micro remercient leur pr\u00e9sident, et aussi la Russie pour son soutien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [88%] :\r\nLa Russie ne tue pas les innocents, elle tue les m\u00e9chants et les terroristes, ceux qui combattent la Syrie et notre arm\u00e9e est fatigu\u00e9, elle a besoin de soutien et les forces a\u00e9riennes russes ont beaucoup aid\u00e9 l'arm\u00e9e syrienne RTL. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:40) [87%] :\r\nLe Unicef en collaboration avec une ONG locale a d\u00e9j\u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie de ce camp, le plus grand de la r\u00e9gion et le gouvernement syrien assure notamment une aide en nourriture, mais la ville reste difficile : les enfants ne cesse de tousser et tr\u00e8s nombreux d\u00e9plac\u00e9s doivent se partager quelques cuisines et toilettes, malgr\u00e9 tout, les Syriens rencontr\u00e9s dans ce qu'on en dise qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question pour eux de quitter la Syrie pour se r\u00e9fugier \u00e0 l'\u00e9tranger, Isabelle, qu'on a rtsinfo, Lattaqui\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [95%] :\r\nUn mandat d'arr\u00eat international contre l'ancien pr\u00e9sident Burkinab\u00e9, c'est son propre pays, qui demande au monde d'arr\u00eater Blaise Campaor\u00e9, en relation avec le meurtre de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Thomas Sankara Campaor\u00e9 probablement r\u00e9fugi\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:20) [94%] :\r\n2015, un mill\u00e9sime d'exception pour les vins Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [91%] :\r\nExceptionnel par la qualit\u00e9, mais aussi pour sa petite quantit\u00e9 gr\u00e2ce aux conditions d'ensoleillement optimales de l'\u00e9t\u00e9 dernier et aux temp\u00e9ratures tropicales le raisin r\u00e9colt\u00e9 tient toutes ses promesses, mais, revers de la m\u00e9daille, en raison des de ces conditions climatiques, les rendements sont tr\u00e8s faibles, pas bon donc pour le porte- monnaie des vignerons peut selon Pascal vu il y a un mot, le chef de l'office cantonal de la viticulture. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:45) [84%] :\r\nNous sommes \u00e0 la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive une petite r\u00e9colte et \u00e7a c'est assez difficile parce que le m\u00eame corps de r\u00e9colte ne peut pas dire qu'on pensait, m\u00eame s'il y a une augmentation du prix de vente ou du prix d'achat, on n'arrive pas \u00e0 compenser \u00e7a veut dire que le vigneron, tout d'un coup sur le trou avec une qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, mais avec une quantit\u00e9 qui est de l'ordre de 30 pourcent en en moins, \u00e7a veut dire quand m\u00eame, nous nous trompons, selon moi, on est la meilleure, on peut encore absorber ce probl\u00e8me en latex, mais 3 ans de suite non c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker : donner la parole aux adversaires du groupe \u00c9tat islamique, ce n'est pas faire de la propagande, estime le Conseil central islamique suisse, il a pris hier la d\u00e9fense de son membre allemand dans le collimateur du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour un film tourn\u00e9 en octobre en Syrie, en fait, c'est montrer que les islamistes eux- m\u00eames souffrent de ce groupe djihadiste dit Nicolas Blancho le MPC, en tout cas, enqu\u00eate, il demande \u00e0 YouTube de retirer la vid\u00e9o incrimin\u00e9e et si les multinationales, la Suisse, une \u00e0 une les d\u00e9clarations dans la presse dominicale d'un cadre de Google depuis le si\u00e8ge californien d\u00e9clenchent une vague d'inqui\u00e9tude, la Suisse n'offrirait plus de conditions cadre suffisamment attractif pour faciliter l'implantation d'entreprises internationales des soci\u00e9t\u00e9s qui font toujours plus souvent part de leur incompr\u00e9hension et de leur frustration Vanessa. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:13) [94%] :\r\nGoogle n'aurait engag\u00e9 que de nouvelles personnes cette ann\u00e9e \u00e0 Zurich, c'est pourtant l'un des principaux sites du g\u00e9ant californien on Europe en cause les autorisations de travail d\u00e9livr\u00e9es au compte- route depuis que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire les contingents de travailleurs d'\u00e9tats hors de l'Union europ\u00e9enne, c'est \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, B\u00e2le sur Leslie Le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'organe de promotion Greuther Zurich arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [88%] :\r\nAurait selon une faune Go East les d\u00e9clarations de Google ne sont que la pointe de l'iceberg, les contingents de personnes venant d'\u00c9tats tiers posent un probl\u00e8me, on parle de travailleurs originaires de Chine, de Singapour, des \u00c9tats-Unis ou du Br\u00e9sil, du personnel hautement qualifi\u00e9, ce sont des gens tr\u00e8s demand\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, et c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre moins restrictif \u00e0 p\u00e9rir, oui, c'est une ville Willig restrictif. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:59) [94%] :\r\nLa perspective de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse suscite l'inqui\u00e9tude des milieux \u00e9conomiques pour le recrutement de personnel europ\u00e9en cette fois, on retrouve Balz cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:09) [79%] :\r\nOui esp\u00e9rez qu'une du Brent et autres probl\u00e8me sont de un doit \u00eatre riche ce probl\u00e8me avance comme ce n'est pas un probl\u00e8me qui touche seulement Zurich mais toute la Suisse, oui il est tr\u00e8s important d'expliquer que notre \u00e9conomie locale et l'industrie en particulier d\u00e9pendent essentiellement d'entreprises internationales et on se tire une balle dans le pied, si on met \u00e0 mal ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 \u00e0 Alcan Fleischmann lyrisme t\u00eate que nous, on ne peut m\u00eame une chanteuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [98%] :\r\nLe secteur tertiaire international ne voit pas non plus d'un tr\u00e8s bon oeil les r\u00e9centes discussions politiques autour de la saisie obligatoire du temps de travail en Suisse dans les milieux concern\u00e9s, on parle d'une aberration bureaucratique qui repr\u00e9sente une entrave \u00e0 l'esprit cr\u00e9atif et un frein \u00e0 l'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [93%] :\r\nLes bannis du foot pour 8 ans vont faire recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:51) [94%] :\r\nSepp Blatter et Michel Platini font appel de leur suspension pour 8 ans, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la commission d'\u00e9thique de la FIFA, le pr\u00e9sident sortant, se pose en victime, alors que son homologue de l'UEFA, d\u00e9nonce une mascarade, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:04) [94%] :\r\nSepp Blatter et Michel Platini ont choisi des strat\u00e9gies oppos\u00e9es pour r\u00e9agir \u00e0 leur suspension affubl\u00e9 d'un gros pansement sur l'oeil droit, le haut- valaisan s'est livr\u00e9 \u00e0 un long plaidoyer en exprimant certains regrets mais en rejetant toute irr\u00e9gularit\u00e9 dans le versement des 2 millions de francs \u00e0 Michel Platini, cette transaction aura caus\u00e9 sa perte apr\u00e8s 40 ans pass\u00e9s \u00e0 la FIFA, dont 17 \u00e0 la pr\u00e9sidence, cette transaction est aussi \u00e0 l'origine de la chute de Michel Platini, qui brigue ou briguer la succession de Blatter le triple Ballon d'Or c'est content\u00e9 d'un communiqu\u00e9 pour d\u00e9noncer une mise en sc\u00e8ne pour esp\u00e9rer faire valider sa candidature Platini devrait \u00eatre blanchi d'ici au 26 janvier prochain, les 2 bannis vont user de leur droit de faire appel devant la FIFA, le TAS voir la justice civile pour lever leur interdiction seule bonne nouvelle, ils peuvent se rendre dans un stade pour assister \u00e0 un match, mais ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 recevoir une invitation pour la zone vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:01) [94%] :\r\nEt la Suisse travers d'Uruguay, jeudi, l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sud- am\u00e9ricaine de football g\u00e9niaux Figueiredo, arr\u00eat\u00e9 en mai dernier \u00e0 Z\u00fcrich lors du coup de filet contre les corrompus de la FIFA, il est notamment soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des pots-de-vin de plusieurs millions de dollars en \u00e9change de l'octroi de droits de marketing pour la diffusion de matchs de foot \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [94%] :\r\nKen Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal Le Soleil de retour en pour ce mardi, l\u00e0 o\u00f9 les brumes matinales se dissiperont 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sous le soleil 6 sous la grisaille et le m\u00eame type de temps est attendu au moins jusqu'\u00e0 la fin de la semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T05:42:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2EF5436-B7B6-4FFF-9D9D-EA26B4C433C6", "internalArchiveId": "E2EF5436-B7B6-4FFF-9D9D-EA26B4C433C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau pas vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Nouveau pas vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie  \r\nUn pas de plus vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie. Les deux pays ont paraph\u00e9 aujourd'hui un accord sur les travailleurs frontaliers. Le texte doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 au niveau politique, mais c'est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berne comme une \u00e9tape importante et positive. \r\nL'accord sera rendu public au moment de la signature par les deux gouvernements, mais on en conna\u00eet les grandes lignes, Chrystel Domenjoz... \r\nDIR\r\nOn n'a pas pu lire l'accord, qui ne sera rendu public qu'au moment de la signature par les deux gouvernements.\r\nCe que l'on sait, c'est que le principe d'imposition va passablement changer. \r\nEt que le statut de frontalier sera nettement moins avantageux fiscalement.\r\nAujourd'hui, le frontalier est impos\u00e9 \u00e0 la source en Suisse, qui r\u00e9troc\u00e8de une partie de cet argent \u00e0 l'Italie. Avec le nouvel accord, le frontalier sera tax\u00e9 dans les deux pays. Et il payera le m\u00eame montant global qu'une personne vivant et travaillant en Italie.  Avantageux pour l'Italie donc. \r\nLes 3 cantons suisses concern\u00e9s, le Tessin, le Valais et les Grisons y trouvent leur compte, puisqu'ils toucheront 70% de l'imp\u00f4t sur le revenu, c'est pr\u00e8s de 10% de plus que la part actuelle. \r\n*** Accord paraph\u00e9 aujourd'hui. Est-ce que tous les voyants sont d\u00e9sormais au vert?\r\nC'est maintenant le volet politique qui commence. \r\nLes gouvernements italiens et suisses doivent le signer. Et ensuite, il y a encore l'\u00e9tape parlementaire.  \r\nAlors oui, \u00e9tape importante. Mais on parle de n\u00e9gociations entre la Suisse et un pays de l'Union europ\u00e9enne. Et on sait que c'est un terrain d\u00e9licat.\r\n*** Parce que Berne et Bruxelles tentent de trouver actuellement une solution apr\u00e8s le OUI \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nUn contexte qui a son importance. L'Italie pose comme condition, dans une d\u00e9claration unilat\u00e9rale, une solution \"eurocompatible\" d'application de cette initiative. On ne peut pas exclure, suivant l'\u00e9volution des discussions avec l'Union europ\u00e9enne, de la mauvaise humeur dans l'un des deux parlements. \r\nEt les Parlements sont autonomes, les ratifications d'accords internationaux ne sont pas automatiques. \r\n*** L'annonce de ce paraphe intervient juste avant No\u00ebl. Et juste avant le changement de chef \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des finances. Un hasard?\r\nEveline Widmer Schlumpf n'est sans doute pas m\u00e9contente que les n\u00e9gociations techniques autour de cet accord aboutissent juste avant son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nParce qu'elle s'est beaucoup investie dans le processus. \r\nEt que \u00e7a ponctue son bilan d'un dernier succ\u00e8s. \r\nMais en fait, cet accord aurait d\u00fb \u00eatre finalis\u00e9 bien avant ce 22 d\u00e9cembre. \r\nLa feuille de route sign\u00e9e par l'Italie et la Suisse pr\u00e9voyait un accord pour fin septembre.\r\nMais il y a eu des complications, le Tessin ayant pris des mesures unilat\u00e9rales qui ont f\u00e2ch\u00e9 en Italie, provoquant l'annulation de certaines r\u00e9unions.", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341354", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nouveau pas vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie  / FOR_2015-12-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les deux pays ont paraph\u00e9 ce mardi un accord sur les travailleurs frontaliers. Le texte doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 au niveau politique, mais est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00e9tape importante et positive. Interview de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois."], "variantIds": ["ece-7341354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T17:30:53Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn reste dans la politique avec ce pas de plus en vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie qui a \u00e9t\u00e9 fait aujourd'hui les 2 pays ont paraph\u00e9 un accord sur les travailleurs frontaliers, le texte doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 au niveau politique mais c'est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berne comme une \u00e9tape importante et positive, c'est accord sera rendu public au moment de la signature par les 2 gouvernements mais on on en conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les grandes lignes, Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, ce que l'on sait, c'est que le principe d'imposition va passablement changer et que le statut de frontalier sera nettement moins avantageux fiscalement parlant aujourd'hui le frontalier d'imposer \u00e0 la source en Suisse qui r\u00e9troc\u00e8de ensuite une partie de cet argent \u00e0 l'Italie avec le nouvel accord le frontalier sera tax\u00e9, dans les 2 pays et il payera le m\u00eame montant global qu'une personne vivant et travaillant en Italie avantageux donc pour l'Italie, les 3 cantons suisses concern\u00e9s le Tessin le Valais et les Grisons y trouvent \u00e9galement leur compte puisqu'ils toucheront 70 pour 100 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, c'est presque 10 pourcent de de plus que la leur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [83%] :\r\nPar actuelle : l'accord a \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9 aujourd'hui est -ce que tous les, les voyants sont d\u00e9sormais au Vert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [95%] :\r\nAlors c'est maintenant le volet politique qui commence, les gouvernements italiens et suisses doivent le signer et ensuite il y a encore l'\u00e9tape parlementaire, alors oui, \u00e9tape importante aujourd'hui, mais on parle de n\u00e9gociations entre la Suisse est un pays de l'Union europ\u00e9enne et on sait que c'est un terrain d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [98%] :\r\nD\u00e9licat parce que Berne et Bruxelles tentent de trouver toujours une solution apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative contre immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [92%] :\r\nOui, ce contexte a son importance : l'Italie pose aujourd'hui comme condition dans une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'une solution d'application de cette initiative qui soit euro- compatible, alors on ne peut pas exclure, suivant l'\u00e9volution des discussions avec l'Union europ\u00e9enne, de la mauvaise humeur dans l'un des deux parlements et les Parlements sont autonomes, les ratifications d'accords internationaux ne sont pas automatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nL'annonce de ce paraphe intervient juste avant No\u00ebl et juste avant, surtout le changement de chef \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des finances est -ce que c'est un hasard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [95%] :\r\nAlors, Evelyne Widmer-Schlumpf n'est sans doute pas m\u00e9contente que les n\u00e9gociations techniques autour de cet accord aboutissent, juste avant son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que c'est beaucoup investie dans le processus et que \u00e7a ponctue son bilan d'un dernier succ\u00e8s mais en fait, cet accord aurait d\u00fb \u00eatre finalis\u00e9 bien avant ce 22 d\u00e9cembre la feuille de route, sign\u00e9e par l'Italie, la Suisse, pr\u00e9voyait un accord pour fin septembre mais il y a eu des complications le Tessin ayant pris des mesures unilat\u00e9rales qui ont f\u00e2ch\u00e9 en Italie, provoquant m\u00eame l'annulation de certaines r\u00e9unions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [83%] :\r\nChristelle Demangeot merci Philippe au Lombardi nous rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats tessinois d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien c'est accord qui apporte un clairement plus d'argent sans \u00e9p\u00e9e genre en quelque sorte le statut du de frontalier, c'est un bon accord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [84%] :\r\nPour voir le de mis\u00e8re et pas la domin\u00e8rent demain mais ne c'est que apr\u00e8s 15 ans Marek est le Tessin a instamment demand\u00e9 une r\u00e9vision par l'accord sur les frontaliers, on a finalement un texte paraph\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s, pas encore ratifi\u00e9 et qu'il y a une petite am\u00e9lioration de la quote-part des recettes fiscales qui reste au Tessin et puis le 2\u00e8me Avantage, c'est effectivement ce que vous avez dit le frontalier ne sera plus un privil\u00e9gi\u00e9, comme il est actuellement il sera impos\u00e9 dans son pays, aussi, pour arriver \u00e0 la m\u00eame fiscalit\u00e9 du travailleur italien, donc cela, c'est la partie positive la partie n\u00e9gative, on le de milliers de verser que le Tessin, on attendait plus, notamment du point de vue de la recettes ce scanner l'av\u00e8nement des 80 pourcent et et pas 70 pourcent des des recettes de l'imp\u00f4t \u00e0 la source et et par ailleurs on ne r\u00e8gle toujours pas d'autres questions le Tessin demandait et la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, demandez \u00e0 un r\u00e9soudre aussi d'autres questions, on y va vraiment au compte- gouttes que il y avait 6 dossiers ouverts avec l'Italie, h\u00e9 ben, on est loin du compte, la feuille, notre liste, le fait qu'on fasse d\u00e9pendre \u00e0 Rome la ratification de cet accord d'une solution avec l'Union europ\u00e9enne sur l'immigration de masse, c'est pas une nouveaut\u00e9, l'Italie, l'avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 mais \u00e9videmment \u00e7a laisse un petit go\u00fbt amer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a, notamment dans la bouche des Tessinois parce qu'on s'en souvient, ils avaient dit oui le 9 f\u00e9vrier 2014 ces conditions l'Italie \u00e7a va forcer votre canton a l\u00e2ch\u00e9 du lest sur La Libre circulation un peu coinc\u00e9 dans l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [87%] :\r\nC'est \u00e7a va, c'est pas le le canton qui n\u00e9gocient, c'est la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [86%] :\r\nOui, effectivement, mais vu du point de vue tessinois 100 ans, on vous dit : on vous l\u00e2che un accord et on vous retient derri\u00e8re avec une condition qui oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:18) [82%] :\r\nDonc, comme je dis c'est pas nouveau, avait, avait annonc\u00e9 la couleur : p\u00eale-m\u00eale par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, s'il n'y aura pas de nouvel accord qu'il soit national ou europ\u00e9en, donc on n'a pas r\u00e9solu cette question d'une fa\u00e7on eurocompatible maintenant, non, l\u00e0 aussi, le demi- verre plein de la derni\u00e8re visite Madame Sommaruga a Monsieur Junker, apparemment, c'est plus une fin de non- recevoir, c'est une disponibilit\u00e9 \u00e0 discuter sur des bases qui sont pas les m\u00eames des 2 c\u00f4t\u00e9s, mais au moins la discussion, la partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [83%] :\r\nPhilippe lopin le mardi, \u00e0 vous entendre cet cet accord entre la Suisse et l'Italie n'est n'est pas encore suffisant pour calmer le Tessin la grogne compte les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:59) [99%] :\r\nDisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [86%] :\r\nParce que l'atmosph\u00e8re a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:02) [83%] :\r\n\u00e9coutez, le th\u00e9, les Tessinois, le je suis malheureusement un peu loin du TF1, pr\u00e9cise aussi \u00e0 Berne mais au Tessin, on a voulu prendre comme on dit, certains depuis Jean avec un fr\u00e8re ou faire d'une Pierre 2 coups : voil\u00e0 et \u00e7a incite pas toujours, on voulait d'une part, augmenter la part des recettes fiscales qui reste donc rentrer au point \u00e0 l'Italie, et d'autre part, rendre moins attractif le statut de frontalier en le taxant plus en Italie, alors 2\u00e8me partie : c'est un march\u00e9 de de frontalier avec l'application de cet accord sera moins positif encore qu'il faudra quelques ann\u00e9es de transition et \u00e7a va prendre du temps, mais \u00e9videmment les recettes fiscales augmentent pas au de la fa\u00e7on dont on reste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [74%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est par la n\u00e9gociation, Filippo Lombardi indemne parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:45) [85%] :\r\nD'accord, ceci doit \u00eatre mais il faut l'expliquer aux Tessinois auquel un parti particuli\u00e8rement a racont\u00e9 beaucoup d'histoires \u00e9crit beaucoup d'illusions, ces derniers temps sur le fait qu'il suffisait de taper du poing sur la table pour tout obtenir, mais il y a loin de la coupole aimerait et on sait que c'est pas comme \u00e7a que les n\u00e9gociations se pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [70%] :\r\nLe partie de la Ligue 1 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:06) [97%] :\r\nC'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [89%] :\r\nEn tout cas, il y aura encore et toujours beaucoup de de frontaliers qui auront Tessin tant il y aura, il y aura de l'emploi et c'est c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, aujourd'hui, dans les, les, les Italiens viennent au Tessin parce qu'il y a il y trouvent de l'emploi et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste toujours un aspirateur \u00e0 frontalier, si vous me passez l'expression. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:24) [86%] :\r\nFait oui mais il y a 2 formes d'aspirateur la bonne et la et la moins bonne, la bonne, c'est \u00e9videmment compte de l'\u00e9conomie tessinois Suisse fonctionne, on a des emplois donc, les gens viennent travailler \u00e7a fait tourner notre \u00e9conomie, on va pas s'en plaindre, la mauvaise, c'est malheureusement la partie importante de l'accroissement de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, le nombre de frontaliers est due \u00e0 des entreprises italiennes de petites et moyennes entreprises qui ont simplement d\u00e9localiser leur activit\u00e9 quelques kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re pour profiter du statut fiscal et sociaux qui sont plus bas en Suisse par rapport \u00e0 l'Italie, et elle ne laisse rien il ne laisse l\u00e0 ne laisse rien au Tessin et donc \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup d'engorgement des routes, des parkings, des entreprises, des DVD, des surfaces partout, \u00e7a fait beaucoup de de de dumping de r\u00e9actions de de mauvais enfin de mauvais genre mais \u00e7a n'apporte pas beaucoup d'avantages fiscaux, ni \u00e9conomique, voil\u00e0 c'est fait 2 types diff\u00e9rents de frontalier et de faire la distinction c'est difficile, mais je crois que si on a on l\u00e8ve comme c'est comme le fait cet accord, l'incroyable Avantage fiscal du citoyen italien qui travaillent en Suisse par rapport aux Italiens et aux jeux, \u00e0 l'Italien qui travaillent en Italie, on aura au moins diminuer cette pression -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [76%] :\r\nC'est le dernier dossier sign\u00e9 vie, une vie Narchon finan\u00e7ant qui en sont soumis avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e au Tessin, accus\u00e9 de ne pas suffisamment entendre les revendications au sud des Alpes, finalement c'\u00e9tait injustifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [85%] :\r\nNon, non, c'\u00e9tait, je crois, dans la mesure o\u00f9 la mais ce que le comprendre, c'est bien, en g\u00e9n\u00e9ral, elle a sous- estim\u00e9 ce dossier pendant longtemps si si Berlin ou Paris \u00e9ternue \u00e0 Berne, on a tout de suite la grippe et on essaye de trouver des rem\u00e8des si Rome se ben ou souabe, \u00e7a, \u00e7a laisse les gens assez indiff\u00e9rents, et bien que l'Italie soit notre 2\u00e8me partenaire commercial et et donc voil\u00e0, et l\u00e0, elle a pris du temps avant de prendre la la la dimension du probl\u00e8me, puis c'est vrai qu'elle n'a pas eu la vie facile parce que les Italiens sont pas des n\u00e9gociateurs facile et se renvoi continuelle de l'accord qui finit par arriver, vous l'avez dit vous- m\u00eame \u00e0 d\u00e9cembre alors qu'on avait dit avant l'\u00e9t\u00e9 et puis apr\u00e8s on habite durant l'\u00e9t\u00e9 2015, \u00e9videmment, ce n'\u00e9tait pas de nature \u00e0 \u00e0 faire plaisir aux Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Filippo Lombardi de dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [65%] :\r\n\u00e0 vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T17:17:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21783B17-AFE8-41EB-BD2E-540191399E8F", "internalArchiveId": "21783B17-AFE8-41EB-BD2E-540191399E8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s: entre hostilit\u00e9 et hospitalit\u00e9", "publicationDate": "2015-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00fcnzi, Robin;Brantner, Franziska\r\nDepuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, des centaines de milliers de personnes fuient les combats ou le chaos en Syrie, en Afghanistan, en Irak, en Erythr\u00e9e. Cette crise migratoire qualifi\u00e9e de sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, g\u00e9n\u00e8re deux courants oppos\u00e9s dans les populations d'Europe occidentale: accroissement de la solidarit\u00e9 et accroissement du rejet. Reportages en Allemagne et en Suisse, o\u00f9 les actes d'hostilit\u00e9 ou d'hospitalit\u00e9 se multiplient.\r\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\r\nRobin St\u00fcnzi, collaborateur scientifique au forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations et de la population (SFM) \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nFranziska Brantner, femme politique allemande. D\u00e9put\u00e9e au Bundestag- membre du parti Les Verts.", "durationSec": 3241, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7312571", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 20.12.2015", "L\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s: entre hostilit\u00e9 et hospitalit\u00e9 / VAC_2015-12-20T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 20.12.2015", "L\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s: entre hostilit\u00e9 et hospitalit\u00e9 / VAC_2015-12-20T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, des centaines de milliers de personnes fuient les combats ou le chaos en Syrie, en Afghanistan, en Irak, en Erythr\u00e9e. Cette crise migratoire qualifi\u00e9e de sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, g\u00e9n\u00e8re deux courants oppos\u00e9s dans les populations d\u2019Europe occidentale: accroissement de la solidarit\u00e9 et accroissement du rejet. Reportages en Allemagne et en Suisse, o\u00f9 les actes d\u2019hostilit\u00e9 ou d\u2019hospitalit\u00e9 se multiplient.\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nRobin St\u00fcnzi, collaborateur scientifique au forum suisse pour l\u2019\u00e9tude des migrations et de la population (SFM) \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\n\nFranziska Brantner, femme politique allemande. D\u00e9put\u00e9e au Bundestag\u2013 membre du parti Les Verts.", "Depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, des centaines de milliers de personnes fuient les combats ou le chaos en Syrie, en Afghanistan, en Irak, en Erythr\u00e9e. Cette crise migratoire qualifi\u00e9e de sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, g\u00e9n\u00e8re deux courants oppos\u00e9s dans les populations d\u2019Europe occidentale: accroissement de la solidarit\u00e9 et accroissement du rejet. Reportages en Allemagne et en Suisse, o\u00f9 les actes d\u2019hostilit\u00e9 ou d\u2019hospitalit\u00e9 se multiplient.\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nRobin St\u00fcnzi, collaborateur scientifique au forum suisse pour l\u2019\u00e9tude des migrations et de la population (SFM) \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\n\nFranziska Brantner, femme politique allemande. D\u00e9put\u00e9e au Bundestag\u2013 membre du parti Les Verts."], "variantIds": ["ece-7312572", "ece-7312571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:23:35Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [99%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [79%] :\r\nLes \u00e9chos de vacarme, accueil des r\u00e9fugi\u00e9s entre hostilit\u00e9 et hospitalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [72%] :\r\nPoint mafieuses V\u00e9ronique Marty bonjour, une unit\u00e9 du comit\u00e9 Madame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:29) [89%] :\r\nJe sollicite les jeunes b\u00e9n\u00e9voles qui s'engagent pour aider ces cas malheureusement dans les grands, toutefois, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je crois qu'il faut faire attention et que l'Allemagne par Madame Merkel a cr\u00e9\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent et pr\u00e9sente quand m\u00eame une certaine irresponsabilit\u00e9 car les lois qu'on a fait au niveau de la ville, elles se sont faites pour un nombre limit\u00e9 de personnes, des mouvements limit\u00e9s et l\u00e0 on d\u00e9passe des nombres de personnes qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 atteint depuis les 2 guerres mondiales, c'est malheureux pour ces produits grand mais on ne peut pas continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:03) [87%] :\r\nMais je trouve que l\u00e0 ce qui se passe en ce moment, on a laiss\u00e9 pourrir la situation de l'aurait fallu agir depuis 4 5 ans enfin, on peut aider les gens \u00e0 avoir de bonnes intentions mais moi le je crois que une politique n'appr\u00e9hende pas assez, moi j'ai beaucoup de craintes maintenant pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:01:21) [83%] :\r\nNous, on a un jeune homme comme \u00e7a, bon, donc 4 ans \u00e0 la maison, il est parti parce que la Suisse ne voulait pas accepter qu'il \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9, et puis maintenant ils demandent \u00e0 revenir parce que c'est juste un petit peu la gal\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 il est, il est tout pr\u00e8s de Daesh, la commune est d'accord de nous soutenir le canton aussi, il avait \u00e9t\u00e9 d'accord, ces pays ne peuvent pas venir, il a une famille, un petit b\u00e9b\u00e9, je comprends pas pourquoi on dit non, pourquoi on peut pas aussi tendre la main. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:01:49) [76%] :\r\nOn en a plein le dos, c'est pas des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est pas des migrants, ce sont des envahisseurs, non pour faire d'autres choses, seuls ceux qui viennent chercher les bienfaits de l'autre chose que cette consommation alors tout ce petit monde \u00e0 qui occupe \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:02:07) [87%] :\r\nMoi, je suis une habitante en 9 derniers tout petit village dans le comprend dure et avec tout un groupe d'habitants depuis des mois du au des membres de l'organisation qui, dans le canton du Jura s'occupe de l'accueil des migrants qui sait la jam donc l'Association jurassienne, l'accueil des migrants qui pour le moment, elle parle peu frileux, il collabore avec nous, mais pour le moment on n'a toujours pas ces familles dans notre village, c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il y a un probl\u00e8me, il faudrait que tout le monde doit se lancer tout le monde doit prendre sa part et donc nous au village, dans Develier, on a un vingtaine d'habitants, on a fait des r\u00e9unions avec tous les villages qui sont tr\u00e8s bien pass\u00e9es, et donc nous continuons \u00e0 essayer de trouver des familles qui veulent bien venir chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:58) [71%] :\r\nQu'est que vous savez qu'est -ce que vous faites entre Amsterdam nous pays il venir on voit tout, que ce que ce sera tout fini qu'est -ce qu'ils vont devenir ces gens qui vont rester \u00e0 perp\u00e8te ici qui c'est qui va \u00eatre vot\u00e9e parce que \u00e7a va pas non, c'est clair que c'est humain faisait accueillir mais ceux qui veulent autant qui les am\u00e8ne chez eux un probl\u00e8me entre nous, ne rentrons doit se dans ce merdier, entre nous, pourquoi ne vont pas chez ses fr\u00e8res on Arabie-Saoudite dans ce pays du Golfe. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:25) [83%] :\r\nOui et tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, mais arr\u00eatons de dire que la Suisse n'allait pas et les puisque \u00e7a mais il faut pas non plus d'\u00e9touffer la population, il faut aussi respecter ceux qui veulent \u00eatre r\u00e9aliste la vie et il faut arr\u00eater de dire on toujours le gros coeur il faut faire la diff\u00e9rence entre la peur et la pr\u00e9voyance para\u00eetrait trop r\u00e9aliste et ou \u00eatre pessimiste, merci pour ces moments on passe avec vous et je vous fait mes meilleurs voeux pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:07) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos messages entre hostilit\u00e9 et hospitalit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s, c'\u00e9tait le th\u00e8me des reportages de Muriel M\u00e9rat toute cette semaine dans Vacarmes entre 13 heures et 13 heures 30 et c'est manifestement aussi ce qui se d\u00e9gage des r\u00e9actions re\u00e7ues cette semaine, nous aurons v\u00e9cu en 2015 en Europe une crise migratoire majeur, les chiffres de ceux qui auront franchi les fronti\u00e8res de l'Europe cette ann\u00e9e varie encore, mais une chose est s\u00fbre, ils sont des centaines de milliers de femmes, d'hommes et d'enfants qui fuient les combats ou le chaos, principalement en Syrie, en Afghanistan, en Irak ou encore en \u00c9rythr\u00e9e, faut -il les accueillir : comment les accueillir dans la plupart des pays d'Europe, on constate 2 ou mouvements contradictoires dans les populations une nette augmentation de la m\u00e9fiance et du rejet pour certains et une nette augmentation des \u00e9lans de solidarit\u00e9 pour d'autres, alors pour tenter de comprendre ces mouvements, nous sommes all\u00e9s voir sur le terrain, en Suisse, bien s\u00fbr, mais aussi en Allemagne, car c'est dans ce pays que se rendent aujourd'hui l'immense majorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui d\u00e9barquent en Europe et pour continuer d'\u00e9clairer cette question ce matin dans les \u00e9coles de vacarme, h\u00e9 bien j'ai le plaisir d'accueillir Madame Franziska Brantner, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre en duplex de Berlin aujourd'hui avec nous, vous \u00eates une femme politique allemande, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Bundestag, membre du parti, les Verts, vous avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne est -ce qu'on a une id\u00e9e, je crois qu'on commence \u00e0 avoir une id\u00e9e du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui auront travers\u00e9 les fronti\u00e8res de l'Allemagne en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:45) [91%] :\r\nOui, c'est plut\u00f4t autour d'un 1000000 de de r\u00e9fugi\u00e9s qui ont travers\u00e9 les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:51) [91%] :\r\nUn 1000000 c'est un chiffre colossal, c'est le chiffre annonc\u00e9 par le le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur allemand c'est c'est combien par rapport aux autres ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:00) [80%] :\r\nPuisque la moiti\u00e9 de plus, c'est bien s\u00fbr c'est un comme partout dans le monde, bien s\u00fbr, c'est li\u00e9 au conflit au guerres non au Moyen-Orient que vous venez de mentionner, et du coup, c'est pas comparable aux pr\u00e9c\u00e9dente malgr\u00e9 que pour 2014 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e avec beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:20) [91%] :\r\nOn va voir ce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re dans la population allemande avec vous dans les \u00e9coutes vacarme, ce matin, Franziska Brantner et ici \u00e0 Lausanne, j'ai le plaisir d'accueillir Robin j'Tunisie bonjour, bonjour, vous \u00eates g\u00e9ographe collaborateur scientifique au forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations et de la population \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne pour 2015, combien on en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:46) [94%] :\r\nEn Suisse, maintenant je crois qu'on est environ \u00e0 34000 demandes jusqu'\u00e0 la fin novembre, et on aura peut-\u00eatre 36000 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, m\u00eame si c'est difficile de faire des projections dans le cadre actuel maintenant c'est clair, c'est plus important que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, o\u00f9 on avait environ 24000 mais il faut comparer ce qui est comparable dans le contexte actuel qui est celui d'une crise, le nombre est pas si important en comparaison europ\u00e9enne parce que la Suisse se situe disons dans la moyenne, si on dans la moyenne sup\u00e9rieure si on le rapporte si on rapporte le nombre de demande \u00e0 la population et puis dans une perspective historique, la, la Suisse a fait face \u00e0 des demandes plus nombreuses avec, notamment, il y avait environ 42000 demandes en 91 au d\u00e9but des conflits dans les Balkans et avec environ 47000 demandes en 99 au moment de la guerre du Kosovo, donc on voit que, on a, on a des demandes qui sont importantes cette ann\u00e9e mais il faut comparer ce qui est comparable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:45) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 l'Allemagne qu'un 1000000 de demandes pour 2015. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:49) [93%] :\r\nOui effectivement, donc l'Allemagne, ben c'est \u00e7a qu'on voit aussi dans cette, dans ce qu'on appelle la crise migratoire de cette ann\u00e9e, on voit que, effectivement, il y a aussi des grosses disparit\u00e9s ans en Europe au au sein des diff\u00e9rents pays qui accueille les demandeurs d'asile et on voit que, effectivement, l'Allemagne, tr\u00e8s touch\u00e9 par ce ph\u00e9nom\u00e8ne comme peut l'\u00eatre aussi la Su\u00e8de dans une certaine mesure, mais d'autres pays ne sont pratiquement pas touch\u00e9 et donc c'est aussi un aspect important de cette crise avec des grosses disparit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:21) [76%] :\r\nMadame Brantner, vous vouliez r\u00e9agir oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:24) [87%] :\r\nNon, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a c'est je veux dire, m\u00eame en Allemagne, on a eu des vagues d'immigration de r\u00e9fugi\u00e9s plus importante, je veux rappeler bien que on a aujourd'hui par exemple au Parlement n'a une session sur les faits, tribunal, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont d\u00fb subir apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale qui \u00e9tait allemand, mais qui ont fui et qui sont venus en Allemagne de l'Ouest, c'\u00e9tait des millions et des millions et c'est int\u00e9ressant de voir aujourd'hui ce d\u00e9bat au Bundestag pour Enron, on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme on a int\u00e9gr\u00e9 comme on a r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'Allemagne \u00e9tait d\u00e9truite d'int\u00e9grer ces millions et millions de Patrick Bonhomme de r\u00e9fugi\u00e9s, hein, et, en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:05) [84%] :\r\nTant qu'ils communiquent d'apr\u00e8s les m\u00eames gens disaient on est incapable de faire la m\u00eame chose aujourd'hui alors qu'on est beaucoup plus riche et \u00e7a me laisse penser quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir : ah, si on n'est pas trop timide aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:17) [93%] :\r\nOn va voir justement quelles ont \u00e9t\u00e9 les leviers de la politique d'Angela Merkel pour ouvrir au mois de septembre, les bras, on va dire, de l'Allemagne aux r\u00e9fugi\u00e9s, c'est quelque chose qu'on a pu constater les bras se sont largement referm\u00e9e ensuite mais nous allons tout d'abord nous rendre sur le terrain, \u00e0 Dresde, en Allemagne, puisque dans cette ville d'ex- Allemagne de l'Est, tous les lundis \u00e0 18 heures 30 sur la place de du th\u00e9\u00e2tre depuis un peu plus d'une ann\u00e9e se regrouper les patriotes europ\u00e9ens contre l'islamisation de l'Occident, le mouvement Guida, qui s'\u00e9tait passablement essouffl\u00e9e durant l'ann\u00e9e car repris du poil de la b\u00eate au mois de, de septembre suite \u00e0 la politique d'ouverture justement d'Angela Merkel et puis aussi, depuis les attentats de Paris le 13 novembre dernier et face \u00e0 eux des contre- manifestations s'organisent, c'est un reportage de Muriel Meyrat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:15) [61%] :\r\nParis SG comme Alstom et l'on a, avec je pense d'abord, je pense, la peur, en fait je ne pas en fait de sp\u00e9cial du journal, je pense, pour ce qui n'a estim\u00e9 qu'il serait jamais particularly il y a comme \u00e7a malheureusement pas, on a juste diff\u00e9rence permettrait la s\u00e9curit\u00e9 pardon oui et voil\u00e0 donc c'est interdit, c'est aussi plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:50) [74%] :\r\nCar les 13 points. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:56) [77%] :\r\nVous n'\u00e9tiez au rassemblement de P\u00e9guy, d'un monsieur alors \u00e7a \u00e9tat humiliante oui, depuis un an : ah vous venez tous les lundis depuis un an, il y a \u00e0 je viens tous les rediffusions des probl\u00e8mes de sant\u00e9, maintenant je suis malade, j'ai du mal \u00e0 marcher avec mon pied je viens tous les lundis, parce que c'est mon pays, c'est ce Mail de l'enqu\u00eate, qu'est ce qui a dit, par le mouvement des guides \u00e0 qui vous touche et dans lequel vous vous retrouvez et dire voil\u00e0, nous dit \u00e9tait mort gras depuis plusieurs mois que la d\u00e9mocratie que nous avons demand\u00e9 en 1989 ici et moi, j'\u00e9tais ici en 1989 cependant, moi je suis venu dire pour demander \u00e0 la d\u00e9mocratie et nous voulons qu'elles deviennent je vois ce qui se passe en ce moment, c'est que la d\u00e9mocratie c'est rat\u00e9 va et \u00e0 sa perte par Renault pour vous le fait qu'Angela Merkel est \u00e0 ce point l\u00e0, ouvert les fronti\u00e8res, \u00e7a met en danger la d\u00e9mocratie allemande ce des ose une fantaisie vraiment gratuit un grand danger pour la d\u00e9mocratie parce que l'ouverture de ses fronti\u00e8res, bien \u00e7a fait que notre \u00e9tat n'est plus en mesure de contr\u00f4ler qui entre dans notre pays, et pas seulement dans notre pays et qui entrent en Europe, moi \u00e0 une diffusion jugeant du terrorisme Franck dans les chevauchements oui mon grand souci, c'est que les terroristes qui ont d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 une feuille en France l'\u00e9dition aussi a d\u00e9j\u00e0 maintenant en Allemagne, il est se situe maintenant et frapper en Allemagne, c'\u00e9tait et cela mais si Shintaro une comme \u00e0 Oran Bloomberg sommes pas et je puis elle souhaite m\u00eame il y a enfin de la politique depuis un an et il y a, de toute la sph\u00e8re politique et les m\u00e9dias qui nous discrimine ils nous insultent et et et \u00e7a, c'est \u00e7a qu'il met en col\u00e8re et qui nous fait encore plus venir ici, les 2 hommes, parce \u00e7a allait \u00e0 une \u00e9lue comme m\u00eame f\u00e2cheux sont bien s\u00fbr, j'ai pas encore vu un seul si si \u00e7a laisse probant non parce que \u00e7a ressemble \u00e0 quoi fasciste. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:56) [60%] :\r\nCette c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:58) [77%] :\r\nCette ann\u00e9e on a, il y a manne parle peut-\u00eatre f\u00e2che ce la au Nord-Est de a enfin HEC pas fascistes oui \u00e7a peut demander aux nazis, c'est quelqu'un qui va frapper avec une barre de fer, qui va faire de la violence, mais ils sont exactement aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans la manifestation intitul\u00e9e : ils sont l\u00e0, c'est des jeunes, des jeunes, des Verts et de gauche qui vont apr\u00e8s taper des voitures et et puis se fiche de tout et et ce sont des fascistes et puis \u00e0 chaque jeune h\u00e9mophile, nous les gens de la falaise, on est toujours gentil avec les \u00e9trangers, la seule chose qu'on fait ces conclusions, mais il garde contre le danger de l'islamisation, Monsieur a pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:43) [66%] :\r\n\u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:50) [91%] :\r\nL'c'est assez impressionnant quand m\u00eame le dispositif leur police. \r\nAh oui, en fait, j'ai compris les fourgons de police coupe la pla\u00e7ant 2 et comme \u00e7a l'les manifestants sont s\u00e9par\u00e9s devant des autres, les contre- manifestants les oppos\u00e9s \u00e0 payer la qui sont d'un c\u00f4t\u00e9 des fonds donc. \r\nEdita quand ils arriveront, seront de l'autre c\u00f4t\u00e9 des fonds. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:25) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:26) [74%] :\r\nCertes, il y a une contre- manifestation Bena\u00efssa tous les lundis ici. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:30) [82%] :\r\nBen oui, au moment, tous les lundis, parce que Big il y a \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 par la crise et r\u00e9fugi\u00e9 au moment donc c'est encore unis contre moi les face \u00e0 Sion assez petites, mais quand m\u00eame on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s heureuse que \u00e7a augmente aussi, moi je travaille ici, je travaille dans le ch\u00e2teau, je suis historienne d'art et pour moi, chaque lundi, c'est la catastrophe totale, je regarde mon fen\u00eatre s\u00fbret\u00e9 Guida et je me demande vraiment qu'est -ce que \u00e7a veut dire, dans une ville avec une une histoire longue aussi des des probl\u00e8mes du fascisme, d'antis\u00e9mitisme, comment \u00e7a peut se d\u00e9rouler comme \u00e7a avec toute cette connaissance sur l'histoire qu'on manque en terme venant de la fronti\u00e8re franco- allemande nous avons nous-m\u00eames une longue histoire de d'\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9s et arri\u00e8re-grand-p\u00e8re il a pass\u00e9 la nuit de Lulu bombardements ici et il s'il a essay\u00e9 de se r\u00e9fugier du ce bombardement et \u00e0 la fin et de ces r\u00e9fugi\u00e9s avec les, les, des jeunes femmes forc\u00e9es de travail polonaise, donc voil\u00e0 et c'est, c'est c'est aussi une histoire de de se r\u00e9fugier d'une histoire d'amiti\u00e9 et pas de la haine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:45) [80%] :\r\nPoint et il y a 6 titres quoi c'\u00e9tait il. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:00) [88%] :\r\nLundi soir, \u00e0 13 en ex- Allemagne de l'Est, Franziska Brantner je rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Bundestag, le parlement allemand est -ce que vous avez le sentiment, alors l\u00e0 c'est un c'est un \u00e9pisode particulier, nous sommes dans une manifestation pro- p Guida anti- P\u00e9guy les fronts sont assez marqu\u00e9 mais est -ce qu'il y a une sorte de division, vous diriez aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande entre les gens favorables \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et ceux qui qui le critiquent et qui deviennent de plus en plus hostiles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:32) [83%] :\r\nNon, heureusement je je ne vois pas encore Ath\u00e8nes clivage veut dire qu'ils partageraient en moiti\u00e9-moiti\u00e9 : l'Allemagne, \u00e7a, je pense \u00e0 soi une fausse analyse peut-\u00eatre sur la place \u00e0 Dresde, qui a une partie qui a part tient ou ou d\u00e8s qu'on a des manifestations des propos Guida et des Antilles, je pense que il y a plus de d\u00e9bat sur le sujet, il y a, bien s\u00fbr, elle augmente une mont\u00e9e du de, pas seulement de piller dames du parti du AFT du attentive se Schrempp qui a les m\u00eames formules qui a les m\u00eames demandes que les responsables de Pinilla du coup, il y a une augmentation de \u00e7a mais ce qui me fait encore plus Docteur il y a une sorte de forte augmentation de la violence contre les centres pour les r\u00e9fugi\u00e9s, on a eu plus que 600 attaques contre ces centres d'accueil et \u00e7a, pour moi, c'est quand m\u00eame quelque chose qui me fait sentir qu'il y a quelque chose qui est, qui est plus ancr\u00e9e, c'est pas comme disait un monsieur, on vient ici pour gagner, pour faire la manif, on est, on n'a rien de violent, mais leur langage, leurs incitations et la violence et quand m\u00eame existantes en Allemagne ces jours- ci et il pr\u00e9pare le trait\u00e9 pour ceux aussi qui vont utiliser pour incendier les centres d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:55) [92%] :\r\nEst ce que les gens ont \u00e9t\u00e9 pris de court par la politique d'ouverture d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:01) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a a pris en cours, tout le monde, mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait pas quelque chose qu'on ne pouvait pr\u00e9voir des mois, on avance, c'\u00e9tait la situation en Hongrie \u00e0 la gare de Budapest, on voyait tr\u00e8s bien qu'il faut trouver une solution et que de fermer les fronti\u00e8res \u00e9tait irresponsable et m\u00eame que impossible pour les Allemands, imaginez ce qui aurait \u00e9t\u00e9 le cas si les Allemands refermer les fronti\u00e8res comment on aurait pu les prot\u00e9ger contre les sujets avec les arrangements, les Allemands qu'avec des armes contre les c'\u00e9tait impossible, du coup je pense que lui, c'\u00e9tait quelque chose de nouveau bien s\u00fbr de nouveaux pour la majorit\u00e9 des Allemands m\u00eame mais en m\u00eame temps je trouve que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, pas quelque chose, non plus, j'ai de de tr\u00e8s choquant ou la aurait plus d'autre choix, je pense pas qu'elle avait qu'elle avait beaucoup d'autres, soit Madame Merkel, peut-\u00eatre que les cons\u00e9quences \u00e9taient pas aussi connu mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'il n'avait pas beaucoup d'autres choix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:58) [92%] :\r\nElle a tout de m\u00eame, elle est quand m\u00eame largement revenu en arri\u00e8re, donc on peut se on peut imaginer qu'un autre choix, elle \u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:05) [85%] :\r\nNon, je pense que voil\u00e0, maintenant elle revient en arri\u00e8re, je veux dire en en elle restreint quand m\u00eame beaucoup la migration maintenant mais je veux dire au d\u00e9but \u00e0 ces jours- ci en de douteux, je ne pense pas qu'il aurait pu dire on s'en fout, restez \u00e0 la gare de Budapest ai laiss\u00e9 la situation a \u00e9t\u00e9 affreuse \u00e9tait vraiment pas acceptable et l'Autriche et l'Allemagne avait un choix \u00e0 faire, soit de laisser les gens en Hongrie ou de venir \u00e0 pied vers la fronti\u00e8re, et puis les attaquer les arr\u00eats les \u00e0 rester \u00e0 la fronti\u00e8re ou en fait, hein, on agit comme il faut humanitairement et c'est pas un choix, c'est je veux dire c'est une demande de de loi internationale de de du droit humanitaire, du coup, elle a chang\u00e9 de position, apr\u00e8s lui, les dons je m\u00e8ne le d\u00e9bat qu'on a l'Allemagne 6\u00e8me des championnats devait charme Smith on y arrive, on y arrive pas week- end ou \u00e9plor\u00e9es, je trouve que c'est un faux d\u00e9bat, parce que on n'a pas d'autre choix, c'est le d\u00e9bat qu'on doit mener c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:05) [88%] :\r\nComment on peut y arriver qu'est -ce qu'il faut faire et je je pense que Merkel dans cette perspective \u00e0 la raison, \u00e0 la dit et elle a dit au Congr\u00e8s cette semaine tr\u00e8s clairement \u00e0 4 o\u00f9 elle a dit c'est c'est un c'est difficile, mais on n'a pas d'autre choix, et maintenant il faut discuter le comment et je pense qu'il n'y a plus de plus seulement maintenant qui accepte que c'est le sur le comment qu'il faut d\u00e9battre, et pas seulement sur la question de vie ou non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:33) [77%] :\r\nRevanche d'une 10, je rappelle que vous \u00eates collaborateur scientifique au forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations, il existe AP Guida en Suisse, des guides Hachette il y a pas, qui n'a pas le succ\u00e8s du dup\u00e9 guide allemand est -ce qu'on peut l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:47) [93%] :\r\nOui, disons que je, je vois, je connais pas tr\u00e8s bien la situation allemande, mais l\u00e0 je vois qu'il y a le d\u00e9veloppement justement de ce mouvement -l\u00e0 et j'ai l'impression qu'on a quand m\u00eame dans tous les pays disons d'accueil on on a quand m\u00eame des r\u00e9actions d'hostilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:03) [86%] :\r\nEt apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend un peu des formes qui sont prises et puis en Suisse, je dois dire, j'ai vu les de Van Dyck Sion de Peggy Dash pas \u00e9t\u00e9 et elles sont en fait les m\u00eames que celles de de l'UDC pratiquement avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:17) [82%] :\r\nLimit\u00e9e initiative contre l'immigration de masse, elle est l\u00e0, ils reprennent en fait ces ces th\u00e8mes, c'est m\u00eame th\u00e9matique et en fait, je remarque que finalement le le ce mouvement -l\u00e0, il essaye d'occuper un terrain qui id\u00e9ologique et politique qui a d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 donc peut-\u00eatre qu'en Allemagne et peut-\u00eatre madame trentenaires, nous nous renseignera l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre que ce terrain -l\u00e0 n'est pas forc\u00e9ment occuper que c'est aussi pour \u00e7a qu'on a vu, hein, l'apparition de ce mouvement, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:46) [82%] :\r\nQu'en pensez -vous Madame trentenaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:48) [88%] :\r\nOui, effectivement, on n'a pas de partis \u00e9tablis qui avait rassembl\u00e9, je veux dire ceux qui ont ces positions -l\u00e0 c'\u00e9tait le NPD, qui est que vous connaissez peut-\u00eatre, et bien s\u00fbr que, il y a aussi des positionnements de quelques membres du TCO, c'est-\u00e0-dire les conservateurs de la Bavi\u00e8re, qui sont de temps en temps rend pas toujours et pas de tous ceux qui ont le le m\u00eame, je veux dire la m\u00eame direction, mais en m\u00eame temps, il faut dire quand m\u00eame aussi que je trouve un si vous me permettez, \u00e7a d\u00e9pend toujours, si on en laisse une place et si on donne d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:23) [90%] :\r\nR\u00e9ponse : parce qu'il y a des manifestants qui ont peut-\u00eatre vraiment peur qu'est -ce qui se passera avec ceux qui viennent, comment on va les int\u00e9grer qu'est -ce qui va passer est -ce que je vais trouver un appartement moi- m\u00eame est -ce que je vais trouver une place pour la cr\u00e8che de ma petite, \u00e7a ce sont des questions qu'on peut se poser quand il y a un 1000000 de gens qui arrivent et \u00e0 ces questions- l\u00e0, il faut trouver des r\u00e9ponses et je trouve qu'en Allemagne on a d\u00e9battu sera oui ou non, au lieu de donner des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions l\u00e0 et \u00e7a aussi \u00e7a a ouvert un un espace de crainte et de peur qui l'ont \u00e9t\u00e9 pas r\u00e9pondu auquel on n'a pas r\u00e9pondu et \u00e7a c'est plut\u00f4t peut-\u00eatre aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il y a un un espace plus grand qu'on aurait d\u00fb le laisser, je trouve, \u00e0 mon avis en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:07) [89%] :\r\nMais on entend tout de m\u00eame qu'il y a mois sans doute en Allemagne, moins de relais politiques pour la partie de la population qui se m\u00e9fie grandement de l'arriv\u00e9e des des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:16) [89%] :\r\nOui, je pense qu'on peut dire \u00e7a, globalement, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 Mark qui qui tient son discours en disant notre constitution, notre chronique que 7 n'a pas de quotas sur le droit d'\u00e0 l'asile en on on n'arriverait pas \u00e0 changer la Constitution, le veut pas, et du coup, il faut trouver d'autres moyens et elle donne est aussi positive en disant : c'est une opportunit\u00e9 pour No et moi je le pense aussi, hein, pour la Martinique \u00e9conomique par exemple, oui tout \u00e0 fait et aussi d\u00e9mographique, vous connaissez la situation d\u00e9mographique de l'Allemagne je si\u00e8ge \u00e0 la commission des affaires familiales au Bundestag en discute presque chaque semaine la la la question d\u00e9mographique et les cons\u00e9quences pour nos syst\u00e8mes sociaux, pour les retraites pour l'assurance maladie, etc, qui sont les perspectives sont plut\u00f4t catastrophe pour l'Allemagne, du coup, je veux dire d'une perspective \u00e9conomique, d\u00e9mographique, c'est un atout et si on arrive \u00e0 les bien int\u00e9gr\u00e9 et tant mieux pour nous, du coup, les retraites vont \u00eatre pay\u00e9s aussi, du coup je, je pense qu'il faut aussi montrer que pour l'Allemagne, c'est pas facile, \u00e7a va \u00eatre difficile mais si on y arrive bien, \u00e7a peut \u00eatre un Avantage et \u00e7a, je pense qu'il faut le il faut le vivre aussi, on peut pas juste le discuter, il faut le vivre dans le jour jour sans panique, en m\u00eame temps c'est clair que, il faut trouver une balance entre les pays europ\u00e9ens, que c'est pas juste Allemagne qui est responsable, qui, qui peut porter toutes les cons\u00e9quences des guerres en Moyen-Orient il faut plus de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e7a c'est clair, en m\u00eame temps la lisant aussi c'est pas juste l'Allemagne qui, qui peut porter les cons\u00e9quences des guerres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:55) [86%] :\r\nEh bien, on va voir tout \u00e0 l'heure dans quelques instants, comment des citoyens suisses s'organise pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, ce sera juste apr\u00e8s JP Nataf sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez nous \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:08) [70%] :\r\nIl y a et autoritaire, tous les chiffres, ils ont fait varier d'un. \r\nDonc \u00e0 l'envers, hors de la r\u00e9alit\u00e9, le tandem la paieront, c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s du tout la terre ferme pas on n'pas donc il faut bien peu de dire dire ne pas c'est-\u00e0-dire tout sp\u00e9cialement dans le sac, c'est qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:40) [68%] :\r\nMais moi j'bien voil\u00e0 davantage que voil\u00e0. \r\nQuand regarder des paysages avant de les voir, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:26:04) [73%] :\r\nBien, pas de quand m\u00eame c'est-\u00e0-dire. \r\nBien, \u00e0 noter que si on que. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:31) [72%] :\r\nCe qu'il oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:39) [65%] :\r\nEt tout ce qu'il a de grandes, ce qui est tout ce qu'il faut donc ce qu'il a dit : pour moi, donc tout est bon, m\u00eame grande. \r\nDe c'est pour saisir donc.M. donc pour les r\u00e9sidences pourquoi j'ai regard\u00e9 assez d'argent pour le club donc donc de symbolique. \r\nDe nombreuses et l\u00e0 il y a interdite forum quand m\u00eame pas que leur mais il a perdu par le voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\nLa meilleure nouvelle et 15 enfants ont \u00e9t\u00e9 la et quand m\u00eame port\u00e9 le et ben vous arriver \u00e0 nouveau. \r\nEt que c'est, mais les chiens d'embl\u00e9e ne repr\u00e9sente, et une villa pour demander de leur redonner du de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:16) [88%] :\r\nVient de le dire, c'\u00e9tait JP Nataf on va vous emmener maintenant dans une petite commune du Jura Nord Vaudois j'un de ses habitants Nicolas rouge qui est un ancien directeur d'entreprise, qui est aussi municipales dans sa commune, mais qui a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager en tant que simple citoyen a initi\u00e9 un projet, un village, une famille o\u00f9 la volont\u00e9 que chaque commune de Suisse accueil, une famille de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 commencer par la sienne ai la famille vient d'arriver dans ce dans ce village gr\u00e2ce \u00e0 Nicolas rouge gr\u00e2ce \u00e9galement au syndic, Jean-Daniel, qui a mis \u00e0 disposition un appartement qui est pay\u00e9 par les vagues, on va retrouver les b\u00e9n\u00e9voles qui ont rejoint Nicolas rouge et Jean-Daniel, ils sont en train, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, ils sont peut-\u00eatre en train de pr\u00e9parer l'appartement pour la future famille c'est un reportage de Muriel M\u00e9rat. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:14) [92%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 mon tour de vous souhaiter la bienvenue ici Jean Daniel, il y a beaucoup de travail \u00e0 faire, donc on va faire une une r\u00e9partition des diff\u00e9rents groupes, mais je tiens tout d'abord en pr\u00e9ambule \u00e0 vous dire que la famille arrive la semaine prochaine, c'est une famille de 5 personnes, 2 adultes, le papa, la maman et 3 enfants en d\u00e9but d'une ann\u00e9e, une petite fille de 4 ans et en gar\u00e7on de 6 ans ah et cette famille vient d'arriver en Suisse, elle est l\u00e0 depuis 3 semaines et elle arrivera donc ici \u00e0 Alger en fin de la semaine prochaine, voil\u00e0 pour l'information pour alors l'organisation de la journ\u00e9e, donc on va faire 3. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:06) [71%] :\r\nCe mois -ci au pouvoir politique, moi je continue comme Robin la cuisine parce que il y a des qui sont arriv\u00e9s il y a du pour le repas au d\u00e9but beaucoup afghans Tanguay attention aux Guignols, \u00e7a doit \u00eatre festif, c'est une quoi t'es d'accord, c'\u00e9tait parti sont sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 ce que \u00e7a \u00e0 votre service, on parle avec, \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:30) [91%] :\r\nNicolas rouge c'est important pour vous que tous ces pr\u00e9paratifs pour l'accueil de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:37) [85%] :\r\nSoit justement festif oui c'est bon pour moi, c'est hyper important, parce que \u00e7a int\u00e8gre d\u00e9j\u00e0 une partie du village au projet et puis si on le fait avec coeur, on va transmettre dans toute cette appartement beaucoup de coeur, beaucoup de joie pour la famille qui va venir donc c'est superbe dans son lit \u00e0 mon t\u00e9l\u00e9phone qui sonne alors moi je r\u00e9ponds vite. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:07) [73%] :\r\nIl avait pris avec lui, puis \u00e7a oui, oui, le toujours excit\u00e9 comme \u00e7a, voil\u00e0 c'est pas l\u00e0, non, non, non, non, c'est la patience de voir cette famille. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:15) [88%] :\r\nNon pas, elle se r\u00e9jouit parce qu'on en a parl\u00e9 \u00e0 la maison, donc elle est toute contente que \u00e7a arrive, vous avez parl\u00e9 ensemble, oui, la crise migratoire, des choses comme \u00e7a, oui, on en a parl\u00e9, je dirais, en septembre, parce que bien s\u00fbr que, avec tout ce qu'on a vu dans les journaux et puis ce qu'on a vu aussi les images au t\u00e9l\u00e9journal, on en a passablement parler de tous ces gens qui la M\u00e9diterran\u00e9e avec tous ces petits bateaux en plastique et de nombreuses personnes qui mouraient c'est des images qui sont terribles, quoi, on peut pas rester indiff\u00e9rent, on s'est dit : mais pourquoi pas faire quelque chose pour une famille de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est comme \u00e7a que le projet parti et puis comme je savais que notre indique Jean-Daniel il avant l'appartement qui \u00e9tait libre depuis plusieurs ann\u00e9es, je me suis dit mais pourquoi il pourrait pas l'utiliser pour une famille et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a fait l'association apr\u00e8s notre projet ici est passablement nous n'irons c'\u00e9tait important oui c'\u00e9tait c'est pas important pour nous, pour notre coeur et pour notre actif mais c'est important pour l'effet boule de neige parce qu'au fond nous de toute fa\u00e7on on \u00e0 le faire, notre projet, mais c'\u00e9tait pour convaincre d'autres communes dans le Nord Vaudois et puis dans le canton de Vaud et dans d'autres cantons de le faire et \u00e7a, c'est d'\u00eatre appuy\u00e9s par les m\u00e9dias, c'est hyper important, on a eu du t\u00e9l\u00e9phone ou bien des mails, des SMS en disant on a entendu, on a lu des citoyens, la grande partie, c'\u00e9tait pas des municipalit\u00e9s qui nous ont contact\u00e9s, c'\u00e9tait des citoyens parce que c'est la que citoyen et ils sont dit mais c'est super ce que vous faites comment vous le faites, moi je leur ai dit allez sur notre site Internet, j'ai tout mis pour que les gens sachent exactement sur proc\u00e8s les telle question comment ce qu'il faut r\u00e9pondre, donc il y a toute la marche \u00e0 suivre, qui est sur le site internet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:07) [61%] :\r\nPoint et une poign\u00e9e d'avions beaucoup mieux et puis il y a vous, vendredi, bon pour l'Am\u00e9rique qui se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:23) [94%] :\r\nUn village, une famille, c'est une initiative donc citoyenne qui a fait d\u00e9j\u00e0 quelques \u00e9mules pas \u00e9norm\u00e9ment, qui est celui aussi un certain nombre de refus des communes ne veulent pas entrer en mati\u00e8re sur cette proposition d'accueillir une famille de r\u00e9fugi\u00e9s syriens Franziska Brantner je rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Bundestag, parlement allemand donc est -ce que ce genre d'initiative citoyenne existe aussi en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:52) [84%] :\r\nOui, heureusement, je veux dire il y a beaucoup d'initiatives en ce moment \u00e0 tous les niveaux, vraiment aux communes, aux L\u00e4nder dans les r\u00e9gions Alain beaucoup qui soit accueil, une famille \u00e0 la maison ou. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:06) [87%] :\r\nQui donne des cours d'allemand \u00e0 aux r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent, qui font des repas ensemble qui qui s'occupe des enfants qui font des excursions avec les enfants, heureusement il y en a beaucoup qui qui assiste parce que sinon l'\u00c9tat allemand, je veux dire, ne sera pas capable de g\u00e9rer la situation actuelle est -ce que est -ce que c'est nouveau \u00e7a sera impossible. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:26) [97%] :\r\nPardonnez -moi est -ce que c'est nouveau est -ce que c'est li\u00e9 \u00e0 la crise migratoire 2015. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:31) [87%] :\r\nAvis \u00e0 ce niveau -l\u00e0, tout \u00e0 fait, il y avait toujours des b\u00e9n\u00e9voles en Allemagne il y a eu quand m\u00eame un mouvement qui existe depuis 30 ans, mais \u00e0 ce niveau -l\u00e0, oui, c'est s\u00fbr que c'est li\u00e9 aussi \u00e0 une cl\u00e9, je trouve un sentiment d'\u00eatre quand m\u00eame aussi fier de l'Allemagne qui accueillante oui je j'ai beaucoup d'amis qui, pour la 1\u00e8re fois se sentent vraiment allemand et qui sont fiers de de lettres qui disent oui c'est \u00e7a, nous les Allemands, on est ouvert en accueille ce qui fit les bombes re\u00e7oit russe et qui viennent ici et \u00e7a c'est quelque chose qui est nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:10) [90%] :\r\nBon, un certain nombre d'Allemands disent aussi qu'ils sont fiers d'\u00eatre allemands et que c'est pour \u00e7a qu'il souhaite pas recevoir autant de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fois la fiert\u00e9 les des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:19) [85%] :\r\nJe veux dire la fiert\u00e9 et d'un c\u00f4t\u00e9, la peur et de l'autre et et si et si c'est vraiment notre sentiment, les autres, ils sont pas n\u00e9cessairement fier mais ils ont peur de ce qui vient et -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:31) [92%] :\r\nAussi, un peu, pardonnez -moi, c'est ce que c'est un peu facile de mettre \u00e7a sur le compte de la peur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:36) [85%] :\r\nOn a beaucoup discut\u00e9, je j'ai dit : vous m'avez demand\u00e9, c'est s'il un sentiment de fiert\u00e9, je sais c'est pas \u00e7a, ce que je ressens quand je leur parti a peut-\u00eatre la col\u00e8re aussi la m\u00e9fiance, ils font, ils n'ont plus de confiance dans les m\u00e9dias, dans les institutions d\u00e9mocratiques, c'est plut\u00f4t tous ces sentiments l\u00e0 aussi beaucoup de col\u00e8re mais il pleut aussi, pas seulement la peur, c'est la col\u00e8re, c'est la m\u00e9fiance et m\u00e9contentement qui est surtout en li\u00e9s \u00e0 aussi \u00e0 leur situation mat\u00e9rielle, \u00e9conomique etc, mais, et \u00e7a, toute fa\u00e7on, je, je trouve qu'en Allemagne, vous l'avez entendu tout \u00e0 l'heure c'est et c'est un peu partout en Europe, quand on lit les attaques terroristes aux r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent maintenant cet \u00e9l\u00e9ment d'islamophobie, \u00e7a c'est quelque chose qui est aussi pr\u00e9sente dans ces mouvements -l\u00e0 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:28) [90%] :\r\nRomain Tunisie pour revenir \u00e0 la l'initiative une une un village, une famille est -ce que ce sont des initiatives qui ont pris de l'ampleur cette ann\u00e9e en Suisse, on envoie un certain nombre d'qui passe via les r\u00e9seaux sociaux \u00e9galement de rassembler du mat\u00e9riel pour aller aider des gens sur le terrain o\u00f9 pour accueillir chez soi une une famille dans l'urgence, toutes ces petites micro- initiatives mais qui toutes ensemble commen\u00e7a \u00e0 former un \u00e9lan est -ce que c'est quelque chose de nouveau en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:59) [96%] :\r\nOui, je pense quand m\u00eame qu'avec la m\u00e9diatisation de de cette crise des r\u00e9fugi\u00e9s, on a quand m\u00eame des nouvelles tendances et puis des nouvelles formes de d'initiatives citoyennes comme \u00e7a qui se mettent en place. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:12) [89%] :\r\nMais on peut voir que finalement dans l'histoire, on a eu une certaine disant certaines similitudes avec des actions comme l'action place gratuite dans les ann\u00e9es 70 pour les les Chiliens et puis m\u00eame il y a bien plus longtemps, pendant la 2\u00e8me guerre mondiale on avait avec les r\u00e9fugi\u00e9s juifs des des mouvements citoyens comme \u00e7a qui qui voulait aussi accueillir en fait des priv\u00e9s, accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s qui pour les les enlever des camps en fait qui est qui \u00e9tait et l\u00e0 je crois que c'\u00e9tait plus une forme contrairement \u00e0 ce que disait Madame Brantner, l\u00e0 c'\u00e9tait c'est plus des formes de protestation \u00e0 l'\u00e9gard d'un gouvernement qu'on juge trop frileux, en fait, et l\u00e0 c'est plus une action citoyenne qui dit oui, nous on veut accueillir contrairement \u00e0 notre gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:00) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'est \u00e7a aussi, aujourd'hui, peut-\u00eatre que certains citoyens trouvent les gouvernements trop lents ou trop frileux et veulent prendre prendre les devants, le le politique a d'ailleurs du mal parfois relay\u00e9 ces initiatives en Suisse, on l'a vu pour justement ce projet village une famille puisque la consternation nal Isabelle Chevalley \u00e0 d\u00e9poser une motion au Parlement pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prenne en charge cette initiative donne un \u00e9cho plus important pour l'instant n'a pas re\u00e7u satisfaction, n'a pas obtenu satisfaction, mais Madame Brantner est -ce que vous pensez que le politique devrait relayer s'occuper f\u00e9d\u00e9rer et organiser plus ces initiatives citoyennes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:39) [89%] :\r\nJe pense qu'il est important, c'est de ne pas donner aussi une des t\u00e2ches aux b\u00e9n\u00e9voles qui sont \u00e0, \u00e0 priori des t\u00e2ches que l'\u00c9tat doit remplir et sage, on voit quand m\u00eame en Allemagne qui a beaucoup, beaucoup d'initiatives qui font un un travail \u00e9norme et sans lequel vraiment on pourrait pas tenir abordant la situation, oui, mais \u00e0 un moment il faut aussi se poser la question est -ce que par exemple les cours d'allemand, c'est pas une t\u00e2che qui, a priori, revient \u00e0 l'\u00c9tat et et aussi une question par exemple de de les v\u00eatements, on a beaucoup de de maintenant de de v\u00eatements qui sont donn\u00e9s au fer etc et je pense que pendant un moment, \u00e7a peut bien marcher, mais \u00e0 un moment, je pense que l'\u00c9tat doit aussi prendre sa responsabilit\u00e9, \u00e7a peut tr\u00e8s bien pendant un instant, mais apr\u00e8s il faut quand m\u00eame de retrouver un bon \u00e9quilibre aussi parce que les b\u00e9n\u00e9voles ne peuvent pas faire \u00e7a pendant des ann\u00e9es, et du coup \u00e7a, je pense, en Allemagne et on va, on a trouv\u00e9 un bon moyen entre les 2, et ce qui se met en place maintenant souvent dans les communes, c'est un coordinateur des activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles, c'est une personne qui, pour la commune, responsable de coordonner un peu toutes les activit\u00e9s qui se manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:50) [86%] :\r\nComment elles sont vues ces initiatives citoyennes dans les trav\u00e9es du parlement allemand, comment est -ce qu'avec vos coll\u00e8gues politiques : vous parlez de \u00e7a est -ce qu'elles sont vues d'un bon oeil, elle sait ce qu'elles sont critiqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:02) [89%] :\r\nNon, pas du tout, tout le monde, \u00e7a c'est une chose que dans tous les discours de tous les partis qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au parlement dans chaque d\u00e9bat, tout le monde commence par f\u00e9liciter et remercier les b\u00e9n\u00e9voles, tout le monde, il n'y a pas un seul mot de critique, pas un seul peu importe le tr\u00e8s tr\u00e8s peu importe, il y a vraiment pas un seul m\u00eame c\u00e9dant au sein des partis, je connais pas un seul qui critiquerait les b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:26) [90%] :\r\nPour revenir en Suisse Robin j'Tunisie et \u00e0 l'engagement des des citoyens pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s est -ce que c'est engagements ces engagements qui se multiplier ce qu'ils sont dus au nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui augmente ou est -ce qu'ils sont dus \u00e0 la nature des raisons qui font que les r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en Suisse, j'entends par l\u00e0 est -ce que la sensibilit\u00e9 des gens \u00e0 la la la condition des Syriens aujourd'hui est aussi pour quelque chose dans l'augmentation des des initiatives citoyennes d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:54) [90%] :\r\nOui, je pense que c'est c'est d\u00fb en grande partie \u00e0 la m\u00e9diatisation de cette crise qui touche quand m\u00eame beaucoup de personnes \u00e0 tirer de la crise, la nature de la crise, effectivement, je pense qu'il y a quand m\u00eame un \u00e9lan de compassion et de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des des Syriens de ce groupe l\u00e0 je crois quand m\u00eame pourquoi la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:11) [88%] :\r\nCe sont des familles qui qui arrive, on se sent plus proche d'eux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:14) [90%] :\r\nOui, on entend aussi beaucoup dans les m\u00e9dias, le conflit et on on entend \u00e0 quel point, celui -ci est terrible et on voit apr\u00e8s ces images de familles qui s'qui qui sont v\u00e9ritablement les arch\u00e9types D des personnes qui auraient besoin de nombre de de protection avec des personnes qui sont vuln\u00e9rables pour prendre les termes juridiques et l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:36) [89%] :\r\nQuoi qu'il y a quand m\u00eame quelque chose qui, qui touche beaucoup beaucoup les citoyens en fait en voyant ces images l\u00e0 et d'ailleurs il y a quand m\u00eame un paradoxe en Suisse sec qui va peut-\u00eatre surprendre certains de vos auditeurs, mais une bonne partie des Syriens ont fait n'obtiennent pas le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, c'est plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9cisions cette ann\u00e9e o\u00f9 il re\u00e7oit les admissions provisoirement des admissions provisoires et il viendrait \u00e0 l'id\u00e9e de personne, je pense, en Suisse, de dire que il s'agit de faux r\u00e9fugi\u00e9s pourtant c'est comme \u00e7a qu'ils apparaissent dans la statistique parce que ils sont r\u00e9pertori\u00e9s sur la cadette \u00e0 Gori demande d'asile rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:16) [94%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on ne on ne on ne consid\u00e8re pas qu'ils remplissent les cris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:19) [85%] :\r\nClaire avait pas tenir pour obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9 exactement on rejette leur demande et on, et ensuite, on leur donne une n'admission provisoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:27) [98%] :\r\nQu'en est -il en Allemagne Franziska Brantner. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:30) [81%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est pas encore le cas, mais le tennis sous le d\u00e9corateur bavarois aimerait bien aussi vuln\u00e9rable ce ce ce statut au fait que, \u00e0 ce statut provisoire qui existe, qui existe en Allemagne, oui mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est pas le le le statut pour les Syriens, il y a la m\u00eame quelques hommes politiques, pas de femmes oui qui qui ont dit qu'en Syrie, il y a des zones des r\u00e9gions qui sont celles et ceux qui censure et n'y a pas de guerre alors que tout ce que qu'il inspire la Syrie savent que tout le monde peut \u00eatre passible de Monsieur Assad, ou des, ou de donner la chance et \u00e7a, du coup, mais \u00e7a, il y a Navaux Vox et pas encore la majorit\u00e9 au non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:15) [92%] :\r\nVous avez soulign\u00e9 ce sont des hommes politiques, pas des femmes en souriant qu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0, on voit un clivage en Allemagne peut-\u00eatre en Suisse aussi, d'ailleurs, entre la sensibilit\u00e9 masculine et f\u00e9minine, par rapport \u00e0 la question des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:28) [87%] :\r\nC'\u00e9tait dans ma t\u00eate je j'essaie de traduire et je me rendais compte que l'homme un peu politique, en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait vraiment homme et pas les femmes politiques, du coup, mais c'\u00e9tait vrai dans ce qu'il ont dit c'\u00e9tait tous des hommes, du coup je pense qu'il y en a pas mal d'analyse en Allemagne qui ne se demande si Madame Merkel a aussi tenu notre position parce qu'elle est femme, je sais pas si c'est vrai ou faux, mais qu'en pensez -vous personnellement si je pense qu'on peut vraiment dire que sur le terrain, beaucoup de b\u00e9n\u00e9voles sont 2 femmes, c'est la grande majorit\u00e9 de ceux qui sont \u00e0 des initiatives absents ne sont des femmes qui, qui prennent le la question dans ce dans leurs mains et disant doit aider, on peut pas laisser les enfants vraiment mourir en Syrie, je pense \u00e0 la fin, c'est pas une question d'hommes, femmes, mais il y a des tendances que quand on voit des photos, les enfants qui qui meurt dans les bras de de leur m\u00e8re, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a touche et on sait que la guerre en Syrie et terriblement c'est que d'injecter terrible et que, m\u00eame maintenant les bombardements russes rendent la situation empire que tout allait peu n'a plus de moyens humanitaires qui bombardent les chemins humanitaire et on sait que \u00e7a cr\u00e9e aujourd'hui plus de r\u00e9fugi\u00e9s et cette ce sentiment, on peut rien faire contre la guerre en Syrie, tout ce qu'on peut faire CDD un peu \u00e7a, je pense, c'est assez partag\u00e9 par pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:54) [96%] :\r\nLes b\u00e9n\u00e9voles sont \u00e9videmment aussi des hommes, on va s'en rendre compte, oui, dans l'Oberland \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:59) [91%] :\r\nOui, heureusement il y en a aussi beaucoup d'hommes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:01) [84%] :\r\nIl y avait avant qu'on va en entendre un ou 2 dans le reportage qui va suivre au mois de mai d'ailleurs aussi des employ\u00e9es nous retournons en Allemagne, nous sommes \u00e0 pas \u00e7a au au, \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Allemagne et l'Autriche dans un centre de 1er accueil au travail justement employ\u00e9 et b\u00e9n\u00e9vole, c'est un reportage de Muriel, m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:21) [82%] :\r\nMoi, \u00e7a fait 40 ans que je travaille en Allemagne depuis 97 que je suis en Bavi\u00e8re et je suis chauffeur de bus a donc \u00e7a c'est pas b\u00e9n\u00e9volement, faites votre m\u00e9tier, l\u00e0 vous pour convoyer les gens oui mais \u00e7a fait quand m\u00eame entre 12 \u00e0 14 heures de travail par jour, hein, h\u00e9 oui, il faut se lever le matin 6 heures on a entre 6 7 heures le soir, il faut du temps, il bus faire le plein, c'est depuis combien de temps vous \u00eates \u00e0 12 14 heures par jour depuis les r\u00e9fugi\u00e9s au travail Satolas entre 12 \u00e0 14 heures quand j'je ressens qu'il y a une tendance en ce moment m\u00eame dans la police, il commence \u00e0 monter, que les heures de travail, \u00e7a \u00e9puise quelqu'un, c'est normal, ils font \u00e7a depuis des mois, il y a pass\u00e9 le syst\u00e8me de de partout en Allemagne viennent \u00e0 l'\u00e2ge de 2 mois, il deviendrait la rue rumeur \u00e0 la fronti\u00e8re de Danemark, vous avez en plus une journ\u00e9e de voyage jusqu'\u00e0 ce qu'ils sont si l\u00e0 vous parliez du ras-le-bol de la police, mais vous ne sentez si ce ras-le-bol, donc on voit dans la population dans la population, pas tellement moins c'est surtout dans les chauffeurs de bus et surtout dans la police, on voit que dans le temps \u00e9tait patients, maintenant il y a plus de place, il faut que \u00e7a, il faut que cela va, \u00e7a c'\u00e9tait on n'est pas arriv\u00e9 le buste parce que vouloir partir des Danone continue contre ceux qui ont eu la magie je reviens pour cela, il sera vite je peux pas partir avec James Kaplan en mal, bon il y a des petits enfants, il y a des b\u00e9b\u00e9s, il faut regarder s'ils ont -ils oubli\u00e9 il y a l\u00e0 qui peut perdre un un portable ou perdra m\u00eame une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 de de Syrie, vous regardez dans le bus, partout, faut voir les parce que si jamais il sort et qu'on a, on peut toujours leur redonner Hizoul entit\u00e9s, chacun fait son travail comme ils veulent faire, il y en a qui le font bien, journal qui font moins bien du mois d'ao\u00fbt, qui s'en foutent, c'est tout, en septembre, il y avait une un enthousiasme, de s'engager tout et maintenant la s\u00e9ance divine est en \u00e9tat de permanence, voil\u00e0, c'est \u00e7a ce qui \u00e9puise fait savoir sur le b\u00e9n\u00e9volat sur quelques mois, mais en fin de compte, \u00e7a va durer tr\u00e8s longtemps et on sent qu'il y a rien derri\u00e8re, s'il y avait quelqu'un qui lui dirait \u00e0 l'issue, bon vin, oui, il y a rien qui est derri\u00e8re pour les b\u00e9n\u00e9voles, si on peut plus aussi on a des hautes responsabilit\u00e9s, c'est facile, on peut simplement dire il est l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 sont peu plus et je vais faire autre chose, mais pour les professionnels, \u00e7a reste autre chose, plus il faut le faire, il faut faire maintenant fonctionner, voire la police pour dire je suis arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:56) [62%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o peu et pour Child qui a grimp\u00e9 les gares, il y aura un point 5 le communisme \u00e7a mondiaux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:09) [62%] :\r\nFran\u00e7ois, donc il y aller votre situation Spescha la\u00efque Washington sa redevance on personnes malades, h\u00e9 bien \u00e0 la, on y voit le Soudan tout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:22) [80%] :\r\nLa chance que dire donc vous remercier Dieu parce que vous dites que votre vie elle est nettement meilleure depuis que vous \u00eates en Suisse parce que vous allez traverser le d\u00e9sert vous avez travers\u00e9 la Libye diff\u00e9rents pays pour quitter l'\u00c9rythr\u00e9e et venir ici depuis que vous \u00eates l\u00e0 votre vie elle a chang\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9, mauvaise. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:48:47) [51%] :\r\nC'\u00e9tait sans pareil, tiens, d\u00e9cid\u00e9 d'une personne sign\u00e9 Bal\u00e8s. \r\nC'\u00e9tait souvent les \u00e9tudiants risquent l'une des Fran\u00e7ais, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:49:06) [61%] :\r\n\u00c9lys\u00e9e : je veux savoir oui non pas d\u00e9truit, moi j'aimais num\u00e9rique n'est pas Suez ottomane Weeds ne sortie de ce mode d'emploi, l'unit\u00e9 une \u00e9quipe la Gr\u00e8ce conforme Reeves, o\u00f9 il y a un moins bonne, donc, oui, oui, voil\u00e0, tout b\u00eatement parce 80 donc g\u00e2teau car il y a un m\u00e9ga tonnes d'armement bien tous d'accord, 24, oui, mais enfin, bient\u00f4t, qui \u00e9tait \u00e0 la Poste \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:30) [75%] :\r\nPoids non non non non moi donc. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:49:56) [59%] :\r\nNon pas d\u00e9cel\u00e9 ceinture de Sarenza \u00e0 Valence sa vie c'\u00e9tait il y a rien qui a, oui \u00e0 la famille et bien jou\u00e9 moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:05) [62%] :\r\nEt la suppression d'une heure l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment l'histoire nous le soir, celle -ci est jou\u00e9, il est pass\u00e9 \u00e0 des jeunes travailleurs, 30, h\u00e9 bien non, \u00e7a \u00e7a elle dispose un nouveau dans l'affaire de l'ancien non pas les elle est terrible et donc une fois chanteur Bottega donc quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:42) [89%] :\r\nUne chanteuse n\u00e9e en Allemagne, d'origine nig\u00e9riane pour mettre un terme \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:47) [96%] :\r\nCes \u00e9coutes vacarme Franziska Brantner le mot de la fin peut-\u00eatre avant de se quitter, au Bundestag, quelles sont les \u00e9ch\u00e9ances concernant la question migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:59) [88%] :\r\nOn a eu d\u00e9j\u00e0 en novembre, d\u00e9cembre, beaucoup de d\u00e9bats aussi les d\u00e9cisions, il y avait un paquet d'asile un maintenant le gouvernement n\u00e9gocie un paquet de aussi avec les L\u00e4nder allemands on n'a pas encore de r\u00e9sultats sur le paquet de du coup on ne d\u00e9battra s\u00fbrement en janvier f\u00e9vrier il y a aussi une directive europ\u00e9enne d'accueil qui mettra en place en Allemagne \u00e7a c'est aussi une \u00e9ch\u00e9ance en d\u00e9battra du coup je pense \u00e0 \u00e7a va \u00eatre au centre des d\u00e9bats et, bien s\u00fbr, toujours la question europ\u00e9enne \u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 avoir plus de solidarit\u00e9 \u00e0 avoir \u00e0 d'autres \u00c9tats membres qui prennent plus de responsabilit\u00e9s, tout le monde en devra le faire \u00e7a c'est \u00e7a montre aussi la col\u00e8re je, je la sens en Allemagne aussi vis-\u00e0-vis des autres \u00c9tats europ\u00e9ens qui refusent de partager la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:51) [91%] :\r\nC'est quand vous entendez ce que dit Madame Brantner au sujet de la de la tension qui va falloir d\u00e9nouer en Europe, \u00e0 savoir qui et quel pays va accueillir combien de r\u00e9fugi\u00e9s, vous \u00eates optimiste sur l'issue des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:05) [87%] :\r\nOui, je pense que c'est l'un des grands d\u00e9fis effectivement actuellement, c'est de pouvoir un peu r\u00e9partir beaucoup mieux ces ces t\u00e2ches, parce que l\u00e0 on a vraiment un d\u00e9ficit solidarit\u00e9 qui qui pose des gros probl\u00e8mes apr\u00e8s pour l'int\u00e9gration fait ces personnes, a dit Madame trentenaire, ce qui est la grande question, en fait, pas forc\u00e9ment les fronti\u00e8res mais c'est plut\u00f4t comment on va r\u00e9ussir aussi \u00e0 int\u00e9grer, en fait, ces personnes sur le long terme et puis avecD. des actes qui puissent \u00eatre vraiment solidaire de rentrer en parler des diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:36) [76%] :\r\nDiff\u00e9rents pays peu europ\u00e9ens auxquels se rajoutent la Suisse \u00e9videmment qui participe pass\u00e9 \u00e0 ces discussions et ses cl\u00e9s de r\u00e9partition. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:43) [74%] :\r\nOui, oui et \u00e9poque il y participe tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:45) [91%] :\r\nMerci beaucoup, je rappelle Franziska Brantner que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Bundestag, membre du parti, les Verts, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en duplex de Berlin, merci \u00e0 vous, Robin d'une si vous \u00eates collaborateur scientifique au forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations et de la population \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e de tr\u00e8s belles f\u00eates \u00e0 vous 2, merci d'\u00eatre venu, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:09) [98%] :\r\nCe point RFI point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:20) [87%] :\r\nMerci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait Muriel M\u00e9rat Mathieu Ramsauer St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour St\u00e9phanie lieu Ivanovic Dany cela Marc Rochot Adriano meilleur et nos coll\u00e8gues de Berlin d\u00e8s la semaine prochaine, nous vous proposons de r\u00e9entendre dans vacarme tous les jours de 13 heures \u00e0 13 heures 30, une s\u00e9rie d'\u00e9missions d\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9es au printemps dernier et intitul\u00e9 la conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique, d'apr\u00e8s les informations toutes avait rendez- vous avec de Catherine Fabert le film du jour c'est Cats de Robert Altman et \u00e7a date de 1993 tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est tout juste 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-20T09:14:54Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00fcnzi, Robin", "role": "collaborateur scientifique au forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations et de la population (SFM) \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brantner Franziska", "role": "politicienne Gr\u00fcnen", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-749E49E5-DD45-45EC-9BBD-A8547B7C234C", "internalArchiveId": "749E49E5-DD45-45EC-9BBD-A8547B7C234C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9chauffement climatique: faut-il repenser le tourisme hivernal?", "publicationDate": "2015-12-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Clivaz, co-auteur de \"Tourisme d'hiver... le d\u00e9fi climatique\"\r\nR\u00e9chauffement climatique: faut-il repenser le tourisme hivernal? 18h Tourisme d'hiver : enneigement artificiel et environnement\r\nLes vacances de No\u00ebl d\u00e9marrent cette semaine... et la douceur automnale ne permet pas \u00e0 toutes les stations de ski d'envisager avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la saison touristique...\r\nL'enneigement artificiel est \u00e0 nouveau au programme dans certains domaines... Et en Valais, comme la saison derni\u00e8re, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Nendaz-Veysonnaz  ont transport\u00e9 de la neige par h\u00e9licopt\u00e8re pour ouvrir les liaisons des 4 Vall\u00e9es...\r\nCe qui peut appara\u00eetre comme une aberration quelques jours apr\u00e8s la conclusion de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat...\r\nOn en parle avec Christophe Clivaz, bonsoir... Vous \u00eates le co-auteur de \"Tourisme d'hiver... le d\u00e9fi climatique\"... un ouvrage paru r\u00e9cemment... C'est un appel \u00e0 repenser le tourisme hivernal, compte tenu du r\u00e9chauffement climatique ?\r\n- Arthur Clivaz, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes nous disait dans le 12h30 que certes il y a peu de neige pour l'instant, idem l'hiver dernier mais que globalement pas de quoi tirer des conclusions sur l'\u00e9volution du climat...?\r\n- Vous dites: il y a trop de stations en Valais...les remont\u00e9es doivent fusionner pour survivre, surtout celles situ\u00e9es en basse altitude...?  \r\n                   -> et aussi miser davantage sur le tourisme doux...? c'est-\u00e0-dire?\r\n                   -> Jean-Marie Fournier, patron de T\u00e9l\u00e9Veysonnaz a d\u00e9clar\u00e9 dans                   la presse, \"le tourisme doux est un tourisme mou\", il ne produit               pas suffisamment de valeur ajout\u00e9e...votre r\u00e9ponse?\r\n-autre critique que vous \u00e9mettez: le Valais peine \u00e0 envisager de nouveaux mod\u00e8les, pas de strat\u00e9gie peu d'alternatives au ski...vous citez le canton de Vaud en exemple...?  Il faut se pr\u00e9parer \u00e0 la sortie du ski? A quelle \u00e9ch\u00e9ance?\r\nEt d\u00e9velopper les activit\u00e9s estivales?\r\n-Vous seriez plus \u00e9cout\u00e9 si vous n'\u00e9tiez pas Vert en Valais?", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7332800", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9chauffement climatique: faut-il repenser le tourisme hivernal? / FOR_2015-12-19T18:05:00_developpement-3", "Forum du 19.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les vacances de No\u00ebl d\u00e9marrent cette semaine et la douceur automnale ne permet pas \u00e0 toutes les stations de ski d'envisager avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la saison touristique. L'enneigement artificiel est \u00e0 nouveau au programme dans certains domaines. Et en Valais, comme la saison derni\u00e8re, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Nendaz-Veysonnaz  ont transport\u00e9 de la neige par h\u00e9licopt\u00e8re pour ouvrir les liaisons des 4 Vall\u00e9es, ce qui peut appara\u00eetre comme une aberration quelques jours apr\u00e8s la conclusion de la COP21. L'interview de Christophe Clivaz, co-auteur de \"Tourisme d'hiver: le d\u00e9fi climatique\"."], "variantIds": ["ece-7332800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-26T17:24:40Z", "speechToTexts": ["26.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes vacances de No\u00ebl d\u00e9marrent cette semaine et la douceur automnale ne permet pas \u00e0 toutes les stations de ski d'envisager avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, j'ai la saison touristique, l'enneigement artificiel est \u00e0 nouveau programme dans certains domaines et en Valais, comme la saison derni\u00e8re les remont\u00e9es m\u00e9caniques Nonda r\u00e9sonna ont transport\u00e9 de la neige par h\u00e9licopt\u00e8re pendant 2 jours pour ouvrir les liaisons des 4 vall\u00e9es alors tout cela peut appara\u00eetre comme une aberration, quelques jours apr\u00e8s la conclusion de la COB 21 la conf\u00e9rence sur le climat, on va en parler avec Christophe Clivaz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le coauteur de Tourisme d'hiver le d\u00e9fi climatique un ouvrage paru r\u00e9cemment, c'est un appel \u00e0 repenser le tourisme hivernal, compte tenu pr\u00e9cis\u00e9ment du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [86%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est un ouvrage en fait qui essaye de faire le point sur les connaissances actuelles par rapport \u00e0 la question climatique vraiment li\u00e9s au tourisme, et puis c'est clair que les donn\u00e9es que l'on a aujourd'hui \u00e0 disposition du monde quand m\u00eame qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir en fait \u00e0 une adaptation voir un changement d'activit\u00e9 aussi puisque assez clairement si on alors \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment \u00e0 quelle \u00e9chelle temporelle r\u00e9fl\u00e9chi, mais si on r\u00e9fl\u00e9chit sur lui aussi une passion, il faudra gentiment ce cong\u00e9 pour certaines destinations, en tout cas \u00e0 passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [95%] :\r\nArthur Clivaz, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes nous disait, dans 12 30 que certes il y a peu de neige pour l'instant idem l'hiver dernier mais que globalement il y a pas de quoi tirer des conclusions sur l'\u00e9volution du climat, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [86%] :\r\nBon, je pense qu'on a quand m\u00eame un certain nombre d'informations qui nous montre que, ind\u00e9niablement, il y a une une augmentation de la particulier la limite de la neige, on a, on parle d\u00e9j\u00e0 de 300 m\u00e8tres plus haut que dans les ann\u00e9es 60 et \u00e7a va se se se poursuivre, c'est s\u00fbr que \u00e7a a un impact sur tout ce qui est un autre \u00e9l\u00e9ment qui est important, on constate un d\u00e9calage aussi de l'arriv\u00e9e de la neige qu'on constate aujourd'hui qu'on a constat\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, imposant jeu pour les stations qui aura encore de la neige \u00e0 No\u00ebl, qui est autant une p\u00e9riode importante pour les notamment pour le chiffre d'affaires des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [95%] :\r\nEt vous dites -vous Christophe Clivaz qu'il y a trop de stations en Valais que les remont\u00e9es doivent fusionner pour survivre, surtout celles situ\u00e9es en basse altitude. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [79%] :\r\nMais ce qui est s\u00fbr, c'est que la variable climatique c'est une d\u00e9rive une des variables les Guillaume c'est pas la seule, donc quand m\u00eame ensuite de mani\u00e8re globale, un march\u00e9 qui est plut\u00f4t en r\u00e9gression et que dans \u00e7a, \u00e7a fait pas sens que chaque petite destination essayer de de qui P\u00e9cresse en renouvelant les renouvellements renouvelle j'ai ailleurs oui, remont\u00e9es m\u00e9caniques, enfin en l'installant des canons \u00e0 neige, et que il faut avoir une r\u00e9flexion plus large puisqu'il y a pas simplement l\u00e0 les questions et \u00e9nerg\u00e9tique on environnemental. \r\nNotamment la on est, mais simplement une variable \u00e9conomique qui fait qu'on se rend bien compte qu'aujourd'hui c'est peut-\u00eatre mon petit destination de de changer de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors justement, parlons de mod\u00e8les d\u00e9veloppements qu'est ce qu'il faudrait faire envisager autre chose que que le ski envisager des strat\u00e9gies des alternatives au ski, vous citez le canton de Vaud un en exemple, il faut se pr\u00e9parer \u00e0 la sortie du ski. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [82%] :\r\nAlors qu'en revanche, ce qui est ce qui est int\u00e9ressant c'est effectivement il y a une r\u00e9flexion globale sur le p\u00e9rim\u00e8tre travaux doivent payer donc pour savoir finalement on pouvait continuer sur la si l'investissement donc sur 25 30 ans encore investir je dirais vraiment sur la liste et puis o\u00f9 il fallait envisager d'autres choses, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'avenir c'est ne pas tellement sur l'hiver, je crois que l'id\u00e9al, le grand danger de r\u00e9ussir, de r\u00e9ussir justement \u00e0 maintenir les acquis, voire \u00e0 ne pas trop perdre mais c'est sur l'\u00e9t\u00e9, qui font qu'il faut travailler, c'est une saison qui a \u00e9t\u00e9 passablement un petit peu avec l'arriv\u00e9e du ski, c'est aussi une saison qui va devenir plus int\u00e9ressante avec le r\u00e9chauffement climatique, on aura des temp\u00e9ratures dans les agglom\u00e9rations en Europe voir autour du bassin m\u00e9diterran\u00e9en qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'qui qu'on ira chercher un petit peu la pression en montagne, c'est ce qu'on a clairement constat\u00e9 par exemple, dans 10 ans d'\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 la canicule 2003, o\u00f9 les d'affaires et les qui ont augment\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [88%] :\r\nEst -ce que vous seriez plus \u00e9cout\u00e9 si vous n'\u00e9tiez pas Vert en Valais Christophe Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, je sais pas, je ne peux pas vous dire quoi nombre d'acteurs et qui se rend bien compte que \u00e7a vient, \u00e7a vient difficile et puis que s'il y avait effectivement des destinations qui peuvent encore miser sur le ce qui est clairement parce qu'elles ont \u00e0 la pas financi\u00e8re et des attitudes suffisante, il y en a d'autres, plus petites, on peut vraiment se poser la question est -ce qu'on continue comme \u00e7a, ou parce que finalement on n'a pas Avantage notamment, ce n'est davantage sur la saison d'\u00e9t\u00e9 surtout d'activit\u00e9, mais c'est vrai qu'il faut reconna\u00eetre que, historiquement, c'est ce qui a un qui a permis quand m\u00eame le d\u00e9veloppement et le maintien des populations dans les vall\u00e9es apr\u00e8s la construction des grands barrages qui, aujourd'hui, c'est difficile de, de, de, peut-\u00eatre, que c'\u00e9tait une p\u00e9riode sur 50 ou 80, donc, et puis qu'aujourd'hui pour essayer de trouver un autre jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [91%] :\r\nAlors en parlant d'autre chose, vous dites qu'il faut miser davantage sur le tourisme doux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [83%] :\r\nPour tourisme doux, ce qui un, un concept qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 paru dans les ann\u00e9es 80, pas \u00e9vident parce que les gens mettent un petit peu des choses diff\u00e9rentes, l\u00e0 derri\u00e8re, ce qu'il faut, c'est, effectivement, on a une client\u00e8le qui recherche davantage la nature, \u00e7a veut pas dire sans rien faire, il a passablement d'activit\u00e9s \u00e0 faire ce qui aussi traditionnels qui sont encore de mon point de vue peu ensuite, je pense notamment \u00e0 l'arr\u00eat de la randonn\u00e9e ou en v\u00e9lo, qui sont les activit\u00e9s relativement classique mais beaucoup, peu en ont produit en Suisse par rapport notamment \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis on a un potentiel entre ce qui est, je dirais : il y a la culture rencontre dont peu de gens sont int\u00e9ress\u00e9s 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [91%] :\r\nMerci beaucoup Christophe Clivaz bonsoir et \u00e0 Voici avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-19T17:26:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}