{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=200&rows=25&query=Verts", "count": 532, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=225&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=507&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=175&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-B4F69321-09EE-424C-B041-EE036F8F1FC4", "internalArchiveId": "B4F69321-09EE-424C-B041-EE036F8F1FC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La \"bulle carbone\" pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la place financi\u00e8re suisse", "publicationDate": "2015-10-30T00:00:00Z", "summary": "La \"bulle carbone\" pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la place financi\u00e8re suisse \r\nLes d\u00e9cisions qui seront prises \u00e0 Paris auront des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables sur la place financi\u00e8re Suisse. Hasard du calendrier, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement publie aujourd'hui une \u00e9tude sur ce qu'on appelle la \"Bulle Carbone\". Si les politiques s'ententdent  sur un r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s, les investisseurs risquent de perdre beaucoup d'argent, St\u00e9phane Deleury\r\nPapier : \r\nAujourd'hui, l'\u00e9conomie suisse et mondiale d\u00e9pend beaucoup des investissements r\u00e9alis\u00e9s dans le carbone. 700 milliards de francs sont encore investits chaque ann\u00e9e rien que dans l'exploration des \u00e9nergies fossiles. Or en cas d'accord sur le climat \u00e0 Paris, les r\u00e8gles du jeu pourraient changer. L interdiction de l'utilisation des \u00e9nergies fossile par exemple. Ou une augmentation du cout des \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre. Deux mesures qui pourraient faire exploser ce que les experts appelle la bulle carbone. Soit une perte de valeur des investissements li\u00e9s aux anciennes technologies comme le p\u00e9trole ou le charbon. On parle de co\u00fbt de plus de 6 milliards de francs pour le sc\u00e9nario le plus pessimiste. \r\nL'objectif de cette \u00e9tude est de pr\u00e9venir autant que possible ce risque Carbone pour les investisseurs et notamment les caisse de pensions. Un risque largement m\u00e9connu par les investisseurs. Un rapport qui vise aussi d'inciter les investissements alternatifs et respectueux du climat. \r\nQUESTION  PEREZ\r\n***Le volet financier sera aussi au coeur des n\u00e9gociations \u00e0 Paris. L'objectif est de trouver 100 milliards de Dollars par an apr\u00e8s 2020 en faveurs des pays en d\u00e9veloppement pour qu'ils se d\u00e9veloppent de mani\u00e8re plus verte. Ce rapport, il doit inciter les investisseurs \u00e0 se d\u00e9sengager du p\u00e9trole et \u00e0 miser sur renouvelable ?\r\n***Ou en est-on dans la recherche des fonds... on parviendra \u00e0 trouver 100 milliards d'investissements public et priv\u00e9s ?", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7192944", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La \"bulle carbone\" pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la place financi\u00e8re suisse  / 12H30_2015-10-30T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 30.10.2015"], "alternativeSummary": ["Si les politiques s'entendent sur un r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Paris sur le climat, les investisseurs risquent de perdre beaucoup d'argent avertit une \u00e9tude publi\u00e9e ce vendredi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)."], "variantIds": ["ece-7192944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-07T00:31:07Z", "speechToTexts": ["07.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt avec nous puisque les d\u00e9cisions qui seront prises \u00e0 Paris, auront des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables sur la place financi\u00e8re suisse, hasard du calendrier, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, publi\u00e9 ce matin une \u00e9tude sur ce qu'on appelle la bulle carbone si les politiques s'entendent sur un r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s les investisseurs risquent de perdre beaucoup d'argent, St\u00e9phane alors il jouit aujourd'hui l'\u00e9conomie suisse et mondiale d\u00e9pend de beaucoup, beaucoup des investissements r\u00e9alis\u00e9s dans le carbone 700 milliards de francs \u00e0 l'\u00e9chelle globale sont par exemple encore investis chaque ann\u00e9e rien que dans l'exploration des \u00e9nergies fossiles, or en cas d'accord sur le climat \u00e0 Paris, les r\u00e8gles du jeu pourraient changer un \u00e0 terme une interdiction par exemple de l'utilisation des \u00e9nergies fossiles ou une augmentation du co\u00fbt des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de mesures qui pourraient faire exploser ce que les experts appellent la bulle carbone soit une perte de valeur 10 investissements li\u00e9s aux anciennes technologies comme le p\u00e9trole ou le charbon pour la Suisse, l'\u00e9tude parle de co\u00fbt de plus de 6 milliards de francs suppl\u00e9mentaires, \u00e7a c'est pour le sc\u00e9nario le plus pessimiste, l'objectif de cette 1\u00e8re \u00e9tude c'est de pr\u00e9venir autant que possible ce risque Carbone pour les investisseurs, mais aussi pour vous et moi, il y a les caisses de pension un risque largement m\u00e9connu, selon les auteurs, un rapport qui vise aussi \u00e0 inciter les investisseurs \u00e0 des investissements plus alternatifs et plus respectueux du. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-30T11:43:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "Correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-797B857C-E9F2-4575-A73B-58DAE85AA117", "internalArchiveId": "797B857C-E9F2-4575-A73B-58DAE85AA117", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Pascouau, sp\u00e9cialiste des questions migratoires \u00e0 l'European Policy center \u00e0 Bruxelles;Michel Foucher, g\u00e9ographe et ancien ambassadeur fran\u00e7ais;Susanne Hochuli, Conseill\u00e8re d'Etat verte argovienne;Constantin Hruschka, responsable du secteur protection \u00e0 l'OSAR;Says Fr\u00e9d\u00e9ric;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/SCHENGEN REFORMABLE) La cloture comme r\u00e9ponse \u00e0 la crise migratoire...\r\nL'option gagne du terrain au sein m\u00eame de l'espace Schengen. \r\nCette semaine c'est l'Autriche, qui a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie au cours des prochains mois, pour canaliser les arriv\u00e9es de migrants. \r\nUne premi\u00e8re barri\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen...\r\nPour certain c'est une nouvelle \u00e9tape...la premi\u00e8re pierre d'une potentielle muraille...\r\nRomain Clivaz.\r\n((Une premi\u00e8re barri\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen.\r\nEt c'est l'Autriche qui l'\u00e9rige. \r\nLe pays veut renforcer sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie ces prochains pour canaliser l'arriv\u00e9e des migrants...des clotures comme r\u00e9ponse \u00e0 la crise migratoire...\r\nPour certain c'est une nouvelle \u00e9tape,  une premi\u00e8re mais probablement pas la derni\u00e8re...))\r\nRomain Clivaz...))\r\n(08/FRONTIERES ITW FOUCHER) ...r\u00e9soudre l'\u00e9quation migratoire...oui mais comment? il est bien l\u00e0 tout l'enjeu.\r\nEt pour Michel Foucher, g\u00e9ographe et ancien ambassadeur fran\u00e7ais, le retour des clot\u00fbres n'est pas la solution.\r\nMichel Foucher avec Jordan Davis.\r\n***Alors faut-il s'inqui\u00e9ter comme Michel Foucher du retour du mot \"fronti\u00e8re en Europe\"?  l'Espace Schengen est-il condamn\u00e9? \r\nNous poserons la question \u00e0 Ren\u00e9 Schwok, le Directeur du Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(D3/ARGOVIE PRESENTATION DES MAISONS IKEA POUR LES MIGRANTS) Autre d\u00e9fi li\u00e9 \u00e0 la migration celui des places d'accueil...\r\nIl en manque en Suisse...\r\nMais le canton d'Argovie a trouv\u00e9 une solution:\r\n***loger les requ\u00e9rants d'asile dans des cabanons livr\u00e9s en kit par Ikea! \r\n300 r\u00e9fugi\u00e9s pourraient \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s dans ces maisons pr\u00e9fabriqu\u00e9es. \r\nUne premi\u00e8re en Suisse...qui int\u00e9resse d'autres cantons....mais qui laisse sceptiques les organisations de d\u00e9fense des requ\u00e9rants. \r\nRouven Gueissaz nous d\u00e9taille les plans.\r\n(Br\u00e8ve migrants Espagne) Et la migration c'est toujours et encore de nouveaux drames en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. \r\nEn mer Eg\u00e9e cette nuit o\u00f9 10 migrants se sont noy\u00e9s...\r\nEt au large des c\u00f4tes marocaines...o\u00f9 un bateau s'est fissur\u00e9 avec \u00e0 son bord une cinqutaine de migrants, 15 seulement ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s vivants.\r\n(07/FRANCE POINT DE VUE SUR LA CONFERENCE DE VIENNE PAPIER) ***Et pendant ce temps les grands de ce monde tentent de trouver une issue au conflit syrien...\r\nDes pourparlers ont d\u00e9but\u00e9 hier soir \u00e0 Vienne...\r\nIls se poursuivent aujourd'hui avec un invit\u00e9 VIP: l'Iran..\r\nPour la premi\u00e8re fois les iraniens, meilleurs alli\u00e9s de Bachar Al-Assad, seront assis aux c\u00f4t\u00e9s des am\u00e9ricains, des russes, des britanniques, des pays du Golfs et da France. \r\nParis qui n'avait pas tr\u00e8s envie de leur faire de la place autour de la table des n\u00e9gociations...\r\nPourquoi? R\u00e9ponse avec Fr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n(D4/ESSOUFFLEMENT DU PBD EN SUISSE ROMANDE) ***Retour en Suisse, en Suisse romande m\u00eame avec cette question: le PBD va-t-il survivre?\r\nEn tout cas il semble manquer d'air...surtout de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine.\r\nle PBD a essuy\u00e9 un \u00e9chec aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nSes candidats sont arriv\u00e9s en queue de peloton dans la plupart des cantons romands...\r\nEt l'annonce du d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf en d\u00e9cembre risque bien d'entraver la p\u00e9rennit\u00e9 du parti...Michael Peuker....\r\n((Elle laissera sans doutes un trou b\u00e9ant... Le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf risque d'\u00eatre difficile \u00e0 combler... pas impossible en Suisse al\u00e9manique - o\u00f9 le parti est plus solidement ancr\u00e9... Mais en Suisse romande, l'avenir reste incertain...))\r\nCC:...Incertitude...alors que le PBD n'a pas brill\u00e9 dans les canton de Vaud, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Fribourg lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\n((Oui... ces sections cantonales ont remport\u00e9 moins de 2% des suffrages... Le PBD vaudois,  est le champion romand \u00e0 1.8%... Un faible score tout de m\u00eame... Et ce malgr\u00e9 la pr\u00e9sence sur ses listes de Christine Bussat... V\u00e9ritable \u00e9g\u00e9rie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, lanceuse d'initiatives et fondatrice notamment de \"la marche blanche\"... Elle-m\u00eame est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me de sa liste... Un \u00e9chec personnel, apr\u00e8s lequel elle envisage de d\u00e9missionner du parti.))\r\nMichael, si Christine Bussat, madame Marche Blanche part, ce serait un nouveau coup dur pour le parti, un pluS, puisqu'il n'a pas non plus r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir son \u00e9lectorat...\r\n((Et ce n'est pas faute d'avoir essay\u00e9... La section vaudoise avait notamment fait grand bruit avec sa campagne d'affichage \"les PAI votent PBD\"... Le PAI, soit l'ancien parti agrarien int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'UDC... Des UDC qualifi\u00e9s de \"mod\u00e9r\u00e9s\" que le parti tente de s\u00e9duire, sans succ\u00e8s... Cette indiff\u00e9rence de l'UDC romande envers le PBD explique aussi le manque de politiciens exp\u00e9riment\u00e9s chez les bourgeois d\u00e9mocratiques francophones... En Suisse al\u00e9manique, le parti a largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un transfert de personnel politique... Une tendance peu suivie de ce c\u00f4t\u00e9 de la Sarine o\u00f9 la plupart des membres du PBD sont novices en politique.))\r\n..Des membres dont certains font part aujourd'hui de leur d\u00e9sillusion...\r\n((Et c'est l\u00e0 le principal danger... nombre de militants contact\u00e9s font part de lassitude, de d\u00e9couragement... Face aux nombreuses incertitudes et aux possibles fusions avec d'autres partis du centre, plusieurs affirment envisager l'abandon pur et simple... Dans ce contexte, l'annonce du retrait d'Eveline Widmer-Schlumpf porte un coup suppl\u00e9mentaire... Les mauvaises langues diront m\u00eame le coup de gr\u00e2ce...))\r\nMichael merci.\r\n(Br\u00e8ve femmes UDC) Et au chapitre post \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales...\r\nLes Femmes UDC r\u00e9clamenent une candidate E, sur le ticket UDC pour l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre. \r\nLeur pr\u00e9sidente Judith Uebersax, a confirm\u00e9 une information du Blick. sans \u00e9peler aucun nom.\r\n(09/EXPO DE MILAN BILAN PAPIER) Didier Burkhatler en route pour Milan. \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res doit y rencontrer aujourd'hui son homologue italien au Forum pour le dialogue entre la Suisse et l'Italie. 3\u00e8me \u00e9dition...\r\nMais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en profitera pour faire un tour \u00e0 l'expo de Milan. \r\n***La manifestation internationale consacr\u00e9e \u00e0 l'alimentation fermera ses portes demain soir...\r\nEt Milan 2015 en chiffre \u00e7a donne 20 millions de visiteurs sur 6 mois. \r\nUn succ\u00e8s contre toute attentes et en d\u00e9pit des critiques.\r\nA Rome, Eric Jozsef.\r\n***Clap de fin pour l'expo de Milan...mais est-ce encore bien utile et raisonnable d'organiser de tels \u00e9v\u00e8nements au XXI\u00e8me si\u00e8cle? Un sp\u00e9cialiste du concept d'expositions universelle nous rejoint dans une dizaine de minutes.\r\n(11/VIAGRA ET BOTOX DISCUTENT FUSION PAPIER) ***Un mariage exceptionnel est dans l'air...sur le fond comme sur la forme.\r\nUn mariage entre le fabricant du Viagra et celui du Botox...\r\nEt oui, les deux g\u00e9ants de la pharma Pfizer et Allergan ont confirm\u00e9 hier \u00eatre en discussion pour ce qui repr\u00e9senterait le plus grand rachat d'entreprise de l'ann\u00e9e. \r\nUne fusion qui cr\u00e9\u00e9rait aussi le premier groupe pharmaceutique au monde. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n(Br\u00e8ve sports) Un journal sans Roger ne serait pas un journal...\r\nIl s'est qualifi\u00e9 hier pour les 1/4 de finale des Swiss Indoors \u00e0 B\u00e2le. \r\nAu d\u00e9triment de l'allemand Philipp Kohschreiber.\r\nUne partie assez compliqu\u00e9e pour le B\u00e2lois. puisqu'il a perdu un set. \r\nau final le score: 6-4 4-6 6-4.  \r\nRoger Federer affronter ce soir (vendredi) d\u00e8s 20h00,  en 1/4 de finale,  le Belge David Goffin.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/TENNIS TOURNOI DE BALE ITW FEDERER PUBLIC) En tennis, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les 1/4 de finale  des Swiss Indoors \u00e0 B\u00e2le. Il a battu hier (jeudi) l'allemand Philipp Kohschreiber en trois sets :  6-4 4-6 6-4.  Le b\u00e2lois a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien du public \u00e0 domicile, mais il semblerait que celui-ci est particuli\u00e8rement chaleureux cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre parce qu'il verra son prot\u00e9g\u00e9 pour la derni\u00e8re fois.\r\nSON  \r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 Borsier.  Ce soir (vendredi), d\u00e8s 20h00, en 1/4 de finale, le b\u00e2lois  affrontera  le Belge David Goffin.\r\n(Br\u00e8ve Widmer dynasty) \r\n(Br\u00e8ve accord banques USA) Lucerne (ats) Quatre nouvelles banques suisses ont r\u00e9gl\u00e9 leur situation fiscale avec les Etats-Unis. Parmi elles figurent les banques priv\u00e9es genevoises Heritage et Hyposwiss Private Bank Gen\u00e8ve, qui paieront 3,8 millions et 1,1 million de dollars (3,76 et 1,09 million de francs).\r\nLa Banque Heritage est p\u00e9nalis\u00e9e pour 131 comptes depuis ao\u00fbt 2008 et un total de quelque 198 millions de dollars d'actifs en lien avec les Etats-Unis, a indiqu\u00e9 jeudi le D\u00e9partement am\u00e9ricain de la Justice (DoJ) dans un communiqu\u00e9. Hyposwiss Private Bank Gen\u00e8ve s'\u00e9tait annonc\u00e9e en cat\u00e9gorie 2. Elle a g\u00e9r\u00e9 91 comptes li\u00e9s aux Etats-Unis pour des fonds d'un total de 74,9 millions de dollars.\r\nEgalement dans la cat\u00e9gorie 2, la Banque cantonale de Lucerne (LUKB) devra s'acquitter de 11,03 millions de dollars. Cette amende n'aura pas d'influence sur les r\u00e9sultats annuels, en raison d'un montant provisionn\u00e9 en 2013, a indiqu\u00e9 l'\u00e9tablissement dans un communiqu\u00e9. En cause, 595 comptes li\u00e9s aux Etats-Unis avec environ 300 millions de dollars d'actifs.\r\nLa LUKB avait d\u00e9cid\u00e9 fin 2013 de participer au programme am\u00e9ricain de r\u00e9gularisation dans la cat\u00e9gorie 2. La banque a conclu un accord avec le DoJ apr\u00e8s des clarifications compl\u00e8tes de son portefeuille de clients et d'intensives n\u00e9gociations, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.\r\nHabib Bank Zurich devra de son c\u00f4t\u00e9 payer 9,4 millions de dollars. L'\u00e9tablissement disposait de 125 comptes li\u00e9s aux Etats-Unis avec des actifs sous gestion de 118,9 millions de dollars.\r\nCette nouvelle entente dans le cadre du r\u00e8glement du conflit fiscal entre la Suisse et les Etats-Unis porte \u00e0 48 d\u00e9sormais le nombre de banques ayant normalis\u00e9 leur situation.", "durationSec": 909, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7192912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-10-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-10-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7192929", "ece-7192912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T22:24:15Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe journal Coralie Claude, l'Union europ\u00e9enne se barricade au sein m\u00eame de l'espace Schengen l'Autriche pose la 1\u00e8re Pierre de ce qui pourrait se transformer en muraille seulement voil\u00e0 abandonn\u00e9s, Schengen c'est consid\u00e9rer que nous avons trop de libert\u00e9, vous l'entendrez dans la bouche d'un expert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nLa fronti\u00e8re comme r\u00e9ponse \u00e0 cette crise migratoire fronti\u00e8re c'est un mot qui avait peu \u00e0 peu disparu du vocabulaire europ\u00e9en son retour signe -t-il l'arr\u00eat de mort de l'espace Schengen, s'agit -il d'une perversion en quelque sorte du projet europ\u00e9en, Ren\u00e9 suffoque, directeur du Global se disent Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 du journal pour parler notamment de cette notion de fronti\u00e8re \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [87%] :\r\nMigration peut aussi rimer avec innovation le canton d'Argovie va loger les requ\u00e9rants d'asile dans des cabanons livr\u00e9s en Kit Euro 20 Gueissaz nous d\u00e9taillera les plans de cette 1\u00e8re suisse, l'Iran, le nouveau VIP de la diplomatie mondiale illustration aujourd'hui \u00e0 Vienne avec les pourparlers sur la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois les iraniens sont assis \u00e0 la m\u00eame table que les Am\u00e9ricains ou encore les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [87%] :\r\nEt pour la 1\u00e8re fois, amis et ennemis de Bachar Al-Assad sont r\u00e9unis mais Paris doute que T\u00e9h\u00e9ran puisse jouer les pacificateurs, mission accomplie pour l'Expo universelle de Milan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [87%] :\r\nOui, il se termine demain cette Expo, objectif atteint en terme de fr\u00e9quentation, mais avec une gen\u00e8se on s'en souvient, qui s'est faite dans la douleur est -ce encore bien utile et raisonnable d'organiser de tels \u00e9v\u00e9nements au 21\u00e8me si\u00e8cle, un chercheur de l'Universit\u00e9 de Lausanne a travaill\u00e9 sur ce concept d'expositions universelles, avec un regard critique, on l'entendra, il s'appelle Jan Paris finit nous rejoint dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nEt dans ce journal, on \u00e9voquera aussi le PBD \u00e0 bout de souffle en Suisse romande avec une \u00e9g\u00e9rie sur le d\u00e9part est une \u00e9toile montante qui sont jamais \u00eatre les voiles et puis un mariage aucun entre le Viagra elle Botox leurs fabricants veulent unir leurs forces \u00e0 la cl\u00f4ture comm-r\u00e9d. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [93%] :\r\nBon \u00e7a la crise migratoire, l'option gagne du terrain au sein m\u00eame de l'espace Schengen, cette semaine, c'est l'Autriche qui a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie au cours des prochains mois pour canaliser les arriv\u00e9es de migrants une premi\u00e8re barri\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen pour certains, c'est une nouvelle \u00e9tape, la premi\u00e8re Pierre d'une potentielle muraille Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [80%] :\r\nC'est la vie d'Yves Pasco, sp\u00e9cialiste des questions migratoires a aucune Policy Center \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:23) [84%] :\r\nLe risque d'effet domino est r\u00e9el, il est d\u00e9sormais pr\u00e9sente dans beaucoup de t\u00eates, je pense que la r\u00e9p\u00e9tition d'incidents risquent de faire passer une situation temporaire ce qu'il qu'actuellement Mananya Ariane Autriche \u00e0 une situation permanente et si on passe effectivement une situation permanente, alors on est dans un cadre o\u00f9 Schengen est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [88%] :\r\nMais pour notre expert malgr\u00e9 les derniers \u00e9v\u00e9nements au Schengen peut encore \u00eatre sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:47) [91%] :\r\nCe qu'il faut r\u00e9former, et ce qu'il faut prendre en consid\u00e9ration, c'est que le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures ne changera pas la situation des centaines de milliers voire des millions de personnes qui sont en recherche de protection internationale, ce n'est pas la faute de l'espace Schengen, s'il y a la guerre en Syrie par exemple ce qu'il faut maintenant r\u00e9ussir, c'est renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et n'ont pas int\u00e9rieur mais aussi adopter politique commune d'asile et de migration par des solutions europ\u00e9ennes et non pas des collections nationales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [94%] :\r\nEt pour Yves Pasqua, il est essentiel de rappeler l'esprit qui a souffl\u00e9 sur la cr\u00e9ation de cet espace de libre mouvement des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:24) [88%] :\r\nAlors, si on consid\u00e8re que le dispositif de Schengen a fait son temps, on consid\u00e8re alors qu'on a trop de libert\u00e9 parce que revenir sur l'espace Schengen, c'est revenir en fait sur 40 ans, 50 ans de construction europ\u00e9enne ou la recherche libert\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 une vraie motivation, on a toujours eu plus de libert\u00e9 dans l'espace europ\u00e9en, revenir sur Schengen Birkin certains nerfs qu'on reconna\u00eet que nous avons aujourd'hui trop de libert\u00e9 et qu'il faut effectivement remettre en cause ce principe -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [91%] :\r\nLibert\u00e9 versus S\u00e9curit\u00e9 2 param\u00e8tres essentiels de l'\u00e9quation migratoire que l'ensemble du continent est appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [95%] :\r\nR\u00e9soudre l'\u00e9quation migratoire oui mais comment il est bien l\u00e0 tout l'enjeu et pour Michel Foucher, g\u00e9ographe et ancien ambassadeur fran\u00e7ais, h\u00e9 bien le retour des cl\u00f4tures n'est pas la solution. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:08) [88%] :\r\nC'est inqui\u00e9tant parce que quand on commence \u00e0 imaginer qu'on cl\u00f4ture, m\u00eame si c'est des mesures techniques, apr\u00e8s tout on peut fermer sa fronti\u00e8re m\u00eame dans toute la France, a fait une vingtaine de fois dans l'espace Schengen, quand il y avait un risque terroriste mais si cette id\u00e9e s'installe qu'on serait mieux si ferme, \u00e9videmment \u00e7a cette ann\u00e9e chacun pour la construction europ\u00e9enne qui est fond\u00e9e sur l'ouverture d'ouverture Philippe Roch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [78%] :\r\nJustement, quand on n'\u00e9rig\u00e9 ces barri\u00e8res escompte des, des, des cl\u00f4tures et des barbel\u00e9s comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:39) [93%] :\r\nJe ne dirais ces barbel\u00e9s ne sert pas \u00e0 grand chose, simplement \u00e7a complique la vie des migrants et ils prennent plus de risques, \u00e7a co\u00fbte plus cher et donc le symbole de la cl\u00f4ture, c'est le symbole de la fermeture r\u00e9alit\u00e9 quand les certains partis populistes, appelle \u00e0 la fermet\u00e9, ils appellent \u00e0 la fermeture, donc il y a besoin d'une p\u00e9dagogie politique tr\u00e8s tr\u00e8s importante au cours de des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, dans les 2 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [89%] :\r\nL'ancien ambassadeur fran\u00e7ais Michel Le Foucher avec Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [88%] :\r\nAlors faut -il s'inqui\u00e9ter comme Michel Foucher du du retour du mot fronti\u00e8re en Europe l'espace Schengen n'est -il condamn\u00e9, on va poser la question \u00e0 un grand Europ\u00e9en convaincu, c'est Ren\u00e9 soit qu'on le conna\u00eet Ren\u00e9, soit qu'il est directeur du Global Studies, The Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [94%] :\r\nAutre d\u00e9fi, li\u00e9 \u00e0 la migration, celui des places d'accueil, il en manque, en Suisse, mais le canton d'Argovie a peut-\u00eatre trouv\u00e9 une solution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [93%] :\r\nMais peut-\u00eatre loger les requ\u00e9rants d'asile dans des cabanons livr\u00e9s en Kit par IKEA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [92%] :\r\nOui 300 r\u00e9fugi\u00e9s pourraient \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s dans ces maisons pr\u00e9fabriqu\u00e9es, c'est une premi\u00e8re en Suisse, elle int\u00e9resse d'autres cantons mais elle laisse sceptiques les organisations de d\u00e9fense des requ\u00e9rants Juan Gueissaz nous ne nous d\u00e9taille les plans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [89%] :\r\n17 m2 un espace habitable pour 5 personnes, le cabanons pr\u00e9fabriqu\u00e9s livr\u00e9es dans des cartons \u00e0 monter en une demi- journ\u00e9e par 6 \u00e0 8 personnes, les autorit\u00e9s argovienne ont command\u00e9 200 apr\u00e8s les tentes de l'arm\u00e9e pour loger des r\u00e9fugi\u00e9s, le canton estime avoir trouv\u00e9 la bonne solution, comme l'explique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte Susanne Hochuli. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:13) [80%] :\r\nMalgr\u00e9 et fera ce qui est \u00e0 rapidement : je m'en laissez \u00e7a \u00e0 un nous avons anticip\u00e9, c'est aussi un hasard que nous ayons entendu parler de ces cabanons, ils sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce qui fonctionne hors de nos fronti\u00e8res devraient aussi marcher en Suisse, voil\u00e0 comment le projet a d\u00e9marr\u00e9, donc c'est une si longue, alors c'est un syst\u00e8me mixte, mais ces maisons en Kit ne seront pas utilis\u00e9s comme emplacements c'\u00e9tait : il s'agit d'un renfort lorsque nous ne pourront plus suivre avec nos capacit\u00e9s d'accueillir d'une galerie qui n'ont aucune se moucher un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [91%] :\r\nL'OSAR, l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s estime au contraire que le canton d'Argovie a mal planifi\u00e9 l'arriv\u00e9e de nouveaux migrants ces cabanons humanitaires sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s dans les zones de conflits, c'est donc une solution de dernier recours, selon Rusca, responsable du secteur protection \u00e0 l'OSAR. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:59) [86%] :\r\nC'est recommand\u00e9 par le HCR dans les camp c'est pas quelque chose qui est vu comme solution pour des pays industrialis\u00e9s pour la Suisse, un peu au niveau tr\u00e8s bas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [90%] :\r\nEn Argovie ces abris sans chauffage ni toilettes seront install\u00e9s dans des halls d\u00e8s le printemps prochain, ils offrent une certaine intimit\u00e9 \u00e0 leurs occupants mais le canton, on reconna\u00eet aussi qu'il s'agit d'une solution bon march\u00e9 un cabanon meubl\u00e9e co\u00fbte 3000 francs au total, soit environ 500 francs par r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [91%] :\r\nEt dans l'imm\u00e9diat, la migration, c'est toujours et encore des drames en M\u00e9diterran\u00e9e et en mer \u00c9g\u00e9e cette nuit o\u00f9 10 migrants se sont noy\u00e9s et au large des c\u00f4tes marocaines o\u00f9 un bateau s'est fissur\u00e9, avec \u00e0 son bord une cinquantaine de migrants 15 seulement ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [93%] :\r\nEt pendant ce temps les les grands de ce monde, comme on les appelle, tentent de trouver une issue au conflit syrien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [90%] :\r\nOui, des pourparlers ont d\u00e9but\u00e9 hier soir \u00e0 Vienne, il se poursuivent aujourd'hui avec un invit\u00e9 VIP, l'Iran, pour la premi\u00e8re fois les iraniens meilleurs alli\u00e9s de Bachar Al-Assad seront assis aux c\u00f4t\u00e9s des Am\u00e9ricains, des Russes, des Britanniques, des pays du Golfe et de la France, Paris, qui n'avait pas tr\u00e8s envie de leur faire de la place autour de la table des n\u00e9gociations, pourquoi r\u00e9ponse avec Fr\u00e9d\u00e9rique service. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:09) [93%] :\r\nOfficiellement, les relations entre Paris et T\u00e9h\u00e9ran son meilleur 3 mois apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien marqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par l'intransigeance de la France, mais hors micro, les diplomates fran\u00e7ais ne s'en cache pas : la m\u00e9fiance demeure, les Iraniens vont devoir prouver leur bonne volont\u00e9, explique l'un 2 en diplomatie, il n'y a pas d'amour, il n'y a que des preuves d'amour parmi ces preuves demand\u00e9es par les Fran\u00e7ais, il y a d'abord le soutien \u00e0 une transition politique en Syrie, le d\u00e9part de Bachar Al-Assad est indispensable \u00e0 terme, explique cette source, il faut donc faire un pas vers un calendrier pr\u00e9cis, l'entourage de Laurent Fabius insiste aussi sur le r\u00f4le de pacification, que l'Iran doit jouer aupr\u00e8s des partis chiites du Liban, Paris semble en fait un peu pris de court par ce retour en force de l'Iran dans la diplomatie mondiale la France d\u00e9j\u00e0 en froid avec la Russie, \u00e0 laquelle elle a finalement refus\u00e9 de vendre des navires de guerre va -t-elle changer de position, elle aborde en tout cas, cette r\u00e9union de Vienne d'un oeil sceptique Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [92%] :\r\nRetour en Suisse maintenant Suisse romande, m\u00eame avec cette question, le PBD va -t-il survivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [94%] :\r\nEn tout cas, il semble manquer d'errance, surtout de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, le PBD a essuy\u00e9 un \u00e9chec aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ses candidats sont arriv\u00e9s en queue de peloton dans la plupart des cantons romands et l'annonce du d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf en d\u00e9cembre risque bien Michael Poker d'entraver la p\u00e9rennit\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:27) [92%] :\r\nOui, elle sera sans doute un trou b\u00e9ant le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf risque d'\u00eatre difficile \u00e0 combler, pas impossible en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 le parti est plus solidement ancr\u00e9, mais en Suisse romande l'avenir reste incertain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [92%] :\r\nUn certain alors que le PBD n'a pas brill\u00e9 dans les cantons de Vaud Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Fribourg lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:46) [95%] :\r\nOui, ces sections cantonales ont remport\u00e9 moins de 2 pourcent des des suffrages, le PBD Vaudois est le champion Romand \u00e01,8 pourcent un un faible score tout de m\u00eame, et ce malgr\u00e9 la pr\u00e9sence sur les listes de Christine Bussat, v\u00e9ritable \u00e9g\u00e9rie de la soci\u00e9t\u00e9 civile lanceuse d'initiatives et fondatrice, notamment de la marche blanche elle- m\u00eame est arriv\u00e9e 2\u00e8me de sa liste un \u00e9chec personnel apr\u00e8s lequel elle envisage de d\u00e9missionner du parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [87%] :\r\nMais Michael si madame Marche blanche par ce serait un nouveau coup dur pour le PBD Un de plus un, puisqu'il n'a pas non plus r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:18) [97%] :\r\nEt ce n'est pas faute d'avoir essay\u00e9 la section vaudoise avait notamment fait grand bruit, avec sa campagne d'affichage, les PAI votent PBD les PAI soit l'ancien parti agrarien int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'UDC des UDC qualifi\u00e9s de mod\u00e9r\u00e9s que le parti tente de s\u00e9duire sans succ\u00e8s cette indiff\u00e9rence de l'UDC romande envers le PBD explique aussi le manque de politiciens exp\u00e9riment\u00e9s chez les bourgeois d\u00e9mocratiques francophones en Suisse al\u00e9manique, le parti a largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un transfert de personnel politique une tendance peu suivie de ce c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, o\u00f9 la plupart des membres du PBD sont novices Empoli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [96%] :\r\nDes membres qui pour certains sont d\u00e9sillusionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:54) [97%] :\r\nEt c'est l\u00e0 le principal danger, nombre de militants contact\u00e9s font part de lassitude de d\u00e9couragement face aux nombreuses incertitudes et aux possibles fusions avec d'autres partis du centre plusieurs affirment envisager l'abandon pur et simple dans ce contexte, l'annonce du retrait d'Eveline Widmer-Schlumpf porte un coup suppl\u00e9mentaire, les mauvaises langues diront m\u00eame le coup de gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [93%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Poker et puis au chapitre post- \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales les Femmes UDC r\u00e9clame une candidate E sur le ticket UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre leur pr\u00e9sidente, Judith ou Barzach confirm\u00e9 une information du Blick sans \u00e9peler aucun nom de candidates Didier Burkhalter en route pour Milan, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res doit y rencontrer aujourd'hui son homologue italien au Forum pour le dialogue entre la Suisse et l'Italie 3\u00e8me \u00e9dition mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en profitera aussi pour faire un tour \u00e0 l'Expo de Milan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:45) [91%] :\r\nBah oui, bah, il faut y aller vite parce que \u00e7a va fermer la manifestation consacr\u00e9e \u00e0 l'alimentation va fermer ses portes demain soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [93%] :\r\nEt Milan 2015 en chiffre, \u00e7a donne pour l'instant 20 millions de visiteurs sur 6 mois, un succ\u00e8s contre toute attente, et en d\u00e9pit des critiques \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [92%] :\r\nPour la journ\u00e9e cl\u00f4ture l'Expo devrait accueillir demain plus de 200000 personnes, les derni\u00e8res semaines ont vu une v\u00e9ritable ru\u00e9e des visiteurs, certains n'h\u00e9sitant pas \u00e0 faire plusieurs heures de queue pour acc\u00e9der \u00e0 quelques-uns des pavillons les plus r\u00e9put\u00e9s, comme celui du Japon, de l'Italie ou de la Suisse qui, en 6 mois, plus de 2 millions de personnes, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s, s'est f\u00e9licit\u00e9 le 1er ministre Matteo M 6, un succ\u00e8s qui au d\u00e9part n'\u00e9tait pas du tout garantis en effet les scandales de corruption et les retards sur les chantiers avaient fait craindre le pire : la participation des premi\u00e8res semaines, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevante mais au fil des mois, l'Expo est devenu une v\u00e9ritable attraction, notamment pour tous les Italiens qui se sont press\u00e9s en masse \u00e0 Milan au total effet l'Expo sur le PIB transalpin devrait \u00eatre de l'or de0,1 pourcent et et l'Italie a red\u00e9couvert le temps de l'\u00e9v\u00e9nement, l'orgueil d'organiser une grande manifestation internationale, il reste d\u00e9sormais \u00e0 savoir ce que deviendra le gigantesque parc d'Exposition \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [94%] :\r\nClap de fin pour l'Expo de Milan, donc ce sera demain soir, mais est -ce encore bien utile et raisonnable d'organiser de telles manifestations de tels \u00e9v\u00e9nements au 21\u00e8me si\u00e8cle, on posera la question \u00e0 chercheurs Universit\u00e9 de Lausanne qui a travaill\u00e9 sur la th\u00e9matique des expositions universelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [91%] :\r\nUn mariage exceptionnel Simon est dans l'air, sur le fond comme sur la forme, un mariage entre le fabricant du Viagra et celui du Botox en 2 g\u00e9ants de la Pharma \u00e0 leur gamin ont confirm\u00e9 hier \u00eatre en discussions pour ce qui repr\u00e9senterait le plus grand rachat d'entreprise de l'ann\u00e9e, une fusion qui cr\u00e9erait m\u00eame le 1er groupe pharmaceutique au monde Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:34) [88%] :\r\nC'est une cour amicale \u00e0 laquelle se livrent enfin Is\u00e8re et Allergan mais ce rapprochement ne se fait pas d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, le pr\u00e9dateur vise la proie Allergan pour sa place de choix dans la dermatologie, les g\u00e9n\u00e9riques et le tellement logique Is\u00e8re doit encore lever plusieurs obstacles avant de conclure : le mariage de l'ann\u00e9e, d'abord l'acquisition de leur gamme pourrait d\u00e9passer les 110 milliards de dollars, ensuite les motivations de Pfizer sont aussi fiscal, le groupe pourrait relocaliser son si\u00e8ge hors des \u00c9tats-Unis, dans le climat agr\u00e9able de Dublin, o\u00f9 est install\u00e9 Allergan mais ce type de transfert est vivement combattue par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines fighter n'en est d'ailleurs pas sa premi\u00e8re tentative de d\u00e9part l'an dernier le g\u00e9ant avait abandonn\u00e9 ses vues sur le britannique AstraZeneca, quelle que soit l'issue du rapprochement avec Allergan les producteurs du Viagra et du Botox continueront \u00e0 courtiser d'autres entreprises pour contrer l'expiration de leur brevet et la concurrence des g\u00e9n\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:27) [91%] :\r\nEt pour terminer, vous prendrez bien des nouvelles de Roger Federer, j'imagine, comment va -t-il, mais il va bien, il s'est qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale des Suisses Indoors de B\u00e2le au d\u00e9triment de l'allemand Philipp Kohlschreiber une partie assez compliqu\u00e9e pour le B\u00e2lois puisqu'il a perdu un set, le score final 6 4 4 6 6 4 Roger affronte ce soir d\u00e9j\u00e0, \u00e0 20 heures en quart de finale, le belge David Goffin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:51) [85%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie c'\u00e9tait le journal \u00e0 c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, quelques petites poche de grisailles par endroits, mais sinon, le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui et les temp\u00e9ratures aussi 15 \u00e0 16 degr\u00e9s 8 plus suite 8 encore \u00e0 2 millim\u00e8tres pour le week- end et bancs de grisaille sur le plateau, le matin, mais du soleil partout 15 \u00e0 17 ce week- end, tr\u00e8s doux, toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-30T06:19:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E4B41F0-759F-4C9B-AF36-B9A2B5436CA3", "internalArchiveId": "7E4B41F0-759F-4C9B-AF36-B9A2B5436CA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le jeu des apparentements a desservi la droite durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2015-10-30T00:00:00Z", "summary": "Le jeu des apparentements a desservi la droite durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales18h Apparentements\r\nSans les apparentements entre partis, la droite aurait remport\u00e9 une victoire encore plus \u00e9clatante le 18 octobre dernier...\r\nUDC et PLR auraient ensemble gagn\u00e9 21 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au conseil national au lieu des 14 engrang\u00e9s...\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'analyse des r\u00e9sultats des derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9alis\u00e9s par nos confr\u00e8res de SRF.\r\nSt\u00e9phane Deleury, ceux qui ont le mieux g\u00e9r\u00e9 la subtile tactique des alliances \u00e9lectorales, ce sont les partis du centre. \r\nEt en particulier le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien. Le PDC est en 2015, le grand gagnant de ce jeu des apparentements. Sur les 27 si\u00e8ges remport\u00e9 au conseil national, 4 sont dus aux alliances \u00e9lectorales avec les autres partis du centre comme le PBD, les \u00e9veng\u00e9liques, ou les verts lib\u00e9raux. Le PDC \u00e9tait m\u00eame apparent\u00e9 au PLR dans 7 cantons, ce qui \u00e9tait encore inimaginable il y a 4 ans. Des choix tactiques payants qui permettent au PDC de ne perdre qu'un si\u00e8ge par rapport \u00e0 2011. \r\n- Le PDC gagnant au jeu des apparentements. Qui est le grand perdant ?\r\nL'UDC. Le plus grand parti du pays s'est retrouv\u00e9 en campagne avec pour seuls alli\u00e9s l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, si on excepte les cas particulier de la Lega au Tessin et du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve. Largement boud\u00e9s par le PLR sauf dans trois cantons, l'UDC paie donc son isolement et la concentration des partis du centre : Dans le cas th\u00e9orique ou les apparentements \u00e9taient interdits, l'UDC aurait 70 conseillers nationaux pour la prochaine l\u00e9gislature au lieux de 65.  Et le PLR 35 au lieu des 33 obtenus.\r\n- Le canton de Vaud est l'illustration parfaite de ce qui s'observe \u00e0 l'\u00e9chelon suisse. \r\nOui parce que dans le canton de Vaud on trouvait une large alliance de tous les partis de gauche avec les pirates. Une large alliance au Centre comprenant le PBD, le PDC, les \u00e9vang\u00e9liques et l'UDF. Et puis deux partis incapables de s'entendre : l'UDC et le PLR qui on fait cavalier seuls.  Et bien au final, c'est le Centre qui a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu en sauvant ses deux si\u00e8ges gr\u00e2ce \u00e0 l'apparentement. Ce sont donc Claude B\u00e9gl\u00e9 PDC et Isabelle Chevalley Verte lib\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au d\u00e9trimente de l'UDC Alice Glauser et du PLR sortant Fathi Derder. Ironie du sort, c'est lui Fathi Derder qui s'est montr\u00e9 le plus fondamentalement oppos\u00e9 \u00e0 une alliance PLR-UDC. \r\n- Peut-on en conclure que dans quatre ans PLR et UDC vont retenir la le\u00e7on et s'allier plus syst\u00e9matiquement ?\r\nRien n'est moins s\u00fbr. Parce que jusqu'ici on est rest\u00e9 dans l'analyse purement math\u00e9matique avec des formules et des arrondis qui profitent \u00e0 certains plut\u00f4t qu'\u00e0 d'autres. Mais un apparentement doit toujours \u00eatre lu aussi en terme d'image. Ce que ces calculs ne montrent pas c'est le nombre d'\u00e9lecteurs du centre droit, qui n'auraient pas vot\u00e9 pour la liste PLR alli\u00e9e \u00e0 celle de l'UDC... en clair les \u00e9lecteurs pourraient sanctionner les apparentements lorsqu'ils ne sont pas l\u00e9gitim\u00e9s par une proximit\u00e9 programmatique.", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7192951", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le jeu des apparentements a desservi la droite durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2015-10-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.10.2015"], "alternativeSummary": ["L'analyse des r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9v\u00e8le que sans les apparentements entre partis, la droite aurait remport\u00e9 une victoire encore plus \u00e9clatante le 18 octobre dernier. L'UDC et le PLR auraient ensemble gagn\u00e9 21 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au Conseil national au lieu des 14 engrang\u00e9s. L'interview de Dominique de Buman, vice-pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-7192951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T12:42:24Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSans les apparentements entre partis, la droite aurait remport\u00e9 une victoire encore plus \u00e9clatante le 18 octobre dernier UDC et PLR auraient ensemble gagn\u00e9 21 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au Conseil national au lieu des 14 engrang\u00e9s, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'analyse des r\u00e9sultats des derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9alis\u00e9s par nos confr\u00e8res de SRF. St\u00e9phane Deleury ceux qui ont le mieux g\u00e9r\u00e9 la subtile tactique des alliances \u00e9lectorales, ce sont les partis du centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOui, et en particulier le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien de Dominique de bubons le PDC est en 2015 le grand gagnant de ce jeu des apparentements sur les 27 si\u00e8ges, remport\u00e9 au conseil national, 4 sont dus aux alliances \u00e9lectorales avec les autres partis du centre comme le PBD, les \u00e9vang\u00e9liques ou les Verts, lib\u00e9raux, le PDC \u00e9tait m\u00eame apparent\u00e9 au PLR dans 7 cantons ce qui ce qui \u00e9tait encore quasiment inimaginable il y a 4 ans, des choix tactiques payants qui permettent au PDC de ne perdre qu'un si\u00e8ge par rapport \u00e0 2001. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [95%] :\r\nC'est donc le PDC gagnant au jeu des apparentements qui est le grand perdant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nL'UDC le plus grand parti du pays, s'est retrouv\u00e9 en campagne avec pour seul alli\u00e9 l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale si on excepte les cas particuliers de la Lega au Tessin et du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve largement boud\u00e9s par le PLR, sauf dans 3 cantons, l'UDC paye son isolement mais aussi la concentration des partis du centre alors dans le cas th\u00e9orique ou les apparentements \u00e9taient interdits, h\u00e9 bien, l'UDC aurait 70 conseillers nationaux pour la prochaine l\u00e9gislature, au lieu de 65 et le PLR 35 au lieu des 33 obtenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [88%] :\r\nMais le canton de Vaud est l'illustration parfaite, un de ceux qui s'observe \u00e0 l'\u00e9chelon suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui vous avez raison parce que, dans le canton de Vaud on trouvait une large alliance de tous les partis de gauche avec les pirates, une autre large alliance au Centre comprenant le PDC et le PBD, les \u00e9vang\u00e9liques et l'UDF et puis deux partis incapables de s'entendre, l'UDC et le PLR qui ont fait cavalier seul, h\u00e9 bien, au final, c'est le centre qui a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu en sauvant ses 2 si\u00e8ges gr\u00e2ce \u00e0 l'apparentement, ce sont donc Claude B\u00e9gl\u00e9 PDC et Isabelle Chevalley Verte lib\u00e9rale qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au d\u00e9triment de l'UDC, Aline Glauser, Alice Glauser et du PLR sortant Fathi Derder, ironie du sort, c'est lui, Fathi Derder qui s'est montr\u00e9 le plus fondamentalement oppos\u00e9 \u00e0 une alliance PLR UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nEst ce qu'on peut en conclure que dans 4 ans PLR et UDC vont retenir la le\u00e7on et s'allier plus syst\u00e9matiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nEh bien, pas forc\u00e9ment parce que jusqu'ici dans cette analyse en est rest\u00e9e purement math\u00e9matique, avec des formules et des arrondis qui profitent \u00e0 certains plut\u00f4t qu'\u00e0 d'autres, mais un apparentement doit toujours \u00eatre lu aussi en terme d'image ce que ces calculs d\u00e9montrent passe le nombre d'\u00e9lecteurs de centre droit qui n'aurait pas vot\u00e9 pour la liste PLR alli\u00e9e \u00e0 celle de l'UDC, en clair, les \u00e9lecteurs pourraient sanctionner les apparentements lorsqu'ils ne sont pas l\u00e9gitim\u00e9s par une productrice et une proximit\u00e9 programmatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane Deleury Dominique Dumont, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, en tant que vice- pr\u00e9sident du PDC cet enseignement, hein, le PDC qui est un grand, un des grands gagnants de ces, de ces apparentements vous \u00e9tiez apparent\u00e9 d'ailleurs presque partout avec le PBD hein, et souvent avec les Verts, lib\u00e9raux est -ce que ce n'est pas la preuve que, et voil\u00e0, il faudrait constituer un centre fort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [90%] :\r\nAh, j'en ai toujours eu l'intime conviction et ces chiffres en sont la preuve, on sait que le syst\u00e8me d'\u00e9lection au Conseil national favorise les grandes masses d'\u00e9lecteurs \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas, c'est une r\u00e8gle qui est connue, elle a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e en l'occurrence par le PDC qu'il y a 4 ans, avait un groupe commun avec les Verts, lib\u00e9raux et qui a essay\u00e9, il y a quelques mois, d'avoir au moins un rapprochement ou une une forme de, de, d'union avec le BDP, ce qui me frappe, ind\u00e9pendamment des chiffres et des m\u00e9thodes de calcul, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par St\u00e9phane Delory, c'est le probl\u00e8me de la coh\u00e9rence, vous pouvez et vous devez m\u00eame faire des apparentements pour ne pas perdre des parts d'\u00e9lecteurs qui irait quand, tout \u00e0 fait adverse, mais vous devez garder votre image et en l'occurrence le PDC suisse notamment notre secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Berne ont oeuvr\u00e9 depuis de tr\u00e8s nombreux mois de mani\u00e8re intelligente, c'est-\u00e0-dire qu'on a essay\u00e9 dans toute la mesure du possible chaque canton a sa propre constellation d'avoir des apparentements qui ne trahissent pas cette image g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [81%] :\r\nIls sont alors isol\u00e9s, pourquoi vous ne parvenez pas \u00e0 cr\u00e9er ce centre fort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [90%] :\r\nAh, \u00e9coutez, de notre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une volont\u00e9 tr\u00e8s claire puisqu'on en a plus, initiative d\u00e8s que le PBD ce que je peux peut-\u00eatre dire, tr\u00e8s bri\u00e8vement, c'est que je crois que le l'hiver lib\u00e9raux et le PBD qui n'ont pas manifest\u00e9 d'enthousiasme, je dirais fous ces derni\u00e8res semaines, ce sont des partis qui sont encore jeunes et qui pensent qu'il y a eu peut-\u00eatre des circonstances pas tr\u00e8s favorable lors de ces \u00e9lections 2015 mais \u00e0 mon avis, si on se dirige vers une polarisation de la vie politique \u00e0 Berne, ces 4 prochaines ann\u00e9es, il est incontestable que ces diff\u00e9rentes forces du sang vont tr\u00e8s vite comprendre qu'elles ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se regrouper pour correspondre \u00e0 cette image suisse, qui est pr\u00e9cis\u00e9ment celle du centre-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nMerci beaucoup Dominique de Buman, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC suisse souhaite une. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-30T17:28:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1468606", "internalArchiveId": "AA1510468558", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7214450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7214469.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Annonce officielle du Vaudois Guy Parmelin de sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: l\u2019homme politique s\u2019explique en direct de Montreux", "Turquie / Elections g\u00e9n\u00e9rales: le parti du pr\u00e9sident pourrait ne pas obtenir la majorit\u00e9 absolue", "VD: Olivier Fran\u00e7ais compte sur le soutien de la droite dans sa course au Conseil des Etats", "17 pays sont r\u00e9unis \u00e0 Vienne pour tenter de trouver une issue \u00e0 la guerre en Syrie", "Guillaume Laidet cr\u00e9e sa marque de montre gr\u00e2ce au financement participatif", "Six cantons romands s\u2019associent pour rendre hommage aux \"proches aidants\"", "Italie: l\u2019Expo universelle de Milan ferme ses portes apr\u00e8s 6 mois d\u2019exposition", "Le film \"La glace et le ciel\" retrace le parcours du visionnaire Claude Lorius", "Les cantons du Valais et des Grisons ont d\u00e9pos\u00e9 des projets de candidatures \u00e0 SuisseOlympic", "R\u00e9union \u00e0 Vienne sur le conflit syrien: les pr\u00e9cisions de Thierry Coville, chercheur IRIS et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, \u00e0 Paris", "Etats-Unis: les autorit\u00e9s vont lib\u00e9rer quelque 6000 d\u00e9tenus de mani\u00e8re", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il s\u2019agit des secondes \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de l\u2019ann\u00e9e.", "Le Lausannois d\u00e9fie le duo Savary-Recordon, en place depuis huit ans. Le PLR a besoin du soutien de la droite dans son ensemble.", "L\u2019Iran, alli\u00e9 ind\u00e9fectible de Damas, figure pour la premi\u00e8re fois autour de la table.", "A 30 ans, il a lev\u00e9 plus de 170'000 francs en quelques jours.", "En Suisse, ils sont pr\u00e8s de 300'000 \u00e0 s\u2019occuper r\u00e9guli\u00e8rement d\u2019un proche malade, des femmes en grande majorit\u00e9.", "L\u2019exposition a accueilli 21 millions de visiteurs. Pour la ville, comme pour les exposants, c'est d\u00e9j\u00e0 c'est l'heure des premiers bilans.", "L\u2019homme annon\u00e7ait le changement climatique dans les ann\u00e9es 1960 d\u00e9j\u00e0.", "Les deux cantons tentent leur chance pour 2026, quitte \u00e0 faire candidature commune.", "L'id\u00e9e est de corriger un syst\u00e8me p\u00e9nal trop s\u00e9v\u00e8re, qui fait des Etats-Unis les champions mondiaux de l'incarc\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-7086344", "ece-7086346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T14:37:50Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:08\r\n...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:20:17\r\n -Bonsoir \u00e0 tous, voici les titres\r\n    de ce vendredi 30 octobre.\r\n\r\n19:30:21:03  19:30:23:01\r\n Les puissances mondiales r\u00e9unies\r\n\r\n19:30:23:06  19:30:27:11\r\n pour trouver un accord de sortie\r\n  de crise \u00e0 la guerre en Syrie.\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:32:14\r\n  L'Iran, grand alli\u00e9 de Damas, \r\n est \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:30:32:19  19:30:39:08\r\n      La pr\u00e9sence de T\u00e9h\u00e9ran\r\n      peut changer la donne.\r\n\r\n19:30:39:17  19:30:43:08\r\n      Le Vaudois Guy Parmelin\r\n         est sur les rangs\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:47:12\r\n      pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline\r\nWidmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:47:17  19:30:51:13\r\n Il doit convaincre le groupe UDC\r\n\r\n19:30:51:18  19:30:55:07\r\n      qu'un troisi\u00e8me Romand\r\nau gouvernement n'est pas de trop.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:57:08\r\n Il sera avec nous pour en parler.\r\n\r\n19:30:57:17  19:31:01:05\r\n    L'Expo Universelle de Milan\r\n     ferme ses portes demain.\r\n\r\n19:31:01:10  19:31:05:07\r\n Que restera-t-il des pavillons ?\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:10:13\r\n          Quelles retomb\u00e9es\r\npour les exposants et pour la ville ?\r\n\r\n19:31:11:16  19:31:15:13\r\n   La Suisse accueillera-t-elle \r\n   des Jeux Olympiques en 2026 ?\r\n\r\n19:31:15:18  19:31:20:00\r\n  Deux projets sont sur la table:\r\n  l'un grison, l'autre valaisan.\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:29:10\r\n      Une candidature commune\r\n          est envisag\u00e9e.\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:33:18\r\nLe glaciologue fran\u00e7ais Claude Lorius\r\n\r\n19:31:33:23  19:31:39:14\r\n  avait annonc\u00e9 le r\u00e9chauffement\r\n climatique dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:46:12\r\n   Un film raconte son parcours\r\n   et celui de la climatologie.\r\n\r\n19:31:48:19  19:31:51:00\r\n   17 pays sont r\u00e9unis \u00e0 Vienne\r\n\r\n19:31:51:05  19:31:54:23\r\n      pour tenter de trouver\r\n  une issue \u00e0 la guerre en Syrie.\r\n\r\n19:31:55:04  19:32:00:00\r\n Avec, pour la premi\u00e8re fois autour\r\nde la table, l'Iran, alli\u00e9 de Damas.\r\n\r\n19:32:00:05  19:32:02:14\r\nCe soir, les divergences persistent,\r\n\r\n19:32:02:19  19:32:11:17\r\n          mais les Etats\r\n    appellent au cessez-le-feu.\r\n\r\n19:32:16:06  19:32:20:04\r\n -Ce n'est pas B.Obama qui vient\r\n     mais son porte-parole,\r\n\r\n19:32:20:09  19:32:22:15\r\n comme pour att\u00e9nuer l'annonce.\r\n\r\n19:32:22:20  19:32:25:16\r\nCar la strat\u00e9gie reste inchang\u00e9e.\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:29:08\r\n-Le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 d'intensifier\r\n\r\n19:32:29:12  19:32:31:08\r\n     notre soutien aux forces\r\n\r\n19:32:31:12  19:32:35:16\r\n     qui ont fait des progr\u00e8s\r\n    dans la lutte contre l'EI.\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:40:03\r\n   Le pr\u00e9sident a toujours dit \r\n  qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire cela.\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:44:20\r\n       Ces forces sp\u00e9ciales\r\n  seront dans le nord de la Syrie\r\n\r\n19:32:45:01  19:32:53:07\r\n     et apporteront du soutien\r\n aux forces d'opposition mod\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:32:53:17  19:32:58:06\r\n     -L'annonce de l'envoi\r\n d'un contingent suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:03:00\r\n    est un signal important.\r\n\r\n19:33:03:20  19:33:05:14\r\n        -Nous intensifions\r\n\r\n19:33:05:19  19:33:07:12\r\n     notre campagne anti-Daech\r\n\r\n19:33:07:17  19:33:12:00\r\n   et nos efforts diplomatiques\r\n   pour mettre fin au conflit.\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:14:20\r\n   -Les enjeux sont de taille.\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:18:17\r\n   Stopper une guerre de 4 ans\r\n    qui a fait 250'000 morts.\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:23:11\r\n Pour la premi\u00e8re fois, l'Iran, \r\n alli\u00e9 de la Syrie, est pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:29:05\r\n L'Arabie saoudite et la Turquie\r\nsont oppos\u00e9es \u00e0 Damas et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:34:17\r\n R\u00e9unir tout le monde autour de la\r\ntable est d\u00e9j\u00e0 en soi une r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:37:23\r\nUne d\u00e9claration commune est adopt\u00e9e:\r\n\r\n19:33:38:04  19:33:42:04\r\n   appel \u00e0 une tr\u00eave en Syrie,\r\n       \u00e0 des n\u00e9gociations\r\n\r\n19:33:42:09  19:33:47:11\r\n   avec le gouvernement syrien\r\n   et les forces d'opposition.\r\n\r\n19:33:47:15  19:33:50:06\r\n Mais des divisions subsistent.\r\n\r\n19:33:50:11  19:33:54:06\r\n    Les opposants d'el-Assad\r\n      veulent son d\u00e9part,\r\n\r\n19:33:54:11  19:34:00:13\r\n        la Russie a d\u00e9clar\u00e9\r\nque c'\u00e9tait aux Syriens de d\u00e9cider.\r\n\r\n19:34:01:21  19:34:03:21\r\n    -Thierry Coville, bonsoir.\r\n\r\n19:34:04:01  19:34:06:14\r\n         Jusqu'ici l'Iran\r\n      n'a jamais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9.\r\n\r\n19:34:06:19  19:34:24:08\r\n      Sa pr\u00e9sence peut-elle \r\n      d\u00e9bloquer le dossier ?\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:28:05\r\n-De toute fa\u00e7on, l'absence de l'Iran\r\n dans les n\u00e9gociations pr\u00e9c\u00e9dentes,\r\n\r\n19:34:28:07  19:34:32:13\r\n    on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9.\r\n\r\n19:34:32:15  19:34:37:05\r\n        La crise a empir\u00e9.\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:42:02\r\nL'Iran est un acteur cl\u00e9 en Syrie.\r\n\r\n19:34:42:04  19:34:48:04\r\n  Ils soutiennent financi\u00e8rement\r\n         Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:57:19\r\nLes Occidentaux voulaient une sorte \r\nde crise sans la pr\u00e9sence de l'Iran,\r\n\r\n19:34:58:00  19:34:59:07\r\n         c'\u00e9tait ridicule.\r\n\r\n19:34:59:09  19:35:05:03\r\n    -La d\u00e9claration de ce soir,\r\n   c'est d\u00e9j\u00e0 un signe positif ?\r\n\r\n19:35:05:05  19:35:09:18\r\n  -Il faut engager un processus.\r\n\r\n19:35:09:20  19:35:14:11\r\n     L'Iran peut jouer un r\u00f4le\r\n           constructif.\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:20:13\r\nIl faut voir pourquoi ils soutiennent\r\n              el-Assad.\r\n\r\n19:35:21:00  19:35:27:00\r\nLa Syrie \u00e9tait leur seul alli\u00e9 arabe\r\n    pendant la guerre Iran-Irak.\r\n\r\n19:35:34:01  19:35:37:21\r\n  Il y a une communaut\u00e9 alaouite\r\n       qui dirige la Syrie\r\n\r\n19:35:38:02  19:35:40:00\r\n    dont fait partie el-Assad.\r\n\r\n19:35:40:02  19:35:44:14\r\n    Mais le probl\u00e8me de l'Iran,\r\n      c'est l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:35:44:16  19:35:50:08\r\n Ils ne veulent pas de ces groupes\r\n           extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:56:10\r\n  C'est comme la crise nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:36:00:22  19:36:05:16\r\n   Commen\u00e7ons \u00e0 n\u00e9gocier surtout\r\n      pour arr\u00eater le combat.\r\n\r\n19:36:05:16  19:36:10:12\r\n   -L'Expo Universelle de Milan\r\n a accueilli 21 mios de visiteurs.\r\n\r\n19:36:10:17  19:36:14:02\r\n   Elle ferme ses portes demain.\r\n\r\n19:36:14:07  19:36:19:20\r\n Pour la ville et les exposants, \r\nc'est l'heure des premiers bilans.\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:23:09\r\n          -A la veille\r\n   de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture,\r\n\r\n19:36:23:13  19:36:28:07\r\n  il faut encore patienter plus de\r\n2 h pour visiter le pavillon suisse.\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:30:11\r\n   Plus de 2 mios de personnes\r\n\r\n19:36:30:15  19:36:35:17\r\n  ont voulu vivre l'exp\u00e9rience \r\n de la consommation responsable.\r\n\r\n19:36:36:12  19:36:39:01\r\n-Les visiteurs auraient d\u00fb comprendre\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:42:22\r\n        qu'il n'y avait pas\r\n un sachet de pommes par personne.\r\n\r\n19:36:43:12  19:36:47:22\r\n  -Andrea Arcidiacono a transf\u00e9r\u00e9\r\nson bureau \u00e0 Milan depuis six mois.\r\n\r\n19:36:48:03  19:36:49:22\r\n    La Suisse a re\u00e7u un prix\r\n\r\n19:36:50:03  19:36:53:10\r\npour la meilleure interpr\u00e9tation\r\n      du th\u00e8me de l'Expo.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:55:17\r\nIl repart avec un tas d'anecdotes.\r\n\r\n19:36:56:05  19:36:58:07\r\n -Un visiteur avait pris un carton\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:00:01\r\n      de rondelles de pommes.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:03:02\r\n     Les autres l'ont regard\u00e9\r\n         et photographi\u00e9,\r\n\r\n19:37:03:07  19:37:05:20\r\net finalement il a ramen\u00e9 le carton.\r\n\r\n19:37:06:01  19:37:10:16\r\n   Dans cette exp\u00e9rience, chacun\r\nest acteur et influence les autres.\r\n\r\n19:37:10:21  19:37:14:17\r\n   Nous esp\u00e9rons que les valeurs\r\n     que nous avons transmises\r\n\r\n19:37:14:22  19:37:17:10\r\n  seront appliqu\u00e9es au quotidien.\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:21:12\r\n       -L'investissement\r\n de 23 mios de francs aura-t-il\r\n\r\n19:37:21:17  19:37:25:12\r\n      des retomb\u00e9es en Suisse\r\nalors que l'Expo donne l'impression\r\n\r\n19:37:25:17  19:37:28:11\r\n            de n'\u00eatre\r\n qu'un grand parc d'attraction ?\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:31:13\r\n -L'Expo doit servir de Dysneyland\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:33:07\r\n        pour ses visiteurs.\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:37:13\r\n       Ils doivent rentrer\r\n  chez eux avec un bon souvenir.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:42:23\r\nS'ils lient ce souvenir \u00e0 la Suisse,\r\n          on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9.\r\n\r\n19:37:43:09  19:37:45:11\r\n    -Mais aucune ville suisse\r\n\r\n19:37:45:15  19:37:49:13\r\nne veut payer 1 mio pour r\u00e9cup\u00e9rer\r\n      les tours du pavillon.\r\n\r\n19:37:49:18  19:37:52:10\r\nElles seront sans doute recycl\u00e9es.\r\n\r\n19:37:52:14  19:37:57:12\r\nLa majorit\u00e9 des pavillons rentreront\r\nen pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es dans leur pays.\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:04:06\r\nCelui de Monaco deviendra un centre\r\nde la Croix-Rouge au Burkina Faso.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:09:18\r\n     -Ce serait bien que tout\r\n soit reconstruit dans chaque pays\r\n\r\n19:38:09:23  19:38:14:18\r\n       pour garder une image\r\n          de l'Expo 2015.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:17:20\r\n  -Seuls le pavillon de l'Italie\r\n\r\n19:38:18:01  19:38:20:12\r\net l'Arbre de la vie, derri\u00e8re moi,\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:22:15\r\n     resteront sur ce terrain.\r\n\r\n19:38:22:20  19:38:27:07\r\n  Milan esp\u00e8re que les retomb\u00e9es\r\n   \u00e9conomiques de cet \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:31:06\r\nne seront pas qu'un feu de paille.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:17\r\n Aucun projet concret ne pr\u00e9voit\r\n   d'exploiter \u00e9conomiquement\r\n\r\n19:38:35:22  19:38:39:15\r\n    les terrains de l'Expo,\r\n qui valent 350 mios de francs.\r\n\r\n19:38:39:20  19:38:42:23\r\n        Cet Arbre de vie\r\n  pourrait bien se transformer\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:46:10\r\n  en cath\u00e9drale dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:49:22\r\n -Les pertes comptables de la BNS\r\n\r\n19:38:50:03  19:38:52:12\r\n       s'\u00e9levaient \u00e0 50 mias\r\n        il y a trois mois.\r\n\r\n19:38:52:18  19:38:56:10\r\n   Elles se r\u00e9duisent \u00e0 34 mias\r\n     au troisi\u00e8me trimestre.\r\n\r\n19:38:56:14  19:39:02:02\r\nL'am\u00e9lioration s'explique notamment\r\n   par le renforcement de l'euro\r\n\r\n19:39:02:07  19:39:08:14\r\net l'encaissement des taux n\u00e9gatifs\r\n       instaur\u00e9s en janvier.\r\n\r\n19:39:09:08  19:39:12:18\r\n      Le Vaudois Guy Parmelin\r\n      annonce officiellement\r\n\r\n19:39:12:23  19:39:16:08\r\n        qu'il est candidat \r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:16:12  19:39:19:17\r\n  Il esp\u00e8re figurer sur un ticket\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:25:05\r\n          qui sera pr\u00e9sent\u00e9\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:29:18\r\nMais il doit convaincre son groupe\r\n\r\n19:39:29:23  19:39:33:13\r\n         de la n\u00e9cessit\u00e9\r\n      de proposer un Romand.\r\n\r\n19:39:35:10  19:39:37:10\r\n      Guy Parmelin, bonsoir.\r\n\r\n19:39:37:14  19:39:41:19\r\nA l'UDC, les Romands ont jusqu'ici\r\n     \u00e9t\u00e9 des candidats alibi.\r\n\r\n19:39:42:00  19:39:50:12\r\nCe sera le cas cette fois encore ?\r\n\r\n19:39:50:12  19:39:56:12\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:06:11\r\n     Ce qui va se jouer, c'est\r\n la pr\u00e9sentation face aux groupes.\r\n\r\n19:40:12:01  19:40:18:01\r\n    Il y a de nouveaux d\u00e9put\u00e9s,\r\n   aussi dans les autres partis.\r\n\r\n19:40:19:03  19:40:23:10\r\n  Il faut convaincre qu'un Romand\r\n   peut apporter quelque chose,\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:25:05\r\n     c'est la premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:40:25:07  19:40:28:12\r\n     -Il y a d\u00e9j\u00e0 deux Romands\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:34:14\r\n Comment justifier un troisi\u00e8me ?\r\n\r\n19:40:35:04  19:40:41:04\r\n-La r\u00e9gion que je repr\u00e9sente est un\r\ndes poumons \u00e9conomiques de ce pays.\r\n\r\n19:40:46:05  19:40:49:11\r\n Elle participe par la p\u00e9r\u00e9quation\r\n            financi\u00e8re\r\n\r\n19:40:49:16  19:40:52:00\r\n\u00e0 la solidit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:58:02\r\n Nous avons des atouts \u00e0 apporter.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:02:21\r\n          Avec le d\u00e9part\r\n      de Mme Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n19:41:03:02  19:41:07:01\r\n        la Suisse orientale\r\n      n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:11:07\r\nJe suis candidat \u00e0 la candidature,\r\n je dois convaincre le groupe UDC\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:17:09\r\n   qu'il est n\u00e9cessaire d'avoir\r\n     un Romand sur le ticket.\r\n\r\n19:41:18:08  19:41:24:08\r\n  C'est ce \u00e0 quoi je me consacre\r\n         d\u00e8s maintenant.\r\n\r\n19:41:25:02  19:41:31:02\r\n  -Vous avez refus\u00e9 de remplacer\r\n  M. Mermoud au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:41:32:16  19:41:36:17\r\n -Je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\nest un ensemble complexe de r\u00e8gles.\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:42:19\r\n    Il faut \u00eatre au bon moment\r\n         au bon endroit.\r\n\r\n19:41:55:07  19:41:57:13\r\n   J'ai d\u00e9j\u00e0 eu cette r\u00e9flexion\r\n            de me dire\r\n\r\n19:41:57:18  19:42:02:01\r\nque si l'opportunit\u00e9 se pr\u00e9sentait,\r\n  j'y r\u00e9fl\u00e9chirais soigneusement.\r\n\r\n19:42:02:03  19:42:08:03\r\n  Mais c'est aussi avec humilit\u00e9 et\r\nrespect, la t\u00e2che ne sera pas facile.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:15:00\r\n  Celui qui sera \u00e9lu va au-devant\r\n          de gros d\u00e9fis.\r\n\r\n19:42:15:02  19:42:21:02\r\nIl faudra faire preuve de comp\u00e9tence.\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:30:03\r\n   -Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections\r\n f\u00e9d\u00e9rales dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:32:07\r\n  Le PLR r\u00e9ussira-t-il \u00e0 d\u00e9loger\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:42:02\r\nl'un des deux sortants de la gauche\r\n      au Conseil des Etats ?\r\n\r\n19:42:43:02  19:42:48:09\r\n-Le PLR vaudois invite les d\u00e9put\u00e9s\r\n  UDC au sortir du Grand Conseil\r\n\r\n19:42:48:13  19:42:54:05\r\n  pour un brin de bonne humeur,\r\n          mais pas que.\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:57:06\r\n    -Bien des membres de l'UDC\r\n\r\n19:42:57:11  19:42:59:16\r\n veulent partager ma candidature.\r\n\r\n19:42:59:21  19:43:02:04\r\n  Ils le d\u00e9montrent aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:07:00\r\n  -Il y a deux semaines, l'UDC\r\nrefusait de soutenir O.Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:11:06\r\nMais le candidat PLR aura besoin\r\n   des voix UDC pour gagner.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:13:17\r\n  Ce soir, il en a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9.\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:16:13\r\n  -On veut montrer que la droite\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:18:13\r\n        doit \u00eatre ensemble.\r\n\r\n19:43:18:18  19:43:22:10\r\n    On peut faire quelque chose\r\n         contre la gauche.\r\n\r\n19:43:23:08  19:43:25:11\r\n      -De petites alliances\r\n\r\n19:43:25:15  19:43:28:18\r\n   pour consolider une droite\r\n       qu'on dit divis\u00e9e.\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:33:11\r\nUn argument principal: r\u00e9\u00e9quilibrer\r\n les forces au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:37:08\r\nUne revendication jug\u00e9e l\u00e9gitime\r\napr\u00e8s les r\u00e9sultats au National.\r\n\r\n19:43:37:19  19:43:39:11\r\n      -La Chambre des cantons\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:40:17\r\n       doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:43:40:22  19:43:42:08\r\n    par ces forces politiques.\r\n\r\n19:43:42:17  19:43:46:12\r\n    -La droite veut r\u00e9cup\u00e9rer\r\nl'un des deux si\u00e8ges de la gauche,\r\n\r\n19:43:46:17  19:43:47:21\r\n      celui de L.Recordon.\r\n\r\n19:43:48:10  19:43:49:16\r\n      -C'est le seul discours\r\n\r\n19:43:49:21  19:43:51:02\r\n        qu'elle peut tenir.\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:53:20\r\n           Elle oublie\r\n    que pendant des d\u00e9cennies,\r\n\r\n19:43:54:01  19:43:57:20\r\n    elle a r\u00e9cus\u00e9 ce discours \r\n   parce qu'elle ne voulait pas\r\n\r\n19:43:58:01  19:44:02:13\r\nqu'il y ait le moindre repr\u00e9sentant\r\n socialiste au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:05:00\r\nMaintenant, elle a tourn\u00e9 sa veste.\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:08:21\r\n      -Le ticket rose-vert\r\n  mise plut\u00f4t sur l'immersion.\r\n\r\n19:44:09:02  19:44:12:11\r\n   Il suit ici une patrouille\r\n   de la police ferroviaire.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:14:11\r\n       -On a d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\n\r\n19:44:14:16  19:44:17:03\r\nun tour du canton avec L.Recordon.\r\n\r\n19:44:17:08  19:44:21:15\r\n   On veut avoir des rencontres \r\n   avec les gens sur le terrain.\r\n\r\n19:44:21:20  19:44:29:20\r\n     On doit se nourrir de \u00e7a.\r\n\r\n19:44:30:12  19:44:34:21\r\n    -Pas s\u00fbr que cette discr\u00e8te\r\nop\u00e9ration ne leur rapporte des voix.\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:39:21\r\n          Mais d'aucuns\r\n ne jugent la victoire certaine.\r\n\r\n19:44:41:00  19:44:45:16\r\n    -L'\u00e9quipe artistique de la\r\nF\u00eate des Vignerons 2019 au complet.\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:50:18\r\nLe metteur en sc\u00e8ne Daniele Finzi \r\nPasca a choisi une \u00e9quipe \u00e9largie.\r\n\r\n19:44:50:23  19:44:53:20\r\n          Parmi les \u00e9lus,\r\n\r\n19:44:54:01  19:44:59:00\r\n  les compositeurs et musiciens\r\nJ\u00e9r\u00f4me Berney et Valentin Villard.\r\n\r\n19:44:59:05  19:45:02:12\r\n     Les \u00e9crivains St\u00e9phane Blok\r\net Blaise Hofmann \u00e9criront le livret.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:05:20\r\n     Le Valais et les Grisons\r\n\r\n19:45:06:01  19:45:11:04\r\n        tentent leur chance\r\n pour les Jeux Olympiques de 2026.\r\n\r\n19:45:11:09  19:45:18:15\r\n       Ils pourraient m\u00eame\r\n    faire candidature commune.\r\n\r\n19:45:20:09  19:45:25:14\r\n-\"Les Jeux olympiques en Valaison\":\r\nla contraction de Valais et Grisons.\r\n\r\n19:45:25:19  19:45:30:13\r\n   Le Blick relaie les propos\r\n du pr\u00e9sident de Swiss Olympic.\r\n\r\n19:45:42:01  19:45:45:16\r\n       -Il s'agit d'\u00e9viter\r\n les \u00e9checs et erreurs du pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:45:21  19:45:50:15\r\nLe refus du peuple grison en 2013\r\n pour des questions financi\u00e8res.\r\n\r\n19:45:50:20  19:45:56:04\r\n   Et l'\u00e9chec de Sion en 1999.\r\n\r\n19:45:57:00  19:45:58:00\r\n           *-Torino !\r\n\r\n19:45:58:05  19:46:00:19\r\n     La foule hue et siffle\r\n\r\n19:46:01:00  19:46:03:22\r\n      -L'id\u00e9e: construire \r\n     une candidature unique\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:06:17\r\n\u00e0 partir des deux connues \u00e0 ce jour.\r\n\r\n19:46:06:22  19:46:10:11\r\n   D'une part celle du Valais,\r\n    port\u00e9e par C.Constantin.\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:14:13\r\n      Le projet est ficel\u00e9\r\net d\u00e9j\u00e0 en main de Swiss Olympic.\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:17:11\r\n          D'autre part\r\n   la candidature des Grisons,\r\n\r\n19:46:17:16  19:46:20:06\r\n   port\u00e9e par le gouvernement.\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:24:15\r\n   Un retour des JO en Suisse\r\n apr\u00e8s ceux de St-Moritz en 1948\r\n\r\n19:46:24:20  19:46:28:10\r\n   est de l'ordre du possible.\r\n\r\n19:46:28:14  19:46:36:05\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre\r\n  consult\u00e9 en janvier prochain.\r\n\r\n19:46:37:02  19:46:42:01\r\n -Les Turcs sont une nouvelle fois\r\n  appel\u00e9s aux urnes, ce dimanche.\r\n\r\n19:46:42:06  19:46:46:00\r\n  Ce sont les secondes \u00e9lections\r\n        g\u00e9n\u00e9rales en 2015.\r\n\r\n19:46:46:05  19:46:51:10\r\n Un scrutin en forme de r\u00e9f\u00e9rendum \r\npour ou contre Recep Tayyip Erdogan.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:57:07\r\n  Le parti du pr\u00e9sident pourrait\r\nne pas obtenir la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:04:05\r\n-Pour conqu\u00e9rir la Turquie, il faut\r\n gagner la population d'Istanbul:\r\n\r\n19:47:04:10  19:47:07:10\r\n        15 mios r\u00e9partis\r\n      sur deux continents.\r\n\r\n19:47:07:14  19:47:10:04\r\n  L'ombre du pr\u00e9sident Erdogan\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:13:17\r\n        plane dans le QG\r\n  du parti islamo-conservateur.\r\n\r\n19:47:13:22  19:47:18:15\r\n  Il faut une majorit\u00e9 absolue\r\n  pour gouverner d\u00e8s dimanche.\r\n\r\n19:47:18:20  19:47:23:16\r\n      M\u00eame dans le quartier\r\n  qui a vu na\u00eetre le pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:47:23:21  19:47:26:09\r\n       chaque voix compte.\r\n\r\n19:47:26:13  19:47:28:18\r\n       Un d\u00e9put\u00e9 se lance.\r\n\r\n19:47:29:21  19:47:37:13\r\n      -Donnez de bons kebabs\r\n         \u00e0 ces gar\u00e7ons !\r\n\r\n19:47:37:18  19:47:40:05\r\n   -On veut aussi des boissons.\r\n\r\n19:47:40:10  19:47:43:09\r\n        -Et des boissons !\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:47:12\r\n   Bon app\u00e9tit \u00e0 tout le monde !\r\n\r\n19:47:48:04  19:47:52:01\r\n         -Erdogan est n\u00e9\r\n   dans ce quartier populaire.\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:56:22\r\n   Le coiffeur, ami d'enfance,\r\n     est militant du parti.\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:00:15\r\n           -La politique\r\n    est sa passion de jeunesse.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:02:18\r\n    S'il est arriv\u00e9 au sommet,\r\n\r\n19:48:02:23  19:48:05:00\r\n    c'est gr\u00e2ce \u00e0 son charisme.\r\n\r\n19:48:05:05  19:48:07:09\r\n On sera avec lui jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:11:05\r\n     -Un sermon pas du go\u00fbt\r\n     de tous les passants.\r\n\r\n19:48:11:20  19:48:16:12\r\n     -Je veux bien aller enfer\r\n     si je vote pour ce type.\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:21:11\r\n   -Deux conseillers d'Erdogan\r\n     font le porte-\u00e0-porte.\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:26:11\r\n        A chaque votant,\r\n     une promesse de d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:48:31:15  19:48:34:01\r\n       -C'est vous le patron\r\n         de la boutique ?\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:35:13\r\n          Vous \u00e9tiez o\u00f9 ?\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:37:19\r\n      -Erdogan a grandi ici.\r\n\r\n19:48:38:00  19:48:40:09\r\n     C'est un guide pour nous.\r\n\r\n19:48:40:13  19:48:43:13\r\nCe quartier est un mod\u00e8le \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:46:07\r\n   -Bien des mouvements tentent\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:48:22\r\nd'entra\u00eener ce pays vers le chaos.\r\n\r\n19:48:49:03  19:48:51:11\r\n La lumi\u00e8re est au bout du tunnel.\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:55:06\r\n      Nous gouvernerons seuls\r\n     pour \u00e9liminer la terreur.\r\n\r\n19:48:56:16  19:48:59:03\r\n-Qui a cr\u00e9\u00e9 la strat\u00e9gie du chaos ?\r\n\r\n19:48:59:08  19:49:02:20\r\n    Pour l'opposition la\u00efque,\r\n   c'est un plan du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:03:01  19:49:06:01\r\n       Provoquer, attaquer\r\n    toute forme d'opposition,\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:08:08\r\npousser l'adversaire \u00e0 la faute,\r\n\r\n19:49:08:12  19:49:11:09\r\n         et s'afficher\r\n   en gardien de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:49:11:13  19:49:14:10\r\n          Sauf surprise,\r\n     les islamo-conservateurs\r\n\r\n19:49:14:14  19:49:16:12\r\n    resteront le premier parti,\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:18:18\r\n    mais il leur faudra trouver\r\n\r\n19:49:18:23  19:49:23:14\r\n des partenaires pour gouverner, \r\n ce qu'Erdogan refuse d'imaginer.\r\n\r\n19:49:25:16  19:49:29:00\r\n        -Nous avons essay\u00e9\r\n   de discuter d'une coalition,\r\n\r\n19:49:29:05  19:49:30:14\r\n       mais leurs exigences\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:33:07\r\n  vont d\u00e9naturer notre programme.\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:37:22\r\nIl nous faut une majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:49:38:13  19:49:41:20\r\n         -L'\u00e9lectorat des\r\nislamo-conservateurs s'est effrit\u00e9.\r\n\r\n19:49:42:01  19:49:45:09\r\n    Le miracle Erdogan laisse\r\n  bien des Turcs sur leur faim.\r\n\r\n19:49:45:18  19:49:47:10\r\n      -Je veux juste manger.\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:50:23\r\n      Pour avoir du travail, \r\n     il faut \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:55:10\r\n C'est un gouvernement de menteurs\r\n qui se prennent pour des pachas.\r\n\r\n19:49:56:13  19:50:00:06\r\n-Partager, les islamo-conservateurs\r\n         n'y pensent pas.\r\n\r\n19:50:00:11  19:50:05:07\r\nBeaucoup craignent un stratag\u00e8me du\r\npr\u00e9sident pour conserver le pouvoir.\r\n\r\n19:50:06:05  19:50:11:11\r\n-Aux USA, les autorit\u00e9s vont lib\u00e9rer\r\n 6'000 d\u00e9tenus de mani\u00e8re anticip\u00e9e\r\n\r\n19:50:11:15  19:50:13:10\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:17:06\r\n      L'id\u00e9e est de corriger\r\n   un syst\u00e8me p\u00e9nal trop s\u00e9v\u00e8re,\r\n\r\n19:50:17:11  19:50:24:19\r\n  qui fait des USA les champions\r\n   mondiaux de l'incarc\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:27:19  19:50:31:20\r\n    -Rickey rentre chez lui,\r\n  dans une banlieue d'Atlanta,\r\n\r\n19:50:32:01  19:50:34:15\r\n  apr\u00e8s une journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:38:05\r\n      Au printemps encore,\r\n    il \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 vie\r\n\r\n19:50:38:10  19:50:41:00\r\n    dans une prison f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:50:41:05  19:50:46:08\r\nIl est redevenu un p\u00e8re de famille,\r\n      apr\u00e8s 15 ans en prison.\r\n\r\n19:50:49:23  19:50:51:07\r\n        -Il y a neuf mois,\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:54:21\r\n     je n'avais plus d'espoir.\r\n\r\n19:50:55:02  19:50:58:20\r\n   Je pensais ne jamais revivre\r\n       une telle situation.\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:02:10\r\n-Il est ici gr\u00e2ce \u00e0 ce document.\r\n\r\n19:51:02:14  19:51:07:01\r\nRickey fait partie d'une centaine\r\n  de d\u00e9tenus graci\u00e9s par Obama.\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:09:09\r\n  Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2001\r\n\r\n19:51:09:13  19:51:13:04\r\n  pour la possession de crack:\r\n         prison \u00e0 vie.\r\n\r\n19:51:13:22  19:51:16:10\r\n  -Les meurtriers, les violeurs,\r\n\r\n19:51:16:14  19:51:21:21\r\n        ceux qui commettent\r\n   les crimes les plus horribles\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:25:08\r\n     ne sont pas punis ainsi.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:31:13\r\nUn garde a assassin\u00e9 le pr\u00e9sident des\r\n USA et n'a pas eu la prison \u00e0 vie.\r\n\r\n19:51:31:18  19:51:34:18\r\n     Je pensais que la justice\r\n          l'emporterait.\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:39:04\r\n   Mais je me suis rendu compte\r\n     que c'\u00e9tait le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:51:39:09  19:51:44:07\r\n       J'ai vu des milliers\r\n       de cas comme le mien\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:48:20\r\navec des peines s\u00e9v\u00e8res, injustes.\r\n\r\n19:51:49:01  19:51:53:15\r\n   Des gens comme moi, \u00e9cras\u00e9s.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:59:01\r\n     -Les USA, moins de 5 %\r\n   de la population mondiale,\r\n\r\n19:51:59:06  19:52:03:13\r\n      mais pr\u00e8s d'un quart\r\n   des d\u00e9tenus de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:09:03\r\nEn 30 ans, un chiffre quadrupl\u00e9:\r\n  plus de 2 mios de personnes.\r\n\r\n19:52:09:08  19:52:13:00\r\n         Une explosion\r\n  qui remonte aux ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:52:13:05  19:52:17:02\r\n        quand l'Am\u00e9rique\r\n d\u00e9clare la guerre \u00e0 la drogue.\r\n\r\n19:52:17:07  19:52:21:22\r\n       Les lois sont durcies\r\npour aboutir \u00e0 une surincarc\u00e9ration\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:25:15\r\n    qui touche en particulier\r\n      les Afro-Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:52:25:20  19:52:30:18\r\n Un homme noir a six fois plus \r\nde probabilit\u00e9s d'\u00eatre en prison\r\n\r\n19:52:30:23  19:52:33:11\r\n       qu'un homme blanc.\r\n\r\n19:52:35:01  19:52:37:11\r\n        -Nous devons cr\u00e9er\r\n\r\n19:52:37:15  19:52:40:08\r\n   un nouveau syst\u00e8me judiciaire\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:44:11\r\n   centr\u00e9 autour de la justice,\r\n        le bien et le mal.\r\n\r\n19:52:44:15  19:52:47:10\r\n     Car ce n'est plus le cas\r\n          actuellement.\r\n\r\n19:52:47:19  19:52:51:20\r\n         -\"Chacun a droit\r\n\u00e0 une 2\u00e8me chance\", \u00e9crit B.Obama.\r\n\r\n19:52:52:01  19:52:56:05\r\n \"A vous de prouver\", ajoute-t-il,\r\n\"que ceux qui en doutent ont tort.\"\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:01:05\r\n-En Suisse, pr\u00e8s 300'000 personnes\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:04:11\r\n     s'occupent r\u00e9guli\u00e8rement\r\n       d'un proche malade.\r\n\r\n19:53:04:16  19:53:09:18\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n  les cantons romands s'associent\r\n\r\n19:53:09:23  19:53:18:15\r\n pour rendre hommage \u00e0 ces proches\r\n aidants, en majorit\u00e9 des femmes.\r\n\r\n19:53:19:14  19:53:24:05\r\n   -C'est devenu un petit jeu\r\n  entre Fran\u00e7oise et sa fille.\r\n\r\n19:53:24:10  19:53:28:13\r\n  Chaque d\u00e9part vers l'h\u00f4pital\r\n  est minutieusement pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:53:28:18  19:53:34:19\r\n       Le trajet se fait\r\ndans un bus sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:39:12\r\n   -Lever \u00e0 06h30, la toilette,\r\n    la mise dans le fauteuil.\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:42:06\r\n    D\u00e9part \u00e0 08h10 de l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:44:20\r\n     consultation \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:53:45:01  19:53:47:21\r\n     Je mange rarement \u00e0 midi.\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:53:11\r\n-Professeur \u00e0 60 %, Fran\u00e7oise doit\r\nse lib\u00e9rer plusieurs fois par mois\r\n\r\n19:53:53:16  19:53:55:22\r\n  pour rencontrer les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:53:56:03  19:53:59:21\r\nSa carri\u00e8re passe en second plan.\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:08:12\r\n  -Je devais pr\u00e9senter un papier\r\n   au Canada, j'ai d\u00fb annuler.\r\n\r\n19:54:09:10  19:54:11:20\r\n -Mais pour les proches aidants,\r\n\r\n19:54:12:01  19:54:16:16\r\n       la partie m\u00e9dicale\r\nn'est que la pointe de l'iceberg.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:19:23\r\n      Assurance invalidit\u00e9,\r\n        \u00e9cole, curatelle.\r\n\r\n19:54:20:04  19:54:23:01\r\n       Cette autre maman\r\n    doit en outre faire face\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:25:17\r\naux crises nocturnes de sa fille.\r\n\r\n19:54:26:13  19:54:29:05\r\n        -Elle me r\u00e9veille \r\n       trois fois par nuit.\r\n\r\n19:54:29:10  19:54:32:23\r\nProche aidant, c'est du 24 h sur 24.\r\n\r\n19:54:33:04  19:54:36:00\r\n  Comment on tient, je sais pas.\r\n\r\n19:54:36:05  19:54:39:10\r\n      Pour moi, c'est urgent\r\n      qu'il y ait un relais.\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:41:11\r\n     On trinque, physiquement.\r\n\r\n19:54:42:03  19:54:47:07\r\n    -En Suisse, un proche aidant\r\nsur trois voit sa sant\u00e9 se d\u00e9grader.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:51:22\r\nMais les familles tardent souvent\r\n\u00e0 faire appel \u00e0 une association.\r\n\r\n19:54:52:15  19:54:54:14\r\n    -Elles sont en souffrance,\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:56:17\r\n          en \u00e9puisement.\r\n\r\n19:54:56:22  19:55:01:02\r\n   On voit beaucoup de femmes,\r\n plus courageuses que les hommes.\r\n\r\n19:55:01:07  19:55:03:07\r\n     Cela divise les couples.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:10\r\n       Donc on leur redonne\r\n        d\u00e9j\u00e0 de l'espoir.\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:11:11\r\n   -Beaucoup esp\u00e8rent une place\r\ndans une unit\u00e9 d'accueil temporaire\r\n\r\n19:55:11:15  19:55:13:23\r\n  pour pouvoir souffler un peu.\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:17:20\r\n A Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de 200 personnes\r\n    sont sur liste d'attente.\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:21:22\r\n    -A 30 ans, Guillaume Laidet\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:27:12\r\nvient de cr\u00e9er sa marque de montre\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n19:55:27:17  19:55:31:00\r\n   Il a lev\u00e9 plus de 170'000 frs\r\n        en quelques jours.\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:33:13\r\n      Une aventure \u00e9tonnante.\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:42:07\r\n -Prenez un jeune entrepreneur,\r\n\r\n19:55:42:12  19:55:45:21\r\n       une montre ancienne\r\n et un financement participatif.\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:49:11\r\n Le m\u00e9lange donne une collection\r\n       de montres r\u00e9tros.\r\n\r\n19:55:50:04  19:55:52:11\r\n    -C'est venu de cette montre\r\n\r\n19:55:52:15  19:55:54:09\r\n         dont j'ai h\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:55:54:13  19:55:59:17\r\n Quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la porter,\r\n  mes potes l'ont trouv\u00e9e cool.\r\n\r\n19:55:59:22  19:56:03:04\r\n          Je me suis dit\r\n    que si ce mod\u00e8le plaisait,\r\n\r\n19:56:03:09  19:56:10:01\r\npourquoi pas d\u00e9velopper la version\r\n   moderne \u00e0 un prix attractif.\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:14:04\r\n      -Guillaume s'inspire\r\n      de son vieux chrono,\r\n\r\n19:56:14:09  19:56:17:05\r\najoute des touches personnelles.\r\n\r\n19:56:17:10  19:56:20:04\r\n  Reste \u00e0 trouver un fabricant.\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:24:08\r\n    Pour un peu plus de 100 frs\r\nla montre, ce sera dumade in China.\r\n\r\n19:56:25:00  19:56:27:05\r\n -99 % des montres que vous voyez\r\n\r\n19:56:27:10  19:56:29:17\r\nviennent de Shenzhen ou Hong Kong.\r\n\r\n19:56:29:22  19:56:32:09\r\n Ils font des produits de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:56:32:13  19:56:36:03\r\n    Avec un niveau de finition\r\n     incroyable pour le prix.\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:42:22\r\n-Guillaume a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 170'000 frs\r\n     sur le site Kickstarter.\r\n\r\n19:56:43:10  19:56:46:05\r\n-Si j'\u00e9tais all\u00e9 chez mon banquier,\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:49:09\r\nil ne m'aurait pas octroy\u00e9 de pr\u00eat\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:56:08\r\n      sans un apport \u00e9norme\r\n ou un taux d'int\u00e9r\u00eat impossible.\r\n\r\n19:56:56:12  19:57:00:06\r\n            Kickstarter\r\n  permet de faire de la pr\u00e9vente.\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:12:13\r\n  Ca permet de voir tout de suite\r\n    si \u00e7a marche, si \u00e7a pla\u00eet.\r\n\r\n19:57:13:09  19:57:17:18\r\n     -Alors que la situation\r\n se d\u00e9t\u00e9riore pour l'horlogerie,\r\n\r\n19:57:17:23  19:57:20:21\r\n         Guillaume r\u00eave\r\n     de p\u00e9renniser sa marque\r\n\r\n19:57:21:02  19:57:24:21\r\n   et de partir \u00e0 la conqu\u00eate\r\n      du march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:57:31:18  19:57:34:04\r\n  -Le film \"La glace et le ciel\"\r\n\r\n19:57:34:09  19:57:37:06\r\n      revient sur le parcours\r\n         de Claude Lorius.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:40:07\r\n   Un visionnaire qui annon\u00e7ait\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:46:15\r\n     le changement climatique\r\n    dans les ann\u00e9es 1960 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:52:20\r\n  -Je m'appelle Claude Lorius\r\net j'aurai 23 ans pour toujours.\r\n\r\n19:57:53:23  19:57:58:11\r\n-Les exp\u00e9ditions polaires fran\u00e7aises\r\n   recherchent un jeune \u00e9tudiant\r\n\r\n19:57:58:15  19:58:02:23\r\n  pour une mission scientifique\r\n de plus d'un an en Antarctique.\r\n\r\n19:58:03:16  19:58:07:02\r\n  -Au cours de ses exp\u00e9ditions,\r\n         C.Lorius \u00e9tudie\r\n\r\n19:58:07:07  19:58:10:15\r\n     les couches profondes\r\n  de la glace de l'Antarctique\r\n\r\n19:58:10:20  19:58:13:11\r\n        et pose les bases\r\n       de la climatologie.\r\n\r\n19:58:14:04  19:58:16:12\r\n      -Dans les laboratoires,\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:21:01\r\n    on a d\u00e9couvert que la glace\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:26:12\r\n         avait enregistr\u00e9\r\n       l'histoire du climat.\r\n\r\n19:58:26:17  19:58:30:17\r\n           On d\u00e9couvre\r\n    les retomb\u00e9es radioactives\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:36:23\r\n       des tests nucl\u00e9aires\r\n         men\u00e9s en Europe.\r\n\r\n19:58:37:04  19:58:39:23\r\n    On les a vues, c'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:58:40:18  19:58:44:18\r\n-En voyant les bulles s'\u00e9chappant\r\n    du gla\u00e7on de son whisky,\r\n\r\n19:58:44:23  19:58:48:11\r\n     C.Lorius a l'intuition\r\n   qui guidera ses recherches:\r\n\r\n19:58:48:16  19:58:51:14\r\n       l'action de l'homme\r\n       modifie le climat.\r\n\r\n19:58:51:19  19:58:55:08\r\n         La revue Nature\r\n   publie ses travaux en 1987.\r\n\r\n19:58:55:23  19:59:00:02\r\n  -Pour eux, c'\u00e9tait formidable.\r\n\r\n19:59:00:07  19:59:04:21\r\n Trois articles et la couverture.\r\n\r\n19:59:05:02  19:59:10:19\r\n          Une d\u00e9couverte\r\n  pour la plupart des chercheurs.\r\n\r\n19:59:12:19  19:59:16:13\r\n -Le d\u00e9bat sur le r\u00e9chauffement\r\n     climatique est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:59:17:05  19:59:24:00\r\n         -Ca a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9,\r\n   mais agir, c'est autre chose.\r\n\r\n19:59:25:00  19:59:28:06\r\n     -\"Le ciel et la glace\"\r\n      sort dans les salles\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:05\r\n  peu avant la 21\u00e8me conf\u00e9rence\r\n    sur le climat, la COP21.\r\n\r\n19:59:32:10  19:59:36:12\r\n      L'histoire scientifique\r\ncherche encore une action politique.\r\n\r\n19:59:37:05  19:59:38:17\r\n         -On est au stade\r\n\r\n19:59:38:22  19:59:41:09\r\n    de la prise de conscience.\r\n\r\n19:59:41:13  19:59:49:03\r\n          Nos d\u00e9cideurs\r\n   vont \u00eatre contraints d'agir.\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:54:23\r\n -A 83 ans, C.Lorius a particip\u00e9\r\n  au film avec \u00e9merveillement.\r\n\r\n19:59:55:15  19:59:58:16\r\n-Oui, plus que du plaisir pour moi.\r\n\r\n19:59:58:21  20:00:02:01\r\n   Je ne pouvais pas r\u00eaver mieux\r\n\r\n20:00:02:06  20:00:07:15\r\ncomme chose que je pouvais laisser\r\n     de ce que j'avais fait.\r\n\r\n20:00:07:20  20:00:17:01\r\n...\r\n\r\n20:00:18:07  20:00:20:14\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:20:19  20:00:25:12\r\n les principaux acteurs du dossier \r\nsyrien \u00e9taient \u00e0 Vienne aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:25:17  20:00:30:09\r\n Avec pour la premi\u00e8re fois autour \r\nde la table, l'Iran, alli\u00e9 de Damas.\r\n\r\n20:00:30:13  20:00:36:19\r\n       Ce soir, ils lancent\r\n    un appel au cessez-le-feu.\r\n\r\n20:00:38:13  20:00:40:14\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:40:19  20:00:45:00\r\n  Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o suivie\r\n   de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:00:45:05  20:00:47:02\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:48:00  20:00:52:20\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n     M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-30T19:14:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510470247", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CLIMAT LORIUS PAD_RTS000000634143", "excerpt": "Le film \"La glace et le ciel\" du r\u00e9alisateur Luc Jacquet retrace la biographie du glaciologue Claude Lorius. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 mettre en \u00e9vidence le r\u00e9chauffement climatique par ses \u00e9tudes des glaces polaires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "GLACIOLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1470816"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470248", "durationSec": 147, "title": "SO BILAN EXPO MILAN_RTS000000635814", "excerpt": "De nombreux visiteurs profitent des derniers jours d'ouverture de l'exposition universelle Expo Milan 2015. A la veille de sa fermeture, la question se la r\u00e9utilisation des pavillons se pose. Aucun projet n'existe pour l'avenir du site. En ce qui concerne le pavillon suisse, aucune ville n'est pr\u00eate a investir pour le r\u00e9cup\u00e9rer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["EXPOSITION UNIVERSELLE"], "sequenceIds": ["1470769"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470249", "durationSec": 23, "title": "SO FETE VIGNERON_RTS000000636051", "excerpt": "L'\u00e9quipe charg\u00e9e de la F\u00eate des vignerons 2019 sera compos\u00e9e du metteur en sc\u00e8ne Daniele Finzi Pasca, des compositeurs  J\u00e9r\u00f4me Berney, Maria Bonzanigo et Valentin Villard, des librettistes St\u00e9phane Blok et Blaise Hofmann, du sc\u00e9nographe Jean Rabasse et de la cosumi\u00e8re Giovanna Buzzi.", "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "ANN\u00c9ES 2010"], "thematicPersons": ["BONZANIGO, MARIA", "FINZI PASCA, DANIELE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470250", "durationSec": 119, "title": "SO GE PROCHES AIDANT_RTS000000636155", "excerpt": "300000 personnes d'occupent r\u00e9guli\u00e8rement d'un proche malade en Suisse. Ces proches aidants , pour la plupart des femmes, sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9puisement notamment. Une campagne de sensibilisation se d\u00e9roule en Suisse romande. 2 femmes t\u00e9moignent de leur engagement aupr\u00e8s de leurs filles handicap\u00e9e et de leur difficult\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470251", "durationSec": 152, "title": "SO LIBERATION PRISONNIERS_RTS000000636254", "excerpt": "Rickey Mccal fait partie des quelques 6000 d\u00e9tenus qui seront lib\u00e9r\u00e9s prochainement. Condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, il a pass\u00e9 15 ans en prison pour d\u00e9tention de drogue. Les USA comptent le plus grand nombre de d\u00e9tenus au monde en raison d'un syst\u00e8me p\u00e9nal jug\u00e9 aujourd'hui trop s\u00e9v\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SANCTION P\u00c9NALE", "DROIT P\u00c9NAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470252", "durationSec": 116, "title": "SO NVELLE MARQUE MONTRES_RTS000000635670", "excerpt": "Le jeune entrepreneur Guillaume Laidet a lanc\u00e9 une nouvelle marque de montre, William L. En quelques semaines, il a r\u00e9uni les fonds n\u00e9cessaire au lancement de la marque gr\u00e2ce au syst\u00e8me de financement participatif par Internet Kickstarter.com. Les montres en pr\u00e9commandes seront produites \u00e0 Hong-Kong.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "CAPITAL", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470253", "durationSec": 20, "title": "SO PARMELIN_RTS000000636206", "excerpt": "Le Conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin a annonc\u00e9 \u00eatre candidat \u00e0 la candidature UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral suite \u00e0 la d\u00e9mission de Eveline Widmer-Schlumpf.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470254", "durationSec": 27, "title": "SO PERTES BNS 10_RTS000000636109", "excerpt": "Les pertes dues \u00e0 l'abandon du taux plancher de taux de change avec l'Euro s'l\u00e8vent \u00e0 34 milliards de francs suisses. Il y a 3 mois, la Banque nationale suisse annon\u00e7ait encore des pertes de 50 milliards.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT", "BANQUE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470255", "durationSec": 77, "title": "SO PROJET JO 2026 4_RTS000000636162", "excerpt": "Les cantons du Valais et des Grisons ont d\u00e9pos\u00e9 leur projet de candidatures \u00e0 Swiss Olympic pour les Jeux Olympiques d'hiver de 2026. Ils envisagent m\u00eame de faire candidature commune pour consolider une candidature suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "GRISONS"], "sequenceIds": ["1470800"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470256", "durationSec": 189, "title": "SO TURQUIE AKP_RTS000000636152", "excerpt": "Le parti islamo-conservateur AKP du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan m\u00e8ne campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 01.11.2015. Ce dernier doit obtenir la majorit\u00e9 absolue pour conserver le pouvoir.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470257", "durationSec": 119, "title": "SO VD 2EM TOUR 2_RTS000000636230", "excerpt": "Le candidat PLR vaudois au conseil des Etats Olivier Fran\u00e7ais m\u00e8ne campagne particuli\u00e8rement aupr\u00e8s de l'UDC pour le soutenir. Il souhaite ravir un des 2 si\u00e8ges d\u00e9tenus depuis 8 ans par le Vert Luc Recordon et la socialiste G\u00e9raldine Savary.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "sequenceIds": ["1470786"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470258", "durationSec": 107, "title": "SO VIENNE REUNION SYRIE AVEC IRAN 2_RTS000000636241", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511470689", "summary": "Duplex Paris :\nItw Thierry Coville, chercheur IRIS sp\u00e9cialiste de l'Iran.", "id": "1470768", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "GUERRE CIVILE"], "visualGeographicals": ["SYRIE", "IRAN", "VIENNE", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511470690", "summary": "Foule faisant la queue pour entrer dans l'exposition universelle Expo Milano 2015. Tour vide du pavillon suisse. Itw Andrea  Arcidiacono, Responsable  communication Pavillon suisse. Visiteurs visitant exposition. Manuel Salchli, directeur Pavillon suisse. Pavillons de divers pays, dont Kazakhstan, Monaco, Autriche. Itw de rue visiteurs.", "id": "1470769", "visualThemes": ["EXPOSITION UNIVERSELLE"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511470703", "summary": "Duplex Montreux :\nItw Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois candidat d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la candidature UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1470782", "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1511470707", "summary": "Membres du parti PLR vaudois en campagne \u00e9lectorale mangeant fondue devant b\u00e2timent du Grand Conseil. Itw Olivier Fran\u00e7ais, candidat PLR vaudois au conseil des Etats. Itw Micha\u00ebl Buffat, candidat UDC \u00e9lu au Conseil national. Luc Recordon, candidat sortant Les Verts au conseil des Etats, entrant dans un train, suivant une patrouille de police du train. Itw G\u00e9raldine Savary, candidate sortante PS au Conseil des Etats.", "id": "1470786", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "RECORDON, LUC", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511470721", "summary": "Page du Blick sur une \u00e9ventuelle candidature olympique commune des cantons du Valais et des Grisons aux Jeux de 2016.\nArchives 19 juin 1999 annonce de l'octroi des Jeux Olympiques d'hiver de 2006 \u00e0 Turin.", "id": "1470800", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511470730", "summary": "Vue d'ensemble ville d'Istanbul. Sc\u00e8ne de rue. D\u00e9put\u00e9 menant campagne \u00e9lectorale en offrant des Kebabs \u00e0 des enfants. Coiffeur rasant un homme. Itw H\u00fcseyn Kut, coiffeur. Itw Ilker Yavuz, responsable jeunes islamo-conservateurs. Itw Ali Sarikaya, conseiller du premier ministre. Policiers en tenue anti\u00e9meute se mettant en place. Itw Erol Kaya, d\u00e9put\u00e9 islamo-conservateur. Itw de rue.", "id": "1470809", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511470737", "summary": "Extraits du films \"La glace et le ciel\" du r\u00e9alisateur Luc Jacquet. Itw Claude Lorius, glaciologue.", "id": "1470816", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618139", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021274", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C1FC2F59-5A8D-405A-98AF-0AD7F976EAE6", "internalArchiveId": "C1FC2F59-5A8D-405A-98AF-0AD7F976EAE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mus\u00e9e, culture, football : y a-t-il un intrus ?", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, la FIFA ouvrira son mus\u00e9e du Football mondial. Le futur b\u00e2timent, pr\u00e9vu pour devenir un lieu incontournable de Zurich, disposera d'une superficie de 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s. Une grande partie de cet immense \u00e9difice sera consacr\u00e9e aux expositions. On y trouvera aussi un bar, une caf\u00e9t\u00e9ria, un cin\u00e9ma, une boutique... et la plus grande collection de livres de football au monde. L'ensemble sera dot\u00e9 des technologies les plus modernes et a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00eatre un endroit de divertissement. Mais il a aussi l'ambition de devenir un immense ensemble \" culturel \". Le football a-t-il toute sa place dans un mus\u00e9e ? L'expression \" culture footballistique \" est-elle appropri\u00e9e ? Ce sport, gangr\u00e9n\u00e9 par l'affairisme et une violence end\u00e9mique, peut-il exalter d'autres valeurs que celle d'un capitalisme sans limite et d'un nationalisme r\u00e9actionnaire ?  \r\nRencontre l'\u00e9crivain Jean-Philippe Toussaint, auteur de \"Football\" et de\" La M\u00e9lancolie Zidane\" (Minuit). Reportage au mus\u00e9e des Verts \u00e0 Saint-Etienne en France. Rencontre avec Philippe Gastal, son conservateur.\r\nEn direct dans Babylone, Raffaele Poli, docteur en sciences humaines des universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel (Suisse) et de Franche-Comt\u00e9 (France), Il est responsable de l'Observatoire du football du CIES (Centre International d'Etude du Sport), un groupe de recherche sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'analyse du march\u00e9 des transferts et l'\u00e9tude des performances des joueurs.", "durationSec": 3190, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169720", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)", "litt\u00e9rature", "mus\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Babylone du 29.10.2015", "Babylone / BAB_2015-10-29T09:06:45_babylone", "Babylone du 29.10.2015", "Babylone / BAB_2015-10-29T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016, la FIFA ouvre son mus\u00e9e du Football mondial. Le futur b\u00e2timent, pr\u00e9vu pour devenir un lieu incontournable de Zurich, dispose d'une superficie de 5'000 m\u00e8tres carr\u00e9s.\n\nUne grande partie de cet immense \u00e9difice est consacr\u00e9e aux expositions. On y trouve aussi un bar, une caf\u00e9t\u00e9ria, un cin\u00e9ma, une boutique... et la plus grande collection de livres de football au monde.", "Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016, la FIFA ouvre son mus\u00e9e du Football mondial. Le futur b\u00e2timent, pr\u00e9vu pour devenir un lieu incontournable de Zurich, dispose d'une superficie de 5'000 m\u00e8tres carr\u00e9s.\n\nUne grande partie de cet immense \u00e9difice est consacr\u00e9e aux expositions. On y trouve aussi un bar, une caf\u00e9t\u00e9ria, un cin\u00e9ma, une boutique... et la plus grande collection de livres de football au monde."], "variantIds": ["ece-7169721", "ece-7169720"], "isOnline": true, "remarks": "Rediffusion de l'\u00e9mission du 24.09.15.", "lastModifiedDate": "2016-03-30T09:07:58Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [88%] :\r\nBabylone en nouvelle diffusion. \r\nNancy Ypsilanti et William Irigoyen haineux. \r\nBonjour et bienvenue dans Babylone juste dans la lucarne, on applaudit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:21) [94%] :\r\nAlors on peut dire que le sport, la confrontation est faite aussi de de de comp\u00e9titions et donc de provocation, je pense que que le derby sont l\u00e0 encore mieux parce que \u00e7a ravive encore plus les identit\u00e9s et les les rivalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:36) [89%] :\r\nOn ne pouvait pas venir \u00e0 Geoffroy-Guichard et c'est vrai que, au cours acheter des t\u00e9l\u00e9visions couleur \u00e0 l'\u00e9poque, d'o\u00f9 le nom de Verts puisque les Verts apparaissait alors il y avait ce d\u00e9cor \u00e0 la Zola avec ses chemin\u00e9es qui crachent et voil\u00e0 ce qui a fait un peu la la dramaturgie de cette plus belle \u00e9pop\u00e9e des Verts. \r\nEt la Coupe du monde, quelle que soit l'\u00e9tat il y a une sorte de s\u00e9lection qui \u00e9taient r\u00e9unis, c'est regrettable, hier, par l'argent de prix pour telle que le prix du voyage, les Europ\u00e9ens, qui \u00e9tait \u00e0 Tokyo pour voir les matches \u00e9taient moyens sur le feu, le travailleur du coin ne va pas Tokyo va forte \u00e9quipe de son livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [75%] :\r\nDans la cabine des commentateurs William et rigueur, il y a une liaison entendit oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:22) [93%] :\r\nAvec le casque, allez le dire mais je suis un peu d\u00e9\u00e7u Nancy parce que moi je, je, je pensais que vous viendriez sur le plateau avec une immense vuvuzelas, voire avec une corne de brume, voire, voire avec une \u00e9charpe \u00e0 l'effigie de votre club de foot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [77%] :\r\nVous ne perdez rien pour attendre, qui entendu en 2 ou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:37) [88%] :\r\nNous avons entendu, Rapha\u00ebl et Poli qui se trouvent sur ce plateau, nous avons entendu l'\u00e9crivain belge, ce qu'on oublie souvent qu'il est belge Jean-Philippe Toussaint et nous avons entendu Philippe Gastal, qui est donc historien et conservateur du mus\u00e9e de l'AS Saint-\u00c9tienne, en France, donc un mus\u00e9e consacr\u00e9 au football, un club de football. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [91%] :\r\nPourquoi parler dans Babylone aujourd'hui de football. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:00) [93%] :\r\nSi on m'avait dit un jour je quand vous arriviez ici on l\u00e0- dessus, je n'aurais pas cru en fait il se trouve qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine la FIFA va ouvrir son mus\u00e9e du football mondial et le futur b\u00e2timent est pr\u00e9vu donc pour devenir un lieu incontournable de Z\u00fcrich il disposera d'une superficie de 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s, une grande partie de cet immense \u00e9difice sera consacr\u00e9e aux expositions mais on y trouvera aussi un bar, une caf\u00e9t\u00e9ria, un cin\u00e9ma, une boutique et et j'insiste l\u00e0- dessus, la plus grande collection de livres de football au monde alors l'ensemble sera dot\u00e9 de technologies les plus modernes, il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00eatre un endroit de divertissement, mais il a aussi donc l'ambition de devenir un immense ensemble culturel, alors je dois vous dire tr\u00e8s humblement et tr\u00e8s clairement Nancy que je fais partie des gens que la seule juxtapose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:46) [84%] :\r\nMission de ces mots, football et culture irrite mais est -ce que cette irritation et l'expression culture footballistique appropri\u00e9e ce sport gangr\u00e9n\u00e9e par l'affairisme et une violence end\u00e9mique peut -il exalter d'autres valeurs que celle d'un capitalisme sans limites et d'un nationalisme r\u00e9actionnaire, le football a -t-il toute sa place dans un mus\u00e9e, voil\u00e0, je me suis pos\u00e9 toutes ces questions, et donc je me suis rendu dans un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 au football en France dans la finale Saint-\u00c9tienne et puis \u00e7a suit donc la rencontre de Jean-Philippe Toussaint qui fait pareil fran\u00e7ais contre Paris, qui a pour toile de fond le football qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit sur le football, hein oui absolument Thierry absolument, il avait \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:30) [86%] :\r\nUn roman, un roman o\u00f9 il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ainsi, qui s'appelait la m\u00e9lancolie Zidane, toujours aux \u00e9ditions de Minuit, la femme c'est \u00e9ditions de Minuit, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a, il peut y avoir t\u00e9lescopage peut-\u00eatre d'images. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [86%] :\r\nAbsolument, alors avec nous, Raffaele et Poli bonjour, bienvenue dans Babylone c'est vous \u00eates responsable de l'Observatoire du football du si du Centre international d'\u00e9tude du sport bien ce qu'on disait, il disait c'est voil\u00e0 bah qu'est -ce que \u00e7a, quelle est sa mission. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:00) [87%] :\r\nDonc il s'agit d'une fondation priv\u00e9e qui est affili\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel financ\u00e9 aussi par la FIFA par la ville et le canton de Neuch\u00e2tel aussi et l'objectif c'est de de r\u00e9fl\u00e9chir autour du football, pas seulement du football, du sport, en ce qui me concerne plus particuli\u00e8rement sur le football, mais qu'est -ce que c'est comme ph\u00e9nom\u00e8ne social mais aussi \u00e9conomique, juridique, on a une forte expertise dans le droit du sport aussi au CUS donc promouvoir la recherche sur la connaissance et des formations aussi ad\u00e9quate pour de managers de sport qui donc prend une place de plus en plus important dans le monde d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [81%] :\r\nJospin demander votre formation, c'est en tant qu'\u00e9conomiste, sociologue, ancien footballeur ou toujours footballeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:48) [83%] :\r\nHeureusement, plus m\u00eame, non, moi j'ai fait des \u00e9tudes en g\u00e9ographie humaine, donc ce qui m'ont adress\u00e9s au d\u00e9part, c'\u00e9tait de l'\u00e9migration de footballeurs et puis petit-\u00e0-petit, on a cr\u00e9\u00e9 avec des coll\u00e8gues en Observatoire du football et donc on analyse dans Point de vue essentiellement statistique tous les flux qu'il y a 2 joueurs mais on peut aussi apr\u00e8s estimer la valeur de transferts de joueurs en fonction de leurs performances, etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:16) [84%] :\r\nEst -ce que Raffaele et Poli les gens comme moi qui qui qui s'irritent de voir les mots culture et football est -ce que ces gens -l\u00e0 sont en voie de disparition et ce que je fais partie d'un d'un d'un ar\u00e9opage d'un d'animale ou d'animaux pr\u00e9historiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:33) [86%] :\r\nNon, je pense que le football ne laisse pas en diff\u00e9rents, donc ces gens -l\u00e0 ne sont pas du tout en voie disparition parce que le football est partout, donc s'associer des r\u00e9actions, il a peut-\u00eatre trop pr\u00e9sent dans la soci\u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre \u00e7a r\u00e9v\u00e8le justement une certaine tendance de notre soci\u00e9t\u00e9 avec beaucoup d'importance \u00e0 des choses qui par le pass\u00e9 le t\u00e9moin avec par m\u00e9dias interpos\u00e9s, par t\u00e9l\u00e9vision pour cette culture du spectacle donc, \u00e9videmment, beaucoup de gens aiment le football, mais beaucoup de gens le d\u00e9teste aussi pour ce qui les repr\u00e9sentent, donc disons plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [90%] :\r\nEn tout, en tout cas on peut \u00eatre un intellectuel du sport est un intellectuel du football. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:14) [88%] :\r\nIl y a, il y en a un, il y en a qui ont \u00e9crit aussi des livres en tant que passionn\u00e9 de football, non seulement, donc, point de vue critique, je pense que, pour reprendre ce que vous disiez avant, il y a une culture du football propre jeu y a une culture du jeu une connaissance la culture comme bagage de connaissances et et cette culture l\u00e0 peut \u00eatre aussi critique tout en aimant le football. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 nouveau, en tant que novice moi lorsque vous me parlez de g\u00e9ographie des joueurs, je vois \u00e7a tout \u00e0 fait mais ce que je vois surtout c'est des petits drapeaux avec dessus des dollars qui se d\u00e9place d'un lieu \u00e0 l'autre, c'est toute une dimension de cette culture qui nous \u00e9tait m\u00e9connue jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:57) [87%] :\r\nMais disons que \u00e7a sent ce qui est pleinement de la mondialisation, mondialisation de l'\u00e9conomie et une \u00e9conomie globale de football ce qui g\u00e9n\u00e8re aussi beaucoup de de flux de joueurs mais aussi d'image finalement il y a des matchs qui se jouent chaque week- end au 4 coins du globe, il y a des joueurs qui, chaque semaine, parcourt 2 kilom\u00e8tres pour jouer et qui gagnent beaucoup d'argent gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a toutes sortes en terme d'hier autour de \u00e7a aussi qui des avocats aussi, tout en se tout en secteur \u00e9conomique effectivement c'est assez d\u00e9r\u00e9gul\u00e9e, il faut le dire ou difficilement contr\u00f4lable, aussi, du fait de son international \u00e9tait \u00e7a nous rappelle peut-\u00eatre d'autres secteurs comme la finance, il y a un financiarisation du football aussi avec des sommes qui sont destin\u00e9es sur la carri\u00e8re \u00e0 venir de certains joueurs par des fonds de placement par exemple qui pourrait comparer le joueur finalement Harry, mati\u00e8res premi\u00e8res, en esp\u00e9rant que son prix augmente par la suite, il y a pas encore de bourse de footballeurs, mais il y a des nazis d\u00e9j\u00e0 des initiatives qui vont dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [84%] :\r\nEt vous avez devant vous une feuille de statistiques assez \u00e9tonnante avec elles sortent des statistiques, le d\u00e9placement des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on ne peut aujourd'hui gr\u00e2ce au des soci\u00e9t\u00e9s tierces qui est Monitor finalement ce grand march\u00e9 du football professionnel, l\u00e0, on est bien dans le tout haut du panier, on va dire, parce que le football se d\u00e9cline au pluriel, aussi faut toujours le rappeler d'aller au depuis le le football professionnel, on peut aujourd'hui savoir la nationalit\u00e9 des joueurs qui jouent aux \u00eeles Fidji ou aux \u00eeles Vierges britanniques en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, effectivement, au sein de l'Observatoire du football, une de nos missions, c'est aussi de moniteurs et de analys\u00e9 ces donn\u00e9es -l\u00e0 qui sont r\u00e9colt\u00e9es cette donn\u00e9e brute pour essayer de montrer comment ce grand march\u00e9 la \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [93%] :\r\nUne belle fa\u00e7on de, de, de bouger, de migrer aussi quels sont les pays qui produisent le plus de jeunes joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [89%] :\r\nBen, il y a le Br\u00e9sil qui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est vraiment le pays du football, ce qui a gagn\u00e9 le plus de courses et pour rentabiliser, c'est le plus grand viviers de loin, il y a presque 2000 Br\u00e9siliens qui jouent \u00e0 l'\u00e9tranger, peut-\u00eatre que c'est pas \u00e9norme, donc point de vue num\u00e9rique parce que on voit bien que voil\u00e0, c'est un pays de des dizaines de millions d'habitants, mais du point de vue symbolique ce que repr\u00e9sente assez footballeurs migrants pour les jeunes populations surtout en Afrique, c'est la m\u00eame chose, \u00e7a fait r\u00eaver, on est aussi dans le dans le domaine strict, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [86%] :\r\nPas dans le r\u00eave et dans la haute finance, lorsqu'on arrive \u00e0 ces niveaux -l\u00e0 vous doutiez, faire de la valeur culturelle du football, mais cela dit, elle a une valeur mus\u00e9ale aussi vous \u00eates rendu chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [89%] :\r\nAbsolument, parce qu'en fait, \u00e9videmment, quand je suis tomb\u00e9 sur cette sur cette annonce qu'il y aura un mus\u00e9e de la FIFA, je me suis dit mais ce qu'il existe d\u00e9j\u00e0 existerait -il d\u00e9j\u00e0 des mus\u00e9e consacr\u00e9 au foot \u00e0 travers le monde et, bien \u00e9videmment, il en existe, alors je vais pas tous citer, mais peut-\u00eatre qu'on peut donner quelques exemples Madrid- Barcelone San Paolo justement Amsterdam Manchester et donc Saint-\u00c9tienne en France, o\u00f9 je me suis rendu ce dernier a ouvert ses portes fin 2013 et l\u00e0- bas j'ai rencontr\u00e9 un certain Philippe Gastal dont la carte de visite mentionne figurez -vous Nancy qu'il est historien et conservateur du mus\u00e9e des Verts j'ajoute aussi, ce qui ne s'entendra pas que c'est un ancien pharmacien et quand j'\u00e9tais enfant, h\u00e9 bien je peux vous dire que, et que j'aimais le football je c'est \u00e9quipe devenu mythique, celle des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:44) [93%] :\r\nLe mus\u00e9e de l'AS Saint-\u00c9tienne est un lieu culturel, un lieu de transmission et quand on sait ce que repr\u00e9sente le football \u00e0 Saint-\u00c9tienne, \u00e7a fait v\u00e9ritablement partie de la culture locale, et m\u00eame bien au-del\u00e0 du territoire puisque dans les des supporters \u00e0 travers toute la France, il faut que vous sachiez que 15 jours apr\u00e8s l'ouverture, tous les d\u00e9partements fran\u00e7ais avaient \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s avaient pouss\u00e9 la porte du mus\u00e9e et nous sommes apr\u00e8s 18 mois d'ouverture \u00e0 plus de 65 nationalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res repr\u00e9sent\u00e9es au mus\u00e9e des Verts dans nos amis suisses. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:23) [93%] :\r\nOn y va, on va faire un tour, et puis vous vous arr\u00eatez l\u00e0, vous avez envie de vous vous arr\u00eatez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:28) [89%] :\r\nDonc, nous sommes actuellement dans la salle d'Exposition temporaire la 4\u00e8me Exposition temporaire depuis l'ouverture du mus\u00e9e et celle -ci est consacr\u00e9 \u00e0 la SS un club \u00e0 la une, donc \u00e0 chaque fois que l'ASSE a fait \u00e0 la une, dans son histoire, en termes de presse en terme de magazines en particulier et donc nous avons v\u00e9ritablement des pi\u00e8ces exceptionnelles au sein de ce mus\u00e9e, par exemple, avant le journal L'\u00e9quipe de 1900 \u00e0 1944 c'\u00e9tait le journal l'auto, l'anc\u00eatre de l'\u00e9quipe et le document que vous avez devant vous, du 4 septembre 1933 relate par un article le 1er compte-rendu donc du 1er match officiel de l'AS Saint-\u00c9tienne dans le monde professionnel comme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:13) [91%] :\r\nC'est, c'est c'est la la coupure de presse, la plus ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [85%] :\r\nEn l'occurrence au mus\u00e9e, ici, oui, mais il peut y avoir plus anciens puisque d\u00e8s 1924 la famille diff\u00e9rent puisque l'AS Saint-\u00c9tienne est n\u00e9 avec Geoffroy-Guichard, le fondateur des \u00e9tablissements Casino et son fils Pierre Guichard \u00e0 18 ans en 1924 avait vu l'int\u00e9r\u00eat de sortir un p\u00e9riodique, un des premiers programmes on va dire, qui reprenait l'histoire de l'AS Casino puisqu'avant l'AS Saint-\u00c9tienne, c'\u00e9tait l'AS casino club omnisports et donc nous avons des des p\u00e9riodiques des ann\u00e9es 20, l\u00e0, devant nous, nous avons un francefootball eux tr\u00e8s rare puisque c'est le francefootball du 25 septembre 47 date \u00e0 laquelle Fran\u00e7ois a \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9e pour la 1\u00e8re fois dans les presses fran\u00e7aises et en plus, Saint-\u00c9tienne est \u00e0 la une, il parle de Saint-\u00c9tienne grand outsider, nous avons une pi\u00e8ce tr\u00e8s rare, c'est le num\u00e9ro un de l'\u00e9quipe du 28 f\u00e9vrier 1946 voyez ces pastilles d'histoire du sport fran\u00e7ais et puisque le nom de Marcel Cerdan \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 la SS \u00e9tait \u00e0 la une avec Lille pour \u00eatre champion de France dans cette ann\u00e9e 46 et un \u00e9dito, \u00e9videmment, de chaque c\u00f4t\u00e9, monsieur God\u00e9 qui a cr\u00e9\u00e9 le journal d'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [93%] :\r\nL'an 1 de la presse sportive, ce qu'on peut qualifier ainsi la parution de l'\u00e9quipe co\u00efncide donc avec l'\u00e9mergence quand m\u00eame assez vite en 1\u00e8re page de l'ASSE. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:35) [90%] :\r\nOui, puisque nous \u00e9tions \u00e0 la lutte avec le Losc donc pour \u00eatre pour \u00eatre champion de France 1946 donc, m\u00eame si l'auto a exist\u00e9 avant, m\u00eame si l'AS Saint-\u00c9tienne est n\u00e9 en 1933 c'est vrai que des 46 et r\u00e9guli\u00e8rement, l'ASSE a fait la une de l'\u00e9quipe, mais de France football \u00e9galement et de d'un tr\u00e8s grand nombre de magazines. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:58) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre encore 2, 3, 2, 3 choses ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:02) [82%] :\r\nVoil\u00e0 je vous parlez de de nos sport le fameux p\u00e9riodique cr\u00e9\u00e9 par Pierre Guichard le 1er pr\u00e9sident de l'AS Saint-\u00c9tienne, donc un p\u00e9riodique l\u00e0 ici de 1939 quand la ASS et est remont\u00e9 en 1\u00e8re division en 38 exactement, l\u00e0 \u00e7a s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 Lens, voyez, c'est un tr\u00e8s beau Journal de 1939 reprenant un grand match de l'AS Saint-\u00c9tienne, ici \u00e0 Geoffroy-Guichard. \r\nL\u00e0, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce sont les jeunes de l'\u00e9quipe, alors il est certain que apr\u00e8s apr\u00e8s guerre Les une \u00e9tait surtout typographique, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de textes apr\u00e8s avec l'\u00e9mergence de la photo, une meilleure transmission en photo \u00e9videmment les les photos apparaissent et puis on va dire que, \u00e0 partir du 8 juillet 82 cette fameuse demi- finale assez perdue par l'\u00e9quipe de France \u00e0 l'Allemagne tout enti\u00e8re rappelle \u00e9videmment le titre \u00e9tait fabuleux et donc souvent c'est apr\u00e8s 82 c'est un titre qui \u00e9clipse tout puis la couleur est arriv\u00e9 en 87 avec le le journal d'\u00e9quipe alors si apr\u00e8s guerre, on parlait surtout de Saint-\u00c9tienne des St\u00e9phanois, c'est vrai que, avec l'\u00e9mergence de la t\u00e9l\u00e9vision couleur partir de le milieu des ann\u00e9es 70 on parlait surtout des Verts, donc apr\u00e8s on parle beaucoup de voil\u00e0, les titres reprennent avec les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:17) [94%] :\r\nCe qui est paradoxal, c'est vous avez soulign\u00e9 cette date de 1982 l'\u00e9mergence de la couleur, en revanche pour le club m\u00eame de Saint-\u00c9tienne c'est pas l'arc-en-ciel parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le club conna\u00eet quelques difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:29) [93%] :\r\nAlors l'\u00e9mergence de la couleur au milieu des ann\u00e9es 70 en pleine \u00e9pop\u00e9e des Verts donc beaucoup ne pouvait pas venir \u00e0 Geoffroy-Guichard et c'est vrai que beaucoup ont achet\u00e9 des t\u00e9l\u00e9visions couleur \u00e0 l'\u00e9poque, d'o\u00f9 le nom de Verts puisque les Verts apparaissait alors il y avait ce d\u00e9cor \u00e0 la Zola avec ses chemin\u00e9es qui crachent et voil\u00e0 ce qui a fait un peu la la dramaturgie de cette plus belle \u00e9pop\u00e9e des Verts mais c'\u00e9tait oui en 1982 je crois qu'\u00e0 Rome on parle que le Parth\u00e9non n'est pas loin de la roche Tarp\u00e9ienne et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour l'AS Saint-\u00c9tienne en avait 10 ans d'avance dans les ann\u00e9es 60 70 n'avait gagn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de titres dans sur 20 ans et malheureusement 82 la la chute a \u00e9t\u00e9 d'autant plus dur \u00e0 vivre pour tous les amoureux des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:13) [80%] :\r\n\u00e0 la suite d'un coup franc la balle parvient \u00e0 l'qui mais ce que Vichy \u00e0 0, mais la route est encore longue, non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:22) [89%] :\r\nActuellement, devant nous, nous avons un maillot la saison 51 52 qui est plus un maillot chemise apr\u00e8s vous voyez, on traverse le temps, donc 51 52 \u00e0 2014 puisque le maillot de Bayal sol qui marque le 1er but face \u00e0 nos amis lyonnais lors d'un derby l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais donc les maillots successivement de Christian sarkomania Jean-Michel Larqu\u00e9 cette chanson de 15 une demi- finale de Coupe de France au Parc des Princes face \u00e0 Bastia d'Osvaldo Piazza port\u00e9 le maillot pour la derni\u00e8re finale Coupe de France remport\u00e9e par la SS, il a re\u00e7u avec ce maillot des mains de Raymond Barre 1er ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9poque, cette Coupe de France, 117 rochers \u00e9galement comme nous \u00e9tions en 2\u00e8me division cherche un sponsor Alain Maillot tr\u00e8s rare de Jean-Luc Rivard de Pascal Feindouno \u00e9galement de l'un de de Pierre Eymerick Aubameyang la fameuse de Christophe Galtier qui symbolise cette saison 2012, 2013 et cette victoire en finale de la Coupe de la Ligue, voil\u00e0, c'est une page \u00e0 travers ces maillots, c'est une page \u00e9galement de l'histoire de l'AS Saint-\u00c9tienne, un maillot une histoire, une pi\u00e8ce, une histoire, c'est un travail en amont de longue haleine mais qui allie \u00e0 la fois c'est aspect patrimonial tr\u00e8s important et que rev\u00eat ce ce 1er mus\u00e9e \u00e0 Saint-\u00c9tienne. \r\nAlors sous ces fameux poteaux carr\u00e9s rapatri\u00e9s de Glasgow, nous avons imagin\u00e9 une sc\u00e9nographie, mettant en avant en lumi\u00e8re ce qui a fait la gloire et la l\u00e9gende de la SS \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire les renversements de situation des matches aller tr\u00e8s difficile \u00e0 Split \u00e0 Chorzow \u00e0 Simf\u00e9ropol, puisque le terrain de qui avait \u00e9t\u00e9 enneig\u00e9es \u00e0 M\u00fcnich en 69, \u00e9galement le 1er grand exploit europ\u00e9en de la Saint-\u00c9tienne Roger Rocher nous parle au milieu de cette sc\u00e9nographie nous dit mais \u00e0 Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:16) [94%] :\r\nTout est possible, rien n'est impossible \u00e0 Geoffroy-Guichard et la lame repart et l\u00e0 ce sont les renversements de situation qui ont mis en transe, la France du football apr\u00e8s 15 ans de travers\u00e9e du d\u00e9sert, enfin la France d\u00e9couvrait un club digne de ce nom, qui n'avait rien \u00e0 envier aux \u00e9quipes europ\u00e9ennes, la France a red\u00e9couvert le football gr\u00e2ce \u00e0 la et Saint-\u00c9tienne, la France est devenue verte alors certes nous avons perdu cette finale de Glasgow face au Bayern de M\u00fcnich, mais je crois que, \u00e0 jamais, nous avons gagn\u00e9 le coeur des Fran\u00e7ais et \u00e7a c'est encore plus important. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:18:53) [62%] :\r\nPour Odette, attaqu\u00e9 par et le monde pareil, peut-\u00eatre pas la taille pacifiste oui depuis 1000 travailleurs a gagn\u00e9 sa 3\u00e8me Coupe d'Europe cons\u00e9cutivement mais croyez -moi, \u00e0 Saint-\u00c9tienne, a pass\u00e9 v\u00e9rifier ce font sur le \u00e7a c'est fait, l'affaire fait pendant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:18) [90%] :\r\nDans ce mus\u00e9e, nous avons voulu mettre en avant \u00e9galement toute l'\u00e9volution de l'ouest de la ville \u00e9galement de cette culture ouvri\u00e8re mini\u00e8re tous ces mineurs qui travaillaient dans le bassin houiller st\u00e9phanois entre les 2 guerres et apr\u00e8s guerre et qui, depuis des d\u00e9cennies, Vienne encourager les Verts et donc c'est c'est une motion ses valeurs de solidarit\u00e9, de, de travail, nous les retrouvons nous voulons les retrouver sur le terrain, \u00e0 travers les productions de notre \u00e9quipe favorite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:49) [91%] :\r\nCe qui est marrant, c'est que, en France, il existe aussi d'autres villes aussi ouvri\u00e9riste je pense en particulier au nord de la France et pourtant et pourtant ne ne n'est pas dans les dans les esprits l'id\u00e9e de faire par exemple un mus\u00e9e du club de football de l'\u00eele alors que, il a une histoire quand m\u00eame qui est pas pareil que celle de Saint-\u00c9tienne, bien \u00e9videmment, mais qui est quand m\u00eame approchant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:13) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lille je penserai plus \u00e0 Lens il y a beaucoup de similitudes \u00e9norm\u00e9ment de similitudes avec la ville de Saint-\u00c9tienne : le stade Bollaert son \u00e9quipe ces valeurs, ce sont des fr\u00e8res quand ils viennent ici et nous sommes les premiers malheureuse qui souffre actuellement mais je pense sinc\u00e8rement que si le club marcher mieux actuellement, je pense que le club de Lens penserait \u00e0 faire un mus\u00e9e mais je pense qu'actuellement, ils ont d'autres priorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler, mais lance \u00e9galement m\u00e9rit\u00e9 un mus\u00e9e, tant l'histoire et la passion qui anime les Sang et Or est forte comme \u00e0 Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:51) [94%] :\r\nAutrement dit, peut-\u00eatre, on peut s'interroger, en tout cas sur le fait que, s'il n'y a pas plus de mus\u00e9e au football en France, c'est parce que tous n'ont pas la m\u00eame histoire et tous n'ont pas cette cette c\u00f4te d'amour entre le public et son club de football aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:07) [89%] :\r\nL'AS Saint-\u00c9tienne, c'est un stade un public une \u00e9quipe le stade Geoffroy-Guichard ce fabuleux public de Geoffroy-Guichard un sondage l'ann\u00e9e pass\u00e9e, nous classons dans les 10 meilleures ambiance au monde, je crois qu'en 1er Yapo, apr\u00e8s il y a sceptique Glasgow, Liverpool, Dortmund, nous sommes en 10\u00e8me position, le fameux chaudron le fameux chaudron donc c'est cette communion cette osmose qui a toujours exist\u00e9, tous les records de spectateurs \u00e0 Geoffroy-Guichard, dans la configuration du Championnat d'Europe 1984 avec une jauge \u00e0 48000 places tous les records ont \u00e9t\u00e9 battus et ne seront pas pr\u00e8s d'\u00eatre battu, puisque maintenant nous avons une une jauge \u00e0 42000 pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:54) [93%] :\r\nTous ces records ont \u00e9t\u00e9 battus, alors que l'AS Saint-\u00c9tienne \u00e9tait en 2\u00e8me division c'est dire l'affecte le le le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel, m\u00eame en 2\u00e8me division le public st\u00e9phanois suit son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:08) [86%] :\r\nCe penalty est important des Rita veulent transformer et porter le score \u00e0 3 millions il faut \u00e0 pr\u00e9sent marquer un 4\u00e8me but pour arracher la prolongation \u00e0 l'\u00e9poque, les joueurs peuvent encore tranquillement donner le ballon retir\u00e9 leur gardien les gosses en profite dans l'art de gagner du temps, ils n'ont pas leur \u00e9quivalent en Europe, mais soudain, ici on tape, il ose dit \u00e9galement surnomm\u00e9 le grec, entr\u00e9 en jeu quelques instants plus t\u00f4t \u00e0 la place de r\u00e9p\u00e9ter ni h\u00e9rite d'une balle qui passait par l\u00e0 4 buts \u00e0 1 il faudra donc la disputer cette demi- heure suppl\u00e9mentaire 100 4\u00e8me minute mauvais d\u00e9gagement de garder les gosses qui pousse son d\u00e9fenseur \u00e0 la faute, un coup franc bien plac\u00e9, mais qui pour le tirer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:59) [77%] :\r\nDans les prolongations, moi- m\u00eame j'ai fini avec de grands Jean-Michel Larqu\u00e9 qui devait tirer les 10 francs avec moi dans les prolongations doit tirer un coup franc Jean-Michel passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi m\u00eame dit toujours : je ne peux plus le grec qui \u00e9tait rentr\u00e9 en \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait il triompha. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:39) [90%] :\r\nMerci \u00e0 l'historien et conservateur du mus\u00e9e des Verts Philippe Gastal pour cette visite de ce mus\u00e9e \u00e0 Saint-\u00c9tienne en Suisse aussi, nous avons une belle ambassadrice du football, grande fan, c'est ce film, guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:54) [66%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:56) [46%] :\r\nFort bien l'accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:57) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:00) [76%] :\r\nCe soir, nous sommes 7 points j'ai \u00e7a vous dit et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:43) [66%] :\r\nOui, oui m\u00eame, c'\u00e9tait la France point falloir changer tous les mois, point com je vous plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:13) [89%] :\r\nQui est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:32) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:43) [82%] :\r\nLa chanson d'H\u00e9l\u00e8ne reprise par Sophie guerre qui a invit\u00e9 \u00c9ric Cantona, je vous ai regard\u00e9 messieurs, vous n'avez pas tout de suite reconnu sa Jour de foot ah. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:56) [80%] :\r\nQuand a plus que \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 joueur de foot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:59) [87%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes en compagnie de Rapha\u00ebl et Poli, qui est responsable de l'Observatoire du football du si baisse du Centre international d'\u00e9tude du sport, on l'a entendu \u00e0 l'instant, Raffaele et la visite de cette Exposition pour que le football devienne culturel, il faut qu'ils s'inscrivent dans l'histoire d'une ville qui s'inscrivent aupr\u00e8s de 2 de ses fans qui soient soutenus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:25) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que c'est le football, une de ses grandes forces, sa capacit\u00e9 \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les gens \u00e0 les diviser aussi \u00e9videmment parce que on a aussi \u00e9voqu\u00e9 la rivalit\u00e9 Sant\u00e9 tiennent Lyon par exemple, malheureusement, chaque ann\u00e9e, il y avait gros probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 publique autour de ces matches mais \u00e0 la base il y a quand m\u00eame une histoire, une identit\u00e9 forte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:49) [87%] :\r\nEt un tourisme qui se d\u00e9veloppe autour, on va \u00e0 Barcelone, regardez le stade etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:55) [89%] :\r\nC'est assez fou, le mus\u00e9e le plus visit\u00e9 de Barcelone aujourd'hui sur le de nous peut donc c'est souvent au sein m\u00eame des stades donc conjugu\u00e9 \u00e0 une visite du stade \u00e7a prouve bien \u00e0 quel point \u00e7a devient des lieux embl\u00e9matiques aussi, non seulement dans le microcosme football mais, par rapport aussi une culture plus g\u00e9n\u00e9ral et donc \u00e7a draine aussi beaucoup de de flux touristiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:19) [93%] :\r\nIl y a plus de flux touristique, il y a plus de flux de joueurs entre les clubs est -ce que \u00e7a veut dire aussi que la cote d'amour qu'on peut, on pouvait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avoir vis-\u00e0-vis d'un club elle change, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'identit\u00e9 m\u00eame du club elle change aujourd'hui \u00e0 Saint-\u00c9tienne, je serais curieux de savoir combien il y a de v\u00e9ritables st\u00e9phanois qui sont originaires du cru, donc ils sont porteurs de cette culture ouvri\u00e9riste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:43) [86%] :\r\nOui, c'est une des \u00e9l\u00e9ments essentiels aussi de ce que ce qu'est le football aujourd'hui, ce qui est peut-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, aujourd'hui il y a des formes de d\u00e9territorialisation, c'est-\u00e0-dire on peut tout \u00e0 fait partisans, voire m\u00eame fanatiques de clubs qui qui sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de de son propre territoire, par peut-\u00eatre affinit\u00e9 \u00e9lective par l'histoire, par le fait qu'il y a des joueurs du m\u00eame pays qui joue dans ce club les m\u00e9canismes viande d'identification se de territorialis\u00e9es et il y a aussi de plus en plus quand m\u00eame \u00e0 ce niveau l\u00e0 aussi, je le vois chez les jeunes, c'est rare qu'ils aient des maillots de l'\u00e9quipe du coin, ils ont plut\u00f4t tendance \u00e0 suivre des grands clubs, porteur de valeurs de gagner de 2 victoires capitalistique assez capitalistique parce que derri\u00e8re \u00e7a il y a des strat\u00e9gies de marque, il y a des strat\u00e9gies de marketing bien \u00e9tudi\u00e9 et bien huil\u00e9 et qui change pas mal la donne aussi au niveau de ces m\u00e9canismes Madame du quantification. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:53) [89%] :\r\nIl va y avoir un probl\u00e8me me semble -t-il, tr\u00e8s na\u00efvement lorsque la FIFA va ouvrir son mus\u00e9e du football mondial, \u00e0 Z\u00fcrich, donc quand m\u00eame sur une superficie de 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s qu'est -ce qu'il va exposer la FIFA aujourd'hui avec le carton rouge qu'elle a avec $ \u00e9crit dessus et corruption. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:14) [86%] :\r\nVite, un Fran\u00e7ais \u00e0 court terme, on peut, on peut se poser, je suis s\u00fbr que les responsables du mus\u00e9e se pose la m\u00eame question, le timing est pas forc\u00e9ment le plus appropri\u00e9, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que c'est un peu le probl\u00e8me des mus\u00e9es du football, que ce soit la FIFA mais \u00e7a peut \u00eatre aussi li\u00e9 au mouvement lent Picot d'autres sports, on va souvent finalement faire un peu la les louanges de la pratique de l'an, situation on ne va plus difficilement avoir une approche critique du jeu contrairement \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres secteurs ou \u00e0 mus\u00e9e financ\u00e9 par des collectivit\u00e9s publiques ou la marge de critiques possible est beaucoup plus grande, donc \u00e9videmment \u00e7a peut \u00eatre ludique, \u00e7a peut \u00eatre bien pens\u00e9, parfois on peut f\u00e9tichiste autour des objets, mais le gros probl\u00e8me, \u00e0 mon avis de mus\u00e9e du sport en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le manque de recul critique par rapport \u00e0 la pratique par rapport aux organisations m\u00eame qui mettons sur pied ces ces mus\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:24) [84%] :\r\nNe n\u00e9anmoins \u00e0 la gloire de de Val de belles valeurs, le travail, l'esprit d'\u00e9quipe, la solidarit\u00e9, la solidarit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:34) [89%] :\r\nOui, effectivement, on peut dire beaucoup d'Chosun avec le football avec le cas de Saint-\u00c9tienne est embl\u00e9matique, effectivement, mais il y en a d'autres, il y a 100 Paoli en Allemagne c'est le club de quartier ouvrier qui est devenu aujourd'hui m\u00eame plut\u00f4t de mauvaise r\u00e9putation avec des probl\u00e8mes de prostitution et autres et le club se fait le porte- parole de cette marginalisation la Liverpool aussi en Angleterre, apr\u00e8s il y a souvent quand m\u00eame en grand \u00e9cart ce entre ce que le club repr\u00e9sente repr\u00e9sentant d'dans le pass\u00e9 et la mani\u00e8re dont il a g\u00e9r\u00e9 aujourd'hui avec des logiques marchandes \u00e9conomique pr\u00e9pond\u00e9rante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:16) [88%] :\r\nEst ce que je peux juste ajouter un chiffre Monsieur Roman Abramovitch, qui est donc le propri\u00e9taire du club de Chelsea aurait investi un 1000000000 d'euros dans son club depuis 2003, c'est hallucinant ce chiffre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:32) [90%] :\r\nOn arrive \u00e0 Rome, il a aujourd'hui les transferts de joueurs par exemple se chiffrent en milliards sur une ann\u00e9e civile c'est vraiment assez impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:45) [92%] :\r\nEt on parle pas des droits de retransmission de de de la t\u00e9l\u00e9 aussi du football par la t\u00e9l\u00e9vision aussi, qui sont consid\u00e9rables et qu'il ne cesse d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:52) [74%] :\r\nVoil\u00e0, revenons \u00e0 marcher, qui vont peu le livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:55) [74%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend, il y a une semaine et pour lesquelles la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:00) [80%] :\r\nWilliam, vous avez rencontr\u00e9 donc un intellectuel oui, s'il en est qui publie aux \u00e9ditions de Minuit, oui, la grande \u00e9dition la Grande les histoires de minuit, Jean-Philippe Toussaint voil\u00e0, grand fan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:12) [90%] :\r\nAbsolument, c'est un, c'est un grand fan de football et en fait, je me disais mais il n'est pas seul, prenons le cas de par exemple Daniel Cohn-Bendit tu c'est cet ancien eurod\u00e9put\u00e9, prenons le cas du journaliste fran\u00e7ais Bernard Pivot, c'est des gens qui ont un cerveau bien fait bien rempli et tous ceux qui s'int\u00e9ressent au football et donc Jean-Philippe Toussaint a \u00e9crit ce livre, et comme on le disait en d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:31) [69%] :\r\nVous \u00eates un peu p\u00e9joratif moi j'd\u00e9sol\u00e9, bon peut-\u00eatre voil\u00e0 je ferme la parole pour avoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:37) [89%] :\r\nEt donc j'ai, je suis all\u00e9 \u00e0 la rencontre effectivement Jean-Philippe Toussaint, qui avait donc \u00e9crit la m\u00e9lancolie Zidane aux m\u00eames \u00e9ditions de Minuit et l\u00e0 qui sort football quel est, quel est le rapport entre les 2, ben j'ai pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:49) [83%] :\r\nJ'ai toujours aim\u00e9, en fait \u00e7a m\u00e9langer des contraire m\u00e9lang\u00e9s les opposer, et en l'occurrence, c'est une des choses qui m'int\u00e9resse dans le dans le projet conceptuel fin de de ce livre c'est de poser le le prosa\u00efque le profane, le football et le sacr\u00e9. \r\nLa litt\u00e9rature, le sens de la vie le temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:12) [94%] :\r\nMais donc, \u00e7a veut dire que d'embl\u00e9e dans votre esprit, il n'y a aucun probl\u00e8me pour que football et culture fassent bon m\u00e9nage, il n'y a pas l'ombre d'un doute. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:24) [90%] :\r\nCe qui va les relier ce qui va me permettre en fait de de n'avoir aucun probl\u00e8me c'est l'attention au contemporain dans les 2 cas, on est dans le contemporain alors avec le football. \r\nTout le monde aura marqu\u00e9 que c'est un \u00e9l\u00e9ment de la soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort que tous les humains sont ou presque, sont concern\u00e9s les chiffres retransmission des finales de Coupe du monde en direction d'affolant, il y a aucun d\u00e9bat politique, imaginons un d\u00e9bat entre candidats \u00e0 la pr\u00e9sence des \u00c9tats-Unis n'arrive \u00e0 la cheville d'un quart de finale et un 8\u00e8me de finale de Coupe du monde, alors je parle m\u00eame pas de la finale de la Coupe du monde tous les humains sont concern\u00e9s, et on en vient \u00e0 la litt\u00e9rature, pour moi, la litt\u00e9rature n'a de sens et est d\u00e9ficiente int\u00e9ressante vive que si elle regarde le monde contemporain, donc pour moi que je le veuille ou non, que ce soit un choix personnel, ou non, \u00e7a me semble normal, logique qu'un \u00e9crivain regardant et ayant envie de regarder le monde contemporain jette un sur le football. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:30) [94%] :\r\nPlus de 250000 personnes mass\u00e9es devant la porte de Brandebourg, \u00e0 Berlin, pour suivre la finale sur \u00e9cran g\u00e9ant, une foule \u00e9norme dont les nerfs ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 rude \u00e9preuve avec l'Argentine, l'Allemagne a en effet trouv\u00e9 un adversaire \u00e0 sa mesure et ce n'est qu'\u00e0 7 minutes du terme de la prolongation que Mario G\u00f6tze profite d'un d\u00e9bordement d'Andr\u00e9 Sch\u00fcrrle pour marquer un but, il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:54) [91%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a veut dire encore que le football qui est pour beaucoup de profanes, dont je suis une simple rencontre entre 2 fois 11 joueurs, c'est une activit\u00e9 humaine qui peut-\u00eatre et peut-\u00eatre m\u00eame qui doit \u00eatre intellectualiser pour ne pas la r\u00e9duire que justement aux commentateurs avec des phrases toutes sans toutefois \u00eatre enfin on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les clich\u00e9s l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:20) [93%] :\r\nPas n\u00e9cessairement intellectualiser bon pour ma part je je relis ce football. \r\nDonc j'ai j'ai, d'une certaine fa\u00e7on la la la la charge ou la n\u00e9cessit\u00e9 de l'observer puisqu'il est contemporain, puisqu'il concerne le le le le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, la fin du XXe aussi mais il est \u00e9minemment contemporain, il est dans la soci\u00e9t\u00e9, il y a m\u00eame peut-\u00eatre un un des aspects les plus embl\u00e9matiques de la fin du XXe, d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, de notre temps. \r\nJe me m\u00e9fie de la sociologie, il y a aucun int\u00e9r\u00eat sociologique, pour moi, je vais le relier \u00e0 l'autobiographie et \u00e0 l'enfance je le \u00e0 \u00e0 l'intime, \u00e0, \u00e0 ce qui me concerne personnellement, il se trouve que, \u00e0 7 ou 8 ans, j'ai r\u00eav\u00e9 le football m'a fait r\u00eaver, il y a, il y a une partie parce que j'ai \u00e9t\u00e9 complice consentant j'ai j'\u00e9tais jamais le foot, petit bon \u00e7a il y a mais je con\u00e7ois que d'autres n'ont m\u00eame pas, peu importe, mais il se trouve que, pour moi, pour moi je j'aimais ce football, le football quand j'\u00e9tais enfant, il me faisait r\u00eaver et et cette r\u00e9flexion -l\u00e0, cette r\u00e9flexion sur sur l'enfance sur le temps aussi, parce qu'il a une vraie r\u00e9flexion sur le temps que je que je m\u00e8ne dans le recueil, c'est le lien et me permet en fait de de parler du football sans prendre des gants ou des pincettes ce qui m'int\u00e9resse, \u00e9minemment c'est le football est un \u00e9l\u00e9ment de notre temps, et moi je suis reli\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 mon histoire, par rapport \u00e0 l'enfance, par rapport \u00e0 l'autre \u00e0 l'autobiographie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:58) [88%] :\r\n\u00e9tait elles \u00e9taient au pluriel, les clubs qui vous faisait r\u00eaver petits justement vous Jean-Philippe Toussaint, donc on peut rappeler que vous \u00eates belge, on l'oublie souvent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:08) [87%] :\r\nC'est vrai, il y a, par exemple, je crois, je pense \u00e0 \u00e7a comme \u00e7a, vous me posez la question, je, je r\u00e9ponds : une finale de Coupe d'Europe entre l'Inter de Milan et des Glasgow Rangers, quelque chose comme \u00e7a, je me demande si, si, si, je cite pas \u00e7a dans mon 1er roman, la salle de bain, si le narrateur de la salle Delano regarde pas la t\u00e9l\u00e9vision indiff\u00e9rent, il s'en fout un peu, mais le fait simplement de citer, il y a un c\u00f4t\u00e9 aussi, l\u00e0, je le r\u00e9p\u00e8te, Inter de Milan, Glasgow Rangers, il y a, il y a le go\u00fbt des des mots enfin, Inter de Milan, Glasgow Rangers et 16 je j'insiste sur la po\u00e9sie de d\u00e9mo il y a une il y a une po\u00e9sie on est entre le je me souviens de P\u00e9rec, c'est-\u00e0-dire qui a qui rappelle quelque chose de de l'enfance et nostalgie, mais il y a aussi, ind\u00e9pendamment de \u00e7a un vocabulaire du football un vocabulaire qui peut aller vers quelque chose de de positif, c'est-\u00e0-dire que si en effet on on doit trier, je ne nie pas qu'il y a, il y a beaucoup de choses tr\u00e8s n\u00e9gative et tr\u00e8s d\u00e9plaisant dans le football, j'ai pas d\u00e9fend le football et et il est il est vrai qu'il est le football a aussi beaucoup \u00e0 voir avec une certaine vulgarit\u00e9 je, je le sais, je le vois, mais il a aussi partie li\u00e9e avec l'enfance avec un r\u00eave et que c'est moi enfant r\u00eavant autour du football, je suis vraiment pas le seul dans mon cas, des, des, des, des milliers de petits Br\u00e9siliens, des milliers de petits africains des milliers de petits Sud-Am\u00e9ricains ont r\u00eav\u00e9 et non pas la moindre id\u00e9e de la cuisine interne des, des, des magouilles internes aux organisations de de, du football au au scandale de de certains transferts \u00e9voque d'\u00e9ventuels matchs truqu\u00e9s, pourquoi pas de dopage, j'ai pas encore rentrer dans une litanie qui m'int\u00e9resse pas, ils n'ont aucune id\u00e9e, tout \u00e7a, leur r\u00eave est intact et ce r\u00eave, il existe, et donc il est aussi partie prenante du football, donc c'est vrai que d'une certaine fa\u00e7on, c'est un football id\u00e9alis\u00e9 et je ne cherche pas du tout \u00e0 \u00e0 le restituer telle, telle qu'il est pas c'est pas mon propos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:10) [91%] :\r\nQuand je vous ai demand\u00e9 de citer un ou plusieurs clubs, je m'attendais \u00e0 dans votre bouche \u00e0 au moins un club belge \u00e7a prouve que vous n'\u00eates pas pour utiliser un mot central dans ce livre, vous n'\u00eates pas chauvin ce parfaite oxymore, comme vous l'appelez oui peut-\u00eatre expliquer quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:29) [86%] :\r\nOui non je je suis chauvin, d\u00e9trompez -vous, mais mon chauvinisme approximatif, je j'emploie l'expression chauvinisme approximatif, qui \u00e0 mon avis le caract\u00e9rise bien la position et tout d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Belgique \u00e0 Belgium, d'ailleurs, c'est un pays curieux la Belgique puisque nous avons 3 langues officielles, le Fran\u00e7ais, le n\u00e9erlandais et l'Allemand m\u00eame sur le passeport on a l'allemand et les casquettes des supporters, le nom du pays est \u00e9crit en anglais Belgium \u00e0 casquette, aujourd'hui \u00e0 la maison, belle Dieu que je portais au stade de Colombes et en 2002 j'ma casquette Belgium, c'est \u00e9crit en anglais, donc il y a quand m\u00eame, il y a une ironie aussi dans ce chauvinisme, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, je suis pour la Belgique sert en fait parlant, s\u00e9rieusement, je m'en fous, je, je, je n'\u00e9tais mais je me laisse aller \u00e0 cette complaisance et disons que je la et j'en profite, finalement j'en jouis, finalement, j'ai eu recours au grand plaisir \u00e0 voir l'\u00e9quipe de Belgique \u00e9voluer en en 2014 gagn\u00e9 son match en huiti\u00e8mes de finale apr\u00e8s prolongations quand ces \u00c9tats-Unis se retrouve en quart de finale contre contre l'Argentine et j'\u00e9tais vraiment d\u00e9\u00e7u que le la Belgique pourtant sup\u00e9rieur n'est pas battu l'Argentine et donc j'ai grand espoir que la prochaine fois, la Belgique ira encore plus loin, donc, et, et je suis assez surpris \u00e9merveill\u00e9 de voir d'ailleurs que la la Belgique actuellement \u00e0 l'heure actuelle et 3\u00e8me \u00e9quipe mondiale au classement de la FIFA apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 2\u00e8me et donc a perdu une place mais ce qui est totalement aberrant c'est ce tout petit pays qui qui serait all\u00e9 plus adroit au pied du pied. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:03) [90%] :\r\nC'est marrant comment vous parlez de de football et d'un seul coup le le le sourire se voit sur votre visage, mais j'ai impression d'\u00eatre en face de presque d'un historien du football, vous pourriez presque \u00eatre le guide d'une Exposition ou d'un mus\u00e9e tiens consacr\u00e9e au football, parce que \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:20) [87%] :\r\nOui, alors la seule je crois exp\u00e9rience du mus\u00e9e du football que je connais, c'est \u00e0 Tokyo : je l'ai d\u00e9couvert par hasard, ce qui est quand m\u00eame un endroit surprenant mais c'\u00e9tait dans un \u00e0 un moment o\u00f9 o\u00f9 ma vie baign\u00e9 dans le football, si je puis dire ce ces merveilles au mois de juin 2002, o\u00f9 j'ai pas que j'ai pass\u00e9 enti\u00e8rement au Japon, la Coupe du monde 2002 avaient lieu au Japon et en Cor\u00e9e, mais tout tout le mois de de juin 2002, tout le Japon \u00e9tait au \u00e0 l'unisson de cette Coupe du monde, alors j'ai visit\u00e9 aussi en 2006, j'\u00e9tais \u00e0 Berlin en 2006 pour les les m\u00eames raisons, finale de la Coupe du monde de football et il y avait des expositions aussi dans les mus\u00e9es et notamment des expositions de photos, c'est peut-\u00eatre le plus \u00e9vident de montrer des photos des grands tirages parce que d'abord il y a \u00e9norm\u00e9ment de photographes de presse qui travaille sur le sujet, j'essaie quand m\u00eame, on pourrait dire avec la guerre, le football est un des grands sujets mondiaux et donc il y a un nombre de clich\u00e9s \u00e9normes, il y a une peut-\u00eatre qui sont pas tous de de de cette m\u00eame qualit\u00e9 mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un remarquable, sinon il y a d'autres reliques, alors l\u00e0 on est un petit peu plus dans un domaine un peu kitsch, c'est un peu comme si on va dans dans certaines chapelles on va -t-elle reliques de sa quelques cheveux de lyc\u00e9ens une chaussure qui l'aurait port\u00e9 on vous on peut voir dans les mus\u00e9es, le maillot d'Intel, suis pas s\u00fbr que \u00e7a me touche au coeur disons je, je, je, je serais curieux de de, je sais qu'a amus\u00e9 \u00e0 Saint-\u00c9tienne, j'imagine qu'il y a quelques maillots verts \u00e0 droite et \u00e0 gauche et donc, mais je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a me touche particuli\u00e8rement, c'est ce ce ce c\u00f4t\u00e9 un peu f\u00e9tichiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:01) [94%] :\r\nVous qui avez quand m\u00eame fr\u00e9quent\u00e9 un certain nombre de stades de football dans le monde. \r\nQu'est -ce qui appara\u00eet, \u00e0 vos yeux \u00e9tant d\u00e8s les \u00e9l\u00e9ments culturels d'un peuple, les diff\u00e9rences culturelles d'un stade \u00e0 l'autre, j'imagine que lorsqu'on fr\u00e9quente un stade \u00e0 Tokyo, on ne vit pas, on ne voit pas, on ne m'entend pas la m\u00eame chose que si on \u00e9tait \u00e0 Paris \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:28) [85%] :\r\nOui, alors il y a aussi une liste distinction que je fais, c'est dans mon football id\u00e9alis\u00e9 parce que c'est un football id\u00e9alis\u00e9 dont je parle, je parle beaucoup de la Coupe du monde et la Coupe du monde, quels que soient les stades, il y a une sorte de s\u00e9lection qui se fait, c'est regrettable \u00e0 bien par l'argent Les prix des places \u00e9tant et le prix du voyage, les Europ\u00e9ens, qui \u00e9tait \u00e0 Tokyo pour voir les matches, ils ont les moyens, le le le travailleur du coin ne va pas \u00e0 Tokyo va voir son \u00e9quipe de son pays, jouer, donc c'est vrai que il est \u00e9vident que il y a une une ambiance bonne enfant tr\u00e8s agr\u00e9able dans pratiquement tous les matches de Coupe du monde, enfin tous ceux auxquels j'ai assist\u00e9 et que j'ai eu des exp\u00e9riences des plus dans certains stades o\u00f9 on sent cette esp\u00e8ce de violence latente, qui est totalement d\u00e9plaisante bonjour je donnerai un exemple CGT : voir un jour un match \u00e0 Madrid a pas au Real, mais au stade de l'Atletico de Madrid, et il y avait une ambiance tr\u00e8s d\u00e9plaisants, j'ai m\u00eame \u00e0 Rome, au stade olympique o\u00f9 joue \u00e0 la Roma, je suis plut\u00f4t supporter de la Roma comme je, je, je suis en Italie mais les supporters \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9plaisant, c'est un match gagnait il y avait pas d'enjeu et on sentait une violence taper sur les \u00e9viteront plexiglas avec quelque chose de, de, de tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able, donc c'est c'est pas agr\u00e9able, ce que je souligne, dans le recueil football c'est combien les stades japonais pendant la Coupe du monde et \u00e9tait extraordinaire parce que remplie de femmes et que le public f\u00e9minin go\u00fbter autant respectable que le public masculin il y avait, il y avait quasiment dans ses stades au Japon, autant d'hommes que de femmes, et tant mieux lire c'est comme \u00e0 l'\u00e9cole depuis que les mixte mieux ce que chacun dans le secondaire, et donc c'est vrai que les stades o\u00f9 l\u00e0 il y a des femmes aussi, c'est, c'est \u00e7a, ajoute quelque chose de plus convivial, c'est vrai que, il y a aussi, c'est presque un fantasme cette id\u00e9e du du spectacle dominical de dire je vais ramener mon fils au match le dimanche et puis \u00e0 la mi- temps, je vais faire une de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est c'est un fantasme, sans doute, mais, mais que j'aime et qui a un peu disparu ces quelques, on a un peu dans le domaine de la nostalgie, c'est pas exclu que \u00e7a revienne, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas une mal\u00e9diction, le football n'est pas \u00e7a c'est un point de vue, donc, de, de sociologues, la presque de je joue, il y a pas une mal\u00e9diction qui qui unirait n\u00e9cessairement le football \u00e0 la violence pour moi il se trouve qu'actuellement, on constate que la violence en tout cas, trouver un parfait exutoire dans le football, c'est dommage mais c'est pas une mal\u00e9diction, c'est pas une n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:14) [67%] :\r\nEt fait partie de ces 5 semaines, c'est un peu \u00e7a qui a appel\u00e9 sa valeur \u00e9conomique \u00e0 briser l'homme qui a crucifi\u00e9 cette \u00e9quipe plus Br\u00e9sil pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:28) [89%] :\r\nIl y aurait aussi \u00e0 dire sur les commentateurs sportifs, c'est \u00e9vident, Raffaele Poli, on entendait donc \u00e0 l'instant Jean-Philippe Toussaint, qui signe football aux \u00e9ditions de Minuit, il y a mentionn\u00e9 la pr\u00e9sence des femmes au Japon o\u00f9 le public se transforme a mentionn\u00e9 \u00e9galement l'immense et sort du football f\u00e9minin pour l'\u00e9tudier \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:47) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00e7a passe ensuite, notamment pour la FIFA sur par questionnaire au travers le monde pour essayer d'estimer le nombre de pratiquantes et une des choses qui a paru ce qu'il y a une vraie augmentation mais presque la moiti\u00e9 des pratiques courantes dans le monde entier sont situ\u00e9s aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 le football est prioritairement peut-\u00eatre les choses changent, parce que il y a aussi, plus d'hommes qui joue au football aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, mais \u00e0 la base, plut\u00f4t en sport, 2 femmes, donc l\u00e0, quand on parle de culture et de diff\u00e9rences culturelles, on peut difficilement imaginer \u00e7a, mais il y a des millions de pratiquantes et d'entra\u00eeneuse du coup de dirigeantes etc qui ont Vesti le Champ footballistique aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:30) [89%] :\r\nAvec toujours cette ce rapport, l'enfance, on pense \u00e0 cette collection des autocollants, des joueurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, etc, mais ce qui m'a frapp\u00e9, ce matin j'ai consult\u00e9 des journaux et c'est le vocabulaire aussi une telle \u00e9quipe donne une c'est \u00e0 telle autre, ce monde de l'enfance qui perdure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:51) [83%] :\r\nOui et ben je sais pas c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:53) [84%] :\r\nM\u00eame dans la Barclays oui bonjour, mais moi \u00e7a m'a frapp\u00e9, jusqu'\u00e0 quand m\u00eame profitable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:58) [92%] :\r\nEn tout cas c'est clair que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:00) [82%] :\r\nAlain jamais \u00e7a quand on parle de ceux qui par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:03) [88%] :\r\nNon, effectivement, peut-\u00eatre que le football, plus que d'autres sports, je sais pas, il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir plus \u00e0 fond sur \u00e7a, c'est vraiment quelque chose qui, qui nous permet de de r\u00eaver de revenir \u00e0 l'enfance de de ne pas trop intellectualiser m\u00eame \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par l'\u00e9crivain avant, donc je pense qu'effectivement, l'homme a finalement peut-\u00eatre quand on s'emp\u00eache d'\u00eatre enfant m\u00eame si au fond de chaque coin de nous il y a l'enfant, ce qui reste, m\u00eame \u00e0 l'\u00e2ge adulte, et puis le football, c'est peut-\u00eatre une des mani\u00e8res pour acc\u00e9der \u00e0 \u00e7a de mani\u00e8re l\u00e9gitime et qu'on est au stade et en crise, voil\u00e0 c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:48) [96%] :\r\nL'opium du peuple serait l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:51) [88%] :\r\nOn a entendu, on a entendu, il y a quelques et quelques minutes, \u00c9ric Cantona, alors moi je suis retomb\u00e9 sur cette phrase : je ne joue pas contre une \u00e9quipe en particulier, je joue pour me battre contre l'id\u00e9e de perdre et donc je me demande si finalement le football ce n'est pas le triomphe de ceux qu'on appelle aujourd'hui l'individu performatif l'individu une gu\u00eape uniquement analyser on termes de performance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:16) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que aussi bon, il y a Alain Reinberg qui avait \u00e9crit ont lieu du culte de la performance et puis le sport c'est vrai que il cristallise un cette tendance alors depuis dualisme au fait de gagner de dettes tr\u00e8s connu, c'est aussi une lutte finalement pour la reconnaissance personnelle, on va beaucoup de jeunes finalement qui ont investissent, voire des familles qui surinvestissement peut-\u00eatre le sport justement pour trouver soi -m\u00eame pour construire son identit\u00e9 pour \u00eatre reconnu et ce besoin -l\u00e0, c'est vrai que, on le retrouve dans le sport et les plus battants qui vont finalement sort le mieux sortir leur \u00e9pingle du jeu parce que, il en faut, il y a une comp\u00e9tition \u00e9norme, il y a une s\u00e9lection constante et du coup, effectivement, c'est aussi des choses qui peuvent forger un individu c'est pas que n\u00e9gatif, l'envie de se battre, elle, pas forc\u00e9ment que n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:15) [91%] :\r\nRapha\u00ebl et Poli, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle que vous \u00eates responsable de l'Observatoire du football, donc si il reste le Centre international d'\u00e9tude du sport qui vous finance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:29) [91%] :\r\nC'est la FIFA, en grande partie, donc c'est vrai que on nous pose souvent la question, surtout ces temps- ci, mais je dois dire que sans la FIFA se sentent n'aurait pas exist\u00e9 et puis toute de larges pans de la recherche ind\u00e9pendante que nous menons n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:48) [87%] :\r\nOn se quitte, comme \u00e7a il y a encore plein d'hier vous c'\u00e9tait un bon choix pour ce Babylone merci William merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:54) [72%] :\r\nOui, je suis fils Philippe, que dit point que il faut top point et donc pour moi il n'y a -t-elle point\u00e9, c'est tout \u00e0 fait, il faut, et \u00e7a et tout point une bombe qu'il ne faut pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:41) [83%] :\r\nBabylone, c'est tout pour aujourd'hui, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Babylone, c'est \u00e0 9 heures et \u00e0 19 heures tous les jours une \u00e9mission vous pouvez \u00e9galement podcaster sur RTS poids ChM art oblique Babylone, le g\u00e9n\u00e9rique de fin de Babylone, c'est, vous aviez dit, titre de Ren\u00e9 Aubry. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T12:55:56Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poli, Raffaele", "role": "docteur en sciences humaines de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel , responsable et co-fondateur du CIES Football", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toussaint, Jean-Philippe", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Irigoyen, William", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gastal, Philippe", "role": "conservateur du mus\u00e9e des Verts \u00e0 Saint-Etienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E09ACD75-5BD2-4CF1-98C8-512F26227080", "internalArchiveId": "E09ACD75-5BD2-4CF1-98C8-512F26227080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\n2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat \r\n18h3 . cap sur Gen\u00e8ve. C'est notre grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats. Personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. Mais le jeu est loin d'\u00eatre ouvert. On vous explique pourquoi .. \r\nA gauche : la situation est assez simple, nous avons le ticket rose-vert, ce sont les 2 sortants : la socialiste Lilianne Maury-Pasquier et le Vert Robert Cramer . bonsoir \u00e0 vous.\r\nA droite par contre c'est un peu compliqu\u00e9 ! d'un c\u00f4t\u00e9 le PLR Benoit Genecand . et de l'autre le ticket UDC-MCG avec Yves Nidegger et Eric Stauffer. Bonsoir !\r\nTrois \u00e0 droite, c'est la division, c'est la recette id\u00e9ale pour disperser les voix ... du coup, la probabilit\u00e9 qu'au soir du 8 novembre, les deux s\u00e9nateurs genevois soient une fois de plus de gauche, franchement est assez forte.\r\nL'IMPOSSIBLE UNION DE LA DROITE\r\n- On va commencer quelques instants avec les candidats de droite, Benoit Genecand : avec uniquement le soutien du PDC, vous semblez au pire dans une impasse . au mieux au pied de l'Everest !\r\n- Yves Nidegger : qu'est-ce que vous recherchez dans cette \u00e9lection, si ce n'est de faire barrage au PLR ??\r\n- Eric Stauffer : y'a cette boutade que vous connaissez bien, qui dit que la droite genevoise est - on va dire la moins intelligente - du monde . vous partagez ce constat d'\u00e9chec ??\r\nINSERT Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises\r\n- R\u00e9action : Benoit Genecand . s'allier avec l'UDC, c'est si impossible que ca \u00e0 vendre \u00e0 votre \u00e9lectorat ? mieux vaut laisser ces 2 fauteuils \u00e0 la gauche plut\u00f4t que de s'allier avec la droite dure ??\r\n- R\u00e9action Lilianne Maury-Pasquier : comment vous observez ca depuis la gauche . difficile d'imaginer un meilleur sc\u00e9nario ?? boulevard !\r\n- quand m\u00eame au niveau du Grand conseil la majorit\u00e9 est \u00e0 droite, au gouvernement cantonal \u00e9galement, le fait d'avoir un duo de gauche aux Etats \u00e0 Berne, c'est pas tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de la couleur politique des Genevois?\r\n- Robert Cramer : on dit de vous que vous \u00eates le maillon faible \u00e0 gauche . votre parti a perdu des plumes, alors que la droite s'est renforc\u00e9e  . le temps de l'alternance n'est-il pas venu ??\r\n- Yves Nidegger : quel contraste avec les r\u00e9actions entendues au soir des \u00e9lections du c\u00f4t\u00e9 de Christian L\u00fcscher et C\u00e9line Amaudruz !\r\n- n'y avait-il pas moyen d'afficher un soutien de principe sans pour autant appara\u00eetre sur un ticket commun?\r\n- Eric Stauffer : . Blaise Matthey, dans l'interview de la semaine pass\u00e9e, nous disait que la priorit\u00e9 des milieux \u00e9conomiques \u00e9tait l'application du 9.2, et que finalement ici avec Cramer-LMP il \u00e9tait tr\u00e8s bien servi. (garantie d'une application souple, pas contraignante pour l'\u00e9conomie)\r\n- Lilianne Maury-Pasquier : y'a des dossiers cl\u00e9s pour Gen\u00e8ve, comme les transport et la r\u00e9forme des entreprises, et avec 2 \u00e9lus de gauche aux Etats, le canton peut-il encore d\u00e9fendre correctement ces int\u00e9r\u00eats ?? question d'\u00e9quilibre !!\r\n- Benoit Genecand : qu'est-ce que vous dites malgr\u00e9 tout aux \u00e9lecteurs UDC / MCG pour les convaincre de voter pour ?? que vous allez plaidez pour une application stricte  du 9 f\u00e9vrier ?? favorables aux contingents ?? l'initiative sur la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international (juges \u00e9trangers), vous souscrivez ?? \r\n- Robert Cramer : pourquoi les genevois devraient encore une fois vous faire confiance \u00e0 Berne ??\r\n+ \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral : soutenir un UDC romand, comme Guy Parmelin ??", "durationSec": 1634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190032", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat / FOR_2015-10-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Forum met le cap sur Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion du grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats. Le jeu est loin d\u2019\u00eatre ouvert. D\u00e9bat entre Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats socialiste sortante, Robert Cramer, conseiller aux Etats vert sortant, Benoit Genecand, conseiller national PLR, Yves Nidegger, conseiller national UDC, et Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 MCG au Grand Conseil du canton de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7190032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:26Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n31 cap sur Gen\u00e8ve, c'est notre grand d\u00e9bat avant le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour mais le jeu est loin d'\u00eatre ouvert \u00e0 gauche la situation, alors l\u00e0 est assez simple, on a le ticket rose- Vert, ce sont les 2 sortants, la socialiste Lilianne Maury-Pasquier et le Vert Robert Cramer bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir \u00e0 droite par contre c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, on arrive tout de suite avec Stauffer vous pouvez saluer les auditeurs parce qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, le PLR Benoit Genecand et puis de l'autre le ticket UDC MCG avec, il Nidegger et \u00c9ric Stauffer, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, et l\u00e0, ces jeunes cons qui r\u00e9pond voil\u00e0 bonsoir, on vous a entendu alors \u00e0 droite, vous \u00eates 3 c'est la division, on a l'impression que c'est la recette id\u00e9ale pour disperser les voix du coup la probabilit\u00e9 pour soir du du 8 novembre les 2 s\u00e9nateurs Genevois soient une fois de plus de gauche franchement est assez forte, alors on va commencer peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 avec les 3 candidats bourgeois qui sont avec nous, autour de la table Benoit Genecand tout d'abord, on va commencer avec vous, dans quel \u00e9tat d'esprit vous \u00eates Benoit Genecand dans cette campagne avec uniquement le soutien du PDC, on a l'impression que vous \u00eates un petit peu dans une impasse, au pire, ou mieux, peut-\u00eatre, au pied de l'Everest qu'est -ce que vous en pensez, vous avez une possibilit\u00e9 d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [86%] :\r\nBon, je crois qu'\u00e0 la fin, c'est la population qui d\u00e9cide, c'est pas les pronostiqueurs c'est une \u00e9lection particuli\u00e8re \u00e0 2 titres : d'abord c'est la 1\u00e8re fois qu'on fait de tout au Conseil des \u00c9tats Gen\u00e8ve puis deuxi\u00e8mement, alors peut-\u00eatre c'est une particularit\u00e9 graphique mais il y a plus qu'un bulletin, donc les gens, ils n'ont plus de listes qui doivent mais dans l'enveloppe, mais ils font des croix et \u00e7a \u00e0 mon avis, diminue drastiquement le pouvoir de f\u00e9d\u00e9rer ou de listes, ce que vous avez sur le bulletin, c'est un petit liser\u00e9 autour des noms. \r\nBon, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, donc je suis pas du tout aussi pessimiste que voulait tout que vous semblez l'\u00eatre, je pense qu'il y a une bonne carte \u00e0 jouer pour l'entente pour le centre, qui a fait 36 pourcent au au 1er tour quand m\u00eame au National moi ce qui m'int\u00e9resse c'est les questions de fond hein, c'est quels sont les candidats qui sont les mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendre la prosp\u00e9rit\u00e9 genevoise \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nMais sa majorit\u00e9 les bonnes id\u00e9es, les questions de fond elles pourront pas aboutir sur la majorit\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [85%] :\r\nAlors c'est pas une majorit\u00e9 qu'on a l\u00e0, je ne sais pas une absolue au 2\u00e8me tour, il faut faire environ je pense 38 \u00e0 40 pourcent pour pour prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge c'est de \u00e7a dont on parle, hein, c'est pas de 50 pour 100 d'accord c'est une majorit\u00e9 quand m\u00eame face \u00e0 une majorit\u00e9 relative et puis le l'entente avec ses 30 6 pourcent au au 1er tour n'est pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [88%] :\r\nNidegger qui, quelle est votre ambition dans ce 2\u00e8me tour on a envie de dire un de de mani\u00e8re un petit peu provocante, quelle est votre ambition autre finalement que de faire barrage au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nNon, l'ambition c'est d'\u00eatre avec un ticket de droite au 2\u00e8me tour il y a 3 tiers, il y a 2 sortants, avec un Avantage au sortant toujours ils sont sont connus son notori\u00e9t\u00e9 dans l'exp\u00e9rience, et en plus ils ont le plus gros tiers de 2 premiers partage et puis \u00e0 2 autres tiers plus petit avec quelqu'un qui a une exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale comme moi, puis 2 autres qui se lancent dans la bataille, nous sommes ticket qui aurait pu \u00eatre gagnant, c'est effectivement de r\u00e9unir les 2 petites hier contre le gros tiers \u00e7a faisait une majorit\u00e9, on pouvait m\u00eame pulv\u00e9ris\u00e9 les 2 si\u00e8ges, malheureusement \u00e7a puisse faire, c'est absolument regrettable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit sur des tons triste pendant plusieurs jours, \u00e7a sert \u00e0 rien d'en rajouter plus mais l'impression que c'est un peu une candidature pour beurre pour vous, non, c'est pas pour beurre, moi je fais mon boulot qui consiste \u00e0 repr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection, les partis politiques, c'est leur m\u00e9tier, de pr\u00e9senter des candidats aux \u00e9lections, l'UDC d\u00e9passant en gr\u00e8ve donc l'UDC qui a fait un bon r\u00e9sultat pr\u00e9sente un candidat, il est regrettable que le reste de la droite pr\u00e9f\u00e8re perdre, plut\u00f4t que pour rester entre soi plut\u00f4t que gagner en s'alliant avec les gens qui ont des choses en commun avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [88%] :\r\nMais vaccins moyen quand m\u00eame d'afficher un soutien de principe, sans \u00eatre forc\u00e9ment sur le m\u00eame ticket. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [87%] :\r\nVous, mais c'est, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui a \u00e9t\u00e9 requis de la part du PDC et du PLR d\u00e9note \u00e7a comme Monsieur Net qu'on a dit \u00e0 juste titre il y en a plus, il suffisait de proposer 2 candidats de droite et que l'ensemble des parties concern\u00e9es, \u00e7a va du PDC jusqu'au MCG, en passant par le PLR et l'UDC appelle \u00e0 voter \u00e0 ces 2 candidats de droite, c'est pas compliqu\u00e9 du tout le probl\u00e8me, c'est que le PDC a perdu tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette \u00e9lection, au moment o\u00f9 il a retir\u00e9 son propre candidat, qui allait faire mon bon score que celui du PLR, puis \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il a souhait\u00e9 qu'une seule chose, c'est d'\u00e9viter que le PLR s'installe durablement au Conseil des \u00c9tats et donc \u00e0 Torreilles truc \u00c9ric stellaire, qui est un peu faible de caract\u00e8re face \u00e0 une \u00e9pouse acari\u00e2tre a c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [79%] :\r\nOn fait r\u00e9agir \u00e0 tout \u00e0 l'heure Benoit Genecand peu de belges \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00c9ric Stauffer vous figurez ce sur ce ticket avec l'UDC vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 y aller quand m\u00eame, alors qu'est -ce qui vous a motiv\u00e9 dans ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [90%] :\r\nNous allons \u00e9couter, moi j'ai eu aucune h\u00e9sitation, j'ai retir\u00e9 ma candidature extr\u00eamement rapidement sans condition enfin une seule un souhait, c'est que, h\u00e9 bien on se donne les moyens de gagner et c'est la seule exigence, que le MCG au travers de son excellent pr\u00e9sident Roger Golay a eu, c'\u00e9tait de faire une grande alliance n'est pas un mariage, entendons -nous bien d'alliances ponctuelles pour dire h\u00e9 bien voil\u00e0, on va r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre du canton de Gen\u00e8ve \u00e0 la haute chambre f\u00e9d\u00e9rale, nous avons attendu avec Yves Nidegger, dans les bureaux de l'UDC jusqu'\u00e0 11 heures 40 le mardi matin, signe de bonne volont\u00e9 en lieu et place de \u00e7a, nous avons eu un communiqu\u00e9 du pr\u00e9sident du PDC Genevois, comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 defrain il y a un pr\u00e9cipice qui y a litt\u00e9ralement agress\u00e9 le MCG et l'UDC dans son communiqu\u00e9 de presse, nous avons eu ensuite un communiqu\u00e9 de presse du PLR qui avaient d\u00fb oublier que l'UDC \u00e9tait le 1er parti de Suisse et que le MCG \u00e9tait la 2\u00e8me force politique du canton de Gen\u00e8ve et nous avons d\u00e9cid\u00e9 avec la nouvelle force de pr\u00e9senter un ticket Nidegger Stauffer pourquoi, parce que en terme \u00e9lectoral, nous sommes sup\u00e9rieurs aux r\u00e9sultats de l'entente et \u00e7a il faut que les citoyens Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [89%] :\r\nLe sache alors Benoit Genecand finalement, on peut r\u00e9sumer un petit peu les propos d'\u00c9ric Stauffer avec cette boutade qu'on entend beaucoup et qui dit : on va tourner comme \u00e7a, la droite genevoise est la moins intelligente du monde la plus b\u00eate du monde, alors vous le dites carr\u00e9ment franchement comment \u00e7a se fait, vous \u00eates pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver ces accords, vous l'auriez eu cette majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [80%] :\r\nOn parle, on parle de nouveau beaucoup de cette tactique, moi je pense qu'on en a assez dit j'corrigerez juste parce que je crois qu'il il a parl\u00e9 des r\u00e9sultats au Conseil national, en fait, les rapports de force, font que l'entente est devant la nouvelle force la rupture non mais je veux d'ailleurs donn\u00e9 ce qui est comparable, non, et puis un oiseau finirait nos Genecand c'est joli et gentil, j'ai quand m\u00eame c'est gentil et puis je pense qu'on fait tout ce que vous dites, alors \u00e0 la fin, c'est une \u00e9lection, 2 personnes, je fais confiance finalement \u00e0 l'\u00e9lectorat pour ne pas se laisser trop peu enfum\u00e9 par ces histoires tactique et puis pour vraiment faire le choix qui est le mieux pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [90%] :\r\nDans une 2\u00e8me tour alors c'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites vous parler de strat\u00e9gies, de tactiques finalement ces alliances, c'est aussi le fond, c'est aussi les dossiers, on va vous faire \u00e9couter une r\u00e9action, c'est celle de Blaise Matthey, directeur de g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises, il est invit\u00e9, la semaine pass\u00e9e dans Forum et on lui a finalement pos\u00e9 la question de sa r\u00e9action par rapport \u00e0 cette droite genevoise qui \u00e9tait pas capable de s'unir \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:27) [84%] :\r\nJe trouve que Gen\u00e8ve on n'arrive jamais \u00e0 son temps plut\u00f4t de de pr\u00e9texter joue moins s\u00e9rieux, il faut reconna\u00eetre, il y a des divergences majeures entre les parties, notamment sur l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier mais enfin la gauche on a parfois aussi des tensions et en appelle \u00e0 l'unit\u00e9, on arrive \u00e0 la faire plus facilement, alors peut-\u00eatre qu'on n'est pas suffisamment matures, \u00e0 droite, pour arriver \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [88%] :\r\nExact au Benoit Genecand nous faire r\u00e9agir quand m\u00eame pas assez mature, finalement, mieux vaut ne pas r\u00e9ussir \u00e0 ne pas tendre la main aux autres et puis laisser les 2 si\u00e8ges \u00e0 la gauche que de s'unir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [83%] :\r\nJ'ai j'ai je ne dis pas, je ne dis pas que cette strat\u00e9gie est payante : je maintiens finalement cette position que si c'est-\u00e0-dire attendons le 8 novembre pour voir ce que la population d\u00e9cidera, puis on verra si les calculs \u00e9taient bon ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [88%] :\r\nOui, mais mais mais le pot, vous voulez qu'il arrive, quoi d'autre, j'ai dit c'est c'est vrai que Monsieur j'aime qu'on n'a rien \u00e0 dire, je sais que lui, il \u00e9tait d'un avis diff\u00e9rent de son parti, mais encore une fois, tant qu'il y aura un certain Khatchik et qui ont d\u00e9cid\u00e9, d\u00e9truire le centre droit et la droite sur le canton de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien on aura ce genre d'\u00e9quations et moi je suis le 1er d\u00e9sol\u00e9, encore une fois, j'estime qu'on aurait pu faire diff\u00e9remment, mais les offres mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [70%] :\r\nLe blocage et puis recommand\u00e9 aux \u00e9lecteurs d'en dire Benoit Genecand mais \u00e7a c'est Irak est bon pour la droite genevoise soutenons -le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [81%] :\r\nMais parce qu'il un moment donn\u00e9, il faut qu'on soit juste, nous avons les principales all\u00e9es r\u00e9serves politique mais, mais, quel que soit l'adversaire, ils se respectent et on peut pas subir en tant qu'UDC et MCG les invectives du plus petit parti cantonal Genevois PDC qui veut mener le bal et qui est sur repr\u00e9sent\u00e9, que ce soit et au Conseil des taxes Conseil national et qui pr\u00e9tendaient m\u00eame maintenir le ticket or \u00e9tant g\u00eane quand j'ai dire \u00e0 moment faut \u00eatre s\u00e9rieux, les chiffres parlent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [88%] :\r\nOn entend bien les divisions \u00e0 ses patrons ce soir peut-\u00eatre faire r\u00e9agir la gauche Lilianne Maury-Pasquier quand vous observez, \u00e7a, \u00e7a doit vous faire sourire, c'est un boulevard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:18) [88%] :\r\nPour vous, c'est pas une question de souris, c'est pas une question de boulevard, moi j'aimerais qu'on s'occupe plut\u00f4t de notre bilan de nos projets et de la l\u00e9gitimit\u00e9 que nous avons Robert Cramer r\u00e9mois \u00e0 nous repr\u00e9senter pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a me para\u00eet plus int\u00e9ressant de mon point de vue que les mais aussi habitants maquiller madison Azawad mais c'est pas une question de math\u00e9matiques l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, c'est une action de personnalit\u00e9s, il faut effectivement convaincre la population nous sommes sortis en t\u00eate au 1er tour et je pense et je fais tout ce qu'il faut pour que ce soit la m\u00eame chose au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:54) [85%] :\r\nAlors on a peut-\u00eatre faire r\u00e9agir aussi Robert Kramer, vous \u00eates un peu consid\u00e9r\u00e9e comme le maillon faible, hein, vous avez fait moins bien que votre colisti\u00e8re Est- ce que c'est pas \u00e0 vous peut-\u00eatre un tout petit peu de vous retirer le temps de l'alternance et ce qu'il est pas venu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [87%] :\r\nEt moi je trouve que l'on tous les raisonnements que j'ai entendu il y a de bien, le 1er billet c'est que nous faisons ici comme si nous \u00e9tions \u00e0 Gen\u00e8ve, comme nous sommes dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 on canton du Jura, c'est-\u00e0-dire comme si nous avions des \u00e9lection proportionnelle pour le Conseil des \u00c9tats et en d'autres termes, c'est d\u00e9bloque des partis etc qui pr\u00e9sentent des candidats, ce n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, on est dans le cas d'une \u00e9lection majoritaire, ce sont des personnes qui se pr\u00e9sentent et qui vont \u00e0 la rencontre de leur \u00e9lectorat, je me suis d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la direction majoritaire notamment 3 fois au Conseil d'\u00c9tat, et chaque fois j'ai eu beaucoup plus de suffrages que la seule addition des parfois des partis politiques qui me soutenaient, et puis il y a un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, je sais ce que je trouve frappant dans toutes les discussions qu'on a eu jusqu'\u00e0 maintenant, c'est un petit peu qu'on se comportent un petit peu comme si on \u00e9tait propri\u00e9taire de ses \u00e9lecteurs, alors moi j'ai 30 pourcent j'ajoute r\u00e9gente d\u00e9duit 5 et puis j'avais h\u00e2te, \u00e7a marche pas comme \u00e7a chaque \u00e9lectrice chaque \u00e9lecteur est une personne qui a des id\u00e9es qui a des convictions, qui a de sympathique et des antipathies et finalement, je me pr\u00e9sente je jeudi, voil\u00e0 ce que je suis, voil\u00e0 ce que j'ai fait et puis si vous vous reconnaissez, or moi ou si vous trouvez que je suis moins mauvais que les autres, c'est aussi souvent comme \u00e7a qu'on vote souvent h\u00e9 bien votez pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [80%] :\r\nAlors Jean-Bernard m\u00eame classe quelqu'un alors pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'est ce que vous dites ce soir au Genevois qui nous \u00e9coutent pour qu'ils soient convaincus de voter encore une fois, pour vous 4 ans suppl\u00e9mentaires \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [86%] :\r\nJordi 2 ou 3 choses : la 1\u00e8re chose c'est que est 8 ans que j'ai pass\u00e9es \u00e0 Berne j'ai consacr\u00e9 r\u00e9ellement \u00e0 d\u00e9fendre Gen\u00e8ve peut-\u00eatre c'est parce que j'\u00e9tais issu du Conseil d'\u00c9tat, mais j'ai cette culture qui fait que quand je vois une s\u00e9ance de commission, la premi\u00e8re chose que je fais, c'est de regarder quelle a \u00e9t\u00e9 la prise de position du compte on donnait sur l'objet et de la d\u00e9fendre et gel\u00e9 toujours fait aussi bien en commission qu'en pl\u00e9ni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [89%] :\r\nVous avez fait primer les int\u00e9r\u00eats du canton sur vos int\u00e9r\u00eats partisans de verre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:07) [86%] :\r\nCe n'a pas \u00e9t\u00e9 difficile, je n'ai jamais eu des troubles de conscience \u00e0 avoir parce qu'il se fait que les prises de position de mon comptons co\u00efncide tr\u00e8s tr\u00e8s largement avec mes convictions personnelles et c'est la m\u00eame chose du reste pour Liliane Maury, on s'est amus\u00e9 \u00e0 faire des des petits cottages sur ce que L\u00e9a population genevoise a vot\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e sur diff\u00e9rents objets et comment nous on a qu'convoqu\u00e9 et les taux d'concordants sont extr\u00eamement fort, donc c'est tr\u00e8s facile et nous toute concordance encore plus fort lorsqu'il s'agit des prises de position du Conseil d'\u00c9tat, donc j'ai, c'est vraiment quelque chose d'extr\u00eamement facile et j'ai envie de continuer \u00e0 faire ce travail consistant \u00e0 d\u00e9fendre Gen\u00e8ve aberrantes, comme j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e0 cela s'ajoute la conjoncture politique qu'est -ce qui ont o\u00f9 actuellement on est dans une situation o\u00f9 il y a eu un tr\u00e8s fort virage \u00e0 droite, qui s'est produit au Conseil national et que la seule chambre qui peut temp\u00e9rer cela c'est le conseil des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a qui explique pourquoi on est aujourd'hui en face de cette grande question du r\u00e9\u00e9quilibrage les majorit\u00e9s \u00e9galement dans le canton de Gen\u00e8ve ont \u00e9volu\u00e9 et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que le canton de Gen\u00e8ve, avoir un fauteuil \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [86%] :\r\nInfo, h\u00e9 bien, laissez faire les \u00e9lecteurs cet \u00e9quilibrage on a aussi besoin au niveau national et je pense que lorsque l'on a un conseil national qui est tellement \u00e0 droite et qui va \u00eatre tellement \u00e0 droite, h\u00e9 bien on a besoin d'un conseil des \u00e9tats qui temporise un peu et qui ne \u00e7a ne vient pas sur les extr\u00e9mismes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:31) [76%] :\r\nBenoit Genecand est-ce que Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9fendu \u00e0 Berne avec ce duo de gauche hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [87%] :\r\nNon, je ne, je ne crois pas, en fait, quand on regarde les les analystes parce que maintenant on peut analyser les votants fait des conseillers aux \u00c9tats, on voit que nos 2 sortants sont le plus \u00e0 gauche de leur chambre de 46 membres mais vraiment le plus \u00e0 gauche et m\u00eame un gap entre et le milieu de classement et on peut pas dire tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [66%] :\r\nR\u00e9unis \u00e0 ce ce retour tr\u00e8s r\u00e9ussi le dossier, il y aura des immenses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [87%] :\r\n\u00e0 la sortie de Genevois en tout cas dans la dans ce qui est rendu public, sauf les 2 Genevois et puis pour moi plus important sur les grands dossiers, notamment \u00c9ric 3 je pense qu'ils \u00e9taient pas du tout au front contrairement \u00e0 Luc Recordon sur le canton, nouveau, il n'\u00e9tait pas dans les commissions, dans laquelle il fallait na\u00eetre, ils n'ont pas pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour Gen\u00e8ve, la mobilit\u00e9, c'est \u00e9galement le cas, on conna\u00eet leur pr\u00e9f\u00e9rence marqu\u00e9e pour une mobilit\u00e9 transports publics alors l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 assez bien servi et quand on regarde la route ce que Gen\u00e8ve attirer des fonds routier ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es particuli\u00e8rement c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est rien, c'est des clopinettes, on a 30 millions pour faire un bout de l'autoroute de contournement de l'extension, on n'a rien appris et l\u00e0 c'est clairement des choix politiques qui, c'est pas des choix en faveur de l'ensemble de la population genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:41) [79%] :\r\nAutoroute de contournement Fiscalit\u00e9 des entreprises de pas avoir \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9sent \u00e0 Berne Liliane Maury-Pasquier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [87%] :\r\nVous me permettrez de r\u00e9pondre d'abord sur le reproche qui est fait, qui nous a fait, d'\u00eatre les plus \u00e0 gauche du Conseil des \u00c9tats d'abord pour dire que pour moi, c'est pas une injure d'\u00eatre \u00e0 gauche d'ailleurs, il y a 8 ans, le canton de Gen\u00e8ve n'\u00e9tait pas un gauche il n'\u00e9tait pas il y a 4 ans et la population nous a quand m\u00eame s'ils ceci dit j'aimerais vous vous rendre compte ici d'une \u00e9tude mandat\u00e9e par le la banque Julius Baer qui est pas soup\u00e7onnable d'\u00eatre de gauche, qui porte sur une analyse des partis beaucoup centre gauche n'ont pas beaucoup, apparemment il y a, il y a d'abord, et donc \u00e0 cette cette, cette \u00e9tude d\u00e9montre tr\u00e8s clairement que le Conseil des \u00c9tats gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence renforc\u00e9e de la gauche est vraiment devenu une chambre de coalition et justement joue ce r\u00f4le tellement n\u00e9cessaire au maintien des \u00e9quilibres pour la Suisse et qu'on et aussi pour Gen\u00e8ve et sur les alors et ce, alors si les essais, moi aussi, \u00e0 la rh\u00e9torique th\u00e9orique non \u00e7a va changer ce th\u00e9or\u00e8me, c'est-\u00e0-dire c'est Maury-Pasquier ensuite, \u00e0 vous, part de la gauche au Conseil des \u00c9tats sur les dossiers que alors je pense que nous avons d\u00e9fendu largement \u00e0 la population genevoise, notamment en terme d'assurance maladie, parce que, effectivement, on d\u00e9fend et on s'implique dans les commissions, dans lesquelles on si\u00e8ge et je pense que la commission de la sant\u00e9 que je pr\u00e9side est une commission extr\u00eamement importante pour Gen\u00e8ve et aux yeux de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:11) [84%] :\r\nUn maintenant sur, il y avait la question quand m\u00eame des, des transports et puis la fiscalit\u00e9 Serge sur ces 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:16) [84%] :\r\nAlors comme mort rassurer Jo\u00ebl Collado merci je ne si\u00e8ge pas dans la commission des transports mais nous formons avec le duo Vaudois qui si\u00e8ge les uns et les autres effectivement dans la commission des transports de la commission d'\u00e9conomie avec Robert Kramer qui si\u00e8ge aussi et la Commission de l'environnement, il y a urgence, on se on s'il ne on s'organise pour d\u00e9fendre ensemble les 2 la r\u00e9gion l\u00e9manique et je pense que nous l'avons fait avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:41) [88%] :\r\nOk Robert quand m\u00eame, on va vous donner la parole pour r\u00e9agir, mais quand m\u00eame Nidegger qu'on n'a pas beaucoup entendu depuis le le d\u00e9but de de ce d\u00e9bat, c'est int\u00e9ressant, ce qu'on a entendu \u00e0 travers Robert Kramer elle il y a Maury-Pasquier, c'\u00e9tait de dire r\u00e9gion l\u00e9manique, en priorit\u00e9, d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton en priorit\u00e9 est -ce que vous, si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats vous ferait primer les int\u00e9r\u00eats de votre canton ou ceux de votre parti typiquement sur une question simple : c'est l'application de l'initiative comptez de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:09) [88%] :\r\nTypiquement typiquement \u00e9coutez la les int\u00e9r\u00eats du canton, c'est d'avoir une migration ma\u00eetris\u00e9e, c'est comme tous les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [90%] :\r\nOui, et quand on dit les int\u00e9r\u00eats du canton, on pense aussi \u00e0 la politique men\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [89%] :\r\nQui figure, on pense \u00e0 ce qui est objectivement, on a entendu des convictions c'est entre les 2 \u00e9lus de gauche, nous expliquer que dans une perspective de gauche ont vot\u00e9 \u00e0 gauche, c'\u00e9tait bien \u00e7a, c'est pas un scoop, il se trouve que dans une perspective de droite, c'est voter \u00e0 droite qui est bien, donc chacun regarde avec sinc\u00e9rit\u00e9 j'esp\u00e8re les ce qu'il estime \u00eatre l'int\u00e9r\u00eat 1er en fonction de convictions politiques de son id\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 la plus id\u00e9al possible et donc on n'a rien entendu d'autres que des gens qui disent les transports publics c'est bien donc nous vot\u00e9 pour l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve en supportant uniquement les transports publics et en torpillant tout ce qui est transports priv\u00e9s ou en ne soutenant quelque chose que lorsque \u00e7a permet torpiller une autre chose, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'est -ce que serait Gen\u00e8ve si on parle de vraiment de l'int\u00e9r\u00eat de ce canton, mais qu'est, est-ce que serait Gen\u00e8ve sans une Suisse forte \u00e0 partir du moment o\u00f9 on capitule aux \u00e9tats syst\u00e9matiquement devant toutes les pressions \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:16) [77%] :\r\nAlors que selon que cela Gen\u00e8ve si on applique de mani\u00e8re stricte d\u00e9nicher h\u00e2tives contre immigration de masse que vous avez d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:22) [88%] :\r\nGen\u00e8ve sera en excellente forme, dans ce cas -l\u00e0, parce que cette initiative pour s'appliquer supposera qu'on consid\u00e8re les besoins de l'\u00e9conomie, \u00e7a sera des quotas nationaux qui seront par canton, il y aura des quotas, il y a des cantons universitaires pas universitaires des cantons frontaliers pas frontalier des cantons avec un secteur international ou pas, il est besoin de manoeuvres \u00e9trang\u00e8res sont diff\u00e9rents de Canton, canton, on fait une esp\u00e8ce de phobie autour de ce 9 f\u00e9vrier qui sert d'explication pour tous les maux, je crois m\u00eame que les tremblements de terre au N\u00e9pal \u00e9tait due au 9 f\u00e9vrier c'est juste un \u00e9pouvantail qui ne recouvre rien qu'un canton 15 pays ma\u00eetrise sa migration et la choisissent, c'est bon pour ce canton et c'est bon pour ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:01) [94%] :\r\nOn va peut-\u00eatre faire r\u00e9agir, Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:03) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pourrais actuellement c'est ce qu'a dit monsieur Genecand les auditeurs doivent savoir mais factuellement faux c'est factuellement faux en ce qui concerne la fiscalit\u00e9 des entreprises, monsieur Genecand a quelques excuses puisque il ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne le Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je peux lui indiquer que, concernant la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est un dossier qui d\u00e9bute, il a d\u00e9but\u00e9 par les travaux au Conseil des \u00c9tats au Conseil des \u00c9tats, il se fait que j'ai remplac\u00e9 \u00e0 la commission parlementaire qui s'occupent de l'\u00e9conomie et des redevances o\u00f9 cet objet \u00e9tait trait\u00e9 et il se fait factuellement que je peux plus peut obtenir ce que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas pu obtenir, c'est-\u00e0-dire que l'on fasse une \u00e9tude extr\u00eamement pr\u00e9cises sur la probl\u00e9matique de la taxe de neige dans un dans les 1er temps la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voulaient pas et qui, maintenant retourne dans le jeu, c'\u00e9tait une des revendications importantes d'un conseil d'\u00c9tat factuellement, en ce qui concerne la probl\u00e9matique des d\u00e9placements nous avons soutenu, comme le Conseil d'\u00c9tat le souhaiter, l'\u00e9largissement de l'autoroute de contournement aujourd'hui cet \u00e9largissement, il est inscrit dans une planification f\u00e9d\u00e9ral mais il n'a pas encore son financement si on s'amuse \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 crier tr\u00e8s fort que finalement, c'est encore autre chose qu'il faut faire, h\u00e9 bien vous allez voir que le financement de l'\u00e9largissement de l'autoroute de contournement, il va partir sur un magnifique projet Z\u00fcrichois et pendant ce temps les Genevois auront encore quelques ann\u00e9es pour savoir s'il est pr\u00e9f\u00e9rable de faire comme ci ou comme \u00e7a, cela c'est une fa\u00e7on irresponsable de faire de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:26) [83%] :\r\nAlors \u00c9ric Stauffer encore une fois, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de, de, de voir l'\u00e9change autour de l'attaque, parce que l\u00e0 on a l'sortants qui nous dit : moi je vais vous expliquer comment \u00e7a marche, \u00e0 Berne, comment il faut discuter avec les autres cantons pour assurer les int\u00e9r\u00eats d'une autre de Gen\u00e8ve, en tout cas du v\u00f4tre vous parce que vous saurez men\u00e9e par lorsque vous saurez mener ce dialogue -l\u00e0 \u00e0 Berne avec Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:44) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai quelques dialoguer m\u00e9diation \u00e0 mon actif sur le territoire, Genevois, il y a eu l'affaire des \u00e9oliennes pour les SIG, y en a eu d'autres qui sont au moins publiques oh non, je pense que, en mati\u00e8re de n\u00e9gociation, surtout quand on pr\u00e9side la commission des finances du Grand Conseil, ce qui est mon cas, actuellement, il faut faire preuve de beaucoup de tact pour d\u00e9gager des majorit\u00e9s et faire en sorte que le canton de Gen\u00e8ve a un budget pour le 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que le MCG, vous \u00eates un parti d'essence genevoise vous parlez vous allez revenir, c'est bien parce que vous \u00eates sur le parce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:21) [84%] :\r\nEt c'est bien notre force, c'est vrai, si vous permettez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:24) [75%] :\r\nOn a est -ce qu'on est encore \u00e0 l'antenne, moi, l\u00e0, il y a une petite commune peut de dans les d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en train de vous poser la question : vous \u00eates un parti de sens genevoise est -ce que vous seriez -vous est -ce que vous serez vraiment dans un bon biotope \u00e0 Berne est -ce que vous encore cette capacit\u00e9 la d\u00e9fende les dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:38) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr et je dirais peut-\u00eatre mieux que certains parce que nous sommes vraiment avec un ADN Genevois avec nous, notre priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton de Gen\u00e8ve, envers et contre tout, moi j'aimerais aussi rappeler aux autres cantons que Gen\u00e8ve fait partie des comptes contributeur en Suisse que Gen\u00e8ve a pour l'instant une \u00e9conomie florissante que beaucoup d'autres cantons nous envie mais que pour pr\u00e9server justement ce facteur \u00e9conomique et cette expansion, h\u00e9 bien il faut que la mobilit\u00e9 soit au rendez- vous, il faut que le logement soit au rendez- vous, et \u00e7a c'est des choses qui se d\u00e9cide, principalement dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales, il faut aussi j'entendais ma coll\u00e8gue Lilianne Maury-Pasquier avait tout \u00e0 fait s\u00fbr Harbin co\u00fbt\u00e9 des classements des zones agricoles, vous me direz si ces cantonales, mais on peut toujours regarder droit ensemble j'entendais ma coll\u00e8gue Lilianne Maury-Pasquier Kim, qui disait oui pour les assurances maladie, moi je vois que, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est toujours l'attente, organiser des assur\u00e9s et les augmentations des caisses maladie sont pas du tout en corr\u00e9lation avec l'augmentation des frais m\u00e9dicaux, donc il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 une certaine biens\u00e9ance doit aussi cesser et il faut savoir mettent les points sur les I : je pense que je suis la personne avec tout le tact qu'il faut pour mette les points sur les pays avec certains cantons suisses allemands par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:03) [89%] :\r\nTout le monde va \u00eatre la personne id\u00e9ale alors Benoit Genecand, vous, on le sait, pour pouvoir peut-\u00eatre arriver \u00e0 vos fins vous devez convaincre au-del\u00e0 de votre propre parti, le PLR et le PDC qu'est -ce que vous pouvez dire aux \u00e9lecteurs peut-\u00eatre qui seraient tent\u00e9s de de voter UDC MCG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:18) [85%] :\r\nParce qu'il repr\u00e9sente, moi je pense que la la la la peur, l'Espagne, la Macif, \u00e0 une correction \u00e0 la principale pr\u00e9occupation qui sera la m\u00eame si dans la mienne, c'est de maintenir la prosp\u00e9rit\u00e9 genevoise, on fait un peu comme si cette prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait garantie pour toujours nous avait \u00e9t\u00e9 promise, une fois pour toutes et on joue un peu avec le feu, de part et d'autre d'ailleurs, hein les les 2 sortants se vanter d'avoir vot\u00e9 toujours comme le canton il on tout cas parfaite dans la taxation des successions, parce qu'il \u00e9tait favorable et le canton \u00e9tait tr\u00e8s de favorables et puis du c\u00f4t\u00e9 des 2 entrants de la droite \u00e0 populiste il y a quand m\u00eame cette histoire du 9 f\u00e9vrier qui est une une une balle dans dans le jardin de la Suisse, alors je suis d'accord avec il y a, il faut pas pas ne dit absolument, mais il faut faire preuve d'humilit\u00e9 quand m\u00eame, on a d\u00e9cid\u00e9 nous-m\u00eames de changer les r\u00e8gles du jeu, c'est pas l'Union europ\u00e9enne, qui a demand\u00e9 et on n'est pas dans une position de n\u00e9gociation extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:10) [79%] :\r\nAlors pour que \u00e7a c'est votre position par rapport aux Genevois s'il vous pla\u00eet, commence alors si vous passez le l'air et d'appliquer la constitution \u00e0 la seconde v\u00e9rifier votre position par rapport aux \u00e9lecteurs Genevois est -ce que vous \u00eates par exemple favorable \u00e0 ce qu'on revote \u00e0 ce qu'on corrige par exemple l'initiative pour sortir de l'impasse qui vient d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:24) [89%] :\r\n\u00e0 Gaza, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 favorables, c'est pas favorable \u00e0 ce qu'on repose 2 fois la m\u00eame question, en revanche, je pense qu'on va revoter dans tous les cas de figure, soit sur un contre- projet \u00e0 Gaza, soit sur une proposition du gouvernement qui conviendra pas \u00e0 l'ensemble des parties et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faudra mieux expliquer les b\u00e9n\u00e9fices des bilat\u00e9rales auxquelles je crois fermement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:40) [88%] :\r\nIl Maury-Pasquier oui, sur la question des zones b\u00e9n\u00e9fice des bilat\u00e9rales je suis partage l'avis de monsieur Genecand et j'aimerais rappeler que, en cas de d\u00e9nonciation des actes de l'accord sur la libre circulation des personnes, il y aurait aussi d\u00e9nonciation d'autres accords particuli\u00e8rement important pour Gen\u00e8ve, que ce soit celui sur la recherche, celui sur la formation ou encore l'accord sur la a\u00e9ronautique et qui permet \u00e0 nos avions de voler sans trop de difficult\u00e9s dans le territoire europ\u00e9en, il y a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 apr\u00e8s la Gen\u00e8ve internationale il y a un probl\u00e8me aussi alors d'ad\u00e9quation avec la population genevoise avec le gouvernement, Genevois, qui a toujours \u00e9t\u00e9 compte cette initiative et que nous avons d\u00e9fendu \u00e9galement s'\u00e0 Bernard r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:24) [81%] :\r\nRapide des Nidegger on a entendu cette litanie pendant toute la campagne, avant le 9 f\u00e9vrier le peuple \u00e0 penser autrement la entendue pendant 2 ans, le peuple vient de donner un score canon \u00e0 l'UDC c'est donc d'une une ritournelle qui qui n'a aucun sens l'autre chose qui m'a choqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a n'entendent les 2 sortants de gauche qu'leur aurait quelques vertus \u00e0 faire en sorte que les int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve soit tous ceux, servi par l'ensemble des autres cantons dans Les 8 ans que je pass\u00e9 \u00e0 Berne en m\u00eame temps que je n'ai pas constat\u00e9 que les autres quand on se pr\u00e9cipite pour serrer les int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve, au contraire, donc, cette id\u00e9e de grand n\u00e9gociateur qui seraient les seuls capables, c'est \u00e9videmment totalement faux avais compl\u00e8tement isol\u00e9 il faut chaque fois se battre les seuls sujets on \u00e0 faire quelque chose, c'est des sujets du droite salaire il y a 3 \u00e0 ce genre de sujet l\u00e0 mais pas les sujets de gauche et et le transport en particulier Gen\u00e8ve n'a pas \u00e9t\u00e9 servi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:11) [85%] :\r\nPoint de vue clair, on va finir avec une question par oui ou par non, tr\u00e8s rapidement, on a entendu un petit peu plus t\u00f4t dans l'\u00e9mission que il y avait un candidat UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui commence \u00e0 se pr\u00e9ciser du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande c'\u00e9tait Guy Parmelin UDC Vaudois, si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, vous devrez \u00e9lire en tout cas, choisir le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral rapidement qui Parmelin est -ce que vous voterez pour pour lui, oui ou non, Yves Nidegger alors oui ou non, maintenant \u00e7a d\u00e9pend qui ce qui est opposable moteur ainsi, c'est un Al\u00e9manique par exemple, parce que votre \u00e9poux renvoie pour un roman, Guy Parmelin, qui parle, moi, je voterai pas absolument toujours pour un roman monsieur de la r\u00e9gion est arr\u00eate un candidat id\u00e9al par ceux qui ne f\u00e2che personne doit se d\u00e9p\u00eacher Benoit Genecand qui ont lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:51) [89%] :\r\nPause bonjour je voterai pour les 2 candidats qui seront propos\u00e9es par l'UDC, Robert Kramer je voterai pour le candidat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:56) [92%] :\r\nQui est le mieux \u00e0 m\u00eame de travailler au sein d'un gouvernement coll\u00e9giens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:59) [80%] :\r\nLilianne Maury-Pasquier pour ma part, j'ajouterai un candidat qui reste s'engage \u00e0 respecter le l\u00e9g\u00e8ret\u00e9s international absent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:07) [72%] :\r\nLa coll\u00e9gialit\u00e9 alors il Parmelin oui on dans la oui ou non, oui, mais si l'horizon a aussi c'est assez et c'est comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T18:03:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauffer, Eric", "role": "D\u00e9put\u00e9 GE, pr\u00e9sident MCG et pr\u00e9sident MCR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury-Pasquier, Liliane", "role": "vice-pr\u00e9sidente, Conseill\u00e8re aux \u00c9tats PS GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "CE Vert GE, Avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7102C61B-7217-458F-9D1A-BB0B1D4675DE", "internalArchiveId": "7102C61B-7217-458F-9D1A-BB0B1D4675DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le scandale Volkswagen va acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers les nouveaux moteurs", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Gerondeau, ancien haut responsable de Nissan puis de Toyota au Japon;Fumuhiko Ike, pdt Association des constructeurs japonais  d'automobiles\r\nLe scandale Volkswagen va acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers les nouveaux moteursVolkswagen.. son nom est sur toutes les l\u00e8vres..  au salon de l'auto de Toyko.. qui s'ouvre aujourd'hui... \r\nLa vitrine des constructeurs japonais..\r\nGeorges Baumgartner .. on vous retrouve en direct de Tokyo.. vous avez visit\u00e9 ce salon de l'auto.. \r\nFinalement, ce scandale c'est une bonne chose pour les japonais.. \r\nIl va accelerer la transition vers les voitures hybrides, electriques et ulterieuremenet a piles \u00e0 combustible.. \r\nGB- Oui, dans ce salon de Tokyo, les constuyrcteurs japonais disent a mots a peine couverts, que sans triche il n'est pas encore possiuble de produire un moteur diesel vert et propre comme le pretend Volkswagen. Mme s'ils ne rejettent pas cette technologie\r\n Nous avons rencontre  Guillaume Gerondeau,, un ancien haut responsible de Nissan puis de Toyota au Japon. Selon lui ,ce salon indique clairement la direction prise par les constructeurs japonais pour produire des vehicules propres.\r\nSON de Guillaume Gerondeau ( 1091): 19 ya une direction qui est les groups motopropulseurs. sortir a plus adapte a l;'environnement urbain ( 58sec\"\r\n*** Et puis dans ce salon de Tokyo, les constructeurs japonais levent le voile sur la voiture a piles a combustible fonctionnant a l'hydrogene qui ne rejette que de la vapeur d'eau quand elle roule.. A l'exemple de Honda\r\nGB- oui, un an apr\u00e8s la sortie de la Mirai de Toyota, Honda sort un vehicule a hydrogene  plus spacieux 5 places dote d'une plus grande autonomie, plus de 700 km. Champion de la voiture hybride ( essence-electricite), Toyota a pour ambition de banner d'ici a 2050 les voitures tout carburant fossile.\r\nUne ambition que relativise le president de l'Association des constructeurs japonais d'automobiles Fumuhiko Ike:\r\nSON DE FUMIHIKO  Ike :  \" Le monde entier doit reduire ses emissions de CO2 de 70%  d'ici 2050 par rapport a 2010. Il est difficile d'atteindre cet objectif avec le moteur conventoninel. L'on y parviendra avec des moteurs electriques, hybrides ou a pile a cmbustile. Mais il est peu probable que ces vehicules se vendent partout dans le monde, en particulier les pays emergent, car ils utilisent une technologie plus chere.\". \r\nCarlos Ghosn, le patron de Nissan, observe que les tricheries de Vokswagen ne vont pasrendre le moteur diesel plus popullaire aux Etats-Unis et au Japon\r\nDans les allees du  salon de Tokyo, on laisse entendre que Volkswagen pourrait mettre entre parentheses ses diesels pour smettre a produire, en plus, en grands volumes,des voiturex hybrides rechargeables.\r\nGB", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La discr\u00e9tion de Volkswagen au Salon de l\u2019auto de Tokyo / 12H30_2015-10-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le Tokyo Motor Show s\u2019est ouvert jeudi pour deux semaines. Le salon est avant tout une vitrine de la technologie japonaise, qui profite du scandale Volkswagen. Il va acc\u00e9lerer la transition vers les voitures hybrides, \u00e9lectriques et ult\u00e9rieurement \u00e0 piles \u00e0 combustible."], "variantIds": ["ece-7190018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVolkswagen, son nom est aussi sur toutes les l\u00e8vres au salon de l'auto de Tokyo qui s'ouvre aujourd'hui, c'est la vitrine des constructeurs japonais, Georges Baumgartner, on vous retrouve en Direct de Tokyo, vous avez visit\u00e9 ce salon de l'auto, alors finalement c'est scandaleux, c'est une bonne chose pour les les constructeurs japonais il va acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers les voitures hybrides et \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, dans ce salon de Tokyo, les constructeurs japonais, disent \u00e0 mots \u00e0 peine couverts que sans triche, il n'est pas encore possible de produire un moteur di\u00e9sel Vert et propre comme le pr\u00e9tend Volkswagen mais les constructeurs japonais comme Mazda ne rejette pas pour autant cette technologie, alors nous avons rencontr\u00e9 Guillaume G\u00e9rondeau, un ancien haut responsable de Nissan puis de Toyota au Japon et, selon lui, ce salon indique clairement la direction prise par les constructeurs japonais pour produire des v\u00e9hicules \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [88%] :\r\nIl y a une direction qui est tous les nouveaux grotte groupe motopropulseur alors on voit 2, on voit de l'hybride, on voit de l'\u00e9lectrique, on voit, et c'est assez nouveau du du du fioul, celle de la la la pile \u00e0 combustible, donc \u00e7a c'est une une direction qui est tr\u00e8s forte, on voit des des types de v\u00e9hicules diff\u00e9rents des v\u00e9hicules 13 urbain \u00e9lectrique pour des courtes distances donc on, on, on sent la pr\u00e9figuration d'un nouveau mode de mobilit\u00e9 autonome plus propre et plus plus individuel, plus adapt\u00e9, allant \u00e0 l'environnement urbain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nEt puis dans ce salon de Tokyo, Georges Baumgartner des constructeurs japonais l\u00e8ve le voile sur la voiture \u00e0 pile \u00e0 combustible qui fonctionne \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, et qui ne rejette que de la vapeur d'eau quand elle roule \u00e0 l'exemple de Honda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nOui, un an apr\u00e8s la sortie de la Mirail de Toyota h\u00e9 bien Honda sort un v\u00e9hicule \u00e0 hydrog\u00e8ne plus spacieux, 5 places dot\u00e9 d'une plus grande autonomie, plus de 700 km, champion de la voiture hybride essence \u00e9lectricit\u00e9 Toyota a pour ambition, lui, de bannir en 2050 les voitures tout carburant fossile, une ambition que relativise le pr\u00e9sident de l'association des constructeurs japonais d'automobiles font musicaux Ike. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [84%] :\r\nBen Rosewall faste Will Durst assez le monde entier doit r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 de 70 pourcent d'ici 2050 par rapport \u00e0 2010 faire 20 mois de PDF quand il est difficile d'atteindre cet objectif avec le moteur conventionnel, demain, on a tout fait, on y parviendra, avec des moteurs \u00e9lectriques, hybrides doit piles \u00e0 combustible pour Prague pour faire sa vie commence, mais il est peu probable que ces v\u00e9hicules se vendent partout dans le monde, en particulier les pays \u00e9mergents, car ils utilisent une technologie plus cher \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\nCarlos Ghosn, le patron de Nissan, observe que les tricheries de Volkswagen ne vont pas rendre le moteur di\u00e9sel plus populaire aux \u00c9tats-Unis et au Japon, on trouve tr\u00e8s peu ici et dans les all\u00e9es du salon de Tokyo, on laisse entendre que Volkswagen pourrait mettre entre parenth\u00e8ses ses diesels pour se mettre \u00e0 produire en plus grand volume deviner des voitures s'hybrides rechargeables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [90%] :\r\n\u00e9videmment, merci Georges Baumgartner, notre correspondant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T11:41:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1468326", "internalArchiveId": "AA1510468314", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 1805, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7211457", "imageURL": "http://www.rts.ch/7211482.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / Equilibre des sexes: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "La Chine abandonne la politique de l\u2019enfant unique", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un UDC remplacera probablement Widmer-Schlumpf", "Turquie / Parti pro-kurde: le point avec Abraham Zisyadis, \u00e0 Istanbul", "Cin\u00e9ma: Dany Boon a puis\u00e9 dans son pass\u00e9 pour son r\u00f4le dans \"Lolo\"", "Migration / Fronti\u00e8res: entretien avec Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste migrations, UniNE", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / Si\u00e8ge vacant: l\u2019UDC Guy Parmelin est un pr\u00e9tendant", "Turquie: un parti pro-kurde fait campagne en vue des l\u00e9gislatives", "France: de violentes \u00e9meutes \u00e9clataient il y a 10 ans", "Migration: plusieurs pays envisagent de construire des barri\u00e8res aux fronti\u00e8res", "Suisse: une baisse des loyers est pr\u00e9vue", "Conseil des Etats / FR: le Parti socialiste et l\u2019UDC se disputent un si\u00e8ge", "La Suisse est pr\u00e9sente au plus grand salon fran\u00e7ais du jeu vid\u00e9o", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce changement intervient car le gouvernement craint les r\u00e9percussions \u00e9conomiques d\u2019un vieillissement de sa population.", "Si cette majorit\u00e9 \u00e0 droite se confirme, cela ne sera pas sans cons\u00e9quences pour le gouvernement sa gestion des dossiers.", "L\u2019acteur a accept\u00e9 d'\u00e9voquer la part de lui-m\u00eame qu'il a pu mettre dans ce film r\u00e9alis\u00e9 par Julie Delpy.", "Il s\u2019agirait l\u00e0 du Romand le plus en vue pour remplacer Eveline Widmer-Schlumpf.", "Erdogan est accus\u00e9 d\u2019avoir trop de pouvoir dans son pays ; le climat reste tendu apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats \u00e0 Ankara.", "L\u2019\u00e9tat de certaines banlieues parisiennes est inqui\u00e9tant et les mesures prises par le gouvernement ont peu d'effets.", "L\u2019Autriche pense cl\u00f4turer une partie de sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie, et cette derni\u00e8re pourrait faire de m\u00eame avec la Croatie.", "Pronostiqu\u00e9 par Wuest et Partner, cela s\u2019expliquerait par une augmentation de logements libres sur le march\u00e9.", "Candidat \u00e0 la derni\u00e8re minute, Jean-Fran\u00e7ois Rime vient d\u00e9ranger Christian Levrat, dont le parti a connu des difficult\u00e9s aux derni\u00e8res \u00e9lections.", "Les concepteurs suisses misent sur l\u2019originalit\u00e9 de leurs produits interactifs pour s\u00e9duire le public."], "variantIds": ["ece-7086413", "ece-7086411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T17:17:47Z", "subTitles": ["19:30:02:13  19:30:18:07\r\n...\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:20:10\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:22:05\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:14  19:30:27:03\r\nLa crise des migrants fait tourner\r\n\u00e0 l'aigre les rapports europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:30:13\r\n   Berlin \u00e9voque un comportement\r\n      \"incorrect\" de Vienne.\r\n\r\n19:30:30:18  19:30:34:13\r\nL'Autriche et la Slov\u00e9nie discutent\r\n     d'une possible barri\u00e8re.\r\n\r\n19:30:34:18  19:30:37:06\r\n       Les Etats r\u00e9agissent\r\n      de mani\u00e8re d\u00e9sordonn\u00e9e\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:40:16\r\n     et prennent des libert\u00e9s\r\n     par rapport \u00e0 Schengen.\r\n\r\n19:30:41:02  19:30:45:09\r\n  Le d\u00e9part d'E.Widmer-Schlumpf \r\n ouvre la voie aux candidats UDC.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:48:13\r\n  Ce soir, lumi\u00e8re sur le Vaudois\r\n           Guy Parmelin.\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:52:23\r\nOn verra les soutiens dans son parti\r\n        et dans son canton.\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:57:07\r\nReportage sur les Kurdes en Turquie,\r\n     \u00e0 la veille des \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:01:01\r\n  Le pr\u00e9sident Erdogan est accus\u00e9\r\n     de tentation autoritaire.\r\n\r\n19:31:01:06  19:31:03:13\r\n     L'\u00e9lection a des allures\r\n          de referendum,\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:08:07\r\n       expliquera en direct\r\n        Abraham Zisyadis.\r\n\r\n19:31:08:19  19:31:13:10\r\nLe parti communiste chinois met fin\r\n\u00e0 la politique de l'enfant unique,\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:14:13\r\n        vieille de 30 ans.\r\n\r\n19:31:14:18  19:31:18:16\r\nElle a affect\u00e9 la vie de centaines\r\n    de millions de personnes,\r\n\r\n19:31:18:21  19:31:22:09\r\n du fait des avortements en masse\r\n       ou des infanticides.\r\n\r\n19:31:22:18  19:31:25:16\r\n  Le nouveau film de Julie Delpy,\r\n          avec Dany Boon.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:27:04\r\n     Entretien avec l'acteur,\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:31:23\r\n   qui se confie sur ses blessures\r\net le r\u00f4le de l'affection maternelle.\r\n\r\n19:31:33:23  19:31:38:16\r\n  Loin des d\u00e9clarations en faveur\r\nde l'accueil g\u00e9n\u00e9reux des migrants,\r\n\r\n19:31:38:21  19:31:41:06\r\ndes Etats europ\u00e9ens se cloisonnent.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:45:05\r\n   Des barri\u00e8res sont envisag\u00e9es\r\n    en Autriche et en Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:53:05\r\n Le ton s'aigrit quand l'Allemagne\r\n    fait la le\u00e7on \u00e0 l'Autriche.\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:58:04\r\n  -La Hongrie ferait-elle \u00e9cole\r\n           en Europe ?\r\n\r\n19:31:58:09  19:32:00:15\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 des grillages\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:04:20\r\nsur sa fronti\u00e8re avec la Serbie,\r\n   la Croatie et la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:32:05:01  19:32:08:02\r\n   Elle projette la m\u00eame chose\r\n        avec la Roumanie.\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:11:23\r\n  Face \u00e0 l'afflux de migrants,\r\n   la Slov\u00e9nie envisage aussi\r\n\r\n19:32:12:04  19:32:15:01\r\n   de barricader sa fronti\u00e8re\r\n        avec la Croatie.\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:17:12\r\n       Certains y pensent\r\n       en Autriche aussi.\r\n\r\n19:32:17:17  19:32:23:10\r\n  La tension est \u00e0 son comble\r\nsur la fronti\u00e8re austro-slov\u00e8ne.\r\n\r\n19:32:23:14  19:32:27:13\r\n    La ministre de l'Int\u00e9rieur\r\nautrichienne parle d'une barri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:31:00\r\n  une barri\u00e8re entre deux Etats\r\n      de l'espace Schengen,\r\n\r\n19:32:31:05  19:32:35:07\r\n  qui a \u00e9limin\u00e9 les contr\u00f4les \r\n  douaniers entre ses membres.\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:37:12\r\n   -Pas sur toute la fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:32:37:17  19:32:40:03\r\n  mais une barri\u00e8re sur quelques\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:44:05\r\n     kilom\u00e8tres pour r\u00e9guler\r\n   les entr\u00e9es dans notre pays,\r\n\r\n19:32:44:10  19:32:47:11\r\n   une cl\u00f4ture qui a une porte.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:51:14\r\n  -Une porte avec la Slov\u00e9nie \r\n  qui pourrait donc se fermer.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:54:12\r\n      La Slov\u00e9nie envisage \r\n      de poser une barri\u00e8re\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:57:00\r\nsur sa fronti\u00e8re avec la Croatie,\r\n\r\n19:32:57:05  19:33:04:05\r\nqui elle, pour l'instant, n'est que\r\n  candidate \u00e0 l'espace Schengen.\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:06:19\r\n     -La Slov\u00e9nie ne veut pas\r\n\r\n19:33:07:00  19:33:08:09\r\n       construire des murs,\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:18:06\r\n  mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 poser\r\ndes barri\u00e8res sur notre fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:33:19:06  19:33:24:06\r\n      -Le ton monte aussi\r\nentre l'Allemagne et l'Autriche.\r\n\r\n19:33:24:17  19:33:26:17\r\n  -Le comportement de l'Autriche\r\n\r\n19:33:26:22  19:33:28:21\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 correct.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:22\r\n  -L'Autriche, accus\u00e9e d'avoir\r\n      convoy\u00e9 en catimini\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:37:13\r\n   des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n           allemande.\r\n\r\n19:33:38:15  19:33:41:07\r\n     -Etienne Piguet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:44:02\r\nLe spectacle donn\u00e9 est affligeant.\r\n\r\n19:33:44:07  19:33:47:15\r\n      A.Merkel a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e\r\n   par une partie de l'opinion.\r\n\r\n19:33:47:20  19:33:53:07\r\n        Elle assiste aussi\r\n     \u00e0 une opposition d'Etats.\r\n\r\n19:33:53:07  19:33:56:05\r\n            - En effet.\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:00:20\r\nL'Allemagne a voulu faire l'histoire.\r\n\r\n19:34:01:01  19:34:09:15\r\nMais la coordination avec le reste de\r\nl'Europe n'a pas \u00e9t\u00e9 faite en amont.\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:17:15\r\nDe nombreux pays, comme l'Autriche,\r\n   se voient dans une situation\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:22:13\r\no\u00f9 ils ne sont pas solidaires de la\r\n        d\u00e9cision allemande.\r\n\r\n19:34:22:18  19:34:26:07\r\n     - Est-ce qu'il n'y a pas\r\n       une fausse promesse\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:28:19\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 faite par\r\n          les Allemands ?\r\n\r\n19:34:29:00  19:34:33:20\r\n- La cause de la venue des migrants,\r\nc'est la fuite devant les violences.\r\n\r\n19:34:34:01  19:34:37:18\r\nMais s'il est vrai que l'Allemagne a\r\n         fait une promesse.\r\n\r\n19:34:37:20  19:34:40:18\r\n  Mais il faut que les personnes\r\n             passent\r\n\r\n19:34:40:23  19:34:43:06\r\n      par un autre pays pour\r\n             arriver.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:45:23\r\nC'est l\u00e0 qu'on a des foules de gens\r\n\r\n19:34:46:04  19:34:49:07\r\n   qui sont dans des situations\r\n            pr\u00e9caires.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:52:04\r\n     Surtout avec l'arriv\u00e9e de\r\n             l'hiver.\r\n\r\n19:34:52:09  19:34:56:18\r\n Les Etats essaient de g\u00e9rer d'une\r\n      mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:03:13\r\n  - L'espace Schengen n'est pas \r\n respect\u00e9 par les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:05:22  19:35:11:20\r\n  Ils ne respectent pas l'esprit de\r\n        l'espace Schengen.\r\n\r\n19:35:12:01  19:35:15:09\r\n- On est face \u00e0 un d\u00e9fi important.\r\n\r\n19:35:15:13  19:35:20:20\r\n  Si l'Europe ne r\u00e9ussit pas \u00e0 se\r\n         mettre d'accord,\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:26:07\r\n c'est un pan de la construction \r\n europ\u00e9enne qui est mis en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:30:02\r\n         -D\u00e9part annonc\u00e9\r\n    d'Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:35:30:07  19:35:34:20\r\n      Mais question de fond\r\n sur l'\u00e9quilibre du gouvernement.\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:39:08\r\n E.Widmer-Schlumpf a fait basculer\r\n   des d\u00e9cisions vers la gauche.\r\n\r\n19:35:39:12  19:35:44:03\r\n   Un nouveau venu pourra jouer\r\n un r\u00f4le pivot dans l'autre sens.\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:49:02\r\n -Avec sa composition actuelle,\r\n   le Conseil f\u00e9d\u00e9ral balance\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:51:13\r\n        parfois \u00e0 gauche,\r\n        parfois \u00e0 droite.\r\n\r\n19:35:51:18  19:35:52:19\r\n        Mais en d\u00e9cembre,\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:56:14\r\n un UDC remplacera probablement\r\n    Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:01:05\r\n Et l\u00e0, certaines choses peuvent\r\nchanger, sur l'arm\u00e9e par exemple.\r\n\r\n19:36:01:10  19:36:05:05\r\n    Le budget \u00e9tait jusque-l\u00e0\r\n       plut\u00f4t \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:36:05:10  19:36:09:21\r\n   Tout \u00e7a pourrait changer, \r\n   au grand dam de la gauche.\r\n\r\n19:36:10:02  19:36:13:11\r\n   Pareil sur l'environnement.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:18:22\r\nLe dossier s'ouvrira en d\u00e9cembre,\r\n  avec la conf\u00e9rence de Paris.\r\n\r\n19:36:19:12  19:36:21:06\r\n        -La Suisse r\u00e9visera\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:23:00\r\n        sa loi sur le CO2.\r\n\r\n19:36:23:05  19:36:30:17\r\n Avec ce nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \r\n on va avoir une nette r\u00e9gression.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:35:06\r\n        -Le bloc PLR-UDC\r\n      nourrit des espoirs,\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:40:02\r\nsurtout au niveau des finances, \r\navec des programmes d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:44:09\r\n     Le libre-\u00e9change enfin\r\n est un des th\u00e8mes qui comptera.\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:46:13\r\n   Pour l'agriculture suisse,\r\n\r\n19:36:46:18  19:36:51:02\r\nce deuxi\u00e8me si\u00e8ge est une chance\r\n    pour se faire entendre.\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:52:15\r\n        -C'est une question\r\n\r\n19:36:52:20  19:36:54:05\r\n          de sensibilit\u00e9\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:56:19\r\npar rapport aux diff\u00e9rents sujets.\r\n\r\n19:36:57:00  19:37:01:04\r\n     Dans le domaine agricole,\r\nnous avons un large appui de l'UDC.\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:08:05\r\n     Avec un deuxi\u00e8me si\u00e8ge, \r\n     la sensibilit\u00e9 changera.\r\n\r\n19:37:08:14  19:37:11:02\r\n   -Mais la marge de manoeuvre\r\n          est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:37:11:07  19:37:13:10\r\n  Avec une ligne trop \u00e0 droite,\r\n\r\n19:37:13:14  19:37:17:05\r\n   le Parlement et le peuple \r\n   pourraient le sanctionner.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:21:08\r\n        Un rapport de force\r\nqui devrait le pousser \u00e0 la retenue.\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:27:14\r\n-L'UDC examine les candidats qu'elle\r\npourra proposer devant le Parlement.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:32:08\r\n     Parmi les papables romands,\r\nO.Freysinger \u00e9voquait sa candidature.\r\n\r\n19:37:32:12  19:37:40:06\r\n On \u00e9value aujourd'hui les chances\r\n de Guy Parlemin et ses soutiens.\r\n\r\n19:37:41:12  19:37:43:17\r\n-C'est le premier sorti du bois.\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:46:20\r\n          Guy Parmelin\r\n est candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:37:47:01  19:37:51:22\r\net esp\u00e8re \u00eatre retenu par son groupe\r\nsur le ticket que pr\u00e9sentera l'UDC.\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:55:17\r\n         Il est d\u00e9fendu\r\n   par sa coll\u00e8gue genevoise.\r\n\r\n19:37:56:23  19:37:58:11\r\n         -Il est coll\u00e9gial\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:00:22\r\n   et sait dire ce qu'il pense.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:06:20\r\n    Il sait d\u00e9cider mais apr\u00e8s\r\nrespecter le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:09:03\r\n   -Le Parlement le respecte.\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:13:22\r\n  A gauche, beaucoup pourraient\r\n l'appuyer, surtout les Romands.\r\n\r\n19:38:14:09  19:38:15:05\r\n          -Dans les noms\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:17:14\r\n  qu'on entend en Suisse romande,\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:20:12\r\n          il est le seul\r\n     \u00e0 avoir une cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:26:20\r\n      Je choisirai un Romand\r\n     plut\u00f4t qu'un Al\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:32:16\r\n  -Mais hier d\u00e9j\u00e0, le PS \u00e9voquait\r\ndes conditions pour un candidat UDC,\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:35:16\r\n     sauf l'exigence latine.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:41:07\r\n  Le soutien des parlementaires\r\n romands est loin d'\u00eatre acquis.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:44:03\r\n-Il faudrait un candidat italophone\r\n\r\n19:38:44:08  19:38:46:18\r\n   car il y a d\u00e9j\u00e0 deux Romands.\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:51:11\r\n-Malheureusement, c'est un Romand.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:56:02\r\n-Un 3\u00e8me Romand me semble impossible.\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:58:20\r\n-Il n'y aurait plus de repr\u00e9sentant\r\n\r\n19:38:59:01  19:39:01:00\r\n      de la Suisse orientale.\r\n\r\n19:39:01:05  19:39:03:06\r\n         -Je n'imagine pas\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:08:09\r\n     que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n      place un 3\u00e8me Romand.\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:09:19\r\n        -S'il \u00e9tait \u00e9lu,\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:14:10\r\n  G.Parmelin menacerait aussi la\r\nposition des deux Romands actuels.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:15:15\r\n       A leur succession,\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:18:20\r\n     les lib\u00e9raux-radicaux\r\n   ou les socialistes romands\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:23:02\r\n  pourraient perdre leur si\u00e8ge\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:18\r\n -L'\u00e9quilibre des sexes changera.\r\n\r\n19:39:27:23  19:39:32:16\r\n  La Suisse a eu un gouvernement\r\n       \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:40:10\r\n En 2010, M.Calmy-Rey, D.Leuthard,\r\n S.Sommaruga et E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:39:43:14  19:39:47:19\r\n      Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:54:22\r\nLa part f\u00e9minine sera moins forte.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:01:22\r\n     Les femmes UDC aimeraient\r\n       une candidate femme.\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:08:00\r\n   - Il y aura eu une parenth\u00e8se\r\n           d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:09:07  19:40:15:07\r\n     Eveline Widmer-Schlumpf\r\n   sera remplac\u00e9e par un homme.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:20:09\r\nIl n'y aura plus que 2 femmes sur 7\r\n\r\n19:40:20:13  19:40:23:19\r\n            personnes.\r\n    \u00c7a n'\u00e9meut pas grand monde.\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:27:10\r\n    On a vu le pr\u00e9sident du PS\r\n         et du PDC exiger\r\n\r\n19:40:27:14  19:40:32:11\r\n    que le plus grand parti du\r\n  pays propose un candidat latin.\r\n\r\n19:40:32:13  19:40:36:01\r\n   Mais aucune exigence pour une\r\n       candidature f\u00e9minine.\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:41:11\r\n   Pourtant l'UDC n'a jamais eu\r\n        de femme ministre.\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:44:06\r\n     Ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:49:20\r\n         Quand on repense\r\n \u00e0 des propos d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:41:00:19  19:41:06:06\r\n    Nous voici \u00e0 la veille du\r\nrenouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:06:08  19:41:12:08\r\nLe d\u00e9bat sur la place des femmes au\r\n    gouvernement n'existe pas.\r\n\r\n19:41:14:09  19:41:18:00\r\n     Il n'y a eu que 7 femmes\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:22:16\r\nOn ne comprend plus tr\u00e8s bien ce qui\r\n           peut justifier\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:28:16\r\nla sous-repr\u00e9sentation permanente de\r\n    la moiti\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:33:06\r\n  -Fribourg aura un impact fort \r\n dans la campagne pour les Etats.\r\n\r\n19:41:35:08  19:41:39:19\r\n -Invit\u00e9 surprise de l'\u00e9lection\r\nau Conseil des Etats \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:44:18\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime s'est lanc\u00e9 dans\r\n la bataille \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:49:06\r\n Son but est de d\u00e9rober le si\u00e8ge\r\n du socialiste Christian Levrat.\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:51:19\r\n          L'UDC esp\u00e8re\r\n    que la droite fera bloc.\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:54:00\r\n  -Avec le PDC, le PLR et l'UDC,\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:55:12\r\n      on a 68 % des suffrages\r\n\r\n19:41:55:17  19:41:56:16\r\n         au premier tour.\r\n\r\n19:41:56:21  19:42:01:18\r\n     A Fribourg, on revendique\r\n         les deux si\u00e8ges.\r\n\r\n19:42:02:04  19:42:05:20\r\n  -L'attaque vise le pr\u00e9sident\r\n  du parti socialiste suisse.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:10:19\r\nPour le PS, cet enjeu d\u00e9passerait\r\n   les fronti\u00e8res cantonales.\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:13:07\r\n    -Des pressions zurichoises\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:17:07\r\n auraient \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es sur l'UDC.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:22:07\r\nS'offrir la t\u00eate du pr\u00e9sident du PS\r\n serait un bon r\u00e9sultat pour eux.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:25:02\r\n       -Troisi\u00e8me candidat\r\n       et seul Al\u00e9manique,\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:28:12\r\n    Beat Vonlanthen assiste \r\n    \u00e0 ce duel en spectateur.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:32:07\r\n     Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \r\n     pr\u00e9f\u00e8re rester neutre.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:34:22\r\n Il souligne juste l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:42:35:03  19:42:41:05\r\n    de la \"formule magique\"\r\nfribourgeoise, un tandem PS-PDC.\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:44:16\r\n  -Le peuple fribourgeois choisit\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:07\r\n       plut\u00f4t la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:56:18\r\n   Dans ce cadre-l\u00e0, j'attends \r\n   les r\u00e9sultats du 8 novembre.\r\n\r\n19:42:57:04  19:43:00:00\r\n     -Pour Christian Levrat\r\n     et Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n19:43:00:05  19:43:03:20\r\n  il faudra engranger des voix\r\n   au sein du camp bourgeois.\r\n\r\n19:43:04:01  19:43:06:11\r\nUn combat de titans en perspective.\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:09:09\r\n  -Les Turcs votent ce dimanche.\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:14:08\r\n Les opposants du pr\u00e9sident Erdogan\r\nl'accusent de tentation autoritaire,\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:18:16\r\n         notamment contre\r\n       les opposants kurdes.\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:28:23\r\n-Cette candidate du parti pro-kurde\r\n HDP fait campagne sur ce march\u00e9.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:34:06\r\nLe parti a annul\u00e9 tous les grands\r\nmeetings par peur des attentats.\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:37:18\r\n    Il faut alors convaincre\r\n    les \u00e9lecteurs un par un.\r\n\r\n19:43:38:04  19:43:42:16\r\n-Le HDP est un mod\u00e8le d\u00e9mocratique\r\n pour le pays et pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:48:19\r\nLe gouvernement ne veut vraiment pas\r\n  de vous dans la vie politique !\r\n\r\n19:43:49:00  19:43:53:07\r\n-Difficile de faire campagne dans\r\n le climat de tension et de peur\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:58:01\r\n   qui r\u00e8gne depuis l'attentat\r\n            d'Ankara.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:00:15\r\n-Ils ont peur d'\u00eatre montr\u00e9s du doigt\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:02:11\r\n   comme des supporters du HDP,\r\n\r\n19:44:02:15  19:44:05:18\r\n    alors qu'ils veulent vendre\r\n      leurs produits \u00e0 tous.\r\n\r\n19:44:05:23  19:44:09:17\r\n   Ils ont peur aussi, car lors \r\n   des trois derniers attentats,\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:17:07\r\n    notre parti et nos membres\r\n         ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:20\r\n  -Cette permanence de quartier\r\n       du parti pro-kurde\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:25:08\r\nvient d'\u00eatre repeinte, apr\u00e8s avoir\r\n  \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e le mois dernier.\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:30:01\r\nDepuis la reprise des combats entre\r\n  l'arm\u00e9e et les rebelles du PKK,\r\n\r\n19:44:30:06  19:44:33:11\r\n     les membres de ce parti\r\n    sont la cible d'attaques.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:21\r\n  La dirigeante est en prison,\r\n      accus\u00e9e d'appartenir\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:39:05\r\n \u00e0 une organisation terroriste.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:41:04\r\n      -Le but de ces attaques\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:42:17\r\n       est d'emp\u00eacher le HDP\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:44:14\r\n     de faire de la politique.\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:46:18\r\n          Le gouvernement\r\n          pr\u00e9sente le HDP\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:50:16\r\n      comme \u00e9tant du c\u00f4t\u00e9 des\r\n   rebelles s\u00e9paratistes du PKK.\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:54:16\r\n   -Les Kurdes de ce quartier\r\n   reprochent au gouvernement\r\n\r\n19:44:54:21  19:44:57:17\r\n    d'effrayer les \u00e9lecteurs\r\n      pour les encourager\r\n\r\n19:44:57:22  19:45:00:06\r\n      \u00e0 voter pour le parti\r\n           au pouvoir.\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:02:19\r\n   -Avant, je votais pour l'AKP,\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:04:16\r\n       mais plus maintenant,\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:07:03\r\n     car ils font du chantage.\r\n\r\n19:45:07:08  19:45:12:05\r\n    Le Premier ministre affirme\r\nque s'il avait la majorit\u00e9 absolue,\r\n\r\n19:45:12:10  19:45:15:20\r\n  il n'y aurait pas eu d'attentat\r\n             \u00e0 Ankara.\r\n\r\n19:45:16:12  19:45:20:00\r\n     -La reprise des combats\r\n          entre l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:45:20:05  19:45:24:03\r\n et les rebelles kurdes du PKK,\r\n  ainsi que les attentats ont\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:31:08\r\nconvaincu une partie de l'\u00e9lectorat\r\n    kurde de voter pour le HDP.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:38:17\r\n    -Abraham Zisyadis, bonsoir.\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:50:09\r\n Hier, des images impressionnantes\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:54:05\r\n        d'une intervention\r\n      contre une t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:57:06\r\nIl y a une dimension passionnelle.\r\n\r\n19:45:57:08  19:46:03:19\r\n- C'est un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre\r\n              Erdogan.\r\n\r\n19:46:04:00  19:46:14:16\r\nIl faut comprendre qu'un Turc sur 3\r\nvote pour les islamo-conservateurs.\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:19:08\r\nIl y a une nouvelle classe moyenne\r\n         qui est apparue.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:24:21\r\nIl y a des Turcs qui souhaitent plus\r\n            de religion.\r\n\r\n19:46:24:23  19:46:28:21\r\nEn face, il y a la majorit\u00e9 qui sont\r\n              d\u00e9sunis.\r\n\r\n19:46:28:23  19:46:34:23\r\n Ils vont de la gauche \u00e0 l'extr\u00eame\r\n              droite.\r\n\r\n19:46:36:13  19:46:41:18\r\nIls traitent le pr\u00e9sident de sultan.\r\n\r\n19:46:41:20  19:46:44:17\r\n  Ils l'accusent d'\u00eatre un tyran.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:50:19\r\n  Tout le suspense reste entier.\r\n\r\n19:46:57:10  19:47:03:05\r\n Que pourrait-il se passer si les \r\n islamo-conservateurs n'obtenaient\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:06:16\r\n      pas la majorit\u00e9 absolue\r\n       qu'exige leur chef ?\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:09:20\r\n     -La Chine tourne la page\r\n       de l'enfant unique.\r\n\r\n19:47:10:01  19:47:13:14\r\nElle incarnait tout ce que ce r\u00e9gime\r\n         avait d'inhumain.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:15:14\r\n    Aujourd'hui, le pays craint\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:18:08\r\n       de manquer de jeunes\r\n       et de main d'oeuvre.\r\n\r\n19:47:19:02  19:47:22:11\r\n     -Des hommes politiques\r\n   et une politique d'hommes.\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:26:07\r\n  L'enfant unique, cela faisait\r\n  35 ans que c'\u00e9tait la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:02\r\nAvec son abolition, les Chinoises\r\n    recouvrent leur libert\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:33:14\r\n   A l'aube des ann\u00e9es 1980, \r\n   le parti communiste craint\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:36:11\r\n   une croissance incontr\u00f4l\u00e9e\r\n       de la population.\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:39:07\r\n      La r\u00e8gle est simple,\r\n     un enfant par famille.\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:41:20\r\n         Sont exempt\u00e9s:\r\n    les minorit\u00e9s ethniques,\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:45:07\r\n          les campagnards\r\nsi le premier enfant est une fille,\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:48:02\r\n      et quand les parents \r\n      sont enfants uniques.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:51:03\r\n        Pour les autres,\r\n  les infractions sont punies.\r\n\r\n19:47:51:08  19:47:53:11\r\n        Jusqu'\u00e0 Shanghai,\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:56:16\r\n      o\u00f9 de petites filles\r\n    sont livr\u00e9es \u00e0 leur sort.\r\n\r\n19:47:56:21  19:47:58:11\r\n     Trois d\u00e9cennies apr\u00e8s,\r\n\r\n19:47:58:16  19:48:01:23\r\n     le gouvernement \u00e9voque\r\n    un succ\u00e8s d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:05:09\r\n    Selon lui, avec 400 mios\r\n     de naissances \u00e9vit\u00e9es,\r\n\r\n19:48:05:13  19:48:09:11\r\n    la population n'a atteint\r\n que 1,4 mia au lieu de 1,8 mia.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:12:23\r\n      Sauf qu'entre-temps,\r\n  la Chine a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n19:48:13:04  19:48:17:10\r\n    Lorsqu'en 2012, une femme\r\nenceinte de sept mois doit avorter\r\n\r\n19:48:17:14  19:48:21:22\r\ncar elle ne peut payer l'amende,\r\n  l'indignation est nationale.\r\n\r\n19:48:22:03  19:48:25:16\r\nL'argument qui a vaincu le dogme\r\n     est le vieillissement.\r\n\r\n19:48:25:21  19:48:32:01\r\n         Lourd fardeau\r\n  pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:35:05\r\n-Je suis n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:48:35:10  19:48:36:07\r\n          enfant unique,\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:39:05\r\n    et je me suis sentie seule.\r\n\r\n19:48:39:10  19:48:42:06\r\n   C'est mieux d'avoir quelqu'un\r\n         avec qui grandir.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:46:14\r\n  Quand les parents vieillissent,\r\n       le poids est partag\u00e9.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:50:15\r\n  -A condition que la nouvelle\r\n   classe moyenne le veuille.\r\n\r\n19:48:50:20  19:48:53:08\r\n    Une population pas encore\r\n           assez ais\u00e9e\r\n\r\n19:48:53:12  19:48:57:09\r\n  pour envoyer plus d'un enfant\r\n         \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:02:06\r\n-Le blogueur saoudien Raef Badaoui,\r\n      emprisonn\u00e9 et condamn\u00e9\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:06:09\r\n   pour insulte envers l'islam,\r\n     re\u00e7oit le prix Sakharov.\r\n\r\n19:49:06:13  19:49:10:12\r\n    La r\u00e9compense est d\u00e9cern\u00e9e\r\n    par le Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:49:10:17  19:49:12:12\r\n   qui appelle \u00e0 sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:19:01\r\n R.Badaoui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2014\r\n       \u00e0 dix ans de prison\r\n\r\n19:49:19:06  19:49:23:10\r\net \u00e0 50 coups de fouet par semaine\r\n       pendant 20 semaines.\r\n\r\n19:49:25:23  19:49:30:06\r\nLa France fait un constat inqui\u00e9tant\r\n      de l'\u00e9tat des banlieues.\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:31:17\r\n     Les policiers l'avouent.\r\n\r\n19:49:31:22  19:49:36:14\r\n Certains quartiers sont tellement \r\nrisqu\u00e9s qu'ils ne peuvent intervenir\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:38:10\r\n   dans des conditions normales.\r\n\r\n19:49:38:14  19:49:41:22\r\n    Le traumatisme des \u00e9meutes\r\n    d'il y a dix ans demeure.\r\n\r\n19:49:42:17  19:49:46:22\r\n-Le plateau de Clichy-sous-Bois,\r\n  banlieue-est du grand Paris,\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:48:01\r\n        30'000 habitants.\r\n\r\n19:49:48:06  19:49:49:10\r\n       Calme en apparence.\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:53:11\r\n  Mais il y a 10 ans la r\u00e9volte\r\n  des banlieues a commenc\u00e9 ici.\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:00\r\n        27 octobre 2005,\r\n     Zyed et Bouna, 13 ans,\r\n\r\n19:49:56:05  19:49:59:22\r\nmeurent dans une bavure polici\u00e8re,\r\n       l'injustice de trop.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:03:21\r\n   Les banlieues s'enflamment\r\n   pendant 3 semaines en France.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:07:19\r\n Dix ans plus tard, 600 millions\r\n    d'euros ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:10:18\r\ndans le plan de r\u00e9novation urbaine.\r\n\r\n19:50:11:04  19:50:13:10\r\n-Il fallait une mise en ad\u00e9quation\r\n\r\n19:50:13:13  19:50:15:07\r\n    entre le d\u00e9cor qui a chang\u00e9\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:21:05\r\n      et la r\u00e9alit\u00e9 sociale\r\n    des gens qui habitent ici.\r\n\r\n19:50:21:10  19:50:25:22\r\n  Dans ces immeubles, vous aurez\r\n    toujours 25 % de ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:30:22\r\n          40 % de ch\u00f4mage\r\n     pour les moins de 25 ans.\r\n\r\n19:50:31:08  19:50:35:20\r\n-Sans transport direct, Clichy reste\r\n  tr\u00e8s pr\u00e8s et tr\u00e8s loin de Paris.\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:37:20\r\n    -Le projet de construction\r\n\r\n19:50:38:01  19:50:40:12\r\n de l'\u00e9changeur de l'autoroute A87\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:43:20\r\n     cens\u00e9e d\u00e9senclaver Clichy\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 construit.\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:48:06\r\nPour se rendre en transport public\r\n  \u00e0 Paris, on met encore 1 h 15\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:51:04\r\n   alors qu'on voit le quartier\r\n          de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:56:00\r\n   -Pour marquer le souvenir des\r\n\u00e9meutes, les ministres se succ\u00e8dent\r\n\r\n19:50:56:05  19:51:01:01\r\nau Bondy Blog, m\u00e9dia fond\u00e9 par les\r\n journalistes suisses de L'Hebdo.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:04\r\n       -Je vous ai lu hier.\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:06:17\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:09:11\r\n  -La situation s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:51:09:15  19:51:14:14\r\n       A Clichy, les choses\r\n     sont en train de changer.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:19:00\r\n   Mais le sentiment d'abandon,\r\n        le taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n19:51:19:05  19:51:23:00\r\n      et les discriminations\r\n        sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:27:17\r\n-Le d\u00e9lit de faci\u00e8s, Mehdi et Badrou\r\n       l'ont subi il y a peu,\r\n\r\n19:51:27:22  19:51:29:19\r\n   dans un contr\u00f4le de police.\r\n\r\n19:51:31:20  19:51:34:23\r\n -Aujourd'hui, on est plus frileux\r\n\r\n19:51:35:05  19:51:37:19\r\n   et plus suspicieux \u00e0 l'\u00e9gard\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:42:00\r\nde tout ce qui vient des quartiers.\r\n\r\n19:51:42:05  19:51:45:02\r\n-On voit de plus en plus de gal\u00e8re,\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:46:12\r\n            de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:52:19\r\n        Donc 10 ans apr\u00e8s,\r\n      les choses s'empirent.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:56:19\r\n      -Malgr\u00e9 les efforts,\r\nle bidonville vertical symbolise\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:00:13\r\n      toujours la banlieue\r\n et tous les maux de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:07  19:52:05:21\r\n    -Toutes les plaintes p\u00e9nales\r\nd\u00e9pos\u00e9es en Suisse dans l'affaire VW\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:10:05\r\n seront trait\u00e9es par le Minist\u00e8re\r\n   public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:10:10  19:52:15:04\r\n600 plaintes sont enregistr\u00e9es dans\r\n7 cantons, principalement romands.\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:24:14\r\n      Les plaintes affluent,\r\n      leur nombre augmente.\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:29:11\r\nLe procureur genevois Yves Bertossa\r\n    annonce en avoir re\u00e7u 743.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:34:13\r\n       -Tournant peut-\u00eatre\r\n    dans la hausse des loyers.\r\n\r\n19:52:34:18  19:52:39:07\r\nUn cabinet pr\u00e9voit un coup d'arr\u00eat\r\n   des augmentations de loyers.\r\n\r\n19:52:40:21  19:52:45:06\r\n-La construction de logement est\r\n en plein boom depuis dix ans.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:49:09\r\n  Pour les immeubles locatifs: \r\n  hausse de 40'000 cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:52:49:13  19:52:51:21\r\n    64 % de plus qu'en 2005.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:56:00\r\n Les logements libres ont pass\u00e9\r\n     la barre des 125'000.\r\n\r\n19:52:56:05  19:52:58:11\r\n   Du jamais vu depuis 20 ans.\r\n\r\n19:52:58:16  19:53:03:09\r\nCette offre abondante se r\u00e9percute\r\n sur les prix, conclut une \u00e9tude.\r\n\r\n19:53:03:13  19:53:09:18\r\n    S'y ajoute une \u00e9volution \r\n   de l'immigration en Suisse.\r\n\r\n19:53:10:11  19:53:12:19\r\n -Un changement au niveau des gens\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:15:21\r\nqui arrivent avec moins de moyens.\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:20:15\r\n         Ils peuvent payer\r\n         un loyer moindre.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:26:03\r\n-Ainsi, les prix des appartements\r\n   haut de gamme ont diminu\u00e9.\r\n\r\n19:53:26:08  19:53:33:16\r\nPour l'an prochain, Wuest et Partner\r\nvoit les loyers descendre de 0,3 %.\r\n\r\n19:53:33:21  19:53:38:16\r\n  Pour la Romandie, la baisse \r\n  serait plus forte en Valais.\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:40:22\r\nDans les autres cantons romands,\r\n\r\n19:53:41:03  19:53:44:15\r\n      le prix des locations\r\n   devrait \u00eatre sous pression.\r\n\r\n19:53:44:20  19:53:49:18\r\n    Cette baisse des loyers\r\ndurerait encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:12\r\n-Dans l'\u00e9tat actuel des conditions,\r\n\r\n19:53:52:17  19:53:55:00\r\non s'attend \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re diminution.\r\n\r\n19:53:55:05  19:54:01:16\r\nA court terme, sur deux \u00e0 trois ans.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:08:08\r\n-Les prix avaient chut\u00e9 en Suisse\r\nlors de la crise des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:54:08:12  19:54:14:11\r\n   Mais les loyers n'ont cess\u00e9\r\n   d'augmenter depuis 15 ans.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:19:21\r\n  -\"Lolo\", le film de Julie Delpy\r\n          est au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:21:19\r\n    Dany Boon est \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n19:54:22:00  19:54:25:18\r\n   Il \u00e9voque la part de lui-m\u00eame\r\n     qu'il a mis dans le r\u00f4le.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:04\r\n     Des blessures familiales\r\n     qui l'ont marqu\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:32:12\r\n           -Tu l'aimeras\r\n      quand tu le conna\u00eetras.\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:34:00\r\n        -Il a l'air gentil.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:35:06\r\n          -Il est plouc ?\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:37:12\r\n          -Il est hideux.\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:41:23\r\n   -Un r\u00f4le pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9\r\nde ce qu'\u00e9tait l'acteur en 1989,\r\n\r\n19:54:42:04  19:54:45:16\r\nquand il quitte le nord de la France\r\n         pour la capitale.\r\n\r\n19:54:45:21  19:54:49:19\r\n     Il rencontre le succ\u00e8s \r\n    sur sc\u00e8ne puis au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:53:22\r\n   \"Bienvenue chez les Ch'tis\"\r\n         fait un carton.\r\n\r\n19:54:54:09  19:54:56:00\r\n       -C'est pas un hasard.\r\n\r\n19:54:56:05  19:54:59:13\r\nJ'ai \u00e9crit un film sur mes racines.\r\n\r\n19:54:59:18  19:55:03:00\r\nUn hommage \u00e0 ma m\u00e8re, \u00e0 ma famille.\r\n\r\n19:55:03:05  19:55:05:10\r\n         Un truc positif,\r\n\r\n19:55:05:14  19:55:08:16\r\n  des belles choses de ma r\u00e9gion.\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:13:03\r\n -Comme dans \"Lolo\", o\u00f9 le fils\r\n  est fusionnel avec sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:15:14\r\n      D.Boon aime sa maman.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:18:23\r\n-Je suis tr\u00e8s amoureux de ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:25:05\r\n   Je dis \"mon amour\" \u00e0 ma m\u00e8re\r\n      et \"maman\" \u00e0 ma femme.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:28:09\r\n-Un amour qui date de son enfance.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:33:03\r\n      -Enfant, je m'occupais\r\n       beaucoup de ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:33:08  19:55:35:05\r\n      Elle a eu des p\u00e9riodes\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:39:15\r\n      de d\u00e9prime tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n19:55:39:19  19:55:41:23\r\n     Donc je la faisais rire.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:05\r\n    Les choses ont d\u00e9marr\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:48:21\r\n      -Il la faisait rire \r\n     pour lui faire oublier\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:52:18\r\n  qu'\u00e0 17 ans, elle a \u00e9t\u00e9 mise\r\n   \u00e0 la porte par sa famille\r\n\r\n19:55:52:23  19:55:56:09\r\n  parce qu'elle \u00e9tait enceinte\r\n          d'un Kabyle.\r\n\r\n19:55:56:18  19:55:57:22\r\n            -C'est dur.\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:01:14\r\n       J'ai des souvenirs,\r\n    c'est des sc\u00e8nes de films.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:05:19\r\n      Ma m\u00e8re nous habillait\r\npour aller au mariage de mon oncle.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:17\r\n       Ma m\u00e8re \u00e9tait proche\r\n       de son petit fr\u00e8re.\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:13:14\r\n    Et on n'avait pas le droit\r\n     d'entrer dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:19:02\r\n  Y avait la joie de la famille, \r\n et je voyais ma m\u00e8re qui pleurait\r\n\r\n19:56:19:07  19:56:25:11\r\n    d'\u00e9motion et de tristesse,\r\n   de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route.\r\n\r\n19:56:25:15  19:56:30:19\r\n     Ma grand-m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n        y a pas longtemps.\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:34:23\r\nEt on a \u00e9t\u00e9 interdits d'enterrement.\r\n\r\n19:56:35:09  19:56:40:10\r\n            -Mon fils,\r\n   c'est le futur de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:43:11\r\n    -L'acteur vit \u00e0 Londres,\r\n        pour l'anonymat.\r\n\r\n19:56:43:20  19:56:46:14\r\n  -Je prends le bus ou le m\u00e9tro,\r\n            \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:49:07\r\n         C'est tr\u00e8s snob.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:54:02\r\n        -A Paris se tient\r\n      le salon du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:56:54:07  19:56:58:13\r\n   Les Suisses sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:05:03\r\n   Le secteur est en expansion,\r\n   notamment sur les tablettes.\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:07:20\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:14:01\r\n-On teste les futures tendances,\r\n  le jeu vid\u00e9o fait son salon.\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:18:08\r\nAux c\u00f4t\u00e9s des leaders am\u00e9ricains,\r\n      fran\u00e7ais ou japonais,\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:22:09\r\nla Suisse y pr\u00e9sente son meilleur,\r\n\r\n19:57:22:13  19:57:25:11\r\n      avec une originalit\u00e9\r\n       reconnue de tous.\r\n\r\n19:57:25:21  19:57:28:00\r\n  -On n'a pas \u00e0 rougir d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:29:12\r\n       Ces jeux sont simples\r\n\r\n19:57:29:17  19:57:31:00\r\n         mais ils reposent\r\n\r\n19:57:31:05  19:57:32:20\r\n      sur des concepts forts,\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:37:07\r\n      des visuels originaux\r\n    et des th\u00e8mes inhabituels,\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:40:11\r\ncomme la migration ou la biologie.\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:44:14\r\n        -En porte-drapeaux,\r\ndes studios al\u00e9maniques et romands.\r\n\r\n19:57:44:19  19:57:49:04\r\nCes Fribourgeois r\u00eavent en grand\r\n  pour leur premi\u00e8re cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:50:12\r\n            -On est ici\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:53:06\r\n   pour la couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:55:09\r\n    et pour trouver un \u00e9diteur.\r\n\r\n19:57:55:18  19:58:00:11\r\n-L'industrie du jeu vid\u00e9o se porte\r\n   \u00e0 merveille, m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:04:06\r\n En 2014, le chiffre d'affaires\r\n     s'\u00e9levait \u00e0 244 mios.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:07:23\r\n       On tend \u00e0 l'abandon\r\n          des consoles\r\n\r\n19:58:08:04  19:58:10:23\r\n          pour des jeux\r\n  sur tablettes et smartphones,\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:14:14\r\n  familiaux gr\u00e2ce aux figurines\r\n        vid\u00e9os hybrides.\r\n\r\n19:58:15:01  19:58:16:21\r\n     -C'est un jeu coop\u00e9ratif.\r\n\r\n19:58:17:02  19:58:21:15\r\n    Les joueurs s'entraident et\r\nr\u00e9solvent des puzzles pour avancer.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:26:22\r\n  -Ce studio veut s'engouffrer\r\ndans la br\u00e8che avec \"Onirigami\".\r\n\r\n19:58:27:08  19:58:29:07\r\n    -On interagit avec l'objet\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:30:20\r\n          en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:58:31:01  19:58:36:01\r\n   On aime bien ce dispositif:\r\non se rapproche du jeu de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:58:36:06  19:58:44:16\r\n   convivial et populaire, mais\r\n on l'enrichit avec le num\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:49:20\r\n-Au coeur des enjeux de la fili\u00e8re:\r\n  l'interaction et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:55:14\r\nDans ce stage, on l'a bien compris.\r\n\r\n19:58:55:23  19:59:01:05\r\n         -C'est complexe,\r\n  mais c'est une option en plus.\r\n\r\n19:59:01:15  19:59:08:03\r\n  -Dans les travaux \u00e9tudiants,\r\n        exit la manette.\r\n\r\n19:59:08:08  19:59:10:22\r\n       On imagine un jeu \r\n      contr\u00f4l\u00e9 par la voix\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:16:16\r\n    ou une flamme pour sortir\r\n     du ch\u00e2teau de Dracula.\r\n\r\n19:59:17:02  19:59:18:16\r\n       -C'est pas du gadget.\r\n\r\n19:59:18:21  19:59:23:12\r\n        Le designer imagine\r\n\r\n19:59:23:17  19:59:28:19\r\n      l'exp\u00e9rience globale de\r\n    l'interaction avec la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:59:29:05  19:59:31:11\r\n-Avec sa soixantaine de studios,\r\n\r\n19:59:31:15  19:59:37:00\r\nla Suisse a tout pour se distinguer\r\n   dans le secteur du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:41:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:46:05\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:46:10  19:59:51:16\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:59:51:21  19:59:57:22\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, E.Gattlen, G.Quo\u00ebx,\r\n  T.Bongi, J.Deffaugt, K.Marcato\r\n\r\n19:59:58:03  20:00:03:04\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T19:14:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510469940", "durationSec": 135, "title": "SO TURQUIE HDP_RTS000000635124", "excerpt": "Le parti pro-kurde HDP pourrait obtenir de nombreux voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives turques m\u00eame si la peur des attentats incite la discr\u00e9tion aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs. Les Kurdes reprochent au gouvernement d'effrayer les \u00e9lecteurs pour les encourager \u00e0 voter pour le parti au pouvoir AKP.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "KURDES", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1470100"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469941", "durationSec": 20, "title": "SO PRIX SAKHAROV_RTS000000635101", "excerpt": "Le conseiller national vaudois Guy Parmelin pourrait faire partie des candidats qui brigueront un 2e si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sa candidature est cr\u00e9dible mais un 3e Romand sera difficilement \u00e9lu.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1510469942", "durationSec": 106, "title": "SO PARMELIN_RTS000000635220", "excerpt": "De nombreux cr\u00e9ateurs suisses de jeux vid\u00e9o sont pr\u00e9sents \u00e0 la Paris Games Week 2015 et ils se d\u00e9marquent par des th\u00e8mes et des visuels originaux. L'interaction entre jeu et joueurs constitue une des tendances de ce march\u00e9 fleurissant.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1470084"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469943", "durationSec": 150, "title": "SO MARCHE DU JEUX VIDEO_RTS000000635062", "excerpt": "Lors du 10e anniversaire des \u00e9meutes en banlieue parisienne apr\u00e8s la morts de 2 jeunes de Clichy-sous-Bois, le constat n'est gu\u00e8re r\u00e9jouissant pour les banlieues fran\u00e7aises. Des quartiers ont \u00e9t\u00e9s r\u00e9nov\u00e9s et les visites de ministres se succ\u00e8dent mais l'\u00e9cart social est toujours l\u00e0.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "JEU VID\u00c9O"], "sequenceIds": ["1470239"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469944", "durationSec": 138, "title": "SO FRANCE EMEUTES 02_RTS000000635006", "excerpt": "L'Autriche et la Slov\u00e9nie envisagent d'\u00e9riger des barri\u00e8res de grillages ou barbel\u00e9s pour r\u00e9gler l'afflux de migrants \u00e0 leur fronti\u00e8re. Le cas de l'Hongrie qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9 des murs de cl\u00f4ture sur les fronti\u00e8res avec la Serbie, la Croatie et la Slov\u00e9nie ferait des \u00e9mules en Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BANLIEUE", "POLITIQUE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1470213"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469945", "durationSec": 105, "title": "SO CLOTURES EUROPE_RTS000000635170", "excerpt": "Preprod d'archives illustrant l'abolition officielle de la politique de l'enfant unique par le parlement communiste chinois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SLOVENIE", "AUTRICHE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469946", "durationSec": 105, "title": "SO CHINE ENFANT UNIQUE 2_RTS000000635203", "excerpt": "Itw de l'analyste associ\u00e9 du cabinet Wuest & Partner Herv\u00e9 Froidevaux qui affirme qu'une baisse des loyers est \u00e0 pr\u00e9voir \u00e0 court terme dans l'immobilier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VILBERT, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469947", "durationSec": 99, "title": "SO BAISSE LOYERS_RTS000000635038", "excerpt": "Le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois est candidat surprise pour le 2e de l'\u00e9lection du Conseil aux Etats pour le canton de Fribourg. Il veux gravir le si\u00e8ge au candidat PS Christian Levrat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "LOGEMENT LOCATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469948", "durationSec": 93, "title": "SO 2EME TOUR FR_RTS000000634768", "excerpt": "Avec le probable 2e si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'\u00e9quilibre politique suisse va changer vers des d\u00e9cisions plus connot\u00e9es \u00e0 droite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["1470101"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469949", "durationSec": 99, "title": "SO 2EME SIEGE UDC_RTS000000635228", "excerpt": "Itw du com\u00e9dien fran\u00e7ais Dany Boon qui joue un des r\u00f4le principaux du film \"Lolo\" de la r\u00e9alisatrice Julie Delpy. Ses propres blessures familiales ressortent dans cette com\u00e9die sur la famille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1470075"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469950", "durationSec": 141, "title": "FRIGO DANY BOON PAD_RTS000000634126", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN", "COM\u00c9DIE (FILM)"], "thematicPersons": ["BOON, DANY"], "sequenceIds": ["1470238"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510470025", "summary": "Duplex Lausanne : itw Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste des migrations \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1470073"}, {"internalArchiveId": "AA1510470027", "summary": "Archive de v\u00e9hicule et soldats de l'arm\u00e9e suisse.\nItw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, Copr\u00e9sidente Les Verts.\nItw Jacques Bourgeois, Pr\u00e9sident USP.", "id": "1470075", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VAUD"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470036", "summary": "Archives Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois, poussant une porte puis t\u00e9l\u00e9phonant. \nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nItw Mathias Reynard, Conseiller national PS valaisan. \nExtraits communiqu\u00e9 du PS.\nDominique de Buman, Conseiller national PDC fribourgeois. \nItw Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.  \nArchives Alain Berset et Didier Burkhalter, conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands, sortant d'un immeuble.", "id": "1470084", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "VAUD", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "REYNARD, MATHIAS", "MORET, ISABELLE", "DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470052", "summary": "Feride El\u00e7in, candidate HDP, faisant campagne au march\u00e9. En anglais, itw Feride El\u00e7in.\nMilitants \u00e0 une permanence de quartier du parti pro-kurde HDP.\nItw Naki Demircivi, copr\u00e9sident d\u00bfun bureau de quartier (Besiktas) du HDP.\nItw de rue. \nSc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant.", "id": "1470100", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "KURDES", "PARTI POLITIQUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470053", "summary": "Ch\u00e2tel-Saint-Denis, 22.10.2015 : extraits conf\u00e9rence de presse UDC avec Jean-Fran\u00e7ois Rime, candidat UDC au conseil aux Etats pour le canton de Fribourg. \nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime. \nBulle : Christian Levrat, candidat PS, lisant un journal. Itw Christian Levrat.  \nBeat Vonlanthen, candidat PDC, lan\u00e7ant un caillou. Itw Beat Vonlanthen.", "id": "1470101", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "VONLANTHEN, BEAT", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470165", "summary": "Clichy-sous-Bois : ext immeubles locatifs r\u00e9nov\u00e9s.\nItw Edouard Zambeaux, producteur \u00e9mission de radio \"P\u00e9riph\u00e9ries\" de  France Inter.\nRoute avec Paris en arri\u00e8re plan. \nBondy : Najat Vallaud-Belkacem, ministre fran\u00e7aise, puis Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, en visite dans les locaux du Bondy Blog. Itw Manuel Valls.\nItw Badroudine Sa\u00efd Abdallah et Mehdi Meklat, coauteurs de du livre \"Burn-out\".", "id": "1470213", "visualThemes": ["BANLIEUE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VALLAUD-BELKACEM, NAJAT", "VALLS, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470190", "summary": "Extraits du film \"Lolo\", r\u00e9alisatrice Julie Delpy, 2015.\nExtrait \"Dany Boon au Palais des Glaces\", 1995.\nExtrait \"Bienvenue chez les ch'tis\", r\u00e9alisateur Dany Boon, 2008. \nItw Dany Boon, com\u00e9dien et r\u00e9alisateur.\nExtrait \"Dany Boon tout entier\", 1996.", "id": "1470238", "visualThemes": ["INTERVIEW", "EXTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["BOON, DANY"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470191", "summary": "Salon Paris Games Week : Visiteurs jeunes et adultes testant des jeux vid\u00e9o. \nItw Michel Vust,  chef de projets num\u00e9riques Pro Helvetia.\nItw David Hofer, d\u00e9veloppeur \"Antiz\" DNA Studios. Jeu vid\u00e9o Antiz.\nItw Marion Bareil, game designer \"Onirigami\" Tourmaline Studio. Jeu vid\u00e9o Onirigami.\nParticipant \u00e0 un stage. \nExtrait \"Freaks\" r\u00e9alisateurs Saskia Vellas, Melissa Pisler, Mai Li, Charles-Henri Hayoz.\nExtrait \"Bloodbank\" r\u00e9alisateurs Marianna Czwojdrak, S\u00e9bastien Beureux, Vincent de Vevey.\nItw Douglas E. Stanley, designer et professeur Master Design HEAD de Gen\u00e8ve.\nExtrait \"Kal\u00e9id\u00e9oscope\",  r\u00e9alisateurs Camille Rattoni, L\u00e9a Th\u00e9venot, Yohann Douillet.", "id": "1470239", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "JEU VID\u00c9O", "JEUNE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021256", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442481", "internalArchiveId": "AA1506442442", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ?", "publicationDate": "2015-10-27T22:37:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 8 novembre 2015 pour le Conseil des Etats avec les candidats des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 3900, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7205814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7149242.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ?", "Infrarouge", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ?", "Infrarouge", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ?", "Infrarouge", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats? D\u00e9bat du 27 octobre", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud au Conseil des Etats?", "Qui pour d\u00e9fendre Gen\u00e8ve au Conseil des Etats?", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des \u00c9tats ?"], "alternativeSummary": ["Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ?", "Qui de la droite ou de la gauche d\u00e9fendra au mieux les int\u00e9r\u00eats de Vaud et de Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ? Les 3 candidats vaudois et les 5 candidats genevois s'affronteront sur notre plateau lors de deux d\u00e9bats successifs de 30 minutes chacun. La droite va-t-elle r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9boulonner les actuels s\u00e9nateurs rose-vert ? Comment r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, de fiscalit\u00e9 ou encore de sant\u00e9 ?", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ?", "Qui de la droite ou de la gauche d\u00e9fendra au mieux les int\u00e9r\u00eats de Vaud et de Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ? Les 3 candidats vaudois et les 5 candidats genevois s'affronteront sur notre plateau lors de deux d\u00e9bats successifs de 30 minutes chacun. La droite va-t-elle r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9boulonner les actuels s\u00e9nateurs rose-vert ? Comment r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, de fiscalit\u00e9 ou encore de sant\u00e9 ?", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ?", "Qui de la droite ou de la gauche d\u00e9fendra au mieux les int\u00e9r\u00eats de Vaud et de Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ? Les 3 candidats vaudois et les 5 candidats genevois s'affronteront sur notre plateau lors de deux d\u00e9bats successifs de 30 minutes chacun. La droite va-t-elle r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9boulonner les actuels s\u00e9nateurs rose-vert ? Comment r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, de fiscalit\u00e9 ou encore de sant\u00e9 ?", "Qui pour d\u00e9fendre Vaud et Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ?", "Qui de la droite ou de la gauche d\u00e9fendra au mieux les int\u00e9r\u00eats de Vaud et de Gen\u00e8ve au Conseil des Etats? Les 3 candidats vaudois et les 5 candidats genevois se sont affront\u00e9s sur notre plateau lors de deux d\u00e9bats successifs de 30 minutes chacun. La droite va-t-elle r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9boulonner les actuels s\u00e9nateurs rose-vert? Comment r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, de fiscalit\u00e9 ou encore de sant\u00e9?", "Qui de la droite ou de la gauche d\u00e9fendra au mieux les int\u00e9r\u00eats de Vaud et de Gen\u00e8ve au Conseil des Etats ? Les 3 candidats vaudois et les 5 candidats genevois s'affronteront sur notre plateau lors de deux d\u00e9bats successifs de 30 minutes chacun. La droite va-t-elle r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9boulonner les actuels s\u00e9nateurs rose-vert ? Comment r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, de fiscalit\u00e9 ou encore de sant\u00e9 ?"], "variantIds": ["ece-7087221", "ece-7087184", "ece-7087038", "ece-7086566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:21:44Z", "subTitles": ["01:03:05:16  01:03:34:09\r\n...\r\n\r\n01:03:34:13  01:03:38:19\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir\r\n    et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n01:03:39:00  01:03:43:23\r\n    Le Conseil national a pris\r\n un spectaculaire virage \u00e0 droite.\r\n\r\n01:03:44:03  01:03:47:13\r\n         Qu'en sera-t-il\r\n      au Conseil des Etats ?\r\n\r\n01:03:47:18  01:03:53:21\r\n  Quel candidat d\u00e9fendra le mieux\r\n      votre canton \u00e0 Berne ?\r\n\r\n01:03:54:02  01:03:56:03\r\n    Nous en d\u00e9battons avec vous\r\n\r\n01:03:56:08  01:03:58:02\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n01:03:58:07  01:04:00:13\r\n       et avec nos invit\u00e9s,\r\n\r\n01:04:00:18  01:04:03:10\r\nles candidats vaudois et genevois.\r\n\r\n01:04:03:14  01:04:07:07\r\n      Pour Fribourg, le d\u00e9bat\r\n  aura lieu la semaine prochaine.\r\n\r\n01:04:07:11  01:04:10:17\r\n     Pour le Valais, le d\u00e9bat\r\n     a eu lieu vendredi soir.\r\n\r\n01:04:10:22  01:04:15:07\r\n            On commence\r\n avec les trois candidats vaudois.\r\n\r\n01:04:15:11  01:04:24:06\r\nLes deux sortants: G\u00e9raldine Savary\r\n   (PS) et Luc Recordon (Vert).\r\n\r\n01:04:24:11  01:04:29:00\r\n         Et le challenger\r\n   Olivier Fran\u00e7ais pour le PLR.\r\n\r\n01:04:29:05  01:04:31:15\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n01:04:34:12  01:04:40:22\r\nAvant de d\u00e9battre, voici un r\u00e9sum\u00e9\r\ndes enjeux dans le canton de Vaud.\r\n\r\n01:04:42:16  01:04:49:07\r\n-G\u00e9raldine Savary et Luc Recordon \r\nrestent les chouchous des Vaudois,\r\n\r\n01:04:49:11  01:04:53:01\r\n       avec 41 % pour l'une \r\n       et 39 % pour l'autre.\r\n\r\n01:04:53:06  01:04:56:23\r\n    Reste \u00e0 transformer l'essai\r\n         au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n01:04:57:09  01:04:59:07\r\n       L.RECORDON: Personne\r\n\r\n01:04:59:11  01:05:01:22\r\n      n'est ind\u00e9boulonnable.\r\n\r\n01:05:02:03  01:05:07:17\r\n     On n'est pas propri\u00e9taires\r\nde nos \u00e9lecteurs, c'est le contraire.\r\n\r\n01:05:08:02  01:05:12:16\r\n   -Le duo rose-vert repr\u00e9sente\r\n   le canton de Vaud aux Etats \r\n          depuis 8 ans.\r\n\r\n01:05:12:21  01:05:15:09\r\n     Mais avec la droitisation\r\n           du Parlement,\r\n\r\n01:05:15:13  01:05:18:11\r\n      et le PLR qui redevient\r\n      premier parti cantonal,\r\n\r\n01:05:18:15  01:05:21:03\r\n       ce monopole de gauche\r\n         est-il l\u00e9gitime ?\r\n\r\n01:05:21:12  01:05:24:23\r\n G.SAVARY: L'UDC s'est renforc\u00e9e.\r\n\r\n01:05:25:04  01:05:27:20\r\n    Il faut faire contre-poids\r\n\r\n01:05:28:01  01:05:31:13\r\n   pour avoir un Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     avec Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n01:05:31:23  01:05:35:03\r\n         -Le duo rose-vert\r\n sera soutenu par toute la gauche.\r\n\r\n01:05:35:08  01:05:39:11\r\n   Le challenger PLR O.Fran\u00e7ais\r\n comptera sur son parti et le PDC.\r\n\r\n01:05:39:16  01:05:43:08\r\n        O.Fran\u00e7ais esp\u00e9rait\r\n     rallier l'UDC \u00e0 sa cause.\r\n\r\n01:05:43:12  01:05:48:11\r\n       Mais coup de th\u00e9\u00e2tre:\r\n    l'UDC lui refuse son appui,\r\n\r\n01:05:48:15  01:05:52:08\r\n        \u00e0 cause de vieilles\r\n       rancoeurs partisanes.\r\n\r\n01:05:52:17  01:05:54:14\r\n       F.DESPOT: On a senti\r\n\r\n01:05:54:19  01:05:56:18\r\n       une forte r\u00e9ticence.\r\n\r\n01:05:56:23  01:05:58:16\r\n       On avait l'impression\r\n\r\n01:05:58:21  01:06:03:03\r\n  que le PLR venait nous chercher\r\n        quand \u00e7a l'arrange.\r\n\r\n01:06:03:12  01:06:06:10\r\n   O.FRANCAIS: Je ne suis pas l\u00e0\r\n           pour perdre.\r\n\r\n01:06:06:14  01:06:07:13\r\n         Mais ce n'est pas\r\n\r\n01:06:07:18  01:06:09:18\r\n    une porte ferm\u00e9e de l'UDC,\r\n\r\n01:06:09:23  01:06:12:11\r\n    puisqu'ils n'ont pas d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n01:06:12:16  01:06:15:11\r\n de mettre un candidat aux Etats.\r\n\r\n01:06:15:19  01:06:19:19\r\n        -La droite vaudoise\r\n      cherche un r\u00e9\u00e9quilibre.\r\n\r\n01:06:20:00  01:06:23:10\r\n         Mais elle devra\r\n      soigner ses divisions.\r\n\r\n01:06:27:09  01:06:32:01\r\n E.MAMARBACHI: Olivier Fran\u00e7ais, \r\n vous vous lancez dans la course.\r\n\r\n01:06:32:06  01:06:35:05\r\n      Vous pensez faire mieux\r\n      que le ticket sortant ?\r\n\r\n01:06:35:10  01:06:38:05\r\n      O.FRANCAIS: Je n'ai pas\r\n       attendu le 18 octobre\r\n\r\n01:06:38:10  01:06:40:13\r\n  pour me lancer dans la course.\r\n\r\n01:06:40:18  01:06:43:06\r\nLe PLR veut compter ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n01:06:43:11  01:06:47:22\r\n  Je revendique d'\u00eatre le leader \r\n de la droite et du centre droite,\r\n\r\n01:06:48:03  01:06:52:01\r\n     chose qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e\r\n  par le PDC, les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n01:06:52:06  01:06:55:14\r\n      et les leaders de l'UDC\r\n        qui me soutiennent.\r\n\r\n01:06:55:19  01:07:01:16\r\n           M\u00eame si l'UDC\r\n     a laiss\u00e9 libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n01:07:01:21  01:07:09:16\r\n  E.MAMARBACHI: G\u00e9raldine Savary,\r\n         quelle l\u00e9gitimit\u00e9\r\n    vous avez encore, \u00e0 gauche,\r\n\r\n01:07:09:21  01:07:14:06\r\nde repr\u00e9senter le canton de Vaud ?\r\n\r\n01:07:14:11  01:07:17:12\r\n          G.SAVARY: On a\r\n     une l\u00e9gitimit\u00e9 populaire\r\n\r\n01:07:17:17  01:07:19:21\r\n      puisqu'au premier tour,\r\n\r\n01:07:20:02  01:07:21:22\r\n         le peuple vaudois\r\n\r\n01:07:22:03  01:07:23:11\r\n       nous a plac\u00e9s devant.\r\n\r\n01:07:23:15  01:07:26:03\r\n      E.MAMARBACHI: Vous \u00eates\r\n          la mieux \u00e9lue.\r\n\r\n01:07:26:08  01:07:31:11\r\n  G.SAVARY: \u00c7a a \u00e9t\u00e9 dit par mon\r\n coll\u00e8gue aussi, chaque \u00e9lection,\r\n\r\n01:07:31:16  01:07:35:20\r\n        il faut convaincre,\r\n        il faut persuader.\r\n\r\n01:07:36:01  01:07:38:09\r\n  Il n'y a aucune place acquise.\r\n\r\n01:07:38:13  01:07:42:02\r\n      Je ne me consid\u00e8re pas\r\n        comme la chouchou.\r\n\r\n01:07:42:07  01:07:44:08\r\n       Je dois y travailler.\r\n\r\n01:07:44:12  01:07:47:18\r\n       On est sortis en t\u00eate\r\n        de ce premier tour.\r\n\r\n01:07:47:23  01:07:52:19\r\n  Maintenant, le peuple vaudois \r\n  peut confirmer ou non ce vote.\r\n\r\n01:07:53:00  01:08:00:09\r\n   On se place devant l'\u00e9lecteur\r\n    en disant qu'on a un bilan,\r\n\r\n01:08:00:13  01:08:04:19\r\n      on a men\u00e9 des projets, \r\n      des projets importants.\r\n\r\n01:08:05:00  01:08:10:00\r\n       On repr\u00e9sente aussi\r\n     la sensibilit\u00e9 vaudoise.\r\n\r\n01:08:10:05  01:08:16:13\r\n    On peut peu nous reprocher\r\n     de choses en la mati\u00e8re \r\n   durant les 4 ann\u00e9es pass\u00e9es.\r\n\r\n01:08:16:18  01:08:22:23\r\n   Je suis contente qu'on puisse\r\n     d\u00e9battre au deuxi\u00e8me tour\r\n\r\n01:08:23:04  01:08:27:21\r\n      et d'avoir un candidat\r\n   qui pr\u00e9sente un autre projet.\r\n\r\n01:08:28:02  01:08:33:07\r\n   E.MAMARBACHI: On va d\u00e9battre\r\n     effectivement des sujets\r\n     qui vous diff\u00e9rencient.\r\n\r\n01:08:33:11  01:08:36:15\r\n         Olivier Fran\u00e7ais,\r\n   pourquoi la droite revendique\r\n\r\n01:08:36:20  01:08:41:21\r\n   un si\u00e8ge au Conseil des Etats\r\npuisque vous \u00eates arriv\u00e9 troisi\u00e8me ?\r\n\r\n01:08:42:02  01:08:47:03\r\n   O.FRANCAIS: Le PLR a demand\u00e9\r\n     un comptage par parti...\r\n\r\n01:08:47:08  01:08:52:04\r\n    E.MAMARBACHI: Mais pourquoi\r\n       la droite aux Etats ?\r\n\r\n01:08:52:09  01:08:58:07\r\n O.FRANCAIS: Au Conseil national,\r\n  je finis devant Madame Savary,\r\n            nettement.\r\n\r\n01:08:58:11  01:09:02:21\r\n   Le bilan du PLR est en avance\r\n        par rapport au PS.\r\n\r\n01:09:03:02  01:09:09:02\r\n     Nous sommes l\u00e9gitimement\r\n   aptes \u00e0 revendiquer ce si\u00e8ge.\r\n\r\n01:09:09:07  01:09:15:11\r\n         Il est l\u00e9gitime\r\n   qu'\u00e0 la Chambre des cantons,\r\n   la droite comme la gauche...\r\n\r\n01:09:15:16  01:09:19:10\r\n         Le PLR revendique\r\n     un seul si\u00e8ge d'ailleurs.\r\n\r\n01:09:19:14  01:09:22:16\r\n  On est modeste depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n01:09:22:21  01:09:27:17\r\n     Pas comme les autres partis\r\nqui ont pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs candidats.\r\n\r\n01:09:27:22  01:09:31:06\r\n   La gauche a droit \u00e0 un si\u00e8ge.\r\n\r\n01:09:31:11  01:09:34:09\r\nAujourd'hui, la gauche a l'arrogance\r\n\r\n01:09:34:13  01:09:37:19\r\n     de pr\u00e9senter M. Recordon\r\n          et Mme Savary.\r\n\r\n01:09:38:00  01:09:40:23\r\n G.SAVARY: On est sortis en t\u00eate,\r\n           M. Fran\u00e7ais.\r\n\r\n01:09:41:04  01:09:44:18\r\n    O.FRANCAIS: J'ai l'habitude\r\n     de vivre cela \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n01:09:44:23  01:09:47:09\r\nE.MAMARBACHI: R\u00e9ponse, Luc Recordon.\r\n\r\n01:09:47:13  01:09:50:18\r\n     Les Verts ne gagnent pas\r\n     dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n01:09:50:23  01:09:53:05\r\nL.RECORDON: On se trompe de d\u00e9bat.\r\n\r\n01:09:53:10  01:09:55:10\r\n  On veut faire un copier coller\r\n\r\n01:09:55:14  01:09:57:13\r\n        du Conseil national\r\n\r\n01:09:57:18  01:09:59:17\r\n       qui est une \u00e9lection\r\n\r\n01:09:59:22  01:10:02:16\r\n       \u00e0 la proportionnelle,\r\n       \u00e0 coups de notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:10:02:21  01:10:07:17\r\nAvec une \u00e9lection \u00e0 la majoritaire \r\nqui est une \u00e9lection de popularit\u00e9.\r\n\r\n01:10:07:22  01:10:12:11\r\n On choisit les personnes beaucoup\r\n moins sur des crit\u00e8res partisans\r\n\r\n01:10:12:15  01:10:16:07\r\n  et beaucoup plus sur un bilan,\r\n       sur une impression.\r\n\r\n01:10:16:11  01:10:20:10\r\n   En plus, si on veut vraiment\r\n       parler d'\u00e9quilibre,\r\n\r\n01:10:20:14  01:10:26:21\r\n  \u00e7a me para\u00eet assez petit bras \r\n  de faire un calcul d'\u00e9quilibre\r\n   sur le seul canton de Vaud.\r\n\r\n01:10:27:02  01:10:32:20\r\n     Et d'oublier \u00e0 quel point\r\napr\u00e8s le tr\u00e8s fort coup de balancier\r\n           du 18 octobre,\r\n\r\n01:10:33:01  01:10:37:21\r\n il est plus que jamais n\u00e9cessaire\r\n  d'avoir un retour de balancier.\r\n\r\n01:10:38:02  01:10:44:05\r\n      Si le Conseil des Etats\r\n se droitise comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas\r\n       du Conseil national,\r\n\r\n01:10:44:10  01:10:51:19\r\nje pense qu'au niveau des \u00e9quilibres\r\n  nationaux, du sens du compromis,\r\n on va vers de tr\u00e8s mauvais temps.\r\n\r\n01:10:52:00  01:10:55:07\r\n         C'est contraire\r\n      \u00e0 la tradition suisse.\r\n\r\n01:10:55:11  01:11:03:03\r\n En 2007 et 2011, c'est ce qu'ont\r\n   pens\u00e9 les \u00e9lecteurs vaudois.\r\n\r\n01:11:03:07  01:11:07:10\r\n    E.MAMARBACHI: \u00c7a fait 8 ans\r\n  que vous \u00eates en place \u00e0 Berne.\r\n\r\n01:11:07:14  01:11:14:19\r\nC'est vrai qu'il y a cette n\u00e9cessit\u00e9\r\n   \u00e0 gauche de r\u00e9\u00e9quilibrer apr\u00e8s\r\nla droitisation du Conseil national.\r\n\r\n01:11:15:00  01:11:23:11\r\n O.FRANCAIS: On ne diff\u00e9rencie pas\r\n       le r\u00f4le de la chambre\r\n du Conseil national et des Etats.\r\n\r\n01:11:23:16  01:11:29:13\r\n   L\u00e0, il s'agit de repr\u00e9senter\r\n     le canton est pas d'\u00eatre\r\n    un repr\u00e9sentant partisan.\r\n\r\n01:11:29:18  01:11:32:14\r\n        L.RECORDON: C'est\r\n     ce que je viens de dire.\r\n\r\n01:11:32:19  01:11:34:23\r\n   O.FRANCAIS: Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n01:11:35:04  01:11:40:09\r\n    Vous avez dit qu'il fallait\r\n      r\u00e9\u00e9quilibrer la chambre\r\n     de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n01:11:40:14  01:11:43:17\r\n     Vous parlez de l'\u00e9lection\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:11:43:22  01:11:46:14\r\nIl n'y a pas que \u00e7a comme d\u00e9cision.\r\n\r\n01:11:46:19  01:11:49:10\r\nPar rapport \u00e0 l'\u00e9chiquier politique,\r\n\r\n01:11:49:14  01:11:52:22\r\n         vous vous situez\r\n   plus \u00e0 gauche que la gauche.\r\n\r\n01:11:53:03  01:11:54:18\r\n         C'est votre r\u00f4le.\r\n\r\n01:11:54:23  01:11:59:11\r\n L.RECORDON: Il faudrait peut-\u00eatre\r\n voir le d\u00e9tail de mes positions.\r\n\r\n01:11:59:16  01:12:01:11\r\n    O.FRANCAIS: C'est un bilan.\r\n\r\n01:12:01:15  01:12:02:15\r\n         Un bilan de vote.\r\n\r\n01:12:02:20  01:12:07:02\r\n  On voit tr\u00e8s bien o\u00f9 vous vous\r\ntrouvez sur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n01:12:07:07  01:12:12:20\r\n    L.RECORDON: Vous connaissez\r\n   mes votes sur les amendements\r\n     principaux et d\u00e9cisifs ?\r\n\r\n01:12:13:01  01:12:15:07\r\n Non, vous ne les connaissez pas.\r\n\r\n01:12:15:11  01:12:19:07\r\n     Et c'est l\u00e0 que se jouent\r\n       les vraies questions.\r\n\r\n01:12:19:11  01:12:22:15\r\n  E.MAMARBACHI: G\u00e9raldine Savary,\r\n          tr\u00e8s \u00e0 gauche ?\r\n\r\n01:12:22:20  01:12:28:11\r\n  G.SAVARY: Le Conseil des Etats,\r\n        depuis qu'on y est,\r\n   et on a un peu d'exp\u00e9rience,\r\n\r\n01:12:28:16  01:12:32:16\r\n    on se rend compte que c'est\r\n     une culture du compromis.\r\n\r\n01:12:32:21  01:12:38:09\r\n          C'est une chambre\r\nqui permet de mod\u00e9rer la polarisation\r\n        au Conseil national.\r\n\r\n01:12:38:13  01:12:44:05\r\nVous ne venez pas du Canton de Vaud,\r\n on est tous ici du Canton de Vaud.\r\n\r\n01:12:44:10  01:12:47:17\r\n          C'est un canton\r\n     qui cultive le compromis.\r\n\r\n01:12:47:22  01:12:49:20\r\n    Des solutions \u00e9quilibr\u00e9es.\r\n\r\n01:12:50:01  01:12:53:09\r\n         C'est un canton\r\n  qui a une forte fibre sociale.\r\n\r\n01:12:53:13  01:12:59:12\r\n         Le canton a besoin\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration pour accompagner\r\n      son dynamisme cantonal.\r\n\r\n01:12:59:17  01:13:05:18\r\n       Il faut une chambre\r\n au Conseil des Etats qui puisse \r\n porter cette vitalit\u00e9 cantonale.\r\n\r\n01:13:05:23  01:13:08:21\r\n        Avec Luc Recordon,\r\n      depuis 8 ans, on y est.\r\n\r\n01:13:09:02  01:13:13:04\r\nOn s'est investis sur les dossiers\r\n     forts pour notre canton,\r\n\r\n01:13:13:09  01:13:15:21\r\n         infrastructures,\r\n       mobilit\u00e9, formation.\r\n\r\n01:13:16:02  01:13:22:18\r\n  Tout \u00e7a, j'aimerais demander \u00e0\r\nM. Fran\u00e7ais ce qu'il nous reproche.\r\n\r\n01:13:22:23  01:13:26:11\r\n      O.FRANCAIS: Je n'ai pas\r\n     de reproche \u00e0 vous faire.\r\n\r\n01:13:26:16  01:13:32:20\r\n  G.SAVARY: Vous repr\u00e9senteriez \r\n  mieux le canton que notre duo,\r\n        o\u00f9 a-t-on p\u00e9ch\u00e9 ?\r\n\r\n01:13:33:02  01:13:38:17\r\n     O.FRANCAIS: Je n'ai pas \r\n    de reproches \u00e0 vous faire.\r\n\r\n01:13:38:22  01:13:42:23\r\n       G.SAVARY: Dites-nous\r\n    ce que vous nous reprochez.\r\n\r\n01:13:43:04  01:13:51:11\r\n    O.FRANCAIS: Vous n'avez pas \u00e0\r\nme donner de le\u00e7ons sur le compromis.\r\n\r\n01:13:51:16  01:13:55:22\r\n           Je consid\u00e8re\r\n  que la libert\u00e9 est une valeur.\r\n\r\n01:13:56:03  01:14:02:01\r\n      Pour garantir l'emploi,\r\nil faut une libert\u00e9 d'entreprendre.\r\n\r\n01:14:02:06  01:14:04:23\r\nJe suis contre la surr\u00e9glementation.\r\n\r\n01:14:05:03  01:14:09:10\r\n    \u00c0 Berne, les propositions\r\n  qui sont faites par la gauche,\r\n\r\n01:14:09:14  01:14:14:16\r\nparce que vous \u00eates quand m\u00eame des\r\nrepr\u00e9sentants de partis politiques\r\n\r\n01:14:14:21  01:14:17:04\r\n  dans lesquels on surr\u00e9glemente.\r\n\r\n01:14:17:09  01:14:21:17\r\nVous ne pouvez pas faire ce reproche\r\n     au Parti lib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n01:14:21:22  01:14:25:15\r\n     C'est ce type de message\r\n      que je veux apporter.\r\n\r\n01:14:25:20  01:14:28:16\r\nE.MAMARBACHI: Mesdames, Messieurs.\r\n\r\n01:14:28:21  01:14:31:15\r\n     Deux visions diff\u00e9rentes\r\n          de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:14:31:20  01:14:35:06\r\n            J'aimerais\r\n   qu'on aille faire un tour...\r\n\r\n01:14:35:11  01:14:40:19\r\n    L.RECORDON: Sur la libert\u00e9,\r\n     vous en \u00eates un partisan,\r\n     je le suis plus que vous.\r\n\r\n01:14:41:00  01:14:42:14\r\n     Je suis assez libertaire.\r\n\r\n01:14:42:19  01:14:47:00\r\n          Vous avez vot\u00e9\r\n contre le libre choix du m\u00e9decin.\r\n\r\n01:14:50:11  01:14:53:03\r\nO.FRANCAIS: Vous pouvez prendre...\r\n\r\n01:14:53:08  01:14:55:10\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n01:14:55:14  01:14:59:03\r\n     O.FRANCAIS: Ce n'est pas\r\n     sp\u00e9cialement mon sujet.\r\n\r\n01:14:59:08  01:15:02:07\r\n      G.SAVARY: Il faut \u00eatre\r\n       sur tous les sujets.\r\n\r\n01:15:02:11  01:15:04:23\r\nO.FRANCAIS: Allons sur ces d\u00e9bats,\r\n\r\n01:15:05:04  01:15:08:19\r\n  dans lesquels Monsieur Recordon\r\n      vous votez \u00e0 l'envers.\r\n\r\n01:15:09:00  01:15:10:22\r\n     Comme sur les transports.\r\n\r\n01:15:11:03  01:15:14:05\r\n    L.RECORDON: On vous attend\r\n            l\u00e0-dessus.\r\n\r\n01:15:14:10  01:15:16:11\r\n       E.MAMARBACHI: Donc...\r\n\r\n01:15:16:17  01:15:22:00\r\n O.FRANCAIS: Madame, si je pouvais\r\navoir deux minutes pour m'exprimer.\r\n\r\n01:15:22:05  01:15:24:13\r\n  Vous m'avez pos\u00e9 une question.\r\n\r\n01:15:24:18  01:15:26:07\r\n        Laissez-moi parler.\r\n\r\n01:15:26:11  01:15:32:02\r\n Dans la politique des transports,\r\n il y a une politique coordonn\u00e9e.\r\n\r\n01:15:32:07  01:15:37:20\r\n           Vous refusez\r\n    cette politique coordonn\u00e9e\r\n comme le vice-pr\u00e9sident de l'ATE.\r\n\r\n01:15:38:01  01:15:41:06\r\n         Seule Mme Savary\r\n      a une position claire.\r\n\r\n01:15:41:11  01:15:45:22\r\n     Elle accepte que la route\r\n   serve encore \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n01:15:46:03  01:15:49:05\r\n       L.RECORDON: Vous \u00eates\r\n       \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.\r\n\r\n01:15:49:10  01:15:53:15\r\n O.FRANCAIS: Toutes les positions\r\n     que prend votre parti...\r\n\r\n01:15:53:20  01:15:57:11\r\n      L.RECORDON: Vous dites\r\n       des choses fausses.\r\n\r\n01:15:57:15  01:16:02:03\r\n  O.FRANCAIS: Voil\u00e0 votre notion\r\n   du compromis et de l'\u00e9coute.\r\n\r\n01:16:02:08  01:16:11:03\r\n  L.RECORDON: Je fais volontiers\r\ndes compromis mais je ne suis pas \r\npr\u00eat \u00e0 laisser dire des mensonges.\r\n\r\n01:16:11:08  01:16:16:03\r\n O.FRANCAIS: Vous avez refus\u00e9 les\r\nmesures d'entretien sur un tunnel.\r\n\r\n01:16:16:08  01:16:19:10\r\nL.RECORDON: C'est un point pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:16:19:14  01:16:25:15\r\n       E.MAMARBACHI: Il y a\r\n     quelques t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n     qui ne sont pas vaudois.\r\n\r\n01:16:25:20  01:16:27:12\r\n         Si on pouvait...\r\n\r\n01:16:27:17  01:16:33:10\r\nG.SAVARY: Les Genevois connaissent ce\r\n tunnel quand ils partent en Valais.\r\n\r\n01:16:33:14  01:16:40:17\r\n E.MAMARBACHI: On va revenir sur \r\nces sujets qui vous diff\u00e9rencient.\r\n\r\n01:16:40:22  01:16:44:05\r\n Mais pour \u00eatre \u00e9lu le 8 novembre,\r\n\r\n01:16:44:10  01:16:48:21\r\n  il faudra que vous convainquiez\r\n    les Vaudois, les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n01:16:49:02  01:16:51:04\r\n   Un petit test de popularit\u00e9.\r\n\r\n01:16:51:09  01:16:53:08\r\n       R\u00e9ponses subjectives.\r\n\r\n01:16:57:10  01:16:59:18\r\n   -Savary, Recordon, Fran\u00e7ais.\r\n\r\n01:16:59:23  01:17:04:10\r\n Ils sont 3 sur la ligne de d\u00e9part\r\n  et ne seront que 2 \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n01:17:04:14  01:17:07:11\r\n     Petit test de popularit\u00e9.\r\n\r\n01:17:07:15  01:17:09:16\r\n  Vous connaissez ces personnes ?\r\n\r\n01:17:09:21  01:17:13:13\r\n        -Bien s\u00fbr, Savary, \r\n        Recordon, Fran\u00e7ais.\r\n\r\n01:17:13:18  01:17:18:10\r\n  -Lesquels sont les meilleurs ?\r\n             -Aucun.\r\n\r\n01:17:18:14  01:17:22:11\r\n    -Vous connaissez ces gens ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n01:17:22:16  01:17:25:05\r\n    Madame Savary, Monsieur...\r\n\r\n01:17:25:10  01:17:27:11\r\n       Je sais plus le nom.\r\n\r\n01:17:27:15  01:17:30:10\r\n      Celui-l\u00e0, c'est un UDC.\r\n\r\n01:17:30:14  01:17:32:14\r\n     -C'est des politiciens ?\r\n\r\n01:17:32:19  01:17:35:08\r\n  -Et quels sont les meilleurs ?\r\n\r\n01:17:35:12  01:17:38:04\r\n    -Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:17:38:09  01:17:40:07\r\n      -Une question Madame ?\r\n\r\n01:17:40:11  01:17:42:09\r\n        -Savary, Recordon.\r\n\r\n01:17:42:13  01:17:46:09\r\n Ils repr\u00e9sentent ce que je veux.\r\n\r\n01:17:46:13  01:17:50:00\r\nLa gauche, ils d\u00e9fendent les gens.\r\n\r\n01:17:50:05  01:17:52:16\r\n    La classe moyenne surtout.\r\n\r\n01:17:52:21  01:17:54:08\r\n          \u00c7a me convient.\r\n\r\n01:17:54:12  01:17:56:18\r\n    -Je suis pour un panachage.\r\n\r\n01:17:56:23  01:17:58:02\r\n         Gauche \u2015 droite.\r\n\r\n01:17:58:07  01:18:00:00\r\n        Savary \u2015 Fran\u00e7ais.\r\n\r\n01:18:00:05  01:18:04:09\r\n  -On n'est pas du tout du coin.\r\n\r\n01:18:04:13  01:18:07:03\r\n            -Bonjour. \r\n           -Non, merci.\r\n\r\n01:18:07:08  01:18:10:21\r\n-Savary, Recordon, Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n01:18:11:02  01:18:13:22\r\n  -Lesquels sont les meilleurs ?\r\n\r\n01:18:14:03  01:18:18:11\r\n   -Ceux qui vont nous soutenir\r\n       dans l'agriculture.\r\n\r\n01:18:18:15  01:18:20:02\r\n       Les partis de droite.\r\n\r\n01:18:20:07  01:18:21:20\r\n         Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n01:18:22:01  01:18:23:17\r\n   -Je connais pas plus que \u00e7a.\r\n\r\n01:18:23:22  01:18:25:11\r\n         -Vous votez pas ?\r\n               -Non.\r\n\r\n01:18:25:16  01:18:29:21\r\n   -J'y comprenais rien du tout.\r\n    -Mais si on vous explique ?\r\n\r\n01:18:30:02  01:18:32:07\r\n            -Mais qui ?\r\n               -Moi.\r\n\r\n01:18:32:11  01:18:35:03\r\n        -C'est trop tard !\r\n\r\n01:18:35:08  01:18:36:15\r\n       -Je pr\u00e9f\u00e8re la dame.\r\n\r\n01:18:36:20  01:18:39:13\r\n  J'aime bien son rouge \u00e0 l\u00e8vres.\r\n\r\n01:18:39:18  01:18:44:20\r\n-Pour l'\u00e9cole, il faut investir plus,\r\n       pour aller de l'avant.\r\n\r\n01:18:45:01  01:18:51:09\r\n      Comme les autoroutes,\r\n ils ont pas pens\u00e9 qu'il y aurait\r\n       autant de voitures.\r\n\r\n01:18:51:13  01:18:55:09\r\n      Il faut voir plus loin \r\n      que le bout de son nez.\r\n\r\n01:19:02:22  01:19:10:11\r\n    E.MAMARBACHI: On d\u00e9couvrira\r\ntout \u00e0 l'heure avec les 5 candidats\r\n    genevois le m\u00eame exercice.\r\n\r\n01:19:10:16  01:19:14:18\r\n         On cherche \u00e0 voir\r\n     quelles sont vos valeurs.\r\n\r\n01:19:14:23  01:19:19:23\r\n  Olivier Fran\u00e7ais, quelles sont\r\nles valeurs qui vous diff\u00e9rencient.\r\n\r\n01:19:20:04  01:19:24:20\r\n       Dans votre programme,\r\nmoins d'imp\u00f4ts pour les entreprises.\r\n\r\n01:19:25:01  01:19:27:11\r\n   C'est la priorit\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n01:19:27:16  01:19:30:22\r\n            O.FRANCAIS:\r\nC'est une fiscalit\u00e9 concurrentielle\r\n\r\n01:19:31:03  01:19:34:06\r\n      qui permet de d\u00e9finir \r\n      sa notion de recettes.\r\n\r\n01:19:34:11  01:19:39:10\r\n   Et d'avoir une responsabilit\u00e9\r\n        vis-\u00e0-vis des pays \r\n        qui nous entourent.\r\n\r\n01:19:39:14  01:19:43:16\r\n     La fiscalit\u00e9 diff\u00e9renci\u00e9e\r\n          est importante.\r\n\r\n01:19:43:21  01:19:47:08\r\n    Mais la base d'une arriv\u00e9e\r\n        d'une entreprise,\r\n\r\n01:19:47:12  01:19:50:14\r\n     c'est que cette fiscalit\u00e9\r\n         soit attractive.\r\n\r\n01:19:50:19  01:19:54:02\r\n     Il faut garantir l'emploi\r\n      et une \u00e9conomie saine.\r\n\r\n01:19:54:07  01:19:56:17\r\nUne formation de qualit\u00e9 \u00e0 tout \u00e2ge.\r\n\r\n01:19:56:22  01:20:00:06\r\n     Il y a aussi la formation\r\n      quand on a 30 ou 50 ans\r\n\r\n01:20:00:11  01:20:03:05\r\n       parce qu'aujourd'hui\r\n       on change de m\u00e9tier.\r\n\r\n01:20:03:10  01:20:05:19\r\nEt des infrastructures de qualit\u00e9.\r\n\r\n01:20:06:00  01:20:10:02\r\n    E.MAMARBACHI: Sur la baisse\r\n  de la fiscalit\u00e9, Luc Recordon ?\r\n\r\n01:20:10:07  01:20:15:11\r\nL.RECORDON: C'est in\u00e9vitable pour \r\nle canton et pour la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n01:20:15:15  01:20:19:01\r\n       puisqu'on doit enfin\r\n    s'aligner sur des standards\r\n\r\n01:20:19:06  01:20:22:07\r\n            qui \u00e9vitent\r\n    de faire du dumping fiscal.\r\n\r\n01:20:22:16  01:20:30:10\r\n     \u00c7a nous arrangeait bien\r\n mais sur l'\u00e9quit\u00e9 internationale\r\n      c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n01:20:30:14  01:20:37:17\r\n     L'\u00e9tranger nous contraint\r\n  comme c'est arriv\u00e9 sur d'autres\r\n   sujets \u00e0 \u00e9quilibrer les taux.\r\n\r\n01:20:37:22  01:20:41:23\r\n    On est oblig\u00e9 dans ce genre\r\n     de situation d'augmenter\r\n\r\n01:20:42:04  01:20:48:17\r\n    les taux de ces entreprises\r\n   trop favoris\u00e9es et de baisser\r\nle taux des entreprises ordinaires.\r\n\r\n01:20:48:22  01:20:51:22\r\n       En soi, c'est plut\u00f4t \r\n      une mesure assez juste.\r\n\r\n01:20:52:03  01:20:56:05\r\n     La vraie question, c'est\r\n o\u00f9 trouver le point d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n01:20:56:10  01:20:59:07\r\n          On est en train\r\n    de s'en approcher je pense.\r\n\r\n01:20:59:11  01:21:01:13\r\n   Surtout, ce qui est d\u00e9cisif,\r\n\r\n01:21:01:18  01:21:07:03\r\n  c'est que cela ne conduise pas \u00e0\r\ndes pertes fiscales trop importantes.\r\n\r\n01:21:07:08  01:21:13:14\r\n     On est dans une situation\r\nd'aust\u00e9rit\u00e9 annonc\u00e9e qui va menacer\r\n     des politiques publiques.\r\n\r\n01:21:13:19  01:21:18:14\r\n   Que ce soit la formation, des\r\n politiques sociales, des cr\u00e8ches.\r\n\r\n01:21:18:19  01:21:23:18\r\n    Le domaine du logement, o\u00f9 il\r\ny aurait besoin d'en faire davantage.\r\n\r\n01:21:23:23  01:21:26:17\r\nOn doit limiter les pertes fiscales.\r\n\r\n01:21:26:22  01:21:32:00\r\n         C'est \u00e0 ce prix\r\n  que la r\u00e9forme de l'imposition\r\n des entreprises sera acceptable.\r\n\r\n01:21:32:05  01:21:37:12\r\nE.MAMARBACHI: Sur les compensations,\r\n        vous \u00eates favorable\r\n      \u00e0 ce que les entreprises\r\n\r\n01:21:37:17  01:21:41:23\r\n     remettent dans la soci\u00e9t\u00e9\r\nce qu'elles \u00e9conomisent en imp\u00f4ts ?\r\n\r\n01:21:42:04  01:21:45:01\r\n     O.FRANCAIS: Elles font \u00e7a\r\n          tous les jours.\r\n\r\n01:21:45:06  01:21:49:14\r\n    E.MAMARBACHI: Il n'y a pas\r\n    de diff\u00e9rence l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n01:21:49:19  01:21:55:11\r\n Vous \u00eates d'accord pour la baisse\r\nd'imp\u00f4ts et pour les compensations.\r\n\r\n01:21:55:15  01:22:00:02\r\nO.FRANCAIS: Vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence\r\n        \u00e0 la petite enfance.\r\n\r\n01:22:00:07  01:22:04:23\r\n       La base du financement\r\nde la petite enfance est le r\u00e9sultat\r\n\r\n01:22:05:04  01:22:09:08\r\n     d'un travail intelligent\r\n   entre les uns et les autres.\r\n\r\n01:22:09:12  01:22:11:14\r\n   Le monde de l'\u00e9conomie et...\r\n\r\n01:22:11:19  01:22:15:03\r\n    E.MAMARBACHI: Sur la baisse\r\n           des imp\u00f4ts ?\r\n\r\n01:22:15:08  01:22:19:01\r\n     G.SAVARY: Il faut savoir\r\n     de quel projet en parle.\r\n\r\n01:22:19:06  01:22:25:08\r\n        Il y a effectivement\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral une grande r\u00e9forme\r\n  de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n01:22:25:12  01:22:28:05\r\n        Monsieur Recordon\r\n      s'en occupe maintenant\r\n\r\n01:22:28:10  01:22:31:14\r\n   \u00e0 la Commission de l'\u00e9conomie\r\n        et des redevances.\r\n\r\n01:22:31:19  01:22:34:19\r\n   C'est un dossier abominable,\r\n         tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n01:22:35:00  01:22:39:21\r\n       Il y a effectivement\r\n une pression pour qu'on supprime\r\n      ces statuts sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n01:22:40:02  01:22:45:19\r\n      Et il y a une pression\r\n  du parti de Monsieur Fran\u00e7ais\r\nau Conseil des Etats pour profiter\r\n\r\n01:22:46:00  01:22:53:01\r\n pour faire des all\u00e9gements fiscaux\r\nsuppl\u00e9mentaires qui seraient financ\u00e9s\r\n  par la populationde nos cantons.\r\n\r\n01:22:53:07  01:22:59:17\r\nS'il y a quelques milliards de moins\r\n   chaque ann\u00e9e dans les caisses\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n01:22:59:22  01:23:04:14\r\non se retrouverait avec des pertes\r\n     d'environ 1,5 milliard.\r\n\r\n01:23:04:19  01:23:13:18\r\nC'est de l'argent qui n'arrivera pas\r\n   dans les poches des familles,\r\n      des assur\u00e9s, des jeunes.\r\n\r\n01:23:13:23  01:23:19:16\r\n      Ils sont tr\u00e8s attentifs\r\n       \u00e0 ce qui va se passer\r\n       pour ce deuxi\u00e8me tour\r\n\r\n01:23:19:21  01:23:22:12\r\n             parce que\r\n    c'est l'avenir qui se joue.\r\n\r\n01:23:22:17  01:23:27:17\r\n Je plaide pour un sujet \u00e9quilibr\u00e9\r\n        au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:23:27:22  01:23:32:04\r\n  Ce n'est pas du tout le chemin\r\n  qu'on est en train de prendre.\r\n\r\n01:23:32:09  01:23:37:07\r\n        Ce sera encore pire\r\n  avec le rapport de force actuel\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n01:23:37:11  01:23:40:03\r\n      Je suis tr\u00e8s pessimiste\r\n          sur ce dossier.\r\n\r\n01:23:40:08  01:23:42:20\r\n          Parall\u00e8lement,\r\n     il y a le canton de Vaud,\r\n\r\n01:23:43:01  01:23:48:18\r\n  avec cette culture du compromis\r\n        qui lui est propre,\r\n    qui a trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n01:23:48:23  01:23:55:16\r\n E.MAMARBACHI: Ces pertes fiscales \r\nvont se faire \u00e0 cause de la droite ?\r\n\r\n01:23:55:21  01:23:58:03\r\nO.FRANCAIS: Et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:23:58:08  01:24:01:09\r\n       On parle d'un projet\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:24:01:13  01:24:04:00\r\n       On fait des retouches\r\n         tr\u00e8s partielles.\r\n\r\n01:24:04:05  01:24:11:00\r\n C'est gentil d'accuser le Parti \r\nlib\u00e9ral-radical d'\u00eatre l'auteur...\r\n\r\n01:24:11:05  01:24:14:10\r\n   G.SAVARY: Je vous accuse pas.\r\n\r\n01:24:14:14  01:24:16:09\r\n   Je dis que c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n01:24:16:13  01:24:19:03\r\nIl y a une vingtaine d'amendements.\r\n\r\n01:24:19:08  01:24:21:13\r\n  Ils viennent de vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n01:24:21:18  01:24:23:12\r\n     Ce n'est pas un reproche.\r\n\r\n01:24:23:17  01:24:25:02\r\n        C'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n01:24:25:07  01:24:28:01\r\n          Apr\u00e8s, on fera\r\n       du mieux qu'on peut.\r\n\r\n01:24:28:06  01:24:33:21\r\n  O.FRANCAIS: Le bilan financier\r\n     n'est pas remis en cause\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:24:34:02  01:24:38:13\r\nVous avez aussi votre contre-pression\r\n       dans le jeu du pouvoir.\r\n\r\n01:24:38:18  01:24:41:14\r\n       La prochaine s\u00e9ance \r\n      aura lieu mi-novembre.\r\n\r\n01:24:41:19  01:24:45:15\r\n     Les d\u00e9bats d'aujourd'hui\r\n  ne sont m\u00eame pas consultables.\r\n\r\n01:24:45:20  01:24:48:16\r\n            Cela montre\r\n   que ce dossier est difficile.\r\n\r\n01:24:48:21  01:24:52:15\r\n       Je ne peux qu'esp\u00e9rer\r\n qu'\u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature,\r\n\r\n01:24:52:20  01:24:56:02\r\n    les gens qui sont aux Etats\r\n      apporteront la r\u00e9ponse\r\n\r\n01:24:56:07  01:25:00:12\r\n    qui soit la plus \u00e9quilibr\u00e9e\r\npour les uns comme pour les autres.\r\n\r\n01:25:00:17  01:25:06:14\r\n     C'est vrai qu'on demande\r\n    une baisse de la fiscalit\u00e9\r\ndans sa globalit\u00e9 au niveau suisse.\r\n\r\n01:25:06:19  01:25:11:13\r\n    La taxation des entreprises\r\n        a un effet indirect\r\n      sur la perte d'emploi.\r\n\r\n01:25:11:18  01:25:13:11\r\n    On doit faire des efforts.\r\n\r\n01:25:13:15  01:25:16:17\r\n        La fiscalit\u00e9 charge\r\n    le march\u00e9 de l'exportation.\r\n\r\n01:25:16:22  01:25:21:11\r\n    L.RECORDON: Il faut pr\u00e9ciser\r\nquand m\u00eame que le noeud du probl\u00e8me,\r\n\r\n01:25:21:16  01:25:27:12\r\n c'est la suppression qui n'est pas\r\nn\u00e9cessaire et qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vue\r\n           initialement,\r\n\r\n01:25:27:17  01:25:31:14\r\n     la suppression d'un imp\u00f4t\r\n   sur les op\u00e9rations bancaires.\r\n\r\n01:25:31:19  01:25:36:01\r\n  Ca co\u00fbte 250 millions, \u00e7a vient\r\n   surcharger b\u00eatement ce bateau\r\n\r\n01:25:36:06  01:25:39:19\r\n   au moment o\u00f9 on ferait mieux\r\n       de mettre cet argent\r\n\r\n01:25:40:00  01:25:44:22\r\n     en faveur de l'all\u00e9gement\r\nde la fiscalit\u00e9 immobili\u00e8re agricole\r\n\r\n01:25:45:03  01:25:51:22\r\n qui est un gros probl\u00e8me surtout\r\ndans une p\u00e9riode o\u00f9 la paysannerie\r\n    suisse souffre \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n01:25:52:03  01:25:55:07\r\n      E.MAMARBACHI: Avan\u00e7ons\r\n      dans les th\u00e9matiques.\r\n\r\n01:25:55:11  01:25:59:11\r\n  La question d'un deuxi\u00e8me tube\r\n       routier au Gothard.\r\n\r\n01:25:59:16  01:26:02:10\r\n  On votera l\u00e0-dessus en f\u00e9vrier.\r\n\r\n01:26:02:14  01:26:07:13\r\n  On vous a vu aux c\u00f4t\u00e9s de Doris\r\n   Leuthard d\u00e9fendre ce projet.\r\n\r\n01:26:07:18  01:26:11:08\r\n         C'est un projet\r\n qui co\u00fbte 3 milliards de francs.\r\n\r\n01:26:11:12  01:26:16:18\r\n     Autant d'argent en moins\r\n     pour les infrastructures\r\n     dans le canton de Vaud ?\r\n\r\n01:26:16:23  01:26:19:21\r\n O.FRANCAIS: C'est 2,8 milliards.\r\n\r\n01:26:20:02  01:26:24:12\r\n L'entretien de Vennes \u00e0 Puidoux,\r\n         c'est 500 mios.\r\n\r\n01:26:24:17  01:26:28:06\r\n       Proportionnellement,\r\n   c'est des charges l\u00e9gitimes.\r\n\r\n01:26:28:11  01:26:36:06\r\nLa variante propos\u00e9e par le Conseil\r\n  f\u00e9d\u00e9ral c'est de ne pas couper \r\n l'acc\u00e8s au Tessin pendant 3 ans.\r\n\r\n01:26:36:11  01:26:38:00\r\n        C'est fondamental.\r\n\r\n01:26:38:05  01:26:43:21\r\n  La cons\u00e9quence d'une fermeture,\r\n       \u00e7a a des cons\u00e9quences\r\n        sur les cols alpins\r\n\r\n01:26:44:02  01:26:47:03\r\n      et du report de trafic\r\n        dans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n01:26:47:08  01:26:55:11\r\n  Preuve en est que les derniers\r\n  effets de difficult\u00e9 d'entr\u00e9e \r\n     sur le tunnel du Gothard\r\n\r\n01:26:55:15  01:26:59:05\r\n      ont eu des cons\u00e9quences\r\n          sur nos routes.\r\n\r\n01:26:59:10  01:27:04:18\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites \r\n   que \u00e7a n'aura pas d'incidence\r\n     sur les projets vaudois ?\r\n\r\n01:27:04:23  01:27:07:20\r\n   O.FRANCAIS: Tous les projets\r\n          sont garantis.\r\n\r\n01:27:08:01  01:27:11:21\r\n    G.SAVARY: Je prie pour que \r\n   Monsieur Fran\u00e7ais ait raison.\r\n\r\n01:27:12:07  01:27:17:12\r\n Les conseillers d'\u00c9tat genevois,\r\n     neuch\u00e2telois et vaudoise\r\n     en charge des transports\r\n\r\n01:27:17:17  01:27:26:22\r\n         sont tous d'avis\r\nque cette construction du deuxi\u00e8me\r\n   tube autoroutier au Gothard\r\n\r\n01:27:27:04  01:27:29:18\r\n va p\u00e9naliser les projets romands.\r\n\r\n01:27:29:23  01:27:34:23\r\n  Le parti de Monsieur Barthassat\r\n         le dit \u00e9galement.\r\n\r\n01:27:35:04  01:27:40:22\r\n         Ils consid\u00e8rent\r\n     que ce projet p\u00e9nalisera\r\n    les r\u00e9alisations romandes.\r\n\r\n01:27:41:04  01:27:42:19\r\n          Qui a raison ?\r\n\r\n01:27:43:00  01:27:46:12\r\n      M. Fran\u00e7ais tout seul\r\n   contre 3 conseiller d'Etat ?\r\n\r\n01:27:46:17  01:27:50:08\r\n        O.FRANCAIS: Je suis\r\n   avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n01:27:50:12  01:27:56:19\r\n  G.SAVARY: J'aime bien discuter\r\n       avec Madame Gorrite\r\n  qui fait un excellent travail\r\n\r\n01:27:57:00  01:28:01:19\r\n pour d\u00e9fendre nos infrastructures\r\n    ferroviaires et routi\u00e8res.\r\n\r\n01:28:02:00  01:28:04:04\r\n      Ils sont tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n01:28:04:09  01:28:09:17\r\n      E.MAMARBACHI: Ce d\u00e9bat,\r\n  le temps de parole est calcul\u00e9.\r\n\r\n01:28:09:22  01:28:12:00\r\n L.Recordon, vous avez du retard.\r\n\r\n01:28:12:05  01:28:16:06\r\n    L.RECORDON: Je ne tiens pas\r\n    absolument \u00e0 le rattraper.\r\n\r\n01:28:16:11  01:28:20:22\r\n        On pleure beaucoup\r\n  sur les malheurs des Tessinois,\r\n\r\n01:28:21:03  01:28:27:22\r\n or il y a une forte opposition des\r\nmaires des communes du sud du Tessin\r\n\r\n01:28:28:03  01:28:34:00\r\nqui ne croient pas une seule seconde\r\n  que \u00e7a n'aboutira pas r\u00e9ellement\r\n\r\n01:28:34:05  01:28:37:00\r\n   \u00e0 un deuxi\u00e8me tube d\u00e9finitif.\r\n\r\n01:28:37:05  01:28:40:14\r\n Deux tubes \u00e0 deux pistes chacun.\r\n\r\n01:28:40:19  01:28:44:11\r\n     Ils craignent un afflux\r\n   encore plus grand de camions\r\n\r\n01:28:44:16  01:28:50:15\r\n        en violation totale\r\nde ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le peuple\r\n   il y a une vingtaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n01:28:50:20  01:28:54:07\r\n    et qui n'est pas appliqu\u00e9:\r\n     l'initiative des Alpes.\r\n\r\n01:28:54:11  01:29:00:04\r\n   E.MAMARBACHI: Avec ce projet,\r\n     vous pensez qu'il y aura\r\n         moins d'argent...\r\n\r\n01:29:00:09  01:29:05:06\r\n    L.RECORDON: A l'\u00e9vidence,\r\n le milliard et demi qu'on mettra\r\n\r\n01:29:05:11  01:29:10:11\r\n dans le deuxi\u00e8me tube du Gothard,\r\n   on ne le mettra pas ailleurs.\r\n\r\n01:29:10:15  01:29:15:02\r\n On peut dire qu'il y a des fonds,\r\n     mais c'est math\u00e9matique,\r\n\r\n01:29:15:07  01:29:17:22\r\n        ce milliard et demi\r\n        manquera ailleurs.\r\n\r\n01:29:18:03  01:29:25:04\r\n       G.SAVARY: C'est plut\u00f4t\r\n       entre 3 et 4 milliards\r\nsi on compte les charges d'entretien.\r\n\r\n01:29:25:09  01:29:28:20\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n      revenir sur une chose.\r\n\r\n01:29:29:01  01:29:31:19\r\n     \u00c0 gauche, vous avez fait\r\n         20 propositions\r\n\r\n01:29:32:00  01:29:35:22\r\n     que vous voulez r\u00e9aliser\r\n lors de la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n01:29:36:03  01:29:40:21\r\n On peut y lire que vous d\u00e9fendrez\r\n       le mariage pour tous\r\n\r\n01:29:41:02  01:29:46:22\r\n       ou que vous d\u00e9fendrez\r\n    un quota de 30 % de femmes\r\n  dans les entreprises publiques.\r\n\r\n01:29:47:03  01:29:53:06\r\n   Est-ce que c'est la priorit\u00e9\r\n     pour le canton de Vaud ?\r\n\r\n01:29:53:11  01:29:57:10\r\n     G.SAVARY: C'est important\r\n      aussi pour les femmes.\r\n\r\n01:29:57:14  01:30:02:16\r\n    Un certain nombre de femmes\r\n       vivent et travaillent\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n01:30:02:21  01:30:05:22\r\n          Il y en a m\u00eame\r\n  qui sont cheffes d'entreprise.\r\n\r\n01:30:06:03  01:30:10:06\r\n    Certaines ont envie d'avoir\r\n des responsabilit\u00e9s dans ce pays.\r\n\r\n01:30:10:11  01:30:14:20\r\n  Elles se forment dans de bonnes\r\n  \u00e9coles dans le canton de Vaud.\r\n\r\n01:30:15:01  01:30:20:15\r\n      Si nous leurs disons,\r\n       Mesdames, vous \u00eates\r\ndans vos universit\u00e9s, vous bossez,\r\n\r\n01:30:20:20  01:30:27:12\r\n      et dans les entreprises\r\n  du service public, comme la SSR\r\nqui a tr\u00e8s peu de femmes \u00e0 sa t\u00eate,\r\n\r\n01:30:27:17  01:30:31:07\r\n    dans ce type d'entreprise,\r\n      il y a 30 % de femmes.\r\n\r\n01:30:31:16  01:30:38:00\r\n   E.MAMARBACHI: On ne peut pas \r\n    vraiment compter sur le PLR\r\n  pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes \u2015 femmes.\r\n\r\n01:30:38:05  01:30:43:00\r\n     O.FRANCAIS: Je commence\r\n        \u00e0 avoir l'habitude\r\n  d'entendre beaucoup de choses.\r\n\r\n01:30:43:05  01:30:47:05\r\nTout \u00e0 l'heure, que Madame Leuthard\r\n      ne dit que des b\u00eatises.\r\n\r\n01:30:47:10  01:30:51:17\r\n On dit que le PLR est antifemme.\r\n\r\n01:30:51:22  01:30:58:01\r\n      La premi\u00e8re conseill\u00e8re\r\n          d'\u00c9tat est PLR.\r\n\r\n01:30:58:06  01:31:05:21\r\n      J'ai toujours travaill\u00e9\r\n   avec des pr\u00e9sidentes de parti\r\n      qui \u00e9taient des femmes,\r\n\r\n01:31:06:02  01:31:11:23\r\net Jacqueline Maurer en t\u00eate, gr\u00e2ce \r\n\u00e0 qui on a une \u00e9conomie diversifi\u00e9e.\r\n\r\n01:31:12:04  01:31:15:08\r\n  E.MAMARBACHI: Sur les quotas ?\r\n\r\n01:31:15:12  01:31:18:20\r\n  O.FRANCAIS: En ce qui concerne\r\n        le bilan personnel\r\n\r\n01:31:19:00  01:31:22:14\r\n     par rapport \u00e0 mon appui\r\n  pour la promotion de la femme,\r\n\r\n01:31:22:20  01:31:27:03\r\n   je suis le premier directeur\r\ndes travaux de la Ville de Lausanne\r\n\r\n01:31:27:08  01:31:31:07\r\n qui a nomm\u00e9 une cheffe de service\r\n        qui est une femme.\r\n\r\n01:31:31:11  01:31:34:00\r\n        E.MAMARBACHI: Voil\u00e0\r\n        qui est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n01:31:34:05  01:31:42:03\r\n        Madame et Messieurs,\r\nj'aimerais juste avant de boucler...\r\n\r\n01:31:42:08  01:31:46:13\r\nDe boucler le d\u00e9bat, pas les micros,\r\n\r\n01:31:46:18  01:31:50:23\r\n        j'aimerais demander\r\n       \u00e0 chacun d'entre vous\r\n\r\n01:31:51:04  01:31:56:16\r\n             d'un mot\r\n   quelle sera votre priorit\u00e9 ?\r\n\r\n01:31:56:21  01:32:03:04\r\n     L.RECORDON: Ma priorit\u00e9\r\n         dans l'imm\u00e9diat,\r\n au tout d\u00e9but de la l\u00e9gislature,\r\n\r\n01:32:03:09  01:32:11:02\r\nce sera que les promesses qui ont \r\n\u00e9t\u00e9 faites par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\npour un all\u00e9gement dela fiscalit\u00e9\r\n\r\n01:32:11:07  01:32:15:06\r\n en mati\u00e8re d'immobilier agricole\r\n          soient tenues.\r\n\r\n01:32:15:11  01:32:17:23\r\n E.MAMARBACHI: Olivier Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n01:32:18:05  01:32:22:16\r\n     O.FRANCAIS: Ma priorit\u00e9,\r\n         c'est l'emploi.\r\n\r\n01:32:22:21  01:32:25:23\r\n E.MAMARBACHI: G\u00e9raldine Savary ?\r\n\r\n01:32:26:04  01:32:33:14\r\n      G.SAVARY: Ma priorit\u00e9,\r\n  c'est de trouver des solutions\r\n   dans ce pays, pour ce pays.\r\n\r\n01:32:33:19  01:32:43:13\r\n       E.MAMARBACHI: Merci\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette premi\u00e8re\r\n      demi-heure de d\u00e9bats.\r\n\r\n01:32:43:13  01:32:46:21\r\n     Le 8 novembre il y aura\r\n   aussi un 2\u00e8me tour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:32:47:02  01:32:51:04\r\n      La bataille y est f\u00e9roce,\r\navec cinq candidats pour deux places.\r\n\r\n01:32:51:09  01:32:59:12\r\nOn va faire le point sur les enjeux\r\n     et on se retrouve apr\u00e8s.\r\n\r\n01:33:01:18  01:33:05:01\r\n      -A Gen\u00e8ve, on ne change\r\n     pas une \u00e9quipe qui gagne.\r\n\r\n01:33:05:06  01:33:09:11\r\n   Le ticket rose-vert est sorti\r\n  une fois de plus grand gagnant.\r\n\r\n01:33:09:15  01:33:14:21\r\n  Confiant, le duo ne change pas \r\n sa strat\u00e9gie pour le second tour.\r\n\r\n01:33:15:02  01:33:17:18\r\n-Ca correspond \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n01:33:17:23  01:33:19:08\r\n        il y a 4 et 8 ans.\r\n\r\n01:33:19:12  01:33:21:07\r\n      Ca nous convient bien.\r\n\r\n01:33:21:17  01:33:24:11\r\n -A droite, c'est chacun pour soi.\r\n\r\n01:33:24:16  01:33:29:08\r\nJusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, l'UDC et\r\nle PLR ont tent\u00e9 de faire alliance.\r\n\r\n01:33:29:12  01:33:32:21\r\n       Mais Eric Stauffer,\r\n   qui n'avait obtenu que 11 %,\r\n\r\n01:33:33:03  01:33:37:01\r\n d\u00e9cide de revenir dans la course.\r\n\r\n01:33:37:11  01:33:39:10\r\n       -Quand on a la droite\r\n\r\n01:33:39:14  01:33:41:20\r\n    la plus imb\u00e9cile de Suisse,\r\n\r\n01:33:42:00  01:33:44:13\r\n        t\u00f4t ou tard il y a\r\n      le jour de l'addition.\r\n\r\n01:33:44:18  01:33:46:21\r\n  Et ce jour, c'est aujourd'hui.\r\n\r\n01:33:47:07  01:33:52:23\r\n         -Le PDC se retire\r\n  mais met de l'huile sur le feu.\r\n\r\n01:33:53:04  01:33:56:13\r\nCa met le feu aux poudres \u00e0 droite.\r\n\r\n01:33:56:18  01:34:00:18\r\n La strat\u00e9gie: tous contre Cramer.\r\n\r\n01:34:00:23  01:34:04:11\r\nChacun s'en explique par communiqu\u00e9.\r\n\r\n01:34:08:18  01:34:13:02\r\n           Du c\u00f4t\u00e9 PLR,\r\n     on joue aux pronostiques.\r\n\r\n01:34:13:07  01:34:16:05\r\n     Mais \u00e0 trop vouloir tirer\r\n        dans tous les sens,\r\n\r\n01:34:16:10  01:34:20:05\r\n      la droite pourrait bien\r\n se tirer une balle dans le pieds.\r\n\r\n01:34:22:02  01:34:26:04\r\n        -Avec nous ce soir,\r\n        Eric Stauffer, MCG.\r\n\r\n01:34:26:09  01:34:29:17\r\n  Robert Cramer, pour les Verts.\r\n\r\n01:34:29:22  01:34:32:05\r\n        Yves Nidegger, UDC.\r\n\r\n01:34:32:10  01:34:34:23\r\nLiliane Maury Pasquier, socialiste.\r\n\r\n01:34:35:04  01:34:39:07\r\n   Beno\u00eet Genecand, pour le PLR.\r\n\r\n01:34:39:11  01:34:42:16\r\n         Beno\u00eet Genecand,\r\n      je commence avec vous.\r\n\r\n01:34:42:21  01:34:45:10\r\n          \u00c0 Gen\u00e8ve comme\r\n      dans le canton de Vaud,\r\n\r\n01:34:45:14  01:34:49:08\r\n        l'homme \u00e0 abattre, \r\n       c'est Robert Cramer ?\r\n\r\n01:34:49:13  01:34:52:14\r\nB.GENECAND: Il y a un premier tour\r\n\r\n01:34:52:19  01:34:55:16\r\n       et un deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n01:34:55:21  01:35:00:01\r\n    Au premier tour, on regarde\r\nquelles sont les forces en pr\u00e9sence.\r\n\r\n01:35:00:06  01:35:03:14\r\n       Et au deuxi\u00e8me tour,\r\n on devrait pr\u00e9senter que la part\r\n\r\n01:35:03:19  01:35:05:22\r\n   qui revient \u00e0 nos \u00e9lecteurs.\r\n\r\n01:35:06:03  01:35:10:02\r\n      Les seuls \u00e0 avoir fait\r\n   ce travail, c'est l'Entente.\r\n\r\n01:35:10:07  01:35:14:00\r\n           On a d\u00e9cid\u00e9\r\n   de ne lancer qu'un candidat.\r\n\r\n01:35:14:05  01:35:18:21\r\nIl n'y a pas de volont\u00e9 de d\u00e9signer\r\n   Robert Cramer comme \u00e9tant...\r\n\r\n01:35:19:02  01:35:21:12\r\nE.MAMARBACHI: Mais vous l'avez \u00e9crit.\r\n\r\n01:35:21:17  01:35:26:13\r\n     B.GENECAND: Ce n'est pas\r\n        \u00e0 titre personnel.\r\n\r\n01:35:26:18  01:35:32:03\r\n   Il ne repr\u00e9sente aujourd'hui\r\n     que 11 % de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n01:35:32:08  01:35:39:11\r\n   Quand \u00e0 deux on ne repr\u00e9sente\r\n   que 37 %, vouloir deux si\u00e8ges\r\n          c'est beaucoup.\r\n\r\n01:35:39:16  01:35:46:04\r\n      E.MAMARBACHI: Les Verts\r\n     ont perdu \u00e0 Gen\u00e8ve aussi.\r\n\r\n01:35:46:09  01:35:50:08\r\n         Quelle l\u00e9gitimit\u00e9\r\n  vous avez de vous repr\u00e9senter ?\r\n\r\n01:35:50:12  01:35:52:13\r\n   R.CRAMER: C'est la population\r\n\r\n01:35:52:18  01:35:55:12\r\n qui choisit qui a la l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n01:35:55:17  01:35:58:07\r\n  J'aimerais quand m\u00eame vous dire\r\n\r\n01:35:58:11  01:35:59:17\r\n          quelque chose.\r\n\r\n01:35:59:22  01:36:04:07\r\n  C'est la sixi\u00e8me fois que je me\r\npr\u00e9sente \u00e0 une \u00e9lection majoritaire.\r\n\r\n01:36:04:11  01:36:05:20\r\n      Trois au Conseil d'Etat\r\n\r\n01:36:06:01  01:36:10:10\r\n   et c'est la troisi\u00e8me fois que\r\nje me pr\u00e9sente au Conseil des Etats.\r\n\r\n01:36:10:14  01:36:13:20\r\n       Pour une majoritaire,\r\n  on ne vote pas pour des partis.\r\n\r\n01:36:14:01  01:36:16:22\r\n        Mais pour des gens\r\n     qui ont des convictions.\r\n\r\n01:36:17:03  01:36:21:20\r\nOn regarde si les convictions de ces\r\npersonnes co\u00efncident avec les n\u00f4tres.\r\n\r\n01:36:22:01  01:36:29:03\r\n        Mon parti politique\r\nn'a jamais fait 50 % de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n01:36:29:08  01:36:33:20\r\n Et pourtant j'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n    avec plus de 50 % des voix.\r\n\r\n01:36:34:01  01:36:39:17\r\n  Dans une \u00e9lection majoritaire,\r\n    vous votez pour des gens.\r\n\r\n01:36:39:22  01:36:44:07\r\n    Bien s\u00fbr que mon histoire,\r\n c'est aussi l'histoire des Verts.\r\n\r\n01:36:44:11  01:36:47:02\r\nMais vous votez pour mes qualit\u00e9s.\r\n\r\n01:36:47:07  01:36:50:11\r\n        Vous ne votez pas\r\n pour la proportion que mon parti\r\n\r\n01:36:50:16  01:36:52:23\r\n      a obtenue \u00e0 l'\u00e9lection\r\n         proportionnelle.\r\n\r\n01:36:53:04  01:36:56:09\r\n  E.MAMARBACHI: On va poursuivre\r\n     avec vous Yves Nidegger.\r\n\r\n01:36:56:13  01:37:00:03\r\nOn a vu dans ce sujet Eric Stauffer\r\n       dire qu'on a \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n01:37:00:08  01:37:03:16\r\nla droite la plus imb\u00e9cile de Suisse.\r\n\r\n01:37:03:21  01:37:09:08\r\n  Est-ce que ce n'est pas l'UDC\r\nqui est la droite la plus imb\u00e9cile\r\n            de Suisse,\r\n\r\n01:37:09:12  01:37:15:14\r\n  car vous vous lancez avec \u00c9ric \r\n  Stauffer contre le duo sortant.\r\n\r\n01:37:15:18  01:37:19:18\r\n     C'est la meilleure fa\u00e7on \r\n     de faire \u00e9lire la gauche.\r\n\r\n01:37:19:23  01:37:23:06\r\n    Y.NIDEGGER: \u00c0 cette table,\r\n       la UDC est toujours\r\n\r\n01:37:23:11  01:37:26:10\r\n    la droite la plus imb\u00e9cile.\r\n\r\n01:37:26:14  01:37:30:18\r\n Il faut le r\u00e9p\u00e9ter r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n01:37:30:23  01:37:33:02\r\n On est s\u00fbr de ne pas se tromper.\r\n\r\n01:37:33:07  01:37:37:01\r\n   M. Cramer a dit quelque chose\r\n       de juste et de faux.\r\n\r\n01:37:37:06  01:37:41:01\r\n    C'est tr\u00e8s id\u00e9alis\u00e9 de dire\r\n    que le score d'un candidat\r\n\r\n01:37:41:06  01:37:46:11\r\n    \u00e0 une \u00e9lection majoritaire\r\n serait d\u00fb \u00e0 son aura personnelle.\r\n\r\n01:37:46:16  01:37:52:01\r\n  Les cuisines de partis font que\r\n  quand on a une grande alliance,\r\n\r\n01:37:52:06  01:38:01:11\r\n  la grande aura est soutenue par\r\n  les voix qui viennent derri\u00e8re.\r\n\r\n01:38:01:16  01:38:07:19\r\nLes \u00e9lections majoritaires n'\u00e9lisent\r\n pas forc\u00e9ment les plus brillants.\r\n\r\n01:38:08:00  01:38:14:11\r\n        Mais les gens qui\r\n     sont les plus au centre.\r\n\r\n01:38:14:16  01:38:19:04\r\n     Le miracle de M. Cramer,\r\n     c'est d'\u00eatre le s\u00e9nateur\r\n\r\n01:38:19:09  01:38:22:14\r\n         le plus \u00e0 gauche\r\n     de tout le S\u00e9nat suisse.\r\n\r\n01:38:22:19  01:38:27:19\r\nMais de parvenir face \u00e0 une droite\r\n    d\u00e9sunie \u00e0 se faire \u00e9lire.\r\n\r\n01:38:28:00  01:38:31:03\r\nLes Verts viennent d'\u00eatre incin\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n01:38:31:08  01:38:34:19\r\n       On n'a pas retrouv\u00e9\r\n     grand-chose dans l'urne.\r\n\r\n01:38:35:00  01:38:42:06\r\n   E.MAMARBACHI: Liliane Maury\r\n     Pasquier, vous avez fait\r\nle meilleur score il y a 10 jours.\r\n\r\n01:38:42:11  01:38:45:17\r\nVous \u00eates la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Genevois.\r\n\r\n01:38:45:22  01:38:53:11\r\n      Cette droite d\u00e9sunie, \r\n     elle vous fait sourire ?\r\n\r\n01:38:53:15  01:38:56:01\r\n        L.MAURY PASQUIER:\r\n      Je n'ai pas de raisons\r\n\r\n01:38:56:06  01:38:58:12\r\n     de sourire ni de pleurer.\r\n\r\n01:38:58:17  01:39:01:02\r\n    Je m'occupe de ma campagne.\r\n\r\n01:39:01:07  01:39:07:21\r\n    Notre bilan et nos projets\r\n   sont nos meilleurs arguments\r\n\r\n01:39:08:02  01:39:19:15\r\npour nous repr\u00e9senter et \u00eatre r\u00e9\u00e9lus\r\n     pour un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n01:39:19:20  01:39:24:07\r\nE.MAMARBACHI: M\u00eame si les socialistes\r\n  et les Verts ont perdu \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n01:39:24:11  01:39:27:11\r\n        L.MAURY PASQUIER:\r\n Les socialistes n'ont pas perdu.\r\n\r\n01:39:27:15  01:39:30:16\r\n   Mais c'est vrai que les Verts\r\n      ont l\u00e9g\u00e8rement recul\u00e9.\r\n\r\n01:39:30:21  01:39:34:21\r\n Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, je ne vais pas\r\nm'\u00e9tendre trop longtemps l\u00e0-dessus.\r\n\r\n01:39:35:02  01:39:40:09\r\nCe n'est pas une question de parti,\r\n c'est une question de repr\u00e9senter\r\n          la population.\r\n\r\n01:39:40:13  01:39:43:04\r\n        Nous l'avons fait\r\n    ces huit derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n01:39:43:09  01:39:46:12\r\n  C'est pour \u00e7a que la population\r\n      nous a plac\u00e9s en t\u00eate.\r\n\r\n01:39:46:17  01:39:49:22\r\n    E.MAMARBACHI: C'est vrai,\r\n  les socialistes ont progress\u00e9.\r\n\r\n01:39:50:03  01:39:52:15\r\n          Eric Stauffer,\r\n  on n'a pas tout \u00e0 fait compris.\r\n\r\n01:39:52:20  01:39:55:10\r\n      Vous vous \u00eates retir\u00e9,\r\n      puis vous \u00eatre revenu.\r\n\r\n01:39:55:14  01:39:59:11\r\n      C'est quoi la strat\u00e9gie\r\n           la derri\u00e8re ?\r\n\r\n01:39:59:15  01:40:02:14\r\n      E.STAUFFER: Vous dites \r\n      quelque chose de juste.\r\n\r\n01:40:02:19  01:40:05:13\r\n      J'ai annonc\u00e9 tr\u00e8s vite\r\n\r\n01:40:05:18  01:40:08:13\r\n   mon retrait au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n01:40:08:18  01:40:18:04\r\nEn posant UNE condition, avec le MCG\r\npar l'interm\u00e9diaire de Roger Golay.\r\n\r\n01:40:18:09  01:40:23:14\r\n    C'\u00e9tait de donner les moyens\r\n\u00e0 cette nouvelle alliance de gagner.\r\n\r\n01:40:23:19  01:40:27:08\r\nSoit un ticket Nidegger \u2015 Genecand.\r\n\r\n01:40:27:12  01:40:32:05\r\n       C'\u00e9tait la condition\r\npour le retrait de ma candidature.\r\n\r\n01:40:32:10  01:40:44:00\r\nMais le pr\u00e9sident du PDC a insult\u00e9 \r\nl'UDC et le MCG par voie de presse.\r\n\r\n01:40:44:05  01:40:52:16\r\n   Le PLR, compl\u00e8tement divis\u00e9\r\n par des guerres internes, a fait\r\n\r\n01:40:52:21  01:41:01:12\r\n      un communiqu\u00e9 de presse\r\n  compl\u00e8tement abscons en \u00e9vitant\r\n     de citer l'UDC et le MCG.\r\n\r\n01:41:01:17  01:41:04:23\r\n        Nous avons attendu.\r\n\r\n01:41:05:04  01:41:09:00\r\n      Et les deux instances \r\n      des partis ont d\u00e9cid\u00e9,\r\n\r\n01:41:09:05  01:41:13:01\r\n    comme sommes \u00e9lectoralement\r\n     plus forts que l'Entente\r\n\r\n01:41:13:06  01:41:19:08\r\n   si on cumule les deux scores\r\n      que nous avons faits.\r\n\r\n01:41:19:12  01:41:23:19\r\n  Donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\n  le ticket Nidegger \u2015 Stauffer.\r\n\r\n01:41:24:00  01:41:27:05\r\nC'est pour \u00e7a que je suis candidat\r\n        au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n01:41:27:10  01:41:30:06\r\n        Nous avons attendu\r\n     un signe d'intelligence.\r\n\r\n01:41:30:11  01:41:33:18\r\n         Mais ce n'est pas\r\n      l'apanage de l'Entente.\r\n\r\n01:41:33:23  01:41:38:15\r\n   E.MAMARBACHI: Vous n'\u00eatre pas\r\n    intelligent, M. Genecand ?\r\n\r\n01:41:38:20  01:41:45:11\r\n   B.GENECAND: Ce n'est pas vrai\r\n    de dire que l'UDC et le MCG\r\n     font plus que l'Entente.\r\n\r\n01:41:45:16  01:41:47:11\r\n       Avec 35 %, l'Entente\r\n\r\n01:41:47:16  01:41:50:11\r\n       pr\u00e9sente un candidat.\r\n\r\n01:41:50:16  01:41:55:10\r\n E.MAMARBACHI: En faisant campagne\r\n        avec Yves Nidegger,\r\n\r\n01:41:55:14  01:41:59:05\r\n          vous aviez plus\r\n      de chances d'\u00eatre \u00e9lu ?\r\n\r\n01:41:59:10  01:42:03:18\r\n  B.GENECAND: Je ne suis pas s\u00fbr\r\n  que ce soit si \u00e9vident que \u00e7a.\r\n\r\n01:42:03:23  01:42:08:20\r\n  Des choses nous font converger \r\n  et d'autres nous font diverger.\r\n\r\n01:42:09:01  01:42:13:10\r\n   Y.NIDEGGER: Mais on ne compte\r\n        que les additions.\r\n\r\n01:42:13:14  01:42:17:11\r\nE.MAMARBACHI: Vous n'avez pas voulu\r\n     faire de la realpolitik.\r\n\r\n01:42:17:16  01:42:19:14\r\n   Mais d\u00e9battre sur des id\u00e9es.\r\n\r\n01:42:19:19  01:42:25:10\r\n    Pour \u00eatre \u00e9lu, vous devrez\r\n     convaincre les Genevois.\r\n\r\n01:42:25:14  01:42:27:16\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre.\r\n\r\n01:42:27:21  01:42:33:04\r\n   Pour tester votre popularit\u00e9.\r\n\r\n01:42:34:10  01:42:39:02\r\n         Musique de rue\r\n\r\n01:42:39:07  01:42:42:14\r\n    -Deux sortants de gauche, \r\n   trois challengers de droite.\r\n\r\n01:42:42:19  01:42:45:11\r\n  Prise de temp\u00e9rature \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:42:48:08  01:42:51:03\r\n    Si je vous montre ces gens,\r\n       vous les connaissez ?\r\n\r\n01:42:51:08  01:42:53:08\r\n        -Oui, quelques-uns.\r\n\r\n01:42:53:12  01:42:58:00\r\n  C'est les noms qui m'emb\u00eatent.\r\n\r\n01:42:58:05  01:43:01:02\r\n-Vous connaissez ces gens, madame ?\r\n               -Non.\r\n\r\n01:43:01:07  01:43:06:11\r\n  -C'est M. Cramer, c'est madame\r\n   qui vient de se faire \u00e9lire.\r\n\r\n01:43:06:15  01:43:08:19\r\n           -Pas encore !\r\n\r\n01:43:09:00  01:43:13:05\r\n-On les voit sur toutes les affiches.\r\n  -C'est les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ?\r\n\r\n01:43:13:10  01:43:17:00\r\n         -C'est Stauffer !\r\n         -Et Cramer, non ?\r\n\r\n01:43:17:05  01:43:19:15\r\n   -C'est le probl\u00e8me des noms.\r\n\r\n01:43:19:20  01:43:22:01\r\n            -M. Cramer.\r\n             -Voil\u00e0 !\r\n\r\n01:43:22:06  01:43:24:20\r\n    Et la petite socialiste...\r\n\r\n01:43:25:01  01:43:30:15\r\n         -Ca c'est Stauffer,\r\n\u00e7a c'est Nidegger, \u00e7a c'est Genecand,\r\n\r\n01:43:30:20  01:43:36:16\r\n        la m\u00e8re, comment,\r\n  Maury Pasquier et puis Cramer.\r\n\r\n01:43:36:21  01:43:40:16\r\n           -Vous votez ?\r\n    -Non, je n'ai pas le droit.\r\n\r\n01:43:40:21  01:43:43:06\r\n        -Vous allez voter ?\r\n         -C'est fait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n01:43:43:11  01:43:46:20\r\n    -Vous avez vot\u00e9 pour qui ?\r\n            -Genecand.\r\n\r\n01:43:47:11  01:43:54:03\r\n          -La politique,\r\n   c'est vraiment pas mon truc.\r\n\r\n01:43:56:09  01:44:00:22\r\n        -Lui je l'aime bien\r\ncar il a le courage de ses opinions.\r\n\r\n01:44:01:03  01:44:03:14\r\n      Il rentre dans les gens\r\n         quand il le faut.\r\n\r\n01:44:03:19  01:44:05:17\r\n       Des fois un peu trop.\r\n\r\n01:44:05:22  01:44:11:11\r\n  -Stauffer, c'est un personnage.\r\n      -Le trublion de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:44:11:15  01:44:14:21\r\n       -Aucun n'est l'id\u00e9al.\r\n\r\n01:44:15:02  01:44:18:18\r\n-Lesquels repr\u00e9sentent mieux Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n01:44:18:23  01:44:28:09\r\n          -Les deux l\u00e0.\r\n  -L.Maury Pasquier et R.Cramer.\r\n\r\n01:44:35:13  01:44:38:01\r\n      E.MAMARBACHI: Une chose\r\n        c'est d'\u00eatre connu,\r\n\r\n01:44:38:06  01:44:40:02\r\n   l'autre c'est de convaincre.\r\n\r\n01:44:40:07  01:44:45:15\r\nParmi les futurs dossiers importants,\r\n     il y a la libre circulation\r\n           des personnes.\r\n\r\n01:44:45:20  01:44:50:19\r\n       On ne va pas refaire\r\n      tout le d\u00e9bat ce soir.\r\n\r\n01:44:51:00  01:44:55:00\r\n  Mais j'aimerais qu'on s'arr\u00eate\r\n    sur un point tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:44:55:05  01:44:58:19\r\n  C'est la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n01:44:59:00  01:45:02:09\r\n     Liliane Maury Pasquier, \r\n     la pr\u00e9f\u00e9rence nationale,\r\n\r\n01:45:02:13  01:45:08:00\r\n  \u00e7a veut dire du travail d'abord\r\n      pour les Suisses avant\r\n    de le donner aux \u00e9trangers.\r\n\r\n01:45:08:05  01:45:11:07\r\n          L.MAURY PASQUIER:\r\nDu travail d'abord pour les personnes\r\n\r\n01:45:11:11  01:45:13:10\r\n    qui vivent ici, alors oui,\r\n\r\n01:45:13:14  01:45:15:14\r\n      ce serait du bon sens.\r\n\r\n01:45:15:19  01:45:21:12\r\n   Dans le cas o\u00f9 ces personnes\r\n ont la formation qu'on souhaite.\r\n\r\n01:45:21:17  01:45:25:18\r\n  E.STAUFFER: Je vais vous donner\r\n  un bulletin d'adh\u00e9sion au MCG.\r\n\r\n01:45:25:23  01:45:28:19\r\n         L.MAURY PASQUIER:\r\n   Je suis tr\u00e8s bien o\u00f9 je suis.\r\n\r\n01:45:29:00  01:45:34:01\r\n         Ce n'est pas \u00e7a\r\n   la question de l'initiative \r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n01:45:34:06  01:45:36:09\r\n      C'est les contingents.\r\n\r\n01:45:36:13  01:45:40:23\r\n \u00c7a aura des cons\u00e9quences d'autant\r\n   plus compliqu\u00e9es pour Gen\u00e8ve\r\n\r\n01:45:41:04  01:45:45:23\r\n       car Gen\u00e8ve accueille\r\n des entreprises multinationales.\r\n\r\n01:45:46:04  01:45:50:09\r\n   Elle accueille les activit\u00e9s\r\n   de la Gen\u00e8ve internationale.\r\n\r\n01:45:50:13  01:45:53:05\r\n           Ce n'est pas\r\n     seulement les diplomates.\r\n\r\n01:45:53:10  01:45:57:01\r\nC'est aussi les repr\u00e9sentants d'ONG.\r\n\r\n01:45:57:06  01:46:01:15\r\n Si on a dans un contingent limit\u00e9\r\n   un certain nombre de permis,\r\n\r\n01:46:01:20  01:46:06:00\r\n       on est d\u00e9j\u00e0 en train\r\nde les exploser \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n01:46:06:05  01:46:12:00\r\n Avec cette initiative, ce serait\r\n   une catastrophe pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:46:12:05  01:46:16:19\r\n   E.MAMARBACHI: Une initiative\r\n      difficile \u00e0 appliquer,\r\n\r\n01:46:17:00  01:46:20:19\r\n        les internationaux\r\n  ne pourraient plus venir ici ?\r\n\r\n01:46:21:00  01:46:24:00\r\nY.NIDEGGER: Je suis toujours bref.\r\n\r\n01:46:24:05  01:46:30:11\r\n   On entend \u00e7a depuis deux ans.\r\n\r\n01:46:30:15  01:46:32:19\r\n  C'est mauvais pour l'\u00e9conomie,\r\n\r\n01:46:33:00  01:46:34:21\r\n   c'est mauvais pour la Gen\u00e8ve\r\n\r\n01:46:35:02  01:46:36:15\r\n          internationale.\r\n\r\n01:46:36:20  01:46:38:19\r\n  Certains veulent m\u00eame revoter.\r\n\r\n01:46:39:00  01:46:42:12\r\n        J'ai l'impression\r\nqu'on a d\u00e9j\u00e0 revot\u00e9 le 18 octobre.\r\n\r\n01:46:42:17  01:46:52:21\r\n Apr\u00e8s deux ans, on a eu le score\r\n  historique que jamais un parti\r\n n'a atteint jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n01:46:53:02  01:46:59:10\r\n     Ce genre de bla-bla: \"on a\r\ndes gros probl\u00e8mes\", \"c'est affreux\",\r\n       c'est de la rh\u00e9torique.\r\n\r\n01:46:59:14  01:47:03:19\r\nLe Suisse est un \u00eatre tr\u00e8s prudent.\r\n\r\n01:47:04:00  01:47:06:12\r\n     Ce n'est pas un kamikaze.\r\n\r\n01:47:06:17  01:47:12:11\r\n           S'il y avait\r\n  un milli\u00e8me de chances pour que\r\n   ce que vous disiez fut juste,\r\n\r\n01:47:12:16  01:47:18:10\r\n    le Suisse prudent n'aurait \r\n   jamais vot\u00e9 comme il l'a fait\r\n           le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n01:47:18:14  01:47:24:08\r\n Ni donn\u00e9 un score canon \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n01:47:24:12  01:47:29:11\r\n L.MAURY PASQUIER: Vous aviez dit\r\n      que c'\u00e9tait compatible\r\n      avec les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n01:47:29:16  01:47:30:23\r\n       Et ce n'est pas vrai.\r\n\r\n01:47:31:04  01:47:36:05\r\n     Y.NIDEGGER: C'est encore\r\n   un poncif qui n'a aucun sens.\r\n\r\n01:47:36:10  01:47:41:23\r\n  Pour la Gen\u00e8ve internationale,\r\n    ce n'est pas du tout r\u00e9gl\u00e9\r\n    par les permis de travail.\r\n\r\n01:47:42:04  01:47:44:15\r\n Mais par le droit international.\r\n\r\n01:47:44:20  01:47:47:12\r\n        L.MAURY PASQUIER: \r\n        Pas pour les ONG !\r\n\r\n01:47:47:17  01:47:52:15\r\n       Y.NIDEGGER: Bien s\u00fbr,\r\n  mais je rappelle juste un truc.\r\n\r\n01:47:52:20  01:48:02:09\r\n    La fin du contingentement,\r\n qui n'a touch\u00e9 que les Europ\u00e9ens,\r\n         c'est juin 2006.\r\n\r\n01:48:02:14  01:48:06:01\r\n Ne me dites pas qu'il y avait pas\r\n           d'ONG avant.\r\n\r\n01:48:06:06  01:48:10:19\r\n         Pourtant on \u00e9tait\r\ndans un r\u00e9gime de contingentements.\r\n\r\n01:48:11:00  01:48:17:09\r\n  On a pass\u00e9 2 ans \u00e0 s'engueuler\r\n  avant les \u00e9lections pour rien.\r\n\r\n01:48:17:13  01:48:24:07\r\n        Faisons l'inverse,\r\n     r\u00e9concilions-nous autour\r\n      de notre constitution.\r\n\r\n01:48:24:11  01:48:33:04\r\n       Ensuite on discutera\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n01:48:33:09  01:48:39:02\r\n    E.MAMARBACHI: Yves Nidegger\r\n      disait que les Suisses\r\n    ont massivement vot\u00e9 l'UDC.\r\n\r\n01:48:39:07  01:48:44:05\r\n   39 % des Genevois ont soutenu\r\n    l'initiative du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n01:48:44:10  01:48:49:08\r\n   Qu'est-ce qu'on leur r\u00e9pond ?\r\n\r\n01:48:49:12  01:48:52:23\r\n     R.CRAMER: Je ne sais pas,\r\n     je croyais que ce d\u00e9bat,\r\n\r\n01:48:53:04  01:48:55:10\r\n c'\u00e9tait \"qui repr\u00e9sente Gen\u00e8ve ?\"\r\n\r\n01:48:55:14  01:48:57:21\r\n J'ai la pr\u00e9tention de repr\u00e9senter\r\n\r\n01:48:58:02  01:49:00:17\r\n       les 61 % des Genevois\r\n         qui ont vot\u00e9 NON.\r\n\r\n01:49:00:22  01:49:04:08\r\n Ils ont vot\u00e9 NON, Yves Nidegger.\r\n\r\n01:49:04:12  01:49:11:22\r\n      Si vous \u00e9tiez candidat\r\n    dans le canton de Schwytz,\r\n      vous feriez un tabac !\r\n\r\n01:49:12:03  01:49:18:06\r\nMais 61 % des gens n'ont pas voulu\r\n  de cette initiative \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:49:18:11  01:49:24:01\r\nSi 61 % des Genevois n'ont pas voulu\r\n        de cette initiative,\r\n\r\n01:49:24:07  01:49:27:19\r\n      ce n'est pas uniquement\r\n   pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n01:49:28:00  01:49:31:16\r\n         Mais aussi pour\r\n     des raisons culturelles.\r\n\r\n01:49:31:21  01:49:37:06\r\n  Depuis 1536, il y a toujours eu\r\n    40 % d'\u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:49:37:11  01:49:42:14\r\nLa majorit\u00e9 des gens dans ce canton\r\n        ont soit leur p\u00e8re\r\n     soit leur m\u00e8re \u00e9tranger.\r\n\r\n01:49:42:19  01:49:48:11\r\n     On peut pas leur demander\r\n   de voter contre leur famille.\r\n\r\n01:49:48:21  01:50:00:00\r\n\u00c7a fait partie de la probl\u00e9matique\r\n       que cette initiative\r\n   sur l'immigration de masse.\r\n\r\n01:50:00:05  01:50:05:04\r\n Elle dit qu'on veut contingenter\r\n          les \u00e9trangers.\r\n\r\n01:50:05:09  01:50:10:15\r\n Je n'ai pas envie de contingenter\r\n       mon papa ou ma maman.\r\n\r\n01:50:10:20  01:50:12:19\r\n      Y.NIDEGGER: Une phrase.\r\n\r\n01:50:12:23  01:50:16:09\r\n Le 61 % des Genevois ont raison.\r\n\r\n01:50:16:13  01:50:18:21\r\n      On parle d'immigration.\r\n\r\n01:50:19:02  01:50:21:17\r\nC'est-\u00e0-dire des gens qui viennent.\r\n\r\n01:50:21:22  01:50:23:11\r\n        Les nouveaux venus.\r\n\r\n01:50:23:15  01:50:27:05\r\n     Les papas et les mamans,\r\n ce n'est pas les nouveaux venus.\r\n\r\n01:50:27:10  01:50:30:09\r\n        Vous m\u00e9langez tout.\r\n\r\n01:50:30:13  01:50:33:20\r\n  Il s'agit de r\u00e9guler l'arriv\u00e9e\r\n       des nouveaux venus.\r\n\r\n01:50:34:01  01:50:37:21\r\n  Vous levez les bras au ciel en\r\n  disant que votre maman qui est\r\n\r\n01:50:38:02  01:50:42:09\r\nd'un pays europ\u00e9en plus exotique que\r\n  Schwitz peut \u00eatre touch\u00e9 par \u00e7a.\r\n\r\n01:50:42:13  01:50:47:20\r\n  C'est de mauvaise fois, alors \r\n  appliquons notre constitution.\r\n\r\n01:50:48:01  01:50:54:06\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais avancer.\r\n\r\n01:50:54:11  01:50:59:06\r\nBeno\u00eet Genecand, est-ce qu'il n'y a\r\n   pas une responsabilit\u00e9 \u00e9norme\r\n\r\n01:50:59:11  01:51:07:04\r\ndes entreprises que vous repr\u00e9sentez\r\n      de ne pas engager assez\r\n     de main-d'oeuvre locale?\r\n\r\n01:51:07:09  01:51:10:05\r\n     B.GENECAND: Le 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n01:51:10:10  01:51:13:19\r\n    la Suisse a pris un risque.\r\n\r\n01:51:14:00  01:51:17:06\r\n        Je ne reviens pas\r\n  sur la dimension de ce risque.\r\n\r\n01:51:17:11  01:51:19:13\r\n   Je ne suis pas pour revoter.\r\n\r\n01:51:19:18  01:51:24:05\r\n Mais il faut utiliser au maximum \r\n les ressources qui sont d\u00e9j\u00e0 ici.\r\n\r\n01:51:24:14  01:51:30:02\r\n    \u00c0 l'\u00e9vidence \u00e7a va demander\r\n       certains changements \r\n       dans les entreprises.\r\n\r\n01:51:30:07  01:51:34:18\r\n    On peut parler des femmes,\r\n          des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n01:51:34:23  01:51:39:12\r\n   On peut parler des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n01:51:39:17  01:51:42:15\r\nIls sont susceptibles de travailler.\r\n\r\n01:51:42:20  01:51:47:14\r\n  Et on peut parler des personnes\r\n       au-dessus de 65 ans.\r\n\r\n01:51:47:19  01:51:51:09\r\n        Si on veut int\u00e9grer\r\n         plus de Suisse...\r\n\r\n01:51:51:13  01:51:57:00\r\nE.MAMARBACHI: Int\u00e9grer les ch\u00f4meurs,\r\n\u00e7a veut dire que parmi les ch\u00f4meurs\r\n\r\n01:51:57:05  01:52:01:12\r\n      il y a les comp\u00e9tences\r\n dont nos entreprises ont besoin ?\r\n\r\n01:52:01:18  01:52:03:16\r\n   B.GENECAND: Pas en totalit\u00e9.\r\n\r\n01:52:03:21  01:52:07:11\r\n    L'immigration doit rester\r\n une des ressources de la Suisse.\r\n\r\n01:52:07:16  01:52:12:16\r\n On a eu jusqu'\u00e0 85'000 personnes\r\n       dans l'immigration.\r\n\r\n01:52:12:21  01:52:16:07\r\n       C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n   que les Suisses ont dit NON.\r\n\r\n01:52:16:11  01:52:19:05\r\n         Mais c'est aussi\r\n      pour d'autres raisons.\r\n\r\n01:52:19:10  01:52:23:05\r\n Ils ont dit NON car ils sont trop\r\n     nombreux dans les trains.\r\n\r\n01:52:23:10  01:52:26:18\r\n    Et car ils ont de la peine \r\n    \u00e0 trouver des appartements.\r\n\r\n01:52:26:23  01:52:30:15\r\n   On ne peut pas juste vouloir \r\n     la croissance et laisser\r\n  les infrastructures en jach\u00e8re.\r\n\r\n01:52:30:20  01:52:36:00\r\n E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous\r\n  r\u00e9pondez \u00e0 M. Genecand qui dit\r\n\r\n01:52:36:05  01:52:39:10\r\n    qu'il y avait des probl\u00e8mes\r\n           de mobilit\u00e9.\r\n\r\n01:52:39:14  01:52:44:13\r\n Raison pour laquelle les Suisses\r\n    ont accept\u00e9 l'initiative.\r\n\r\n01:52:44:18  01:52:46:21\r\n     E.STAUFFER: C'est connu,\r\n\r\n01:52:47:02  01:52:49:10\r\n \u00e0 Gen\u00e8ve il n'y a aucun probl\u00e8me\r\n\r\n01:52:49:14  01:52:52:02\r\n    de mobilit\u00e9, c'est fluide.\r\n\r\n01:52:52:07  01:52:53:20\r\n          Soyons s\u00e9rieux.\r\n\r\n01:52:54:01  01:52:57:15\r\n    Je m'inscris en faux quand\r\n  j'entends Madame Maury Pasquier\r\n\r\n01:52:57:20  01:53:02:06\r\n   qui dit qu'il faut tout faire\r\npour accueillir les multinationales.\r\n\r\n01:53:02:11  01:53:07:01\r\n    Il faut avoir une coh\u00e9rence\r\nentre le niveau f\u00e9d\u00e9ral et cantonal.\r\n\r\n01:53:07:06  01:53:12:05\r\n  Si j'\u00e9coute au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n       vous voulez enlever\r\n       le bouclier fiscal.\r\n\r\n01:53:12:10  01:53:18:09\r\n   Et vous ne comprenez pas que \r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve les multinationales \r\n  c'est 27'000 emplois indirects.\r\n\r\n01:53:18:13  01:53:22:07\r\n         \u00c7a fait le succ\u00e8s\r\n       \u00e9conomique de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n01:53:22:11  01:53:30:02\r\n    L'initiative du 9 f\u00e9vrier, \r\n    je r\u00e9pondrai \u00e0 M. Genecand:\r\nqu'est-ce que vous ne comprenez pas\r\n\r\n01:53:30:07  01:53:35:16\r\n   dans \"quota en tenant compte \r\n   des imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques\" ?\r\n\r\n01:53:35:21  01:53:41:03\r\n         C'est de \u00e7a dont\r\n   on d\u00e9bat depuis des lustres.\r\n\r\n01:53:41:08  01:53:45:03\r\n     On nous dit que ce sera\r\n une catastrophe pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n01:53:45:08  01:53:48:15\r\n      Mais dans l'initiative\r\n     que nous avons soutenue,\r\n\r\n01:53:48:20  01:53:52:04\r\n      on voulait tenir compte\r\n    des imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques.\r\n\r\n01:53:52:09  01:54:00:04\r\n  Je m'oppose \u00e0 cette hypocrisie\r\n       qui est d\u00e9testable.\r\n\r\n01:54:00:09  01:54:06:00\r\nQuand la Suisse a sign\u00e9 les accords\r\n   bilat\u00e9raux un, deux et trois,\r\n      il y avait des quotas.\r\n\r\n01:54:06:05  01:54:07:22\r\n      \u00c7a n'a choqu\u00e9 personne.\r\n\r\n01:54:08:08  01:54:13:04\r\n   E.MAMARBACHI: \u00c7a fait depuis\r\n plusieurs d\u00e9bats que vous parlez\r\n        des bilat\u00e9rales 3.\r\n\r\n01:54:13:09  01:54:16:03\r\n      Elles n'existent pas, \r\n     on ne les a pas sign\u00e9es.\r\n\r\n01:54:16:08  01:54:19:22\r\nE.STAUFFER: Il y avait des quotas,\r\n     \u00e7a n'a choqu\u00e9 personne.\r\n\r\n01:54:20:03  01:54:25:12\r\n         L'\u00e9conomie suisse\r\n      ne s'est pas effondr\u00e9e.\r\n\r\n01:54:25:17  01:54:30:11\r\n       O\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n01:54:30:15  01:54:34:16\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse\r\n  de Mme Liliane Maury Pasquier.\r\n\r\n01:54:34:21  01:54:37:07\r\n    On a v\u00e9cu avec les quotas.\r\n\r\n01:54:37:11  01:54:43:03\r\n   L.MAURY PASQUIER: C'est vrai,\r\n  c'\u00e9tait des quotas temporaires.\r\n\r\n01:54:43:08  01:54:45:05\r\n  E.STAUFFER: \u00c7a vous a choqu\u00e9e ?\r\n\r\n01:54:45:10  01:54:48:19\r\n         Vous avez trait\u00e9\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de x\u00e9nophobe ?\r\n\r\n01:54:49:00  01:54:51:21\r\nE.MAMARBACHI: On la laisse r\u00e9pondre.\r\n\r\n01:54:52:02  01:54:56:04\r\n    L.MAURY PASQUIER: Je disais\r\nque ces quotas \u00e9taient temporaires.\r\n\r\n01:54:56:09  01:54:57:17\r\n        Ils \u00e9taient pr\u00e9vus\r\n\r\n01:54:57:22  01:54:59:23\r\n   dans les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n01:55:00:04  01:55:02:13\r\nMais ils sont maintenant termin\u00e9s.\r\n\r\n01:55:02:18  01:55:08:16\r\nSi vous voulez en avoir \u00e0 nouveau,\r\n   il faudra retourner n\u00e9gocier\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n01:55:08:21  01:55:13:11\r\n     Et elle a comme principe\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n01:55:13:15  01:55:20:08\r\n Si vous voulez l'emp\u00eacher, vous \r\n verrez que le premier paquet des\r\n  accords bilat\u00e9raux va tomber.\r\n\r\n01:55:20:12  01:55:25:11\r\n  Et vous verrez alors comment est\r\nla situation \u00e9conomique de la Suisse.\r\n\r\n01:55:25:15  01:55:31:05\r\n  E.MAMARBACHI: Beno\u00eet Genecand,\r\n  on parle de quotas en fonction\r\n    des besoins de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n01:55:31:10  01:55:34:17\r\n    B.GENECAND: C'est le coeur\r\n       de cette initiative.\r\n\r\n01:55:34:22  01:55:40:13\r\n  C'est ce qui la diff\u00e9rentie par\r\nrapport \u00e0 Ecopop, qui a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e.\r\n\r\n01:55:40:18  01:55:47:12\r\n     Elle dit que on pouvait \r\n     ma\u00eetriser l'immigration \r\n    et avoir de la croissance.\r\n\r\n01:55:47:17  01:55:52:00\r\n  C'est un peu l'oeuf de Colomb.\r\n\r\n01:55:52:05  01:55:57:05\r\n  C'\u00e9tait une ambigu\u00eft\u00e9 au coeur\r\ndu 9 f\u00e9vrier qu'il faudra d\u00e9m\u00ealer.\r\n\r\n01:55:57:10  01:56:02:05\r\n L.MAURY PASQUIER: Une tromperie.\r\n\r\n01:56:02:10  01:56:09:01\r\n On a pr\u00e9tendu durant la campagne\r\n   que \u00e7a n'aurait aucun effet\r\n   sur les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n01:56:09:06  01:56:12:21\r\n        Et une fois vot\u00e9,\r\n     on a vu que \u00e7a en avait.\r\n\r\n01:56:13:02  01:56:20:15\r\n   On voit que les candidats UDC\r\n et MCG disent bien que ce qui est\r\n       prioritaire pour eux,\r\n\r\n01:56:20:20  01:56:26:09\r\n        c'est la limitation\r\n         de l'immigration.\r\n\r\n01:56:26:13  01:56:33:08\r\n  R.CRAMER: Les contingentements\r\n     pr\u00e9vus par l'initiative,\r\n        \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n01:56:33:12  01:56:35:23\r\n  Quand il y a eu les initiatives\r\n\r\n01:56:36:04  01:56:38:11\r\n         de Schwarzenbach,\r\n\r\n01:56:38:16  01:56:42:09\r\nelle visait une population \u00e9trang\u00e8re\r\n         de 10 % en Suisse.\r\n\r\n01:56:42:13  01:56:47:22\r\n   Quand on a abolit le syst\u00e8me \r\n  de contingent, on \u00e9tait \u00e0 20 %.\r\n\r\n01:56:48:03  01:56:53:10\r\n    Les quotas n'emp\u00eachent pas\r\n    la population d'augmenter.\r\n\r\n01:56:53:14  01:57:00:16\r\n  Mais elle va amener des mesures\r\n tr\u00e8s tatillonnes et d\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n01:57:00:21  01:57:03:18\r\n   Pour l'\u00e9conomie certainement.\r\n\r\n01:57:03:23  01:57:10:00\r\n   Il faut aussi penser \u00e0 plein\r\n    de braves gens qu'il n'y a\r\n    pas besoin de pers\u00e9cuter.\r\n\r\n01:57:10:05  01:57:17:11\r\n    A Gen\u00e8ve, culturellement,\r\n  on n'a pas peur des \u00e9trangers,\r\n         on vit avec eux.\r\n\r\n01:57:17:15  01:57:25:20\r\n E.MAMARBACHI: L'autre grand sujet\r\n   de la prochaine l\u00e9gislature,\r\n       c'est des retraites.\r\n\r\n01:57:26:01  01:57:30:20\r\n         Il y a un projet\r\n   d'Alain Berset sur la table.\r\n\r\n01:57:31:01  01:57:35:05\r\n        Parmi ses mesures,\r\n    j'aimerais en rappeler une.\r\n\r\n01:57:35:10  01:57:40:02\r\n   C'est l'augmentation de l'\u00e2ge\r\nde la retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n01:57:40:07  01:57:45:08\r\n         Beno\u00eet Genecand,\r\n   r\u00e9pondez par oui ou par non.\r\n\r\n01:57:45:12  01:57:49:04\r\n   Est-ce que vous \u00eates d'accord\r\n     avec cette augmentation ?\r\n\r\n01:57:49:09  01:57:51:15\r\n         B.GENECAND: Oui.\r\n\r\n01:57:51:20  01:57:54:15\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      Madame Maury Pasquier ?\r\n\r\n01:57:54:20  01:58:00:06\r\n L.MAURY PASQUIER: Je crois m\u00eame \r\nque monsieur Genecand est d'accord\r\n    pour la retraite \u00e0 67ans.\r\n\r\n01:58:00:11  01:58:03:20\r\n     B.GENECAND: J'ai r\u00e9pondu \r\n     comme on me l'a demand\u00e9 !\r\n\r\n01:58:04:01  01:58:08:11\r\n    Mais je pense effectivement\r\n   qu'il faudra passer \u00e0 67 ans.\r\n\r\n01:58:08:16  01:58:13:06\r\nE.MAMARBACHI: M\u00eame question \u00e0 vous ?\r\n\r\n01:58:13:11  01:58:20:11\r\nL.MAURY PASQUIER: J'ai vot\u00e9 contre,\r\n   sans mesures de compensation.\r\n\r\n01:58:20:15  01:58:26:03\r\n   E.MAMARBACHI: Yves Nidegger,\r\n augmenter l'\u00e2ge de la retraite ?\r\n\r\n01:58:26:08  01:58:30:12\r\n     Y.NIDEGGER: Oui, je suis\r\n   pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes/femmes.\r\n\r\n01:58:30:17  01:58:32:22\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Cramer ?\r\n\r\n01:58:33:03  01:58:35:09\r\n    R.CRAMER: J'y suis oppos\u00e9.\r\n\r\n01:58:35:13  01:58:38:22\r\n     C'est une fausse \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n01:58:39:03  01:58:48:03\r\nOn tol\u00e8re une tr\u00e8s forte in\u00e9galit\u00e9\r\n    dans le monde du travail.\r\n\r\n01:58:48:08  01:58:52:03\r\n         Les femmes sont\r\n   syst\u00e9matiquement p\u00e9nalis\u00e9es.\r\n\r\n01:58:52:08  01:58:55:09\r\n   Elles gagnent moins d'argent\r\n         que les hommes.\r\n\r\n01:58:55:12  01:58:58:11\r\nElles ont de moins bonnes retraites.\r\n\r\n01:58:58:15  01:59:05:00\r\n   Et tout \u00e0 coup \u00e0 l'arriv\u00e9e, \r\n   au milieu de ces in\u00e9galit\u00e9s,\r\n\r\n01:59:05:05  01:59:07:12\r\n     on se rattrape au niveau\r\n         de la retraite.\r\n\r\n01:59:07:17  01:59:09:20\r\n     Mais c'est une injustice\r\n          qui s'ajoute.\r\n\r\n01:59:10:01  01:59:15:15\r\n    E.MAMARBACHI: Eric Stauffer,\r\n   vous \u00eates pour augmenter l'\u00e2ge\r\nde la retraite des femmes \u00e0 65 ans ?\r\n\r\n01:59:15:20  01:59:17:23\r\n         E.STAUFFER: Non.\r\n\r\n01:59:18:04  01:59:20:10\r\n   On a une position diff\u00e9rente.\r\n\r\n01:59:20:14  01:59:23:21\r\n        Le message du PLR,\r\n c'est: travaillez plus longtemps,\r\n\r\n01:59:24:02  01:59:27:06\r\n       payez plus longtemps\r\n       et mourez plus vite.\r\n\r\n01:59:27:11  01:59:33:05\r\n   On s'oppose fondamentalement \r\n   \u00e0 cette id\u00e9ologie de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:59:33:10  01:59:38:11\r\nE.MAMARBACHI: Vous partagez le point\r\n de vue de Liliane Maury Pasquier.\r\n\r\n01:59:38:16  01:59:42:11\r\n              67 ans,\r\n  c'est la solution pour r\u00e9soudre\r\n\r\n01:59:42:15  01:59:48:10\r\n       le probl\u00e8me financier\r\n          des retraites ?\r\n\r\n01:59:48:14  01:59:54:20\r\n B.GENECAND: Les chiffres sont l\u00e0,\r\non fait semblant de ne pas les voir\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n01:59:55:01  01:59:58:14\r\n       On a une discussion\r\n   sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes/femmes.\r\n\r\n01:59:58:19  02:00:04:18\r\n     Mais la vraie discussion\r\n  c'est sur ceux qui vont toucher\r\n  et ceux qui viennent derri\u00e8re.\r\n\r\n02:00:04:23  02:00:10:04\r\nLes jeunes de moins de 35 ans pensent\r\n  qu'ils ne vont pas toucher l'AVS.\r\n\r\n02:00:10:09  02:00:12:12\r\n         Ils ont raison !\r\n\r\n02:00:12:17  02:00:16:12\r\nOn bazarde le probl\u00e8me aux suivants.\r\n\r\n02:00:16:17  02:00:21:20\r\n       Ce sera des centaines\r\n     de milliards de d\u00e9ficits.\r\n\r\n02:00:22:01  02:00:24:01\r\n Il y a alors trois possibilit\u00e9s.\r\n\r\n02:00:24:06  02:00:27:10\r\n       Baisser les rentes:\r\n    je n'y suis pas favorable.\r\n\r\n02:00:27:14  02:00:32:10\r\nJe suis contre le Conseil des Etats\r\n     qui augmente les rentes.\r\n\r\n02:00:32:14  02:00:35:12\r\n          C'est insens\u00e9.\r\n\r\n02:00:35:17  02:00:37:15\r\n     Vous fiscalisez le toute.\r\n\r\n02:00:37:20  02:00:42:05\r\n C'est ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire\r\n avec l'alcool et le jeu, la TVA.\r\n\r\n02:00:42:10  02:00:45:16\r\n         On passe le b\u00e9b\u00e9\r\n     \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante.\r\n\r\n02:00:45:21  02:00:48:15\r\n      Ou alors vous augmentez\r\n       l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n02:00:48:20  02:00:51:08\r\n     \u00c7a a beaucoup de vertus.\r\n\r\n02:00:51:12  02:00:54:19\r\n  Aujourd'hui, les gens \u00e0 65 ans\r\n        ne sont pas vieux.\r\n\r\n02:00:55:00  02:01:00:04\r\n    E.MAMARBACHI: Liliane Maury\r\n             Pasquier,\r\n\r\n02:01:00:09  02:01:09:05\r\n    votre solution aux Etats, \r\n   c'est d'augmenter les rentes\r\n       de 70 frs par mois.\r\n\r\n02:01:09:10  02:01:12:09\r\n     Le PLR dit que ce n'est \r\n     pas possible \u00e0 financer.\r\n\r\n02:01:12:13  02:01:14:04\r\n     L.MAURY PASQUIER: Le PLR\r\n\r\n02:01:14:09  02:01:16:02\r\n    s'est oppos\u00e9 \u00e0 la solution\r\n\r\n02:01:16:07  02:01:17:21\r\n      de compromis des Etats.\r\n\r\n02:01:18:07  02:01:23:10\r\n   \u00c7a me fait craindre le pire \r\n   avec la nouvelle composition\r\n       du Conseil national.\r\n\r\n02:01:23:14  02:01:27:09\r\n      Malgr\u00e9 tous les d\u00e9fauts\r\n que d\u00e9crit M. Genecand, ce projet\r\n\r\n02:01:27:13  02:01:33:09\r\n    permet de r\u00e9pondre au souci\r\n          qu'il se fait.\r\n\r\n02:01:33:12  02:01:36:02\r\nEt d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l'AVS.\r\n\r\n02:01:36:07  02:01:38:14\r\n    B.GENECAND: Maximum 15 ans.\r\n\r\n02:01:38:19  02:01:44:07\r\n L.MAURY PASQUIER: Oui, car c'est\r\n impossible de faire des calculs \r\n        \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n02:01:44:11  02:01:47:22\r\n      C'est l'\u00e9tude du pass\u00e9\r\n       qui nous le montre.\r\n\r\n02:01:48:03  02:01:54:08\r\n Quand l'AVS a \u00e9t\u00e9 mise sur pied,\r\n    on a pr\u00e9dit tout de suite\r\n  que de toute fa\u00e7on dans 10ans\r\n\r\n02:01:54:12  02:02:02:21\r\n         elle est morte,\r\n     ce n'est pas finan\u00e7able.\r\n\r\n02:02:03:02  02:02:06:17\r\n         20 ans plus tard,\r\n      on a dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n02:02:06:22  02:02:13:12\r\n Toutes les estimations de revenus\r\n      et de paiement de l'AVS\r\n\r\n02:02:13:17  02:02:20:07\r\n    ont toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9menties\r\n         par la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n02:02:20:11  02:02:24:12\r\n        Car l'AVS profite\r\n   du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n02:02:24:18  02:02:30:07\r\nLe nombre de personnes qui re\u00e7oivent\r\n       une rente par rapport \r\n       au nombre de personnes\r\n\r\n02:02:30:11  02:02:37:19\r\n          qui la payent,\r\n a toujours tendu vers l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n02:02:38:00  02:02:46:02\r\n Arr\u00eatez de dire aux jeunes qu'ils\r\n    n'auront pas de rentes AVS.\r\n\r\n02:02:46:07  02:02:52:17\r\n         C'est en prenant\r\n    notre travail au s\u00e9rieux, \r\n   quitte \u00e0 faire des compromis\r\n\r\n02:02:52:22  02:02:56:03\r\n     qu'on arrivera \u00e0 assurer\r\n      la p\u00e9rennit\u00e9 de l'AVS.\r\n\r\n02:02:56:08  02:03:02:04\r\n     E.MAMARBACHI: Y.Nidegger, \r\n    votre solution pour financer\r\nce vieillissement de la population ?\r\n\r\n02:03:02:09  02:03:04:20\r\nY.NIDEGGER: Une part d'augmentation,\r\n\r\n02:03:05:01  02:03:06:14\r\n          est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n02:03:06:19  02:03:08:06\r\n         Mais ce n'est pas\r\n\r\n02:03:08:11  02:03:10:05\r\n      dans le projet Berset.\r\n\r\n02:03:10:10  02:03:12:14\r\n Il faut voir ce qui nous arrive.\r\n\r\n02:03:12:19  02:03:17:04\r\n La g\u00e9n\u00e9ration du baby-boom vient \r\n d'arriver \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n02:03:17:09  02:03:24:22\r\n  Ils ont deux caract\u00e9ristiques.\r\n\r\n02:03:25:03  02:03:28:03\r\n   En plus d'\u00eatre tr\u00e8s nombreux.\r\n\r\n02:03:28:08  02:03:31:22\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 Mai 68.\r\n\r\n02:03:32:03  02:03:36:11\r\n   Ils ont fait le droit social \r\n  le plus g\u00e9n\u00e9reux de l'histoire.\r\n\r\n02:03:36:15  02:03:41:09\r\n     Notamment pour soi-m\u00eame.\r\n\r\n02:03:41:13  02:03:46:20\r\n   On fait payer \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration\r\n    d'apr\u00e8s la retraite de ceux\r\n        qui n'y sont plus.\r\n\r\n02:03:47:01  02:03:52:19\r\nEt c'est aussi celle qui aura fait\r\n        le moins de b\u00e9b\u00e9s \r\n       de toute l'histoire.\r\n\r\n02:03:53:00  02:04:00:05\r\n  On a le m\u00eame probl\u00e8me que toute\r\n l'OCDE, mais avec une diff\u00e9rence:\r\n\r\n02:04:00:10  02:04:06:23\r\n       nous avons un syst\u00e8me\r\n          \u00e0 deux piliers.\r\n\r\n02:04:07:04  02:04:11:03\r\n    E.MAMARBACHI: Ce n'est pas\r\n  la question que je vous posais.\r\n\r\n02:04:11:08  02:04:15:11\r\nComment on finance le vieillissement\r\n         de la population ?\r\n\r\n02:04:15:16  02:04:22:23\r\n   Y.NIDEGGER: Le vieillissement\r\n       se produit tout seul,\r\n    pas besoin de le financer.\r\n\r\n02:04:23:04  02:04:29:16\r\n      Il ne faut pas d\u00e9truire\r\n        le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n02:04:29:21  02:04:35:19\r\n    E.MAMARBACHI: On a compris\r\n    votre cours sur le premier\r\n      et le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n02:04:36:00  02:04:40:05\r\n      Mais comment on finance\r\n          ces retraites ?\r\n\r\n02:04:40:10  02:04:44:02\r\n     Y.NIDEGGER: Il va falloir\r\n      augmenter un peu l'\u00e2ge.\r\n\r\n02:04:44:07  02:04:47:12\r\n      E.MAMARBACHI: Vous \u00eates\r\n           pour 67 ans ?\r\n\r\n02:04:47:17  02:04:51:13\r\nY.NIDEGGER: Oui, mais ce n'est pas\r\n      dans le projet actuel.\r\n\r\n02:04:51:18  02:04:56:08\r\n           Actuellement,\r\n   on affaiblit le second pilier\r\n      par rapport au premier.\r\n\r\n02:04:56:12  02:05:04:11\r\n     Alors que le second pilier\r\nest moins sensible \u00e0 la d\u00e9mographie,\r\n         plus \u00e0 la Bourse.\r\n\r\n02:05:04:15  02:05:14:05\r\n  Celui qui prend en pleine face\r\n   la d\u00e9mographie, c'est l'AVS.\r\n\r\n02:05:14:10  02:05:19:04\r\n     E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse\r\n          chez les Verts.\r\n\r\n02:05:19:09  02:05:23:01\r\n       R.CRAMER: On parle de\r\n  repr\u00e9sentativit\u00e9 dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n02:05:23:06  02:05:25:09\r\n     Je doute que la majorit\u00e9\r\n\r\n02:05:25:13  02:05:28:14\r\n     des Genevois aient envie\r\n\r\n02:05:28:19  02:05:30:22\r\n   d'avoir la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n02:05:31:03  02:05:36:11\r\nLa culture politique de notre pays\r\nconsiste \u00e0 trouver des solutions.\r\n\r\n02:05:36:16  02:05:41:17\r\n       Ce que j'entends ici,\r\n        c'est des clivages.\r\n\r\n02:05:41:22  02:05:47:01\r\n      Si vous voulez d\u00e9monter\r\n     ce qui a \u00e9t\u00e9 mis sur pied\r\n     par le Conseil des Etats,\r\n\r\n02:05:47:06  02:05:52:17\r\n    en votation populaire, vous\r\n ne trouverez jamais une majorit\u00e9.\r\n\r\n02:05:52:22  02:06:02:11\r\n    Si on parle du financement,\r\n je ne suis pas s\u00fbr que ce soit une\r\nbonne id\u00e9e de vouloir financer l'AVS\r\n\r\n02:06:02:15  02:06:10:21\r\n en le faisant reposer massivement\r\n  sur le syst\u00e8me actuel o\u00f9 c'est \r\n    l'employeur qui doit payer.\r\n\r\n02:06:11:01  02:06:14:14\r\n     Je propose qu'on p\u00e9nalise\r\n         moins le travail.\r\n\r\n02:06:14:19  02:06:23:17\r\n  Et qu'on ait recours \u00e0 la TVA\r\no\u00f9 c'est la consommation qui paye.\r\n\r\n02:06:23:22  02:06:29:11\r\n E.MAMARBACHI: Financer les rentes\r\n       en augmentant la TVA.\r\n\r\n02:06:29:15  02:06:35:00\r\n         Augmenter la TVA,\r\n   on dit que c'est pas un imp\u00f4t\r\n           tr\u00e8s social.\r\n\r\n02:06:35:05  02:06:39:07\r\n            E.STAUFFER:\r\n  Lorsque on boit l'eau du puits,\r\n\r\n02:06:39:11  02:06:41:14\r\n    il ne faut pas oublier ceux\r\n\r\n02:06:41:19  02:06:43:19\r\n         qui l'ont creus\u00e9.\r\n\r\n02:06:44:00  02:06:46:06\r\n  Dans ce d\u00e9bat, j'aimerais plus\r\n\r\n02:06:46:11  02:06:49:10\r\n         de consid\u00e9ration\r\n     pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n02:06:49:14  02:06:51:15\r\n     Elles sont tr\u00e8s expos\u00e9es.\r\n\r\n02:06:51:20  02:06:53:22\r\n           On l'oublie.\r\n\r\n02:06:54:03  02:06:58:07\r\nC'est joli d'aligner des chiffres.\r\n\r\n02:06:58:11  02:07:03:13\r\n E.MAMARBACHI: Vous \u00eates d'accord\r\n avec une augmentation des rentes\r\n           de 70 frs ?\r\n\r\n02:07:03:18  02:07:07:10\r\n  E.STAUFFER: Sur votre question\r\n        de monter la TVA,\r\n            c'est non.\r\n\r\n02:07:07:14  02:07:09:15\r\n    C'est un imp\u00f4t antisocial.\r\n\r\n02:07:09:20  02:07:17:17\r\n  Celui qui a beaucoup d'argent,\r\n  il ne va pas manger 10 steaks \r\n  \u00e0 midi pour payer plus de TVA.\r\n\r\n02:07:17:22  02:07:24:08\r\n  Je pense qu'il y a un probl\u00e8me\r\n     aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n02:07:24:12  02:07:30:17\r\n       C'est les priorit\u00e9s.\r\n\r\n02:07:30:22  02:07:35:00\r\n        Je pense qu'il y a \r\n       des pistes \u00e0 explorer\r\n\r\n02:07:35:05  02:07:40:23\r\n    pour trouver des \u00e9conomies\r\n      dans d'autres domaines\r\n       pour financer l'AVS.\r\n\r\n02:07:41:04  02:07:46:21\r\n   Mais il est hors de question\r\nd'imaginer de dire \u00e0 la population\r\n\r\n02:07:47:02  02:07:51:21\r\n    vous travaillez jusqu'\u00e0 63,\r\n       maintenant ce sera 67\r\n\r\n02:07:52:02  02:07:59:09\r\n         et dans 10 ans, \r\n pourquoi pas 70 car l'esp\u00e9rances\r\n         de vie augmente.\r\n\r\n02:07:59:13  02:08:03:10\r\n        J'aimerais que ceux\r\n  qui on travaill\u00e9 toute leur vie\r\n\r\n02:08:03:14  02:08:07:21\r\npuissent profiter de leurs familles\r\n    et de leurs petits-enfants.\r\n\r\n02:08:08:02  02:08:11:01\r\n  \u00c7a me diff\u00e9rencie certainement\r\n        de certains partis\r\n\r\n02:08:11:06  02:08:12:19\r\n      autour de cette table,\r\n\r\n02:08:13:00  02:08:16:22\r\nmais nous sommes pour une \u00e9conomie\r\n  forte pour un social efficace.\r\n\r\n02:08:17:03  02:08:21:01\r\n    E.MAMARBACHI: Mais comment\r\n    vous financez, en un mot ?\r\n\r\n02:08:21:06  02:08:29:10\r\n   E.STAUFFER: Il y a des pistes\r\n  \u00e0 trouver dans les r\u00e9partitions\r\n        de la TVA actuelle.\r\n\r\n02:08:29:14  02:08:34:03\r\n         Elle est \u00e0 8 %,\r\n  on peut trouver des \u00e9conomies.\r\n\r\n02:08:34:08  02:08:39:22\r\n  C'est une question de priorit\u00e9.\r\n\r\n02:08:40:03  02:08:43:04\r\n      Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n   doivent travailler l\u00e0-dessus\r\n\r\n02:08:43:09  02:08:46:07\r\n      pour remettre certaines\r\n      priorit\u00e9s dans l'ordre.\r\n\r\n02:08:46:11  02:08:49:04\r\n      E.MAMARBACHI: On arrive\r\n       \u00e0 la fin de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n02:08:49:09  02:08:52:17\r\n J'aimerais en un mot que chacun \r\n me dise ce que sera sa priorit\u00e9.\r\n\r\n02:08:52:22  02:08:55:14\r\n        Monsieur Stauffer ?\r\n\r\n02:08:55:19  02:08:59:20\r\n  E.STAUFFER: C'est de maintenir\r\nune \u00e9conomie forte pour la Suisse.\r\n\r\n02:09:00:01  02:09:02:23\r\n        Pour pouvoir faire \r\n        du social efficace.\r\n\r\n02:09:03:04  02:09:07:23\r\nNotamment en privil\u00e9giant tous les\r\nprojets de transport pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n02:09:08:04  02:09:12:07\r\n   E.MAMARBACHI: Robert Cramer,\r\n votre priorit\u00e9 si vous \u00eates \u00e9lu ?\r\n\r\n02:09:12:11  02:09:16:20\r\n R.CRAMER: Privil\u00e9gier la culture \r\n de consensus qui fait notre pays.\r\n\r\n02:09:17:01  02:09:23:18\r\n Qui est vraiment remise en cause\r\n       suite aux \u00e9lections \r\n       au Conseil national.\r\n\r\n02:09:23:23  02:09:27:06\r\n   E.MAMARBACHI: Yves Nidegger ?\r\n\r\n02:09:27:11  02:09:33:06\r\nY.NIDEGGER: Assurer que les Suisses\r\n  puissent faire du droit suisse\r\n       applicable en Suisse.\r\n\r\n02:09:33:11  02:09:39:15\r\nEt pas, de mani\u00e8re ouverte ou cach\u00e9e,\r\n    adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n02:09:39:20  02:09:46:14\r\n    Entre une gauche vieux jeu\r\n  et une droite qui la liquide, \r\n la Suisse a du souci \u00e0 se faire.\r\n\r\n02:09:46:19  02:09:55:22\r\n     B.GENECAND: Ne pas faire\r\n  de promesses qui seront pay\u00e9es\r\n   par les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n02:09:56:03  02:10:00:21\r\n    L.MAURY PASQUIER: Pour moi,\r\n      continuer de me battre\r\n\r\n02:10:01:02  02:10:06:22\r\n   pour que les assur\u00e9s genevois\r\n    puissent voir des solutions\r\n    qui permettent de financer\r\n\r\n02:10:07:03  02:10:11:00\r\n        un syst\u00e8me de sant\u00e9\r\n        solide et durable.\r\n\r\n02:10:11:05  02:10:15:03\r\n    E.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous \r\n   d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n02:10:15:08  02:10:19:11\r\nLa semaine prochaine, nous recevrons\r\n     les candidats fribourgeois\r\n\r\n02:10:19:15  02:10:23:05\r\n   pour le 2\u00e8me tour aux Etats,\r\n    avec le duel tr\u00e8s attendu\r\n\r\n02:10:23:10  02:10:25:22\r\n      entre Christian Levrat\r\n      et Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n02:10:26:03  02:10:29:07\r\n  Portez-vous bien et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n02:10:30:16  02:10:38:18\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T23:34:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472925", "title": "Vaud - R\u00e9sultats du 1er tour", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur les r\u00e9sultats vaudois du 1er tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des Etats avant le 2e tour du 8 novembre 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472927", "title": "Vaud - micro-trottoir", "excerpt": "Micro-trottoir sur les candidats du canton de Vaud avant le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9ral pour le Conseil des Etats le 8 novembre 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472930", "title": "Gen\u00e8ve - r\u00e9sultats du 1er tour", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur les r\u00e9sultats genevois du 1er tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des Etats avant le 2e tour du 8 novembre 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472932", "title": "Gen\u00e8ve - micro-trottoir", "excerpt": "Micro-trottoir sur les candidats du canton de Gen\u00e8ve avant le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9ral pour le Conseil des Etats le 8 novembre 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501165", "title": "geneve_conseil_etat"}, {"internalArchiveId": "AA1603501166", "title": "Microtrottir_vaud"}, {"internalArchiveId": "AA1603501173", "title": "microtrottoir_geneve"}, {"internalArchiveId": "AA1603501174", "title": "vaud_conseil_etat"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472923", "summary": "Plateau : 1er d\u00e9bat avec Olivier Fran\u00e7ais, candidat PLR vaudois au Conseil des Etats, G\u00e9raldine Savary, candidate socialiste vaudoise au Conseil des Etats, Luc Recordon, candidat Les Verts vaudois au Conseil des Etats. \n\nPlateau : 2e d\u00e9bat avec Beno\u00eet Genecand, candidat PLR genevois au Conseil des Etats, Robert Cramer, candidat Les Verts genevois au Conseil des Etats, Yves Nidegger, candidat UDC genevois au Conseil des Etats, Liliane Maury Pasquier, candidate socialiste genevoise au Conseil des Etats, Eric Stauffer, candidat MCG genevois au Conseil des Etats. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1473013", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019498", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5AF23657-F046-420F-A5AF-31CC30687C82", "internalArchiveId": "5AF23657-F046-420F-A5AF-31CC30687C82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hanspeter Kr\u00fcsi, porte-paroles de la police cantonale saint-galloise;Magali Dubois, porte-paroles du bureau de pr\u00e9vention des accidents; Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA;Christa Markwalder,conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale;Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Franziska Brantner, d\u00e9put\u00e9 des Verts au Bundestag;Myriam El Khomri,ministre du travail fran\u00e7aise\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/LES RADARS ET LES AMENDES PAPIER INTEGRE) La transparence pour lutter contre les exc\u00e8s de vitesse...\r\nL'exp\u00e9rience est unique en Suisse. Depuis un an, la police st-galloise annonce chaque semaine sur Facebook et son site internet l'emplacement de ses radars semi-stationnaires. \r\nL'exp\u00e9rience est unique en Suisse...et elle s\u00e9duit...\r\nAlain Arnaud...\r\n***Publier l'emplacement des radars sur internet, faut-il introduire la pratique en Suisse romande? \r\nCaroline Beglinger, codirectrice de l'ATE, nous r\u00e9pond apr\u00e8s le journal.\r\n(04/GE OUTSOURCING PRISONS PAPIER) On reste sur les routes mais genevoises...avec le transport des d\u00e9tenus. \r\nIl est d\u00e9sormais enti\u00e8rement privatis\u00e9.\r\nNous nous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Securitas qui assurera l'entier de cette mission en lieu et place des agents de l'Etat, et cela d\u00e8s dimanche. \r\nLe magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet, garde le cap, malgr\u00e9 le signal n\u00e9gatif d'une majorit\u00e9 du Parlement...\r\nLaetitia Guinand.\r\n(Br\u00e8ve Cressier) De Gen\u00e8ve \u00e0 Cressier pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel...\r\no\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration met la main \u00e0 la pompe...\r\nElle va mettre sur le march\u00e9 40 millions de litres d'essence et 50 millions de litres de diesel...nous vous l'apprenions hier dans Forum...Une intervention sens\u00e9e pallier la production de la raffinerie qui est \u00e0 l'arr\u00eat depuis mercredi dernier en raison d'un incident technique.\r\n(17/FIFA STRATEGIE UEFA ITV Z. RUFFINEN 2) ***Non il n'est pas candidat. Michel Zen Ruffinen ne succ\u00e9dera pas \u00e0 Sepp Blatter. \r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fifa a longement h\u00e9sit\u00e9 mais il a fini par renoncer hier soir face au nombre de candidatures europ\u00e9ennes...\r\nIl faut dire qu'un autre suisse, Gianni Infantino, num\u00e9ro 2 de l'UEFA, bras droit de Michel Platini, est entr\u00e9 dans la course hier. \r\nL'adjoint a-t-il court-circuit\u00e9 le patron? \r\nL'avis de Michel Zen Ruffinen sur cette question. \r\nITW Michel Zen Ruffinen  (dur\u00e9e : 50'')\r\nMichel Zen Ruffinen interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9voz.\r\nVerdict le 26 f\u00e9vrier prochain. D'ici l\u00e0 la commission \u00e9lectorale va \u00e9tudier chacun des 8 dossiers.\r\n(03/BILATERALES CONSTITUTION ITV MARKWALDER) ***Autre dossier et pas des moindres, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne! Pas question d'inscrire les accords bilat\u00e9raux dans la Constitution.\r\nC'est ce que proposait le PDC et le PBD dans deux intiaitives parlementaires. \r\nElles ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es hier par une commission du conseil national...\u00e0 courte majorit\u00e9. \r\nEt les oppositions sont venues de l'UDC, mais aussi du PLR...pourtant le parti revendique la paternit\u00e9 des bilat\u00e9rales...\r\nPas de quoi \u00e9branler, la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale, Christa Markwalder. il y a bilat\u00e9rales et unilat\u00e9rales. \r\n  SON 51''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. Le nouveau conseil national se prononcera sans doute en d\u00e9cembre sur cette question.\r\n(D5/SOMMARUGA EN ETHIOPIE PAPIER INTEGRE) Les bilata\u00e9rales mais aussi l'asile et l'aide au d\u00e9veloppement dans l'actualit\u00e9...\r\nLa Suisse gonfle son enveloppe pour l'Ethiopie. \r\nLe pays recevra 6 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour l'ann\u00e9e en cours.\r\nAnnonce faite hier par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n***Simonetta Sommaruga qui est justement en visite en  Ethiopie. \r\nUne premi\u00e8re...Elle a notamment rencontr\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens. La Suisse finance un programme de formation des r\u00e9fugi\u00e9s pour leur permettre de trouver du travail et les inciter \u00e0 rester sur place. seulement voil\u00e0 la d\u00e9marche a ses limites...\r\nA Addis Ab\u00e9-ba, Karim Lebhour...\r\n(D3/QUEL SOUTIEN ENCORE POUR MERKEL) Et parmis les pays pris\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s...l'Allemagne...\r\nLa crise des migrants va-t-elle emporter le gouvernement Merkel ? \r\nLa question se pose depuis que le parti de la chanceli\u00e8re, la CDU est au plus bas dans les sondages depuis trois ans. Blandine Milcent.\r\n(*Br\u00e8ve viande/s\u00e9isme) Fumer tue, manger trop de viande aussi. \r\nC'est une agence de l'OMS qui l'\u00e9crit dans rapport publi\u00e9 hier. \r\nElle conclue que la charcuterie est canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'homme. \r\nEt les viandes rouges probablement canc\u00e9rog\u00e8nes. \r\nLes producteurs de viandes voient rouge...\r\nEn Suisse la faiti\u00e8re concern\u00e9e est convaincue que les helv\u00e8tes continueront \u00e0 manger du cervelas. Ils n'entendent pas se laisser mettre sous tutelle d'apr\u00e8s son directeur, Ruedi Hadorn.\r\n***Alors comment g\u00e9rer ce danger? Ou cette perception du danger?\r\nFrancesco Panese, professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne sera avec nous d\u00e8s 7h35.\r\nDe l'Afghanistan au Pakistan... le puissant s\u00e9isme d'hier en Asie du sud a sem\u00e9 la mort. Pr\u00e8s de 300 victimes...Et des seccousses ressenties jusqu'\u00e0 Deli...e\r\n(18/CHOMAGE FRANCE ITV.EL KHOMRI) Elle est ch\u00e8re \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande...\r\nElle continue de reculer...Elle c'est la courbe du ch\u00f4mage en France.\r\n-0,7% le mois dernier...Sa plus forte baisse depuis 8 ans. \r\nElle se v\u00e9rifie chez les jeunes, mais pas chez les + de 50 ans, dans cette cat\u00e9gorie-l\u00e0, le ch\u00f4mage continue de progresser...\r\nD'o\u00f9 la prudence dans la ministre du travail. Myriam El Khomri.\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info.\r\n(Br\u00e8ve Tennis+Foot) Il est venu, il a vaincu mais il a souffert aussi. \r\nRaphael Nadal s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour du tournoi de B\u00e2le, dans la douleur et en 3 sets 1-6 7-5 7-6. c'est un tch\u00e8que qui a failli avoir raison de lui, Lukas Rosol.\r\nElimination en revanche du Suisse Henri Laaksonen. \r\n***Et un autre suisse, \"l'enfant du pays\", entre en lice ce soir.\r\nOui Roger Federer affronte le kazak Mikhail Kukuskin, 64\u00e8me joueur mondial \u00e0 18h. Demain c'est Stan Wawrinka qui croisera la raquette avec le croate Ivo Karlovic.\r\nPour terminer on troque la raquette contre les crampons. Football, challenge ligue et victoire hier soir de Lausanne sur Aarau, 3 \u00e0 0. autre sarine. Lausanne qui conforte sa place de leader.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2015-10-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2015-10-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7183739", "ece-7183722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:27:03Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nLe journal Coralie Claude circuler ici vous \u00eates flash\u00e9s annonc\u00e9 sur internet, l'emplacement des radars pour pr\u00e9venir les exc\u00e8s de vitesse, la police Saint-Galloise joue la transparence et \u00e7a roule moins de flashs, moins d'argent dans les caisses de l'\u00c9tat mais aussi moins de critiques nous expliquera Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [81%] :\r\nMoins critique, l'argent, mais y a -t-il moins d'accidents, pour autant, on posera la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re codirectrice de la t\u00e9l\u00e9, elle nous r\u00e9pond juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [96%] :\r\nUn secteur d\u00e9sormais enti\u00e8rement privatis\u00e9, celui de l'accompagnement des prisonniers \u00e0 Gen\u00e8ve nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nPour le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Securitas, ce qui a d\u00e9croch\u00e9 le contrat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [93%] :\r\nAvec effet presque imm\u00e9diat, le Conseil d'\u00c9tat a maintenu le cap malgr\u00e9 les r\u00e9ticences du Parlement qui voient un danger pour la soci\u00e9t\u00e9 fumer tue, manger de la charcuterie aussi para\u00eet -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nCanc\u00e9rog\u00e8nes, le mot a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 hier par l'OMS, la viande rouge \u00e9galement, ne serait pas terrible, terrible, hein, pour la sant\u00e9, cela dit, on parle de 34000 d\u00e9c\u00e8s par an dans le monde contre 1 1000000 par exemple pour le tabac : que faire avec toutes ces informations, toutes ces statistiques, fallait -il vraiment les publier les porter \u00e0 la connaissance du public, quelles sont les limites de l'hygi\u00e9nisme, le mot est l\u00e2ch\u00e9, l\u00e0 aussi, Francesco, professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [88%] :\r\nUn Valaisan \u00e7a va 2 c'est trop Michel Zen Ruffinen n'est pas candidat \u00e0 la succession de Sepp Blatter, il laisse le Champ libre \u00e0 l'italo- Gian Infantino, le bras droit de Platini, le plan B de l'UEFA, peut-\u00eatre bien nous dira Michel Zen Ruffinen, qui ne voulait pas \u00eatre le plan social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [90%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 20 ans, le 1er ministre isra\u00e9lien il \u00e7a Chraibi n'\u00e9tait abattu par un extr\u00e9miste juif, 2 ans seulement apr\u00e8s la signature des accords d'Oslo, cens\u00e9 mettre un terme au conflit au Proche-Orient, le cin\u00e9aste isra\u00e9lien Amos guitare vient de sortir un film sur cette \u00e9pisode qui a boulevers\u00e9 l'histoire de son pays, notre correspondante Aude Marcovitch l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [86%] :\r\nUne autre rencontre celle de Simonetta Sommaruga avec des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens en \u00c9thiopie, l\u00e0 o\u00f9 Berne finance leur formation pour les inciter \u00e0 rester en Afrique, rien n'y fait, il r\u00eave toujours de rejoindre la Suisse et dans ce journal aussi de courbes qui descendent \u00e0 celle du ch\u00f4mage en France et celle de la popularit\u00e9 d'Angela Merkel en Allemagne la transparence pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [93%] :\r\nContre les exc\u00e8s de vitesse, l'exp\u00e9rience est unique en Suisse depuis un an, la police Saint-Galloise annonce chaque semaine sur Facebook et son site Internet l'emplacement de ses radars semi- stationnaires, une exp\u00e9rience qui s\u00e9duit Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [90%] :\r\nArnaque machine \u00e0 fric chicaneries z'incessante, voil\u00e0 ce qu'on avait reproch\u00e9 \u00e0 la police Saint-Galloise l'an dernier, quand elle avait annonc\u00e9 qu'elle passait de 4 \u00e0 9 radars semi- stationnaires pour calmer le jeu, il d\u00e9cidait alors d'en publier leurs emplacements, un an plus tard, le bilan est r\u00e9jouissant Anne secr\u00e9taire Crazy, le porte- parole de la police cantonale saint-galloise. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:57) [60%] :\r\nDonc de statistiques dans l'\u00e9coute couverte pour des miroirs, les Fran\u00e7ais que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [88%] :\r\nNous, on n'a pas encore la statistique des accidents de cette ann\u00e9e, l'eau, mais je peux dire que les profits de chaque radars ont baiss\u00e9, et \u00e7a c'est la meilleure chose qui puisse arriver, \u00e7a montre que les automobilistes roulent plus lentement, donc c'est aussi la preuve que notre but n'est pas l'encaisser le plus d'argent possible mais bien de promouvoir la s\u00e9curit\u00e9 du trafic pour nous, c'est tout \u00e0 fait positif d'avoir moins gagner d'argent, mais augmenter la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:23) [63%] :\r\nC'est en rire FIFA r\u00e9pond tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [89%] :\r\nUn effet pr\u00e9ventif que confirme le Bureau de pr\u00e9vention des accidents, sa porte- parole, Magali Dubois. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:30) [90%] :\r\nOui, \u00e7a peut en avoir un, effectivement de donner ces informations \u00e7a \u00e0 conscientiser les automobilistes, ils savent que la police est pr\u00e9sente, que la police contr\u00f4le maintenant de dire, tout n'est pas non plus bien puisque \u00e7a coupe un effet de surprise qui est aussi souhaitable, donc il faudrait dans l'id\u00e9al que ces publications qui concerne les radars semi- stationnaires soit compl\u00e9t\u00e9 par des contr\u00f4les de radars mobiles qui ne soit pas annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [88%] :\r\nEt c'est bien ce qui fait \u00e0 Saint-Gall dont le mod\u00e8le pourrait faire \u00e9cole ailleurs en Suisse, mais pas dans le canton de Berne, une motion UDC qui pr\u00f4naient la solution saint-galloise a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e s'\u00e9tait en septembre de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [85%] :\r\nVoil\u00e0 publier l'emplacement des radars sur internet : faut -il introduire cette pratique en Suisse romande \u00e9galement pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure, Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re codirectrice de l'ATE Association transports et environnement : elle nous rejoint, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [93%] :\r\nOn reste sur les routes mais genevoises avec le transport des d\u00e9tenus, il est d\u00e9sormais enti\u00e8rement privatis\u00e9, nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Securitas, ce qui assurera l'entier de cette mission en lieu et place des agents de l'\u00c9tat, et cela d\u00e8s dimanche, le magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet garde le cap malgr\u00e9 le signal n\u00e9gatif d'une majorit\u00e9 du Parlement, La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [92%] :\r\nL'ordre de marche \u00e9claire d\u00e8s le 1er novembre la soci\u00e9t\u00e9 d'agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e Securitas remplacera les agents de l'\u00c9tat pour toutes les missions d'accompagnement des prisonniers combien seront engag\u00e9es suffisamment pour remplacer la vingtaine d'agents publics et qui, selon nos sources, vont \u00eatre r\u00e9affect\u00e9s \u00e0 la surveillance des ambassades 12 d\u00e9j\u00e0 partiront d\u00e8s le 2 novembre une vingtaine de personnes sont n\u00e9cessaires \u00e9galement, d'apr\u00e8s un sp\u00e9cialiste pour assurer le fonctionnement 24 heures sur 24 des 3 fourgons de convoyage s\u00e9curis\u00e9 sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9, car le mat\u00e9riel roulant de l'\u00c9tat a aussi \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9s ou ont d\u00fb \u00e0 Securitas, comme nous l'avons appris cette d\u00e9cision de Pierre Maudet devrait cr\u00e9e un certain remous car le d\u00e9partement a beau rappeler qu'il poursuit dans une voie fix\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques mois, il va \u00e0 l'encontre d'une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s qui essaye, pour l'instant plut\u00f4t de lui barrer la route, notamment via le projet de loi du socialiste Christian Dandr\u00e8s actuellement \u00e9tudi\u00e9 en commission le texte soutenu par tous les partis, except\u00e9 le PLR et le PDC exige en effet le maintien \u00e0 l'\u00c9tat, des t\u00e2ches de surveillance et de convoyage des d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [95%] :\r\nDe Gen\u00e8ve \u00e0 Cressier pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration met la main \u00e0 la pompe, elle va mettre sur le march\u00e9 40 millions de litres d'essence et 50 millions de litres de di\u00e9sel, nous vous l'apprenions hier dans Forum une intervention sens\u00e9e pallier la production de la raffinerie, qui est \u00e0 l'arr\u00eat depuis mercredi dernier en raison d'un incident technique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [97%] :\r\nNon, il n'est pas candidat Michel Zen Ruffinen ne se lancera pas dans la course \u00e0 la succession de Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [93%] :\r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA a longuement h\u00e9sit\u00e9, mais il a fini par renoncer, hier soir, face au nombre de candidatures europ\u00e9ennes, il faut dire qu'un autre suisse Gianni Infantino, num\u00e9ro 2 de l'UEFA, bras droit de Michel Platini est entr\u00e9 dans la course hier alors l'adjoint a -t-il court- circuit\u00e9 le patron, l'avis de Michel Zen Ruffinen sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:33) [88%] :\r\nCette strat\u00e9gie s'est finalement que Semapa qu'on a vu \u00e0 quoi elle ressemblait il y a des \u00e9l\u00e9ments dans ce qu'on lit ce qu'on voit ce qu'on entend, qui montre effectivement qu'il pourrait y avoir une attitude contradictoire au sein de l'organisation par rapport \u00e0 cette 2\u00e8me candidature qu'il y a c'est appuy\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re au cas o\u00f9 la 1\u00e8re aurait un probl\u00e8me difficile de voir que la strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 mais je pense qu'il y en a, y en a certainement une bien r\u00e9elle l\u00e0 derri\u00e8re et que les prochaines semaines, nous dirons dans quel but, elle a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e, on savait qu'une candidature Plan B \u00e9taient en cours, tout le monde s'attendait \u00e0 ce que cette candidature soit celle d'un pr\u00e9sident de f\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e9rablement d'ailleurs d'une des grandes f\u00e9d\u00e9rations certains noms avaient circul\u00e9 et le fait qu'aucune des f\u00e9d\u00e9rations qui se sont d\u00e9clar\u00e9s, bon, ce qui a peut-\u00eatre un probl\u00e8me au sein de de l'organisation europ\u00e9enne par rapport aux r\u00e9elles chances qu'elle estime avoir pour la candidature \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [90%] :\r\nMichel Zen Ruffinen, interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9voz, l'\u00e9lection, c'est le 26 f\u00e9vrier prochain et d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien, la commission \u00e9lectorale de la FIFA va \u00e9tudier chacun d\u00e8s 8 dossiers, un autre dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [92%] :\r\nDes moindres, celui -l\u00e0, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, pas question d'inscrire les accords bilat\u00e9raux dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [94%] :\r\nMais c'est ce que proposait le PDC et le PBD dans 2 initiatives parlementaires, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es hier par une commission du Conseil national \u00e0 une courte majorit\u00e9 et les oppositions sont venues de l'UDC mais aussi du PLR pourtant le parti revendique la paternit\u00e9 des bilat\u00e9rales et leur d\u00e9fense, pas de quoi \u00e9branler la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale- radicale Christa Markwalder il y a bilat\u00e9rales et unilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:05) [89%] :\r\n\u00e0 notre avis, ces initiatives qui ne sont pas tr\u00e8s coh\u00e9rent, on peut pas \u00e9crire d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale le bilat\u00e9ralisme ou la voie bilat\u00e9rale tant notre constitution parce qu'il faut toujours aussi la volont\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne pour continuer la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [93%] :\r\nVous dites au PLR, vous \u00eates le parti de l'\u00e9conomie, vous \u00eates en faveur des bilat\u00e9rales \u00e7a para\u00eet \u00e9trange que vous ayez refus\u00e9 ces initiatives. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:31) [88%] :\r\nAbsolument pas, parce que nous sommes les d\u00e9fendeurs avec les autres partis des bilat\u00e9rales, c'est clair, mais ce texte constitutionnel pour le bilat\u00e9ralisme \u00e7a ne cr\u00e9e pas valeur ajout\u00e9e au contraire, il faut maintenant son V\u00e9lib bilat\u00e9rales un produit nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:52) [73%] :\r\nEt constitutionnelle turque Yvon l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [95%] :\r\nChrista Markwalder avec Pietro Bugnon et le nouveau Conseil national se prononcera sans doute en d\u00e9cembre sur cette question, les bilat\u00e9rales, donc dans l'actualit\u00e9, mais aussi l'asile et l'aide au d\u00e9veloppement, la Suisse gonfle son enveloppe pour l'\u00c9thiopie, le pays recevra 6 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour l'ann\u00e9e en cours, annonce faite hier par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [91%] :\r\nSimonetta Sommaruga qui est justement en visite en nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [95%] :\r\nUne premi\u00e8re pour une pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a notamment rencontr\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens puisque la Suisse finance un programme de formation pour leur permettre de trouver du travail et les inciter \u00e0 rester sur place seulement voil\u00e0 la d\u00e9marche assez limite \u00e0 Addis Abeba, la correspondance de Karim Lebourg. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [91%] :\r\nDans ce centre de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Addis-Abeba, financ\u00e9 par la Suisse, les \u00c9rythr\u00e9ens qui ont fui la dictature en \u00c9rythr\u00e9e peuvent suivre des formations coiffeurs \u00e9lectriciens ou r\u00e9parateurs de t\u00e9l\u00e9phone mobile, des petits boulots pour survivre en \u00c9thiopie, mais quand Simonetta Sam Mahroug les interroge les r\u00e9fugi\u00e9s disent qu'ils veulent partir en Suisse ou aux \u00c9tats-Unis, la politique de la Suisse, dit la pr\u00e9sidente reste avant tout d'aider ces r\u00e9fugi\u00e9s sur place. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:07) [87%] :\r\nLe projet qu'on a visit\u00e9 aujourd'hui c'est exactement pour donner une possibilit\u00e9 pour les \u00c9rythr\u00e9ens qui s'en sont enfuis on \u00c9thiopie ici pour leur donner une possibilit\u00e9 de rester ici, parce qu'ici, c'est leur culture, ils ont des gens qu'ils connaissent bien s\u00fbr, il a aussi toujours des r\u00e9fugi\u00e9s qui vont plus loin qui viendront en Suisse aussi, mais je suis ici en \u00c9thiopie pour justement montrer qu'est -ce que \u00e7a l'aide sur place et quelle est la valeur et je pense, \u00e7a va rester l\u00e0 de la plus importante de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [92%] :\r\nLa Suisse a accueilli environ 7000 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens l'an dernier dans le m\u00eame temps, 33000 sont arriv\u00e9s en \u00c9thiopie, l'\u00c9thiopie tol\u00e8rent leur pr\u00e9sence mais ne leur donne pas le droit de travailler l\u00e9galement la plupart d'entre eux n'ont de toute fa\u00e7on pas l'intention de s'y installer et veut surtout tenter leur chance vers l'Afrique du Sud, les pays du Golfe ou l'Europe Karim Lebhour pour rtsinfo Addis-Abeba. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [88%] :\r\nOui, parmi les pays privil\u00e9gi\u00e9e par les r\u00e9fugi\u00e9s, l'Allemagne, la crise des migrants va -t-elle emporter le gouvernement Merkel, h\u00e9 bien, la question se pose depuis que le parti de la chanceli\u00e8re la CDU ou est au plus bas dans les sondages depuis 3 ans, \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:15) [91%] :\r\nIls sont nombreux, mais nous sommes 80 millions, voil\u00e0 le message d'optimisme qu'Angela Merkel cherchait encore hier \u00e0 d\u00e9livrer lors d'une rencontre avec des citoyens \u00e0 Nuremberg, des propos pour contrer la vague d'inqui\u00e9tudes qui submerge le pays avec ces policiers bavarois, qui dit se noyer dans le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ces fonctionnaires et ces b\u00e9n\u00e9voles \u00e9puis\u00e9s, sans parler des violences r\u00e9currentes contre des foyers d'accueil, personne ne doute plus aujourd'hui en Allemagne qu'Angela Merkel joue son avenir politique sur la crise migratoire avec 36 pourcent des des intentions de vote l'acc\u00e9der ou n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas dans les sondages depuis 3 ans, mais surtout d'autres pontes du parti conservateur, lui font d\u00e9faut, le ministre des Finances, Wolfgang Schauble, dont le silence assourdissant alimente m\u00eame des sp\u00e9culations sur un putsch contre la chanceli\u00e8re et puis corsiser offers, pr\u00e9sident de la branche bavaroise, la CSU sous qui dit s'inqui\u00e9ter pour l'unit\u00e9 de son parti qui soutient encore Angela Merkel en Allemagne, paradoxalement, surtout les Verts, Franziska Brandt Neuer, d\u00e9put\u00e9 des Verts au Bundestag est s\u00e9duite par la politique migratoire de la chanceli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:26) [81%] :\r\n\u00e7a m'impressionne, je dois dire, vraiment, je suis pas s\u00fbr, c'est un monsieur Gabriel aurait tu\u00e9 le discours quand elle a dit : qui sait si je dois m'excuser pour \u00eatre humain, c'est pas mon pays, c'\u00e9tait quand m\u00eame une phrase qui m'avait tr\u00e8s si elle n'arrivent pas \u00e0 rassembler le ou derri\u00e8re elle, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, hein, pour le Tibet ou de rester au pouvoir, qui est un peu fou quand m\u00eame, c'est pas un voil\u00e0 c'est pas la chanceli\u00e8re la chanceli\u00e8re quand m\u00eame avant tout de la ou la t\u00e9l\u00e9 ou et je veux dire que les appels viennent de ce qu'on Lassaad d\u00e9stabilise aussi leur propre \u00e9lectorat, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:01) [92%] :\r\nPour retrouver la confiance de son \u00e9lectorat, Angela Merkel doit montrer qu'elle reprend le contr\u00f4le de la situation, ce qui semble impossible sans une r\u00e9ponse europ\u00e9enne et celle -ci peut encore se faire attendre longtemps, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [94%] :\r\nElle est ch\u00e8re \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, elle continue de reculer, elle, c'est la courbe du ch\u00f4mage en France, moins0,7 pourcent le le mois dernier sa plus forte baisse depuis 8 ans, cette baisse se v\u00e9rifie chez les jeunes, mais pas chez les plus de 50 ans dans cette cat\u00e9gorie -l\u00e0, le ch\u00f4mage continue de progresser, d'o\u00f9 la prudence de la ministre fran\u00e7aise du travail, Myriam El Khomri. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:39) [92%] :\r\nCes r\u00e9sultats certes encourageant n'appelle de ma part aucune satisfaction, je reste particuli\u00e8rement sur le terrain, c'est essentiel, nous devons continuer \u00e0 aller plus vite et plus loin, mais c'est vrai que la reprise \u00e9conomique est l\u00e0, le climat des affaires, et bon les cr\u00e9ations nettes d'emplois sont des indicateurs avanc\u00e9s comme l'int\u00e9rim, qui repart n\u00e9anmoins nous restons bien s\u00fbr mobilis\u00e9s pour avoir une vraie strat\u00e9gie en direction des emplois d'avenir je pense bien s\u00fbr \u00e0 la question de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, je pense au num\u00e9rique, avec bien s\u00fbr une volont\u00e9 d'acc\u00e8s encore plus les choses en direction des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e et en direction des seniors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [94%] :\r\nLa ministre fran\u00e7aise du travail, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de Radio France, il est venu, il a vaincu mais h\u00e9las Sopher souffert aussi, Rafa\u00ebl Nadal s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour du tournoi de B\u00e2le dans la douleur et en 3 sets 1 6 7 5 7 6 c'est un tch\u00e8que qui a failli avoir raison de lui location Rosol \u00e9limination en revanche du Suisse Henri Laaksonen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [88%] :\r\nEt un autre suisse, surnomm\u00e9 l'enfant du pays entre en lice ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:45) [93%] :\r\nOui, Roger Federer, il affronte le Kazakh Mikhail Kukushkin 64\u00e8me joueur mondial, c'est-\u00e0-dire 8 heures et demain c'est Stan Vavrinka qui croisera la raquette avec le croate Ivo Karlovic et pour terminer, on troque la raquette contre les crampons football challenge ligue et victoire hier soir de Lausanne sur Aarau 3 0 7 outre- Sarine Lausanne qui conforte ainsi sa place. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T06:49:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1467461", "internalArchiveId": "AA1510467409", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-26T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7201855", "imageURL": "http://www.rts.ch/7201866.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "BE: la centrale hydraulique la plus moderne de Suisse a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e", "NE: la raffinerie de Cressier ouvre exceptionnellement ses portes", "JU / D\u00e9bat consacr\u00e9 aux \u00e9lections: le point avec Julien Hostettler", "Le Grand-Marais, un paradis pour les oiseaux migrateurs", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VD: les autorit\u00e9s ont ferm\u00e9 la route du col des Mosses \u00e0 la circulation", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Situ\u00e9e \u00e0 Hagneck, elle pourra fournir 40% d'\u00e9nergie verte suppl\u00e9mentaire gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle technologie.", "Cette installation produit un quart de la consommation suisse en gaz, essence, mazout, k\u00e9ros\u00e8ne, diesel et autres huiles lourdes.", "Cette ann\u00e9e, des esp\u00e8ces rares, comme la chouette chev\u00eache, ont d\u00e9cid\u00e9 de revenir s'y poser.", "Un \u00e9boulement a obstru\u00e9 la route, heureusement sans faire de bless\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7086144", "ece-7087288", "ece-7086142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:32:28Z", "subTitles": ["18:58:01:06  18:58:19:00\r\n...\r\n\r\n18:58:19:05  18:58:23:02\r\n-Visite de la centrale hydraulique\r\n    la plus moderne de Suisse.\r\n\r\n18:58:23:08  18:58:28:19\r\n 30'000 m\u00e9nages seront aliment\u00e9s\r\n  en \u00e9lectricit\u00e9 renouvelable.\r\n\r\n18:58:29:00  18:58:33:00\r\n  Co\u00fbts des travaux: 150 mios.\r\n\r\n18:58:33:05  18:58:38:14\r\n-La population est pr\u00eate \u00e0 payer plus\r\n  pour les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n18:58:39:17  18:58:45:00\r\n  -Reportage au Grand Marais o\u00f9\r\nles oiseaux migrateurs font halte.\r\n\r\n18:58:45:05  18:58:53:05\r\n  Cette ann\u00e9e, les sp\u00e9cialistes\r\nont pu observer des oiseaux rares.\r\n\r\n18:58:53:10  18:58:58:03\r\n  -C'est tout doux, c'est rigolo.\r\n\r\n18:58:58:23  18:59:03:10\r\n   Nous vous emmenons au coeur\r\n  de la raffinerie de Cressier.\r\n\r\n18:59:03:14  18:59:05:16\r\n  Une immersion exceptionnelle\r\n\r\n18:59:05:21  18:59:08:12\r\n   dans cet univers industriel\r\n         tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n18:59:08:17  18:59:11:13\r\n       C'est la derni\u00e8re\r\n     en activit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n18:59:15:14  18:59:17:06\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n18:59:17:11  18:59:19:06\r\n   Direction le Col des Mosses.\r\n\r\n18:59:19:11  18:59:23:06\r\n     Les autorit\u00e9s vaudoises\r\n  ont totalement ferm\u00e9 la route.\r\n\r\n18:59:23:11  18:59:29:01\r\n Un \u00e9boulement a obstru\u00e9 la route,\r\n      sans faire de bless\u00e9s.\r\n\r\n18:59:29:07  18:59:35:17\r\n  Les sp\u00e9cialistes ont travaill\u00e9\r\n     pour s\u00e9curiser l'acc\u00e8s.\r\n\r\n18:59:37:21  18:59:43:05\r\n      -Hier, 5 m3 de blocs\r\n     partis 100 m plus haut\r\n\r\n18:59:43:09  18:59:45:08\r\n    ont d\u00e9boul\u00e9 sur la route.\r\n\r\n18:59:45:12  18:59:50:13\r\n         Aucune voiture\r\n ne se trouvait l\u00e0; un miracle !\r\n\r\n18:59:51:14  18:59:52:18\r\n         -C'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n18:59:52:23  18:59:55:13\r\nOn n'a pas de ph\u00e9nom\u00e8ne de gel-d\u00e9gel.\r\n\r\n18:59:55:18  18:59:58:21\r\n   Ce sont des blocs instables:\r\n\r\n18:59:59:02  19:00:06:14\r\nun petit \u00e9v\u00e9nement peut faire partir\r\n   la masse rocheuse vers l'aval.\r\n\r\n19:00:07:11  19:00:09:12\r\n  -Depuis, la route est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:00:09:17  19:00:12:09\r\n            Leysin,\r\n  Les Diablerets ou Les Mosses\r\n\r\n19:00:12:13  19:00:16:16\r\nsont accessibles par Ch\u00e2teau d'Oex\r\n      ou le Col de la Croix.\r\n\r\n19:00:16:21  19:00:19:02\r\n    -Ca fait 1 h 30 de d\u00e9tour.\r\n\r\n19:00:19:07  19:00:22:12\r\n   -Les falaises de la vall\u00e9e\r\n   des Ormonts sont fragiles.\r\n\r\n19:00:22:17  19:00:25:16\r\n        Le Grand Conseil\r\n  vient de d\u00e9bloquer un cr\u00e9dit\r\n\r\n19:00:25:21  19:00:29:11\r\n pour renforcer les protections.\r\n\r\n19:00:29:23  19:00:32:23\r\n   -300 m \u00e0 l'aval de ce point,\r\n         on met en place\r\n\r\n19:00:33:04  19:00:35:22\r\n       des filets financ\u00e9s \r\n      par ce nouveau cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:00:36:03  19:00:39:02\r\n       On met des \u00e9l\u00e9ments \r\n      de protection rigides,\r\n\r\n19:00:39:07  19:00:42:17\r\nceux qui sont proches de la route,\r\n\r\n19:00:42:22  19:00:49:10\r\n     et des filets dynamiques\r\nqui absorbent l'\u00e9nergie du rocher.\r\n\r\n19:00:49:23  19:00:55:17\r\n-G\u00e9ologues et service des routes\r\n    feront le point demain.\r\n\r\n19:00:55:22  19:01:00:00\r\n    La route pourrait rouvrir\r\n        dans la matin\u00e9e.\r\n\r\n19:01:02:12  19:01:07:06\r\n-A Hagneck, au bord du lac de Bienne,\r\n       vient d'\u00eatre inaugur\u00e9e\r\n\r\n19:01:07:11  19:01:11:11\r\n     la centrale hydraulique \r\n    la plus moderne de Suisse.\r\n\r\n19:01:11:16  19:01:16:23\r\n        Elle pourra fournir\r\n40 % d'\u00e9nergie verte suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:01:20:22  19:01:24:04\r\n     -C'est l'aboutissement \r\n    de quatre ans de travaux.\r\n\r\n19:01:24:09  19:01:27:23\r\nLa nouvelle centrale hydraulique\r\n\r\n19:01:28:04  19:01:32:09\r\n          pourra fournir\r\nun tiers d'\u00e9nergie suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:01:32:13  19:01:38:23\r\n      Un pari sur l'avenir\r\n     de 150 mios de francs.\r\n\r\n19:01:40:11  19:01:44:05\r\n       -Avec la construction\r\n    de cette nouvelle centrale,\r\n\r\n19:01:44:10  19:01:47:13\r\nnous avons fait un choix strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:01:47:18  19:01:51:02\r\n      Elle n'est pas rentable\r\n          pour le moment.\r\n\r\n19:01:51:07  19:01:55:16\r\nNous ne pourrions pas nous permettre\r\n  d'avoir de tels autres projets.\r\n\r\n19:01:55:21  19:01:58:21\r\n     Nous croyons en l'avenir \r\n     de l'\u00e9nergie hydraulique.\r\n\r\n19:01:59:08  19:02:02:19\r\n  -Les anciennes installations\r\n    montraient leurs limites\r\n\r\n19:02:03:00  19:02:05:07\r\nlors de situations exceptionnelles.\r\n\r\n19:02:05:11  19:02:08:13\r\n      La nouvelle centrale\r\n    am\u00e9liore sa productivit\u00e9\r\n\r\n19:02:08:18  19:02:12:03\r\n           et renforce\r\n la protection contre les crues.\r\n\r\n19:02:12:08  19:02:14:11\r\n A Bienne, un tiers des m\u00e9nages\r\n\r\n19:02:14:15  19:02:17:16\r\n          b\u00e9n\u00e9ficiera\r\n de cette \u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n19:02:18:04  19:02:21:21\r\n     -Notre exp\u00e9rience montre \r\n    que la population est pr\u00eate\r\n\r\n19:02:22:02  19:02:25:16\r\n           \u00e0 payer plus\r\n pour les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:02:25:21  19:02:32:06\r\n   C'est pour \u00e7a qu'on a besoin \r\n   de ce courant dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:02:33:01  19:02:36:14\r\n-La nouvelle centrale hydraulique\r\n      veut \u00eatre un exemple\r\n\r\n19:02:36:19  19:02:39:08\r\n            en termes\r\n  de compensations \u00e9cologiques,\r\n\r\n19:02:39:12  19:02:43:20\r\n avec passe \u00e0 poissons et autres\r\n  renaturalisations des berges.\r\n\r\n19:02:45:08  19:02:51:08\r\n   -Dans le Jura, ils \u00e9taient 18\r\n   au premier tour des \u00e9lections\r\n\r\n19:02:51:12  19:02:56:12\r\n  au gouvernement, ils ne sont plus\r\nque 6 pour les 5 si\u00e8ges de ministres.\r\n\r\n19:02:56:17  19:03:00:13\r\n    L'inconnue de ce scrutin,\r\nc'est le sort du ministre sortant,\r\n\r\n19:03:00:18  19:03:02:08\r\n      le socialiste M.Thentz.\r\n\r\n19:03:02:12  19:03:07:05\r\n     Son si\u00e8ge est en danger car\r\nDavid Eray pourrait prendre sa place.\r\n\r\n19:03:08:22  19:03:14:11\r\nCe soir, la RTS vous propose un d\u00e9bat\r\nconsacr\u00e9 aux cantonales jurassiennes.\r\n\r\n19:03:14:15  19:03:18:19\r\n           J.Hostettler,\r\n      vous allez le coanimer.\r\n\r\n19:03:19:00  19:03:26:09\r\n        Vous vous pr\u00e9parez \r\n       pour un d\u00e9bat anim\u00e9 ?\r\n\r\n19:03:28:19  19:03:31:17\r\n    - C'est ce que l'on attend.\r\n\r\n19:03:31:19  19:03:36:17\r\n    Les enjeux sont importants.\r\n\r\n19:03:36:19  19:03:42:11\r\nSur 5 ministres, 3 ne se repr\u00e9sentent\r\n                pas.\r\n\r\n19:03:42:13  19:03:48:13\r\n  M.Thentz est en danger apr\u00e8s le\r\n           premier tour.\r\n\r\n19:03:51:05  19:03:53:23\r\nNous aurons un gouvernement remani\u00e9\r\n          au 1er janvier.\r\n\r\n19:03:54:01  19:03:57:05\r\n  Il y a \u00e9galement la composition\r\n   politique de ce gouvernement\r\n\r\n19:03:57:10  19:03:58:12\r\n     qui est remise en cause.\r\n\r\n19:03:58:14  19:04:04:09\r\nAujourd'hui ce sont 2 socialistes un\r\n           PDC et un PLR.\r\n\r\n19:04:04:11  19:04:10:11\r\nIl y a un chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant\r\n qui aimerait brouiller les cartes.\r\n\r\n19:04:14:17  19:04:17:21\r\nIl y a 1'300 voix d'\u00e9cart entre le 3e\r\n        et le 7e, c'est peu.\r\n\r\n19:04:17:23  19:04:23:23\r\n       Ce soir on abordera\r\n   des th\u00e9matiques importantes.\r\n\r\n19:04:26:04  19:04:28:11\r\nL'\u00e9conomie, les finances cantonales\r\n\r\n19:04:28:15  19:04:31:03\r\n         et les relations\r\n     avec les cantons voisins.\r\n\r\n19:04:31:05  19:04:36:20\r\n       Ce d\u00e9bat est attendu\r\n        par la population.\r\n\r\n19:04:36:22  19:04:42:22\r\n    Les candidats n'ont pas pu\r\n  croiser le fer sur leurs id\u00e9es.\r\n\r\n19:04:52:11  19:04:57:03\r\nLes \u00e9lections avaient lieu le m\u00eame\r\njour que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:04:57:08  19:04:58:16\r\n     ce qui a dilu\u00e9 le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:04:58:16  19:05:03:09\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:05:03:13  19:05:07:11\r\nle Lausanne-Echallens-Bercher(LEB)\r\n      d\u00e9veloppe son r\u00e9seau.\r\n\r\n19:05:07:16  19:05:11:14\r\n   Les autorit\u00e9s ont inaugur\u00e9\r\nun viaduc \u00e0 l'entr\u00e9e de Lausanne.\r\n\r\n19:05:11:19  19:05:16:00\r\n  Le pont remplace un carrefour\r\n   particuli\u00e8rement dangereux.\r\n\r\n19:05:16:05  19:05:20:19\r\n      Le LEB pourra surtout\r\n  ainsi am\u00e9liorer ses horaires.\r\n\r\n19:05:21:00  19:05:23:23\r\n        -L'horaire gagnera\r\n           en stabilit\u00e9\r\n\r\n19:05:24:04  19:05:28:00\r\n      puisque l'ancien trac\u00e9\r\n       \u00e9tait en fin de vie.\r\n\r\n19:05:28:05  19:05:32:05\r\n On ne pouvait rouler qu'\u00e0 30 kmh\r\n      alors que maintenant,\r\n\r\n19:05:32:10  19:05:35:14\r\n     on pourra rouler \u00e0 70 kmh\r\n       sur ce nouveau trac\u00e9.\r\n\r\n19:05:35:19  19:05:39:04\r\n         -Le LEB est le\r\ntroisi\u00e8me transporteur du canton\r\n\r\n19:05:39:09  19:05:41:23\r\navec 3,5 mios de passagers par an.\r\n\r\n19:05:43:07  19:05:46:04\r\n          A l'avenir,\r\n la g\u00e9othermie pourrait couvrir\r\n\r\n19:05:46:09  19:05:49:11\r\n         les deux tiers\r\ndes besoins en chaleur de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:49:15  19:05:54:05\r\n   Le canton et les Services\r\nindustriels genevois ont d\u00e9marr\u00e9\r\n\r\n19:05:54:10  19:05:59:18\r\n       une prospection sur\r\nl'ensemble du territoire cantonal.\r\n\r\n19:05:59:23  19:06:08:00\r\n  Cette prospection fait suite \u00e0\r\nune phase de test effectu\u00e9e en 2014\r\n\r\n19:06:08:05  19:06:11:00\r\n qui s'est av\u00e9r\u00e9 encourageante.\r\n\r\n19:06:11:05  19:06:15:23\r\nSelon les r\u00e9sultats, des forages \r\nexploratoires d\u00e9buteront en 2018.\r\n\r\n19:06:17:23  19:06:22:22\r\nUne batterie g\u00e9ante pour stocker\r\n   et g\u00e9rer l'\u00e9nergie verte.\r\n\r\n19:06:23:03  19:06:27:14\r\n  Ce partenariat public-priv\u00e9\r\nentre Leclanch\u00e9, Romande Energie\r\n\r\n19:06:27:19  19:06:32:15\r\net le canton de Vaud permet de g\u00e9rer\r\nles flux \u00e9lectriques tr\u00e8s al\u00e9atoires\r\n\r\n19:06:32:20  19:06:36:05\r\n de la production photovolta\u00efque\r\n       du parc de l'EPFL.\r\n\r\n19:06:36:10  19:06:41:21\r\n     Cette batterie est d\u00e9j\u00e0\r\n  commercialis\u00e9e par Leclanch\u00e9.\r\n\r\n19:06:42:02  19:06:46:06\r\n -Le renouvelable dans les r\u00e9seaux\r\n   \u00e9lectriques est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:06:46:11  19:06:49:20\r\n           Aujourd'hui,\r\nil y a un march\u00e9 pour ces batteries\r\n\r\n19:06:50:01  19:06:54:08\r\n         qui peuvent offrir\r\ndes services aux r\u00e9seaux \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:06:54:12  19:06:58:21\r\n-L'entreprise doit cr\u00e9er 25 emplois\r\n   pour produire ces batteries.\r\n\r\n19:07:03:05  19:07:07:03\r\n    -Nous vous emmenons visiter\r\n     la raffinerie de Cressier\r\n\r\n19:07:07:08  19:07:09:03\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:07:09:08  19:07:13:04\r\nElle produit le quart des produits\r\n       raffin\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:07:13:09  19:07:22:02\r\n Exceptionnellement, elle a ouvert\r\n     ses portes \u00e0 nos cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:07:22:07  19:07:26:02\r\n      On retrouve R.Poncioni.\r\n\r\n19:07:27:21  19:07:30:06\r\n  -Le ma\u00eetre mot est la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:07:30:11  19:07:33:11\r\n  Il est rare de pouvoir p\u00e9n\u00e9trer\r\n         sur un tel site.\r\n\r\n19:07:33:15  19:07:35:13\r\n Aujourd'hui, c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:07:35:18  19:07:38:22\r\n  On inaugure le nouveau cerveau\r\n         de la raffinerie\r\n\r\n19:07:39:03  19:07:41:10\r\n    qui emploie 300 personnes.\r\n\r\n19:07:44:10  19:07:46:06\r\n   Nous d\u00e9couvrirons l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:07:46:11  19:07:50:06\r\nde cette nouvelle salle de contr\u00f4le\r\n       qui a co\u00fbt\u00e9 10 mios.\r\n\r\n19:07:50:11  19:07:53:16\r\n      G.Vollin, vous dirigez\r\n        cette raffinerie,\r\n\r\n19:07:53:21  19:07:55:18\r\n     quelle est l'innovation ?\r\n\r\n19:07:55:23  19:07:58:19\r\n        -C'est la s\u00e9curit\u00e9\r\n     de la salle de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:07:59:00  19:08:02:01\r\n          On a travaill\u00e9\r\n  sur l'interface homme-machine.\r\n\r\n19:08:02:06  19:08:05:18\r\n        Dans la raffinerie,\r\nil y a des milliers d'informations.\r\n\r\n19:08:05:23  19:08:08:18\r\n        Il faut les ramener\r\n      \u00e0 la salle de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:08:08:23  19:08:11:19\r\n   -L'Europe est en surcapacit\u00e9\r\n          de raffinage.\r\n\r\n19:08:12:00  19:08:15:14\r\n        Qu'est-ce qui fait\r\n   que votre raffinerie survit,\r\n\r\n19:08:15:19  19:08:20:04\r\n    alors qu'on a vu l'arr\u00eat de\r\nla raffinerie Tamoil de Collombey ?\r\n\r\n19:08:20:10  19:08:24:04\r\n-C'est la s\u00e9curit\u00e9 et la fiabilit\u00e9\r\n      de nos installations,\r\n\r\n19:08:24:09  19:08:29:04\r\n     ainsi que les innovations\r\npour am\u00e9liorer notre profitabilit\u00e9.\r\n\r\n19:08:29:09  19:08:33:08\r\n         -Vous avez r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\ndes employ\u00e9s de l'usine de Collombey.\r\n\r\n19:08:33:12  19:08:35:22\r\n           Votre groupe\r\n    est-il pr\u00eat \u00e0 la racheter ?\r\n\r\n19:08:36:03  19:08:37:08\r\n       -Pas de commentaire.\r\n\r\n19:08:37:12  19:08:41:06\r\n  -Quelle est la quantit\u00e9 de brut\r\n       que vous travaillez,\r\n\r\n19:08:41:11  19:08:43:11\r\n     et \u00e0 qui est-il destin\u00e9 ?\r\n\r\n19:08:43:16  19:08:48:13\r\n   -3 mios de tonnes de brut qui\r\nviennent de 15 r\u00e9gions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:08:48:18  19:08:51:11\r\n    Nous servons principalement\r\n         le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:08:51:16  19:08:55:13\r\n-Etes-vous confiant pour votre survie\r\n         ou devez-vous faire\r\n\r\n19:08:55:18  19:08:59:10\r\n   beaucoup d'investissements, \r\n  comme sur le plan \u00e9cologique ?\r\n\r\n19:08:59:14  19:09:00:21\r\n      -Nous sommes confiants.\r\n\r\n19:09:01:02  19:09:03:08\r\n Nos actionnaires nous soutiennent\r\n\r\n19:09:03:12  19:09:05:19\r\n        et nous continuons\r\n        \u00e0 nous am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:09:06:00  19:09:06:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:09:06:23  19:09:10:02\r\n  L'an prochain, cette raffinerie\r\n        f\u00eatera ses 50 ans.\r\n\r\n19:09:10:07  19:09:12:11\r\nA l'\u00e9poque, le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:09:12:16  19:09:15:10\r\n      avait voulu d\u00e9velopper\r\n        le Bas du canton.\r\n\r\n19:09:15:14  19:09:17:18\r\n            Historique.\r\n\r\n19:09:19:15  19:09:24:11\r\n -1966: Shell investit 600 mios\r\n   en s'installant \u00e0 Cressier\r\n\r\n19:09:24:16  19:09:28:21\r\n  et scelle l'avenir p\u00e9trolier\r\n    du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:09:29:02  19:09:31:20\r\nLe 24 mai, jour de l'inauguration,\r\n\r\n19:09:32:01  19:09:37:12\r\ndans la salle de contr\u00f4le, on se \r\npr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9marrer la production.\r\n\r\n19:09:38:12  19:09:43:04\r\n -Nous commencerons \u00e0 livrer les \r\n premiers produits d\u00e9but juillet.\r\n\r\n19:09:43:15  19:09:45:07\r\n   -Mais la petite raffinerie\r\n\r\n19:09:45:11  19:09:48:17\r\n        aura toujours \u00e9t\u00e9\r\n  gourmande en investissements.\r\n\r\n19:09:48:22  19:09:52:17\r\n Seize ans apr\u00e8s son ouverture,\r\n    face au choc p\u00e9trolier,\r\n\r\n19:09:52:22  19:09:55:11\r\n elle diversifie sa production.\r\n\r\n19:09:55:21  19:10:00:20\r\n    -On pr\u00e9voit une diminution\r\n      des fuels industriels\r\n\r\n19:10:01:01  19:10:07:02\r\n           par rapport\r\n    aux produits de transport.\r\n\r\n19:10:07:14  19:10:11:03\r\n  -Jusqu'en 1993, Shell d\u00e9pense\r\n    des centaines de millions\r\n\r\n19:10:11:08  19:10:15:12\r\n   pour moderniser, s\u00e9curiser\r\net r\u00e9pondre aux nouvelles normes.\r\n\r\n19:10:15:17  19:10:19:15\r\nLe groupe qualifiera la raffinerie\r\n      de meilleure au monde.\r\n\r\n19:10:19:20  19:10:23:16\r\n       Pourtant, en 1996,\r\nil d\u00e9cide de la mettre en vente.\r\n\r\n19:10:24:04  19:10:28:17\r\n    -Nous sommes tr\u00e8s fiers de\r\nla performance de notre raffinerie.\r\n\r\n19:10:28:22  19:10:33:10\r\n    Il s'agit de la rentabilit\u00e9\r\n        de Shell en Suisse.\r\n\r\n19:10:34:01  19:10:39:01\r\n -Trois ans plus tard, Petroplus\r\n   rach\u00e8te les installations.\r\n\r\n19:10:39:11  19:10:42:22\r\n     -Petroplus a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 \r\n     des raffineries en Europe\r\n\r\n19:10:43:03  19:10:46:16\r\n         et veut acheter\r\n  plus de capacit\u00e9 de raffinage.\r\n\r\n19:10:47:03  19:10:51:20\r\n-Une strat\u00e9gie qui m\u00e8nera le groupe\r\n  \u00e0 la faillite en janvier 2012.\r\n\r\n19:10:52:01  19:10:55:18\r\n         Pendant six mois,\r\nles activit\u00e9s de raffinage cessent,\r\n\r\n19:10:55:23  19:10:59:20\r\n      Neuch\u00e2tel tremble face\r\n\u00e0 cet h\u00e9ritage qu'il faut assainir.\r\n\r\n19:11:00:01  19:11:03:11\r\n         Mais finalement\r\n un repreneur se fait conna\u00eetre.\r\n\r\n19:11:03:15  19:11:06:13\r\n         Le groupe Varo\r\n     aurait propos\u00e9 30 mios.\r\n\r\n19:11:06:18  19:11:12:00\r\nLe conseiller d'Etat sert alors du\r\nchampagne en conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:11:12:13  19:11:14:03\r\n      -Cette \u00e9tape importante\r\n\r\n19:11:14:08  19:11:17:15\r\n      m\u00e9rite qu'on la marque\r\n         d'un geste fort.\r\n\r\n19:11:18:01  19:11:22:06\r\n-Depuis, les nouveaux propri\u00e9taires\r\n     ont investi 50 millions.\r\n\r\n19:11:22:11  19:11:27:02\r\nReste qu'en Europe on parle toujours\r\n    de surcapacit\u00e9 de raffinage.\r\n\r\n19:11:30:03  19:11:32:20\r\n           -Nous sommes\r\n    dans la salle de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:11:33:01  19:11:37:10\r\n    Ici, pas une goutte de brut\r\nn'est analys\u00e9e dans ces ordinateurs.\r\n\r\n19:11:37:14  19:11:41:12\r\n         Yves Blanchard,\r\n expliquez-nous ce que l'on voit.\r\n\r\n19:11:41:17  19:11:45:23\r\n    -Nous voyons les secteurs\r\n de conduite de cette raffinerie.\r\n\r\n19:11:46:04  19:11:49:22\r\n      Cette console s'occupe\r\n  de la s\u00e9paration des produits.\r\n\r\n19:11:50:03  19:11:52:04\r\n   Celle-ci de la purification.\r\n\r\n19:11:52:09  19:11:56:07\r\n      Et au fond, la console\r\n       des produits finaux.\r\n\r\n19:11:56:11  19:11:59:11\r\n           -Quelles sont\r\n   les principales am\u00e9liorations\r\n\r\n19:11:59:15  19:12:01:20\r\n    qu'il y a eues en 50 ans ?\r\n\r\n19:12:02:01  19:12:07:03\r\n         -Ind\u00e9niablement,\r\n     la s\u00e9curit\u00e9 du personnel.\r\n\r\n19:12:07:08  19:12:10:01\r\n -Vous n'\u00eates plus \u00e0 l'\u00e9picentre.\r\n\r\n19:12:10:06  19:12:12:11\r\n       Vous \u00eates en dehors.\r\n\r\n19:12:12:16  19:12:15:10\r\n  -Voil\u00e0 et les murs font 40 cm.\r\n\r\n19:12:15:14  19:12:19:02\r\n       -Merci, je me tourne\r\n     vers Fran\u00e7ois Cannistra.\r\n\r\n19:12:19:07  19:12:20:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:12:20:16  19:12:23:12\r\n      -Vous \u00eates responsable\r\n        de l'am\u00e9nagement.\r\n\r\n19:12:23:17  19:12:27:23\r\n  Comment faites-vous cohabiter \r\n  quatre \u00e9quipes de 15 personnes\r\n\r\n19:12:28:04  19:12:29:07\r\n         qui se relaient ?\r\n\r\n19:12:29:11  19:12:33:22\r\n   -On les enferme \u00e0 double tour\r\n et on leur offre une base de vie,\r\n\r\n19:12:34:03  19:12:41:07\r\n  des temps de r\u00e9cup\u00e9ration et un\r\nb\u00e2timent avec une ergonomie pens\u00e9e.\r\n\r\n19:12:41:11  19:12:45:01\r\n         -On voit beaucoup\r\n   d'\u00e9lectronique derri\u00e8re nous.\r\n\r\n19:12:45:06  19:12:48:09\r\nMais ce sont toujours les op\u00e9rateurs\r\n\r\n19:12:48:13  19:12:51:07\r\n           qui prennent\r\n    les d\u00e9cisions essentielles.\r\n\r\n19:12:51:11  19:12:54:09\r\n     -La technique et l'homme\r\n         sont importants.\r\n\r\n19:12:54:13  19:12:57:21\r\n        Si on compare avec\r\n     un pilote et sa machine,\r\n\r\n19:12:58:02  19:13:04:00\r\n    ici c'est une formule 1 et\r\nle pilote a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 et entra\u00een\u00e9.\r\n\r\n19:13:04:05  19:13:09:08\r\n -Merci, la raffinerie de Cressier\r\n c'est 50 mios d'investissements.\r\n\r\n19:13:09:12  19:13:13:20\r\n       Cette nouvelle salle\r\n     qui pr\u00e9sage d'une suite.\r\n\r\n19:13:14:01  19:13:19:07\r\n   C'est la derni\u00e8re raffinerie\r\n      en activit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:13:22:15  19:13:28:11\r\n    -Pas tr\u00e8s loin de Cressier\r\n    se trouve le Grand Marais,\r\n\r\n19:13:28:15  19:13:32:02\r\n            un paradis\r\n   pour les oiseaux migrateurs.\r\n\r\n19:13:32:07  19:13:36:23\r\n  Cette ann\u00e9e, des esp\u00e8ces rares\r\n ont d\u00e9cid\u00e9 de revenir s'y poser.\r\n\r\n19:13:38:07  19:13:42:02\r\n    -Dans la Gr\u00e8ce antique, \r\n    ce petit rapace nocturne\r\n\r\n19:13:42:07  19:13:46:23\r\n\u00e9tait l'embl\u00e8me d'Ath\u00e9na, d\u00e9esse\r\nde la sagesse et de la science.\r\n\r\n19:13:47:04  19:13:51:07\r\n    Cette ann\u00e9e, deux couples\r\n     de chouettes chev\u00eaches\r\n\r\n19:13:51:11  19:13:54:16\r\n        ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s\r\n dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs.\r\n\r\n19:13:54:21  19:13:57:22\r\n          L'enjeu est\r\nde les y faire rester et nicher.\r\n\r\n19:13:58:10  19:14:01:22\r\n     -Il s'agit de lui offrir\r\n    des sites de nidification,\r\n\r\n19:14:02:03  19:14:06:02\r\n      de lui cr\u00e9er un habitat\r\n        dans l'agriculture\r\n\r\n19:14:06:07  19:14:10:09\r\n       pour qu'elle puisse \r\n      trouver sa nourriture.\r\n\r\n19:14:10:13  19:14:15:06\r\n        Ce travail se fait\r\nen collaboration avec les paysans.\r\n\r\n19:14:15:11  19:14:21:05\r\n    Sans eux, on ne pourra pas \r\n   pr\u00e9server notre biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:14:21:15  19:14:25:03\r\n        -Le vanneau hupp\u00e9\r\n       est aussi de retour\r\n\r\n19:14:25:08  19:14:28:07\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n       depuis quinze ans.\r\n\r\n19:14:28:11  19:14:30:16\r\n  Cette association a entrepris\r\n\r\n19:14:30:21  19:14:34:17\r\n       un vaste programme\r\n  de conservation des esp\u00e8ces.\r\n\r\n19:14:34:22  19:14:36:20\r\n   A l'heure de la migration,\r\n\r\n19:14:37:01  19:14:41:21\r\n elle bague, recense et contr\u00f4le\r\n        les populations.\r\n\r\n19:14:42:08  19:14:46:21\r\n     -Le pouillot v\u00e9loce migre\r\nbeaucoup par ici, au mois d'octobre.\r\n\r\n19:14:47:02  19:14:52:05\r\n  Ce petit oiseau arrive \u00e0 faire\r\n        1'000 \u00e0 2'000 km.\r\n\r\n19:14:52:10  19:14:56:06\r\n      Celui-ci ira peut-\u00eatre\r\n        jusqu'en Espagne.\r\n\r\n19:14:56:17  19:15:01:15\r\n        -C'est tout doux,\r\n  plus chaud que nous et rigolo.\r\n\r\n19:15:01:20  19:15:08:20\r\n   -J'ai m\u00eame pu avoir une fois \r\n  un martin-p\u00eacheur dans la main.\r\n\r\n19:15:09:07  19:15:12:06\r\n        -L'urbanisation,\r\n  l'agriculture trop intensive\r\n\r\n19:15:12:11  19:15:15:22\r\n  et les pesticides condamnent \r\n  beaucoup d'esp\u00e8ces en Suisse.\r\n\r\n19:15:16:03  19:15:19:18\r\n   Mais la cr\u00e9ation d'\u00e9tangs,\r\nde prairies, de jach\u00e8res florales\r\n\r\n19:15:19:23  19:15:23:05\r\n  et de nichoirs a d\u00e9j\u00e0 permis\r\n   \u00e0 200 esp\u00e8ces de revenir.\r\n\r\n19:15:24:12  19:15:28:23\r\n  -Demain, une \u00e9dition gourmande\r\n  autour du Vacherin Mont-d'Or.\r\n\r\n19:15:29:04  19:15:31:19\r\n      C'est la pleine saison\r\n        de la pr\u00e9paration\r\n\r\n19:15:31:23  19:15:34:08\r\n de ce fromage du canton de Vaud.\r\n\r\n19:15:34:12  19:15:38:07\r\nRencontre avec un expert fromager.\r\n\r\n19:15:40:10  19:15:42:11\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:15:42:16  19:15:45:15\r\n         Dans un instant,\r\n  le 19:30 avec un nouvel \u00e9pisode\r\n\r\n19:15:45:20  19:15:49:12\r\n   dans l'affaire des logiciels\r\n    truqueurs chez Volkswagen.\r\n\r\n19:15:49:17  19:15:51:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:15:51:14  19:15:55:15\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:15:55:20  19:15:59:23\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T18:32:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510469104", "durationSec": 17, "title": "CL CANDIDATS PAD 2_RTS000000632186", "excerpt": "6 candidats se pr\u00e9sentent au second tour des \u00e9lections cantonales jurassiennes- Le candidat socialiste sortant Michel Thentz pourrait perdre son si\u00e8ge au profit du chr\u00e9tien social David Eray.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469105", "durationSec": 86, "title": "CL EBOULEMENT_RTS000000632258", "excerpt": "La route du Col des Mosses a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e suite \u00e0 un \u00e9boulement. La route menant \u00e0 Leysin et aux Diablerets a \u00e9t\u00e9 totalement ferm\u00e9e pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Le service des routes du canton de Vaud a ordonn\u00e9 des minages pour purger les zones instables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["ROUTE", "\u00c9BOULEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469106", "durationSec": 86, "title": "CL HAGNECK_RTS000000630031", "excerpt": "La nouvelle centrale hydraulique de Hagneck a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e. Elle permet d'accroitre la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'un tiers et am\u00e9liore la protection contre les crues. L'installation peut fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 30000 m\u00e9nages.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRAND, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["CENTRALE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "LAC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469107", "durationSec": 131, "title": "CL RAFFINERIE CRESSIER_RTS000000632335", "excerpt": "Inaugur\u00e9e en 1966, la raffinerie de Cressier a \u00e9t\u00e9 propri\u00e9t\u00e9 de l'entreprise Shell jusque dans les ann\u00e9es 1990. Elle est ensuite rachet\u00e9e par P\u00e9troplus puis, apr\u00e8s la faillite du groupe en 2012, par Varo qui investit 50 millions, notamment dans sa nouvelle salle de contr\u00f4le.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRESSIER (NE)"], "thematicThemes": ["RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469108", "durationSec": 107, "title": "CL RETOUR MIGRATEURS_RTS000000631539", "excerpt": "Des oiseaux migrateurs, dont la chouette chev\u00eache ou le vanneau hupp\u00e9, s\u00e9journent entre les lacs de Neuch\u00e2tel, Bienne et Morat. La cr\u00e9ation d'\u00e9tang, de prairies, de jach\u00e8res florales et de nichoirs ont permis \u00e0 plus de 200 esp\u00e8ces d'y retrouver un environnement favorable.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OISEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469123", "durationSec": 35, "title": "TI GE GEOTHERMIE_RTS000000632310", "excerpt": "Le canton de Gen\u00e8ve lance avec le programme G\u00e9othermie 2020 une campagne de prospection pour trouver des sites propices \u00e0 l'exploitation de l'\u00e9nergie g\u00e9othermique. Les premiers forages exploratoires pourraient d\u00e9buter en 2018.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "FORAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469124", "durationSec": 42, "title": "TI VD EPFL BATTERIE CL 2610_RTS000000632245", "excerpt": "Une batterie g\u00e9ante capable de stocker l'\u00e9nergie renouvelable produite par des \u00e9oliennes ou des panneaux photovolta\u00efque a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e. Ce projet est le fruit d'un partenariat public-priv\u00e9 entre l'Etat de Vaud, l'EPFL, la Romande Energie et l''entreprise Leclanch\u00e9.", "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["BATTERIE \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "thematicCorporations": ["EPFL", "LECLANCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469125", "durationSec": 43, "title": "TI VD VIADUC LEB CL 2610_RTS000000632165", "excerpt": "Un nouveau viaduc a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 sur la ligne du train Lausanne-Echallens-Bercher (LEB) en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re d'Etat Nuria Gorrite. Cet ouvrage va permet de s\u00e9curiser la ligne et d'augmenter la cadence des convois.", "thematicGeographicals": ["PRILLY"], "thematicThemes": ["TRAIN", "VIADUC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510469288", "summary": "Duplex Cressier : itw de Gilles Vollin, directeur de la raffinerie de Cressier.", "id": "1469359"}, {"internalArchiveId": "AA1510469299", "summary": "Duplex Cressier : itw d'Yves Blanchard, chef de projet engineering et de Fran\u00e7ois Cannistra, chef de projet op\u00e9ration.", "id": "1469370"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Cressier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617479", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021182", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-885B9B48-A629-4D1E-BCD1-0EFD5F43CBA6", "internalArchiveId": "885B9B48-A629-4D1E-BCD1-0EFD5F43CBA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli(RPA) **************La presse, Dominique Choffat, Sandra Zimmerli, et on commence avec ces \u00e9trangers \u00e0 l'aide sociale contre lesquels le ton se durcit....\r\nse durcit tr\u00e8s nettement m\u00eame ,  selon le Tages Anzeiger et le Bund, de plus en plus souvent, des \u00e9trangers qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide sociale, m\u00eame si c'est depuis des ann\u00e9es, sont expuls\u00e9s. Le canton de St-Gall par exemple a, ces derni\u00e8res ann\u00e9es renvoy\u00e9, en moyenne  90 personnes par ann\u00e9e,  Z\u00fcrich 70,  Berne et les Grisons: 30. Alors selon les autorit\u00e9s ce n'est pas le ton qui se durcit, mais simplement les offices sociaux qui informent d'avantage celui des migrations,  depuis 2009, date du changement de loi:  Faux! selon plusieurs avocats sp\u00e9cialis\u00e9s,  la pression qu'on met sur ces personnes est effrayante...et au quotidien de siter un cas qui anime en ce moment les d\u00e9bats \u00e0 Z\u00fcrich: un alg\u00e9rien de 35 ans, depuis 13 ans en suisse, depuis  il a encaiss\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-million de l'aide sociale....aujourd'hui il est sur le point d'\u00eatre expuls\u00e9 bien que  mari\u00e9 avec une suissesse avec qui il a un fils de 8 ans...\r\n*** Evoquons une petite valse maintenant. La valse des directeurs \u00e0 la t\u00eate des HUG.\r\nImaginez: sur les neuf membres de l'ancienne direction des hopitaux universitaires de Gen\u00e8ve, il n'en reste que trois: le directeur des soins, qui part d'ailleurs bient\u00f4t \u00e0 la retraite, le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint et le doyen de la facult\u00e9 de m\u00e9decine. \r\nOn le voit: le directeur g\u00e9n\u00e9ral Bertrand Levrat a remani\u00e9 toute sa direction, depuis son entr\u00e9e en fonction. C'\u00e9tait en 2013.\r\nEt la Tribune de Gen\u00e8ve remarque que de tels changements, des changements si importants, eh bien ils ne sont pas monnaie courante dans les autres r\u00e9gies publiques. Par exemple \u00e0 l'a\u00e9roport, aux TPG, les transports publics genevois, ou aux services industriels de Gen\u00e8ve.\r\nAlors oui, il y a eu une s\u00e9rie de scandales aux HUG. Mais Bertrand Levrat refuse de faire le lien entre son remaniement et ces scandales. Il dit vouloir tout simplement attirer les meilleurs professionnels. \r\n****************de l'h\u00f4pital aux pharmacies qui doivent \u00e0 nouveau pouvoir vendre du cannabis....    \r\nC'est le combat d'un chercheur et pharmacien Bernois Rudolf Brenneisen, 66 ans, qui s'\u00e9n\u00e8rve , dans la Berner zeitung,  que des anti-douleurs potentiellement dangereux comme la morphine peuvent \u00eatre prescrits tellement facilement, alors pour le cannabis, la THC, c'est toujours si compliqu\u00e9. L'homme n'est donc pas pour une l\u00e9galisation du  cannabis, mais bien pour une simplification des proc\u00e9dures pour le produit m\u00e9dical,  qui doit retrouver sa place dans les cabinets et les pharmacies,  comme c'\u00e9tait le cas avant les ann\u00e9es 70....et il  se montre relativement confiant puisqu'actuellement  la conf\u00e9d\u00e9ration renforce la recherche,  suite \u00e0 une motion de la protection des patients...\r\n*****************....on reste dans le domaine de la sant\u00e9 avec \u00e0 lucerne, la liste noir qui fait de plus en plus d\u00e9bat....\r\ncette  liste noir elle existe depuis 3ans \u00e0 Lucerne...son fonctionnement est simple: si vous ne payez pas vos primes ou  vos factures votre nom est inscrit sur cette fameuse liste et vous n'\u00eates trait\u00e9s qu'en cas d'urgence. Aujourd'hui: des m\u00e9decins, h\u00f4pitaux, et m\u00eame politiciens s'\u00e9l\u00e8vent contre cette mesure: trop de bureaucratie pour pas grand chose ( l'ann\u00e9e derni\u00e8re le canton n'a retrouv\u00e9 que  15'000.- sur un trou de 6 millions), les verts,  dans une motion  demandent sa suppression.....non,non,non r\u00e9pond  le ministre de la sant\u00e9,  le PDC guido Graf y tient mordicus: la liste a un bien un effet pr\u00e9ventif ou dissuasif....\r\n*** Les retrait\u00e9s suisses sont visiblement prudents. Ils ne se bousculent pas au Portugal.\r\nRappelez-vous. Le Portugal avait annonc\u00e9 en janvier 2013, d'importants avantages fiscaux, avec la cr\u00e9ation d'un statut de r\u00e9sident non habituel. \r\nAvec une condition: vivre six mois par an dans le pays, pendant dix ans.\r\nL'objectif \u00e9tait de s\u00e9duire les Europ\u00e9ens, et de dynamiser son \u00e9conomie.\r\nUne d\u00e9marche qui ne touche que peu les Suisses. Ils \u00e9taient 3160 \u00e0 s'inscrire au consulat en 2012. Moins de 200 de pluss en 2014. C'est peu.\r\nDu coup, l'ambassade n'a pas eu besoin de prendre des mesures particuli\u00e8res. \r\nCe qui tranche par rapport \u00e0 l'engouement per\u00e7u en France, en Grande-Bretagne et en Su\u00e8de. Des retrait\u00e9s s\u00e9duits par le Portugal. Un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\n*** Un article du Temps, \u00e9voque les bons petits soldats de Pierre Maudet, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe ministre de la s\u00e9curit\u00e9 s'est entour\u00e9 de cadres issus de la police ou des douanes pour diriger les prisons et pour organiser les renvois forc\u00e9s. \r\nPierre Maudet vient aussi de choisir un expert des questions militaires, qu'on connait bien sur notre antenne, Alexandre Vautravers. Il devra penser la strat\u00e9gie du canton.\r\nEt le quotidien s'interroge sur ce type de profil, qui est visiblement privil\u00e9gi\u00e9 aujourd'hui.\r\nAvec cette r\u00e9ponse du ministre genevois: la structure de fonctionnement du policier, sur un mode hi\u00e9rarchique fort, lui correspond, et lui convient donc parfaitement. Un profil tr\u00e8s s\u00e9curitaire, qui a visiblement le vent en poupe \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nVous pouvez donc d\u00e9couvrir tous les directeurs nomm\u00e9s qui correspondent \u00e0 ce profil dans le Temps ce matin.\r\n********************....dans la presse al\u00e9manique \u00e0 pr\u00e9sent, cette bagarre interne chez les socialistes... \r\nbien que  le PS ait  rat\u00e9 son objectif aux \u00e9lections, le pr\u00e9sident Christian Levrat se montre d\u00e9tendu, mais ce n'est de loin pas le cas de tous ses camarades, croit savoir le Blick..ainsi le Z\u00fcrichois Daniel Jositsch, \u00e9lu avec brio, estime que le parti se positionne trop \u00e0  gauche: la suppression de l'arm\u00e9e ou encore la d\u00e9passement du capitalisme effraie les \u00e9lecteurs du centre....avis diam\u00e8tralement oppos\u00e9 chez le Bernois Corradi Pardini pour qui son parti ne s'est pas assez positionn\u00e9 dans la crise des migrants, ou la politique europ\u00e9enne: \"trop de socialistes pensent encore qu'on peut gagner des \u00e9lections en se taisant\"...\r\n***********....et toujours en mati\u00e8re d'\u00e9lections: ce drame de deux familles....\r\nBlocher et, ou plut\u00f4t contre Schlumpf: deux clans qui \u00e9crivent aux Grisons depuis des ann\u00e9es une histoire que m\u00eame Shakespeare ne saurait mieux relater, selon Blick... dernier \u00e9pisode: l'\u00e9lection de magdalena, la fille Blocher...le prochain, serait, la non-r\u00e9election d'Evelyne Widmer Schlumpf: une revanche dont la famille Blocher r\u00eave depuis 2007...\r\n*** A Marseille, les drames se suivent et se r\u00e9p\u00e8tent. Ce week-end, trois jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 23 ans ont \u00e9t\u00e9 abattus, sur fond de trafic de drogue.\r\n24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve analysent les racines de ce mal. \r\nParce que rien ne semble pouvoir arr\u00eater cette spirale de violence \u00e0 Marseille. Avec un secteur qui va du quartier de la Rose \u00e0 celui de l'Estaque, qui est confront\u00e9 \u00e0 un taux de ch\u00f4mage record, avec une population \u00e0 90% d'origine immigr\u00e9e.\r\nEt malgr\u00e9 les 132 interpellations de ces derniers mois, malgr\u00e9 la dizaine de gros r\u00e9seaux de drogue d\u00e9mantel\u00e9s, rien n'y fait.\r\nLes trafics d'armes prosp\u00e8rent. c'est assez effrayant: chaque groupe de ce narco-banditisme dispose d'un arsenal impressionnant. \r\nIl faut dire que l'argent coule \u00e0 flot. Entre 10 et 15 millions d'euros par mois. Tel est le chiffre d'affaires de la drogue \u00e0 Marseille estim\u00e9 aujourd'hui.\r\n************....encore une histoire  d'argent qui  se termine mal...\r\ndans un tout autre domaine: c'est la plus ancienne t\u00e9l\u00e9cabine de suisse, \u00e0 Flims, qui sera d\u00e9mont\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine...qu'elle soit une des plus belle du pays, une comme tous les enfants en r\u00eavaient chez Franz karl Weber...rien n'y fait selon le Tages Anzeiger: le verdict est cruel: plus assez rentable!!!\r\n*** Il f\u00eate ses 93 ans demain. Michel Galabru sera bient\u00f4t en spectacle \u00e0 Fribourg.\r\nMichel Galabru, le populaire com\u00e9dien fran\u00e7ais, fait donc de la r\u00e9sistance. de la r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e2ge.\r\nEt quel parcourt, retrac\u00e9 aujourd'hui dans la Libert\u00e9. Quel parcourt, avec plus de 250 films et t\u00e9l\u00e9films. Michel Galabru, qui enrobe son vague \u00e0 l'\u00e2me de boutades. \r\nIl joue un cancre pendant pr\u00e8s de deux heures de spectacle, et brasse ainsi un floril\u00e8ge de souvenirs qui couvre pratiquement tout le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nIl\r\n(Revue de presse 6h45) *** Evoquons une petite valse maintenant. La valse des directeurs \u00e0 la t\u00eate des HUG.\r\nImaginez: sur les neuf membres de l'ancienne direction des hopitaux universitaires de Gen\u00e8ve, il n'en reste que trois: le directeur des soins, qui part d'ailleurs bient\u00f4t \u00e0 la retraite, le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint et le doyen de la facult\u00e9 de m\u00e9decine. \r\nOn le voit: le directeur g\u00e9n\u00e9ral Bertrand Levrat a remani\u00e9 toute sa direction, depuis son entr\u00e9e en fonction. C'\u00e9tait en 2013.\r\nEt la Tribune de Gen\u00e8ve remarque que de tels changements, des changements si importants, eh bien ils ne sont pas monnaie courante dans les autres r\u00e9gies publiques. Par exemple \u00e0 l'a\u00e9roport, aux TPG, les transports publics genevois, ou aux services industriels de Gen\u00e8ve.\r\nAlors oui, il y a eu une s\u00e9rie de scandales aux HUG. Mais Bertrand Levrat refuse de faire le lien entre son remaniement et ces scandales. Il dit vouloir tout simplement attirer les meilleurs professionnels. \r\n*** Les retrait\u00e9s suisses sont visiblement prudents. Ils ne se bousculent pas au Portugal.\r\nRappelez-vous. Le Portugal avait annonc\u00e9 en janvier 2013, d'importants avantages fiscaux, avec la cr\u00e9ation d'un statut de r\u00e9sident non habituel. \r\nAvec une condition: vivre six mois par an dans le pays, pendant dix ans.\r\nL'objectif \u00e9tait de s\u00e9duire les Europ\u00e9ens, et de dynamiser son \u00e9conomie.\r\nUne d\u00e9marche qui ne touche que peu les Suisses. Ils \u00e9taient 3160 \u00e0 s'inscrire au consulat en 2012. Moins de 200 de pluss en 2014. C'est peu.\r\nDu coup, l'ambassade n'a pas eu besoin de prendre des mesures particuli\u00e8res. \r\nCe qui tranche par rapport \u00e0 l'engouement per\u00e7u en France, en Grande-Bretagne et en Su\u00e8de. Des retrait\u00e9s s\u00e9duits par le Portugal. Un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\n*** Un article du Temps, \u00e9voque les bons petits soldats de Pierre Maudet, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe ministre de la s\u00e9curit\u00e9 s'est entour\u00e9 de cadres issus de la police ou des douanes pour diriger les prisons et pour organiser les renvois forc\u00e9s. \r\nPierre Maudet vient aussi de choisir un expert des questions militaires, qu'on connait bien sur notre antenne, Alexandre Vautravers. Il devra penser la strat\u00e9gie du canton.\r\nEt le quotidien s'interroge sur ce type de profil, qui est visiblement privil\u00e9gi\u00e9 aujourd'hui.\r\nAvec cette r\u00e9ponse du ministre genevois: la structure de fonctionnement du policier, sur un mode hi\u00e9rarchique fort, lui correspond, et lui convient donc parfaitement. Un profil tr\u00e8s s\u00e9curitaire, qui a visiblement le vent en poupe \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nVous pouvez donc d\u00e9couvrir tous les directeurs nomm\u00e9s qui correspondent \u00e0 ce profil dans le Temps ce matin.\r\n*** A Marseille, les drames se suivent et se r\u00e9p\u00e8tent. Ce week-end, trois jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 23 ans ont \u00e9t\u00e9 abattus, sur fond de trafic de drogue.\r\n24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve analysent les racines de ce mal. \r\nParce que rien ne semble pouvoir arr\u00eater cette spirale de violence \u00e0 Marseille. Avec un secteur qui va du quartier de la Rose \u00e0 celui de l'Estaque, qui est confront\u00e9 \u00e0 un taux de ch\u00f4mage record, avec une population \u00e0 90% d'origine immigr\u00e9e.\r\nEt malgr\u00e9 les 132 interpellations de ces derniers mois, malgr\u00e9 la dizaine de gros r\u00e9seaux de drogue d\u00e9mantel\u00e9s, rien n'y fait.\r\nLes trafics d'armes prosp\u00e8rent. c'est assez effrayant: chaque groupe de ce narco-banditisme dispose d'un arsenal impressionnant. \r\nIl faut dire que l'argent coule \u00e0 flot. Entre 10 et 15 millions d'euros par mois. Tel est le chiffre d'affaires de la drogue \u00e0 Marseille estim\u00e9 aujourd'hui.\r\n*** Il f\u00eate ses 93 ans demain. Michel Galabru sera bient\u00f4t en spectacle \u00e0 Fribourg.\r\nMichel Galabru, le populaire com\u00e9dien fran\u00e7ais, fait donc de la r\u00e9sistance. de la r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e2ge.\r\nEt quel parcourt, retrac\u00e9 aujourd'hui dans la Libert\u00e9. Quel parcourt, avec plus de 250 films et t\u00e9l\u00e9films. \r\nMichel Galabru, qui enrobe son vague \u00e0 l'\u00e2me de boutades. \r\nIl joue un cancre pendant pr\u00e8s de deux heures de spectacle, et brasse ainsi un floril\u00e8ge de souvenirs qui couvre pratiquement tout le 20\u00e8me si\u00e8cle.", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-26T06:44:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-26T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7180805", "ece-7180787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:25:16Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt lors de feuilleter la presse suisse avec Dominique Choffat et Sandra de ce mardi, on commence avec ces \u00e9trangers \u00e0 l'aide sociale, contre lesquels le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nTon se durcit, se durcit tr\u00e8s nettement m\u00eame selon le Pack 25 gu\u00e8re et le Bund de plus en plus souvent des \u00e9trangers qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide sociale, m\u00eame si c'est depuis des ann\u00e9es sont expuls\u00e9s, le canton de Saint-Gall par exemple a, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, renvoy\u00e9 en moyenne 90 personnes par ann\u00e9e jury que 70 Berne et les Grisons 30 alors, selon les autorit\u00e9s SNEL par le temps qui se durcit mais simplement les offices sociaux qui informent davantage celui des migrations depuis 2009, date du changement de loi Faux selon plusieurs avocats sp\u00e9cialis\u00e9s, la pression qu'on met sur ces personnes est effrayante et au quotidien de citer un cas qui anime en ce moment les d\u00e9bats Z\u00fcrich un alg\u00e9rien de 35 ans depuis 13 ans en suisse depuis il a encaiss\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-1000000 de l'aide sociale, aujourd'hui il est sur le point d'\u00eatre expuls\u00e9, bien que mari\u00e9 avec une suissesse ailleurs, il a un fils qui a 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [92%] :\r\n\u00e9voquons maintenant une petite valse, la valse des directeurs \u00e0 la t\u00eate de HIG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [93%] :\r\nImaginez : sur les 9 membres de l'ancienne direction des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, il ne reste que 3 le directeur des soins qui part d'ailleurs bient\u00f4t \u00e0 la retraite, le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint et le doyen de la facult\u00e9 de m\u00e9decine, alors on le voit, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Bertrand Levrat a remani\u00e9 toute sa direction depuis son entr\u00e9e en fonctions, s'\u00e9tait en 2013 et la Tribune de Gen\u00e8ve, remarque que de tels changements des changements si importants, h\u00e9 bien ne sont pas monnaie courante dans les autres r\u00e9gies publiques par exemple \u00e0 l'a\u00e9roport aux TPG, les transports publics, Genevois, alors oui, il y a eu une s\u00e9rie de scandales o\u00f9 a chang\u00e9 mais Bertrand Levrat refuse de faire le lien entre son remaniement et ces scandales, il dit vouloir tout simplement attirer les meilleurs professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [95%] :\r\nEt, de l'h\u00f4pital aux pharmacies qui doivent \u00e0 nouveau pouvoir vendre du cannabis oui c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [96%] :\r\nCombat d'un chercheur et pharmacien Bernois Rudolf Brain Harrison 66 ans qui s'\u00e9nerve dans la Bernard \u00e7a \u00e9tonne que des anti- douleurs potentiellement dangereux comme la morphine peuvent \u00eatre prescrits tellement facilement alors que pour le cannabis, la THC c'est toujours si compliqu\u00e9, l'homme n'est donc pas pour une l\u00e9galisation du cannabis, mais bien pour une simplification des proc\u00e9dures pour le produit m\u00e9dical qui doit retrouver sa place dans les cabinets et les pharmacies, comme c'\u00e9tait le cas avant les ann\u00e9es 70, elle se montre relativement confiant puisqu'actuellement la conf\u00e9d\u00e9ration renforce la recherche suite \u00e0 une motion de la protection des patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [91%] :\r\nEt on reste dans le domaine de la sant\u00e9 avec \u00e0 Lucerne, la liste noir qui fait de plus en plus d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [94%] :\r\nOui, cette liste noire, elle existe depuis 3 ans \u00e0 Lucerne, son fonctionnement est simple : si vous ne payez pas vos primes ou vos factures, votre nom est inscrit sur cette fameuse liste, vous n'\u00eates trait\u00e9s qu'en cas d'urgence, alors aujourd'hui, des m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et m\u00eame politiciens s'\u00e9l\u00e8vent contre cette mesure, trop de bureaucratie, pour finalement pas grand chose l'ann\u00e9e derni\u00e8re le canton n'a retrouv\u00e9 que 15000 francs sur un trou de 6 millions et les Verts dans une motion demandent carr\u00e9ment sa suppression, non, non, non, r\u00e9pond le ministre de la sant\u00e9, le PDC Guido graphique tient mordicus la liste a bien un effet pr\u00e9ventif ou plut\u00f4t dissuasif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nLes retrait\u00e9s suisses sont visiblement prudents, il ne se bousculent pas au Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [94%] :\r\nRappelez -vous le Portugal avait annonc\u00e9 en janvier 2013 d'importants avantages fiscaux avec la cr\u00e9ation d'un statut de r\u00e9sident d'un habituel avec une condition : vivre 6 mois par an dans le pays pendant 10 ans, l'objectif \u00e9tait de s\u00e9duire les Europ\u00e9ens et de dynamiser l'\u00e9conomie du pays, une d\u00e9marche qui ne convint que peu de Suisse, ils \u00e9taient 3160 \u00e0 s'inscrire au consulat en 2012 moins de 200 de plus en 2014, du coup, l'ambassade n'a pas eu besoin de prendre des mesures particuli\u00e8res, ce qui tranche par rapport \u00e0 l'engouement per\u00e7u en France, en Grande-Bretagne ou m\u00eame en Su\u00e8de, des retrait\u00e9s, s\u00e9duits par le Portugal, un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [99%] :\r\nEt un article du Temps \u00e9voque les bons petits soldats de Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [97%] :\r\nLe ministre de la s\u00e9curit\u00e9 s'est entour\u00e9 de cadres issus de la police ou des douanes pour diriger les prisons ou pour organiser les renvois forc\u00e9s Pierre Maudet vient aussi de choisir un expert des questions militaires qu'on conna\u00eet bien sur notre antenne, Alexandre Vautravers, Alexandre Vautravers, qui devra penser la strat\u00e9gie du canton et le quotidien s'interroge sur ce type de profil qui est visiblement privil\u00e9gi\u00e9 aujourd'hui avec cette r\u00e9ponse du ministre Genevois la structure de fonctionnement du policier sur un mode hi\u00e9rarchique fort lui correspond le lui convient parfaitement, un profil tr\u00e8s s\u00e9curitaire qui a visiblement le vent en poupe \u00e0 Gen\u00e8ve, vous pouvez d\u00e9couvrir d'ailleurs tous les directeurs nomm\u00e9s qui correspondent \u00e0 ce profil dans dans le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [94%] :\r\nEt dans la presse al\u00e9manique cette bagarre interne chez les socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [94%] :\r\nOui, bien que le PS ait rat\u00e9 son objectif aux \u00e9lections le pr\u00e9sident Christian Levrat se montre d\u00e9tendu mais ce n'est de loin pas le cas de tous ses camarades, croit savoir le Blick ainsi le Z\u00fcrichois Daniel Hedios il \u00e9lu avec brio, estime que le parti se positionne trop \u00e0 gauche, la suppression de l'arm\u00e9e ou encore le d\u00e9passement du capitalisme effraie les \u00e9lecteurs du centre- avis diam\u00e9tralement oppos\u00e9 chez le Bernois Corradi Pardini, pour qui son parti ne s'est pas assez positionn\u00e9 dans la crise des migrants ou la politique europ\u00e9enne, trop de socialistes pensent encore qu'on peut gagner des \u00e9lections, on se taisant et toujours en mati\u00e8re d'\u00e9lections ce drame de deux familles oui Blocher est ou plut\u00f4t contre, je l'ouf de clans qui \u00e9crivent aux Grisons depuis des ann\u00e9es, une histoire que m\u00eame Shakespeare ne saurait mieux relater selon Blick, dernier \u00e9pisode, l'\u00e9lection de Magdalene \u00e0 la fille Blocher le prochain serait la non- r\u00e9\u00e9lection d'Evelyne Widmer-Schlumpf une revanche dont la famille Blocher r\u00eave depuis 2007. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [97%] :\r\n\u00e0 Marseille, les drames se suivent et se r\u00e9p\u00e8tent ce week- end trois jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 23 ans, ont \u00e9t\u00e9 abattus sur fond de trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [95%] :\r\n24 heures \u00e0 la tribune de Gen\u00e8ve, analysent les racines de ce mal, parce que rien ne semble pouvoir arr\u00eater cette spirale de violence \u00e0 Marseille avec un secteur qui va du quartier de la Rose \u00e0 celui de l'Estaque, confront\u00e9 \u00e0 un taux d'ch\u00f4mage record avec une population \u00e0 90 pourcent d'origine immigr\u00e9e et malgr\u00e9 les 132 interpellations de ces derniers jours, malgr\u00e9 la dizaine de gros r\u00e9seaux de de drogue d\u00e9mantel\u00e9s, rien n'y fait, les trafics d'armes prosp\u00e8rent et c'est assez effrayant, chaque groupe de ce narco- banditisme dispose d'un arsenal impressionnant, il faut dire que l'argent coule \u00e0 flots, entre 10 et 15 millions d'euros par mois, telle est le chiffre d'affaires de la drogue \u00e0 Marseille, estim\u00e9 aujourd'hui encore une histoire d'argent qui se termine mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [89%] :\r\nOui, mais alors dans un tout autre domaine, hein, c'est la plus ancienne t\u00e9l\u00e9cabine de suisse \u00e0 Flims ce qui sera d\u00e9mont\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine, qu'elle soit une des plus belles du pays une comme tous les enfants en r\u00eavaient chez Franz Carl B\u00e9bert, rien n'y fait, selon le Pack 25 gu\u00e8re le verdict est cruel, plus assez rentable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [91%] :\r\nEt allez, on termine avec Michel Garrat Galabru qui f\u00eate ses 93, Zhang demain qui sera bient\u00f4t en spectacle \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\nMichel Galabru le populaire com\u00e9dien fran\u00e7ais fait donc de la r\u00e9sistance de la r\u00e9sistance \u00e0 l'\u00e2ge et quel parcourt retrac\u00e9 aujourd'hui dans la Libert\u00e9 quel parcourt avec plus de 250 films et t\u00e9l\u00e9films Michel Galabru qui enrobe son vague \u00e0 l'\u00e2me de boutades aujourd'hui, il joue au cancre pendant pr\u00e8s de 2 heures de spectacle, les bras brasse ainsi un floril\u00e8ge de souvenirs qui couvre pratiquement tout le 20\u00e8me si\u00e8cle sacr\u00e9 retrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [89%] :\r\nSacr\u00e9e \u00e9nergie effectivement merci Dominique Choffat et merci \u00e9galement \u00e0 vous Sandra. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T06:01:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F10602A2-B67C-490E-A0FB-27024A72F05C", "internalArchiveId": "F10602A2-B67C-490E-A0FB-27024A72F05C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Go\u00fbts et terroirs: le go\u00fbt du terroir", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Go\u00fbts et terroirs: le go\u00fbt du terroir(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES/LE GO\u00dbT DU TERROIR) 7h26 Le go\u00fbt des autres\r\n  MAG 1'55\r\n((***C'est le go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-Etienne Joye. Toute cette semaine, vous allez nous parler d'un aspect qui sera mis en \u00e9vidence lors du Salon des go\u00fbts et terroirs, qui a lieu \u00e0 Bulle d\u00e8s ce mercredi pour 5 jours. Et comme entr\u00e9e en mati\u00e8re, si on parlait tout simplement de la notion tr\u00e8s en vogue de terroir... Du go\u00fbt du terroir...\r\nEt c'est pas si simple que \u00e7a...oui, c'est la mode, le terroir est \u00e0 toute les sauces. C'est tr\u00e8s vendeur en plus. L'image du terroir, de ses produits rassurants. Un concept marketing tr\u00e8s souvent. Trop souvent. Car attention! ne pas confondre, s'il vous pla\u00eet,  produist locaux et terroir... Le terroir, c'est plus profond, c'est l'\u00e2me du produit, \u00e7a sort des entrailles... Ah... comme le champagne, exemple parfait...voyez les racines du vignoble... elles s'enfoncent dans la terre, elles la traversent pour atteindre la craie. Oui de la craie, comme pour \u00e9crire au tableau. Cette craie r\u00e9verb\u00e8re la chaleur qu'elle a emmagasin\u00e9e, dans ses racines, qui donne sa typicit\u00e9 au vin... C'est \u00e7a le terroir... avec le climat de la r\u00e9gion, le soleil, la pluie, les temp\u00e9ratures et le savoir faire des gens de la r\u00e9gion... \r\n***Et chez nous, \u00e7a marche pas de la m\u00eame mani\u00e8re?\r\nPour ce qui est du champagne, on ne fera que du mousseux. M\u00eame en employant les m\u00eames ceps de vigne et en r\u00e9unissant toutes les conditions climatiques. A l'inverse, la cr\u00e8me double... elle est l'exemple m\u00eame du terroir gru\u00e9rien. Ses vaches, son herbe, son climat...Pas comme en Normandie.. Encore un exemple? la lentille verte de Gen\u00e8ve. C'est la m\u00eame que celle renomm\u00e9e du Puy au centre de la France. La m\u00eame, mais non, il suffit de go\u00fbter... le go\u00fbt du terroir encore une fois...\r\n***Un terroir qui semble faire sacr\u00e9ment recette...\r\nDes salons du terroirs, il y en a partout... N'en jetez plus, \u00e7a va jusqu'au  concours suisse des produits des terroirs: il vante la promotion de la qualit\u00e9 r\u00e9gionale et la proximit\u00e9 et la consommation de ces produits. C'est bien, mais c'est pas forc\u00e9ment du terroir. C'est du locavorisme, on en reparla.. et  c'est en tout cas, une aubaine pour les grandes enseignes qui le transforment en pur produit du tiroir-caisse.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, merci Pierre-Etienne Joye.))", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180788", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Go\u00fbts et terroirs: le go\u00fbt du terroir", "Go\u00fbts et terroirs: le go\u00fbt du terroir  / JDM_2015-10-26T07:26:00_le-gout-des-autres", "Go\u00fbts et terroirs: le go\u00fbt du terroir  / JDM_2015-10-26T07:26:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Toute cette semaine, Le Go\u00fbt des autres se penche sur un aspect qui sera mis en \u00e9vidence lors du Salon des go\u00fbts et terroirs, qui a lieu \u00e0 Bulle d\u00e8s ce mercredi 28 octobre pour 5 jours. Et comme entr\u00e9e en mati\u00e8re, on \u00e9voque tout simplement la notion tr\u00e8s en vogue du terroir. Le go\u00fbt du terroir pour \u00eatre pr\u00e9cis.", "Toute cette semaine, Le Go\u00fbt des autres se penche sur un aspect qui sera mis en \u00e9vidence lors du Salon des go\u00fbts et terroirs, qui a lieu \u00e0 Bulle d\u00e8s ce mercredi 28 octobre pour 5 jours. Et comme entr\u00e9e en mati\u00e8re, on \u00e9voque tout simplement la notion tr\u00e8s en vogue du terroir. Le go\u00fbt du terroir pour \u00eatre pr\u00e9cis.", "Toute cette semaine, Le Go\u00fbt des autres se penche sur un aspect qui sera mis en \u00e9vidence lors du Salon des go\u00fbts et terroirs, qui a lieu \u00e0 Bulle d\u00e8s ce mercredi 28 octobre pour 5 jours. Et comme entr\u00e9e en mati\u00e8re, on \u00e9voque tout simplement la notion tr\u00e8s en vogue du terroir. Le go\u00fbt du terroir pour \u00eatre pr\u00e9cis."], "variantIds": ["ece-7180806", "ece-7180788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:25:18Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\nS'il est fait Poitou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [92%] :\r\nC'est le go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-\u00c9tienne Joye, toute cette semaine, vous allez nous parler d'un aspect qui sera mis en \u00e9vidence lors du Salon des Go\u00fbts et terroirs qui a eu lieu \u00e0 Bulle d\u00e8s ce mercredi pour 5 jours et comme entr\u00e9e en mati\u00e8re, si on parlait tout simplement de la notion tr\u00e8s en vogue, un de terroirs du go\u00fbt du terroir oui et c'est pas si simple que \u00e7a, m\u00eame si c'est \u00e0 la mode, le terroir est \u00e0 toutes les sauces, c'est tr\u00e8s vendeur en plus l'image du terroir de ses produits rassurants, un concept marketing tr\u00e8s souvent, trop souvent car attention, ne pas confondre s'il vous pla\u00eet, produits locaux et terroirs le terroir, c'est plus profond, c'est l'\u00e2me du produit, \u00e7a sort des entrailles comme le champagne, c'est l'exemple parfait, voyez les racines du vignoble, elle s'enfonce dans la terre et la traversent pour atteindre la craie oui la craie comme pour \u00e9crire au tableau cette craie r\u00e9verb\u00e8re la chaleur qu'elle a emmagasin\u00e9e dans ses racines, qui donne sa typicit\u00e9 au vin, c'est \u00e7a le terroir avec le climat de la r\u00e9gion, le soleil, la pluie, les temp\u00e9ratures et le savoir- faire des gens de la r\u00e9gion et chez nous, \u00e7a marche pas de la m\u00eame mani\u00e8re, pour ce qui est du champagne non le fera que du mousseux, m\u00eame en employant les m\u00eames ceps de vigne en r\u00e9unissant toutes les conditions climatiques, \u00e0 l'inverse, la cr\u00e8me double bien oui, elle est l'exemple m\u00eame du terroir gru\u00e9rien ses vaches son herbe son climat, pas du tout comme en Normandie encore un exemple la lentille verte de Gen\u00e8ve, c'est la m\u00eame que celle renomm\u00e9e renomm\u00e9e du du au centre de la France, la m\u00eame mais non, il suffit de go\u00fbter le go\u00fbt du terroir, encore une fois, mais un terroir qui semble faire sacr\u00e9ment recette des salons du terroir, il y en a partout, non je n'ai plus \u00e7a va jusqu'au concours suisse des produits des terroirs, il vante la promotion de la qualit\u00e9 r\u00e9gionale et la proximit\u00e9 et la consommation de ces produits, c'est bien mais c'est pas forc\u00e9ment du terroir, c'est du local au risque, on a reparlera et c'est en tout cas une aubaine pour les grandes enseignes qui le transforment en pur produit du tiroir-caisse, c'\u00e9tait le go\u00fbt des autres merci pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T06:36:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DFD8D58-6360-4B9D-BB87-4B517BD8B2C4", "internalArchiveId": "0DFD8D58-6360-4B9D-BB87-4B517BD8B2C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay(SIGNATURE/LA SORTIE RATEE DE C. DARBELLAY) 6h51 Signature\r\n\"La sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay\"... C'est le commentaire de Vincent Bourquin...\r\n  SON\r\n((Christophe Darbellay, le roi du slalom politique. \r\nCette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante\u00a0: par le biais d'une interview dans la presse. \r\nOubli\u00e9es toutes les louanges port\u00e9es \u00e0 la ministre des finances. Oubli\u00e9 qu'il l'a install\u00e9e au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPourquoi ce revirement, cette soudaine ingratitude\u00a0? \r\nLe Valaisan a senti le vent tourner... Depuis dimanche dernier, de plus en plus de d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d\u00e9fendent un deuxi\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC. Parmi eux,  les deux candidats de son parti au conseil des Etats valaisans Beat Rider et Jean-Ren\u00e9 Fournier. Et ce n'est pas maintenant qu'il faut se brouiller avec d'influents coll\u00e8gues, au moment o\u00f9 Christophe Darbellay r\u00eave d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Sion. \r\nAvec cette intervention intempestive, Christophe Darbellay veut prouver que c'est encore lui le patron du PDC. Et \u00e9viter un camouflet devant les siens.\r\nMais le Valaisan aurait pu tout simplement laisser Eveline Widmer-Schlumpf annoncer son retrait. Vanter le bilan de la Grisonne et partir lui aussi  la t\u00eate haute. \r\nL\u00e0, le PDC est plus d\u00e9sorient\u00e9 que jamais et le rapprochement avec les Verts lib\u00e9raux et le parti bourgeois d\u00e9mocratique est tr\u00e8s mal emmanch\u00e9. Pourtant, une grande formation du centre, c'est la seule planche de salut pour le PDC ... \r\nAujourd'hui m\u00eame un  groupe parlementaire commun r\u00eav\u00e9 par certains, est en train de tomber \u00e0 l'eau. \r\nMais, m\u00e9fions-nous  dans les prochaines heures, les prochains jours, .le patron du PDC peut encore changer d'avis...))\r\nCommentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin... R\u00e9actions sur facebook, signature, rtsinfo.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay", "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay / JDM_2015-10-26T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay / JDM_2015-10-26T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse.", "Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse.", "Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse."], "variantIds": ["ece-7180802", "ece-7180784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:25:15Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSynergie la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay, c'est le commentaire de Vincent Bourquin, Christophe Darbellay, le roi du slalom politique cette qualification mais le Valaisan hors de lui, pourtant, elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC hier, il a l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante par le biais d'une interview dans la presse oubli\u00e9es toutes les louanges port\u00e9es \u00e0 la ministre des Finances oubli\u00e9 qu'il a install\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais pourquoi ce revirement cette soudaine ingratitude, le Valaisan a senti le vent tourner depuis dimanche dernier, de plus en plus de d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d\u00e9fendent un 2\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC parmi eux, les 2 candidats de son parti au Conseil des \u00c9tats Valaisan B\u00e9atrix et Jean-Ren\u00e9 Fournier et ce n'est pas maintenant qu'il faut se brouiller avec d'influents coll\u00e8gues au moment o\u00f9 Christophe Darbellay r\u00eave d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Sion avec cette intervention intempestive, Christophe Darbellay veut prouver que c'est encore lui le patron du PDC et \u00e9viter un camouflet devant les siens, mais le Valaisan aurait pu tout simplement laisser Eveline Widmer-Schlumpf annoncer son retrait vanter le bilan de la Grisonne et partir lui aussi la t\u00eate haute la le PDC est plus d\u00e9sorient\u00e9 que jamais et le rapprochement avec les Verts, lib\u00e9raux et le Parti bourgeois d\u00e9mocratique est tr\u00e8s mal emmanch\u00e9 pourtant une grande formation du centre, c'est la seule planche de salut pour le PDC mais aujourd'hui m\u00eame un groupe parlementaire commun r\u00eav\u00e9 par certains est en train de tomber \u00e0 l'eau mais m\u00e9fions -nous dans les prochaines heures les prochains jours, le patron du PDC peut encore changer d'avis un commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin r\u00e9actions sur Facebook signature RT. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T06:02:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-275942E7-8F0B-40CC-BCEC-8DAAC6A9ED05", "internalArchiveId": "275942E7-8F0B-40CC-BCEC-8DAAC6A9ED05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne a-t-elle couvert le scandale Volkswagen?", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne a-t-elle couvert le scandale Volkswagen?*** En Europe, les dirigeants savaient pour les moteurs truqu\u00e9s de VW. Mais ils ne sont pas r\u00e9ellement intervenus, malgr\u00e9 un \u00e9change de courrier entre hauts responsables de l'Union europ\u00e9enne il y a deux ans. Un courrier dont a eu connaissance  le Financial Times et qui faisait \u00e9tat du probl\u00e8me. \r\nPhilippe Lamberts bonsoir...\r\neurod\u00e9put\u00e9 belge, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en\r\n- Au niveau europ\u00e9en, on savait visiblement pour VW  et pourtant le scandale n'a pas \u00e9clat\u00e9 malgr\u00e9 un \u00e9change de courrier, il y avait une volont\u00e9 d'\u00e9touffer l'affaire?\r\n  On a voulu couvrir les constructeurs europ\u00e9ens? c'est quand m\u00eame difficile \u00e0 expliquer ce silence alors que de haut dirigeants \u00e9taient au courant? (Le commissaire \u00e0 l'environnement, Janez Potocnik, mentionne le probl\u00e8me dans une lettre adress\u00e9e en f\u00e9vrier 2013 au commissaire \u00e0 la politique industrielle Antonio Tajani)\r\n- Aidez-nous \u00e0 comprendre: la Commission europ\u00e9enne se d\u00e9fend aujourd'hui en affirmant que ce n'\u00e9tait pas un secret, qu'elle a \"sonn\u00e9 l'alarme r\u00e9guli\u00e8rement dans des rapports et des discours, disponibles sur Internet depuis plusieurs ann\u00e9es.\" Autrement dit, nous aurions d\u00fb conna\u00eetre le scandale avant son \u00e9clatement le mois dernier? Qui dit vrai?\r\n- La Commission est inefficace ou est-elle sous l'influence de l'industrie automobile allemande?\r\n- La Commission est la garante du march\u00e9 unique europ\u00e9en. La r\u00e9glementation automobile en mati\u00e8re de CO2, c'est de son ressort. Or, Bruxelles a attendu longtemps (jusqu'au 24 septembre) pour d\u00e9clarer finalement que ce scandale n'\u00e9tait pas son affaire, mais que c'\u00e9tait les Etats-membres qui devaient agir. Il y a un probl\u00e8me d'autorit\u00e9, non?\r\n- Lorsque la Commission veut s'attaquer \u00e0 des entreprises, elles sait le faire. Regardez Margrethe Vestager, la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence: elle a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 Google et aux grands groupes am\u00e9ricains. Alors que se passe-t-il dans l'automobile? Il n'y a plus personne?\r\n- il a fallu attendre que les Am\u00e9ricains d\u00e9noncent le scandale pour prendre des mesures en Europe?\r\n- L\u00e0 on parle d'un g\u00e9ant allemand, VW, mais la Commission aurait-elle alors couvert \u00e9galement des agissements d'autres constructeurs europ\u00e9ens?", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180754", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Union europ\u00e9enne a-t-elle couvert le scandale Volkswagen?  / FOR_2015-10-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le Financial Times affirme ce lundi que la Commission europ\u00e9enne savait d\u00e8s 2013 que le constructeur allemand Volkswagen truquait des moteurs pour passer des tests antipollution. Interview de Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge des Verts."], "variantIds": ["ece-7180754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T00:24:17Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn Europe, les dirigeants savaient pour les moteurs truqu\u00e9s de mais ils ne sont pas r\u00e9ellement intervenus malgr\u00e9 un \u00e9change de courrier entre hauts responsables de l'Union europ\u00e9enne, il y a 2 ans, un courrier dont a eu connaissance, le une seule Times et qui faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat du probl\u00e8me Philippe Lambertz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 belge, co- pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, alors au niveau europ\u00e9en, on l'a entendu, on savait visiblement pour et pourtant le scandale n'a pas \u00e9clat\u00e9, malgr\u00e9 un \u00e9change de courrier, il y avait une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d'\u00e9touffer l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [91%] :\r\nJe pense, je pense, vous connaissez la puissance du lobby automobile apr\u00e8s la banque et l'\u00e9nergie, je pense que c'est le 3\u00e8me, secteur consid\u00e9r\u00e9 comme strat\u00e9gique, un petit peu tabou dans les dans les institutions politiques, ce sont les gouvernements nationaux ou les institutions europ\u00e9ennes et en effet, ce secteur a joui de la de la complaisance de de d'une majorit\u00e9, d\u00e9cideurs politiques en Europe quand on ajoute \u00e0 cela que le pays de l'automobile, c'est l'Allemagne, dont on peut dire aujourd'hui qu'elle est devenu la puissance h\u00e9g\u00e9monique en Europe, on a bien compris que la Commission europ\u00e9enne n'avait pas vraiment envie de bousculer ce qu'elle consid\u00e8re comme l'\u00c9tat, qui est le le payeur en dernier ressort de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [97%] :\r\nDonc on a volontairement ferm\u00e9 les yeux, on a voulu couvrir les constructeurs europ\u00e9ens, les Allemands d'abord mais aussi les Fran\u00e7ais, les Italiens peut-\u00eatre, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [89%] :\r\nMais, en particulier les Allemands \u00e0 se dire que la la liste l'automobile allemande a fait le choix strat\u00e9gique de viser le haut de gamme et donc forc\u00e9ment des voitures odeur donc des voitures qui ont plus de difficult\u00e9s \u00e0 respecter les normes europ\u00e9ennes que l'industrie automobile italienne, fran\u00e7aise par exemple, donc on sait tr\u00e8s bien que lorsqu'on faisait preuve de complaisance sur le respect des normes, mais c'est d'abord l'industrie allemande, que l'on favorise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [80%] :\r\nPhilippe Lambert, comment expliquer que cette affaire n'est pas sorti, qu'elle a pas fuiter que personne ne s'en soit empar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [89%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas nous nous lisions les, les, les rapports, notamment celui du Champ de sexe europ\u00e9en qu'il y a, il y a un qui a d\u00e9j\u00e0 fait 2 d\u00e8s 2011 de ces soup\u00e7ons que des des logiciels truqueurs soient mais dans toutes les n\u00e9gociations que nous avions sur la l\u00e9gislation sur le fait que les tests doivent absolument faire respecter la l\u00e9gislation pensez ni dans la l\u00e9gislation, on pr\u00e9voit que les normes pr\u00e9vues dans la dans la loi puisse \u00eatre d\u00e9pass\u00e9, mais 2 facteurs de 60 pourcent de de 100 pourcent de de 200 pourcent donc donc autrement dit, on vote des lois mais on pr\u00e9voit d'embl\u00e9e que les tests ne sont pas oblig\u00e9s de les faire respecter, et donc tout cela nous d\u00e9noncions depuis tr\u00e8s longtemps, mais nous \u00e9tions en tout cas jusqu'au scandale et jusqu'\u00e0 \u00e0 \u00e0 la d\u00e9cision des instances am\u00e9ricaines, mais nous \u00e9tions tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait minoritaires dans cette affaire -l\u00e0, aujourd'hui, on feint de s'indigner, mais tr\u00e8s honn\u00eatement, dit ce qui pour moi est une surprise, c'est le fait que ce soit une surprise, autrement dit, une majorit\u00e9 de d\u00e9cideurs politiques dans la sph\u00e8re automobile \u00e9tait au courant de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [88%] :\r\nMais Monsieur Lambert sentent bless\u00e9s votre influence qui est sans doute tr\u00e8s importante du c\u00f4t\u00e9 bruxellois hier et comment expliquer comment expliquer malgr\u00e9 tout que les avertissements n'aient pas \u00e9t\u00e9 entendu parce que quand on voit l'ampleur du scandale aujourd'hui quand on voit l'ensemble des m\u00e9dias de la plan\u00e8te, mais tout le monde s'y int\u00e9ressent tellement c'est gros comment expliquer que \u00e7a part quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 percer davantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [88%] :\r\nMais parce que c'est un petit peu la conspiration du silence et vous avez de la droite \u00e0 la gauche de l'\u00e9chiquier politique, une sorte de, de, de combinaisons Valgaeren on va dire que les partis de droite d\u00e9fendent les grandes multinationales en particulier par les banques, les rues m\u00e9rit\u00e9 les fabricants d'automobiles, mais \u00e0 gauche, on se dit, a vu le le la quantit\u00e9 d'emplois que g\u00e9n\u00e8re le secteur automobile, il faut quand m\u00eame pas faire trop de vagues, parce que \u00e7a pourrait mettre en p\u00e9ril des emplois d\u00e9j\u00e0 entendu m\u00eame depuis l'\u00e9clatement de la de la bulle, oui j'ai entendu beaucoup de gens sur les bandeaux qui enfin quand m\u00eame, l'automobile que 12 millions d'emplois en Europe, et donc on peut quand m\u00eame pas il y a 1000 Is\u00e9rois, j'en ai entendu y compris \u00e0 gauche dire si les normes sont trop strictes et pourrait entra\u00eener une des restrictions dans le secteur automobile, alors il faut peut \u00eatre \u00e9norme, donc je comprends, quelle est la conjonction d'int\u00e9r\u00eats qui a fait que on a couvert cette affaire alors aujourd'hui, d\u00e8s l'instant o\u00f9 les uns ou les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines d\u00e9noncent le subterfuge ben il est difficile de faire semblant, tout \u00e7a n'existait pas, donc c'\u00e9tait une agence europ\u00e9enne commissaire europ\u00e9en qui \u00e9crivait un autre commissaire europ\u00e9en, c'\u00e9tait assez facile de ne pas voir ou de ne pas entendre aujourd'hui, lorsque j'ai eu eux- m\u00eames reconnaissent qu'ils ont enfreint la loi, mais il est difficile de faire semblant, tout \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [84%] :\r\nMais la mais la commission a m\u00eame fait preuve d'une hypocrisie \u00e0 \u00e0 ces craintes sain quand m\u00eame, c'est la garante du march\u00e9 unique europ\u00e9en, la r\u00e9glementation automobile en mati\u00e8re de CO2, on sort quand le scandale \u00e9clate, elle attend la Commission et finalement il dit que c'est du ressort des \u00c9tats, il y a, il y a pas un probl\u00e8me d'autorit\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [88%] :\r\nAbsolument, non, nous sommes tout \u00e0 fait d'accord avec vous et nous allons voter demain au Parlement europ\u00e9en une r\u00e9solution sur le sujet et je constate que, il y a une sorte de Townsend 6 majoritaire pour que personne dans cette r\u00e9solution d\u00e9nonce le l'inaction \u00e0 tout le moins, et c'est vraiment bien moins qu'on puisse dire, de la Commission europ\u00e9enne, donc la conspiration du silence continue, on fait comme si la commission n'avait pas \u00e9t\u00e9 vraiment responsables de de ce de ce g\u00e2chis et donc nous demandons en tout cas, la Commission europ\u00e9enne d'enqu\u00eater avec toute la rigueur qu'on peut lui donner, dans certains cas pour \u00e9tablir qui n'a pas fait ce qu'il devrait, et je pense que, en effet, beaucoup de responsabilit\u00e9s sont dans les \u00c9tats membres, rappelle que ce sont les \u00c9tats membres qui certifie les v\u00e9hicules, donc c'est c'est d'abord la responsabilit\u00e9 mais, comme vous disiez la Commission europ\u00e9enne et, en principe, la gardienne des trait\u00e9s, la gardienne de la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, elle aurait d\u00fb jouer son r\u00f4le de gendarme bien plus t\u00f4t que ce qu'on ce qu'on voit aujourd'hui m\u00eame aujourd'hui, vous l'avez dit, elle ne semble pas tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de gendarmes et le secteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [85%] :\r\nMais pourtant, quand elle quand elle veut s'attaquer \u00e0 des entreprises, elle sait le faire, hein, elle a bien d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 Google, alors l\u00e0, finalement, \u00e0 commencer par, on peut s'y attaquer, quand c'est l'automobile, on les prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:50) [79%] :\r\nCe constat, je constate en tout cas, c'est aussi le fait d'une commissaire, la commissaire \u00e0 la concurrence qui a des pouvoirs quasi juridictionnel, ce qui n'est pas le cas du r\u00e9seau, la Commission et donc en fait la Commission aurait dit \u00e0 leur apporter des poursuites aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne justice alors que, en mati\u00e8re de non- respect du droit \u00e0 la concurrence, elle est elle- m\u00eame le juge, ceci dit, dans l'affaire Lewinsky, dans la mesure o\u00f9 l'entreprise a jou\u00e9 \u00e0 r\u00e9jouir de subside public pour voitures contre alors qu'elle ne respectait pas, nous consid\u00e9rons que les sommes qu'elle a per\u00e7us dans ce cadre -l\u00e0, elles constituent aujourd'hui des r\u00e9sultats et donc \u00e0 ses volets sur lesquels nous demandons \u00e0 la Commission de la ville, c'est le volet politique de concurrence, et l\u00e0 j'esp\u00e8re qu'au moins la commissaire est ailleurs : la danoise en charge du sujet sans divers mais jusque maintenant, nous avons pass\u00e9 dans ce sens oui sont pas de temps, direction est assez charg\u00e9e avec les enqu\u00eates sur sur les volets fiscaux comme vous le savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [64%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:39) [96%] :\r\nVous faisiez r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [90%] :\r\nPhilippe Lambert tr\u00e8s rapidement pour conclure, il reste quand m\u00eame cette impression que les \u00c9tats-Unis sont capables de saisir ce genre de probl\u00e8mes avec l'Union europ\u00e9enne, une fois de plus \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:49) [90%] :\r\nOui, en effet, et on quand je regarde aussi ce qui se passe dans le secteur financier, je constate que les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus ambitieux sur le fait de poursuivre et de sanctionner dans un cas, des grandes entreprises financi\u00e8res dans un autre cas ici en d'automobiles et je constate en effet qu'en Europe o\u00f9 on tra\u00eene la patte pour le faire et donc \u00e7a vous montre que la situation n'est pas toujours celle qu'on dit : vous savez, les villages \u00c9tats-Unis protecteurs du Big Business et l'Europe beaucoup plus soucieuse des PME, en r\u00e9alit\u00e9, je constate que les grandes multinationales ont beaucoup d'alli\u00e9s dans les cercles dirigeants en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [84%] :\r\nMais c'est un avis tr\u00e8s clair que vous nous avez donn\u00e9 l\u00e0 ce soir, merci beaucoup Philippe Lamberts au d\u00e9put\u00e9 belge, co- pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "Co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-874A8901-AC55-43BB-A31E-6A4CA41A8A1D", "internalArchiveId": "874A8901-AC55-43BB-A31E-6A4CA41A8A1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La double repr\u00e9sentation du PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  toujours plus contest\u00e9e", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "La double repr\u00e9sentation du PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  toujours plus contest\u00e9e \r\n***Et si le PLR n'avait \u00e0 terme plus qu'un seul Conseiller f\u00e9d\u00e9ral ? Une hypoth\u00e8se qui m\u00e9rite une analyse avec vous St\u00e9phane Deleury. Le PLR qui a obtenu 16.4 % des voix lors de l'\u00e9lection au conseil national a aujourd'hui deux ministres : Johann Schneider Amman et Didier Burkhalter. Une double repr\u00e9sentation de plus en plus contest\u00e9e notamment au centre et \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique. \r\nPapier : \r\nAu PDC, au PBD, au PS, les strat\u00e8ges ont sorti les calculatrices et ils estiment que le PLR est surrepr\u00e9sent\u00e9 avec ses deux ministres. Une interpr\u00e9tation math\u00e9matico politique qui vise \u00e0 justifier la pr\u00e9sence de deux ministre du centre au gouvernement. Et surtout emp\u00eacher que l'UDC et le PLR aient ensemble la majorit\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral dans l'hypoth\u00e8se d'un retrait ou d'une non \u00e9lection d'Evelyn Widmer Schlumpf. Comme de plus en plus de politiciens s'accordent sur le fait que l'UDC a droit \u00e0 ses deux si\u00e8ges,  les menaces se dirigent contre le PLR : hier Christophe Darbellay r\u00e9p\u00e9tait  que le centre doit s'unir pour r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au PLR. Ca pourrait \u00eatre le 9 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0 ou plus probablement lors du prochain d\u00e9part d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Est-ce que ce sc\u00e9nario est r\u00e9aliste ?\r\nC'est possible...  mais tr\u00e8s risqu\u00e9 surtout pour le parti socialiste. Imaginons : Evelyn Widmer Schlumpf se pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre. Elle n'est pas r\u00e9\u00e9lue. Le Centre avec la gauche tente alors de corriger le tir et pr\u00e9sente un PDC face \u00e0 Ueli Maurer ou \u00e0 Johann Schneider Ammann. Admettons que l'op\u00e9ration r\u00e9ussisse... le PLR et l'UDC pourrait pr\u00e9senter une candidature contre Alain Berset le socialiste qui est le dernier \u00e0 se soumettre au vote de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... et faire payer au PS l'affront subit plus t\u00f4t par Johann Schneider Ammann.\r\n***En 2011, l'UDC avait attaqu\u00e9 directement le si\u00e8ge de Johann Schneider Ammann... ce sc\u00e9nario peut-il se reproduire le 9 d\u00e9cembre ?\r\nC'est l'autre hypoth\u00e8se : Evelin Widmer Schlumpf est r\u00e9\u00e9elue, Surtout, si il s'av\u00e8re que la grisonne devait \u00eatre \u00e9lue g\u00e2ce \u00e0 des voix dissidentes du PLRalors l'UDC par repr\u00e9saille  s'en prend \u00e0 Dider Burkhalter ou Johann Schneider Amann. . L'UDC pourrait avoir le soutien du centre et de la gauche. Ce sc\u00e9nario est \u00e9voqu\u00e9 et provoque la crainte de certains \u00e0 la direction du parti lib\u00e9ral radical.\r\nMais le climat est diff\u00e9rent qu'en 2011. Notamment. parce que le PLR est cette fois-ci dans le camps des vainqueurs avec trois si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires. Et puis l'UDC  comme l'\u00e9conomie d'ailleurs veut gouverner avec une majorit\u00e9 de droite.\r\n***Si c'est pas le 9 d\u00e9cembre... est-ce que durant la l\u00e9gislature le PLR pourrait perdre l'un de ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux ?\r\nEn fait c'est le scenario le plus probable. Mais pour cela, il faut que le centre puisse s'unir... on en est encore loin mais \u00e0 moyen terme la perspective n'est pas impossible. PBD, PDC et verts lib\u00e9raux dans un groupe commun p\u00e8seraient alors plus lourd que le PLR seul... de quoi revendiquer le si\u00e8ge d'un lib\u00e9ral radical sortant. Et l\u00e0 de nouveau on reparle de Johann Schneider Amman qui pourrait \u00eatre le premier \u00e0 quitter le gouvernement apr\u00e8s son ann\u00e9es pr\u00e9sidentielle de 2016. Le PLR pourrait alors se retrouver pour la premi\u00e8re fois depuis 1848 avec un seul repr\u00e9sentant au gouvernement.", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180751", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La double repr\u00e9sentation du PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  toujours plus contest\u00e9e / FOR_2015-10-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le PLR qui a obtenu 16.4 % des voix lors de l'\u00e9lection au Conseil national, a deux ministres. Mais cette double repr\u00e9sentation est de plus en plus contest\u00e9e, notamment au centre et \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique. L'interview d'Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-7180751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T15:48:03Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt si le PLR n'avait, \u00e0 terme, plus qu'un seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral, une hypoth\u00e8se qui m\u00e9rite une analyse, avec vous St\u00e9phane Deleury vous \u00eates \u00e0 Berne, bonsoir, bonsoir, le PLR, qui a obtenu16,4 pourcent des des voix lors de l'\u00e9lection au Conseil national a aujourd'hui 2 ministres Yann Schneider Ammann et Didier Burkhalter une double repr\u00e9sentation de plus en plus contest\u00e9e, notamment au centre et \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nAu PDC au PBD, au PS, les strat\u00e8ges ont sorti les calculatrices pour conclure que le PLR est sur repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement avec ses 2 ministres, c'est une interpr\u00e9tation math\u00e9matique au politique qui vise \u00e0 justifier la pr\u00e9sence de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux du centre au gouvernement et surtout emp\u00eacher que l'UDC elle paye elle PLR est ensemble 4 ministres et donc la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ceci \u00e9videmment dans l'hypoth\u00e8se d'un retrait ou une d'une non \u00e9lection d'Evelyn Widmer-Schlumpf alors comme de plus en plus de politiciens s'accordent sur le fait que l'UDC a droit \u00e0 ses 2 si\u00e8ges, h\u00e9 bien, les menaces se dirigent d\u00e9sormais contre le PLR hier encore, Christophe Darbellay, r\u00e9p\u00e9tait dans la presse que le centre- devait s'unir pour r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au PLR \u00e7a pourrait \u00eatre le 9 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0, ou plus probablement lors du prochain d\u00e9part d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nMais ce que ce sc\u00e9nario est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\nIl est possible, mais tr\u00e8s risqu\u00e9, surtout pour le Parti socialiste, imaginons Evelyn Widmer-Schlumpf se pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre elle n'est pas r\u00e9\u00e9lue le centre avec la gauche tente alors de corriger le Tir et pr\u00e9sente un PDC face \u00e0 Olymp Maurer ou Johann Schneider- Ammann, admettons que l'op\u00e9ration r\u00e9ussisse le PLR et l'UDC pourrait pr\u00e9senter une candidature contre Alain Berset le socialiste qui est le dernier \u00e0 se soumettre au vote de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ainsi faire payer au PS l'affront subi plut\u00f4t par Yoann Schneider Ammann, c'est donc tr\u00e8s risqu\u00e9 St\u00e9phane en 2011, l'UDC avait attaqu\u00e9 directement le le si\u00e8ge de Johann Schneider- Ammann est -ce que ce sc\u00e9nario peut se repr\u00e9senter cette ann\u00e9e, alors \u00e7a c'est l'autre hypoth\u00e8se Eveline Widmer-Schlumpf est r\u00e9\u00e9lu, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des voix dissidentes du PLR, l'UDC par repr\u00e9saille s'en prend alors \u00e0 Didier Burkhalter ou Yoann Schneider Amman, avec le soutien de tous ceux qui estiment aujourd'hui que l'UDC est l\u00e9gitime et avoir de si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sc\u00e9nario provoque la crainte de certains membres de la direction du Parti lib\u00e9ral radical, mais attention, le climat est diff\u00e9rent aujourd'hui qu'en 2011, notamment parce que le PLR et cette fois -ci dans le camp des vainqueurs avec 3 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, et puis l'UDC semble vouloir d\u00e9sormais gouverner avec une solide majorit\u00e9 de droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [93%] :\r\nAlors, si ce n'est pas le 9 d\u00e9cembre est -ce que durant la l\u00e9gislature, le PLR pourrait perdre l'un de ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [92%] :\r\nEn fait, c'est le sc\u00e9nario le plus probable, mais pour cela il faut que le centre s'unissent et on en est encore loin, mais \u00e0 moyen terme la perspective n'est pas impossible PBD PDC Verts lib\u00e9raux dans un groupe commun p\u00e8seraient alors plus lourd que le PLR tout seul, de quoi revendiquer le si\u00e8ge d'un lib\u00e9ral radical sortant L \u00e0 on retrouve de nouveau qui Yoann Schneider Ammann qui pourrait \u00eatre le 1er \u00e0 quitter le gouvernement apr\u00e8s son ann\u00e9es pr\u00e9sidentielle en 2016, le PLR pourrait alors se retrouver pour la 1\u00e8re fois depuis 1848 avec un seul repr\u00e9sentant au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci Olivier Seiler bonsoir bonsoir, conseiller national PLR Vaudois, vous \u00eates avec nous pour \u00e9voquer la question des candidats au 2\u00e8me tour mais peut-\u00eatre avant d'aborder, sujet peut-\u00eatre une r\u00e9action par rapport \u00e0 cette analyse, de notre correspondant \u00e0 Berne, St\u00e9phane Deleury, on est forc\u00e9ment dans des sc\u00e9narios hypoth\u00e9tiques, hein, mais le risque que l'UDC s'attaque au si\u00e8ge de Yoann Schneider si Eveline Widmer-Schlumpf est r\u00e9\u00e9lu, est-ce que ce risque est r\u00e9el, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [90%] :\r\nLa vie politique, surtout \u00e0 Bernay est faite de de de risque, donc on peut pas jusqu'\u00e0 plusieurs semaines de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9cart\u00e9 un un risque de ce genre, ce que je constate, c'est que, aujourd'hui, il y a 3 parties dit du centre, il y a le PDC il y a le PBD et il y a les Verts lib\u00e9raux c'est parti dans de nombreux cantons sont des partis concurrents, donc au fond il n'y avait pas lors des \u00e9lections du 18 octobre dernier un seul parti r\u00e9unis sur le centre, il y avait 3 formations distinctes, il semblerait que la collaboration entre ces 3 partis soient plut\u00f4t difficile Christophe Darbellay lui- m\u00eame l'a dit dans la presse dominicale aurait souhait\u00e9 une collaboration accrue entre 3 partis mais il semble que cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre sur pied, donc aujourd'hui il n'y a pas une force politique unique au centre, on pourrait imaginer qu'avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, ces 3 partis fusionnent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [91%] :\r\nMais sur le risque li\u00e9 salaire il y a le risque quand m\u00eame de s'attaquer \u00e0 ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [85%] :\r\nAlors il y a le risque majeur \u00e0 un moment donn\u00e9, si on veut, m\u00eame si on va \u00e9voquer l'ensemble des risques, on pourrait dire que certains partis de droite peut aussi se mettre \u00e0 attaquer des si\u00e8ges socialiste alors on peut imaginer beaucoup de de risques, je crois que la r\u00e8gle qui est durablement pertinente, quelles que soient les circonstances, c'est que les 3 plus grands partis, les 3 partis qui ont obtenu les meilleurs scores au 2\u00e8me au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le 4\u00e8me, parti \u00e0 un si\u00e8ge, quelles que soient les circonstances, c'est une une r\u00e8gle solide qui \u00e9vite la combine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T17:21:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "Correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1467462", "internalArchiveId": "AA1510467410", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 1879, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7202005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7202008.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Boualem Sansal est en lice pour les prix Goncourt, Renaudot et Interralli\u00e9", "Aldi peine \u00e0 se faire une place sur le march\u00e9 suisse", "Candidatures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: l\u2019UDC aimerait obtenir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge", "OMS / Charcuterie: les explications de Joakim Delarive, Gastro-ent\u00e9rologue", "Crise migratoire: la Commission europ\u00e9enne veut freiner le flux incontr\u00f4l\u00e9", "L\u2019OMS d\u00e9clare que consommer de la charcuterie est canc\u00e9rig\u00e8ne", "VD / EPFL: une batterie de grande capacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e", "Des \u00e9glises sont \u00e0 vendre en Suisse", "Pr\u00e9sidence \u00e0 la FIFA / Candidatures: l'analyse de Michel Di Tria", "Pologne / Elections: le peuple vote pour la droite conservatrice", "Affaire VW: des commissaires \u00e9taient inform\u00e9s du probl\u00e8me depuis deux ans", "Tennis: la r\u00e9ussite du tournoi de B\u00e2le est d\u2019abord due \u00e0 Roger Brennwald", "Les candidatures se multiplient pour la pr\u00e9sidence de la FIFA", "Affaire VW / R\u00e9v\u00e9lations: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory depuis Bruxelles", "19h30"], "alternativeSummary": ["Dans son roman \"2084\", l\u2019auteur d\u00e9crit un univers post-apocalyptique domin\u00e9 par un totalitarisme religieux, inspir\u00e9 d'un islamisme victorieux.", "Chez les plus de 50 ans en particulier, beaucoup n'ont jamais franchi la porte de chez Aldi ou Lidl.", "Pour le parti de droite, Ueli Maurer ne doit pas rester le seul repr\u00e9sentant du parti au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "La cr\u00e9ation de 100'000 places en plus est pr\u00e9vu sur la route des Balkans.", "L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 relance ainsi le d\u00e9bat sur la viande de mani\u00e8re spectaculaire.", "Cette d\u00e9couverte pourrait permettre \u00e0 l\u2019\u00e9nergie verte d\u2019\u00eatre mieux conserv\u00e9e.", "Ces \u00e9tablissements repr\u00e9sentent un patrimoine immobilier souvent de grande valeur et tr\u00e8s bien plac\u00e9.", "Jaroslaw Kaczy\u0144ski estime qu'\u00e0 terme la migration am\u00e8nera la charia musulmane en Europe.", "D\u00e8s 2013, l'anomalie li\u00e9 aux tests des moteurs diesel avait \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.", "Le directeur des Swiss Indoors de B\u00e2le a permis au tournoi de devenir ce qu\u2019il est.", "Michel Platini semble l\u00e2ch\u00e9 par l'UEFA au profit de son bras droit Gianni Infantino."], "variantIds": ["ece-7086615", "ece-7086617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T09:59:37Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:21:12\r\n    -Bonsoir, voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:26:05\r\n  Le scandale VW \u00e9clabousse l'UE.\r\n\r\n19:30:26:10  19:30:31:08\r\nBruxelles avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 d\u00e8s 2013\r\n\r\n19:30:31:12  19:30:35:02\r\n     mais le lobby automobile\r\n   a pu peser de tout son poids.\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:38:11\r\n           Aldi et Lidl\r\n    ont bouscul\u00e9 les habitudes\r\n\r\n19:30:38:16  19:30:42:01\r\n        mais Migros et Coop\r\n       restent des embl\u00e8mes.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:46:19\r\n Mais les discounters progressent,\r\n chez les moins de 50 ans surtout.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:19\r\n      La guerre de la viande \r\n      est relanc\u00e9e par l'OMS,\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:55:02\r\n     qui place la charcuterie\r\n  parmi les agents canc\u00e9rig\u00e8nes.\r\n\r\n19:30:55:07  19:30:59:12\r\nOn verra la part de risques \u00e9tablis.\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:05:11\r\n Une batterie de grande capacit\u00e9,\r\n  en collaboration avec l'EPFL.\r\n\r\n19:31:05:15  19:31:09:17\r\nC'est un domaine de recherche majeur.\r\n\r\n19:31:09:22  19:31:14:22\r\nLe stockage de l'\u00e9nergie renouvelable\r\nrestait une faiblesse technologique.\r\n\r\n19:31:15:09  19:31:18:02\r\n On attend du grand tennis \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n19:31:18:07  19:31:24:21\r\navec une affiche du tournoi mitonn\u00e9e\r\n  par l'organisateur R.Brennwald.\r\n\r\n19:31:26:23  19:31:30:16\r\n      L'accusation contre VW\r\n    implique aujourd'hui l'UE.\r\n\r\n19:31:30:21  19:31:36:05\r\n  D\u00e8s 2013, des alarmes ont sonn\u00e9\r\n  contre les tests sous-estim\u00e9s.\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:44:00\r\n      Il semble que Bruxelles\r\n         ait laiss\u00e9 faire.\r\n\r\n19:31:47:01  19:31:50:00\r\n    -Les commissaires de l'UE\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:55:11\r\n savaient que les constructeurs de\r\nvoitures trafiquaient leurs moteurs.\r\n\r\n19:31:55:16  19:31:58:08\r\nLa preuve dans ce document de 2011.\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:03:06\r\nUn rapport d'expertise scientifique\r\n  r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de l'UE.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:21:09\r\n        -C'est la tricherie\r\nreproch\u00e9e \u00e0 VW en septembre dernier.\r\n\r\n19:32:21:13  19:32:27:04\r\n    Selon le Financial Times,\r\n      deux hommes savaient:\r\n\r\n19:32:27:09  19:32:33:02\r\nle Slov\u00e8ne Janez Potocnik, alors\r\ncommissaire de l'environnement,\r\n\r\n19:32:33:07  19:32:38:11\r\n    et l'Italien Antonio Tajani,\r\nautrefois commissaire de l'industrie\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:41:20\r\n         et aujourd'hui\r\n     vice-pr\u00e9sident de l'UE.\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:46:02\r\n   Potocnik avertissait Tajani\r\n      par courrier en 2013.\r\n\r\n19:32:56:07  19:32:59:19\r\n         -Pourquoi l'UE\r\n   n'a rien fait \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:05:02\r\n-Les Etats membres qui soutiennent\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:08:05\r\nla position de l'industrie automobile\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:10:12\r\n   ont essay\u00e9 depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:33:10:17  19:33:17:05\r\n            d'affaiblir\r\n   l'introduction de ces normes.\r\n\r\n19:33:19:06  19:33:24:12\r\n-VW n'est pas le seul constructeur\r\n      vis\u00e9 par le scandale.\r\n\r\n19:33:24:17  19:33:28:11\r\n        D'autres marques\r\n   pourraient \u00eatre concern\u00e9es.\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:32:11\r\n   Onze millions de v\u00e9hicules\r\n       ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s.\r\n\r\n19:33:32:16  19:33:36:11\r\n           Il pourrait\r\n    y en avoir beaucoup plus.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:42:16\r\n  -I.Ory, le degr\u00e9 du manquement\r\n     n'est pas encore \u00e9tabli.\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:45:20\r\n     Mais le lobby automobile\r\n          est puissant,\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:49:08\r\n          jusqu'au sommet\r\n    des grands Etats europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:51:02  19:33:57:02\r\n      - Oui, jusqu'au sommet.\r\n\r\n19:34:03:07  19:34:06:19\r\n Tout le monde se souvient du coup\r\n  de fil de Merkel pour retarder\r\n\r\n19:34:06:21  19:34:12:21\r\n   une l\u00e9gislation qui limitait\r\n    les \u00e9missions de carbone.\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:19:20\r\nOn parle de la France, de l'Allemagne\r\n    de l'Italie qui p\u00e8sent lourd.\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:27:17\r\n Les constructeurs automobiles ont\r\ninfluenc\u00e9 les dirigeants politiques\r\n\r\n19:34:27:22  19:34:29:21\r\n     avec la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:33:13\r\n         Ils ont su jouer\r\n de la corde sensible de l'emploi.\r\n\r\n19:34:33:18  19:34:39:15\r\n       Le secteur automobile\r\n     est tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:34:39:17  19:34:42:09\r\n Volkswagen emploie 43 lobbyistes.\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:47:21\r\n         \u00c7a fait beaucoup.\r\n\r\n19:34:47:23  19:34:50:12\r\n  \u00c7a explique pourquoi Bruxelles\r\n        a tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:34:50:12  19:34:55:13\r\n  -Le sommet extraordinaire s'est\r\npoursuivi dans la nuit \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:58:14\r\n  Le message final se veut humain\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:03:14\r\nmais les bons sentiments ne cachent\r\n   pas une volont\u00e9 de fermeture.\r\n\r\n19:35:03:19  19:35:07:22\r\n    Il s'agit pour J-C.Juncker\r\n \"de freiner le flux incontr\u00f4l\u00e9\".\r\n\r\n19:35:08:20  19:35:11:00\r\n     -Le sommet de Bruxelles\r\n\r\n19:35:11:05  19:35:14:20\r\n      a permis de prendre \r\n     des mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:35:15:01  19:35:19:16\r\n    Par exemple, la cr\u00e9ation\r\n de 100'000 places d'h\u00e9bergement\r\n\r\n19:35:19:21  19:35:22:13\r\nle long de la route des Balkans.\r\n\r\n19:35:22:18  19:35:26:01\r\n      50'000 de ces places \r\n     se trouveront en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:35:26:06  19:35:28:16\r\nLes 50'000 autres seront r\u00e9parties\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:31:22\r\n         dans les pays\r\n  que traversent les migrants.\r\n\r\n19:35:32:03  19:35:33:12\r\n      Autre mesure pr\u00e9vue:\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:36:13\r\n  l'enregistrement syst\u00e9matique\r\n          des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:38:10\r\n         -La seule mani\u00e8re\r\n\r\n19:35:38:14  19:35:40:04\r\n       de restaurer l'ordre\r\n\r\n19:35:40:09  19:35:44:09\r\nest de ralentir le flux des migrants.\r\n\r\n19:35:44:13  19:35:49:15\r\n  La politique du laissez-passer\r\nvers les pays voisins doit cesser.\r\n\r\n19:35:49:20  19:35:55:02\r\nLes gens doivent \u00eatre enregistr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:56:06  19:36:00:21\r\n-Autre d\u00e9cision, celle de renforcer\r\n     les activit\u00e9s de Frontex\r\n\r\n19:36:01:02  19:36:04:01\r\n     avec de nouvelles zones\r\n         d'intervention.\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:08:10\r\n       -Il faut mieux g\u00e9rer\r\n\r\n19:36:08:14  19:36:11:13\r\n      le retour des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:11:18  19:36:16:03\r\n  Nous devons renforcer les liens\r\n  avec le Bangladesh, le Pakistan\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:20:01\r\n          et l'Afghanistan,\r\ndans la mesure o\u00f9 il n'y a pas encore\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:23:09\r\n      d'accord de r\u00e9admission\r\n          avec ces pays.\r\n\r\n19:36:23:23  19:36:28:06\r\n  -400 policiers seront envoy\u00e9s\r\n   pour assister la Slov\u00e9nie,\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:32:09\r\n     d\u00e9bord\u00e9e par l'arriv\u00e9e\r\nde 60'000 migrants en dix jours.\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:35:00\r\n      -Si nous ne faisons pas\r\n\r\n19:36:35:05  19:36:37:01\r\n        tout notre possible\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:42:13\r\npour appliquer une solution commune,\r\nc'est le d\u00e9but de la fin pour l'UE.\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:46:11\r\n           -17 mesures\r\n    cens\u00e9es restaurer l'ordre\r\n\r\n19:36:46:15  19:36:49:11\r\n     aux fronti\u00e8res de l'UE\r\n      ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es.\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:57:06\r\n   -La vague migratoire a profit\u00e9\r\n\u00e0 la droite eurosceptique en Pologne.\r\n\r\n19:36:57:11  19:37:00:17\r\n    Jaroswlaw Kaczynski estime\r\n\r\n19:37:00:22  19:37:08:17\r\n         que la migration\r\n   am\u00e8nera la charia en Europe.\r\n\r\n19:37:13:02  19:37:18:03\r\n-A l'apparition des r\u00e9sultats, les\r\nmembres du parti Droit et Justice\r\n\r\n19:37:18:08  19:37:24:02\r\n   laissent \u00e9clater leur joie.\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:29:21\r\nLa formation ultra-conservatrice \r\nobtient la majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:37:30:02  19:37:34:07\r\n     C'est aussi la revanche\r\nde son leader, Jaroslaw Kaczynski,\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:36:02\r\n   \u00e9vinc\u00e9 du pouvoir en 2007.\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:38:23\r\n-Nous avons atteint le but de ceux\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:42:16\r\nqui veulent un changement positif.\r\n\r\n19:37:42:21  19:37:47:02\r\n   Nous devons nous rassembler \r\n   aussi nombreux que possible.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:52:05\r\n     La t\u00e2che qui nous attend\r\n     est \u00e9norme et difficile.\r\n\r\n19:37:55:16  19:38:00:06\r\n    -Le parti s'est distingu\u00e9\r\n   par son opposition farouche\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:04:00\r\n    \u00e0 l'accueil des migrants,\r\n\r\n19:38:04:05  19:38:06:23\r\n      allant jusqu'\u00e0 parler\r\n      de menace sanitaire.\r\n\r\n19:38:07:04  19:38:09:14\r\n      Egalement russophobe\r\n       et eurosceptique,\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:11:17\r\n il a su conqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat,\r\n\r\n19:38:11:22  19:38:14:17\r\n      dans un pays pourtant\r\n      en pleine croissance.\r\n\r\n19:38:14:22  19:38:18:07\r\n      La Premi\u00e8re ministre\r\n   a pris acte de sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:38:18:16  19:38:21:09\r\n-Nous n'avons pas perdu ces 8 ann\u00e9es.\r\n\r\n19:38:21:13  19:38:23:14\r\n    La Pologne est aujourd'hui\r\n\r\n19:38:23:19  19:38:28:22\r\n    un pays en pleine croissance\r\navec un taux de ch\u00f4mage \u00e0 un chiffre.\r\n\r\n19:38:29:03  19:38:35:11\r\nC'est dans cet \u00e9tat que nous laissons\r\nle pays aux vainqueurs des \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:36:05  19:38:40:13\r\n     -Le choix des \u00e9lecteurs\r\naura des cons\u00e9quences \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:38:40:18  19:38:46:11\r\n    Un nouvel \u00e9l\u00e8ve turbulent\r\nrejoint la classe agit\u00e9e de l'UE.\r\n\r\n19:38:48:22  19:38:54:14\r\n-Un s\u00e9isme a secou\u00e9 l'Asie du Sud,\r\n    faisant au moins 215 morts\r\n\r\n19:38:54:19  19:38:57:11\r\n  en Afghanistan et au Pakistan.\r\n\r\n19:38:57:15  19:39:01:21\r\n     Les informations, rares,\r\n   viennent de r\u00e9gions recul\u00e9es.\r\n\r\n19:39:02:02  19:39:09:11\r\n     La secousse a atteint 7,5\r\n     sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n19:39:11:09  19:39:16:03\r\nLe Guatemala a un nouveau pr\u00e9sident\r\n     inattendu, Jimmy Morales,\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:20:08\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9lectorat lass\u00e9\r\n        par la corruption.\r\n\r\n19:39:20:12  19:39:26:13\r\nMalgr\u00e9 son inexp\u00e9rience, cet acteur\r\net humoriste a remport\u00e9 l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:39:26:18  19:39:32:19\r\nCertaines de ses propositions \u00e9taient\r\npourtant consid\u00e9r\u00e9es comme farfelues.\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:39:15\r\n  Une batterie de grande capacit\u00e9\r\n\r\n19:39:39:20  19:39:42:19\r\n    pr\u00e9sent\u00e9e en collaboration\r\n           avec l'EPFL.\r\n\r\n19:39:43:00  19:39:46:21\r\n  Il s'agit de pallier un manque\r\n     principal technologique.\r\n\r\n19:39:47:02  19:39:49:21\r\n   L'\u00e9nergie verte est difficile\r\n           \u00e0 conserver.\r\n\r\n19:39:50:22  19:39:54:14\r\n  -Cette batterie peut stocker\r\n\r\n19:39:54:19  19:39:59:20\r\n l'\u00e9quivalent de la consommation\r\n   quotidienne de 50 m\u00e9nages.\r\n\r\n19:40:00:01  19:40:02:14\r\n         La nouveaut\u00e9,\r\n     c'est sa dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n19:40:03:00  19:40:05:16\r\n      -Un t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:08:08\r\na une dur\u00e9e de vie de 1'000 cycles.\r\n\r\n19:40:08:12  19:40:13:00\r\n  Nos cellules, de 15'000 cycles,\r\n          soit vingt ans.\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:18:05\r\n     Pour charger une voiture,\r\n   il faut la moiti\u00e9 de la nuit.\r\n\r\n19:40:18:10  19:40:22:04\r\n       Nous, on peut charger\r\n    une batterie en 15 minutes.\r\n\r\n19:40:23:05  19:40:27:08\r\n-Ces cellules lithium-ion titanate\r\n\r\n19:40:27:12  19:40:32:04\r\npermettront de g\u00e9rer la production\r\n du parc photovolta\u00efque de l'EPFL\r\n\r\n19:40:32:09  19:40:34:18\r\n        et ses 15'000 m2\r\n      de panneaux solaires.\r\n\r\n19:40:36:07  19:40:38:06\r\n     -La limite, ce n'est pas\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:41:10\r\nla capacit\u00e9 de produire l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:40:41:14  19:40:43:00\r\n       avec du renouvelable,\r\n\r\n19:40:43:05  19:40:48:00\r\nmais d'int\u00e9grer d'une fa\u00e7on massive\r\n dans les r\u00e9seaux de distribution.\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:50:08\r\n  -Le d\u00e9fi, c'est le stockage.\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:54:13\r\n Ces nouvelles batteries doivent\r\n permettre d'absorber rapidement\r\n\r\n19:40:54:17  19:40:56:17\r\n des pics intenses de production\r\n\r\n19:40:56:22  19:41:00:00\r\n       et de les restituer\r\n   \u00e0 la demande sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:03:06\r\n      -Quand un coup de vent\r\n      actionne une \u00e9olienne,\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:05:11\r\n  on peut filtrer cet \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n19:41:05:16  19:41:07:20\r\n  et le r\u00e9seau ne le per\u00e7oit pas.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:11:15\r\n         -F\u00e9licitations !\r\n     -Merci pour le soutien !\r\n\r\n19:41:12:01  19:41:15:15\r\n-Le soutien, ce sont deux millions\r\n        de l'Etat de Vaud.\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:18:22\r\n   -J'esp\u00e8re que nous arriverons\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:21:15\r\n  \u00e0 r\u00e9soudre cette probl\u00e9matique\r\n\r\n19:41:21:20  19:41:23:13\r\n           du stockage.\r\n\r\n19:41:23:18  19:41:28:00\r\n     Et que les gens r\u00e9alisent\r\nqu'il y a une opportunit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n19:41:28:05  19:41:30:19\r\n          d'investir dans\r\n      l'\u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n19:41:31:09  19:41:34:03\r\n-Le projet, financ\u00e9 par le canton,\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:36:15\r\n        Romande Energie,\r\n      l'EPFL et Leclanch\u00e9,\r\n\r\n19:41:36:20  19:41:41:04\r\n  doit permettre \u00e0 l'entreprise\r\nyverdonnoise de cr\u00e9er 25 emplois.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:46:08\r\n -Le col des Mosses (VD) est ferm\u00e9\r\n    en raison d'un \u00e9boulement.\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:49:08\r\n     La route pourrait rouvrir\r\n           demain matin.\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:53:14\r\n Les automobilistes doivent faire\r\n      un d\u00e9tour d'une heure\r\n\r\n19:41:53:19  19:41:57:15\r\n ou emprunter les chemins de fer.\r\n\r\n19:41:59:09  19:42:04:10\r\n Aldi est install\u00e9 depuis 10 ans\r\n            en Suisse,\r\n\r\n19:42:04:14  19:42:07:06\r\n  Lidl quelques ann\u00e9es de moins.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:09:14\r\nLa domination commerciale de Migros\r\n   et Coop appartient au pass\u00e9,\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:19:05\r\n mais les habitudes sont tenaces,\r\n surtout chez les plus de 50 ans.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:27:19\r\n-10 ans, le discounter allemand Aldi\r\n     arbore ce jubil\u00e9 fi\u00e8rement\r\n\r\n19:42:28:00  19:42:33:01\r\ndans ses succursales: 178 magasins\r\naujourd'hui, dont 30 en Romandie.\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:37:05\r\n       Pourtant les parts\r\n   de march\u00e9 d'Aldi et de Lidl\r\n\r\n19:42:37:10  19:42:42:05\r\n         restent faibles\r\n  et stagnent depuis trois ans.\r\n\r\n19:42:42:10  19:42:46:13\r\n        Ils ne couvrent\r\n que 8 % du march\u00e9 alimentaire,\r\n\r\n19:42:46:18  19:42:50:20\r\n    c'est autant que Denner\r\n  et moins que Migros et Coop.\r\n\r\n19:42:51:08  19:42:53:14\r\n    -Nous n'avons jamais essay\u00e9\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:55:07\r\n          de concurrencer\r\n\r\n19:42:55:11  19:42:58:13\r\ndes grands distributeurs historiques.\r\n\r\n19:42:58:18  19:43:01:10\r\nOn a apport\u00e9 le concept du discount:\r\n\r\n19:43:01:14  19:43:05:22\r\n proposer des produits de qualit\u00e9\r\n        \u00e0 prix avantageux.\r\n\r\n19:43:06:03  19:43:13:18\r\n70 % de la population suisse a \u00e9t\u00e9 \r\nau moins une fois client chez nous.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:18:17\r\n        -Migros et Coop\r\n     ont adapt\u00e9 leur offre,\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:21:15\r\nen d\u00e9veloppant leurs lignes budget.\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:24:14\r\n Migros a aussi rachet\u00e9 Denner.\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:27:22\r\n    La grande guerre des prix\r\n        n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:43:28:03  19:43:31:15\r\n Aldi et Lidl n'ont pas vraiment\r\n         cass\u00e9 les prix.\r\n\r\n19:43:32:07  19:43:35:03\r\n  -Les prix du march\u00e9 alimentaire\r\n\r\n19:43:35:08  19:43:38:11\r\n   ont baiss\u00e9 de 6 % en dix ans.\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:43:02\r\n  C'est surtout d\u00fb \u00e0 la pression\r\n    du franc fort depuis 2010.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:49:01\r\n -Les discounters se sont plut\u00f4t\r\nadapt\u00e9s au pouvoir d'achat \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:53:13\r\n L'image de magasin bon march\u00e9 \r\nreste pr\u00e9sente chez les clients.\r\n\r\n19:43:53:23  19:43:57:21\r\n         -De plus en plus\r\n  \u00e7a ressemble \u00e0 Coop et Migros.\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:02:13\r\n       -La plupart du temps \r\n       la qualit\u00e9 est bonne.\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:08:04\r\n    -Les fruits et les l\u00e9gumes \r\n    sont moins chers chez Aldi.\r\n\r\n19:44:08:21  19:44:17:11\r\n  -Le d\u00e9fi s'appelle d\u00e9sormais \r\n franc fort et tourisme d'achat.\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:23:00\r\n-8 jours pass\u00e9s depuis les \u00e9lections\r\n\r\n19:44:23:05  19:44:28:08\r\n  et les grandes manoeuvres vont\r\nbon train pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:28:12  19:44:33:02\r\n   Au centre, certains semblent\r\n moins soutenir E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:35:16\r\nA l'UDC, l'accord ne vas pas de soi\r\n\r\n19:44:35:21  19:44:38:09\r\n        sur les candidats \r\n       \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:42:17\r\n          -Pour l'UDC,\r\n   U.Maurer ne doit pas rester\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:46:11\r\n  le seul repr\u00e9sentant du parti\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:49:03\r\nDepuis un an, une commission interne\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:53:00\r\n           s\u00e9lectionne\r\n    les candidats potentiels.\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:57:09\r\n    Jeudi dernier, C.Blocher\r\n  y allait de ses suggestions.\r\n\r\n19:44:58:01  19:45:01:00\r\n  -Je ne parle pas sur les noms.\r\n\r\n19:45:01:05  19:45:03:17\r\n     J'ai dit depuis longtemps\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:07:13\r\n         que Toni Brunner\r\n      \u00e9tait un bon candidat.\r\n\r\n19:45:08:10  19:45:12:08\r\n        -Mais T.Brunner\r\n   ne veut pas \u00eatre candidat.\r\n\r\n19:45:12:12  19:45:15:06\r\n  Il proposait Adrian Amstutz.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:21:11\r\n    Une candidature d\u00e9mentie \r\n   par le principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:45:21:15  19:45:26:06\r\n       Tout cela rappelle\r\n    l'affaire Bruno Zuppiger,\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:30:18\r\n    cet UDC tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce\r\n       il y a quatre ans.\r\n\r\n19:45:30:23  19:45:35:11\r\n        Il avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9\r\ndans la course \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:38:08\r\nMais \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection,\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:42:22\r\n        il est soup\u00e7onn\u00e9\r\n   de d\u00e9tournements de fonds.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:21\r\n     -Pour que ma candidature\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:49:09\r\n    ne p\u00e9nalise pas mon parti,\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:55:07\r\n  j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mon propre chef\r\n          de me retirer.\r\n\r\n19:46:00:04  19:46:05:02\r\n -L'UDC doit trouver un candidat\r\n   de remplacement, H.Walter.\r\n\r\n19:46:05:07  19:46:10:20\r\n Pour \u00e9viter un nouveau fiasco,\r\n le parti a nomm\u00e9 cette fois-ci\r\n\r\n19:46:11:01  19:46:14:22\r\n     une commission d'examen\r\n        des candidatures.\r\n\r\n19:46:15:03  19:46:20:06\r\n   Elle doit rendre son choix\r\n    le 20 novembre prochain.\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:28:19\r\nObjectif: \u00e9viter les dissonances,\r\n    ce qui semble d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9.\r\n\r\n19:46:30:23  19:46:35:13\r\n      -L'OMS relance le d\u00e9bat\r\n          sur la viande.\r\n\r\n19:46:35:18  19:46:38:22\r\n    Elle vise particuli\u00e8rement\r\n         la charcuterie,\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:41:15\r\n    d\u00e9sign\u00e9e comme canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n19:46:41:20  19:46:52:05\r\n   Cette \u00e9tape \u00e9lectrise le d\u00e9bat\r\nentre les v\u00e9g\u00e9tariens et les autres.\r\n\r\n19:46:57:12  19:47:02:01\r\n-L'Organisation mondiale de la sant\u00e9\r\n            le confirme:\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:06:11\r\n   consommer de la charcuterie\r\n        est canc\u00e9rog\u00e8ne.\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:10:21\r\n    Le Centre international \r\n   de recherche sur le cancer\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:15:15\r\n    s'est bas\u00e9 sur 800 \u00e9tudes\r\npour ranger la viande transform\u00e9e\r\n\r\n19:47:15:20  19:47:19:23\r\n  dans la cat\u00e9gorie des agents\r\n   canc\u00e9rog\u00e8nes pour l'homme.\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:23:04\r\n   Une cat\u00e9gorie dans laquelle\r\n        se trouvent aussi\r\n\r\n19:47:23:09  19:47:25:15\r\nle tabac, l'amiante et l'alcool.\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:29:10\r\n  -La consommation de charcuterie\r\n\r\n19:47:29:14  19:47:31:18\r\n        augmente le risque\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:34:16\r\n  de cancer du c\u00f4lon, notamment.\r\n\r\n19:47:34:21  19:47:37:13\r\n        Plus on en mange,\r\n     plus le risque augmente.\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:41:14\r\n         -Chaque ann\u00e9e,\r\n34'000 d\u00e9c\u00e8s seraient imputables\r\n\r\n19:47:41:19  19:47:45:07\r\n       \u00e0 une alimentation \r\n      riche en charcuterie.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:49:09\r\n    L'alcool est responsable\r\n    de 600'000 d\u00e9c\u00e8s par an.\r\n\r\n19:47:49:13  19:47:52:06\r\nLe tabac, d'un million de d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:47:52:11  19:47:56:11\r\n Mais la recherche n'indique pas\r\n   \u00e0 partir de quelle quantit\u00e9\r\n\r\n19:47:56:16  19:47:59:16\r\n   consommer de la charcuterie\r\n         devient risqu\u00e9.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:02:10\r\n      -On ne peut pas savoir\r\n\r\n19:48:02:14  19:48:05:02\r\n        s'il y a une valeur\r\n\r\n19:48:05:07  19:48:07:21\r\n       \u00e0 partir de laquelle\r\n        on ne risque rien.\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:12:06\r\n     Les pays devront \u00e9mettre\r\nune r\u00e9glementation de consommation\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:16:03\r\n      pour indiquer le seuil\r\n  \u00e0 partir duquel la consommation\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:20:06\r\n pourrait ne pas \u00eatre dangereuse.\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:27:09\r\n    -Les viandes transform\u00e9es\r\n       ne sont de loin pas\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:30:12\r\nles principales causes du cancer.\r\n\r\n19:48:30:17  19:48:35:06\r\n   Pensez \u00e0 consommer le cochon\r\navec mod\u00e9ration \u00e0 la Saint-Martin.\r\n\r\n19:48:36:07  19:48:48:12\r\n       -Bonsoir Dr Delarive.\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:53:21\r\n  Le patient qui vous dit est-ce\r\nque je dois manger moins de viande,\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:56:11\r\n  qu'est-ce que vous lui dites ?\r\n\r\n19:48:56:12  19:49:00:18\r\n  - L'exc\u00e8s de viande transform\u00e9e\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:06:01\r\n        augmente le risque \r\n        de cancer du c\u00f4lon.\r\n\r\n19:49:11:12  19:49:15:10\r\n         - Quand on mange\r\n    des steaks \u00e0 chaque repas,\r\n\r\n19:49:15:14  19:49:21:14\r\n    est-ce que statistiquement\r\non passe dans une autre cat\u00e9gorie ?\r\n\r\n19:49:23:10  19:49:29:05\r\n - On augmente son risque du cancer\r\ndu c\u00f4lon mais il est multifactoriel.\r\n\r\n19:49:29:07  19:49:31:05\r\n        Il y a un facteur \r\n       g\u00e9n\u00e9tique important.\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:33:10\r\n  L'alimentation est un \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:39:11\r\n          Mais ce n'est\r\n     qu'un seul des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:45:00\r\n       - Est-ce qu'\u00e0 l'OMS,\r\n  il y a un peu l'effet de mode.\r\n\r\n19:49:45:02  19:49:51:02\r\n            Qui pousse\r\n   ce genre de recommandations ?\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:57:04\r\n         - Je ne sais pas.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:00:13\r\n    Mais on est plus conscient\r\n       de la cause animale\r\n\r\n19:50:00:18  19:50:03:00\r\n  et du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:04:18\r\n     Il y a s\u00fbrement un effet.\r\n\r\n19:50:04:20  19:50:08:00\r\n - Dans l'autre sens, les lobbys.\r\n\r\n19:50:08:02  19:50:11:18\r\nLes grands producteurs r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:50:11:19  19:50:17:19\r\n    Il y a un enjeu commercial.\r\n\r\n19:50:21:12  19:50:27:11\r\n - L'enjeu commercial est \u00e9norme.\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:31:03\r\n    Il faut rester raisonnable\r\n    et donner \u00e0 la population\r\n\r\n19:50:31:05  19:50:35:06\r\n           les conseils\r\n    d'une bonne hygi\u00e8ne de vie.\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:41:00\r\n      Y compris de contr\u00f4ler \r\n     sa consommation de viande\r\n\r\n19:50:41:05  19:50:44:00\r\n    mais aussi de ne pas fumer.\r\n\r\n19:50:44:00  19:50:46:20\r\n    -Des \u00e9glises sont \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:50:47:01  19:50:51:19\r\n Un patrimoine immobilier souvent\r\n de grande valeur et bien plac\u00e9.\r\n\r\n19:50:53:02  19:50:56:18\r\n       -A Rorschach (SG),\r\n   on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 transformer\r\n\r\n19:50:56:23  19:51:00:08\r\n  l'\u00e9glise catholique Herz-Jesu\r\n        en appartements.\r\n\r\n19:51:00:12  19:51:03:19\r\n   Ce b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 construit\r\n       fin XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:08:21\r\nL'id\u00e9e s'inspire d'un projet r\u00e9alis\u00e9\r\n  \u00e0 Moenchengladbach en Allemagne.\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:11:10\r\n      -On r\u00eaverait de remplir\r\n\r\n19:51:11:14  19:51:14:08\r\n   chaque dimanche deux \u00e9glises,\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:17:05\r\n           mais il faut\r\n     faire face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:51:17:10  19:51:21:05\r\n      Les croyants expriment\r\n      leur foi diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:27:09\r\n  On doit r\u00e9aliser des r\u00e9formes \r\n et imaginer de nouveaux projets.\r\n\r\n19:51:28:11  19:51:33:09\r\n -De plus en plus d'institutions\r\n  religieuses se voient forc\u00e9es\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:36:02\r\n       de repenser l'usage\r\n       de leurs b\u00e2timents\r\n\r\n19:51:36:07  19:51:39:09\r\n        face \u00e0 l'\u00e9rosion\r\n      du nombre de fid\u00e8les.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:43:11\r\n  L'Angleterre et les Pays-Bas\r\n    ont vendu leurs \u00e9glises\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:48:17\r\n pour les transformer en bars, en \r\nrestaurants ou centres commerciaux.\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:53:09\r\n  En Suisse, la tendance est de\r\nprivil\u00e9gier un usage public \u00e9largi\r\n\r\n19:51:53:13  19:51:56:09\r\n   plut\u00f4t qu'une privatisation\r\n          de ces lieux.\r\n\r\n19:51:57:16  19:52:00:09\r\n -Ca pourrait \u00eatre de les utiliser\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:03:22\r\n      pour des biblioth\u00e8ques,\r\n\r\n19:52:04:03  19:52:07:00\r\ndes cr\u00e8ches, des maisons de quartier.\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:11:16\r\n-A Lausanne, transformer ce temple\r\n      en maison de quartier\r\n\r\n19:52:11:21  19:52:15:03\r\n a co\u00fbt\u00e9 dix millions de francs\r\n         aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:15:07  19:52:20:02\r\n Cet espace \u00e9tait per\u00e7u comme une \r\naubaine par une ville en expansion.\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:23:05\r\n -Les \u00e9glises sont toutes situ\u00e9es\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:25:11\r\n    sur des points n\u00e9vralgiques\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:28:11\r\n      de la vie de quartier.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:35:03\r\n     Elles sont aussi proches\r\n     des transports publics.\r\n\r\n19:52:37:06  19:52:39:20\r\n   -A B\u00e2le, l'\u00e9glise Elisabeth\r\n\r\n19:52:40:01  19:52:45:00\r\n a pari\u00e9 sur une multiplication\r\n      des manifestations.\r\n\r\n19:52:45:05  19:52:49:13\r\n  Les autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques\r\n       doivent convaincre\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:52:09\r\n    les monuments historiques\r\n         que leur projet\r\n\r\n19:52:52:13  19:52:55:10\r\n     permettra de r\u00e9inventer\r\n       l'histoire du lieu.\r\n\r\n19:52:56:04  19:53:02:06\r\n-Les candidatures pour la pr\u00e9sidence\r\n     de la FIFA se multiplient.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:06:09\r\n   L'UEFA semble l\u00e2cher Platini\r\n    au profit de G.Infantino.\r\n\r\n19:53:08:04  19:53:12:11\r\n -Le Valaisan Gianni Infantino,\r\n secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA,\r\n\r\n19:53:12:16  19:53:14:11\r\n       est dans la course.\r\n\r\n19:53:14:16  19:53:18:03\r\n         Il se retirera\r\n     si Platini est blanchi.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:22:17\r\n  Sinon, il sera en concurrence\r\n  avec le Fran\u00e7ais J.Champagne,\r\n\r\n19:53:22:22  19:53:25:00\r\n    ancien cadre de la FIFA.\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:29:08\r\n       Autre candidature:\r\n    S.Ben Ibrahim al-Khalifa,\r\n\r\n19:53:29:12  19:53:34:01\r\npatron de la Conf\u00e9d\u00e9ration asiatique\r\n      de football, 46 membres,\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:38:02\r\n  dont il dit avoir le soutien.\r\n\r\n19:53:40:02  19:53:43:11\r\n-S'il y a une candidature de l'Asie,\r\n\r\n19:53:43:15  19:53:46:19\r\n     l'Asie doit la soutenir.\r\n\r\n19:53:47:00  19:53:52:09\r\n      Il ne peut pas s'agir\r\n   d'une candidature spontan\u00e9e.\r\n\r\n19:53:53:16  19:53:58:03\r\n   -Autre postulant s\u00e9rieux,\r\n le Sud-Africain Tokyo Sexwale.\r\n\r\n19:53:58:07  19:54:02:19\r\n     Il pourrait rassembler\r\n une majorit\u00e9 de voix africaines\r\n\r\n19:54:03:00  19:54:07:20\r\n       mais doit composer\r\n  avec le Lib\u00e9rien Musa Biliti.\r\n\r\n19:54:08:01  19:54:13:01\r\n          A citer encore:\r\nAli ben al-Hussein et David Nakhid.\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:15:08\r\n       Et Michel Platini ?\r\n\r\n19:54:15:12  19:54:18:11\r\n Il n'aurait plus grande chance,\r\n\r\n19:54:18:16  19:54:22:19\r\n  pour ne pas s'\u00eatre distanci\u00e9\r\n         de S.Blatter.\r\n\r\n19:54:23:00  19:54:26:09\r\n          C'est l'avis\r\n  d'un sp\u00e9cialiste de la FIFA.\r\n\r\n19:54:39:10  19:54:43:11\r\n   -D'autres candidats peuvent\r\n   s'annoncer jusqu'\u00e0 minuit.\r\n\r\n19:54:43:15  19:54:47:00\r\n    L'\u00e9lection est maintenue\r\n      au 26 f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n19:54:48:18  19:54:53:05\r\n   -Michel Di Tria, presque tous\r\n   les candidats sont du s\u00e9rail\r\n\r\n19:54:53:10  19:54:56:17\r\nalors que la FIFA devait se r\u00e9former.\r\n\r\n19:54:56:22  19:55:07:18\r\n  -Devant les cam\u00e9ras, c'est vrai,\r\non dit qu'il faut mettre de l'ordre,\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:13:11\r\nmais hors cam\u00e9ra, beaucoup disent \r\nque \u00e7a a toujours march\u00e9 comme \u00e7a,\r\n\r\n19:55:13:15  19:55:43:11\r\n     les renvois d'ascenseur.\r\n\r\n19:55:43:11  19:55:49:11\r\n       -De la schizophr\u00e9nie\r\n    dans les milieux du sport.\r\n\r\n19:55:50:15  19:55:55:13\r\n        -Il faudrait faire\r\n       ce qu'a fait le CIO.\r\n\r\n19:55:55:15  19:55:59:01\r\n  Ils ont chang\u00e9 les structures.\r\n\r\n19:55:59:06  19:56:04:09\r\n    C'est autant d'invitations\r\n         \u00e0 la corruption.\r\n\r\n19:56:04:09  19:56:08:18\r\n     Donc plus de transparence,\r\nouvrir le football aux footballeurs,\r\n\r\n19:56:08:23  19:56:13:06\r\n    changer beaucoup de choses.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:17:03\r\n       Pas s\u00fbr que \u00e7a soit\r\ndans le programme des 8 candidats.\r\n\r\n19:56:19:10  19:56:22:11\r\n -L'affiche de B\u00e2le a de l'allure:\r\n\r\n19:56:22:15  19:56:25:13\r\n       R.Nadal, R.Federer, \r\n      S.Wawrinka, R.Gasquet.\r\n\r\n19:56:25:18  19:56:29:21\r\n  C'est la r\u00e9ussite du directeur\r\n     du tournoi, R.Brennwald.\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:34:08\r\n            -A B\u00e2le,\r\nc'est le rendez-vous de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:34:12  19:56:39:03\r\n    Les Swiss Indoors attirent\r\nles meilleurs joueurs depuis 1970.\r\n\r\n19:56:39:08  19:56:43:04\r\n 2015 ne d\u00e9roge pas \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:47:03\r\n      -On fait un bon travail\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:49:08\r\n          depuis 45 ans.\r\n\r\n19:56:49:12  19:56:54:12\r\n  On a une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation\r\n         dans le circuit.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:56:16\r\n     On tient ce qu'on promet.\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:00:11\r\n-La promesse de voir les plus forts.\r\n\r\n19:57:00:15  19:57:06:02\r\n Il y a neuf joueurs du top 20 \r\n pr\u00e9sents cette semaine \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:09:11\r\n-C'est un tournoi que tu veux jouer\r\n\r\n19:57:09:15  19:57:13:15\r\n \u00e0 cause des points, du prestige.\r\n\r\n19:57:13:20  19:57:18:18\r\nEt c'est un tournoi que tu dois jouer\r\n  si tu veux monter au classement.\r\n\r\n19:57:18:23  19:57:21:04\r\n  Le tableau est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:57:21:13  19:57:26:18\r\n-Depuis 2009, le tournoi est pass\u00e9\r\n    de la cat\u00e9gorie 250 \u00e0 500,\r\n\r\n19:57:26:23  19:57:32:04\r\n  la plus prestigieuse apr\u00e8s les\r\ngrands chelems et les masters 1000.\r\n\r\n19:57:33:11  19:57:35:21\r\n    -C'est une tr\u00e8s bonne date,\r\n\r\n19:57:36:02  19:57:38:10\r\n        juste avant Bercy.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:41:01\r\n       De plus, cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:57:41:06  19:57:44:18\r\n    Valence est descendu en 250\r\n     et c'est la m\u00eame semaine.\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:47:14\r\n            Les joueurs\r\n   choisissent donc plut\u00f4t B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:48:00  19:57:49:23\r\n    -Valence n'est plus \u00e0 500.\r\n\r\n19:57:50:04  19:57:52:08\r\n   Cela joue un tr\u00e8s grand r\u00f4le.\r\n\r\n19:57:52:12  19:57:56:05\r\n    Normalement, on a la moiti\u00e9\r\n       de la classe mondiale\r\n\r\n19:57:56:10  19:57:58:21\r\net cette ann\u00e9e c'est un peu mieux.\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:03:23\r\n-Un budget de 20 mios de francs,\r\n  une halle r\u00e9nov\u00e9e d'ici 2018\r\n\r\n19:58:04:04  19:58:08:13\r\n  et un contrat garantissant la\r\npr\u00e9sence de Federer jusqu'en 2016.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:11:14\r\n   L'avenir des Swiss Indoors\r\n         semble assur\u00e9.\r\n\r\n19:58:13:06  19:58:16:07\r\n      -Il est encore en lice\r\n        pour le Goncourt.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:20:15\r\n    Dans \"2084\", Boualem Sansal\r\n         d\u00e9crit un univers\r\n\r\n19:58:20:19  19:58:27:21\r\n            domin\u00e9 par\r\n    un totalitarisme islamiste.\r\n\r\n19:58:32:11  19:58:37:15\r\n-\"Ati avait perdu le sommeil\", ainsi\r\n d\u00e9bute le roman de Boualem Sansal.\r\n\r\n19:58:37:20  19:58:41:13\r\n        L'\u00e9crivain campe\r\n   un univers post-nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:58:41:18  19:58:47:11\r\nun peuple inf\u00e9od\u00e9 aux lois d'Abi,\r\n    proph\u00e8te du dieu Yoellah,\r\n\r\n19:58:47:15  19:58:53:10\r\n  vainqueur d'une guerre o\u00f9 les\r\n islamistes ont pris le pouvoir.\r\n\r\n19:58:55:17  19:58:59:21\r\n       -Dans \"Soumission\",\r\n  Houellebecq a fait l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:59:00:02  19:59:02:10\r\n         que \u00e7a se ferait\r\n\r\n19:59:02:14  19:59:04:19\r\n      par des voies normales,\r\n\r\n19:59:05:00  19:59:09:01\r\n      car l'islam d'Occident\r\n       serait d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:59:09:06  19:59:12:22\r\n        Je fais l'hypoth\u00e8se\r\n    que l'islamisme chercherait\r\n\r\n19:59:13:03  19:59:16:15\r\n       \u00e0 prendre le pouvoir\r\n       de mani\u00e8re violente.\r\n\r\n19:59:16:20  19:59:21:17\r\nCar il faut \u00e9radiquer l'ancien monde.\r\n\r\n19:59:23:07  19:59:28:08\r\n -\"2084\", \u00e9cho \u00e0 G.Orwell, nourri \r\npar le v\u00e9cu de l'auteur en Alg\u00e9rie,\r\n\r\n19:59:28:12  19:59:31:16\r\nla dictature, la pouss\u00e9e islamiste.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:38:07\r\nDe quoi imaginer une langue nouvelle\r\n    pour contr\u00f4ler les esprits.\r\n\r\n19:59:39:20  19:59:40:23\r\n            -Le pouvoir\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:43:18\r\n   doit travailler en profondeur\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:46:06\r\n        sur la population.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:49:21\r\n   Un des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 ma\u00eetriser,\r\n         c'est une langue\r\n\r\n19:59:50:02  19:59:55:00\r\n qui ne permet d'acc\u00e9der \u00e0 rien, \r\nqui ne permet pas la conversation.\r\n\r\n19:59:55:10  19:59:59:20\r\n  -\"Mad Max\" et \"Blade Runner\"\r\n      inspirent l'auteur,\r\n\r\n20:00:00:01  20:00:03:18\r\n  qui discerne une autre cause\r\n        \u00e0 l'apocalypse.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:06:22\r\n        -Arrive l'islamisme\r\n\r\n20:00:07:03  20:00:09:03\r\n       dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n20:00:09:08  20:00:14:06\r\n    Je diverge avec G.Orwell, \r\n   qui pensait que la dictature\r\n\r\n20:00:14:11  20:00:19:07\r\n   viendrait par la technologie\r\n         ou Wall Street.\r\n\r\n20:00:20:07  20:00:25:07\r\n   -Le totalitarisme religieux\r\npeut tout balayer sur son passage\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:29:18\r\n         selon l'auteur.\r\n\r\n20:00:35:00  20:00:38:05\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour,\r\n\r\n20:00:38:10  20:00:41:03\r\nle scandale de VW \u00e9clabousse l'UE.\r\n\r\n20:00:41:08  20:00:44:17\r\nBruxelles avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 d\u00e8s 2013.\r\n\r\n20:00:44:22  20:00:50:20\r\n     Les lobbies automobiles\r\n ont pu peser de tout leur poids.\r\n\r\n20:00:52:10  20:00:57:12\r\n     Ce soir, \"T.T.C\" enqu\u00eate\r\n     sur les frais bancaires.\r\n\r\n20:00:57:17  20:01:01:04\r\n   Ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:04:08\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:04:12  20:01:10:13\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.Kastrati, R.Aubry, C.Richardet,\r\n   G.Quoex, R.Pawlak, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T19:15:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510469109", "durationSec": 123, "title": "FRIGO BOUALEM SANSAL GONCOURT  02_RTS000000631109", "excerpt": "Le livre \"2084\" du romancier Boualem Sansal est en lice pour le prix Goncourt. Dans ce roman, l'\u00e9crivain anticipe une soci\u00e9t\u00e9 islamiste totalitaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PRIX LITT\u00c9RAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469110", "durationSec": 118, "title": "SO ALDI 10 ANS SUISSE PAD_RTS000000632433", "excerpt": "Le hard discounter allemand Aldi est \u00e9tabli en Suisse depuis 10 ans. Malgr\u00e9 une progression chez les jeunes consommateurs, les magasins Aldi ou Lidl ne repr\u00e9sentent que 8% des parts du march\u00e9 alimentaire. Les supermarch\u00e9s Migros et Coop restent les leaders dans ce secteurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MAGASIN D'ALIMENTATION G\u00c9N\u00c9RALE", "SUPERMARCH\u00c9"], "thematicCorporations": ["ALDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469111", "durationSec": 110, "title": "SO BATTERIE EPFL VAUD_RTS000000632383", "excerpt": "Une batterie g\u00e9ante capable de stocker l'\u00e9nergie renouvelable produite par des \u00e9oliennes ou des panneaux photovolta\u00efque a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la presse en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline de Quattro. Ce projet a \u00e9t\u00e9 cofinanc\u00e9 par l'entreprise Leclanch\u00e9, le canton de Vaud, Romande Energie et l'EPFL.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "BATTERIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"], "thematicCorporations": ["EPFL", "LECLANCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469112", "durationSec": 104, "title": "SO BRUXELLES MINI SOMMET 2_RTS000000632334", "excerpt": "L'UDC souhaite obtenir un second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Plusieurs noms ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s par des membres influent du parti qui a \u00e9tabli une commission d'examen des candidatures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510469113", "durationSec": 115, "title": "SO CACOPHONIE UDC_RTS000000632061", "excerpt": "8 candidats briguent la pr\u00e9sidence de la FIFA dont l'\u00e9lection se d\u00e9roulera le 26.02.2016. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA, le Suisse Gianni Infantino, est \u00e9galement en lice.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469114", "durationSec": 101, "title": "SO CANDITATS FIFA RAPPEL 3_RTS000000632408", "excerpt": "La route du  Col des Mosses a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e suite \u00e0 un \u00e9boulement. Le service des routes a ordonn\u00e9 des minages pour purger les zones instables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1469337"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469115", "durationSec": 15, "title": "SO EBOULEMENT_RTS000000632342", "excerpt": "L'organisation mondiale de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 que la charcuterie, et probablement la viande rouge, sont des aliments canc\u00e9rog\u00e8nes. L'\u00e9pid\u00e9miologiste de l'Unige Christine Bouchardy explique que la recherche de l'OMS montre que la consommation de viande transform\u00e9e augmente le risque de cancer du colon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["ROUTE", "\u00c9BOULEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469116", "durationSec": 30, "title": "SO GUATEMALA MORALES_RTS000000632367", "excerpt": "L'affiche du tournoi de tennis de B\u00e2le des Swiss Indoors 2015 est tr\u00e8s all\u00e9chante gr\u00e2ce \u00e0 l'organisation tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e par les joueurs ainsi que les 500 points ATP en jeu."}, {"internalArchiveId": "AA1510469117", "durationSec": 99, "title": "SO OMS VIANDE 2_RTS000000632419", "excerpt": "Face \u00e0 la diminution des croyants pratiquants, des \u00e9glises suisses, comme celle de Rorschach, sont vou\u00e9es \u00e0 recevoir d'autres affectations. Ces b\u00e2timents, souvent bien plac\u00e9s, peuvent \u00eatre transform\u00e9s en logement ou \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 un usage public non religieux. A Lausanne, le temple St-Luc a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en maison de quartier de la Pontaise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHARCUTERIE", "CANCER"], "thematicCorporations": ["OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469118", "durationSec": 97, "title": "SO POLOGNE ELEX_RTS000000632183", "excerpt": "Le Financial Times a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que plusieurs commissaires europ\u00e9ens \u00e9taient au courant des manipulations effectu\u00e9es par Volkswagen (VW) sur les moteurs Diesel. L'ex-commissaire en charge de l'environnement Janez Potocnik avait averti ses coll\u00e8gues, dont l'actuel vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Antonio Tajani, des r\u00e9sultats d'une expertise scientifique effectu\u00e9e en 2011. Le lobby de l'automobile pourrait avoir cherch\u00e9 \u00e0 couvrir l'affaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510469119", "durationSec": 41, "title": "SO SEISME_RTS000000632350"}, {"internalArchiveId": "AA1510469120", "durationSec": 104, "title": "SO TOURNOI DE BALE_RTS000000632359", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1469326"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469121", "durationSec": 126, "title": "SO TRANSFORMATION EGLISES_RTS000000632208", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "RORSCHACH", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "RELIGION ET CROYANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469122", "durationSec": 113, "title": "SO VW MOTEURS TRUQUES 2_RTS000000632261", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "INSTITUTION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510469255", "summary": "Drapeau Swiss Indoors flottant. Extrait clip de pr\u00e9sentation de l'affiche 2015.  \nItw Roger Brennwald, directeur Swiss Indoors de B\u00e2le. Rafael Nadal, joueur de tennis espagnol, s'entra\u00eenant. En fran\u00e7ais, Roger Federer, joueur de tennis suisse, s'entra\u00eenant.\nStanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse, s'entra\u00eenant. Itw Stanislas Wawrinka.", "id": "1469326", "visualThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["BRENNWALD, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469256", "summary": "Duplex Lausanne : itw de Joakim Delarive, gastro-ent\u00e9rologue.", "id": "1469327"}, {"internalArchiveId": "AA1510469266", "summary": "Archives Gianni Infantino, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UEFA, arrivant.\nArchives J\u00e9r\u00f4me Champagne, ex-cadre de la FIFA, sur plateau de t\u00e9l\u00e9vision. \nArchives Salmane Ben Ibrahim Al-Khalifa, cheick du Bahre\u00efn et pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration asiatique de football, en s\u00e9ance. Itw Salmane Ben Ibrahim Al-Khalifa. \nArchives Tokyo Sexwale, homme d'affaires et politicien sud-africain.\nArchives Musa Bility, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration lib\u00e9rienne de football, parlant. \nArchives Ali Ben Al Hussein, prince jordanien, parlant.\nStill David Nakhid, ex-footballeur trinidadien.\nArchives Michel Platini, pr\u00e9sident UEFA suspendu.\nStill Andrew Jennings, \u00e9crivain sp\u00e9cialiste de la FIFA.", "id": "1469337", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["INFANTINO, GIANNI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617480", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021183", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A7F369C5-C8D5-4593-B1D8-94E5E0217BD1", "internalArchiveId": "A7F369C5-C8D5-4593-B1D8-94E5E0217BD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour les lieux de culture alternative en Suisse romande?", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sarah Klopmann, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste  genevoise;St\u00e9phane Florey, d\u00e9put\u00e9 UDC genevois\r\nQuel avenir pour les lieux de culture alternative en Suisse romande?D\u00e9bat\r\nSarah Klopmann, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste (pro-Usine) ST GE ** 62)\r\nSt\u00e9phane Florey, d\u00e9put\u00e9 UDC ** 85\r\nQuel avenir pour les lieux de culture alternative en Suisse romande? L'heure est \u00e0 la mobilisation \u00e0 Fribourg pour sauver Fri-Son, comme on le disait hier sur notre antenne.... Et \u00e0 Gen\u00e8ve, une manifestation surprise  a eu lieu la nuit derni\u00e8re en soutien \u00e0 l'Usine... Le cort\u00e8ge a rassembl\u00e9 un milliers de personnes en col\u00e8re contre le conseiller d'Etat Pierre Maudet... Le magistrat exige que le club se mette totalement en conformit\u00e9 avec les r\u00e8gles administratives en mati\u00e8re de d\u00e9bits de boisson... R\u00e9cemment il a suspendu le versement de certaines aides financi\u00e8res \u00e0 l'usine, afin de faire pression sur les responsables du club...\r\nAlors ce lieu de culture alternative, faut-il lui reconna\u00eetre une sorte de statut sp\u00e9cial comme c'est le cas pour la Reithalle \u00e0 Berne? L'Usine doit-elle au contraire \u00eatre plac\u00e9e sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les autres \u00e9tablissements?\r\nOn en parle avec vous, Sarah Klopmann, d\u00e9put\u00e9e Verte, vous avez vous-m\u00eame pris part \u00e0 la manifestation la nuit derni\u00e8re. Et avec vous, St\u00e9phane Florey, d\u00e9put\u00e9 UDC.\r\n- Sarah Klopmann, tout d'abord: une manifestation non annonc\u00e9e, donc non autoris\u00e9e... c'est vraiment le meilleur moyen pour renouer le fil du dialogue avec les autorit\u00e9s?\r\n- St\u00e9phane Florey: vous reconnaissez la n\u00e9cessit\u00e9 sociale d'un lieu comme l'Usine?\r\n- Les autorit\u00e9s ont laiss\u00e9 une grande libert\u00e9 au centre autog\u00e9r\u00e9 pendant 20 ans. Changement de ton avec Pierre Maudet... Est-ce qu'avec ces tracasseries administratives, on ne risque pas de mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s? Avec un risque tous ces jeunes se retrouvent dans les rues?\r\nOn a mentionn\u00e9 hier la mobilisation autour de fri-son... Un club apparemment menac\u00e9 par un projet immobilier... Il y a de vraies raisons de s'inqui\u00e9ter pour l'avenir des lieux alternatifs dans les villes romandes?", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7177277", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour les lieux de culture alternative en Suisse romande? / FOR_2015-10-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.10.2015"], "alternativeSummary": ["L'heure est \u00e0 la mobilisation \u00e0 Fribourg pour sauver Fri-Son tandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, une manifestation surprise a eu lieu la nuit derni\u00e8re en soutien \u00e0 l'Usine. Quel est donc l'avenir des lieux de culture alternative en Suisse romande? D\u00e9bat entre Sarah Klopmann, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste, et St\u00e9phane Florey, d\u00e9put\u00e9 UDC."], "variantIds": ["ece-7177277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T14:09:23Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuel avenir pour les lieux de culture alternative en Suisse romande l'heure, on l'a dit hier, est \u00e0 la mobilisation \u00e0 Fribourg, pour sauver le club de frissons et \u00e0 Gen\u00e8ve, une manifestation surprise a eu lieu la nuit derni\u00e8re en soutien \u00e0 l'usine et le cort\u00e8ge a rassembl\u00e9 un millier de personnes en col\u00e8re contre le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, car le magistrat exige que le club se mette totalement en conformit\u00e9 avec les r\u00e8gles administratives en mati\u00e8re de d\u00e9bits de boissons, r\u00e9cemment, il a m\u00eame suspendu le versement de certaines aides financi\u00e8res \u00e0 l'usine, afin de faire pression justement sur les responsables du club alors ce lieu de culture alternative Faut -il lui reconna\u00eetre une sorte de statut sp\u00e9cial, comme c'est le cas pour la Reithalle \u00e0 Berne l'usine doit -elle au contraire \u00eatre plac\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les autres \u00e9tablissements, on va en parler tout de suite avec vous, Sarah Klopmann bonsoir, alors \u00e7a, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert, vous avez vous- m\u00eame pris part \u00e0 la manifestation de la nuit derni\u00e8re avec vous, St\u00e9phane Florey, d\u00e9put\u00e9 UDC bonsoir bonsoir Sarah Klopmann je j'ai commenc\u00e9 avec vous tout d'abord une manifestation non annonc\u00e9e, donc non d'autoriser un par la force des choses est -ce que c'est vraiment le meilleur moyen pour renouer le dialogue avec les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [90%] :\r\nEffectivement, la manifestation n'\u00e9tait pas annonc\u00e9e, il faut quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 rappeler que c'est le m\u00eame d\u00e9partement, avec lequel l'Usine attendent, difficult\u00e9 \u00e0 discuter, qui donnerait \u00e9ventuellement ces autorisations, donc forc\u00e9ment il fallait passer par ce biais, il y a eu des nombreuses tentatives jusque -l\u00e0 pour avoir un r\u00e9el dialogue et discuter avec le d\u00e9partement, qui ont toutes \u00e9chou\u00e9, soit par \u00e9change de lettres demande de rencontre qui \u00e0 chaque fois tr\u00e8s n'aboutissent pas, pas une conclusion et un respect des accords de la part du d\u00e9partement il y a une gr\u00e8ve des annonces par voie de presse et finalement toujours aucune r\u00e9ponse, cette manifestation est juste un moyen de plus pour essayer de relancer le dialogue et de l'renouer effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Florey les autorit\u00e9s ont laiss\u00e9 une grande libert\u00e9 \u00e0 l'usine pendant 20 ans avec Pierre Maudet, changement de ton : est-ce que il fallait vraiment justement durcir le ton est -ce qu'il fallait vraiment toutes ces tracasseries administratives qui risque au final de bah voil\u00e0 bah de, de, de laisser des jeunes dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, d'abord c'est pas Monsieur P\u00e9an Pierre Maudet, c'est la loi qui a chang\u00e9 en l'on conseille \u00e0 r\u00e9viser la la CPH, maintenant on a une loi qui sont appliqu\u00e9es et elle doit \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 tout le monde il y a, pas question de faire des des passe droits pour telle ou telle entit\u00e9, tout le monde doit \u00eatre mis sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, et en cela, l'Usine n'y coupera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [87%] :\r\nVous reconnaissez quand m\u00eame la la n\u00e9cessit\u00e9 sociale d'avoir un lieu comme l'Usine, la n\u00e9cessit\u00e9 d'pas consid\u00e9r\u00e9s exactement comme une bo\u00eete de nuit lambda. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [87%] :\r\n\u00e9coutez aujourd'hui et une somme que le d\u00e9bat n'est pas de savoir si on est pour ou contre lui sur moi personnellement je ne sur Honduras plusieurs occasions, notamment pour des concerts, c'est un lieu commun notre Gen\u00e8ve a besoin d'un d'un lieu de culture alternative le leur pr\u00e9sente tr\u00e8s bien pourcent on peut, on peut les f\u00e9liciter et ils vont, ils offrent une certaine culture dont Gen\u00e8ve a \u00e9galement besoin il y a pas que le Grand Th\u00e9\u00e2tre, la nouvelle com\u00e9die mais maintenant il y a des lois et elle doit ici et elle doit les respecter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [90%] :\r\nOn savait Klopmann Sarah Klopmann la la la la, voil\u00e0 la finalement tout le monde doit se conformer \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [91%] :\r\nAlors oui, effectivement, tout le monde doit se conformer \u00e0 la loi, sauf que la nouvelle loi est d\u00e9j\u00e0 pas encore entr\u00e9 en vigueur, et on demande uniquement \u00e0 ce centre culturel, c'est pas un club c'est vraiment centre culturel pluridisciplinaire, ils sont les seuls pour l'instant \u00e0 devoir appliquer une loi qui n'est pas encore en vigueur et dont la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 formellement, donc l\u00e0 il manque un pied d'\u00e9galit\u00e9, puis ensuite, il ne s'agit pas demander un traitement de faveur sp\u00e9cial, il s'agit juste de reconna\u00eetre ce lieu commun centre- vraiment culturelle unie et indivisible et reconna\u00eetre l'importance des buvettes et cela \u00e7a avait pris une grande importance dans le d\u00e9bat sur la RD B HD justement l'importance des buvettes accessoires \u00e0 des activit\u00e9s qu'elles soient sociales, culturelles ou sportives et ces buvettes doivent pouvoir \u00eatre facilit\u00e9s permises pour cr\u00e9er le lien social pour aussi cr\u00e9er des revenus qui permettent \u00e0 la culture de de faire des programmations, donc il n'est pas question de faire un un centre qui a des lois diff\u00e9rentes des autres, il est juste question de reconna\u00eetre \u00e0 ce centre, le droit d'exister, et les questions justement de lui donner les m\u00eames droits que les autres et il faudrait vraiment maintenant que le Conseil d'\u00c9tat et le d\u00e9partement, en l'occurrence le BSE cesse son acharnement, car il s'agit l\u00e0 d'acharnement et pas de demander de se conformer aux lois que les autres, il s'agit clairement d'acharnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [92%] :\r\nMerci Sarah Klopmann St\u00e9phane Florey d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes dans ce forum, Sarah Klopmann, d\u00e9put\u00e9e Vert St\u00e9phane Florey, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous remercie merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-25T17:35:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D145584-9166-41B8-8BA3-A66563769135", "internalArchiveId": "5D145584-9166-41B8-8BA3-A66563769135", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC soutient deux si\u00e8ges UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\nLe PDC soutient deux si\u00e8ges UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ralLe PDC favorable \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Christophe Darbellay l'affirme aujourd'hui dans une interview accord\u00e9e au Matin dimanche. Il estime que le retour \u00e0 la formule magique est une cons\u00e9quence du vote de dimanche dernier. Ces d\u00e9clarations compromettent un peu plus les chances de r\u00e9\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf. Alain Arnaud, la presse dominicale d'Outre-Sarine est unanime \u00e0 estimer que l'annonce du retrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est imminent .\r\nC'est pour la semaine prochaine, \u00e9crit la Schweiz am Sonntag, avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PBD samedi \u00e0 Berne. Le journal cite des sources internes \u00e0 l'administration qui lui disent que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale organise ses affaires de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir tout boucler d'ici la fin d\u00e9cembre. \u00ab Elle est clairement sur le d\u00e9part \u00bb, croit savoir le Sonntagsblick, vu le triomphe de l'UDC dans les Grisonss, et le manque de soutien qu'elle re\u00e7oit des partis du centre. Le journal \u00e9voque aussi le manque de soutien de nombreux m\u00e9dias, qui publient toutes sortes d'articles tr\u00e8s \u00e9logieux laissant entendre qu'Eveline Widmer-Schlumpf fait d\u00e9sormais partie de l'histoire .\r\n*** . mais la raison principale de ce d\u00e9part pas encore annonc\u00e9, c'est bien l'attitude du centre . ***\r\n. \u00e0 commencer par le PBD, qui creuse la tombe de sa propre conseil\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, comme l'\u00e9crit la Sonntagszeitung. PBD qui refuse une alliance rapide avec le PDC et les Verts lib\u00e9raux. Le maintien d'Eveline Widmer-Schlump n'est donc plus la premi\u00e8re priorit\u00e9, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des sc\u00e9narios alternatifs. Par exemple de soutenir un candidats du PDC, ou alors - c'est plus probable -, de laisser passer l'UDC, puis de b\u00e2tir une solide alliance du centre pour reprendre plus tard un si\u00e8ge au PLR lorsqu'un de ses \u00e9lus sera partant. Un sc\u00e9nario retenu aussi par la NZZ am Sonntag, qui constate qu'il ne restera bient\u00f4t plus que le socialiste Christian Levrat pour soutenir l'\u00e9lue bourgeoise d\u00e9mocratique.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7177299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC soutient deux si\u00e8ges UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2015-10-25T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 25.10.2015"], "alternativeSummary": ["Dans une interview accord\u00e9e au Matin dimanche, Christophe Darbellay a affirm\u00e9 \u00eatre favorable \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au d\u00e9triment d\u2019Eveline Widmer-Schlumpf. Le pr\u00e9sident du PDC estime que le retour \u00e0 la formule magique est une cons\u00e9quence du vote de dimanche dernier."], "variantIds": ["ece-7177299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T13:09:33Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe PDC favorable \u00e0 un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Christophe Darbellay l'affirme aujourd'hui dans une interview accord\u00e9e au Matin dimanche, il estime que le retour \u00e0 la formule magique est une cons\u00e9quence du vote de dimanche dernier, ces d\u00e9clarations compromettent un peu plus les chances de r\u00e9\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf Alain Arnaud la presse dominicale d'Outre- Sarine est unanime, elle estime que l'annonce du retrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est imminente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nC'est pour la semaine prochaine, \u00e9crit la Shoah et \u00e7a ne Sonntag avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PBD, samedi \u00e0 Berne, le journal cite des sources internes \u00e0 l'administration qui lui disent que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale organise ses affaires de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir tout boucler d'ici la fin d\u00e9cembre, elle est clairement sur le d\u00e9part, croit savoir le Sonntagsblick vu le triomphe de l'UDC dans les Grisons et le manque de soutien qu'il re\u00e7oit des partis du centre, le journal \u00e9voque aussi le manque de soutien de nombreux m\u00e9dias qui publient toutes sortes d'articles tr\u00e8s \u00e9logieux, laissant entendre qu'Eveline Widmer-Schlumpf fait d\u00e9sormais partie de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [83%] :\r\nMais alors, la raison principale de ce d\u00e9part, pas encore annonc\u00e9, c'est bien l'attitude du centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e0 commencer par le PBD qui creuse la tombe de sa propre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale selon la syntaxe Zeitung PBD qui refuse une alliance rapide avec le PDC et les Verts, lib\u00e9raux, le maintien d'Eveline Widmer-Schlumpf n'est donc plus la premi\u00e8re priorit\u00e9, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des Saguen\u00e9ens sc\u00e9nario alternatif, par exemple, de soutenir un candidat du PDC, ou alors c'est plus probable, de laisser passer l'UDC cette fois -ci, puis de b\u00e2tir une solide alliance du centre- pour reprendre plus tard un si\u00e8ge au PLR lorsqu'un de ses \u00e9lus sera partant un sc\u00e9nario retenu aussi par la NZZ AM Sonntag, qui constate qu'il ne restera bient\u00f4t plus que le socialiste Christian Levrat pour soutenir pour soutenir l'\u00e9lue bourgeoise d\u00e9mocrate. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-25T11:37:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-560D0332-2EB0-4475-B78C-481D7D26B107", "internalArchiveId": "560D0332-2EB0-4475-B78C-481D7D26B107", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eveline Widmer-Schlumpf pourrait prochainement annoncer son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\nEveline Widmer-Schlumpf pourrait prochainement annoncer son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ralLe PDC favorable \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Christophe Darbellay l'affirme aujourd'hui dans une interview accord\u00e9e au Matin dimanche. Il estime que le retour \u00e0 la formule magique est une cons\u00e9quence du vote de dimanche dernier. Ces d\u00e9clarations compromettent un peu plus les chances de r\u00e9\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf. Alain Arnaud, la presse dominicale d'Outre-Sarine est unanime \u00e0 estimer que l'annonce du retrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est imminent .\r\nC'est pour la semaine prochaine, \u00e9crit la Schweiz am Sonntag, avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PBD samedi \u00e0 Berne. Le journal cite des sources internes \u00e0 l'administration qui lui disent que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale organise ses affaires de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir tout boucler d'ici la fin d\u00e9cembre. \u00ab Elle est clairement sur le d\u00e9part \u00bb, croit savoir le Sonntagsblick, vu le triomphe de l'UDC dans les Grisonss, et le manque de soutien qu'elle re\u00e7oit des partis du centre. Le journal \u00e9voque aussi le manque de soutien de nombreux m\u00e9dias, qui publient toutes sortes d'articles tr\u00e8s \u00e9logieux laissant entendre qu'Eveline Widmer-Schlumpf fait d\u00e9sormais partie de l'histoire .\r\n*** . mais la raison principale de ce d\u00e9part pas encore annonc\u00e9, c'est bien l'attitude du centre . ***\r\n. \u00e0 commencer par le PBD, qui creuse la tombe de sa propre conseil\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, comme l'\u00e9crit la Sonntagszeitung. PBD qui refuse une alliance rapide avec le PDC et les Verts lib\u00e9raux. Le maintien d'Eveline Widmer-Schlump n'est donc plus la premi\u00e8re priorit\u00e9, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des sc\u00e9narios alternatifs. Par exemple de soutenir un candidats du PDC, ou alors - c'est plus probable -, de laisser passer l'UDC, puis de b\u00e2tir une solide alliance du centre pour reprendre plus tard un si\u00e8ge au PLR lorsqu'un de ses \u00e9lus sera partant. Un sc\u00e9nario retenu aussi par la NZZ am Sonntag, qui constate qu'il ne restera bient\u00f4t plus que le socialiste Christian Levrat pour soutenir l'\u00e9lue bourgeoise d\u00e9mocratique.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7177297", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Eveline Widmer-Schlumpf pourrait prochainement annoncer son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2015-10-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.10.2015"], "alternativeSummary": ["Eveline Widmer-Schlumpf semble de plus en plus fragilis\u00e9e. Pour la presse al\u00e9manique, \u00e7a ne fait presque plus de doutes: la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale annoncera son retrait la semaine prochaine. La r\u00e9action de Lorenz Hess, vice-pr\u00e9sident du PBD."], "variantIds": ["ece-7177297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T00:08:36Z", "webPublicationDate": "2015-10-25T11:39:50Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1464324", "internalArchiveId": "AA1510464294", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 22 : Lisa Mazzone", "publicationDate": "2015-10-24T20:14:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est la conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts Lisa Mazzone.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7197312", "imageURL": "http://www.rts.ch/7197338.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 24 octobre 2015", "Mets les cha\u00eenes", "L'entretien de la r\u00e9daction: Lisa Mazzone", "Les tout petits bonheurs: Marc-Antoine Pougnier", "L\u2019escapade de la r\u00e9daction: comment r\u00e9gler le chaos?", "Le reportage de la r\u00e9daction: le travail au noir", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Sven Pahud", "26 minutes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Future conseill\u00e8re nationale, Les Verts.", "Rencontre avec Marc-Antoine Pougnier, Genevois parti faire le djihad en Syrie.", "Balade dans les coulisses d\u2019une conf\u00e9rence d\u00e9bat organis\u00e9e par l\u2019UDC \u00e0 Lausanne.", "Le travail au noir demeure une des principales causes du dumping salarial. Nous sommes all\u00e9s visiter un chantier de la Riviera pour mesurer l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.", "Sven Pahud, ancien organisateur d\u2019\u00e9v\u00e9nements, nous explique pourquoi les accidents sont plus fr\u00e9quents lors de f\u00eates d\u2019anniversaires.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-7087308", "ece-7086934", "ece-7086282", "ece-7086883", "ece-7086284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:32:35Z", "subTitles": ["23:06:55:21  23:06:59:11\r\n          \u2015\"26 minutes\",\r\n \u00e7a me fait des frissons partout.\r\n\r\n23:06:59:16  23:07:05:19\r\n-Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n        programme romand.\r\n\r\n23:07:06:00  23:07:18:21\r\n...\r\n\r\n23:07:19:02  23:07:23:19\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:07:24:00  23:07:26:08\r\n    \u2015Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n23:07:26:12  23:07:30:01\r\n    Bienvenue dans 26 minutes.\r\n\r\n23:07:30:06  23:07:32:16\r\n          C'est ti-part !\r\n\r\n23:07:33:14  23:07:37:03\r\n   \u2015Le Parlement s'est recycl\u00e9\r\n   pour la cinquanti\u00e8me fois.\r\n\r\n23:07:37:08  23:07:41:10\r\nLa benjamine du Conseil national,\r\nLisa Mazzone, est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n23:07:41:14  23:07:43:06\r\n   Le travail au noir demeure\r\n\r\n23:07:43:11  23:07:45:08\r\n   une des principales causes\r\n      du dumping salarial.\r\n\r\n23:07:45:12  23:07:47:07\r\n     Visite dans un chantier\r\n          de la Riviera\r\n\r\n23:07:47:11  23:07:49:03\r\npour mesurer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n23:07:49:08  23:07:52:15\r\n   Qui sont les Suisses partis\r\n   faire le djihad en Syrie ?\r\n\r\n23:07:52:20  23:07:55:03\r\n      Nous avons rencontr\u00e9\r\n    l'un d'eux, un Genevois.\r\n\r\n23:07:55:08  23:07:57:04\r\n         Ce soir aussi,\r\n     un stand de nourriture,\r\n\r\n23:07:57:09  23:08:00:05\r\n        Christoph Blocher\r\net des probl\u00e8mes de concentration.\r\n\r\n23:08:00:10  23:08:04:04\r\n \u2015Tu voudrais appeler l'\u00e9tranger !\r\n\r\n23:08:05:01  23:08:07:19\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:08:08:01  23:08:11:12\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs,\r\n\r\n23:08:11:17  23:08:14:07\r\n  s'inqui\u00e8te du dumping salarial\r\n\r\n23:08:14:11  23:08:16:10\r\ndans le domaine de la construction.\r\n\r\n23:08:16:14  23:08:19:10\r\n    Elle propose l'introduction\r\n  d'un badge que devraient porter\r\n\r\n23:08:19:14  23:08:21:14\r\n  les ouvriers et qui permettrait\r\n\r\n23:08:21:19  23:08:24:03\r\n        de mieux contr\u00f4ler\r\n  leurs conditions d'engagement.\r\n\r\n23:08:24:08  23:08:27:10\r\n  Un badge, efficace pour lutter\r\ncontre la sous-ench\u00e8re salariale ?\r\n\r\n23:08:27:14  23:08:29:01\r\n            Pas si s\u00fbr.\r\n\r\n23:08:29:06  23:08:30:14\r\n        Le travail au noir\r\n\r\n23:08:30:19  23:08:34:00\r\nest pourtant particuli\u00e8rement pr\u00e9sent\r\n         sur les chantiers.\r\n\r\n23:08:34:05  23:08:36:05\r\n            Reportage.\r\n\r\n23:08:38:16  23:08:42:15\r\n \u2015De nombreux Suisses en r\u00eavent:\r\n  Sophie Widmer a fait le pas.\r\n\r\n23:08:42:20  23:08:45:06\r\n  Elle va devenir propri\u00e9taire.\r\n\r\n23:08:45:11  23:08:47:12\r\n\u2015C'est le projet de toute une vie.\r\n\r\n23:08:47:17  23:08:51:16\r\n  J'ai retir\u00e9 mon deuxi\u00e8me pilier,\r\nmon troisi\u00e8me, toutes mes \u00e9conomies.\r\n\r\n23:08:51:21  23:08:53:18\r\nEt j'ai achet\u00e9 un petit appartement\r\n\r\n23:08:53:23  23:08:55:23\r\n  qui est en cours de r\u00e9novation.\r\n\r\n23:08:56:04  23:08:59:12\r\n \u2015Que pense-t-elle du probl\u00e8me du \r\ntravail au noir sur les chantiers ?\r\n\r\n23:08:59:17  23:09:02:15\r\n           \u2015Je le d\u00e9nonce,\r\nm\u00eame ma femme de m\u00e9nage est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n23:09:02:20  23:09:04:11\r\n     Je ne suis pas concern\u00e9e.\r\n\r\n23:09:04:15  23:09:06:01\r\nLe promoteur m'a dit que les travaux\r\n\r\n23:09:06:06  23:09:08:15\r\n  avaient \u00e9t\u00e9 faits parfaitement\r\n         dans les r\u00e8gles.\r\n\r\n23:09:08:20  23:09:11:22\r\n\u2015Allons v\u00e9rifier sur le chantier\r\ndu futur appartement de Sophie.\r\n\r\n23:09:12:03  23:09:13:23\r\n \u2015Il n'y a pas de travail au noir.\r\n\r\n23:09:14:04  23:09:15:21\r\n    Je n'ai qu'un seul employ\u00e9.\r\n\r\n23:09:16:02  23:09:19:00\r\n  Il est d\u00e9clar\u00e9, hein Socrate ?\r\n            \u2015Oui, oui.\r\n\r\n23:09:19:05  23:09:22:15\r\n-Assez tir\u00e9 au cul, on a des d\u00e9lais !\r\n\r\n23:09:22:20  23:09:25:19\r\n     \u2015Le respect des d\u00e9lais,\r\n   c'est le nerf de la guerre.\r\n\r\n23:09:26:00  23:09:28:14\r\n     Il soumet les ouvriers\r\n     \u00e0 un stress important.\r\n\r\n23:09:28:19  23:09:32:22\r\n \u2015Dans le b\u00e2timent, il y a de plus\r\n en plus de pression sur les prix.\r\n\r\n23:09:33:03  23:09:37:03\r\n      Pour choper ce chantier,\r\nj'ai d\u00fb rogner \u00e0 fond sur les marges.\r\n\r\n23:09:37:08  23:09:39:08\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n    qu'on peut \u00eatre que deux !\r\n\r\n23:09:39:12  23:09:40:20\r\n     Pour faire la ma\u00e7onnerie,\r\n\r\n23:09:41:01  23:09:45:11\r\n    l'\u00e9clairage, l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n         les sanitaires !\r\n\r\n23:09:45:16  23:09:50:11\r\nSocrate, c'est quoi ce radiateur ici,\r\n    tu sais pas lire les plans ?!\r\n\r\n23:09:50:16  23:09:53:05\r\nY a tout qui part dans les culottes !\r\n\r\n23:09:53:10  23:09:55:19\r\n      \u2015Il y a eu un probl\u00e8me\r\n       avec la tuyauterie.\r\n\r\n23:09:56:00  23:09:58:19\r\n     \u2015Je ne veux rien savoir,\r\n          nom de Dieu !\r\n\r\n23:09:59:00  23:10:02:19\r\n      QUAND JE PENSE LE PRIX\r\n         QUE JE TE PAIE !\r\n\r\n23:10:03:00  23:10:05:06\r\n   \u2015En cas de travail au noir,\r\n          l'entreprise\r\n\r\n23:10:05:11  23:10:08:13\r\n   qui a engag\u00e9 le clandestin\r\n  se retrouve sur la sellette.\r\n\r\n23:10:08:18  23:10:10:23\r\n Mais le promoteur qui a mandat\u00e9\r\n     l'entreprise incrimin\u00e9e\r\n\r\n23:10:11:04  23:10:13:13\r\n          a \u00e9galement\r\n   sa part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n23:10:13:18  23:10:15:07\r\n       \u2015Le travail au noir ?\r\n\r\n23:10:15:11  23:10:16:22\r\n     J'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9\r\n\r\n23:10:17:03  23:10:19:18\r\n  \u00e0 ce probl\u00e8me sur les chantiers\r\n         dont je m'occupe.\r\n\r\n23:10:19:23  23:10:22:21\r\n  Monsieur Macaroni, \u00e7a avance ?\r\n         \u2015Oui, \u00e7a avance.\r\n\r\n23:10:23:02  23:10:25:18\r\n   -Et ce devis, vous le tenez ?\r\n\r\n23:10:25:23  23:10:27:22\r\nAvec le peu de marge que je me fais,\r\n\r\n23:10:28:03  23:10:30:04\r\n       je peux me permettre\r\n       aucun d\u00e9passement !\r\n\r\n23:10:30:09  23:10:31:15\r\n          \u2015Tout va bien !\r\n\r\n23:10:31:20  23:10:36:19\r\n          Il fait quoi ?!\r\n \u2015C'est pour installer la cuisine.\r\n\r\n23:10:37:00  23:10:39:12\r\n  \u2015Ici, c'est les WC visiteurs !\r\n\r\n23:10:39:17  23:10:41:15\r\n Vous savez pas lire les plans ?!\r\n\r\n23:10:41:20  23:10:43:08\r\n  Tout part dans les culottes...\r\n\r\n23:10:43:12  23:10:44:22\r\n         \u2015Je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\n    j'ai eu un probl\u00e8me de fax.\r\n\r\n23:10:45:03  23:10:47:03\r\n-Je veux rien savoir, nom de Dieu !\r\n\r\n23:10:47:08  23:10:50:07\r\n      QUAND JE PENSE AU PRIX\r\n        QUE JE VOUS PAIE !\r\n\r\n23:10:50:11  23:10:52:13\r\n        Merde, la cliente !\r\n\r\n23:10:52:18  23:10:55:22\r\n   \u2015Qu'est-ce que tu fais, toi ?\r\n        -Pardon, Monsieur.\r\n\r\n23:10:56:02  23:10:59:12\r\n  \u2015Madame Widmer, comment \u00e7a va ?\r\n\r\n23:10:59:17  23:11:02:20\r\n           Tout va bien.\r\n\r\n23:11:03:01  23:11:05:21\r\n  \u2015Vous me confirmez que je peux\r\n        emm\u00e9nager le 31 ?\r\n\r\n23:11:06:02  23:11:10:06\r\n\u2015Comme vous avez mis un peu de temps\r\n   \u00e0 faire vos choix d\u00e9finitifs,\r\n\r\n23:11:10:11  23:11:12:19\r\n     il y a un petit retard...\r\n\r\n23:11:13:00  23:11:15:02\r\n     \u2015Je ne veux rien savoir,\r\n          nom de Dieu !\r\n\r\n23:11:15:07  23:11:17:12\r\n          Quand je pense\r\n    le prix que je vous paye !\r\n\r\n23:11:17:17  23:11:19:21\r\n        Vous avez int\u00e9r\u00eat\r\n    \u00e0 me faire un gros rabais.\r\n\r\n23:11:20:02  23:11:22:11\r\n   \u2015La pression sur les prix, \r\n   un facteur qui expliquerait\r\n\r\n23:11:22:15  23:11:25:07\r\nle recours de plus en plus massif\r\n       au travail au noir.\r\n\r\n23:11:25:11  23:11:27:11\r\n     \u2015Socrate, tu te d\u00e9merdes,\r\n\r\n23:11:27:15  23:11:33:02\r\n      tu me d\u00e9places radiateur\r\net tu remontes ce mur avant ce soir.\r\n\r\n23:11:33:07  23:11:35:14\r\n        \u2015D'accord, patron,\r\n         merci beaucoup.\r\n\r\n23:11:37:13  23:11:40:05\r\n  VOUS SAVEZ PAS LIRE LES PLANS ?\r\n\r\n23:11:40:10  23:11:43:11\r\n     Les murs les radiateurs,\r\n   tout part dans les culottes !\r\n\r\n23:11:43:15  23:11:44:21\r\n           NOM DE DIEU !\r\n\r\n23:11:45:02  23:11:48:13\r\n      Quand je pense le prix\r\n        qu'on vous paie !\r\n\r\n23:11:48:18  23:11:50:16\r\n      Enfin, je veux dire...\r\n\r\n23:11:50:22  23:11:53:19\r\n Quand je pense qu'on vous paie !\r\n\r\n23:11:55:12  23:12:00:01\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:12:00:06  23:12:02:15\r\n   \u2015La Suva, la caisse nationale\r\n\r\n23:12:02:20  23:12:05:06\r\n  d'assurance en cas d'accident,\r\n\r\n23:12:05:11  23:12:09:08\r\n a publi\u00e9 une analyse statistique \r\nqui r\u00e9v\u00e8le que le risque d'accident\r\n\r\n23:12:09:12  23:12:12:21\r\nnon professionnel augmente de 10 %\r\n   le jour de son anniversaire.\r\n\r\n23:12:13:02  23:12:16:15\r\n En cause, les activit\u00e9s sp\u00e9ciales\r\n pratiqu\u00e9es pour marquer le coup:\r\n\r\n23:12:16:20  23:12:19:20\r\n      excursion en montagne, \r\n     essai d'un nouveau sport.\r\n\r\n23:12:20:01  23:12:23:10\r\n       Et l'alcool qui coule\r\ndavantage que lors d'un jour normal.\r\n\r\n23:12:23:14  23:12:25:18\r\nOn en parle avec vous, Sven Pahud.\r\n\r\n23:12:25:23  23:12:27:09\r\n             \u2015Bonsoir.\r\n\r\n23:12:27:13  23:12:30:11\r\n  \u2015Vous \u00eates aujourd'hui moniteur\r\n            de fitness.\r\n\r\n23:12:30:16  23:12:33:04\r\nVous avez travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n23:12:33:09  23:12:35:11\r\n   pour une soci\u00e9t\u00e9 active dans\r\n         l'\u00e9v\u00e9nementiel.\r\n\r\n23:12:35:15  23:12:38:03\r\n\u2015Tout \u00e0 fait, chez Fun Life Event.\r\n\r\n23:12:38:08  23:12:41:13\r\n    \u2015Une soci\u00e9t\u00e9 qui organise \r\n   notamment des anniversaires.\r\n\r\n23:12:41:18  23:12:48:11\r\n\u2015J'\u00e9tais le directeur du d\u00e9partement\r\n   Birthaychez Fun Life Event.\r\n\r\n23:12:48:15  23:12:51:17\r\n   \u2015Y a-t-il davantage d'accident\r\nqui ont lieu lors des anniversaires ?\r\n\r\n23:12:51:22  23:12:54:11\r\n   \u2015Tout \u00e0 fait et c'est normal.\r\n\r\n23:12:54:15  23:12:56:23\r\n   Quand vous faites votre f\u00eate,\r\n\r\n23:12:57:04  23:13:00:04\r\n     vous voulez faire le con\r\n         avec les potes.\r\n\r\n23:13:00:09  23:13:04:17\r\n   Tous mes clients me disaient\r\nque c'\u00e9tait leur \"happyversaire\"...\r\n\r\n23:13:04:22  23:13:09:03\r\n         \"Fais tout p\u00e9ter,\r\n        balance la sauce !\"\r\n\r\n23:13:09:08  23:13:13:01\r\n         \u2015Vous organisiez\r\n      quel type d'activit\u00e9 ?\r\n\r\n23:13:13:06  23:13:16:00\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n23:13:16:05  23:13:18:01\r\n          \u2015Des exemples ?\r\n\r\n23:13:18:06  23:13:20:02\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n23:13:20:06  23:13:23:04\r\nPar exemple, tout \u00e0 fait, il y avait\r\n\r\n23:13:23:09  23:13:27:14\r\n  un type qui \u00e9tait venu me voir\r\n       chez Fun Life Event.\r\n\r\n23:13:27:19  23:13:30:02\r\n  Il faisait son \"happyversaire\"\r\n           des 25 ans.\r\n\r\n23:13:30:07  23:13:33:16\r\nIl m'avait dit: \"On fait tout p\u00e9ter,\r\n       fais p\u00e9ter la sauce\".\r\n\r\n23:13:33:21  23:13:36:21\r\nJ'avais organis\u00e9 un saut en parachute\r\n      avec lui et ses 3 potes.\r\n\r\n23:13:37:02  23:13:39:16\r\n              -Sympa.\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n23:13:39:21  23:13:43:03\r\n   Sauf qu'ils avaient descendu\r\n       un tonneau de Jaeger\r\n\r\n23:13:43:07  23:13:45:12\r\njuste avant de monter dans l'avion.\r\n\r\n23:13:45:17  23:13:47:13\r\nApr\u00e8s, ils ont saut\u00e9 sans parachute.\r\n\r\n23:13:47:18  23:13:51:15\r\n    Du coup, le lundi d'apr\u00e8s,\r\n  ils sont pas tous all\u00e9s bosser.\r\n\r\n23:13:51:20  23:13:55:05\r\n \u2015On voit l'influence de l'alcool\r\n   point\u00e9 du doigt par la Suva.\r\n\r\n23:13:55:10  23:13:57:22\r\n\u2015Suva bien (=Tout va bien), merci.\r\n\r\n23:13:58:03  23:14:02:12\r\n     Sinon, un autre exemple,\r\n   une meuf de 75 ans qui f\u00eatait\r\n\r\n23:14:02:17  23:14:06:11\r\n        son \"happyversaire\"\r\n  avec des meufs copines \u00e0 elles.\r\n\r\n23:14:06:15  23:14:09:08\r\n         J'avais organis\u00e9\r\n      une sortie dans un bar.\r\n\r\n23:14:09:12  23:14:11:07\r\n        Tout \u00e0 fait sympa.\r\n\r\n23:14:11:11  23:14:14:20\r\n        J'avais fait venir\r\n   dans ce bar des chippendales\r\n\r\n23:14:15:01  23:14:17:21\r\n pour danser tout nus avec elles.\r\n\r\n23:14:18:02  23:14:20:16\r\nC'\u00e9tait sympa, ils \u00e9taient \u00e0 poil,\r\n      ils dansaient autour,\r\n\r\n23:14:20:21  23:14:24:06\r\n  ils donnaient des petits coups\r\n          sur le visage.\r\n\r\n23:14:24:11  23:14:28:08\r\n          Mais les meufs\r\n  ont toutes eu un arr\u00eat cardio.\r\n\r\n23:14:28:12  23:14:30:15\r\n           \u2015Cardiaque ?\r\n\r\n23:14:30:20  23:14:33:00\r\n             \u2015O\u00f9 \u00e7a ?\r\n\r\n23:14:33:05  23:14:34:19\r\n           \u2015Non, rien...\r\n\r\n23:14:35:00  23:14:37:18\r\n      En gros, on peut dire\r\n  que c'\u00e9tait un m\u00e9tier risqu\u00e9 ?\r\n\r\n23:14:37:23  23:14:40:05\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n23:14:40:10  23:14:43:00\r\n  C'est pour \u00e7a que j'ai chang\u00e9.\r\n\r\n23:14:43:05  23:14:45:03\r\n J'avais organis\u00e9 un happyversaire\r\n\r\n23:14:45:08  23:14:47:12\r\n  pour un client dans un fitness.\r\n\r\n23:14:47:17  23:14:51:01\r\n Il voulait faire son anniversaire\r\n        dedans un fitness.\r\n\r\n23:14:51:05  23:14:55:10\r\n      J'\u00e9tais all\u00e9 au fitness\r\n Universal Body 2000, \u00e0 Chavannes.\r\n\r\n23:14:55:14  23:14:58:08\r\n          Les activit\u00e9s,\r\n     c'\u00e9tait qu'ils faisaient\r\n\r\n23:14:58:12  23:15:01:22\r\n     tous du fitness ensemble\r\n   avec un petit chapeau pointu.\r\n\r\n23:15:02:03  23:15:04:15\r\n       Apr\u00e8s, ils mangeaient\r\nune tranche de cake d'anniversaire.\r\n\r\n23:15:04:20  23:15:07:16\r\n    Et apr\u00e8s ils allaient faire\r\n      une heure d'elliptique\r\n\r\n23:15:07:21  23:15:09:15\r\n    pour \u00e9liminer les calories.\r\n\r\n23:15:09:20  23:15:12:13\r\n           L\u00e0, j'ai fait\r\n   la connaissance du directeur.\r\n\r\n23:15:12:18  23:15:14:02\r\n  Qu'on s'est tr\u00e8s bien entendu.\r\n\r\n23:15:14:07  23:15:16:06\r\nIl m'a dit de venir faire moniteur.\r\n\r\n23:15:16:11  23:15:18:09\r\n       \u2015Fais p\u00e9ter la sauce.\r\n\r\n23:15:18:13  23:15:20:07\r\n    \u2015Du coup je suis moniteur.\r\n\r\n23:15:20:11  23:15:21:14\r\n              \u2015Super.\r\n\r\n23:15:21:19  23:15:24:17\r\nDu coup, vous mettez-moi en danger\r\n      la vie de vos clients.\r\n\r\n23:15:24:22  23:15:27:13\r\n  \u2015Tout \u00e0 fait et c'est un m\u00e9tier\r\n     beaucoup plus stimulant.\r\n\r\n23:15:27:18  23:15:32:04\r\nIntellectuellement, paradoxalement,\r\n   \u00e9tymologiquement, tout \u00e7a...\r\n\r\n23:15:32:09  23:15:33:11\r\n             \u2015G\u00e9nial.\r\n\r\n23:15:33:15  23:15:35:17\r\n        \u2015Comment \u00e7a se fait\r\n       que j'ai dit ce mot ?\r\n\r\n23:15:35:22  23:15:37:17\r\n           \u2015Je sais pas.\r\n           \u2015Moi non plus\r\n\r\n23:15:37:22  23:15:39:05\r\n          Le public rit\r\n\r\n23:15:39:10  23:15:41:15\r\n-Je vous remercie pour cet \u00e9clairage\r\n sur les risques qu'on peut courir\r\n\r\n23:15:41:20  23:15:44:02\r\n  quand on f\u00eate son anniversaire.\r\n\r\n23:15:44:07  23:15:47:13\r\n   -La f\u00eate la plus dangereuse,\r\n        c'est le mariage.\r\n\r\n23:15:47:18  23:15:49:07\r\n           \u2015Comment \u00e7a ?\r\n\r\n23:15:49:11  23:15:52:06\r\n   \u2015Tous mes potes qui ont fait\r\n         cette connerie,\r\n\r\n23:15:52:11  23:15:54:14\r\n           maintenant,\r\n   ils sont d\u00e9pressifs nerveux.\r\n\r\n23:15:54:19  23:15:57:20\r\nJ'en ai m\u00eame deux qui sont \u00e0 l'AI.\r\n\r\n23:15:58:01  23:16:00:21\r\n           \u2015Sven Pahud,\r\nancien organisateur d'anniversaire,\r\n\r\n23:16:01:02  23:16:03:03\r\nje vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n23:16:03:08  23:16:05:10\r\n          \u2015Tout \u00e0 fait !\r\n\r\n23:16:05:14  23:16:08:04\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n23:16:08:09  23:16:10:21\r\n  \u2015On se retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n23:16:13:23  23:16:17:10\r\n\u2015Chez UDC Cablecom, vos appels en \r\nSuisse sont gratuits et illimit\u00e9s.\r\n\r\n23:16:17:14  23:16:20:02\r\n    Avec un accent portugais\r\n  \u2015Et pour appeler le Portugal ?\r\n\r\n23:16:20:07  23:16:22:09\r\n   \u2015Pourquoi tu voudrais appeler\r\n           l'\u00e9tranger ?!\r\n\r\n23:16:22:13  23:16:25:04\r\n    Il risque de venir apr\u00e8s...\r\n\r\n23:16:25:09  23:16:27:11\r\n-UDC Cablecom, un r\u00e9seau suisse.\r\n\r\n23:16:27:16  23:16:29:22\r\n          \u2015Et s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n23:16:30:03  23:16:32:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n23:16:32:20  23:16:35:11\r\n   -L'UDC est la grande gagnante\r\n\r\n23:16:35:16  23:16:38:10\r\n des \u00e9lections de dimanche pass\u00e9.\r\n\r\n23:16:38:14  23:16:41:20\r\n     11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires\r\n           au national.\r\n\r\n23:16:42:01  23:16:44:12\r\n         Une progression\r\n      dans tous les cantons.\r\n\r\n23:16:44:17  23:16:48:11\r\n   Comment le parti parvient-il \r\n  \u00e0 atteindre de tels r\u00e9sultats ?\r\n\r\n23:16:48:16  23:16:51:15\r\n      Qui sont ces militants\r\n       en Suisse romande ?\r\n\r\n23:16:51:20  23:16:57:01\r\nReportage dans un meeting organis\u00e9\r\ndeux semaines avant les \u00e9lections.\r\n\r\n23:17:00:11  23:17:03:09\r\n       \u2015Le 2 octobre dernier,\r\nl'UDC organisait \u00e0 Lausanne un d\u00e9bat\r\n\r\n23:17:03:13  23:17:05:23\r\n        public intitul\u00e9:\r\n   \"comment r\u00e9gler le chaos ?\"\r\n\r\n23:17:06:04  23:17:11:15\r\nl'occasion de faire une op\u00e9ration de\r\n com' pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n23:17:17:11  23:17:20:03\r\n  -Peu de m\u00e9dias ce soir-l\u00e0...\r\n        en m\u00eame temps...\r\n\r\n23:17:28:14  23:17:31:15\r\n       -Niveau s\u00e9curit\u00e9,\r\n    on avait mis les moyens.\r\n\r\n23:17:31:20  23:17:36:23\r\n      Portes bien gard\u00e9es,\r\npoliciers et fourgons anti\u00e9meute.\r\n\r\n23:17:54:21  23:17:58:03\r\n-\u00c0 l'int\u00e9rieur, tout le mat\u00e9riel\r\n pour faire une bonne campagne.\r\n\r\n23:17:58:08  23:18:00:14\r\n       Affiches, flyers...\r\n\r\n23:18:00:19  23:18:04:18\r\n         Dans la salle,\r\n  toujours un peu des s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n23:18:04:22  23:18:09:06\r\nEt des sympathisants venus apprendre\r\n      comment r\u00e9gler le chaos.\r\n\r\n23:18:09:11  23:18:13:18\r\n Des sympathisants pas toujours \r\n tr\u00e8s \u00e0 l'aise devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n23:18:13:23  23:18:15:14\r\n         M\u00eame m\u00e9fiants.\r\n\r\n23:18:15:19  23:18:20:09\r\n     Au point d'immortaliser\r\n notre pr\u00e9sence juste au cas o\u00f9.\r\n\r\n23:18:20:13  23:18:25:14\r\n      Une dr\u00f4le d'ambiance \r\n     qui change radicalement\r\n\r\n23:18:25:19  23:18:30:00\r\n quand la star monte sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n23:18:30:05  23:18:33:09\r\n        Applaudissements\r\n\r\n23:18:33:13  23:18:37:09\r\n             Shaggy\r\n          Mr Boombastic\r\n\r\n23:18:37:13  23:18:54:09\r\n...\r\n\r\n23:18:54:13  23:18:57:11\r\n      La star c\u00e8de sa place\r\n  \u00e0 son dauphin, Roger Koeppel,\r\n\r\n23:18:57:16  23:19:00:22\r\n      conseiller national\r\n   le mieux \u00e9lu de l'histoire\r\n\r\n23:19:01:03  23:19:07:11\r\n   qui doit encore travailler\r\n       son jeu de sc\u00e8ne.\r\n\r\n23:19:07:16  23:19:12:11\r\n On finit par une rencontre avec \r\nles fans, un autographe, une bise.\r\n\r\n23:19:12:15  23:19:14:12\r\n         Et des photos.\r\n\r\n23:19:14:17  23:19:19:12\r\n\u2015C'est un bon contact avec le peuple,\r\n        ils ont bien \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n23:19:19:17  23:19:24:23\r\n  \u2015Reste plus qu'\u00e0 bien ob\u00e9ir.\r\n\r\n23:19:26:12  23:19:29:17\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:19:29:22  23:19:32:05\r\n       \u2015Si vous croisez Duja\r\n\r\n23:19:32:10  23:19:37:04\r\n         sur les trottoirs\r\n      de votre ville, fuyez !\r\n\r\n23:19:37:08  23:19:39:00\r\n           \u2015Bonjour !\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n23:19:39:05  23:19:42:06\r\n    -Dans quel parti politique\r\n   aimeriez-vous vous engager ?\r\n\r\n23:19:42:11  23:19:43:17\r\n             \u2015Merde !\r\n\r\n23:19:43:22  23:19:45:20\r\n          Je sais pas...\r\n       je veux pas le dire.\r\n\r\n23:19:46:01  23:19:49:02\r\n   Franchement, je ne sais pas,\r\n   je ne fais pas de politique.\r\n\r\n23:19:49:07  23:19:51:03\r\n\u2015Mais si vous deviez vous engager.\r\n\r\n23:19:51:08  23:19:53:01\r\n     \u2015Apr\u00e8s \u00e7a va faire des...\r\n\r\n23:19:53:07  23:19:55:11\r\n          \u2015Des probl\u00e8mes.\r\n              \u2015Ouais.\r\n\r\n23:19:55:15  23:19:58:15\r\n         \u2015Avec votre mec ?\r\n              \u2015Non !\r\n\r\n23:19:58:20  23:20:02:04\r\n \u2015\u00c7a va passer ou cette histoire ?\r\n          \u2015\"26 minutes\".\r\n\r\n23:20:02:09  23:20:04:12\r\n      \u2015Je dirais UDC alors !\r\n\r\n23:20:06:18  23:20:09:03\r\n  \u2015Merci beaucoup d'\u00eatre d'accord\r\n\r\n23:20:09:08  23:20:11:23\r\n de nous regarder le samedi soir.\r\n\r\n23:20:12:04  23:20:16:05\r\n  Le reste de la semaine, il y a\r\n   d'autres trucs \u00e0 voir aussi.\r\n\r\n23:20:20:08  23:20:23:08\r\n       \u2015Dimanche dernier,\r\n journ\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n23:20:23:12  23:20:25:21\r\nDispositif exceptionnel sur la RTS.\r\n\r\n23:20:26:02  23:20:27:05\r\n        Un chef de rang,\r\n\r\n23:20:27:10  23:20:28:21\r\n      Pierre Olivier Volet,\r\n\r\n23:20:29:02  23:20:31:06\r\n qui n'impose rien, qui propose.\r\n\r\n23:20:31:11  23:20:34:00\r\n           \u2015Je propose\r\n de nous rendre dans le canton...\r\n\r\n23:20:34:05  23:20:36:21\r\n         Je vous propose,\r\n      je propose maintenant,\r\n\r\n23:20:37:02  23:20:41:11\r\n         je vous propose,\r\n  je vous propose, je propose...\r\n\r\n23:20:41:16  23:20:44:11\r\n    \u2015Douze heures de direct,\r\n     c'est long, tr\u00e8s long.\r\n\r\n23:20:44:15  23:20:46:09\r\nEt parfois pas facile \u00e0 meubler.\r\n\r\n23:20:46:13  23:20:51:04\r\n   \u2015On attend des plats chauds,\r\n  des plats froids, des salades.\r\n\r\n23:20:51:09  23:20:53:07\r\n\u2015On vit des moments de solitude.\r\n\r\n23:20:53:11  23:20:55:07\r\n           \u2015Alexandre ?\r\n\r\n23:20:55:11  23:21:00:21\r\n               \u2015Oui.\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n23:21:01:02  23:21:02:18\r\n \u2015Et on invente des expressions.\r\n\r\n23:21:02:23  23:21:04:19\r\n\u2015Je n'ai pas l'habitude de choisir\r\n\r\n23:21:05:00  23:21:07:05\r\n      les plus belles cerises\r\n          sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n23:21:07:10  23:21:09:21\r\n   \u2015Cette semaine \u00e9galement, \r\n   plusieurs cours de logique\r\n\r\n23:21:10:02  23:21:14:13\r\n  gr\u00e2ce aux \u00e9missions sportives\r\n    sur les cha\u00eenes locales.\r\n\r\n23:21:14:18  23:21:16:12\r\n-Le n\u00e9gatif, c'est un point de perdu,\r\n\r\n23:21:16:17  23:21:18:00\r\n        et pour le positif,\r\n\r\n23:21:18:06  23:21:19:11\r\n     c'est un point de gagn\u00e9.\r\n\r\n23:21:19:15  23:21:21:16\r\n        \u2015Dans le football,\r\n     il faut marquer des buts.\r\n\r\n23:21:21:21  23:21:25:19\r\n  \u2015Quand tu shootes, tu marques, \r\n et parfois, tu ne marques jamais.\r\n\r\n23:21:26:00  23:21:27:08\r\n          C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n23:21:27:12  23:21:29:09\r\n    \u2015Sans abuser des clich\u00e9s,\r\n\r\n23:21:29:13  23:21:32:07\r\n   il n'y a que sur la cha\u00eene\r\nvalaisanne Canal 9 qu'on voit \u00e7a.\r\n\r\n23:21:32:11  23:21:36:01\r\n    \u2015L'alcool et le travail\r\nne font pas toujours bon m\u00e9nage.\r\n\r\n23:21:36:06  23:21:39:03\r\n  M\u00eame s'il est parfois associ\u00e9\r\n au moment de f\u00eates pour marquer\r\n\r\n23:21:39:08  23:21:41:10\r\n     le d\u00e9part \u00e0 la retraite,\r\nune promotion ou un contrat sign\u00e9.\r\n\r\n23:21:41:14  23:21:44:21\r\n       Il est aussi consomm\u00e9\r\npour d\u00e9compresser suite \u00e0 un stress\r\n\r\n23:21:45:02  23:21:46:23\r\n    particulier ou quotidien.\r\n\r\n23:21:47:04  23:21:49:03\r\n\u2015On prend des nouvelles du temps\r\n\r\n23:21:49:09  23:21:50:22\r\n      avec un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n23:21:51:03  23:21:53:00\r\n      \u2015Il a fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n23:21:53:05  23:21:54:20\r\n    C'est courant pour un mois\r\n           d'octobre ?\r\n\r\n23:21:55:01  23:21:56:17\r\n     \u2015\u00c7a arrive pas forc\u00e9ment\r\n\r\n23:21:56:22  23:21:58:19\r\n    chaque ann\u00e9e, pas forc\u00e9ment\r\n\r\n23:21:59:00  23:22:01:17\r\n       \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode,\r\nmais en automne comme au printemps,\r\n\r\n23:22:01:22  23:22:03:22\r\nces descentes d'air froid, on les a.\r\n\r\n23:22:04:03  23:22:08:07\r\n  \u2015Au printemps et en automne,\r\nil fait froid des fois... Merci !\r\n\r\n23:22:08:11  23:22:10:16\r\nCette semaine, \"Couleurs locales\"\r\n\r\n23:22:10:21  23:22:12:05\r\n    \u00e9tait \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n23:22:12:10  23:22:16:06\r\net nous annon\u00e7ait une bonne nouvelle\r\n      \u00e0 l'approche de l'hiver.\r\n\r\n23:22:16:11  23:22:18:23\r\n          \u2015Concr\u00e8tement,\r\n   que voit-on ici de nouveau ?\r\n\r\n23:22:19:03  23:22:21:01\r\n   \u2015C'est notamment la fen\u00eatre.\r\n\r\n23:22:21:06  23:22:23:13\r\n  C'est une fen\u00eatre dans un mur.\r\n\r\n23:22:23:18  23:22:25:09\r\n    Elle a pour vertu de donner\r\n\r\n23:22:25:13  23:22:27:15\r\n          de la lumi\u00e8re\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace.\r\n\r\n23:22:27:20  23:22:30:03\r\n\u2015Et puis lundi, 20h10, sur RTS1,\r\n\r\n23:22:30:08  23:22:32:21\r\n on \u00e9tait impatient de retrouver\r\n        Patrick Fischer.\r\n\r\n23:22:33:02  23:22:36:18\r\n    Mais il n'est pas venu...\r\n\r\n23:22:36:23  23:22:39:02\r\n       D'un ton larmoyant\r\n         Pas de TTC...\r\n\r\n23:22:39:07  23:22:44:01\r\n...\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n23:22:46:14  23:22:50:11\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:22:50:16  23:22:52:21\r\n-26 minutes, c'est une \u00e9mission\r\n\r\n23:22:53:02  23:22:54:16\r\n     qui se d\u00e9roule en public\r\n\r\n23:22:54:21  23:22:56:11\r\n     dans une super ambiance !\r\n\r\n23:22:56:16  23:22:58:14\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n23:22:58:19  23:23:00:21\r\n  Si vous souhaitez y participer,\r\n\r\n23:23:01:02  23:23:06:14\r\nrendez-vous chaque vendredi \u00e0 19 h\r\nau club Chauderon 18, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n23:23:06:19  23:23:08:20\r\n       \u2015Une petite question.\r\n           -Une petite.\r\n\r\n23:23:09:01  23:23:10:21\r\n      -C'est quoi le djihad ?\r\n\r\n23:23:11:02  23:23:13:20\r\n          \u2015Du chocolat ?\r\n\r\n23:23:16:05  23:23:18:14\r\n \u2015En septembre, la Suisse comptait\r\n\r\n23:23:18:19  23:23:21:06\r\n  40 ressortissants partis faire\r\n\r\n23:23:21:11  23:23:23:05\r\n  le djihad, ceux qui reviennent\r\n\r\n23:23:23:10  23:23:27:02\r\nou qu'on emp\u00eache de partir encourent\r\n      le risque d'\u00eatre punis.\r\n\r\n23:23:27:07  23:23:30:06\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit\r\n  de renforcer les normes p\u00e9nales\r\n\r\n23:23:30:11  23:23:33:02\r\n   actuelles en mati\u00e8re de lutte\r\n       contre le terrorisme.\r\n\r\n23:23:33:07  23:23:37:23\r\n    Rencontre avec un Genevois\r\n  qui a d\u00e9cid\u00e9 de changer de vie.\r\n\r\n23:23:39:09  23:23:44:16\r\n-Je m'appelle Abu Jean-Jacques Bashir\r\n       Ibn Maurice Al-Vernier.\r\n\r\n23:23:44:21  23:23:47:16\r\n       Je suis moudjahidin \r\n       de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n23:23:47:21  23:23:51:13\r\nJe suis venu ici en Syrie pour lutter\r\n       avec mes fr\u00e8res d'armes\r\n\r\n23:23:51:18  23:23:55:16\r\net faire triompher la parole de Dieu.\r\n\r\n23:23:55:22  23:23:59:14\r\n\u00c7a, c'est moi, quand je m'appelais\r\n  encore Marc-Antoine Pougnier.\r\n\r\n23:23:59:19  23:24:02:22\r\n  Avec un fort accent genevois \r\n   Je suis originaire de Vernier\r\n\r\n23:24:03:03  23:24:05:14\r\n     dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n23:24:05:19  23:24:13:13\r\n       Musique arabisante\r\n\r\n23:24:13:18  23:24:16:01\r\n          \u2015Ici, \u00e0 Daech,\r\n  tout est beaucoup plus simple,\r\n\r\n23:24:16:06  23:24:18:02\r\non n'a pas d'ennemi dans les rues,\r\n\r\n23:24:18:07  23:24:20:03\r\n      il n'y a pas de clivage\r\n         entre les races.\r\n\r\n23:24:20:08  23:24:23:01\r\n         \u00c7a, c'est Farid,\r\n     un moudjahidin fran\u00e7ais.\r\n\r\n23:24:23:06  23:24:26:22\r\nM\u00eame s'il est noir, il n'y a aucune\r\n   diff\u00e9rence entre lui et moi.\r\n\r\n23:24:27:03  23:24:28:20\r\n  On est tous les deux musulmans.\r\n\r\n23:24:29:01  23:24:32:03\r\n    -Moi je nettoie les chiottes\r\net toi tu te balades avec une kalach.\r\n\r\n23:24:32:08  23:24:35:03\r\n   \u2015Fais pas ta mauvaise t\u00eate !\r\n\r\n23:24:35:08  23:24:40:20\r\n...\r\n\r\n23:24:41:01  23:24:44:04\r\n       -As Salam Alaykom !\r\n        -Alaykoum salam !\r\n\r\n23:24:44:09  23:24:46:11\r\n        \u2015\u00c7a va, l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n23:24:46:16  23:24:48:20\r\n   Ils se disputent en anglais\r\n\r\n23:24:49:01  23:24:52:08\r\n     Tu commences \u00e0 me courir\r\n  sur le bourrichon, tes colles !\r\n\r\n23:24:52:12  23:24:53:23\r\n       Allez, Tarik, roule !\r\n\r\n23:24:54:04  23:24:56:19\r\n      Lui, c'\u00e9tait un musulman\r\nmais il \u00e9tait pas d'accord avec nous\r\n\r\n23:24:57:00  23:24:59:12\r\n   donc je l'ai but\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n23:24:59:17  23:25:01:15\r\n        Voil\u00e0 mon chez-moi.\r\n\r\n23:25:01:20  23:25:03:17\r\n        Home sweet home.\r\n\r\n23:25:03:22  23:25:05:23\r\n    J'ai une connexion internet\r\n           \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\n\r\n23:25:06:04  23:25:09:11\r\n  Ma mission, c'est de recruter \r\n  d'autres moudjahidin de Suisse\r\n\r\n23:25:09:16  23:25:16:01\r\n       et de les faire venir\r\n        jusqu'ici en Syrie.\r\n\r\n23:25:16:06  23:25:18:04\r\n  Je surfe sur Facebook, Twitter.\r\n\r\n23:25:18:09  23:25:19:16\r\n           \u2015Toc toc toc.\r\n\r\n23:25:19:21  23:25:21:14\r\n       -As Salam Alaykom.\r\n\r\n23:25:21:19  23:25:23:04\r\n         Ca joue ou bien ?\r\n\r\n23:25:23:09  23:25:25:11\r\n          -Je venais voir\r\n\r\n23:25:25:16  23:25:28:11\r\n  s'il ne te restait pas des fois\r\n    des petites amph\u00e9tamines ?\r\n\r\n23:25:28:16  23:25:31:07\r\n          \u2015Mais bien s\u00fbr,\r\n j'en ai un sac complet, sers-toi.\r\n\r\n23:25:31:11  23:25:33:17\r\n Walid, c'est un ancien conf\u00e9d\u00e9r\u00e9,\r\n            comme moi.\r\n\r\n23:25:33:22  23:25:36:21\r\n\u2015Dis-moi, tu as fini avec ta femme ?\r\n        \u2015Ouais, tu la veux ?\r\n\r\n23:25:37:02  23:25:38:05\r\n          \u2015Je veux bien.\r\n\r\n23:25:38:10  23:25:40:13\r\n            \u2015Attends,\r\n   je la divorce tout de suite.\r\n\r\n23:25:40:18  23:25:41:17\r\n             Debout !\r\n\r\n23:25:41:22  23:25:43:12\r\n   Je te r\u00e9pudie, je te r\u00e9pudie,\r\n          je te r\u00e9pudie.\r\n\r\n23:25:43:17  23:25:45:06\r\n        Tu peux la prendre.\r\n\r\n23:25:45:11  23:25:47:11\r\n-Super, on va marier \u00e7a vite fait.\r\n\r\n23:25:47:16  23:25:48:18\r\n         \u2015On bosse aussi.\r\n\r\n23:25:48:23  23:25:50:13\r\n Je suis bourreau \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n23:25:50:18  23:25:54:20\r\nJ'ex\u00e9cute les gens au nom de Dieu,\r\n    glorifi\u00e9, exalt\u00e9 soit-il.\r\n\r\n23:25:55:01  23:25:58:20\r\nIl faut dire qu'entre les m\u00e9cr\u00e9ants\r\n   qui refusent de se convertir,\r\n\r\n23:25:59:01  23:26:01:10\r\n les homosexuels, les d\u00e9serteurs,\r\n\r\n23:26:01:14  23:26:05:11\r\n   les journalistes am\u00e9ricains,\r\n          on ch\u00f4me pas !\r\n\r\n23:26:05:15  23:26:11:10\r\n   Farid, il faudra me nettoyer\r\n         ce cheni en bas.\r\n\r\n23:26:11:14  23:26:15:02\r\n      Plus tard, c'est haut !\r\n\r\n23:26:15:07  23:26:17:22\r\n  Quelquefois, Gen\u00e8ve me manque.\r\n\r\n23:26:18:03  23:26:22:12\r\n      Un jour, je reviendrai,\r\n     la kalachnikov \u00e0 la main.\r\n\r\n23:26:22:17  23:26:25:11\r\nMes compagnons d'armes \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n23:26:25:15  23:26:28:01\r\n      nous lib\u00e9rerons Gen\u00e8ve\r\n       du joug protestant.\r\n\r\n23:26:28:06  23:26:30:04\r\nJ'ai toujours des contacts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n23:26:30:09  23:26:33:08\r\n          *-Salut Marco,\r\n  comment \u00e7a se passe en Syrie ?\r\n\r\n23:26:33:12  23:26:36:08\r\n    \u2015Plut\u00f4t bien au demeurant.\r\n\r\n23:26:36:12  23:26:39:11\r\n   *-Je voulais te dire, merci.\r\n         -Mais pourquoi ?\r\n\r\n23:26:39:16  23:26:42:16\r\n        -Avec les migrants,\r\n       la menace terroriste,\r\n\r\n23:26:42:21  23:26:45:01\r\n     c'est quand m\u00eame beaucoup\r\n           gr\u00e2ce \u00e0 vous\r\n\r\n23:26:45:06  23:26:47:11\r\n      qu'on a fait 11 si\u00e8ges\r\n      de mieux au national.\r\n\r\n23:26:47:16  23:26:48:23\r\n              Merci.\r\n\r\n23:26:49:04  23:26:51:17\r\n   \u2015De rien, \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n23:26:51:22  23:26:57:07\r\n   Applaudissements du public\r\n\r\n23:26:57:11  23:26:59:18\r\n \u2015Elle pr\u00e9side les Verts genevois,\r\n\r\n23:26:59:22  23:27:01:11\r\n        elle aime le v\u00e9lo,\r\n\r\n23:27:01:16  23:27:03:15\r\n      les jardins et sourire.\r\n\r\n23:27:03:19  23:27:07:09\r\n  C'est la plus jeune conseill\u00e8re\r\n        nationale du pays.\r\n\r\n23:27:07:13  23:27:10:04\r\n    On accueille Lisa Mazzone.\r\n\r\n23:27:10:09  23:27:14:09\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n23:27:14:13  23:27:19:10\r\n             \u2015Bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n23:27:19:14  23:27:25:12\r\n  \u2015Je vous pr\u00e9sente Ga\u00ebtan Brunner,\r\nil a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge que vous.\r\n\r\n23:27:25:17  23:27:30:14\r\n  Pas tout \u00e0 fait le m\u00eame parcours\r\nni le m\u00eame int\u00e9r\u00eat pour la politique.\r\n\r\n23:27:30:19  23:27:33:08\r\nVous n'avez pas vot\u00e9 dimanche dernier\r\n            par exemple ?\r\n\r\n23:27:33:12  23:27:35:23\r\n        \u2015C'est juste, mec. \r\n       -Vous avez pas vot\u00e9 ?\r\n\r\n23:27:36:04  23:27:38:15\r\n-J'avais rendez-vous avec des potes,\r\n            j'ai pas pu.\r\n\r\n23:27:38:19  23:27:43:15\r\nSurtout, je savais pas quoi choisir,\r\n   il y avait tellement d'offres.\r\n\r\n23:27:43:20  23:27:46:13\r\n\u2015Il y a le vote par correspondance\r\n           quand m\u00eame !\r\n\r\n23:27:46:18  23:27:48:06\r\n    \u2015Il faut mettre un timbre.\r\n\r\n23:27:48:11  23:27:50:18\r\n     \u2015\u00c0 Gen\u00e8ve, c'est gratuit.\r\n\r\n23:27:50:23  23:27:53:23\r\n \u2015Et pourtant, chaque voix compte.\r\n\r\n23:27:54:04  23:27:56:13\r\n           Lisa Mazzone,\r\n    vous en avez obtenu 12'331.\r\n\r\n23:27:56:18  23:28:00:15\r\n Une semaine apr\u00e8s votre \u00e9lection,\r\n    comment vous sentez-vous ?\r\n\r\n23:28:00:20  23:28:03:04\r\n            \u2015Fatigu\u00e9e.\r\n\r\n23:28:03:09  23:28:07:20\r\n         \u2015\u00c7a se voit pas.\r\n\r\n23:28:08:01  23:28:10:06\r\n-Les maquilleurs travaillent bien.\r\n\r\n23:28:10:11  23:28:13:04\r\n  C'est fatigant car quand on est\r\n      benjamine du Parlement,\r\n\r\n23:28:13:09  23:28:15:17\r\n   on a plein de sollicitations.\r\n\r\n23:28:15:22  23:28:19:14\r\n       \u2015La preuve, ce soir.\r\n\r\n23:28:19:19  23:28:21:07\r\n    Vous pensez d\u00e9j\u00e0 la suite ?\r\n\r\n23:28:21:11  23:28:24:14\r\n -Oui, j'ai un discours \u00e0 pr\u00e9parer\r\n       pour le 30 novembre.\r\n\r\n23:28:24:19  23:28:28:11\r\n\u2015Vous avez d\u00e9pass\u00e9 votre colisti\u00e8re\r\n     Anne Mahrer de 654 voix.\r\n\r\n23:28:28:17  23:28:31:02\r\n Vous l'avez \u00e9ject\u00e9e du Parlement.\r\n\r\n23:28:31:07  23:28:34:23\r\n \u2015Il y a des si\u00e8ges \u00e9jectables ?!\r\n\r\n23:28:35:04  23:28:39:02\r\n\u2015Expliquez-lui ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n23:28:39:07  23:28:43:18\r\n  \u2015Nous \u00e9tions sur la m\u00eame liste,\r\n     on fait parti des Verts.\r\n\r\n23:28:43:23  23:28:47:17\r\n  Elle si\u00e8ge au Conseil national,\r\n\r\n23:28:47:22  23:28:52:02\r\nje suis pr\u00e9sident des Verts genevois,\r\n je si\u00e8ge au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n23:28:52:06  23:28:54:13\r\n        On \u00e9tait les deux \r\n       en haut de la liste.\r\n\r\n23:28:54:18  23:28:59:10\r\nDu coup, les \u00e9lecteurs choisissent,\r\n          ils rajoutent,\r\n\r\n23:28:59:14  23:29:02:03\r\n   ils peuvent mettre deux fois\r\n          une personne.\r\n\r\n23:29:02:09  23:29:05:05\r\n           Il se trouve\r\n  que j'ai \u00e9t\u00e9 plus pl\u00e9biscit\u00e9e.\r\n\r\n23:29:05:10  23:29:07:08\r\n    \u2015Tu assneak\u00e9la vieille !\r\n\r\n23:29:07:12  23:29:09:03\r\n              \u2015Non !\r\n\r\n23:29:09:08  23:29:12:01\r\n       \u2015Tu as fait ta pute,\r\n    tu as bien foutu ledawa !\r\n\r\n23:29:12:06  23:29:14:00\r\n     Les vieux, c'est dehors !\r\n\r\n23:29:14:05  23:29:15:13\r\n            \u2015Non, non !\r\n\r\n23:29:15:18  23:29:18:18\r\nOn a travaill\u00e9 ensemble et le but,\r\n   c'\u00e9tait d'avoir deux si\u00e8ges.\r\n\r\n23:29:18:23  23:29:21:00\r\n       \u2015La langue de bois !\r\n\r\n23:29:21:05  23:29:22:11\r\n       \u2015On a presque r\u00e9ussi.\r\n\r\n23:29:22:16  23:29:24:04\r\n   \u2015On va \u00e9couter un peu la rue.\r\n\r\n23:29:24:09  23:29:26:02\r\n      \u2015Les Verts, c'est qui ?\r\n\r\n23:29:26:07  23:29:27:11\r\n       \u2015Les verres de quoi ?\r\n\r\n23:29:27:15  23:29:29:07\r\n       \u2015Le parti des Verts.\r\n        \u2015Je sais pas moi.\r\n\r\n23:29:29:11  23:29:31:02\r\n       \u2015Les Verts, c'est...\r\n\r\n23:29:31:07  23:29:32:22\r\n             \u2015L'UDC ?\r\n\r\n23:29:33:03  23:29:35:02\r\n             Le PDC ?\r\n\r\n23:29:35:07  23:29:37:10\r\n  \u2015Les Verts, ce sont les \u00e9co...\r\n\r\n23:29:37:14  23:29:38:10\r\n            -Graphie.\r\n\r\n23:29:38:14  23:29:39:18\r\n         -Ecologistes !\r\n\r\n23:29:39:23  23:29:42:05\r\n            -Les \u00e9co...\r\n            -Ecologie.\r\n\r\n23:29:42:10  23:29:43:11\r\n         Les \u00e9chographies.\r\n\r\n23:29:43:15  23:29:46:16\r\n         \u2015Les \u00e9cologistes.\r\n\r\n23:29:46:21  23:29:49:14\r\n          \u2015Lisa Mazzone,\r\n   vous n'\u00eates pas sur Twitter.\r\n\r\n23:29:49:19  23:29:51:05\r\n         Pas sur Facebook.\r\n\r\n23:29:51:10  23:29:52:13\r\n             \u2015Quoi ?!\r\n\r\n23:29:52:18  23:29:55:06\r\nTu fais comment pour communiquer ?\r\n\r\n23:29:55:11  23:29:57:11\r\n            \u2015Comme \u00e7a.\r\n\r\n23:29:57:15  23:29:59:22\r\n        \u2015C'est incroyable !\r\n\r\n23:30:00:03  23:30:03:14\r\n \u2015C'est assez rare pour une fille\r\n       de votre g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n23:30:03:19  23:30:05:20\r\n Et pourquoi t'es pas sur Twitter\r\n          et Facebook ?\r\n\r\n23:30:06:01  23:30:08:16\r\n \u2015Parce que j'ai plein de pr\u00e9jug\u00e9s\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n23:30:08:21  23:30:11:01\r\n       Je pense que \u00e7a prend\r\n        beaucoup de temps.\r\n\r\n23:30:11:05  23:30:12:10\r\n           -Que dalle !\r\n\r\n23:30:12:13  23:30:16:12\r\n-Les politiciens vont sur Facebook\r\net parlent aux autres politiciens.\r\n\r\n23:30:16:17  23:30:18:19\r\n  \u00c7a fait de grande discussions.\r\n\r\n23:30:19:00  23:30:21:14\r\n        Pendant ce temps, \r\n       je fais autre chose.\r\n\r\n23:30:21:19  23:30:24:05\r\n     -Les autres politiciens,\r\n      c'est de la racaille.\r\n\r\n23:30:24:09  23:30:26:07\r\n\u2015Comment vous avez fait campagne ?\r\n\r\n23:30:26:12  23:30:28:07\r\n Beaucoup de candidats sont pass\u00e9s\r\n\r\n23:30:28:11  23:30:30:00\r\n     par les r\u00e9seaux sociaux \r\n    pour faire leur promotion.\r\n\r\n23:30:30:05  23:30:32:11\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n23:30:32:16  23:30:35:21\r\n          \u2015Dans la rue,\r\n  dans le contact avec les gens.\r\n\r\n23:30:36:02  23:30:38:07\r\nDans le fait de mobiliser son r\u00e9seau.\r\n\r\n23:30:38:11  23:30:40:16\r\n Et c'est tout ce qui vient avant.\r\n\r\n23:30:40:21  23:30:43:05\r\n           Une campagne,\r\n     \u00e7a se fait pas en 2 mois.\r\n\r\n23:30:43:10  23:30:47:08\r\n     Ca se fait en une ann\u00e9e,\r\n      2 ans, 3 ans et plus.\r\n\r\n23:30:47:12  23:30:51:02\r\n\u2015Une quinzaine d'\u00e9lus au Parlement\r\n        \u00e0 moins de 35 ans.\r\n\r\n23:30:51:07  23:30:53:12\r\n     Mais ils sont plut\u00f4t \u00e9lus\r\n          par des vieux.\r\n\r\n23:30:53:16  23:30:56:06\r\n    Et pas par Ga\u00ebtan Brunner.\r\n\r\n23:30:56:11  23:31:00:00\r\n   -Je vote pas pour les vieux,\r\nje vote d\u00e9j\u00e0 pas pour les jeunes !\r\n\r\n23:31:00:05  23:31:02:06\r\n -Les jeunes ne votent pas ou peu.\r\n\r\n23:31:02:11  23:31:03:23\r\n    Pensez-vous qu'\u00eatre jeune,\r\n\r\n23:31:04:04  23:31:07:00\r\n\u00e7a peut faciliter pour transmettre\r\n     vos messages aux jeunes.\r\n\r\n23:31:07:05  23:31:08:11\r\n         \u2015J'aimerais bien.\r\n\r\n23:31:08:15  23:31:11:07\r\n     J'aimerais qu'ils soient\r\n      plus nombreux \u00e0 voter.\r\n\r\n23:31:11:11  23:31:13:14\r\nCar on se fait imposer une r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n23:31:13:19  23:31:16:04\r\n      qui n'est pas la n\u00f4tre.\r\n\r\n23:31:16:09  23:31:20:11\r\n Le Parlement a une moyenne d'\u00e2ge\r\n        de plus de 50 ans.\r\n\r\n23:31:20:15  23:31:24:11\r\nConcr\u00e8tement, il dicte sa r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n23:31:24:16  23:31:27:17\r\n         \u00c7a doit changer.\r\n\r\n23:31:27:22  23:31:31:18\r\n  Les gens doivent se mobiliser \r\n  et croire \u00e0 cet instrument-l\u00e0.\r\n\r\n23:31:31:23  23:31:33:01\r\n      \u2015Vous \u00eates convaincu ?\r\n\r\n23:31:33:06  23:31:35:23\r\n         \u2015Que dalle, mec,\r\nj'ai envie de me suicider d'ennui.\r\n\r\n23:31:36:04  23:31:37:19\r\n            \u2015Mais non !\r\n            \u2015Pourquoi ?\r\n\r\n23:31:38:00  23:31:39:22\r\n        \u2015Je comprends rien\r\n       \u00e0 ce qu'elle me dit.\r\n\r\n23:31:40:03  23:31:42:10\r\n Changer l'avenir, se mobiliser...\r\n\r\n23:31:42:14  23:31:44:09\r\n     \u2015Changer le pr\u00e9sent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n23:31:44:13  23:31:46:05\r\n    Quand tu votes, tu choisis\r\n\r\n23:31:46:10  23:31:49:05\r\n   des personnes qui vont voter\r\n     des lois tout de suite,\r\n\r\n23:31:49:10  23:31:51:13\r\n qui auront un impact d\u00e8s demain.\r\n\r\n23:31:51:18  23:31:55:07\r\n  \u2015Pas tout \u00e0 fait, parce qu'avec\r\n   la proc\u00e9dure de consultation,\r\n\r\n23:31:55:11  23:31:58:20\r\nla navette entre les deux chambres,\r\n     le d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire...\r\n\r\n23:31:59:01  23:32:02:00\r\n    \u2015Tu hyper bien renseign\u00e9 !\r\n\r\n23:32:02:05  23:32:04:09\r\n  \u2015C'est quoi votre truc \u00e0 vous ?\r\n\r\n23:32:04:13  23:32:06:09\r\n     \u2015C'est plut\u00f4t la musique.\r\n\r\n23:32:06:13  23:32:08:01\r\n            \u2015Le genre ?\r\n\r\n23:32:08:06  23:32:10:03\r\n       \u2015Du pora ! Du pora !\r\n             -Du... ?\r\n\r\n23:32:10:08  23:32:12:11\r\n             \u2015Du rap.\r\n\r\n23:32:12:15  23:32:16:09\r\nTu veux une petite d\u00e9mo, vite fait ?\r\n    \u2015On est un peu \u00e0 la bourre.\r\n\r\n23:32:16:13  23:32:20:09\r\n    \u2015Je te fais une petite d\u00e9mo\r\n   en l'honneur de Mademoiselle.\r\n\r\n23:32:20:13  23:32:21:16\r\n             \u2015Madame.\r\n\r\n23:32:21:21  23:32:24:03\r\n      \u2015Il vous faut un micro.\r\n\r\n23:32:24:08  23:32:26:02\r\n         J'ai pas de bits.\r\n\r\n23:32:26:07  23:32:28:09\r\n        Tu as un big boss !\r\n\r\n23:32:28:13  23:32:30:03\r\n        \u2015Merci, Jean-Marc.\r\n\r\n23:32:30:08  23:32:32:00\r\n             On y va.\r\n\r\n23:32:32:05  23:32:33:16\r\n              Intro !\r\n\r\n23:32:33:21  23:32:36:20\r\n        Il fait du bibox\r\n\r\n23:32:37:01  23:32:40:05\r\n    -Hein, hein, ouais, ouais\r\n\r\n23:32:40:10  23:32:41:20\r\n...\r\n\r\n23:32:42:01  23:32:44:21\r\n  -Lisa Mazzone, Lisa Mazzone,\r\n\r\n23:32:45:02  23:32:47:06\r\n     Lisa, t'es \u00e0 la masse.\r\n\r\n23:32:47:11  23:32:49:06\r\n       T'es dans la zone,\r\n    tu fais de la politique.\r\n\r\n23:32:49:11  23:32:50:23\r\n   C'est tout sauf romantique.\r\n\r\n23:32:51:03  23:32:53:11\r\n       Lisa Mazzone, Lisa,\r\n       tu es mon amazone.\r\n\r\n23:32:53:16  23:32:55:18\r\n...\r\n\r\n23:32:55:23  23:32:57:21\r\n Ouais, vous en voulez encore ?\r\n\r\n23:32:58:02  23:33:02:12\r\n...\r\n\r\n23:33:02:17  23:33:09:19\r\n            -Revenez !\r\n\r\n23:33:10:00  23:33:11:14\r\n   Vous avez encore des trucs ?\r\n\r\n23:33:11:19  23:33:14:09\r\n   Mais pourquoi la politique,\r\n c'est compl\u00e8tement masochique ?\r\n\r\n23:33:14:13  23:33:17:03\r\n      Tu vas te faire zbeu\r\nsurtout que t'es chez les Verts.\r\n\r\n23:33:17:08  23:33:19:03\r\n     Le vert que tu v\u00e9n\u00e8res,\r\n\r\n23:33:19:08  23:33:20:11\r\nle ver qui coule dans tes veines\r\n     comme de la verveine.\r\n\r\n23:33:21:10  23:33:22:00\r\n        Mais Mazzone, yo,\r\n\r\n23:33:22:05  23:33:24:01\r\n      il y a plus que nous \r\n     dans la couche d'ozone.\r\n\r\n23:33:24:06  23:33:25:19\r\n  Viens plut\u00f4t dans mon mazot, \r\n  je te cuisinerai de la mozza.\r\n\r\n23:33:26:00  23:33:27:20\r\n          M\u00e9sopotamie,\r\n       Mazzo pote \u00e0 moi !\r\n\r\n23:33:28:01  23:33:32:06\r\n          M\u00e9sopotamie,\r\n      Mazzone pote \u00e0 moi !\r\n\r\n23:33:32:11  23:33:33:12\r\n...\r\n\r\n23:33:33:17  23:33:35:08\r\nOuais, ouais, je te kiffe bien !\r\n\r\n23:33:35:12  23:33:37:17\r\nSi je me mets \u00e0 voter, je voterai\r\n  pour toi parce que t'es cool\r\n\r\n23:33:37:22  23:33:41:20\r\n et surtout parce que les Verts,\r\n \u00e0 l'envers, \u00e7a fait les r\u00eaves.\r\n\r\n23:33:42:01  23:33:43:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n23:33:43:17  23:33:47:18\r\n          Po, po, po !\r\n\r\n23:33:47:23  23:33:49:02\r\n           \u2015Magnifique.\r\n\r\n23:33:49:07  23:33:51:06\r\n          Une r\u00e9action ?\r\n\r\n23:33:51:11  23:33:54:05\r\n        \u2015Je vais l'engager\r\n  comme charg\u00e9 de communication.\r\n\r\n23:33:54:10  23:33:57:05\r\n   \u2015Sur Twitter ou sur Facebook\r\n sinon \u00e7a vaut rien, mec... meuf !\r\n\r\n23:33:57:10  23:34:00:08\r\n\u2015Tu lances mon r\u00e9seau twitter alors ?\r\n             \u2015\u00c7a marche.\r\n\r\n23:34:00:12  23:34:02:22\r\n      Faudra que tu apprennes\r\n        \u00e0 saluer correct !\r\n\r\n23:34:03:03  23:34:04:02\r\n          \u2015Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n23:34:04:07  23:34:06:01\r\n            \u00c0 bient\u00f4t.\r\n\r\n23:34:06:06  23:34:08:07\r\n   \"26 minutes\", c'est termin\u00e9,\r\n\r\n23:34:08:11  23:34:10:23\r\n   merci de nous avoir suivis,\r\n \u00e0 samedi prochain et d'ici l\u00e0...\r\n\r\n23:34:11:04  23:34:16:17\r\n          -Po, po, po !\r\n           -Po, po, po.\r\n\r\n23:34:25:05  23:34:32:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "scripts": ["\nSource Contenu Dur\u00e9e Cumul Son Divers\n\n1 LSM MTO - frissons 0:00:00 0:00:00 LSM\n\n2\nLSM\n\nchroma key\nG\u00e9n\u00e9rique D\u00e9but 0:00:24 0:00:24 LSM\n\n3\nC + synth\u00e9  \n\nV. Veillon\nIntro Bonsoir - Vincent 0:00:10 0:00:34 PLATEAU\n\n4 C Vincent lance le sommaire 0:00:10 0:00:44 PLATEAU\n\n5\n\nchroma key\n\nLSM + \n\nsynth\u00e9s \n\nSommaire en images \n\nPlateau couvert \n0:00:34 0:01:18 LSM /PLAT\n\n6\nC + synth\u00e9 \n\nRPA\n\nVincent intro :\n\nreportage de la r\u00e9daction\n0:00:30 0:01:48 PLATEAU\n\n7\nLSM\n\nchroma key\n\nLe reportage de la r\u00e9daction\n\nLe travail au noir   \n0:03:24 0:05:12 LSM Installer VK\n\n8\nC +\n\nSynth\u00e9 invit\u00e9 \n\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction -                   \n\nSven Pahud\n0:05:30 0:10:42\n\n9\nLSM\n\nchroma key\nPUB 0:00:19 0:11:01\n\n10 C + synth\u00e9\nIntro Veillon :\n\nL'escapade de la r\u00e9daction\n0:00:30 0:11:31\n\n11\nLSM\n\nchroma key\n\nL'escapade de la r\u00e9daction\n\nUDC\n0:02:31 0:14:02 LSM\n\n12\nC + synth\u00e9 26 \n\nminutes \nextro Veillon 0:00:10 0:14:12\n\n13\nLSM\n\nchroma key\nMTO - UDC 0:00:29 0:14:41 LSM\n\n14 C + synth\u00e9 Vincent lance Mets les cha\u00eenes 0:00:10 0:14:51\n\n26 MINUTES - No 22 - 24.10.15 - RTS1 - 20H10 ( 2-40299-0159)  ZT  020974       - Dur\u00e9e: 27'43\n\nR\u00e9alisation: Alain Herzig / Charg\u00e9 prod: Pierre Genoud / Chef de car: Louis Troyon / Scripte : Nathalie Portmann \n\nInvit\u00e9e: Lisa Mazzone, Les Verts - GE\n\n\n\n15 C + LSM Mets les cha\u00eenes 0:02:32 0:17:23 DUPLEX\n\n16\nC\n\nExtro Veillon 0:00:20 0:17:43 PLATEAU\n\n17\nLSM\n\nchroma key\nMTO - chocolat 0:00:09 0:17:52 LSM\n\n18\nC + Synth\u00e9 \n\nTPB\nVeillon intro TPB 0:00:20 0:18:12 PLATEAU\n\n19\nLSM\n\nchroma key\n\nTout petits bonheurs\n\nSuisses au djihad\n0:03:18 0:21:30 LSM Installer VK\n\n20\nC + synth\u00e9\n\nENT\n\nVincent intro :\n\nL'entretien de la r\u00e9daction\n0:00:15 0:21:45 PLATEAU\n\n21\nLSM\n\nchroma key\nJingle l'entretien de la r\u00e9daction 0:00:05 0:21:50 LSM\n\n22 C\nArriv\u00e9e de Lisa Mazzone\n\nVincent K d\u00e9j\u00e0 sur le plateau \n0:00:10 0:22:00\n\nPLATEAU+ \n\nIR entr\u00e9e\n\n23\nC \n\n+ synth\u00e9  \n\nInterview Ga\u00ebtan Br\u00fcnner +       Lisa \n\nMazzone\n0:05:00 0:27:00 PLATEAU\n\n24\nC + Synth\u00e9 \n\n26 \n\nminutes.ch\n\nVincent Bye 0:00:20 0:27:20\nPLATEAU\n+ ir pr\u00e9- \n\ng\u00e9n\u00e9rique\n\n25\nHARRIS /\n\n Synth\u00e9 cut\nG\u00e9n\u00e9rique de fin 0:00:22 0:27:42\n\n\n\n \n\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-24T19:05:20Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615517", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020974", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C2E3BF14-5850-40F9-B656-F7E91E2EDF8C", "internalArchiveId": "C2E3BF14-5850-40F9-B656-F7E91E2EDF8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre! L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.", "publicationDate": "2015-10-24T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine: Jacques Mirenowicz de LaRevueDurable \u00e0 propos d'un rapport, pr\u00e9sent\u00e9 conjointement par l'organisation environnementale \"Croix-Verte suisse\" et \"Pure Earth\" (anciennement Blacksmith Institute), listant six polluants environnementaux les plus dangereux. Ces derniers menacent en effet pr\u00e8s de cent millions de personnes \u00e0 travers le monde, et concernent les couches les plus pauvres de la population.", "durationSec": 287, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7156301", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2015-10-24T10:03:45_allo-la-terre", "Prise de terre du 24.10.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\n\nCette semaine: Jacques Mirenowicz de LaRevueDurable \u00e0 propos d'un rapport, pr\u00e9sent\u00e9 conjointement par l'organisation environnementale \"Croix-Verte suisse\" et \"Pure Earth\" (anciennement Blacksmith Institute), listant six polluants environnementaux les plus dangereux. Ces derniers menacent en effet pr\u00e8s de cent millions de personnes \u00e0 travers le monde, et concernent les couches les plus pauvres de la population."], "variantIds": ["ece-7156301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-24T13:05:06Z", "speechToTexts": ["24.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nEt de la Terre, allo la terre allo la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [82%] :\r\nL'actualit\u00e9 environnementale comment\u00e9e ce matin par Jacques mie r\u00e9novent each bonjour Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:13) [95%] :\r\nAujourd'hui, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [86%] :\r\nR\u00e9dacteur en chef de la revue durable et on s'arr\u00eate ce matin sur un rapport de l'ONG ONG environnementales, la Croix verte publi\u00e9 r\u00e9cemment, il y a 2 jours, je crois qu'il montre que si polluants majeurs menace pr\u00e8s de 100 millions de personnes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc c'est un rapport qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 cette semaine en fait par 2 ONG la verte Suisse et puis Earth, une ONG \u00e9tats-unienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans la pollution par les sites contamin\u00e9s qui ont rendu public, donc ce rapport \u00e0 peu pr\u00e8s 26 millions de personnes sont directement menac\u00e9s par le plomb 19 millions par le mercure 16 millions par le chrome 22 millions par les radionucl\u00e9ides 7 millions par les pesticides et 5 millions par le cadmium, \u00e7a fait un total de 95 millions les ONG ont examin\u00e9 3200 sites contamin\u00e9s dans 49 pays, donc \u00e7a veut dire que les chiffres globaux totaux sont tr\u00e8s vraisemblablement bien pire encore, mais l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, avec 95 millions personnes on a 14 fois \u00e0 la population totale de la Suisse, donc \u00e7a fait vraiment beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [87%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser la notion de de menacer, quoi, c'est une menace imminente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [87%] :\r\nAlors, menace, \u00e7a veut tout simplement dire que la pollution et si proche de leur lieu de vie, que ces personnes sont directement menac\u00e9s dans leur sant\u00e9, elles peuvent \u00eatre victimes de de maladies chroniques de l\u00e9sions neurologiques de cancer de toutes sortes et puis leur esp\u00e9rance de vie est gravement affect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors si vous avez choisi de commenter cette actualit\u00e9, Jacques, ce matin, c'est parce que ce qui vous a frapp\u00e9 dans cette information, c'est que, \u00e9videmment, ce sont d'abord et essentiellement les populations les plus pauvres qui sentent expos\u00e9s \u00e0 ces menaces. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [93%] :\r\nOui, alors ces polluants sont directement li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 industrielle \u00e0 l'extraction mini\u00e8re \u00e0 l'agriculture et donc fort logiquement ce sont les populations les plus pauvres partout sur la plan\u00e8te, c'est la m\u00eame chose qui souffrent de cette Exposition \u00e0 tous ces produits chimiques, or il me semble qu'en ce moment le mouvement \u00e9cologique se tournent de plus en plus vers les pauvres comme vers une planche de salut il y a un mouvement international qui s'appelle le Mouvement pour la justice environnementale qui relie aux \u00e9cologique et mon sociaux pour trouver des solutions dans un autre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui ne laisse plus sur la m\u00eame d\u00e9gradation \u00e9cologique pour cr\u00e9er des richesses mat\u00e9rielles et mon\u00e9taire alors je je cite juste un exemple parce qu'il est particuli\u00e8rement frappant et symbolique, il y a de nombreux projets de mines d'or en Am\u00e9rique latine, pour lesquels les populations riveraines disent qu'elle pr\u00e9f\u00e8re sauver l'eau de leur nappe phr\u00e9atique plut\u00f4t que de recevoir d'hypoth\u00e9tiques retomb\u00e9es financi\u00e8res de l'extraction de l'or de ces lignes dont elles sont proches pour pour ces populations, la qualit\u00e9 de l'eau, la qualit\u00e9 de leur vie, la qualit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes qui les entourent et bien plus importante que les richesses qui pourraient \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par cette par cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [94%] :\r\nEt le pape Fran\u00e7ois lui- m\u00eame d'ailleurs, on peut le citer au passage se tourne vers les pauvres comme \u00e9tant peut-\u00eatre aussi une solution au d\u00e9sastre \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [88%] :\r\nAlors, lui aussi, oui, hier, les pauvres, ils les appellent les messagers du changement, en fait, c'est comme si, par- del\u00e0 toutes ces diff\u00e9rences culturelles et toutes ces diff\u00e9rences en termes de croyances et de valeurs, il y avait quelque chose de beaucoup plus universel de commun et \u00e0 partager avec toute l'humanit\u00e9, la qu\u00eate d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau soutenable est infiniment plus juste que la soci\u00e9t\u00e9 industrielle actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [84%] :\r\nPr\u00e8s de 100 millions de personnes dans le monde, et parmi ces personnes, parmi les plus pauvres menac\u00e9s par 6 polluants majeurs, c'est ce qui ressort d'un rapport publi\u00e9 cette semaine par l'ONG, la Croix-Verte et par pure heure ce qui est -elle une ONG \u00e9tats-unienne, c'est l'actualit\u00e9, que vous aviez retenu ce matin Jacques Neirynck vite \u00e0 signaler que la Revue durable continue son cycle de conf\u00e9rences consacr\u00e9 au d\u00e9sinvestissement de de l'industrie fossile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:15) [94%] :\r\nAbsolument, donc les premi\u00e8res conf\u00e9rences ont eu lieu \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, les prochaines soir\u00e9es ont lieu le 3 novembre au mus\u00e9um d'histoire naturelle \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le 5 novembre et l\u00e0 on envisagera concr\u00e8tement comment fait- on quand on est un investisseur public ou priv\u00e9 pour d\u00e9sinvestir de cette industrie et comment fait- on pour investir son argent dans des projets porteurs de sens de la transition \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [96%] :\r\nMerci Jacques bon week- end \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:44) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-24T08:15:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mirenowicz, Jacques", "role": ",r\u00e9dacteur en chef de LaRevueDurable", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED5112CD-6022-41A6-A215-0F97370076AF", "internalArchiveId": "ED5112CD-6022-41A6-A215-0F97370076AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au moins 42 morts dans l'accident le plus meurtrier en France depuis 1982", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nUne collision sur une route secondaire entre un autocar et un poids lourd a fait 42 morts et 8 bless\u00e9s, dont 4 graves, vendredi \u00e0 Puisseguin, pr\u00e8s de Libourne en Gironde, dans le sud-ouest de la France. Le chauffeur du camion est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 alors que le chauffeur du bus a pu en r\u00e9chapper. Le car transportait des retrait\u00e9s qui partaient en excursion.\r\n\r\n* * Au moins 42 morts dans l'accident le plus meurtrier en France depuis 1982 12h30 Accident de car en France\r\nC'est l'accident de car le plus meurtrier en France depuis 33 ans. T\u00f4t ce matin, 42 personnes ont trouv\u00e9 la mort dans la collision entre un car et un camion pr\u00e8s de Libourne en Gironde. 8 personnes sont \u00e9galement bless\u00e9es, dont 4 gri\u00e8vement. Le chauffeur du camion est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le chauffeur du bus lui a pu en r\u00e9chapper. Le car transportait des retrait\u00e9s qui partaient en excursion. Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris, que sait-on de cet accident \u00e0 l'heure actuelle\u00a0? \r\nLes deux v\u00e9hicules sont rentr\u00e9s en collision sur une route d\u00e9partementales tr\u00e8s sinueuses dans un virage particuli\u00e8rement sec.pour une raison encore inexpliqu\u00e9e, le camion \u00e9tait d\u00e9port\u00e9 sur la gauche de son trajet et le car qui arrivait en sens inverse n'a pas pu l'\u00e9viter. si le bilan est aussi lourd c'est parce que le choc a \u00e9t\u00e9 d'une telle violence que le car a aussit\u00f4t pris feu.. les victimes se sont donc retrouv\u00e9s prises au pi\u00e8ge dans le v\u00e9hicule enflamm\u00e9..juste avant l'impact le chauffeur du bus a eu le reflexe d'actionner l'ouverture les portes.8 personnes ont pu s'\u00e9chapper mais vous l'avez 4 dit sont dans un \u00e9tat grave.de gros moyens sont \u00e9videmment d\u00e9ploy\u00e9s sur les lieux avec pompiers et police, la route d\u00e9partementale est coup\u00e9e dans les deux sens, une cellule de crise a \u00e9t\u00e9 mise en place dans la commune le plus proche Puisseguin ainsi qu'un num\u00e9ro vert pour les familles des victimes.\r\nFran\u00e7ois Hollande s'est exprim\u00e9 toute \u00e0 l'heure suite \u00e0 cet accident depuis la Gr\u00e8ce o\u00f9 il est en voyage d'Etat.\u00e9coutez.\r\nSon '34\r\nAriane, mobilisation du gouvernement, le premier ministre et le ministre de l'int\u00e9rieur sont arriv\u00e9s sur place \r\nOui blbalabla\r\nEnqueteurs uex aussi sont arriv\u00e9s su plce, travail d'ifentification, travail enquete classique pour tenter de compredre ce qui s'est pass\u00e9..le t\u00e9moiganage du cgauffeur de bius\r\nAriane Hasler \u00e0 paris", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172579", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Au moins 42 morts dans l'accident le plus meurtrier en France depuis 1982 / 12H30_2015-10-23T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["Une collision sur une route secondaire entre un autocar et un poids lourd a fait 42 morts et 8 bless\u00e9s, dont 4 graves, vendredi \u00e0 Puisseguin, pr\u00e8s de Libourne en Gironde, dans le sud-ouest de la France. Le chauffeur du camion est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 alors que le chauffeur du bus a pu en r\u00e9chapper. Le car transportait des retrait\u00e9s qui partaient en excursion."], "variantIds": ["ece-7172579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:41Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est donc l'accident de car le plus meurtrier en France depuis 33 ans, t\u00f4t ce matin, 42 personnes ont trouv\u00e9 la mort dans la collision entre un car et un camion pr\u00e8s de Libourne en Gironde, 8 personnes sont \u00e9galement bless\u00e9es 4 gri\u00e8vement, le chauffeur du camion est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le chauffeur du bus lui a pu s'\u00e9chapper le car transportait des retrait\u00e9s qui partaient en excursion Ariane Hasler, on vous retrouve en Direct de Paris, que sait -on de cet accident, \u00e0 l'heure actuelle Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEh bien, les 2 v\u00e9hicules sont entr\u00e9s en collision sur une route d\u00e9partementales tr\u00e8s sinueuses dans un virage particuli\u00e8rement sec, est ce qu'on sait pour l'heure, des conditions de l'accident, et bien c'est essentiellement le chauffeur du car qui l'a racont\u00e9 aux enqu\u00eateurs pour une raison encore une expliquer le camion \u00e9tait d\u00e9port\u00e9 sur la gauche de son trajet dans le virage et le car qui arrivait en sens inverse, n'a pas pu l'\u00e9viter, le chauffeur, d\u00e9clarant aux enqu\u00eateurs avoir vu le camion trop tard et si le bilan est aussi lourd, h\u00e9 bien c'est parce que le choc a \u00e9t\u00e9 d'une telle violence que le pas le car a pris feu quasiment sur le coup, les victimes se sont donc retrouv\u00e9s prises au pi\u00e8ge des flammes, le chauffeur du bus a eu le r\u00e9flexe d'actionner l'ouverture des portes, mais celui personnes ont pu s'\u00e9chapper et 4, vous l'avez dit, sont dans un \u00e9tat grave alors de gros moyens sont \u00e9videmment d\u00e9ploy\u00e9s sur les lieux avec : pompiers, police, la route d\u00e9partementale est coup\u00e9e dans les 2 sens, une cellule de crise a \u00e9t\u00e9 mise en place dans l'\u00e9cole de la commune la plus proche, Puisseguin pour les familles des victimes, la salle des f\u00eates de la commune serait -elle transform\u00e9e en chapelle ardente, l'\u00e9motion est tr\u00e8s vive ici, Fran\u00e7ois Hollande s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure suite \u00e0 cet accident depuis la Gr\u00e8ce, o\u00f9 il est en voyage d'\u00c9tat \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [85%] :\r\nMoi, je vois sur Net total s'il n'y avait pas eu un terrible accident en France. \r\nDonc ces derni\u00e8res heures qui a provoqu\u00e9 la mort. \r\nAujourd'hui d'une quarantaine de personnes nous attendons d'avoir plus d'informations, le gouvernement fran\u00e7ais totalement mobilis\u00e9 sur cette strat\u00e9gie cette trap\u00e9ziste trag\u00e9die et je demande vraiment que l'on comprenne bien malgr\u00e9 l'accueil de l'amiti\u00e9 qui nous est prodigu\u00e9e nous sommes plong\u00e9s dans la tristesse \u00e0 cause de ce drame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [91%] :\r\nAriane mobilisation du gouvernement le 1er ministre et le ministre de l'Int\u00e9rieur, sont d'ailleurs arriv\u00e9s sur place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nOui, Manuel Valls et Bernard Cazeneuve, qui devrait s'exprimer dans les villes, dans les minutes qui viennent, arriv\u00e9s sur place aussi des enqu\u00eateurs \u00e0 la fois pour le travail d'identification des victimes mais aussi pour commencer l'enqu\u00eate afin de comprendre comment cet accident est arriv\u00e9 et notamment pourquoi les 2 v\u00e9hicules se sont percut\u00e9s aussi violemment. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T10:37:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-956F6AB9-ECCF-4777-80CD-51275DD59031", "internalArchiveId": "956F6AB9-ECCF-4777-80CD-51275DD59031", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Les Verts veulent se r\u00e9former apr\u00e8s leur d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale o\u00f9 ils ont perdu cinq des quinze si\u00e8ges d\u00e9tenus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales ", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Regula Rytz, co-pr\u00e9sidente des Verts, estime dans la Basler Zeitung que de nombreuses erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises notamment par des membres \u00e9minents du partis. Elle pense en particulier \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident Ueli Leuenberger ou au Zurichois Daniel Vischer. Tous deux sont rest\u00e9s trop longtemps agripp\u00e9s \u00e0 leurs si\u00e8ges, selon elle. Ils n'ont pas c\u00e9d\u00e9 leur place durant la l\u00e9gislature pour que de jeunes pousses puissent faire un tour de chauffe au Conseil national.", "durationSec": 516, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172562", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "parti politique", "conseiller national", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Les Verts", "Leuenberger, Ueli", "Rytz, Regula"], "alternativeTitle": ["R\u00e8glements de compte chez les Verts apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale / FOR_2015-10-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["La copr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz, fait une analyse sans concession de la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale du 18 octobre.  Elle estime que de nombreuses erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises notamment par des membres \u00e9minents du parti. Parmi ces personnes, elle cite nomm\u00e9ment l'ancien pr\u00e9sident des Verts, le Genevois Ueli Leuenberger, sa r\u00e9action."], "variantIds": ["ece-7172562"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T12:45:51Z", "webPublicationDate": "2015-10-23T16:16:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "ex-pr\u00e9sident des Verts suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F495E172-5D78-4434-BB81-3C1C91D011AE", "internalArchiveId": "F495E172-5D78-4434-BB81-3C1C91D011AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin n'est pas victime de la libre circulation, assurent les autorit\u00e9s", "publicationDate": "2015-10-23T00:00:00Z", "summary": "Le Tessin n'est pas victime de la libre circulation, assurent les autorit\u00e9sINTRO \r\nOn le croyait victime des effets n\u00e9gatifs de la libre-circulation. Il n'en est rien. \r\nLe Tessin, malgr\u00e9 la force du franc et la crise \u00e9conomique qui gangr\u00e8ne toujours l'Italie, se porte bien. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e9lait ce matin le D\u00e9partement cantonal de l'\u00e9conomie.\r\nUne bonne nouvelle, alors qu'une pol\u00e9mique fait rage au sud des Alpes, suite \u00e0 la publication d'une \u00e9tude sur l'impact des frontaliers sur le march\u00e9 du travail tessinois, Nicole della Pietra\r\nCANEVAS\r\nL\u00e9g\u00e8re augmentation des exportations et un taux de ch\u00f4mage et de productivit\u00e9 qui rejoignent progressivement la moyenne nationale. Pas si mal, par les temps qui courent, et alors que l'on croyait le Tessin parent pauvre de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique. \r\nMais au sud des Alpes, l'\u00e9chiquier politique se d\u00e9cha\u00eene depuis mardi, depuis que le quotidien La Regione r\u00e9v\u00e9lait les grandes lignes d'un rapport de l'Institut de recherches \u00e9conomiques de l'Universit\u00e9 de la Suisse italienne, command\u00e9 par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, le Seco et le Grand Conseil, dans le but de comprendre les effets du d\u00e9ferlement de frontaliers italiens  - ils sont plus de 60'000 - sur le canton. \r\nRelance Chrystel: En bref, que dit le rapport et quelles sont ces r\u00e9actions ?\r\n1 - Il n'y a pas de remplacement syst\u00e9matique de la main d'oeuvre locale tessinoise par des frontaliers et 2 - pas, ou peu, de dumping salarial.\r\nDeux \u00e9lus, le nouveau conseiller national UDC Marco Chiesa et un Vert, ont co-sign\u00e9 un interpellation avant m\u00eame de conna\u00eetre le contenu dudit rapport (!) pour demander des comptes au gouvernement. Dans son blog, le Vert a trait\u00e9 le directeur des recherches, de \u00abSuisse allemand paternaliste, avec l'arrogance d'un bailli en visite sur ses terres\u00bb; peu apr\u00e8s, un d\u00e9put\u00e9 PDC a demand\u00e9 que le directeur de l'Institut universitaire paye l'\u00e9tude de sa poche, et un \u00e9dile de la Lega, exigeait m\u00eame que l'Institut en question soit tout bonnement ferm\u00e9 avec effet imm\u00e9diat. Un climat et une agressivit\u00e9 verbale inimaginables ailleurs, o\u00f9 les travaux de recherches sont g\u00e9n\u00e9ralement admis, et non vilipend\u00e9s de la sorte.  \r\nRelance Chrystel: Comment expliquer ce d\u00e9bordement ?\r\nLe frontalier est le cheval de bataille, LA b\u00eate noire et \u00e0 la fois une sorte de vache sacr\u00e9e, politiquement s'entend, pour un nombre grandissant de partis. Et remettre en question l'id\u00e9e que la pr\u00e9sence de cette main d'oeuvre italienne met en difficult\u00e9 les travailleurs tessinois, a quelque chose d'inacceptable, tant le consensus politique et syndical, autour de la sous-ench\u00e8re salariale est admis. D'ailleurs chaque Tessinois vous dira qu'il a un parent, un ami qui a perdu son emploi pour \u00eatre remplac\u00e9 par un ou deux frontalier/s, ou qu'il connait quelqu'un, jeune ou vieux, qui ne parvient tout simplement pas \u00e0 d\u00e9crocher un emploi, aussi modeste soit-il. Bref, un rapport qui touche ouvertement le nerf le plus sensible au sud des Alpes. FIN", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7172554", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Tessin n'est pas victime de la libre circulation, assurent les autorit\u00e9s / FOR_2015-10-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9partement tessinois de l'Economie a annonc\u00e9 ce vendredi que, malgr\u00e9 la force du franc et la crise \u00e9conomique qui gangr\u00e8ne toujours l\u2019Italie, le canton se porte bien. C'est une bonne nouvelle, alors qu\u2019une pol\u00e9mique fait rage suite \u00e0 la publication d\u2019une \u00e9tude sur l\u2019impact des frontaliers sur le march\u00e9 du travail tessinois.  L'interview de Pierre Rusconi, conseiller national UDC tessinois."], "variantIds": ["ece-7172554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T13:09:34Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn le croyait victime des effets n\u00e9gatifs de la libre circulation, il n'en est rien, le Tessin, malgr\u00e9 la force du franc et la crise \u00e9conomique, le Tessin se porte bien, c'est ce qui r\u00e9v\u00e9lait le le m\u00e2t, ce matin, le D\u00e9partement cantonal de l'\u00e9conomie, une bonne nouvelle alors qu'une pol\u00e9mique fait rage au sud des Alpes, suite \u00e0 la publication d'une \u00e9tude sur l'impact des frontaliers sur le march\u00e9 du travail tessinois Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, les Oeuvres : augmentation des exportations et un taux d'ch\u00f4mage et de productivit\u00e9 qui rejoignent progressivement la moyenne nationale, pas si mal, alors qu'on croyait le Tessin le parent pauvre de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique mais au sud des Alpes, l'\u00e9chiquier politique se d\u00e9cha\u00eene depuis mardi, depuis que le quotidien La Regione r\u00e9v\u00e9lait le contenu d'un rapport de l'institut de recherche \u00e9conomique de l'Universit\u00e9 de la Suisse italienne, command\u00e9 par le secr\u00e9tariat des coups d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco et le Grand Conseil pour comprendre les effets du d\u00e9ferlement entre guillemets de frontaliers sont plus de 62000 sur le canton en bref que dit ce rapport et quelles sont ces ces r\u00e9actions dont vous nous parlez, alors il y a, il n'y a pas de remplacement syst\u00e9matique de la main-d'oeuvre locale tessinoise par des frontaliers et de pas ou peu de d'un Big salariale une surprise : 2 \u00e9lus, le nouveau conseiller national UDC Marco Chiesa et un Vert ont imm\u00e9diatement cosign\u00e9 une interpellation pour demander des comptes au gouvernement dans son blog, le Vert a trait\u00e9 le directeur des recherches de, je cite, suisse, allemand paternaliste avec l'arrogance d'un bailli en visite sur ses Terres, fin de citation, peu apr\u00e8s, un d\u00e9put\u00e9 PDC a demand\u00e9 que le directeur de l'institut universitaire de Lugano paye l'\u00e9tude de sa poche et enfin un \u00e9dile de la Lega exigeait que l'institut en question soit tout bonnement ferm\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, un climat et une agressivit\u00e9 verbale inimaginables ailleurs o\u00f9 les travaux de recherches sont g\u00e9n\u00e9ralement admis et non vilipend\u00e9s de la sorte alors Nicole, comment expliquer ce ce d\u00e9bordement alors le frontalier, on le sait, hein, la b\u00eate noire et \u00e0 la fois une sorte ces curieux, une sorte de vache sacr\u00e9e politiquement s'entend pour un nombre grandissant de partis et remettre en question l'id\u00e9e que la pr\u00e9sence de cette main d'oeuvre italienne met en difficult\u00e9 les travailleurs tessinois a quelque chose d'ind\u00e9cent, dit n'accepte d'inacceptable, tant le consensus politique et syndical autour de la sous- ench\u00e8re salariale est admis d'ailleurs chaque Tessinois vous le dira : il a un parent, un ami qui a perdu son emploi pour \u00eatre remplac\u00e9 par un de frontaliers oh qu'il conna\u00eet quelqu'un jeune ou vieux, qui ne parvient tout simplement pas \u00e0 d\u00e9crocher un emploi, aussi modeste soit -il, bref, un rapport qui touche le nerf le plus sensible de la population sud des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [87%] :\r\nBonsoir Pierre Rusconi bonsoir, vous \u00eates conseiller national tessinois conseiller national UDC effectivement pol\u00e9mique au sud des Alpes, des des propos qui, qui, vu d'ici, vu vid\u00e9o de Suisse romande paraissent un peu excessif sur le directeur de recherche en suisse allemand paternaliste avec l'arrogance d'un bail en visite sur ses Terres, vous remettez -vous aussi en question cette \u00e9tude qui vient, pourtant, l'universit\u00e9 de du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [83%] :\r\nBon, je dois dire cette altitude tout \u00e7a sans stabilit\u00e9 de la population et c'est parce que les postes dits politiques ont bien trouv\u00e9 l'occasion pour pouvoir se d\u00e9marquer dans cette situation parce que c'est un c'est un cheval que que tout le monde veut veut monter, c'est un peu sale impression, moi j'ai l'impression que, il y a des probl\u00e8mes, il y a eu des exc\u00e8s \u00e7a sans doute il y a eu des gens qu'ont profit\u00e9, mais je trouve que quand m\u00eame la du travail que porter 30, alli\u00e9s au Tessin, c'est quand m\u00eame bien qu'on peut pas auxquels on peut pas d\u00e9noncer un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [85%] :\r\nSi on le sait, \u00e7a veut dire que si on remet en question pareillement c'\u00e9tait type c'est c'est qu'au fond on prive pas mal de de politiciens tessinois du principal argument politique qu'ils ont et qu'ils mettent en avant depuis, depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [83%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est la politique du Tessin pendant 5 6, peste m\u00eame plus que 5 ans c'est clair que aller y avait pas d'\u00e9tudes qui est chez parce qu'il est suffisamment complet, c'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me parce que d\u00e9battu sur une version qui n'est pas la version totale non alors d\u00e8s qu'il est sorti de beau, tout est parti, mais l'\u00e9tude bon pense pense dans le sens de ce que \u00e7a porte un peu de probl\u00e9matique, mais il y a de les diluer dans le dans les bien que \u00e7a les frontaliers et les probl\u00e8mes que \u00e7a cr\u00e9\u00e9 c'est assez objectif mais le Seco a toujours eu des probl\u00e8mes avec le Tessin, il a pass\u00e9 cette date d'un peu cette \u00e9tude c'est c'est le Seco qui a, qui a port\u00e9 cette \u00e9tude avant et c'est clair que la criticit\u00e9 d\u00e8s que \u00e7a risque Seco le Tessin, c'est tout de suite les choses en l'air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [81%] :\r\nEst -ce que c'est le c'est qu'aucun probl\u00e8me et que le Tessin o\u00f9 le Tessin qu'un probl\u00e8me avec le Seco et avec la la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:39) [85%] :\r\nJe pense un peu les 2 choses : un, le Seco a par le pass\u00e9 radiom\u00e8tre aussi d'avoir sous- \u00e9valu\u00e9 les situations parce que c'est quoi la bonne habitude de faire une moyenne suisse et alors si la moyenne suisse, c'est un peu la l'histoire du poulet, on a moiti\u00e9 chacun et celui qui le mange \u00e7a marche plus et c'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me qu'on a eue avec le Seco dans le pass\u00e9, ils ont admis qu'ils ont sous- \u00e9valu\u00e9 les diff\u00e9rences macroscopique il y a entre le Tessin et d'autres r\u00e9gions de la Suisse, la moyenne c'est une autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [84%] :\r\nMaintenant ce regard le le niveau du ch\u00f4mage le Tessin, avec3,4 pourcent en en septembre Tessin enfonce rapproche de plus en plus de la moyenne nationale qui est \u00e0 \u00e03,2 pourcent on on pourrait voir dans dans cet indicateur dans ce chiffre -l\u00e0, le fait que les frontaliers finalement sont sont ne sont pas les les bouc-\u00e9missaires sont tous capables qui qui prennent le travail au tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:27) [85%] :\r\nVoyez ce3,4 pourcent totalement totalement fausse, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est donner du fait que on ne calcule pas dans ces personnes sur 2, 3 et 4 ceux qui cherchent un travail, mais ceux qui sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 pas le trouver h\u00e9 ben ils sont alors ils sont maintenant maintenue par les communes ont maintenu par le canton et l\u00e0 on a des gens autour, qui sont plus que 50 ans ou des jeunes qui arrivent sur le march\u00e9, h\u00e9 ben il y a beaucoup de gens qui sont \u00e0 l'assistance si vous prenez \u00e7a, on passe de 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [91%] :\r\nOn peut faire la la m\u00eame remarque pour tous les cantons suisses puisque c'est le le, la mani\u00e8re de calculer le taux d'ch\u00f4mage et est pareil dans tous les cantons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:00) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un peu leur maquillage, ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9, c'est clair que la r\u00e9alit\u00e9 avec le diff\u00e9rence \u00e7a touche la peau des gens et des gens qui ont des des jur\u00e9s sur le travail, \u00e7a ne marche pas, des gens qui ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9s par les banques sur tout le secteur tertiaire en Tessin a \u00e9t\u00e9 beaucoup touch\u00e9e du donner du fait que beaucoup de banques ont d\u00fb r\u00e9duire leur activit\u00e9 et ils l'ont r\u00e9duite sur la peau des tessinois en gardant les autres qui co\u00fbte beaucoup moins cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [93%] :\r\nC'\u00e9tait une une autre \u00e9tude, peut-\u00eatre, elle, que l'\u00e9conomie tessinois se porte plut\u00f4t bien, malgr\u00e9 la lev\u00e9e du taux plancher parce que les augmentations ont augment\u00e9 sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, donc pile au moment o\u00f9 on a lev\u00e9 le le taux plancher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:38) [83%] :\r\nMais on est un athl\u00e8te de changer si vous voulez la la la la la soci\u00e9t\u00e9 l'\u00e9conomie du Tessin, il y a certains secteurs qui s'\u00e9taient les traditionnelles \u00e0 la finance les banques, l\u00e0 on a perdu \u00e9norm\u00e9ment, on doit essayer de retrouver notre \u00e9lan, on le tourisme catastrophique au Tessin le question du implique salariale, \u00e7a pose des probl\u00e8mes \u00e0 certains secteurs, mais on a quand m\u00eame des atouts \u00e0 jouer, \u00e7a commence \u00e0 on commence \u00e0 avoir un peu de, de, de Claire T au-del\u00e0 du nuage on dans la Alpes samedi de Savoie apporter beaucoup au Tessin, je pense, m\u00eame si on doit continuer vers l'Italie, parce que pour moi, \u00e7a va pas servi \u00e0 grand chose, on sera toujours plus d\u00e9pendants du Nord mais on a quand m\u00eame le secteur de la bio- m\u00e9decine de l'universit\u00e9, les 2 universit\u00e9s tessinoise centres de calcul suisse, le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res qui un train de de bien, c'est la 2\u00e8me place pour les mati\u00e8res premi\u00e8res en Suisse apr\u00e8s Gen\u00e8ve, on a d'o\u00f9 na\u00eetra de diversifier, \u00e7a commence \u00e0 d'apporter quelque chose, on s'\u00e9tait assis sur les bancs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [87%] :\r\nDonc, Pierre Rusconi, le le Tessin va devoir ou pouvoir arr\u00eater avec ce ce discours un peu de victimisation qui qui l'a beaucoup tenu aussi sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale on on se rappelle notamment des des d\u00e9bats sur le 2\u00e8me, tube au Gothard o\u00f9 le le le le les tous les d\u00e9put\u00e9s c'est tessinois pratiquement sont soit all\u00e9 se plaint de la situation du du Tessin, comprenez pas, c'est qu'on en compte cette situation particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:56) [87%] :\r\nMais en effet quelque chose s'adonner parce que si vous avez bu apr\u00e8s le 2 f\u00e9vrier il y a tous les conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui sont venus pas en vacances au Tessin est venus apporter la parole et du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a eu une certaine solidarit\u00e9 dont on doit \u00eatre aussi honn\u00eate \u00e0 dire il y a des choses qui va acheter des choses qui ne marchent pas, c'est clair qu'on a des diff\u00e9rences macroscopique avec le reste de la Suisse pour interdire commode mais je crois qu'on aura probablement dans les prochaines ann\u00e9es quand m\u00eame une r\u00e9action positive du fait qu'on a sent que la Suisse est avec nous, ils nous ont pas d\u00e9laiss\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [77%] :\r\nJean merci Pierre que nous consommons national tessinois : c'est une belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-23T16:28:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}