{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=275&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=300&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=250&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-86D9C925-51E2-4AFB-AFD9-D856464F494D", "internalArchiveId": "86D9C925-51E2-4AFB-AFD9-D856464F494D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord de libre-\u00e9change avec l'Indon\u00e9sie: une porte ouverte aux importations d'huile de palme?", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pawellek, Benjamin\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR) et Fabian Molina (PS/ZH).\r\n\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR) et Fabian Molina (PS/ZH).  \r\nEst-ce que c'est la porte ouverte \u00e0 des importations massives d'huile de palme ?\r\nJeudi, le Parlement s'empare de l'accord de libre \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie. \r\nLe Conseil national doit d\u00e9cider de ratifier, ou non, un trait\u00e9 commercial avec ce pays d'Asie de plus de 250 millions d'habitants. \r\nUn march\u00e9 alll\u00e9chant pour de nombreuses PME suisses. Mais plusieurs voix au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile ici craignent de voir arriver en masse l'huile de palme indon\u00e9sienne.\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec:\r\nFabian Molina conseiller national socialiste ZH\r\net\r\nPierre Andr\u00e9 Page conseiller national UDC  - DIR ST Fribourg\r\n@ Fabian Molina\r\n- Vous ne voulez pas offrir aux entreprises suisses un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au march\u00e9 indon\u00e9sien?\r\n- Tout un volet de l'accord exige des garanties en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable; D'ailleurrs le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin vante un accord mod\u00e8le du genre, c'est la premi\u00e8re fois qu'une telle clause existe. Alors pourquoi \u00eates vous inquiet?\r\n- Est-ce vraiment utile des m\u00e9canismes de contr\u00f4le... \u00e7a va alourdir tout le processus... et surtout il faudrait reprendre les n\u00e9gociations?\r\n-  Pourquoi ne faites pas confiance \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place actuellement?\r\n- Ce type d'accord: bon ou mauvais signal en vue de prochains accords de libre \u00e9change, avec les pays du Mercosur, avec les Etats Unis?\r\n@Pierre Andr\u00e9 Page\r\n- On a de la peine \u00e0 comprendre pourquoi vous en tant que paysan soutenez cet accord?\r\n- Alors oui  il y a des garanties exig\u00e9es en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable: mais tout ceci reste impr\u00e9cis et n'est pas assorti de sanction?\r\n- l'huile de colza suisse ... elle va \u00eatre en concurrence avec l'huile de colza indon\u00e9sienne ?\r\n-ne faudrait-il pas aller un pas plus loin et v\u00e9ritablement contr\u00f4ler et sanctionner en cas de non respect de standards sociaux et environnementaux?\r\n-vous \u00eates certains que les producteurs d'huile de colza ne vont pas \u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par cet accord?\r\n-comment en \u00eatre s\u00fbr? \r\n- Guy Parmelin le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de l'agriculture et de l'\u00e9conomie ... a fait campagne aupr\u00e8s des paysans pour cet accord, c'est ce qui vous a fait changer d'avis ?\r\n- Vous \u00e9tiez contre est-ce que vous ne retournez pas un peu votre veste l\u00e0... l'impression de l\u00e2cher les producteurs d'huile de colza...\r\n-vous allez faire la m\u00eame chose avec les pays Mercosur? Vous opposez dans un premier temps puis vous ralliez \u00e0 la cause de l'\u00e9conomie dans un deuxi\u00e8me temps.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709028", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Libre-\u00e9change avec l'Indon\u00e9sie: porte ouverte aux importations d'huile de palme? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Fabian Molina / FOR_2019-09-22T18:02:00_developpement-3", "Forum du 22.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR) et Fabian Molina (PS/ZH)."], "variantIds": ["ece-10709028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:05Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEst ce que c'est la porte ouverte \u00e0 des importations massives d'huile de palme jeudi le Parlement va pas d\u00e9battre de l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, le Conseil national doit d\u00e9cider de ratifier ou non un trait\u00e9 commercial avec ce pays d'Asie qui compte plus de 250 millions d'habitants, un march\u00e9 all\u00e9chant pour de nombreuses PME suisses mais plusieurs voix au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile, craignent de voir arriver en masse, l'huile de palme indon\u00e9sienne alors est -ce que ce sera le cas, on en d\u00e9bat ce soir avec Fabien Molina, conseiller national socialise z\u00fcrichois bonsoir. \r\nEt Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC, vous \u00eates en Direct monsieur de Fribourg, bonsoir monsieur, bonsoir Fabian Molina, vous ne voulez pas offrir aux entreprises suisses un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au march\u00e9 indon\u00e9sien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [87%] :\r\nNon, c'est pas le point le point, c'est que les accords de libre- \u00e9change doit soutenir en d\u00e9veloppement durable toi aussi soutenir la protection du climat, comme la Suisse, l\u00e0 aussi avec l'Agenda 2030 de l'ONU, et pour \u00e7a il faut \u00e0 l'est et les importations quand c'est en Suisse en Pologne avec cet accord de libre- \u00e9change et en sp\u00e9cialement avec l'huile de palme, on n'a pas cette garantie, et pour \u00e7a nous comme PS nous avons demand\u00e9 d'am\u00e9liorer cet accord changer d'assurer que l'\u00eele de palme qui va \u00eatre en Suisse doit n\u00e9cessairement \u00eatre social et \u00e9colo J. \r\nJe crains que la rage aurait \u00e9t\u00e9 bourgeois bah parce Philippe pour cet abondement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous \u00eates vous- m\u00eame agriculteur si je ne m'abuse, vous \u00eates pas sensible \u00e0 ce risque de voir arriver de de l'huile de palme qui va concurrencer typiquement l'huile de colza suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que je suis sensible \u00e0 cette probl\u00e9matique, j'avais d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires lorsque j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 cantonal pour interdire ce dans l'importation de cette huile de palme mais avec cet accord avec l'Indon\u00e9sie, je crois que c'est important de savoir que la signature justement \u00e0 cette durabilit\u00e9 et c'est un march\u00e9 important de plus de 800 millions de francs par ann\u00e9e qui sera qui sera en jeu donc finalement le le terme de durabilit\u00e9, qui a sign\u00e9 dans l'accord pour moi est primordial, et il y a \u00e9galement une garantie et c'est une premi\u00e8re pour ces accords que la production suisse ne sera pas touch\u00e9, on tiendra compte de la production de l'huile de tournesol, de l'huile de colza en Suisse pour r\u00e9gler cette importations n'Indon\u00e9sie c'est quand m\u00eame le 1er pays qui a accept\u00e9 de signer, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Molina cette durabilit\u00e9 pour la production d'huile de palme et c'est pour \u00e7a que j'ai un peu chang\u00e9 mon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nVotre point de vue ben oui vous pouvez faire pour Alain Passerel exactement oui Fabian Molina, il y a cette clause en nous dit que c'est un accord de libre- \u00e9change mod\u00e8le pour la premi\u00e8re fois il y a une clause dans l'accord de libre- \u00e9change qui parle de durabilit\u00e9 qui met aussi en avant qu'il ne faut pas d\u00e9passer, qu'il ne faut pas concurrencer le l'huile de tournesol suisse et l'huile de colza suisse, alors pourquoi s'opposer encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [89%] :\r\nOui, mais c'est Page a raison, c'est tr\u00e8s positif, mais ils sont aussi contr\u00f4ler le la conscience, c'est bien, mais le contr\u00f4le c'est mieux si on l\u00e9gif\u00e8re l\u00e9gislation comme suisses donc il faut aussi contr\u00f4ler que l'Indon\u00e9sie comme partenaires respectent ce qu'on a sign\u00e9 et je comprends pas pourquoi les paysans suisses je comprends pas pourquoi l'industrie et le gouvernement sont pas pr\u00eats \u00e0 contr\u00f4ler ce qu'on a n\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [85%] :\r\nC'est ce qu'il ne faut pas dire \u00e7a, qu'est ce qu'il faudrait dire Molina pourquoi qu'est -ce qui vous fait dire qu'ils ne sont pas pr\u00eats qu'on contr\u00f4ler si c'est dans l'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [85%] :\r\nDonc, dans la commission et dans tous les statement ce qu'on a entendu jusque maintenant, ils sont jamais montr\u00e9 une \u00eatre ouvert \u00e0 contr\u00f4ler ce qu'on a sign\u00e9, et \u00e7a me fait un peu peur, il croit m\u00eame pas on qu'on que l'Indon\u00e9sie va respecter \u00e7a, parce que si c'est c'est respecter et c'est pourquoi pas le probl\u00e8me de de contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [63%] :\r\nTr\u00e8s change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [87%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, une instance de contr\u00f4le ind\u00e9pendante qui v\u00e9rifie que l'accord, elle est bien suivi, et pas seulement l'administration \u00e7a fait sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [90%] :\r\nEffectivement \u00e7a fait sens et c'est pr\u00e9vu dans l'accord, je crois que les importations sont seront contr\u00f4l\u00e9s puisqu'il en demande des citernes d'un maximum de 22 tonnes pour l'importation, donc \u00e7a veut dire que c'est beaucoup plus facile \u00e0 avoir la tra\u00e7abilit\u00e9 de ses produits et puis il y a \u00e9galement une une ordonnance qui serait dict\u00e9e par la par les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui sera, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avec l'Indon\u00e9sie, et je crois que c'est vraiment important ce fait que \u00e7a contr\u00f4ler que l'importation sera de une tra\u00e7abilit\u00e9 et durable, et \u00e7a veut dire que on pourra, si ce n'est pas respect\u00e9e supprimer ces importations et c'est vraiment important et puis aussi, c'est important de donner aussi un message qu'on peut le faire mais les industries suisses peuvent \u00e9galement donner le message qu'on peut produire avec moins d'huile de palme, je donne l'exemple, la Maison Cailler \u00e0 Broc qui produit depuis 4 ou 5 ans du chocolat sans huile de palme et je crois que c'est aussi un bon signe pour le consommateur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que, paysan suisses vous parliez du paysan Suisse mais nous on a la garantie avec \u00e7a que nos huileries pourront continuer \u00e0 produire et que nous pourrons continuer \u00e0 produire notre huile de colza, l'huile de tournesol, puisque ce sera li\u00e9 aux importations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [66%] :\r\nFabian Molina besoin comme les il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [86%] :\r\nOui, le probl\u00e8me, c'est tellement qu'on a des rapports des beaucoup des rapports s\u00e9rieux les ONG qui montrent que m\u00eame l'huile de palme officiellement durable n'est pas du tout ira Roland Indon\u00e9sie et on parle ici, pas d'une bagatelle en pas de 10 pourcent du du for\u00eat tropicale purement donc il faut tout faire pour prot\u00e9ger cette for\u00eat et de de pas au encore une fois, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9forestation avec des privil\u00e8ges de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:08) [84%] :\r\nPour l'\u00eele de palme et ce de 2 il peut avoir l'huile de palme encore moins cher ici en Suisse, \u00e7a, c'est pas la politique \u00e9conomique que le cheveux. \r\nEt aussi une manque de solidarit\u00e9 de la part des paysans et de monsieur Page AP, les pays en Indon\u00e9sie, qui ont aussi en proie \u00e0 des conditions de travail qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [92%] :\r\nOui, justement c'est pour \u00e7a qu'il y a 7 Andr\u00e9 Page oui alors c'est cet accordF. effectivement dans ce but d'avoir une huile avec la durabilit\u00e9, donc c'est vraiment un accord avec les paysans indon\u00e9siens et je crois que c'est important et puis c'est pas un libre- \u00e9change, ce sont des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels pour l'huile de palme est l'Indon\u00e9sie est le 1er pays qui acceptent ce genre d'accord, donc je je dirais on doit \u00e9galement faire un pas vers eux pour leur montrer qu'on peut produire d'une fa\u00e7on durable, et \u00e7a, moi je pense comme paysans suisses ou indon\u00e9sien on va comprendre font l'effort de travailler correctement, on pourra mettre leurs produits sur le march\u00e9 et puis je suis \u00e9galement, comme vous Monsieur Molina contre cette d\u00e9forestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [90%] :\r\nQui, parce que vous \u00eates sur Pierre-Andr\u00e9 Page que les m\u00e9canismes de contr\u00f4le sur place seront suffisants parce qu'il suffit pas d'\u00eatre compte th\u00e9oriquement, il faut s'assurer que \u00e7a suive sur place, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 je ne personnellement, je ne peux pas \u00eatre s\u00fbr mais il y a un orgue on peut d\u00e9noncer ces ces contrats si les contr\u00f4les montrent que lui, il ne vient pas de r\u00e9gion o\u00f9 s'est produit, d'une fa\u00e7on durable, donc moi je fais confiance \u00e0 nos n\u00e9gociateurs de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui ont sign\u00e9 ces accords et qui mettent en place des structures ensuite pour le contr\u00f4le et je crois que \u00e7a c'est une question de confiance \u00e0 moment donn\u00e9 si on veut avancer dans le march\u00e9, dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9conomie suisse, dans l'int\u00e9r\u00eat du consommateur et du du paysan, des 2 c\u00f4t\u00e9s, on doit faire confiance aux gens, contr\u00f4l\u00e9 et si \u00e7a ne joue pas, on d\u00e9nonce les contrats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [91%] :\r\nEt le d\u00e9bat se poursuit jeudi au Parlement, puisque c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que sera discut\u00e9 cette ratification de l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, bonne soir\u00e9e, Fabian Molina, conseiller national socialiste quoi et vous Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [90%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:01) [66%] :\r\nIl prend Cor\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-22T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national UDC et agriculteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "CN PS ZH ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F7A7E3A-5634-45D9-A800-5B59B5141623", "internalArchiveId": "0F7A7E3A-5634-45D9-A800-5B59B5141623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias - La campagne du PDC, une fausse bonne id\u00e9e ?", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pawellek, Benjamin;Fellmann, Fabian\r\nD\u00e9bat entre Bernard Wuhtrich, responsable du bureau \u00e0 Berne pour le quotidien Le Temps, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Fabian Fellman, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tam\u00e9dia al\u00e9manique.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Bernard Wuhtrich, responsable du bureau \u00e0 Berne pour le quotidien Le Temps, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Fabian Fellman, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tam\u00e9dia al\u00e9manique.  \r\nINTRO: Mardi le PDC d\u00e9voilait un nouvel axe de sa campagne en ligne. Le principe est simple: en tapant le nom d'un candidat d'un autre parti sur le moteur de recherche Google on tombait sur un lien sponsoris\u00e9 qui critiquait les positions du candidat en question avant de proposer de se rediriger vers je cite \"de vraies solutions\" comprenez celles du PDC! Alors les r\u00e9actions ne se sont pas faites attendre de la part de l'ensemble des partis, car tous \u00e9taient concern\u00e9s. Mais aussi de la part de membre du PDC, \u00e0 l'image de plusieurs sections cantonales qui se sont rapidement distanc\u00e9es de la d\u00e9marche. Alors op\u00e9ration de comm' r\u00e9ussie ou v\u00e9ritable flop.. On en parle ce soir avec trois journalistes..\r\nSerge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg\r\nBernard Wuthrich, responsable du bureau de Berne pour le quotidien Le Temps\r\nET\r\nFabian Fellmann, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tam\u00e9dia al\u00e9manique\r\n1- Campage du PDC:\r\nAlors on va commencer par un tour de table:\r\nBernard Wuthrich, quelle mouche a piqu\u00e9 le PDC?\r\nSerge Gumy vous titrez votre chronique dans l'\u00e9dition d'hier de la Libert\u00e9: \"Le servant de messe en blouson de cuir\".. expliquez nous!\r\nFabian Fellmann, comment vous avez r\u00e9agi en d\u00e9couvrant cette campagne du PDC\r\nADN PDC:\r\nBernard Wuthrich cette semaine on a beaucoup entendu que ca ne correspondait pas \u00e0 l'image du PDC de faire une campagne de ce type qui vise les partis et des personnes, le parti est all\u00e9 trop loin selon vous?\r\nEn Suisse on est pr\u00eats pour un type de campagne plus \u00e0 l'am\u00e9ricaine o\u00f9 on cible des personnes?\r\nCa a \u00e9t\u00e9 autant critiqu\u00e9 parce que c'est le PDC? Il y a quelques semaine l'UDC s'est aussi attaqu\u00e9 aux autres partis avec ses vers dans le fruit?\r\nCa aurait eu moins d'impact si c'\u00e9tait un autre parti?\r\nIl y a eu une surr\u00e9action au niveau des autres partis? c'\u00e9tait facile non?\r\nBernard Wuthrich c'est difficile de faire campagne pour le PDC qui se pr\u00e9sente comme un parti qui cr\u00e9\u00e9 des ponts?\r\nMal\u00e9diction du parti du centre? comment s'y prendre pour se d\u00e9marquer?\r\nSTRATEGIE INTERNE:\r\nFabian Fellmann, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un toll\u00e9 mardi et puis ensuite le souffl\u00e9 est retomb\u00e9... vendredi en conf\u00e9rence de presse le PDC justifie sa campagne et maintient ca position, se justifie, c'\u00e9tait la chose \u00e0 faire?\r\nBernard Wuthrich le PDC aurait du laisser les choses se tasser?\r\nCette campagne a aussi mis en lumi\u00e8re le rapport pas forc\u00e9ment facile entre la section national et les sections cantonales--> c'est un des enseignements qu'il faut tirer de cette campagne?\r\nAu sein du parti pas tout le monde \u00e9tait au courant, c'est la m\u00e9thode du pr\u00e9sident Gerhard Pfister qui est remise en cause?\r\nUn de nos confr\u00e8re \u00e9crivait aujourd'hui dans le Matin Dimanche je cite \" les t\u00e9nors se sont d\u00e9solidaris\u00e9s de leur direction , comme s'ils pointaient d\u00e9j\u00e0 un bouc-\u00e9missaire pour la d\u00e9faite \u00e0 venir\"... si les \u00e9lections se passent mal pour le PDC c'est le pr\u00e9sident qui pourrait en faire les frais \u00e0 l'interne?\r\nIMPACT: \r\nVous pensez que cette campagne peut avoir un impact pour le PDC aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat?\r\nFabian Fellmann au final ce choix de campagne c'\u00e9tait une erreur strat\u00e9gique selon vous?\r\nSerge Gumy, c'\u00e9tait tout faux cette campagne selon vous?\r\nLe PDC qui a du \u00e9teindre un feu au milieu de l'\u00e9t\u00e9 avec le voyage du conseiller national vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord.. dans une moindre mesure il y a aussi le conseiller d'Etat Serge dal Busco et le fait qu'il soit convoqu\u00e9 par la justice dans le cadre de l'affaire Maudet.. les temps sont dur pour le PDC?\r\n2- Le reste de la campagne\r\nCette campagne du PDC a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9e par son c\u00f4t\u00e9 un peu spectaculaire mais peut-\u00eatre aussi parce que le reste de la campagne n'est pas tr\u00e8s actif..\r\nSerge Gumy en pr\u00e9parant cette \u00e9mission vous me disiez qu'elle manquait de fond.. comment vous l'expliquez?\r\n(c'est un contenu parmis beaucoup d'autres, mais que font les partis pour exister au niveau th\u00e9matique?)\r\nBernard Wuthrich, c'est aussi votre avis? C'est propre \u00e0 cette ann\u00e9e?\r\nFabian Fellmann du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique vous faites le m\u00eame constat?\r\nBernard Wuthrich, pourquoi on ne voit pas de th\u00e8me \u00e9merger? a part le climat...\r\n--> il y a pourtant les primes maladies, les retraites, l'assurance vieillesse, l'\u00e9galit\u00e9...\r\nSerge Gumy une des \u00e9volutions c'est la pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux.. il y a 4 ans ca commen\u00e7ait beaucoup sur facebook.. cette ann\u00e9e ca s'est vraiment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.. chacun fait un peu campagne sur ses propores r\u00e9seaux sociaux, est ce que c'est contreproductif pour la visibilit\u00e9 des partis?\r\nCa peut \u00e9largir le socle des \u00e9lecteurs?\r\nDERNIERE QUESTION: \r\nOn est \u00e0 4 semaines des \u00e9lections.. on peut s'attendre \u00e0 quoi pour cette fin de campagne?\r\nou esp\u00e9rer?\r\nFabian Fellmann\r\nSerge Gumy\r\nBernard Wuthrich?\r\nDes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront donc lieu le 20 octobre prochain et d'ici l\u00e0 tout peut se passer ou pas...\r\nMerci \u00e0 vous!\r\nSerge Gumy, de La Libert\u00e9\r\nBernard Wuthrich, du Temps\r\nFabian Fellmann, de chez Tam\u00e9dia c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10709039", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - La campagne du PDC, une fausse bonne id\u00e9e ? / FOR_2019-09-22T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 22.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Bernard Wuhtrich, responsable du bureau \u00e0 Berne pour le quotidien Le Temps, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Fabian Fellman, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tam\u00e9dia al\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-10709039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:06Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\n18 heures 36 c'est l'heure de notre Forum des m\u00e9dias consacr\u00e9e au PDC et \u00e0 sa dr\u00f4le de combat campagne \u00e0 Canossa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nOui, Esther car mardi le PDC d\u00e9voilait un nouvel axe de sa campagne en ligne, alors le principe est simple : en tapant le nom d'un candidat d'un autre parti sur le moteur de recherche Google on tombait sur un lien sponsoris\u00e9 qui critiquait les positions du candidat en question avant de proposer de se rediriger vers, je cite, de vraies solutions, comprenez : celles du PDC alors les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre de la part de l'ensemble des partis car tous \u00e9taient concern\u00e9s, mais aussi de la part des membres du PDC, \u00e0 l'image de plusieurs sections cantonales qui se sont rapidement distanc\u00e9es de cette d\u00e9marche alors op\u00e9ration de comm'r\u00e9ussie ou v\u00e9ritable flop, on en parle ce soir avec trois journalistes Serge Gumy bonsoir bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, Bernard Wuthrich bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates responsable du bureau de Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour le quotidien Le Temps et Fabian Fellman bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir, alors vous \u00eates correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, donc on va commencer par un un tour de table, hein, avec vous, Bernard Wuthrich, quelle mouche a p\u00e9t\u00e9 a piqu\u00e9 le le PDC selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [91%] :\r\nMoi je crois qu'ils ont surtout r\u00e9ussi \u00e0 faire foirer, une id\u00e9e qui finalement n'\u00e9tait pas si mauvaise que \u00e7a, et il \u00e9tait assez moderne, parce que le PDC s'est inspir\u00e9 de ce que font les sites de r\u00e9servation en ligne, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9server des espaces sur Google pour ensuite tirer profit de \u00e7a et attirer l'attention vers eux, simplement, ils l'ont assez mal fait, puisque \u00e7a a donn\u00e9 l'impression d'\u00eatre une campagne qui tiraient sur des candidats d'autres partis, \u00e7a n'\u00e9tait pas le but vis\u00e9 par le PDC mais c'est l'image que \u00e7a a donn\u00e9, or on a l'habitude de voir d'autres partis cibler des personnes et s'en prend de mani\u00e8re assez violente, mais en tout cas pas le PDC qui a, le parti du consensus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nSerge Gumy vous en, vous titrez votre chronique dans l'\u00e9dition hier de la Libert\u00e9 je cite Le servant de messe en blouson de cuir, vous nous expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [90%] :\r\nOui, alors j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une campagne un peu contre nature de la part du du PDC qui a la r\u00e9putation d'\u00eatre un parti sage peut-\u00eatre trop sage et c'est sans doute une des raisons qui l'a incit\u00e9e \u00e0 s'\u00e0 essayer de se d\u00e9marquer \u00e0 tenter quelque chose de diff\u00e9rent dans des campagnes \u00e9lectorales ou c'est vrai, le parti du consensus est difficilement audible, le PDC gagne en g\u00e9n\u00e9ral quand il peut couper les cheveux en 4, en 8 ou en 16 et arracher finalement une solution de compromis qui satisfasse une majorit\u00e9 aux Chambres devant le Peuple mais c'est vrai que dans une campagne, c'est un message difficile \u00e0 faire passer, l\u00e0 franchement, le fait de vouloir rouler un petit peu des m\u00e9caniques et de s'en prendre aux cadors de la cour d'\u00e9cole, c'\u00e9tait plut\u00f4t maladroit et, au final, le PDC surtout ramass\u00e9 une petite rouste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [90%] :\r\nJe Fabian Fellmann vous comment vous avez r\u00e9agi en d\u00e9couvrant cette campagne mardi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [89%] :\r\nBon, le PDC a \u00e9t\u00e9 assez calme pendant toute cette campagne et puis finalement, enfin, ils ont fait quelque chose, donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est une surprise, une bonne surprise 10 ans mais en m\u00eame temps je suis d'accord qu'il ont pas fait de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s approfondi et tr\u00e8s tr\u00e8s intelligente, c'est un peu mal r\u00e9ussi, ils ont attaqu\u00e9 les candidats avec qui ils se sont alli\u00e9s, notamment dans l'est, on est content ou qui sont les cantons fort du PDC disons \u00e0 Lucerne Fribourg aussi et puis la les les r\u00e9actions des autres partis ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [88%] :\r\nFabian Fellmann vous dites : le PDC s'attaquer avec des partis \u00e0 des candidats d'autres partis avec qui ils font alliance, mais enfin, l'UDC fait la m\u00eame chose, hein, elle fait souvent alliance avec le PLR, ce qui n'emp\u00eache pas de l'attaque \u00e9galement dans une campagne, mais la le PDC n'a pas le droit de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [84%] :\r\nPour en du PDC en on s'attend pas \u00e0 \u00e7a le l'UDC est consid\u00e9r\u00e9 en partie acquis qui est assez agressif dans ses campagnes, le PDC c'est un parti consensuel, c'est un parti gentille comme \u00e7a, on en a, on s'attend pas \u00e0 \u00e7a du PDC, c'est \u00e7a ce qui a surpris, c'est \u00e7a ce qui a fait toutes ces r\u00e9actions qui a chez l'UDC on n'aurait pas eu la m\u00eame r\u00e9action je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [83%] :\r\nBernard Wuthrich, hein, il all\u00e9 trop loin, le PDC, selon vous, en vue de sa position de parti du centre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a pose surtout le le probl\u00e8me du foss\u00e9 Esther, Coco vient d'\u00e9voquer l'UDC du foss\u00e9 qu'il y a entre les campagnes men\u00e9es par les partis nationaux et la r\u00e9alit\u00e9 du terrain de dans le des sections cantonales parce que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en fait, c'est que 26 \u00e9lections cantonales et l\u00e0 on voit que, effectivement, le parti suisse doit faire tr\u00e8s attention \u00e0 la campagne qu'il m\u00e8ne et \u00e0 tenir compte d'une certaine mani\u00e8re, de ce que les partis cantonaux celle comme alliance, et l\u00e0 le le le PDC visiblement est pass\u00e9 outre ce souci -l\u00e0, et c'est l\u00e0 qu'on voit les r\u00e9actions dans le dans les sections cantonales notamment en Suisse romande, elles sont assez virulente parce que c'est sections cantonales ont le sentiment que le Parti national les a trahis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [92%] :\r\nSerge Gumy c'est \u00e7a, un seul, un des principaux messages qu'on qu'il faut retenir de cette campagne, c'est ce rapport parfois un peu compliqu\u00e9 entre les sections cantonales et et les sections nationales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [93%] :\r\nC'est assez int\u00e9ressant dans le cas du PDC dans la mesure o\u00f9 la centrale \u00e0 Berne a justement la campagne num\u00e9rique d\u00e9poss\u00e9dant en quelque sorte les les sections cantonales d'une partie de leurs pr\u00e9rogatives et d'o\u00f9 sans doute une certaine surprise alors la centrale a beau dire aujourd'hui que les instances dirigeantes des sections cantonales respectivement les candidats avaient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s et ceci malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement surpris sans doute surpris de de l'effet provoqu\u00e9 par par cette campagne, moi j'ai pas trouv\u00e9 particuli\u00e8rement violente, mais c'est vrai que de pointer du doigt les positions des adversaires politiques, \u00e7a n'est pas conforme \u00e0 l'usage du c\u00f4t\u00e9 du du PDC et donc tout le monde s'est trouver un petit peu d\u00e9contenanc\u00e9 face \u00e0 l'ampleur des r\u00e9actions Fabian \u00e7a montre aussi peut-\u00eatre le d\u00e9calage entre le monde virtuel et le monde r\u00e9el, les sections cantonales, elles sont dans dans le terrain dans le monde r\u00e9el et puis cette campagne virtuelle les a pris un peu de court. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [85%] :\r\nFabian Fellmann, hein, pas tout le monde \u00e9tait au courant au sein du PC PDC de de cette campagne qui a qui allait sortir en tout cas, c'est \u00e7a qui qui est qui en est sorti, est ce que, l\u00e0, c'est aussi la m\u00e9thode un peu du du pr\u00e9sident du PDC Gerhard pris Pfister qui est remise en cause selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [89%] :\r\nJe crois que oui, l\u00e0 il s'ils en ont voulu et g\u00e9n\u00e9rer une surprise au niveau f\u00e9d\u00e9ral et en ai r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a, mais au d\u00e9triment des partis cantonaux puis je crois que c'est aussi un signe d'un d'un parti qui est en train de se moderniser, justement, l'UDC a fait \u00e7a, il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, le PLR l'a fait depuis une quelques ann\u00e9es aussi, et puis le PDC, lui il est derri\u00e8re, il est en train de rattraper un peu cette modernisation des des partis qui se concentre sur un parti national qui est plus fort, avec un secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral qui est plus fort, avec une pr\u00e9sidence nationale clip qui est, qui est plus forte et puis j'ai le PDC c'est un, c'est un probl\u00e8me parce que c'est un parti tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste qui est beaucoup, ancr\u00e9 dans les cantons dans les communes \u00e0 l'UDC par contre elle int\u00e9r\u00eat c'est un parti \u00e0 ces nouveaux entrants dans plusieurs cantons donc chez eux, c'\u00e9tait facile d'\u00e9tablir une un parti national fort chez le PDC, c'est un peu plus difficile qu'on voit dans ce cas ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [90%] :\r\nBernard Wuthrich en nos confr\u00e8re \u00e9crivait aujourd'hui dans Le Matin dimanche, je cite, hein, les t\u00e9nors se sont d\u00e9solidaris\u00e9s de leur direction, comme s'ils pointaient d\u00e9j\u00e0 un bouc-\u00e9missaire pour la d\u00e9faite \u00e0 venir vous partagez cet avis si les \u00e9lections se passent mal, il oui monsieur Thyst\u00e8re pourrait \u00eatre un peu remis en question est lanterne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [92%] :\r\nOui, c'est possible, cela dit les les sondages \u00e9lectoraux montres depuis pas mal de temps d\u00e9j\u00e0 depuis une bonne ann\u00e9e que le PDC risque de continuer de reculer que d'autres formations politiques, je pense en particulier aux Verts, on peut aussi aux Verts lib\u00e9raux vont progresser, donc je pense que ce serait quand m\u00eame un tout petit peu maladroit de leur part de pointer Gerhard Cristea du doigt, en sachant que le ph\u00e9nom\u00e8ne est sans doute beaucoup plus profond qu'il faut en plus regardez aussi la r\u00e9alit\u00e9 du terrain parce que le PDC se trouvent dans des situations tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, que ce soit \u00e0 Gen\u00e8ve dans le canton de Vaud en Valais ou en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [84%] :\r\nSerge Gumy ce que moi, garde Pfister test des nouvelles choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [90%] :\r\nOui est -ce que c'est Pfister lui- m\u00eame ou est -ce que c'est son \u00e9quipe dirigeante, c'est vrai, le ce qu'a dit Me notre coll\u00e8gue Fellmann est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est effectivement dans ce parti f\u00e9d\u00e9raliste, cette tendance \u00e0 la centralisation c'est l\u00e0 peut-\u00eatre un, un des grands enjeux, mis \u00e0 part \u00e7a, le PDC a consid\u00e9rablement d\u00e9j\u00e0 am\u00e9lior\u00e9 sa discipline au sein du groupe aux aux chambres aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales on accusait souvent le PDC d'\u00eatre divis\u00e9 sur des questions et comme tous les autres partis d\u00e9sormais le PDC s'ing\u00e9nie sur les questions jug\u00e9e cruciale pour lui de parler d'une seule voix, il y a une d\u00e9marche en cours qui est une d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 et et qui porte ses fruits \u00e9galement dans cette que dans cette campagne, enfin ses fruits on verra Gerhard Pfister moi j'ai l'impression que voil\u00e0 d'autres avant lui ont essay\u00e9 de stopper une \u00e9rosion qui est d\u00fb en fait \u00e0 la fin, peut-\u00eatre, de la vocation historique de ce parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien dont on rappelle qu'il \u00e9tait le porte- parole des catholiques dans une Suisse domin\u00e9e par les protestants et par les radicaux \u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre que le PDC arrivent tr\u00e8s lentement \u00e0 son extinction \u00e0 la fin de sa vocation historique et de brillants politiciens, pensons \u00e0 Doris Leuthard par exemple l'se sont ing\u00e9ni\u00e9s \u00e0 stopper l'\u00e9rosion tout tant mieux l'ont -ils frein\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [85%] :\r\nFabian Fellmann on parle de l'\u00e9rosion du de parti du centre, qui cr\u00e9e des ponts qui a qui qui qui a de la difficult\u00e9 \u00e0 faire ressortir cette qualit\u00e9 notamment dur durant la campagne, comment le PDC doit s'y prendre, alors pour faire campagne, si si peut pas attaquer un peu comme les autres et les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [87%] :\r\nPour maintenant, ils ont, compte tenu de le faire, ils continuent leur campagne et donc on commenc\u00e9 la phase 2 et 3 de leur campagne avec \u00e9tant un peu moins agressif qu'avant, enfin, un peu moins attaquant, mais en m\u00eame temps, enfin moi j'ai l'impression que le pr\u00e9sident Pfister il a analys\u00e9 la situation qu'il allait perdre de toute fa\u00e7on, pendant ces \u00e9lections qui viennent maintenant donc pour lui, c'est aussi une opportunit\u00e9 de tester des choses pour voir comment peut -il s'am\u00e9liorer dans 4 ans et c'est \u00e7a ce qu'il a essay\u00e9 de faire, il a, il a pas beaucoup \u00e0 perdre, maintenant, est ce qu'ils ont avec cette campagne est digitale qu'ils ont fait, ils r\u00e9coltent pas mal de donn\u00e9es sur le sur leur ses Lecteurs potentiels des donn\u00e9es sur l'\u00e2ge des personnes sur le profil socio- \u00e9conomique, et caetera, sur leurs int\u00e9r\u00eats qu'est ce qu'est ce qu'il est : qu'est ce qu'il est les \u00e9maux et puis je crois que ils vont utiliser \u00e7a dans 4 ans pour faire une campagne plus o\u00f9 ils essaient de mobiliser beaucoup plus d\u00e9j\u00e0 leur propre parti, leur propre basse mais aussi d'autres \u00e9lecteurs couches d'\u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:26) [90%] :\r\nAlors, Fabian Fellmann nous parle de de les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais vous Bernard Wuthrich ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 vous pensez qu'il y aura un impact sur l'\u00e9lectorat du PDC avec cette campagne inhabituelle, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [89%] :\r\nNon, franchement, je ne pense pas, je pense que il y a entra\u00een\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale qui veut que le PDC recule, que les Verts progressent le reste matchs jou\u00e9s dans les cantons, si je prends un exemple concret : celui du canton de Vaud je pense que la la campagne si j'ose s'appeler ainsi de Claude B\u00e9gl\u00e9, en Cor\u00e9e du Nord aura davantage d'impact sur le r\u00e9sultat du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [88%] :\r\nPDC PDC quand je crois cet \u00e9t\u00e9 c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [92%] :\r\nDans le canton de Vaud reparlera beaucoup plus de Claude B\u00e9gl\u00e9 que de cette campagne digitale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:07) [89%] :\r\nSerge Gumy je je posais la question en introduction du coup c'est cette campagne pour vous, c'est en effet de comm'r\u00e9ussie ou un vrai flop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [92%] :\r\nBon, disons si l'intention du PDC de faire le base c'est r\u00e9ussi, puisque nous en parlons depuis presque un quart d'heure apr\u00e8s, si l'objectif de cette campagne est d'inciter, d'une part l'\u00e9lectorat d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ou des gens qui ne votaient pas PDC de voter PDC le 20 octobre l\u00e0, franchement j'ai quelques doutes, d'une part parce que la base traditionnelle du PDC se sentira plut\u00f4t en porte-\u00e0-faux avec le ton utilis\u00e9 et puis d'autre part parce que cette campagne, elle ne dit pas grand- chose finalement des valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes donc d'un point de vue purement politique, j'ai l'impression que c'est plut\u00f4t un flop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:44) [87%] :\r\nDonc cette campagne du du PDC a fait aussi beaucoup de bruit, ah ben si vous me le disiez en fait tous les 3 en pr\u00e9parant, c'est cette \u00e9mission, il se passe peut-\u00eatre pas grand- chose d'autre dans dans la campagne, on manque un peu de fond Fabian Fellmann selon vous, pour ces \u00e9lections, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [89%] :\r\nOui, quand m\u00eame, on a parl\u00e9 beaucoup de climat du climat, de la protection du climat, \u00e7a, on a \u00e7a, c'est un grand th\u00e8me mais disons par exemple les relations avec l'Union europ\u00e9enne, de la Suisse, l\u00e0 on n'en a pas, pas beaucoup parl\u00e9, c'est l'UDC qui a essay\u00e9 de faire, de faire en parler les autres partis qui se taisent parce qu'ils n'ont pas envie de de parler d'un sujet tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, on en sait o\u00f9 enfin on n'a pas de solution qui qui qui se pr\u00e9sente, juste comme \u00e7a, donc moi j'ai la pression que ce r\u00f4le sur le sujet, on a est quand m\u00eame, on a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez superficiel, disons -le, le le 14 juin on a, on a vu la gr\u00e8ve des femmes depuis on n'en a pas beaucoup beaucoup entendu parler, comment am\u00e9liorer la : la position des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0 je crois qu'il y aurait quand m\u00eame besoin de d'aller au fond un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [90%] :\r\nBernard Vitry je vous vois hocher de la t\u00eate, pourtant il y a des d\u00e9bats au niveau national qui qui sont concernant les retraites, les primes maladie \u00e9galit\u00e9 comme le disait Fabian Fellmann pourquoi \u00e7a prend pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [90%] :\r\nBen vous voyez les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en fait, c'est la conjonction de 2 \u00e9l\u00e9ments : d'une part, il y a les lames de fond avec les quandM. politiques qui peuvent avoir une incidence sur les le r\u00e9sultat des \u00e9lections en 2015 c'\u00e9tait l'immigration cette fois -ci c'est le climat et je pense qu'\u00e0 partir de cette semaine, \u00e7a sera peut-\u00eatre les primes d'assurance maladie tous les barom\u00e8tres \u00e9lectoraux indique que c'est la pr\u00e9occupation num\u00e9ro un des Suisses, h\u00e9 ben, il y aura la pr\u00e9sentation des primes, les partis vont tous se positionner, essayer de capitaliser sur ce sujet -l\u00e0 et la 2\u00e8me, composante, c'est la r\u00e9alit\u00e9 des cantons et pour avoir suivi diff\u00e9rents d\u00e9bats \u00e9lectoraux depuis le le la fin de l'\u00e9t\u00e9 dans plusieurs cantons, je constate que lors des d\u00e9bats politiques, on parle beaucoup d'enjeux cantonaux d'enjeux r\u00e9gionaux et beaucoup moins d'enjeux f\u00e9d\u00e9raux, donc c'est un mix des 2, c'est pour \u00e7a qu'il y a jamais v\u00e9ritablement de sujets dominants qui traverse toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:49) [90%] :\r\nSerge Gumy derni\u00e8re question \u00e0 vous a 4 semaines des \u00e9lections qu'est -ce qui on peut s'attendre \u00e0 \u00e0 quoi pour cette fin de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [91%] :\r\nSelon vous me permettrez pas r\u00e9pondre \u00e0 votre question, mais de r\u00e9pondre \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, moi je pense que par rapport au mois campagne pr\u00e9c\u00e9dente, il manque quand m\u00eame quelque chose, c'est une forme de dramaturgie, or les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9c\u00e9dentes elles \u00e9taient hant\u00e9 par la question de la repr\u00e9sentation de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant 2003 et l'\u00e9lection de Christoph Blocher la juste repr\u00e9sentation d'un parti qui \u00e9tait en pleine bourre et puis apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Christoph Blocher, le retour \u00e0 une repr\u00e9sentation conforme \u00e0 la force du parti, h\u00e9 ben cette fois -ci l'UDC repus, on a l'impression que finalement, le soufflet est un peu un peu retomb\u00e9, moi ce que j'attends pour cette fin de campagne, oui un peu de fond, c'est vrai, un peu de fond et les m\u00e9dias ont \u00e9galement leur r\u00f4le \u00e0 jouer en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:33) [87%] :\r\nBon, ben, ce sera le dernier mot du Forum des m\u00e9dias, donc des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu en le 20 octobre prochain et d'ici l\u00e0 bas, tout peut se passer ou pas, on l'aura compris, hein, merci \u00e0 vous, Serge Gumy de la libert\u00e9, Bernard Wuthrich du temps et Fabian Fellmann de chez Tamedia c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous tous, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, forum, c'est-\u00e0-dire qu'au courroux Pagnol Ospina. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-22T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wuthrich, Bernard", "role": "journaliste corrrespondant \u00e0 Berne pour Le Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gumy, Serge", "role": "Redacteur en chef de La Libert\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1940614", "internalArchiveId": "AA1909940183", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10728338", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e2ce aux Football Leaks, r\u00e9v\u00e9lations sur un transfert opaque de l'attaquant suisse Haris Seferovic", "Forum", "Nyon dit non \u00e0 l'ouverture prolong\u00e9e des magasins le samedi: interview de Daniel Rosselat", "Forum", "Accord de libre-\u00e9change avec l'Indon\u00e9sie: une porte ouverte aux importations d'huile de palme? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Fabian Molina", "Forum", "Donald Trump accus\u00e9 d\u2019avoir appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien pour lui demander d\u2019enqu\u00eater sur le fils de Joe Biden", "Forum", "Le g\u00e9ant anglais du voyage Thomas Cook doit trouver 250 millions de francs pour \u00e9viter la faillite", "Forum", "Attendu depuis 11 ans, le Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne ouvrira ses portes le 5 octobre: interview de Bernard Fibicher", "Forum", "L\u2019invit\u00e9 sport - Olivier Gloor, nouveau directeur de la course Morat-Fribourg", "Forum", "Le congr\u00e8s du parti travailliste britannique s\u2019ouvre divis\u00e9 sur le Brexit et le leadership Corbyn: interview de Philippe Marli\u00e8re", "Forum", "Forum des m\u00e9dias - La campagne du PDC, une fausse bonne id\u00e9e ? D\u00e9bat entre Bernard Wuhtrich, Serge Gumy et Fabian Fellman", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["22.09.2019", "22.09.2019", "22.09.2019", "22.09.2019", "22.09.2019", "22.09.2019", "22.09.2019", "22.09.2019", "22.09.2019", "22.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728338", "ece-10728340", "ece-10728342", "ece-10728344", "ece-10728348", "ece-10728350", "ece-10728354", "ece-10728346", "ece-10728352", "ece-10728356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T13:45:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052640\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:34) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 22 septembre les transferts dans le monde du football cachent des pratiques douteuses, les joueurs suisses ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne, les r\u00e9v\u00e9lations autour du cas de Harris Seferovic le montre l'enqu\u00eate li\u00e9e au football leaks men\u00e9e par la RTS avec d'autres m\u00e9dias, en ouverture de ce forum Nyon n'ira pas plus loin que Gen\u00e8ve ou Lausanne ces magasins fermeront toujours \u00e0 18 heures le samedi, malgr\u00e9 le soutien de la municipalit\u00e9 a une ouverture prolong\u00e9e, le syndic Dianel Rossella est avec nous dans quelques instants, on nous promet un accord de libre- \u00e9change mod\u00e8le, celui que la Suisse veut signer avec l'Indon\u00e9sie, une clause devrait \u00e9viter que l'huile de palme ne d\u00e9ferle sur notre pays vraiment le Parlement d\u00e9bat jeudi on en d\u00e9bat ce soir vers 18 heures 10 et notre Forum des m\u00e9dias est consacr\u00e9 au PDC et \u00e0 sa dr\u00f4le de campagne, Tania Zaz Pinard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:34 > 0:05:50) [93%] : \r\nOui, un quart en d\u00e9but de semaine, on d\u00e9couvrait une nouvelle \u00e9tape de la campagne digitale du PDC, elle a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions de la part des autres partis, mais aussi au sein m\u00eame de la formation, alors v\u00e9ritable autogoal ou bon plan visibilit\u00e9 on se penche sur cette campagne avec 3 confr\u00e8res journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:50 > 0:06:14) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Tania, il a \u00e9t\u00e9 coordinateur contre le dopage olympique puis qui paie d'Athletissima Olivier gler dirige d\u00e9sormais la c\u00e9l\u00e8bre course Morat-Fribourg rencontre avec un homme qui croit que le sport a le pouvoir de changer le monde, c'est \u00e0 la fin de cette \u00e9mission Forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:16 > 0:06:18) [55%] : \r\nForum et c'est-\u00e0-dire qu'au cours au panier Aspinall.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:20 > 0:06:51) [86%] : \r\nDouble jeu de ses agents contrats antidat\u00e9s, multiplication des commissions et myst\u00e9rieuse interm\u00e9diaires les football leaks r\u00e9v\u00e8lent les secrets cach\u00e9s du transfert d'Haris \u00e9tait rev\u00eache de l'acier Fiorentina \u00e0 la Real Sociedad s'\u00e9tait en 2013 les m\u00eames documents des football leaks partag\u00e9e par le Spiegel avec la RTS et d'autres m\u00e9dias mettent \u00e0 jour les dessous obscur de ce deal Marc qui nie que montrent exactement l'enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues de la rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:51 > 0:07:39) [90%] : \r\nAlors ils se sont plong\u00e9s dans des millions de documents issus des football leaks et partag\u00e9, vous l'avez dit par le Spiegel et aussi avec tous les partenaires de Laurent Pionnier, une veste collaborations don't partenaire aussi la RTS et dans cette masse de donn\u00e9es, h\u00e9 bien ils ont d\u00e9couvert de nombreux e-mails qui porte sur un transfert d'Haris Seferovic en fait, c'\u00e9tait le 10 juillet 2013, l'AS Fiorentina club de foot italien annonce officiellement le d\u00e9part de l'attaquant suisse pour le Real Sociedad de San Sebastian club espagnol montant du transfert de millions d'euros g\u00e9r\u00e9 par Lyon Sport, une agent sportif qui \u00e0 pignon sur rue dans ce domaine et premi\u00e8res d\u00e9couvertes surprenantes, une seule et m\u00eame personne li\u00e9e \u00e0 cette agence a op\u00e9r\u00e9 en sous- main aupr\u00e8s de l'int\u00e9gralit\u00e9 des parties impliqu\u00e9es dans le transfert d'Haris Seferovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:39 > 0:07:40) [98%] : \r\nEt de qui s'agit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:41 > 0:08:05) [95%] : \r\nUn juriste allemand sp\u00e9cialis\u00e9 dans les montages financiers, juridiques, en fait, l'homme a non seulement servi d'interm\u00e9diaire aupr\u00e8s du Club acheteur mais aussi d'interm\u00e9diaire aupr\u00e8s du Club vendeur dans le jargon des affaires footballistique, il s'agit d'un cas probl\u00e9matiques de multiples repr\u00e9sentations, ce qui serait interdit par la FIFA, en l'occurrence ce montage a permis \u00e0 tous les agents impliqu\u00e9s dans le transfert et bien d'\u00eatre gagnant sur tous les tableaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:08) [91%] : \r\nMais les r\u00e9v\u00e9lations ne s'arr\u00eatent pas la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:08 > 0:08:56) [91%] : \r\nEt non un autre d\u00e9couverte, alors l\u00e0, maintenant, on va se placer du c\u00f4t\u00e9 des affaires avec la Real Sociedad, l'arriv\u00e9e de l'attaquant suisse a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la signature non pas d'un contrat comme on pourrait s'y attendre, mais d'au moins 3 contrats entre le club basque Elian sport et chacun de ces contrats portant sur des commissions de valeurs diff\u00e9rentes alors pas s\u00fbr aujourd'hui que ces 3 contrats ont tous \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s et puis autre point \u00e9tonnant, h\u00e9 bien, la moiti\u00e9 des montants per\u00e7us par en sport, ils ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9, dont un des agents devraient avoir re\u00e7u 50 pourcent des commissions, alors voil\u00e0, vous voyez dans ce dans ce dans toutes ces informations dans tous ces \u00e9l\u00e9ments double jeu des agents, multiplication des commissions des interm\u00e9diaires myst\u00e9rieux, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui illustre l'OPAC si l'opacit\u00e9 qui r\u00e8gne dans le monde des transferts de joueurs de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:56 > 0:09:00) [96%] : \r\nEt comment r\u00e9agissent les principes principaux protagonistes de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:00 > 0:09:29) [90%] : \r\nBen c'est le fameux No comment un il y en sport, ni le juriste impliqu\u00e9 ni la Real Sociedad, ont expliqu\u00e9 les raisons de cette multiplication de contrats de commissions pour un seul et m\u00eame transfert l'ancienne direction de l'AS Fiorentina nous a indiqu\u00e9 n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 mis sous pression d'une quelconque mani\u00e8re et que les n\u00e9gociations entre clubs et agents, h\u00e9 bien, elles sont toujours tr\u00e8s dur quant au principal int\u00e9ress\u00e9, Haris Seferovic il n'a pas souhait\u00e9 faire de commentaire selon le service de presse du club dans le pour lequel il joue actuellement \u00e0 le club italien du Benfica.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:29 > 0:10:06) [94%] : \r\nMerci Marc qui y l'enqu\u00eate compl\u00e8te autour de ce transfert est \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH et dans le 19 30 \u00e0 Nyon, les magasins resteront ouverts jusqu'\u00e0 18 heures le samedi et pas plus tard, les habitants ont dit non ce dimanche \u00e0 52 pourcent des voix \u00e0 une extension des horaires \u00e0 19 heures, c'est un soulagement pour le personnel de vente, les syndicats et les partis de gauche, par contre, l'heure est au regret du c\u00f4t\u00e9 des commer\u00e7ants, la soci\u00e9t\u00e9 industrielle et commerciale de Nyon, tout comme pour la municipalit\u00e9, qui soutenait cette extension des horaires bonsoir Daniel Rossellat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:07 > 0:10:14) [93%] : \r\nVous \u00eates syndic de Nyon, la municipalit\u00e9 de Nyon s'\u00e9tait engag\u00e9 pour le oui, il faut n'avait pas su convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:10:15 > 0:11:07) [89%] : \r\nJe dirais qu'on s'est engag\u00e9 pour le oui, parce qu'on a constat\u00e9 qu'il y avait un \u00e9chec dans le dialogue entre les partenaires sociaux, c'est un peu \u00e0 regret que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 au conseil communal un projet sans qu'il ait eu un dialogue constructif, mais il y avait une des parties qui prenait l'autre en otage, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de, d'aller devant le conseil communal et le conseil communal a accept\u00e9, mais ensuite il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum ben l\u00e0 on constate que, il y a vraiment la d\u00e9faite du dialogue, \u00e7a veut dire que le la population nyonnaise c'est se prononcer peut-\u00eatre qu'il y a une diff\u00e9rence saute le citoyen, le consommateur celle que quand on demande aux consommateurs est-ce que vous voulez des horaires plus \u00e9tendus, il dit oui, quand on demande au citoyen, surtout avec une campagne qui \u00e9tait assez tendue, et un peu \u00e9motionnelle, h\u00e9 bien le citoyen \u00e0 l'esprit les conditions du personnel de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:07 > 0:11:20) [94%] : \r\nAlors les syndicats trouvaient que les compensations offertes pour cette prolongation \u00e9tait pas suffisante, c'est pour \u00e7a qu'ils se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette ouverture prolong\u00e9e, la municipalit\u00e9 n'aurait pas pu intervenir aupr\u00e8s des commer\u00e7ants pour les rendent plus attrayante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:21 > 0:11:53) [92%] : \r\nCe qu'il faut savoir, c'est que nous on est la seule ville avec Lausanne dans le canton de Vaud qu'\u00e0 une convention collective de travail, la municipalit\u00e9 avait en son temps fait tout son possible pour que cette signature intervienne \u00e0 pour une convention collective et nous, on a estim\u00e9 que le le dialogue a \u00e9t\u00e9 interrompu malgr\u00e9 des propositions qui \u00e9tait correct de la part des commer\u00e7ants, maintenant il faudra retourner autour de la table des n\u00e9gociations, \u00e7a va \u00eatre un peu difficile parce qu'il y a eu quand m\u00eame des positions tr\u00e8s cristallis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:11:54) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:54 > 0:11:57) [89%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit tr\u00e8s facile dormaient tout le monde autour de la TAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:57 > 0:12:06) [90%] : \r\nDaniel Rossellat on pourrait se poser la question : mais pourquoi vouloir ouvrir les magasins jusqu'\u00e0 19 heures, c'est pas forc\u00e9ment le c'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas le cas \u00e0 Lausanne, pourquoi nous on devrait le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:07 > 0:12:50) [90%] : \r\nBen je trouve que, juste \u00e0, \u00e0 2 kilom\u00e8tres de Nyon et un centre commercial qui lui pour ouvrir le samedi \u00e0 19 heures, mais aussi le vendredi \u00e0 20 heures que ce commerce n'a pas une convention collective de travail que le syndicat s'int\u00e9resse pas \u00e0 \u00e0 ce centre commercial et puis que c'est une forme de concurrence d\u00e9loyale, nous est \u00e0 8 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise qu'\u00e0 des horaires beaucoup plus \u00e9tendue, donc, la municipalit\u00e9 avait estim\u00e9 que c'\u00e9tait une piste, c'est une heure de plus, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas \u00e9norme, mais que le chiffre d'affaires g\u00e9n\u00e9r\u00e9, on le voit dans les stands commerciaux avoisinant le samedi en fin d'apr\u00e8s- midi et bon et positif, groupe, raison pour laquelle la municipalit\u00e9 s'\u00e9tait engag\u00e9 dans ce cette voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:50 > 0:12:54) [94%] : \r\nVous pensez vraiment que que l'avenir des commer\u00e7ants passe par une prolongation des horaires d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:56 > 0:13:25) [88%] : \r\nBonsoir le les changements de de comportements des des consommateurs, il y a le le commerce on Line, bien s\u00fbr, il faut qu'il y ait des de l'attractivit\u00e9, alors bien s\u00fbr qu'il y a aussi la qualit\u00e9 de l'accueil, l'offre des produits, la diversit\u00e9, c'est pas seulement les heures d'ouverture en est bien conscient, mais les heures d'ouverture on \u00e7a fait partie d'un changement de comportement des gens qui vont peut-\u00eatre faire leurs courses \u00e0 des horaires diff\u00e9rents de ce qu'il faisait, il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:25 > 0:13:42) [88%] : \r\nDaniel Rossellat est-ce que finalement pour \u00e9viter ce genre d'\u00e9chec au moteur votation dont on a vu un autre derni\u00e8rement \u00e0 Fribourg l'avenir ne passe pas par des conventions collectives cantonales pour tout un canton pour qu'on a l'impression que que ces prolongations ne se passe pas sur le dos des employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:42 > 0:14:10) [87%] : \r\nBen, c'est une \u00e9vidence, moi je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 une convention collective cantonales voire f\u00e9d\u00e9ral pas \u00e7a donnerait des conditions \u00e9quitables de concurrence avec les autres communes qui, elles, n'ont pas de de de r\u00e8glement, donc oui, moi je suis extr\u00eamement favorable, je pense qu'on doit prot\u00e9ger le personnel demande dans l'id\u00e9al pour la municipalit\u00e9, \u00e7a ferait du personnel devant bien trait\u00e9 par des commerces qui font des bons de bonnes affaires pour des consommateurs qui reste \u00e0 Nyon, plut\u00f4t qu'\u00e0 l'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:10 > 0:14:21) [91%] : \r\nJe vous remercie Daniel Rossellat d'\u00eatre venu quand m\u00eame exprim\u00e9 votre d\u00e9ception ce soir \u00e0 la suite de ce nom \u00e0 l'ouverture prolong\u00e9e des magasins le samedi, \u00e0 Nyon, vous \u00eates donc vous- m\u00eame syndic de cette m\u00eame ville, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:21 > 0:14:22) [90%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:23 > 0:14:56) [93%] : \r\nEst ce que c'est la porte ouverte \u00e0 des importations massives d'huile de palme, jeudi, le parlement va pas d\u00e9battre de l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, le Conseil national doit d\u00e9cider de ratifier ou non un trait\u00e9 commercial avec ce pays d'Asie qui compte plus de 250 millions d'habitants, un march\u00e9 all\u00e9chant pour de nombreuses PME suisses mais plusieurs voix au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile, craignent de voir arriver en masse, l'huile de palme indon\u00e9sienne alors est-ce que ce sera le cas, on en d\u00e9bat ce soir avec Fabien Molina, conseiller national c'est \u00e7a les Z\u00fcrichois bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:14:57 > 0:14:58) [80%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:58 > 0:15:11) [90%] : \r\nEt Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC, vous \u00eates en Direct de nos studios de Fribourg, bonsoir monsieur, bonsoir Fabian Molina, vous ne voulez pas offrir aux entreprises suisses un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au march\u00e9 indon\u00e9sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:12 > 0:16:05) [88%] : \r\nNon, c'est le point le point, c'est que les accords de libre- \u00e9change doit soutenir en d\u00e9veloppement durable soif aussi soutenir la protection du climat, comme la Suisse, l\u00e0 aussi, et avec l'Agenda 2030 de l'ONU, et pour \u00e7a il faut assurer et les importations quand sait en Suisse en Pologne avec cet accord de libre- \u00e9change et en sp\u00e9cialement avec l'huile de palme, on n'a pas cette Cars entiers pour \u00e7a nous comme PS nous avons demand\u00e9 d'am\u00e9liorer cet accord de Libre-\u00e9change d'assurer que l'huile de palme qui vont pas \u00eatre en Suisse doit n\u00e9cessairement \u00eatre social et \u00e9colo gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:16:05 > 0:16:11) [76%] : \r\nMaire, je crains que la rage v\u00e9rit\u00e9 bourgeois pas suivre cet abondement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:11 > 0:16:22) [94%] : \r\nPierre-Andr\u00e9 Page, vous \u00eates vous- m\u00eame agriculteur si je ne m'abuse, vous \u00eates pas sensible \u00e0 \u00e0 ce risque de voir arriver de de l'huile de palme qui va concurrencer typiquement l'huile de colza suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:22 > 0:17:16) [95%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que je suis sensible \u00e0 cette probl\u00e9matique, j'avais d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires lorsque j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 cantonal pour interdire dans l'importation de cette huile de palme mais avec cet accord avec l'Indon\u00e9sie, je crois que c'est important de savoir que la signature justement \u00e0 cette durabilit\u00e9 et c'est un march\u00e9 important de plus de 800 millions de francs par ann\u00e9e qui sera qui sera en jeu donc finalement le le terme de durabilit\u00e9, qui a sign\u00e9 dans l'accord pour moi est primordial, et il y a \u00e9galement une garantie et c'est une premi\u00e8re pour ces accords que la production suisse ne sera pas touch\u00e9, on tiendra compte de la production de l'huile de tournesol, de l'huile de colza en Suisse pour r\u00e9gler cette importation d'Indon\u00e9sie, c'est quand m\u00eame le 1er pays qui a accept\u00e9 de signer, contrairement \u00e0 ce que dit Monsieur Molina cette durabilit\u00e9 pour la production d'huile de palme et c'est pour \u00e7a que j'ai un peu chang\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:16 > 0:17:35) [89%] : \r\nVotre point de vue on possible pour Alain Passerel exactement oui Fabian Molina, il y a cette clause en nous dit que c'est un accord de libre- \u00e9change mod\u00e8le pour la premi\u00e8re fois il y a une clause dans un accord de libre- \u00e9change qui parle de durabilit\u00e9 qui met aussi en avant qu'il ne faut pas d\u00e9passer, qu'il ne faut pas concurrencer le l'huile de tournesol suisse et l'huile de colza suisse, alors pourquoi s'opposer encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:17:36 > 0:18:06) [87%] : \r\nOui, mais ces pages a raison, c'est tr\u00e8s positif, mais il faut aussi contr\u00f4ler le la conscience, c'est bien, mais le contr\u00f4le c'est mieux si on l\u00e9gif\u00e8re l\u00e9gislation comme suisse, donc il faut aussi contr\u00f4ler que Lang il si comme partenaires respectent ce qu'on a sign\u00e9 et je comprends pas pourquoi les paysans suisses je comprends pas pourquoi l'industrie et le groupe sont pas pr\u00eats \u00e0 contr\u00f4ler ce qu'on a n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:06 > 0:18:12) [85%] : \r\nEst ce qu'il faut pas dire \u00e7a, qu'est ce qu'il faudrait dire ben Molina pourquoi qu'est-ce qui vous fait dire qu'ils ne sont pas pr\u00eats qu'on contr\u00f4le si c'est dans l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:18:12 > 0:18:37) [83%] : \r\nDonc, dans la commission et \u00e9tant tous les statement qu'on a entendu jusque maintenant, ils sont jamais montr\u00e9 une \u00eatre ouvert \u00e0 contr\u00f4ler ce qu'on a sign\u00e9, et \u00e7a me fait un peu peur, il croit m\u00eame pas on on que l'Inde Tunisie va respecter \u00e7a, parce que si c'est c'est respecter et c'est pourquoi pas le probl\u00e8me de de contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:38 > 0:18:38) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:18:38 > 0:18:39) [91%] : \r\nLibre-\u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:39 > 0:18:47) [89%] : \r\nPierre-Andr\u00e9 Page, une instance de contr\u00f4le ind\u00e9pendante qui v\u00e9rifie que l'accord est bien suivi, et pas seulement l'administration \u00e7a fait sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:47 > 0:19:56) [90%] : \r\nEffectivement \u00e7a fait sens et c'est pr\u00e9vu dans l'accord, je crois que les importations sont sont seront contr\u00f4l\u00e9s puisqu'il en demande des citernes d'un maximum de 22 tonnes pour l'importation, donc \u00e7a veut dire que c'est beaucoup plus facile, avoir la tra\u00e7abilit\u00e9 de ses produits et puis il y a \u00e9galement une une ordonnance qui serait dict\u00e9e par la par les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui sera, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avec l'Indon\u00e9sie, et je crois que c'est vraiment important ce fait que soit contr\u00f4l\u00e9 que l'importation sera de une tra\u00e7abilit\u00e9 et durable, et \u00e7a veut dire que on pourra, si ce n'est pas respect\u00e9e supprimer ces importations et c'est vraiment important et puis aussi, c'est important de donner aussi un message qu'on peut le faire mais les industries suisses peuvent \u00e9galement donner le message qu'on peut produire avec moins d'huile de palme, je donne l'exemple, la Maison Cailler \u00e0 Broc qui produit depuis 4 ou 5 ans du chocolat sans huile de palme et je crois que c'est aussi un bon signe pour le consommateur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, le paysan suisse, vous parliez de paysans suisse, mais nous on a la garantie Alexa que nos huileries pourront continuer \u00e0 produire et que nous pourrons continuer \u00e0 produire notre huile de colza, l'huile de tournesol, puisque ce sera li\u00e9 aux importations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:56 > 0:19:58) [73%] : \r\nFabien Molina a besoin comme les il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:19:58 > 0:20:31) [86%] : \r\nOui, le probl\u00e8me que tellement qu'on a des rapports des beaucoup des rapports s\u00e9rieux les ONG qui montrent que m\u00eame l'huile de palme officiellement durable n'est pas du tout une rate Roland donner qui et on parle ici, pas d'une bagatelle en pas de 10 pourcent du du for\u00eat tropicale purement donc il faut tout faire pour prot\u00e9ger cette for\u00eat et de de pas au encore une fois, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9forestation avec des privil\u00e8ges de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:31 > 0:20:31) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:20:31 > 0:20:42) [84%] : \r\nPour l'\u00eele de Palm et ce de 2 il peut avoir une huile de palme encore moins cher ici en Suisse, \u00e7a fait pas la politique \u00e9conomique que je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:20:42 > 0:20:53) [87%] : \r\nMais aussi une manque de solidarit\u00e9 de la part des paysans et de Monsieur pages AP les paysans en Indon\u00e9sie, qui entend aussi en proie \u00e0 des conditions de travail qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:53 > 0:21:30) [92%] : \r\nOui, justement c'est pour \u00e7a qu'il y a 7 apr\u00e8s page oui alors c'est cet accord F. effectivement dans ce but d'avoir une huile avec la durabilit\u00e9, donc c'est vraiment un accord avec les paysans indon\u00e9siens et je crois que c'est important et puis c'est pas un libre- \u00e9change, ce sont des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels pour l'huile de palme est l'Indon\u00e9sie est le 1er pays qui acceptent ce genre d'accord, donc je lui fais je dirais on doit \u00e9galement faire un pas vers eux pour leur montrer qu'on peut produire d'une fa\u00e7on durable, et \u00e7a, moi je pense comme paysans suisses ou indon\u00e9sien on va comprendre Monsieur font l'effort de travailler correctement, on pourra mettre leurs produits sur le march\u00e9 et puis je suis \u00e9galement, comme vous Monsieur Molina contre cette d\u00e9forestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:30 > 0:21:38) [88%] : \r\nQui sait, parce que vous \u00eates s\u00fbr Pierre-Andr\u00e9 Page que les m\u00e9canismes de contr\u00f4le sur place seront suffisants parce qu'il suffit pas d'\u00eatre compte th\u00e9oriquement, il faut s'assurer que \u00e7a suive sur place, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:38 > 0:22:09) [90%] : \r\nAlors l\u00e0 je ne personnellement, je ne peux pas \u00eatre s\u00fbr mais il y a un organe on peut d\u00e9noncer ces ces contrats si les contr\u00f4les montrent que lui, il ne vient pas de r\u00e9gions o\u00f9 s'est produit, d'une fa\u00e7on durable, donc moi je fais confiance \u00e0 nos n\u00e9gociateurs de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui ont sign\u00e9 ces accords et qui mettent en place des structures ensuite pour le contr\u00f4le et je crois que \u00e7a c'est une question de confiance donn\u00e9 si on veut avancer dans le march\u00e9, dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9conomie suisse, dans l'int\u00e9r\u00eat du consommateur et du du paysan, des 2 c\u00f4t\u00e9s, on doit faire confiance aux gens, contr\u00f4l\u00e9 et si \u00e7a ne joue pas, on d\u00e9nonce les contrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:09 > 0:22:23) [88%] : \r\nEt le d\u00e9bat se poursuit jeudi au Parlement, puisque c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que sera discut\u00e9 cette ratification de l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, bonne soir\u00e9e, Fabian Molina conseil national se salit z\u00fcrichois et vous Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:24 > 0:22:24) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:22:24 > 0:22:25) [90%] : \r\nPhilippe en Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:25 > 0:23:00) [90%] : \r\nC'est un appel t\u00e9l\u00e9phonique qui mettent tout Washington en \u00e9bullition, Donald Trump en juillet, a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky le contenu de ce coup de fil est entour\u00e9e de zones d'ombre, mais des m\u00e9dias am\u00e9ricains accusent Donald Trump, d'avoir encourag\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien a enqu\u00eat\u00e9 sur le fils de job Hayden Tchouba\u00efs donne le favori d\u00e9mocrate pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Rapha\u00ebl est grand, vous \u00eates en Direct de Washington ces accusations se basent sur des r\u00e9v\u00e9lations d'un lanceur d'alerte, membre des services de renseignement am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:01 > 0:23:52) [89%] : \r\nOui, dans cette affaire, il y a des des accusations d'abus de pouvoir, un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, pr\u00eat \u00e0 tout pour faire chuter ses ennemis alors Donald Trump et donc aujourd'hui soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d'avoir appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky pour lui demander d'enqu\u00eater sur le fils de job Hayden Hunter beiden c'est une vieille histoire que vous voulez d\u00e9terrer Donald Trump Hunter, Baden 2\u00e8me, fils de de job Hayden qui travaillait pour un groupe gazier ukrainien, c'\u00e9tait en 2014, le camp de Trump pensent pouvoir y trouver des des histoires de, de, de corruption job Hayden, il serait peut \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait vice- pr\u00e9sident a sous l'administration Obama des accusations qui jusqu'ici n'ont jamais \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es cr\u00e9dibles, mais ce n'est pas les affaires donne tort beiden en Ukraine, qui cr\u00e9e aujourd'hui la la pol\u00e9mique, c'est bien le fait qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump appelle son homologue ukrainien pour tenter de faire chuter un un adversaire politique, en l'occurrence, Duba\u00ef dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:52 > 0:24:08) [91%] : \r\nOui, les histoires de de collusion avec un \u00c9tat \u00e9tranger, notamment la Russie, ont d\u00e9j\u00e0 pas mal empoisonn\u00e9 la la pr\u00e9sidence Trump Rapha\u00ebl ici on retrouve, on se retrouve avec un exemple tr\u00e8s directe, hein d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui tentent de comploter avec un dirigeant \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:08 > 0:24:38) [89%] : \r\nOui, et ce qui rajoute du poids \u00e0 cette affaire, c'est la presse am\u00e9ricaine qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre 30 H\u00e9l\u00e8ne, ce qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e suffisamment \u00e9trange pour qu'un lanceur d'alerte, membre des services de renseignement am\u00e9ricains contact \u00e7a hi\u00e9rarchie Michael Atkinkson, l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des services de renseignement, a jug\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations du lanceur d'alerte cr\u00e9dible mais voil\u00e0 ensuite le dossier s'est perdu dans les m\u00e9andres de l'administration am\u00e9ricaine : le Congr\u00e8s sera jamais inform\u00e9 certains y voient l\u00e0 une une nouvelle intervention de la de la Maison Blanche dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:38 > 0:24:41) [98%] : \r\nEt comment Donald Trump a r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:42 > 0:25:21) [89%] : \r\nAlors aujourd'hui, il parle d'une tr\u00e8s bonne conversation il s'expliquait tout \u00e0 l'heure, depuis les jardins de la Maison Blanche confirme donc un le le coup de fil avait avec son homologue ukrainien mais il nie avoir parl\u00e9 de Baden avec le pr\u00e9sident ukrainien, alors m\u00eame que son avocat personnel Roudil Giulani expliqu\u00e9 sur CNN, cette semaine, que oui, en tant qu'avocat du pr\u00e9sident, avocat de Trump il a effectivement abord\u00e9 le CAB Hayden avec l'Ukraine, bon aujourd'hui job Hayden mais aussi les d\u00e9mocrates \u00e0 la t\u00eate des puissantes commissions parlementaires du Congr\u00e8s exigent la retranscription de la discussion entre Trump H\u00e9l\u00e8ne ski les attaques contre Trump \u00e7a ton sifflet en fait c'est c'est le spectre de la collusion qui une nouvelle fois plane sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:21 > 0:25:35) [88%] : \r\nTr\u00e8s Trump et H\u00e9l\u00e8ne qui qui Skikda bailleurs se se rencontrer la semaine prochaine, mercredi, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 New York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, rencontre qui sera suivie avec un certain int\u00e9r\u00eat et vous y serez Rapha\u00ebl Grand notre exactement dans aux \u00c9tats-Unis, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:37 > 0:26:00) [94%] : \r\nOn traverse la Manche pour se rendre au Royaume-Uni \u00e0 Brighton, plus pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 le parti travailliste tient congr\u00e8s face \u00e0 des conservateurs d\u00e9chir\u00e9s autour du Brexit, la plus grande force de gauche pourrait profiter de la situation, le probl\u00e8me c'est que eux aussi sont divis\u00e9s, d'ailleurs, leur leader, J\u00e9r\u00e9my Corbyn est de plus en plus bonsoir Philippe Marli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:26:00 > 0:26:01) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:01 > 0:26:18) [91%] : \r\nVous \u00eates en Direct de Londres, professeur de sciences politiques au University coll\u00e8ge alors que les conservateurs sont d\u00e9chir\u00e9s, on pourrait se dire que le rire de revenus pour les travaillistes qu'il pourrait profiter de la situation et gagner des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, \u00e7a semble pourtant pas \u00eatre le cas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:26:20 > 0:27:08) [89%] : \r\n\u00e9coutez oui, \u00e7a pourrait \u00eatre l'heure de de l'unit\u00e9 et de de l'offensive contre le le d\u00e9part entre le gouvernement conservateur mais ce ne sera pas le cas, vous l'avez dit en introduction le le parti est divis\u00e9 et c'est toujours la la question du Brexit qui revient, combine le dirigeant du du parti travailliste aimerait effectivement que les congressistes discutent, d'autres th\u00e8mes, il organise une contre- attaque politique contre ce gouvernement apr\u00e8s pratiquement une dizaine dit aust\u00e9rit\u00e9, mais je crois que le le th\u00e8me du Brexit va Paris tablons parasiter ce ce congr\u00e8s il y a effectivement un d\u00e9saccord tr\u00e8s profond entre combine son entourage et puis je dirais la la majorit\u00e9 des congressistes du groupe parlementaire mais aussi des adh\u00e9rents du Parti travailliste, qui ne partage pas le le positionnement de combines sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:08 > 0:27:18) [87%] : \r\nAlors parler d'un autre th\u00e8me au Royaume-Uni actuellement \u00e7a semble effectivement que Mission Impossible au sujet du Brexit qu'est-ce qu'ils qu'est ce qui divise profond\u00e9ment les travaillistes aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:27:20 > 0:28:24) [87%] : \r\n\u00e9coutez-le pour r\u00e9sumer la position de combiner ouvert et elle pas tout \u00e0 fait lin\u00e9aire et simple, il dit la chose suivante : il y aura, nous savons d'une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'Automne prochain, avant la fin de l'ann\u00e9e, qu'il esp\u00e8re \u00e9videmment remporter s'il devient 1er ministre et forme le gouvernement, h\u00e9 bien, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ira ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, la sortie du Royaume-Uni, il aura donc un accord qu'il soumettra ensuite \u00e0 un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum populaire avec une question et 2 options 7 \u00e0 10 puis avec avec une question mais 2 options : voulez-vous rester ou acceptez-vous ce nouvel accord, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se Corse un petit peu, si je puis dire, c'est que, il a dit qu'il resterait neutre sur ce restaurant d', c'est-\u00e0-dire qu'il ne dirait pas s'il va appeler \u00e0 voter pour le maintien dans l'Union, aussi, il va pas soutenir \u00e0 l'accord qu'il ren\u00e9gocie donc cette position, il juge incompr\u00e9hensible pour la majorit\u00e9 des membres du parti qui veulent absolument rester dans le parc dans l'Union europ\u00e9enne, pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:24 > 0:28:30) [87%] : \r\nQuand il veut, ils veulent, ils veulent que Corbyn les travaillistes en majorit\u00e9 souhaite que Corbin disent clairement qu'il ne veut pas de Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:28:30 > 0:28:43) [98%] : \r\nOui, je crois que tous les d\u00e9bats vont se jouer autour de \u00e7a, il va y avoir v\u00e9ritablement un rapport de force pour amener le dirigeant travailliste effectivement \u00e0 s'engager effectivement dans le cas d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:28:44 > 0:29:15) [88%] : \r\nClairement une position de maintien, alors c'est pas encore acquis les derniers temps, les d\u00e9clarations d'or montrer qu'effectivement il essaie de gagner du temps en attendant cela nuit au parti, cela nuit \u00e0 son image cela aupr\u00e8s d'un \u00e9lectorat qui ne comprend pas v\u00e9ritablement quelle est la position du parti, il semble y en avoir plusieurs et il y a des d\u00e9fections attendent, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu lors de l'\u00e9lection europ\u00e9enne il y a quelques semaines, o\u00f9 une partie non n\u00e9gligeable de l'\u00e9lectorat h\u00e9 bien filer vers d'autres partis qui ont pris position tr\u00e8s fermement en faveur du maintien, notamment les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:15 > 0:29:25) [95%] : \r\nAlors bon, J\u00e9r\u00e9my Corbyn divise pourtant personne ne remet en question son Leadership il va donc rester \u00e0 la t\u00eate du parti, \u00e7a veut dire quoi que que faute de mieux, les militants sont r\u00e9sign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:29:26 > 0:30:20) [92%] : \r\nOui, je crois qu'il n'y a pas de solution rechange on attend tous une nouvelle \u00e9lection et je crois que cette nouvelle \u00e9lection qui aura lieu jeudi prochainement n'ai vue nickname ne va pas, je dirais, ne cette, cette campagne ne va pas commencer dans de meilleures dans les meilleures conditions possibles pour pour le parti en quelque sorte, il semblerait que son opposition, qui n'a pas les moyens de le faire tomber maintenant attend une d\u00e9faite du parti \u00e0 l'\u00e9lection pour pouvoir s'en d\u00e9barrasser en attendant je crois ce qui prime, c'est une sorte de d\u00e9senchantement assez g\u00e9n\u00e9ral par rapport \u00e0 la personne de Bill et ce n'est pas une opposition entre la droite et la gauche du parti, contrairement \u00e0 ce qu'on peut entendre, parfois il y a des groupes de gauche du parti, qui effectivement ne sont pas d'accord avec la position de de Corbis, je crois que dans le meilleur des cas, ces groupes de gauche encore Bill non plus le grand espoir d'il y a 3 ans, mais un v\u00e9hicule pour faire passer certaines politiques de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:20 > 0:30:26) [90%] : \r\nJe vous remercie Philippe Marielle Marli\u00e8re pour votre \u00e9clairage, vous \u00eates professeur de sciences politiques au University Coll\u00e8ge de Londres, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:30:28 > 0:30:28) [88%] : \r\nUne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:29 > 0:30:54) [95%] : \r\nLe plus ancien voyagistes au monde, est au bord de la faillite, le g\u00e9ant britannique du voyage, Thomas Cook tient s\u00e9ance en d\u00e9but de soir\u00e9e, le conseil d'administration doit d\u00e9cider si la soci\u00e9t\u00e9 a encore un avenir, cette d\u00e9cision aura potentiellement un impact gigantesque puisque 600000 touristes pourraient devoir \u00eatre rapatri\u00e9s Romain Bardet, vous nous avez rejoint dans ce Studio, la situation est tout simplement hors du commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:54 > 0:31:22) [91%] : \r\nAvec Thomas Cook doit trouver 227 millions d'euros, soit pr\u00e8s de 250 millions de francs pour \u00e9viter la la faillite tirer la prise aurait un impact retentissante retentissant, vous venez de le dire hein 600000 touristes se trouverait donc \u00e0 devoir \u00eatre rapatri\u00e9s, les m\u00e9dias d\u00e9crivent des sc\u00e8nes assez surr\u00e9aliste \u00e0 certains h\u00f4tels par exemple en Tunisie, demandent \u00e0 leurs clients de leur verser de l'argent, alors m\u00eame que ces touristes ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 leur s\u00e9jour la crainte pour ces prestataires, c'est que Thomas Cook ne paye jamais l'ardoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:22 > 0:31:27) [87%] : \r\nAlors, roman, on imagine que les choses s'agite en ce moment du c\u00f4t\u00e9 de Londres et vit, pas seulement du c\u00f4t\u00e9 des touristes en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:27 > 0:31:58) [92%] : \r\nQuand vous mais, selon la presse ce matin s'est tenu une une r\u00e9union de crise entre actionnaires et cr\u00e9anciers de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents, le Chinois fausse ou que l'on conna\u00eet pour \u00eatre le propri\u00e9taire du Club Med, le mois dernier, Thomas Cook cribl\u00e9 de dettes, avait annonc\u00e9 avoir trouv\u00e9 un accord financier pour que cette immense conglom\u00e9rat chinois reprenne son activit\u00e9 de tour-op\u00e9rateur et une partie de son de sa compagnie a\u00e9rienne, les banques ont \u00e9galement accept\u00e9 d'injecter de l'argent au total plus d'un milliard d'euros, est entr\u00e9 dans les caisses, mais cela ne suffit pas, Thomas Cook et ce soir, au bord du pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:58 > 0:32:01) [98%] : \r\nEt c'est tout un symbole du tourisme qui vacille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:01 > 0:32:44) [93%] : \r\nPierre-Louis Thomas Cook a c'est le plus ancien voyagiste du monde, un g\u00e9ant du secteur, une marque aussi, hein, avec 200 h\u00f4tels et une centaine d'avions, ce sont surtout pr\u00e8s de 22000 salari\u00e9s dans le monde, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 au Royaume-Uni et face \u00e0 cette situation, l'entreprise aurait m\u00eame demand\u00e9 au gouvernement britannique de lui venir en aide, selon les m\u00e9dias au fil des ann\u00e9es Thomas Cook, on est arriv\u00e9 au point de ne plus parvenir \u00e0 rembourser ses dettes, le voyagiste subit la concurrence des autres tour-op\u00e9rateurs qui cassent les prix mais aussi la concurrence d'internet, il y a d'autres facteurs, un bien \u00e9videmment comme la menace terroriste, ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Afrique du Nord, mais aussi \u00e9videmment la saga du Brexit qui a fait chuter la livre sterling, grignotant du coup, le pouvoir d'achat des touristes britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:44 > 0:32:49) [91%] : \r\nAlors ce soir, r\u00e9union du conseil d'administration de Thomas Cook, qu'est ce qu'on attend d\u00e9sormais Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:49 > 0:33:29) [92%] : \r\nBien de savoir si un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour que les activit\u00e9s se poursuivent ou alors tout s'arr\u00eate et se sont alors 600000 personnes dont 120000 touristes britanniques qui se retrouvent sur le carreau, il faudrait alors organiser leur rapatriement, le gouvernement britannique a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'un plan d'urgence \u00e9tait pr\u00e9vue dans ce cas, contactez tout \u00e0 l'heure, un porte- parole de Thomas Cook nous a indiqu\u00e9 qu'en cas de faillite, le voyagiste ne pourrait pas assumer lui- m\u00eame le retour de ses clients, ce serait donc toute une logistique, hein, qui devrait se mettre en place avec les autres acteurs du secteur, on ne sait pas si des Suisses sont concern\u00e9s, en tout cas en milieu d'apr\u00e8s- midi, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res n'avait re\u00e7u aucun appel sur sa ligne d'aide en lien avec la situation de Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:29 > 0:33:34) [93%] : \r\nEh bien, affaire \u00e0 suivre, merci Romain Bardet pour vos explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:35 > 0:34:21) [92%] : \r\nBonsoir Bernard Fibicher bonsoir, vous dirigez le Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts depuis 10 ans et si vous \u00eates avec nous ce soir, c'est parce que dans moins de 2 semaines, le Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, ouvre ses portes au public, alors le canton de Vaud latent depuis 11 ans, ce nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts et d\u00e8s le 5 octobre, le public pourra admirer en permanence pr\u00e8s de 400 Oeuvres dont certaines dormaient dans des des d\u00e9p\u00f4ts d'un d\u00e9p\u00f4t en faute de place au Palais de Rumine, son pr\u00e9c\u00e9dent site petite pr\u00e9cision, le nouveau mus\u00e9e se trouve donc \u00e0 proximit\u00e9 de la gare sur les terrains de l'ancienne halle de locomotive sur son flanc Est pour \u00eatre encore plus pr\u00e9cis, alors d'un art Fibicher je disais vous dirigez ce Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts depuis 10 ans, c'est bient\u00f4t le grand jour pour vous, comment vous vous sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:22 > 0:34:55) [92%] : \r\nOui, effectivement, c'est le jour J, donc \u00e7a nous a un jour extr\u00eamement important, on a une premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance importante, c'\u00e9tait au mois d'avril, on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 notre public au public Vaudois le b\u00e2timent vide avec des animations artistiques, bien s\u00fbr, on a eu 10000 personnes par jour, donc il y a une grande attente, maintenant tout le monde nous a dit en quittant le mus\u00e9e vide on reviendra au m\u00eame octobre, \u00e7a va \u00eatre difficile de, de, de faire face \u00e0 \u00e0 20000 personnes ont 2 jours de nouveau avec des Oeuvres, cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:55 > 0:35:05) [89%] : \r\nAlors, avec des Oeuvres quelles sont les Oeuvres qui n'\u00e9taient plus expos\u00e9es depuis un an, depuis longtemps, en tout cas de mani\u00e8re 40 que vous vous r\u00e9jouissez de montrer au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:05 > 0:35:27) [94%] : \r\nOui, effectivement, c'est en fait depuis les ann\u00e9es 1940 que les que les collections n'\u00e9tait plus montrer au public, en permanence, ce sera le cas \u00e0 partir du printemps de l'ann\u00e9e prochaine c'est ce sera le cas \u00e0 partir du mois d'octobre, puisqu'on a fait le pari d'oeuf, de ne pas montrer les expositions selon un ordre chronologique, mais selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:28 > 0:35:36) [95%] : \r\nUn ordre th\u00e9matique, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'accrochage des collections telle qu'il sera \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 partir du printemps de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:36 > 0:35:45) [88%] : \r\nBernard Fibicher parmi les Oeuvres les Oeuvres que l'on pourra voir d\u00e8s le 3 octobre il y en a une ou 2 coton donc vous sur lesquels vous voudriez mettent l'accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:47 > 0:36:20) [90%] : \r\nBon, il y en a une centaine sont lesquels je voudrais mettre l'accent bl\u00e9 votre mot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mais disant voil\u00e0, citons Pierre Soulages, artiste fran\u00e7ais qui f\u00eate son centenaire cette ann\u00e9e avec une grande Exposition au mus\u00e9e du Louvre qu'aucun autre artiste vivant n'a investi \u00e0 ce jour on a 3 Oeuvres pour l'instant de de cet artiste qui sont expos\u00e9es chez nous dans le cadre du du chapitre par terre inconnue de 2 chapitres de notre Exposition Atlas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:20 > 0:36:29) [91%] : \r\nEt puis vous me disiez \u00e9galement en pr\u00e9parant ce cette interview qu'il y a, il y a une oeuvre qui est tr\u00e8s sal\u00e9e pour les enfants mais mais qu'on n'a pas eu l'occasion de voir tr\u00e8s souvent, c'est celle de Fran\u00e7ois Dubois n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:29 > 0:36:59) [90%] : \r\nExactement, c'est le c\u00e9l\u00e8bre c'est cette sc\u00e8ne absolument horrible du massacre de la Saint-Barth\u00e9lemy ou de Fran\u00e7ois Dubois c'est une oeuvre mythique, c'est la premi\u00e8re oeuvre qui est entr\u00e9 dans les collections, cantonales, c'\u00e9tait une donation de la ville de Lausanne, puisque cette oeuvre est expos\u00e9e dans l'h\u00f4tel de ville, c'est une oeuvre qui est, qui figure dans tous les manuels d'histoire d'Europe relatant justement de cette sc\u00e8ne de cruaut\u00e9 extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:59 > 0:37:17) [92%] : \r\nAlors vous le disiez tout \u00e0 l'heure, le nouveau Mus\u00e9e d'art et d'histoire, a ouvert une premi\u00e8re fois ses portes au public pour montrer le b\u00e2timent un b\u00e2timent encore vide qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par le bureau d'architecte barcelonais dit Vega aujourd'hui pour attirer du public, Bernard Fibicher, l'architecture d'un mus\u00e9e, c'est tout aussi important que ce qui l'expose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:17 > 0:38:25) [90%] : \r\nMoi je dirais h\u00e9las c'est devenu quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s important il y a tous ces touristes de l'architecture, il y a tous ces gens qui se d\u00e9placent pour d\u00e9couvrir ces nouvelles architectures iconique que sont les mus\u00e9es aujourd'hui en pensant \u00e0 tous ces grands noms Renzo Piano Franck Gehry, etc, on est l\u00e0, ce sont des arcs, des des architectes compl\u00e8tement inconnu \u00e0 l'\u00e9poque, qui avait gagn\u00e9 le concours pour notre plus grand bonheur puisque c'est ces architectes l\u00e0 sont aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur le territoire suisse avec le mus\u00e9e de Quark qu'ils ont construit il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re et l'Otan South de Z\u00fcrich Yvon or r\u00e9alis\u00e9e dans quelques ann\u00e9es, l'extension d'un des plus grands mus\u00e9es am\u00e9ricains le acte Institute de Chicago, et en attendant, ils ont vraiment ce mus\u00e9e, ils ont construit ce mus\u00e9e extraordinaire avec cette fa\u00e7ade monumentale qui pla\u00eet aux lausannoise et aux Lausannois, d'apr\u00e8s les r\u00e9actions qu'on a pu recueillir au mois d'avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:25 > 0:38:48) [94%] : \r\nAlors \u00e7a c'est donc pour pour le pour le l'architecture de de du du mus\u00e9e, on verra bient\u00f4t les Oeuvres le d\u00e9fi quand m\u00eame Bernard Fibicher c'est d'attirer les jeunes, hein, je vais vous faire \u00e9couter ce que nous disait L\u00e9onard Gianadda que nous recevions mercredi 10 mai dernier dans, dans, dans cette \u00e9mission, le directeur de la fondation Gianadda qui qui s'inqui\u00e9taient du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des jeunes pour les expositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:38:49 > 0:39:08) [91%] : \r\nC'est que le public change, les jeunes ne s'int\u00e9ressent plus que beaucoup, beaucoup moins, ils ont leur machin et tapote dessus le rail viennent plus dans les mus\u00e9es, donc la fr\u00e9quentation baisse je constate \u00e7a et ailleurs aussi au vote \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est compliqu\u00e9, j'y pense, mais j'ai pas de solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:08 > 0:39:17) [93%] : \r\nBernard Fibicher, vous entendez la pr\u00e9occupation de L\u00e9onard Gianadda sur le fait que les jeunes, \u00e0 son avis, se d\u00e9sint\u00e9resse maintenant des collections notamment de peinture, c'est un souci pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:18 > 0:40:08) [93%] : \r\nNon, moi je dois dire je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec L\u00e9onard Gianadda que je connais bien, d'ailleurs, et je suis ces expositions qui sont remarquables, c'est peut-\u00eatre eu une offre qui s'adresse moins aux jeunes que l\u00e0 l'offre traditionnelle dans un mus\u00e9e o\u00f9 on fait un effort de m\u00e9diation, on travaille avec les \u00e9coles, on a une \u00e9quipe formidable maintenant de 5 qui travaille directement avec les \u00e9coles pour qu'on ait ce public du futur, qui sont les jeunes, on les avait d\u00e9j\u00e0 au Palais de Rumine on va mettre l'accent l\u00e0- dessus, on va renforcer le le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diation pour les jeunes, 2 des tr\u00e8s jeunes jusqu'au jusqu'au niveau gymnase et j'ai j'ai aucune crainte que les jeunes vont vont nous suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:08 > 0:40:26) [91%] : \r\nOui, et votre confiance en leur a entendu Bernard Fibicher, vous dirigez le Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts et je rappelle hein de octobre on pourra admirer en permanence pr\u00e8s de 400 Oeuvres dans ce nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, qui se fait d\u00e9sormais pr\u00e8s de la gare, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:40:27 > 0:40:31) [71%] : \r\nForum et c'est-\u00e0-dire court au panier Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:32 > 0:40:40) [84%] : \r\n18 heures 36 c'est l'heure de notre Forum des m\u00e9dias consacr\u00e9e au PDC et \u00e0 sa dr\u00f4le de combat campagne \u00e0 Cannes et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:40 > 0:41:45) [90%] : \r\nFinale oui, Esther Kahn mardi, hein, le PDC d\u00e9voil\u00e9 un nouvel axe de sa campagne en ligne, alors le principe est simple : en tapant le nom d'un candidat dans notre parti sur le moteur de recherche Google on tombait sur un lien sponsoris\u00e9 qui critiquait les positions du candidat en question avant de proposer de se rediriger vers, je cite, de vraies solutions, comprenez celle du PDC alors les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre de la part de l'ensemble des parties un car tous \u00e9taient concern\u00e9s, mais aussi de la part des membres du PDC, \u00e0 l'image de plusieurs sections cantonales qui se sont rapidement distanc\u00e9s de cette d\u00e9marche alors op\u00e9ration de com r\u00e9ussi au v\u00e9ritable flop, on en parle ce soir avec 3 journalistes Serge Gumy bonsoir bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, Bernard Wuthrich bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates responsable du bureau de Bernard au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour le quotidien Le Temps et Fabian Feldman bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir, alors vous \u00eates correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, donc on va commencer par un un tour de table, hein, avec vous, Bernard Wuthrich, quelle mouche a p\u00e9t\u00e9 \u00e0 piquer le le PDC selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:45 > 0:42:23) [91%] : \r\nMoi je crois qu'ils ont surtout r\u00e9ussi \u00e0 faire foirer, une id\u00e9e qui finalement n'\u00e9tait pas si mauvaise que \u00e7a, et \u00e9tait assez moderne, parce que le PDC s'est inspir\u00e9 de ce que font les sites de r\u00e9servation en ligne, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9server des espaces sur Google pour ensuite tirer profit de \u00e7a et attirer l'attention vers eux, simplement, ils l'ont assez mal fait, puisque \u00e7a a donn\u00e9 l'impression d'\u00eatre une campagne qui tiraient sur des candidats d'autres partis, \u00e7a n'\u00e9tait pas le but vis\u00e9 par le PDC mais c'est l'image que \u00e7a a donn\u00e9, or on a l'habitude de voir d'autres partis cibler des personnes et s'en prend de mani\u00e8re assez violente, mais en tout cas pas le PDC qui a, le parti du consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:23 > 0:42:31) [89%] : \r\nSerge Gumy vous en, vous titrez votre chronique dans l'\u00e9dition, hier, de la libert\u00e9, je cite le servant de messe en blouson de cuir, vous nous expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:32 > 0:43:12) [90%] : \r\nOui, alors j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une campagne un peu contre nature de la part du du PDCI qui a la r\u00e9putation d'\u00eatre un parti sage peut-\u00eatre trop sage et c'est sans doute une des raisons qui l'a incit\u00e9e \u00e0 s'\u00e0 essayer de se d\u00e9marquer \u00e0 tenter quelque chose de diff\u00e9rent dans des campagnes \u00e9lectorales ou c'est vrai, le parti du consensus est difficilement audible, le PDC gagne en g\u00e9n\u00e9ral quand il peut couper les cheveux en 4, en 8 ou en 16 et arracher finalement une solution de compromis qui satisfasse une majorit\u00e9 aux Chambres devant le peuple, mais c'est vrai que dans une campagne, c'est un message difficile \u00e0 faire passer, l\u00e0 franchement, le fait de vouloir rouler un petit peu des m\u00e9caniques et de s'en prendre aux cadors de la cour d'\u00e9cole, c'\u00e9tait plut\u00f4t maladroit et, au final, le PDC c'est surtout ramass\u00e9 une petite Roost.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:43:12 > 0:43:16) [89%] : \r\nBonjour, Fabienne Fehlmann vous comme vous avez r\u00e9agi en d\u00e9couvrant cette campagne mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:18 > 0:43:53) [89%] : \r\nBon, le PDC a \u00e9t\u00e9 assez calme pendant toute cette campagne et puis finalement, enfin, ils ont fait quelque chose, donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est une surprise, une bonne surprise 10 ans mais en m\u00eame temps je suis d'accord qu'il ont pas fait de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s approfondi et tr\u00e8s tr\u00e8s intelligente, c'est un peu mal r\u00e9ussi, ils ont attaqu\u00e9 les candidats avec qui ils se sont alli\u00e9s, notamment dans l'est, dans on est cantons ou qui sont les cantons fort du PDC disons \u00e0 Lucerne Fribourg aussi et puis l\u00e0 les les r\u00e9actions des autres partis ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:53 > 0:44:07) [87%] : \r\nFabien Fehlmann vous dites : le PDC s'attaquer avec des partis \u00e0 des candidats d'autres partis avec qui ils font alliance, mais enfin, l'UDC fait la m\u00eame chose, hein, elle fait souvent alliance avec le PLR, ce qui n'emp\u00eache pas de l'attaque \u00e9galement dans une campagne, mais la le PDC n'a pas le droit de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:07 > 0:44:29) [83%] : \r\nPour en du PDC en on s'attend pas \u00e0 \u00e7a le l'UDC est consid\u00e9r\u00e9 en partie acquis qui est assez agressif dans ses campagnes, le PDC c'est un parti consensuel, c'est un parti gentil comme \u00e7a en a, on s'attend pas \u00e0 \u00e7a du PDC, c'est \u00e7a ce qui a surpris, c'est \u00e7a ce qui a fait toutes ces r\u00e9actions qui a chez l'UDC on n'aurait pas eu la m\u00eame r\u00e9action je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:29 > 0:44:35) [85%] : \r\nBernard Wuthrich, hein, il est all\u00e9 trop loin, le PDC, selon vous, en vue de sa position de parti du centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:35 > 0:45:17) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a pose surtout le le probl\u00e8me du foss\u00e9 Esther, Coco vient d'\u00e9voquer l'UDC du foss\u00e9 qu'il y a entre les campagnes men\u00e9es par les partis nationaux et la r\u00e9alit\u00e9 du terrain de dans des sections cantonales parce que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en fait, c'est que 26 \u00e9lections cantonales et l\u00e0 on voit que, effectivement, le parti suisse doit faire tr\u00e8s attention \u00e0 la campagne qu'il m\u00e8ne et \u00e0 tenir compte d'une certaine mani\u00e8re, de ce que les partis cantonaux celle comme Alliance et l\u00e0 le le le PDC visiblement est pass\u00e9 outre ce souci-l\u00e0, et c'est l\u00e0 qu'on voit les r\u00e9actions dans le dans les sections cantonales notamment en Suisse romande, elles sont assez virulente parce que ses sections cantonales ont le sentiment que le Parti national les a trahis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:17 > 0:45:26) [93%] : \r\nSerge Gumy c'est \u00e7a, un seul, un des principaux messages qu'on qu'il faut retenir de cette campagne, c'est ce rapport parfois un peu compliqu\u00e9 entre les sections cantonales et et la section nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:26 > 0:46:17) [92%] : \r\nC'est assez int\u00e9ressant dans le cas du PDC dans la mesure o\u00f9 la centrale \u00e0 Berne a \u00e0 centralis\u00e9 justement la campagne num\u00e9rique d\u00e9poss\u00e9dant en quelque sorte les les sections cantonales d'une partie de leurs pr\u00e9rogatives et d'o\u00f9 sans doute une certaine surprise alors la centrale a a beau dire aujourd'hui que les instances dirigeantes des sections cantonales respectivement les candidats avaient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s et ceci malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement surpris sans doute surpris de de l'effet provoqu\u00e9 par par cette campagne, moi je l'ai pas trouv\u00e9 particuli\u00e8rement violente, mais c'est vrai que de pointer du doigt les positions des adversaires politiques, \u00e7a n'est pas conforme \u00e0 l'usage du c\u00f4t\u00e9 du du PDC et donc tout le monde s'est trouver un petit peu d\u00e9contenanc\u00e9 face \u00e0 l'ampleur des r\u00e9actions, Fabien, \u00e7a montre aussi peut-\u00eatre le d\u00e9calage entre le monde virtuel et le monde r\u00e9el, les sections cantonales, elles sont dans le terrain dans le monde r\u00e9el et puis cette campagne virtuelle les a pris un peu de court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:17 > 0:46:31) [87%] : \r\nFabienne Fehlmann, hein, pas tout le monde \u00e9tait au courant, hein, au sein du PS PDC de de cette campagne qui a qui allait sortir en tout cas, c'est \u00e7a qui qui est qui en est sorti, est ce que l'associe la m\u00e9thode un peu du du pr\u00e9sident du PDC Gerhard prit Pfister qui est remise en cause selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:31 > 0:47:31) [88%] : \r\nJe crois que oui, l\u00e0 il s'ils en ont voulu et \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une surprise au niveau f\u00e9d\u00e9ral et en ai r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a, mais au d\u00e9triment des partis cantonaux puis je crois que c'est aussi un signe du d'un d'un parti qui est en train de se moderniser, justement, l'UDC a fait \u00e7a, il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, le PLR l'a fait depuis une quelques ann\u00e9es aussi, et puis le PDC, lui il est, il est derri\u00e8re, il est en train de rattraper un peu cette modernisation des des partis qui se concentre sur un parti national qui est plus fort, avec un secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral qui est plus fort, avec une pr\u00e9sidence nationale qui qui est, qui est plus forte et puis j'ai le PDC c'est un, c'est un probl\u00e8me parce que c'est un parti tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste qui est beaucoup, ancr\u00e9 dans les cantons dans les communes \u00e0 l'UDC par contre elle, elle est, c'est un parti \u00e0 ces nouveaux entrants dans plusieurs cantons donc chez eux, c'\u00e9tait facile d'\u00e9tablir une un parti national fort chez le PDC, c'est un peu plus difficile comme voit dans ce cas ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:32 > 0:47:53) [88%] : \r\nBernard Wuthrich, un en nos confr\u00e8res \u00e9crivez aujourd'hui dans Le Matin dimanche, je cite, hein, les t\u00e9nors se sont d\u00e9solidaris\u00e9 de leur direction, comme s'il pointait d\u00e9j\u00e0 un bouc \u00e9missaire pour la d\u00e9faite \u00e0 venir vous partagez cet avis si les \u00e9lections se passent mal, il oui monsieur Pfister pourrait \u00eatre un peu remis en question est lanterne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:53 > 0:48:31) [92%] : \r\nOui, c'est possible, cela dit les les sondages \u00e9lectoraux montres depuis pas mal de temps d\u00e9j\u00e0 depuis une bonne ann\u00e9e que le PDC risque de continuer de reculer et que d'autres formations politiques, je pense en particulier aux Verts un peu aussi aux Verts lib\u00e9raux vont progresser, donc je pense que ce serait quand m\u00eame un tout petit peu maladroit de leur part de pointer Gerhard puisse du doigt en sachant que le ph\u00e9nom\u00e8ne est sans doute beaucoup plus profond qu'il faut en plus regardez aussi la r\u00e9alit\u00e9 du terrain parce que le PDC, elles se trouvent dans des situations tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, que ce soit \u00e0 Gen\u00e8ve dans le canton de Vaud en Valais ou en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:31 > 0:48:35) [81%] : \r\nSerge Gumy ce que moins garde Pfister test des nouvelles choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:36 > 0:49:39) [90%] : \r\nOui est-ce que c'est Pfister lui- m\u00eame ou est-ce que c'est son \u00e9quipe dirigeante, c'est vrai, le ce qu'a dit Me notre coll\u00e8gue Feldman est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est effectivement dans ce parti f\u00e9d\u00e9raliste, cette tendance \u00e0 la centralisation c'est l\u00e0 peut-\u00eatre un, un des grands enjeux, mis \u00e0 part \u00e7a, le PDC a consid\u00e9rablement d\u00e9j\u00e0 am\u00e9lior\u00e9 sa discipline au sein du groupe aux aux chambres aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales on accusait souvent le PDC d'\u00eatre divis\u00e9 sur des questions et comme tous les autres partis d\u00e9sormais le PDC s'ing\u00e9nie sur les questions jug\u00e9e cruciale pour lui de parler d'une seule voix, il y a une d\u00e9marche en cours qui est une d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 et et qui porte ses fruits \u00e9galement dans cette que dans cette campagne, enfin ses fruits on verra Gerhard Pfister moi j'ai l'impression que voil\u00e0 d'autres avant lui ont essay\u00e9 de stopper une \u00e9rosion qui est d\u00fb en fait \u00e0 la fin, peut-\u00eatre, de la vocation historique de ce parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien dont on rappelle qu'il \u00e9tait le porte- parole des catholiques dans une Suisse domin\u00e9e par les protestants et par les radicaux \u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre que le PDC arrivent tr\u00e8s lentement \u00e0 son extinction \u00e0 la fin de sa vocation historique et de brillants politiciens, pensons \u00e0 Doris Leuthard, par exemple, se sont ing\u00e9ni\u00e9s \u00e0 stopper l'\u00e9rosion tout au mieux l'ont-ils frein\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:39 > 0:49:56) [85%] : \r\nFabian Fehlmann on parle de l'\u00e9rosion des de ce parti du centre, qui cr\u00e9e des ponts qui qui qui qui a de la difficult\u00e9 \u00e0 faire ressortir cette qualit\u00e9 notamment dur durant la campagne, comment le PDC doit s'y prendre, alors pour faire campagne, si si peut pas attaquer un peu comme les autres et et les autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:56 > 0:50:59) [87%] : \r\nPour maintenant, ils ont continu\u00e9 \u00e0 le faire, ils continuent leur campagne, donc on a commenc\u00e9 la phase 2 et 3 de leur campagne avec \u00e9tant un peu moins agressif qu'avant, enfin, un peu moins attaquant, mais en m\u00eame temps, enfin moi j'ai l'impression que le pr\u00e9sident Pfister il a analys\u00e9 la situation qu'il allait perdre de toute fa\u00e7on, pendant ces \u00e9lections qui viennent maintenant donc pour lui, c'est aussi une opportunit\u00e9 de tester des choses pour voir comment peut-il s'am\u00e9liorer dans 4 ans et c'est \u00e7a ce qu'il a essay\u00e9 de faire, il a, il a pas beaucoup \u00e0 perdre, maintenant, est ce qu'ils ont avec cette campagne est digitale qu'ils ont fait, ils r\u00e9coltent pas mal de donn\u00e9es sur le sur leur ses Lecteurs potentiels des donn\u00e9es sur l'\u00e2ge des personnes sur leur profil socio- \u00e9conomique, et caetera, sur leurs int\u00e9r\u00eats qu'est ce qu'est ce qu'il est : qu'est ce qu'il est les ou et puis je crois que ils vont utiliser \u00e7a dans 4 ans pour faire une campagne plus professionnel, o\u00f9 ils essayent de mobiliser beaucoup plus d\u00e9j\u00e0 leur propre parti, leur propre basse mais aussi d'autres \u00e9lecteurs couches les Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:59 > 0:51:12) [91%] : \r\nAlors Fabienne, nous parle de de les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais vous Bernard Wuthrich ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous pensez qu'il y aura un impact sur l'\u00e9lectorat du PDC avec cette campagne inhabituelle, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:13 > 0:51:32) [88%] : \r\nNon, franchement, je ne pense pas, je pense que il y a entra\u00een\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale qui veut que le PDC recule, que les Verts progressent le reste match jou\u00e9s dans les cantons, si je prends un exemple concret : celui du canton de Vaud je pense que la la campagne si j'ose s'appeler ainsi de Claude B\u00e9gl\u00e9, en Cor\u00e9e du Nord aura davantage d'impact sur le r\u00e9sultat du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:32 > 0:51:35) [71%] : \r\nEt \u00e9tait en fait cet \u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:36 > 0:51:40) [89%] : \r\nDans le canton de Vaud en parlera beaucoup plus de de Claude B\u00e9gl\u00e9 que de cette campagne digitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:40 > 0:51:47) [86%] : \r\nSerge Gumy, hein, je je posais la question en introduction du coup c'est cette campagne pour vous, c'est en effet comme r\u00e9ussi ou un vrai flop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:47 > 0:52:16) [93%] : \r\nBon, disons si l'intention du PDC de faire le base c'est r\u00e9ussi, puisque nous en parlons depuis presque un quart d'heure apr\u00e8s, si l'objectif de cette campagne est d'inciter, d'une part l'\u00e9lectorat d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ou des gens qui ne votaient pas PDC de voter PDC le 20 octobre l\u00e0, franchement j'ai quelques doutes, d'une part parce que la base traditionnelle du PDC se sentira plut\u00f4t en porte-\u00e0-faux avec le ton utilis\u00e9 et puis d'autre part parce que cette campagne, elle ne dit pas grand- chose finalement des valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes donc d'un point de vue purement politique, j'ai l'impression que c'est plut\u00f4t un flop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:16 > 0:52:33) [86%] : \r\nDonc cette campagne du du PDC a fait aussi beaucoup de bruit, ben, si vous me le disiez hein en fait tous les 3 en pr\u00e9parant cette \u00e9mission et il se passe peut-\u00eatre pas grand- chose d'autre dans dans la campagne, on manque un peu de fond Fabienne Selmane selon vous pour ces \u00e9lections, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:33 > 0:53:21) [89%] : \r\nOui, quand m\u00eame, on a parl\u00e9 beaucoup de climat du climat, de la protection du climat, \u00e7a, on a \u00e7a, c'est un grand th\u00e8me mais disons par exemple les relations avec l'Union europ\u00e9enne, de la Suisse, l\u00e0 on en a pas, pas beaucoup parl\u00e9, c'est l'UDC qui a essay\u00e9 de faire, de faire en parler les autres partis qui se taisent parce qu'ils n'ont pas envie de de parler d'un sujet tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile o\u00f9 on en sait o\u00f9 enfin on n'a pas de solution qui qui qui se pr\u00e9sente, juste comme \u00e7a, donc moi j'ai la pression que sur le sur le sujet en a quand m\u00eame, on a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez superficiel, disons-le, le le 14 juin on a, on a vu la gr\u00e8ve des femmes depuis on n'en a pas beaucoup beaucoup entendu parler, comment am\u00e9liorer la la la position des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0 je crois qu'il y aurait quand m\u00eame besoin de d'aller au fond un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:21 > 0:53:32) [91%] : \r\nBernard Vitry je vous vois hocher la t\u00eate, pourtant il y a des d\u00e9bats au niveau national qui qui sont concernant les retraites, les primes maladie \u00e9galit\u00e9 comme le disait Fabian Selmane pourquoi \u00e7a prend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:32 > 0:54:22) [89%] : \r\nBen vous voyez les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en fait, c'est la conjonction de 2 \u00e9l\u00e9ments : d'une part, il y a les lames de fond avec les quand M. politiques qui peuvent avoir une incidence sur les le r\u00e9sultat des \u00e9lections en 2015 c'\u00e9tait l'immigration cette fois-ci c'est le climat et je pense qu'\u00e0 partir de cette semaine, \u00e7a sera peut-\u00eatre les primes d'assurance maladie tous les barom\u00e8tres \u00e9lectoraux, on a dit que c'est la pr\u00e9occupation num\u00e9ro un des Suisses, h\u00e9 ben, il y aura la pr\u00e9sentation des primes, les partis vont tous se positionner, essayer de capitaliser sur ce sujet-l\u00e0 et la 2\u00e8me, composante, c'est la r\u00e9alit\u00e9 des cantons et pour avoir suivi diff\u00e9rents d\u00e9bats \u00e9lectoraux depuis le le la fin de l'\u00e9t\u00e9 dans plusieurs cantons, je constate que lors des d\u00e9bats politiques, on parle beaucoup d'enjeux cantonaux d'enjeux r\u00e9gionaux et beaucoup moins d'enjeux f\u00e9d\u00e9raux, donc c'est un mix des 2, c'est pour \u00e7a que, il y a jamais v\u00e9ritablement de sujet dominant qui traverse toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:22 > 0:54:28) [92%] : \r\nSerge Gumy, derni\u00e8re question avant la 4 semaines des \u00e9lections qu'est-ce qui on peut s'attendre \u00e0 \u00e0 quoi pour cette fin de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:28 > 0:55:06) [92%] : \r\nSelon vous me permettrez pas r\u00e9pondre \u00e0 votre question, mais de r\u00e9pondre \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, moi je pense que par rapport aux campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes, il manque quand m\u00eame quelque chose, c'est une forme de dramaturgie, or les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9c\u00e9dentes elles \u00e9taient hant\u00e9s par la question de la repr\u00e9sentation de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant 2003 et l'\u00e9lection de Christoph Blocher la juste repr\u00e9sentation d'un parti qui \u00e9tait en pleine bourre et puis apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Christoph Blocher, le retour \u00e0 une repr\u00e9sentation conforme \u00e0 la force du parti, h\u00e9 ben cette fois-ci l'UDC repus, on a l'impression que finalement, le soufflet est un peu un peu retomb\u00e9e, moi ce que j'attends pour cette fin de campagne, oui un peu de fond, c'est vrai, un peu de fond et les m\u00e9dias ont \u00e9galement leur r\u00f4le \u00e0 jouer en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:06 > 0:55:21) [88%] : \r\nBon, ben, ce sera le dernier mot du Forum des m\u00e9dias, donc des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu en le 20 octobre prochain dit c'est l\u00e0 bas, tout peut se passer ou pas, on l'aura compris, hein, merci \u00e0 vous, Serge Gumy de la libert\u00e9, Bernard Wuthrich du temps et Fabian Selmane chez Tamedia c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:21 > 0:55:22) [92%] : \r\nBonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:24 > 0:55:27) [66%] : \r\nForum, c'est-\u00e0-dire au Paniez Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:55:29 > 0:55:56) [88%] : \r\n18 heures 51 L'heure de notre invit\u00e9, sport de ce dimanche et le plaisir de recevoir Olivier glorieux bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le nouveau directeur de Fribourg, la plus ancienne des courses populaires de Suisse, alors vous \u00eates le nouveau directeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, hein, dans 14 jours il y a donc cette 14\u00e8me \u00e9dition cette 86\u00e8me \u00e9dition pardon demeure pris Fribourg alors qu'elle est 14 jours avant que, quel est votre principal souci c'est quoi, c'est la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:56 > 0:56:22) [88%] : \r\nNon, CM pour l'instant, on est encore en train de peaufiner les d\u00e9tails, ce qui est de la recherche de tous les b\u00e9n\u00e9voles et le mettre un petit peu en place tout le tout le l'aspect technique, H\u00e9l\u00e8ne derni\u00e8re derniers r\u00e9glages encore bien prendre contact avec toutes les personnes pour tous, tout fonctionne le jour J et puis voil\u00e0 on on essaie de de pr\u00e9parer le meilleur, la meilleure course possible pour un pour les participants voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:22 > 0:56:29) [89%] : \r\nAlors, avec nous \u00e9galement Herv\u00e9 Borsier de notre rubrique sportive, Olivier, vous nous en dresser le portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:29 > 0:58:48) [91%] : \r\nOn peut dire Olivier clore que vous \u00eates tomb\u00e9 dans la marmite du sport et particuli\u00e8rement de l'athl\u00e9tisme, tout petit d\u00e9j\u00e0, comme on dit dans ces cas-l\u00e0, difficile de de faire autrement quand on est fils de Rudy clore entra\u00eeneur du CA Broyart qui fut entra\u00eeneur national aussi \u00e0 Suisse athl\u00e9tique, o\u00f9 il a si\u00e9g\u00e9 au comit\u00e9 central, votre maman aussi pratique la courte, la course \u00e0 pied, le sport tient donc une partie importante dans votre vie au d\u00e9but, entre la gymnastique et le FSC, j'ai pas Payerne et l'athl\u00e9tisme avec le CA broyard l'athl\u00e9tisme c'est votre sport de pr\u00e9dilection, bien entendu, vous remportez plusieurs m\u00e9dias m\u00e9dailles au championnat suisse au cross ou au 3000 m\u00e8tres mais outre le sport pur et dur, vous en connaissez aussi quasi tous les arcanes aussi en qualit\u00e9 d'entra\u00eeneur, vous \u00eates \u00e9galement membre du comit\u00e9 central de Suisse athl\u00e9tique et depuis cette ann\u00e9e vous pr\u00e9sidez \u00e9galement l'association romande d'athl\u00e9tisme votre exp\u00e9rience est grande aussi en organisation de courses en tant que coordinateur g\u00e9n\u00e9ral de tutsi Sima c'est pendant 7 ans, ce qui n'est pas d'ailleurs une mince affaire, on l'imagine et puis en coulisses \u00e0 un niveau important apr\u00e8s une maturit\u00e9 commerciale, vous avez fait partie de l'\u00e9quipe administrative du laboratoire suisse d'analyse Antidopage \u00e0 Lausanne pendant 5 ann\u00e9es, vous avez \u00e9t\u00e9 coordinateur donc antidopage aussi \u00e0 Swiss Olympic vous allez fonder votre propre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9clore Management certifi\u00e9s par l'Association internationale des f\u00e9d\u00e9rations, repr\u00e9sentant des athl\u00e8tes, ce qui vous permet d'ailleurs de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de sportives et sportifs faisant partie de l'\u00e9lite mondiale, vous avez aussi travaill\u00e9, il faut le signaler \u00e0 la commune de Payerne vos on a compris, mais c'est le sport, mais au sens g\u00e9n\u00e9ral du terme aussi devant la la t\u00e9l\u00e9vision vous aimez aussi cuisiner les voyager et rencontrer les autres, l'ouverture aux autres, c'est une des qualit\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es par les personnes qui vous connaissent et qui trouve vous trouve aussi tr\u00e8s sympas, serviables, c'est l'heure des compliments et estime que vous \u00eates ouvert \u00e0 la communaut\u00e9, ce qui est important, bien s\u00fbr, compte tenu des nouvelles fonction que vous occupez, on l'a dit \u00e0 la t\u00eate de mort \u00e0 Fribourg depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:48 > 0:59:00) [87%] : \r\nOlivier clame, m'entendez-vous votre reporter portraits donc vous succ\u00e9der \u00e0 Olivier Meuwly personnalit\u00e9s charismatiques aussi hein, s'il en est, c'est, c'est c'est un d\u00e9fi pour vous, c'est difficile de succ\u00e9der \u00e0 une personnalit\u00e9 comme comme lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:00 > 0:59:25) [87%] : \r\nOui, difficile au niveau m\u00e9diatique, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, tr\u00e8s pr\u00e8s charismatiques, vous l'avez dit mais non, c'est aussi, c'est aussi tr\u00e8s simple dans le sens o\u00f9 le travail qu'il a fait durant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, me permet de, de, de construire sereinement avec les \u00e9quipes qui l'a mise en place et les choses qu'il a la mise en place, c'est vraiment le travail qui qui l'a fait durant durant tout ce temps en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:25 > 0:59:37) [95%] : \r\nAlors Morat-Fribourg 7 13500 participants l'an dernier un budget de plus d'un 1000000 de francs la participation ne ne cesse de cro\u00eetre, il y a pas un jour il faudra dire Stop faudra mettre une limite maximale de participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:38 > 1:00:16) [90%] : \r\nOn a, on a toujours de 2 axes : la la question, c'est comment on se pose toujours la question : comment on peut accepter plus de monde, il y a des tas, critiques, on sait qu'on ne peut pas d\u00e9passer, on a un petit peu de marge sur la sur, sur le la course Morat-Fribourg, mais effectivement si on 18000 personnes au d\u00e9part, on ne pourrait pas l'assumer, l\u00e0 on est dans les m\u00eames chiffres que l'an dernier et puis on n'a pas de on n'a pas de probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, si dans les discussions qu'on a continuellement dans les comit\u00e9s, la question est vraiment de savoir comment on pourrait accepter plus de monde ou si on devait mettre une un quota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:00:16 > 1:00:19) [93%] : \r\nComment vous expliquez justement l'essor de ces courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:20 > 1:00:48) [87%] : \r\nIl y a eu ce qu'il faut dire ce qu'il a beaucoup plus de de courses, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, beaucoup plus vari\u00e9s que il y a quelques ann\u00e9es, mais les gens courent beaucoup plus, je pense que c'est c'est un petit peu une mode \u00e0 l'heure actuelle de faire du sport et de et de bouger enfin finalement qui une contrairement \u00e0 Fribourg ou qu'il courent d'autres courses, le but c'est que les gens bougent et j'en face \u00e0 face du sport et profitent de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:48 > 1:00:57) [95%] : \r\nIl y a une nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, avec un d\u00e9part de Courtepin \u00e0 mi- parcours pour une distance de 8 kilom\u00e8tres 680 est ce que vous \u00eates \u00e0 l'origine de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:57 > 1:01:36) [91%] : \r\nAlors c'est pas une nouveaut\u00e9 en soi, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es qu'elle est qu'elle existe, ce qu'il faut rappeler c'est que la premi\u00e8re ann\u00e9e de de l'existence de la course Morat-Fribourg il y avait d\u00e9j\u00e0 une, il avait d\u00e9j\u00e0 la distance de Courtepin pour les juniors, donc c'est depuis le d\u00e9but la course, maintenant c'est le d\u00e9part de Courtepin il est je pense depuis maintenant 10 ans au programme pour moi qui il permet le but, c'est de permettre \u00e0 des gens qui ont qui ont pas la la confiance de faire les 17 kilom\u00e8tres de d\u00e9marrer et de vivre dans la course et l'\u00e9v\u00e9nement parce qu'avant tout c'est c'est une f\u00eate et on doit pouvoir offrir \u00e0 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:36 > 1:01:42) [87%] : \r\nAlors, Amara Fribourg se c\u00f4toient des populaires et des \u00e9lites, \u00e7a veut dire que que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:42 > 1:02:10) [87%] : \r\nOui alors principalement, c'est pour nous notre cr\u00e9neau, c'est pas les \u00e9lites, on va toujours r\u00e9fl\u00e9chir et mettre en place le confort n\u00e9cessaire pour qu'elle est populaire puisse \u00e0 pratiquer le leur sport les \u00e9lites, \u00e7a c'est vraiment la cerise sur le g\u00e2teau, mais c'est pas la la partie pr\u00e9pond\u00e9rante de notre r\u00e9flexion dont on fait des changements, m\u00eame des noms des nouveaut\u00e9s, on a souvent on se met dans la peau du populaire et c'est pour lui qu'on fait la course \u00e0 la voile, l'\u00e9lite, c'est vraiment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:10 > 1:02:16) [88%] : \r\nLe petit plus, alors vous \u00eates nouveau \u00e0 ce poste, qu'est ce que vous comptez apporter am\u00e9liorer, changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:16 > 1:03:02) [90%] : \r\nDifficile de c'est le c'est le temps qui nous am\u00e8nera ces ces r\u00e9ponses-l\u00e0, je pense que la premi\u00e8re chose, c'est d'assurer la la transition de faire la course de assurer techniquement pour qu'on puisse qu'il n'y ait pas de quoi est que tout fonctionne, c'est cette cette \u00e9dition l\u00e0 et les suivants \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s au fur et \u00e0 mesure, on est s\u00fbr on le but c'est d'amener plus de monde \u00e0 se poser la question : comment va amener plus de monde, mais \u00e7a c'est des choses qui vont vraiment venir au fur et \u00e0 mesure, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on aime, on a plein d'id\u00e9es, plein d'chose finalement r\u00e9alise que chaque fois qu'on d\u00e9place quelque chose a \u00e7a pose un autre probl\u00e8me Pierre, du coup, cette ann\u00e9e sera une \u00e9dition qui sera vraiment calqu\u00e9 sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait l'an dernier il y a des petites choses, des petites am\u00e9liorations mais mais mais peu par rapport \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:03 > 1:03:21) [91%] : \r\nAh la la la la la pr\u00e9c\u00e9dente c'est \u00e7a simplement \u00e0 la Olivier, je vous remercie d'\u00eatre venu nous trouver dans ce Studio nous parler de ce d\u00e9fi Morat-Fribourg que vous avez repris Morat-Fribourg aura donc lieu le 6 octobre et avis aux amateurs, on peut s'inscrire jusqu'au dernier moment, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:23 > 1:03:43) [93%] : \r\nDemain encore des nuages et quelques averses en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis passage \u00e0 un temps sec et assez ensoleill\u00e9 \u00e0 partir de l'Ouest au minimum 12 degr\u00e9s maximum 20 degr\u00e9s mardi temps changeant partiellement ensoleill\u00e9 le matin plus nuageux le l'apr\u00e8s- midi, avec par moments des averses maximum 20 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec le partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien apr\u00e8s chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:44 > 1:04:02) [88%] : \r\nAh bon, info trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie carrosserie Swiss Point CH sur l'autoroute qui assaut Lucerne des colonnes de 4 kilom\u00e8tres s'\u00e9tire toujours en Talking to et l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, cela correspond \u00e0 une attente d'une heure environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:04 > 1:04:16) [82%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes de l'avoir suivi, \u00e0 la technique, le David Sigor il m'a fait Sylvain Michel \u00e0 l'\u00e9dition, Cyril Gue\u00ef creuser et moi \u00e7a m'a Pavelec bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:22) [87%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-22T18:12:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909965578", "summary": "Duplex Fribourg : d\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, et Fabian Molina, conseiller national socialiste zurichois.", "id": "1965990", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909965593", "summary": "Itw Bernard Fibicher, directeur du Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne.", "id": "1966005", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909965596", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel, Fribourg et Berne : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la \"Libert\u00e9\" \u00e0 Fribourg, Bernard Wuthrich, responsable du bureau de Berne pour le quotidien \"Le Temps\", et Fabian Fellmann, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tam\u00e9dia.", "id": "1966008", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909965600", "summary": "Itw Oliver Gloor, directeur de la cours Morat-Fribourg.", "id": "1966012", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BORSIER, Herv\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798884", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052640", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-348058C3-2108-4D7F-B9A4-06DEFD2D5A23", "internalArchiveId": "348058C3-2108-4D7F-B9A4-06DEFD2D5A23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National tient \u00e0 assouplir les retraits de permis: d\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin et Stefan Siegrist", "publicationDate": "2019-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Siegrist, Stefan \r\nD\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD), et Stefan Siegrist, directeur du Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA).\r\n\r\nD\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD), et Stefan Siegrist, directeur du Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA). D\u00e9bat Jean-Pierre Grin VS Stefan Siegrist (BPA)\r\n*** Cette semaine le Conseil National a vot\u00e9 pour un assouplissement des retraits de permis de conduire.... Il estime que la l\u00e9gislation actuelle est trop stricte vis-\u00e0-vis des conducteurs qui commettent des infractions l\u00e9g\u00e8res ou moyennement graves.\r\nEn cas de 1ere infraction, \u00e0 la place d'un retrait de permis il penche plut\u00f4t pour une journ\u00e9e de cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re. \r\nLe texte ne s\u00e9duit pas tout le monde et doit maintenant passer au conseil des Etats. On en d\u00e9bat ce soir avec deux invit\u00e9s!\r\nJean-Pierre Grin Bonsoir! vous \u00eates conseiller national UDC vaudois, c'est vous qui \u00eates \u00e0 l'origine de cette initiative parlementaire!\r\nStefan Siegrist, bonsoir \u00e0 vous! vous \u00eates directeur du BPA, le Bureau de pr\u00e9vention des accidents.\r\n@ Jean-Pierre Grin:\r\n- Pourquoi avoir lanc\u00e9 cette initiative parlementaire pour assouplir les peines pour les infraction jug\u00e9es moyennement grave? On rappelle que c'est par exemple le fait de rouler \u00e0 51 km/h dans une zone 30, ou \u00e0 111 sur une autoroute o\u00f9 la limite a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9e \u00e0 80 ou encore le fait de suivre de trop pr\u00e8s le v\u00e9hicule qui le pr\u00e9c\u00e8de...\r\n- Un mois de retrait, c'est efficace pour une prise de conscience, comme mesure \u00e9ducative, non? (c'est pas \u00e9norme non?)\r\n- Vous parlez de cons\u00e9quences dramatiques tant professionnelles que familiales en cas de retrait de permis pour un un mois, ce n'est pas un peu excessif?\r\n- Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des assouplissements dans cette loi, les juges par exemple auront une marge d'appr\u00e9ciation avant de qualifier une infraction de d\u00e9lit de chauffards... ca ne suffit pas?\r\n(Marge d'appr\u00e9ciation plus grande pour les d\u00e9lits de chauffard.)\r\n- L'initiative populaire pour assouplir via sicura n'avait m\u00eame pas r\u00e9uni les signatures n\u00e9cessaires il y a 2 ans, c'est un signe que les citoyens sont en accord avec cette nouvelle loi?\r\n- Apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de via sicura on parlait beaucoup de criminalisation des automobilistes.. on en est encore l\u00e0 selon vous?\r\n@ Stefan Siegrist: \r\n- Pour vous, assouplir la peine pour des infractions moyennement grave, c'est pas une bonne solution?\r\n- C'est un mauvais message pour les automobilistes? Presque un encouragement \u00e0 fauter?\r\n- En m\u00eame temps, comme le dit Jean-Pierre Grin, pourquoi ceux qui commettent une faute par inadvertance ne pourraient pas b\u00e9n\u00e9ficier de cette \"peine de subsitution\" que constitue le cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re? Alors que certains r\u00e9cidivistes peuvent r\u00e9duire un retrait de permis en suivant volontairement une telle formation?\r\n- Quels sont les b\u00e9n\u00e9fices d'un retrait? par rapport \u00e0 une mesure \u00e9ducative comme le pr\u00e9conise Jean-Pierre Grin?\r\n- Vous comprenez cette volont\u00e9 de ne pas trop p\u00e9naliser un conducteur qui aurait fait une erreur par inadvertance?\r\n- Depuis l'entr\u00e9e en vigueur de Via Sicura, il y a quand meme eu des assouplissements... c'\u00e9tait n\u00e9cessaire? une telle r\u00e9forme ne peut pas faire tout juste d'un coup?\r\n- Cette semaine on apprenait par exemple que deux conseillers nationaux vaudois avaient d\u00e9pos\u00e9 une motion pour ne pas soumettre le corps de police ou les pompiers \u00e0 la possible limitation \u00e0 30 km/h la nuit dans certaines communes vaudoise... Ca ce sont des adaptations qui sont n\u00e9cessaires selon vous?\r\n___________________________\r\nInfraction l\u00e9g\u00e8re: retrait de 1 mois si au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es il y a deja eu un retrait ou un avertissement.\r\nInfraction moyenne: retrait minimum 1 mois\r\nfaute de constrcution, retrait de permis apr\u00e8s une premi\u00e8re infraction ca n'existe pas, infraction moyenne c'est un mois--> c'est pas beaucoup.\r\nLa population accepte les r\u00e8gles\r\nLes recherches en s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re disent que le retrait de permis ont montr\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices. \r\nEt sur une personne qui a fait une erreur une seule fois? \r\n-> on peut en discuter mais les gens l'ont accept\u00e9. il y a des r\u00e8gles et il faut les faire appliquer. on abesoin des r\u00e8gles car on parle de la responsabilit\u00e9 des gens mais on sait que ca suffit pas.\r\nil y a des signaux de ce parlement qui ne prennent pas trop au s\u00e9rieux la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re... \r\ncet article pour les chauffard c'\u00e9tait pas notre id\u00e9e \u00e0 la base.. Grin c'est encore autre chose.. il ne faudrait pas trop changer.. on a des bons r\u00e9sultats en Suisse concernant la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\r\nCa c'est une lutte artificielle.. c'est normal qu'il y ait des exceptions", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10707683", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le National tient \u00e0 assouplir les retraits de permis: d\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin et Stefan Siegrist / FOR_2019-09-21T18:02:00_developpement-6", "Forum du 21.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD), et Stefan Siegrist, directeur du Bureau de pr\u00e9vention des accidents (BPA)."], "variantIds": ["ece-10707683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:08Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette semaine, en Suisse, en le Conseil national a vot\u00e9 pour un assouplissement des retraits de permis de conduire, il estime que la l\u00e9gislation actuelle est trop stricte vis-\u00e0-vis des conducteurs qui commettent des infractions l\u00e9g\u00e8res ou moyennement graves en cas de premi\u00e8re infraction \u00e0 la place d'un retrait de permis, il penche plut\u00f4t pour une journ\u00e9e de cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re alors le texte ne s\u00e9duit pas tout le monde et doit maintenant passer au Conseil des \u00c9tats, on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s, Jean-Pierre Grin bonsoir, bonsoir Madame, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois et c'est vous qui \u00eates \u00e0 l'origine un de cette initiative parlementaire et Stefan Siegrist bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates directeur du BPA, le Bureau de pr\u00e9vention des accidents alors Jean-Pierre Grin, pourquoi avoir lanc\u00e9 cette initiative parlementaire pour assouplir les peines pour les infraction jug\u00e9es moyennement grave on rappelle rapidement, hein, que c'est par exemple le fait de rouler \u00e0 51 kilom\u00e8tres heure dans une zone zone 30 ou \u00e0 111 sur une autoroute limit\u00e9e \u00e0 80 ou encore un exemple de de faire de de suivre de trop pr\u00e8s le v\u00e9hicule qui le pr\u00e9c\u00e8de, pourquoi, pourquoi avoir lanc\u00e9 cette initiative parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [97%] :\r\nAlors c'est pour revenir \u00e0 des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [92%] :\r\nLe proportion du d\u00e9lit et des sanctions \u00e9ducatives plut\u00f4t que punitives par la sanction d'un mois de retrait de permis peut \u00eatre tr\u00e8s probl\u00e9matique pour les chauffeurs professionnels est en cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re \u00e0 la place d'un mois de retrait de permis sera beaucoup plus b\u00e9n\u00e9fique pour un conducteur qui a fait une petite, une petite photo une petite inattention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [93%] :\r\nPour vous, Stefan Siegrist assouplir la peine pour les infractions moyennement grave c'est c'est pas une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [88%] :\r\nNon, c'est pas une bombe sur le solution surtout cette mais sa petite repr\u00e9sente pour moi une je dirais une balade banalisation des infractions et 50 pourcent 7 et initiatrice a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 monsieur craint demande qu'une premi\u00e8re infraction l\u00e9g\u00e8re ne ce n'est pas suivie d'un retrait de permis, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 le cas au jour qui alors je comprends pas tout \u00e0 fait ce qu'on veut ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [85%] :\r\nC'est vrai, monsieur Grin fait \u00e7a concerne les infractions moyennement grave hein, et puis un mois de rock regret de de retrait de permis, \u00e7a peut \u00eatre efficace pour une prise de de conscience, hein, c'est pas \u00e9norme, un mois apr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [86%] :\r\nNon, mais la sanction, elle est punitive ben je demande une sanction \u00e9ducative, donc je demande pas simplement que le conducteur soit blanchi, simplement, je demande qu'ils doivent aller faire une journ\u00e9e de cours ben un moniteur agr\u00e9\u00e9, c'est clair Monsieur c'est Chris dit qu'on a d\u00e9j\u00e0 c'est vrai si on roule \u00e0, par exemple, je crois, ce 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de plus, bah oui, c'est 50 \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien c'est clair qu'on a un avertissement, c'est dans les 2 ans, on ne r\u00e9cidivent pas, h\u00e9 bien on n'a pas de retrait de permis, mais moi je demande absolument dans l'Europe, il peut plus loin dans le cadre d'un mois de retrait de permis pour une faute l\u00e9g\u00e8re de dire h\u00e9 ben voil\u00e0, la sanction doit \u00eatre \u00e9ducative et non punitive, c'est la premi\u00e8re fois, hein, donc je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [76%] :\r\nParce. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [84%] :\r\nJe dirais encore que par exemple les chauffard qui sont r\u00e9cidivistes, etc, qui ont des retraits de permis de six mois une ann\u00e9e ou plus s'il sont des cours aupr\u00e8s d'un moniteur, on peut leur dit diminuer une retrait de 3 jusqu'\u00e0 3 mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [86%] :\r\nPourquoi pas un conducteur qui fait la premi\u00e8re soit une petite faute ne pas lui laisser son permis et lui faire faire un cours d'indications routi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [96%] :\r\nC'est vrai, Stefan Siegrist, pourquoi ne pas faire la m\u00eame chose pour pour les peines l\u00e9g\u00e8res pour les infractions l\u00e9g\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:27) [85%] :\r\nAlors il y a des diff\u00e9rentes argument monsieur Grin il a absolument raison, quand on parle pas ici des chauffards mais on part la d\u00e9co m\u00eame des des infractions qui qui sont souvent la source des, des, des, des accidents mortels par ex- ample et on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 ce qui fonctionne et qui fonctionnement pas et le retrait de permis, c'est un de des mesures pr\u00e9ventives es plus efficace sa fonctionne tr\u00e8s, on a aussi la recherche l\u00e0 dessus, moi je suis absolument content si on fait la combinaison de retrait de permis, mais plus elle est courte, sensibilisation sa fonction de Fr\u00e9mont mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [78%] :\r\nJustement \u00e0 T\u00e9l qui arrive une peine \u00e9ducative, comme le dit Monsieur Grin, ce n'est pas plus efficace qu'une peine punitive selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [84%] :\r\nSeul au moins l\u00e0 quand combine, vous voyez, \u00e7a vous avez raison, la combinaison fonctionne tr\u00e8s bien, mais si on doit choisir, c'est le retrait de permis et vous voyez, nous parlerons de mois pas plus. \r\nEt m\u00eame un mois c'est le retrait de permis et qui a 2 mesures tr\u00e8s efficace pour la pr\u00e9vention, \u00e7a fonctionne Fr\u00e9mont, on a des recherches a des \u00e9tudes l\u00e0- dessus. \r\nOui tr\u00e8s dommage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [88%] :\r\nAllez -y, Alice, pardon de \u00e7a Jean-Pierre Grin l'initiative populaire, hein, qui voulait assouplir via sicura n'avait pas r\u00e9uni un nombre de signatures n\u00e9cessaires, il y a 2 ans est -ce que c'est pas un signe que les citoyens finalement son accord avec cette nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:54) [88%] :\r\nOr, ils sont un accord je pense pour les belles Chamfort le par les d\u00e9lits graves etc mais sur les petits gars, comme je le disais, je crois que la sanction, qui est aussi une crise, je crois que la sanction est beaucoup plus \u00e9ducative pour \u00e9viter une r\u00e9cidive, que le moindre ce permis une personne peut-\u00eatre \u00e0 la retraite qui a un mois de retrait de permis, \u00e7a ne va pas la g\u00eaner beaucoup un chauffeur professionnel oui \u00e7a va g\u00eaner beaucoup mais pour la personne qui a, qui a pas la retraite en jours de cours chez un moniteur, \u00e7a sera beaucoup plus banale si que le mois de retrait de permis ou la personne prendra les transports publics par an pendant 3 mois et ensuite retrouvera son permis sans doit avoir une sanction \u00e9ducative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [90%] :\r\nStefan Siegrist en vous voyez finalement est -ce que vous comprenez cette volont\u00e9 de de pas trop p\u00e9naliser un conducteur qui aurait fait une erreur par inadvertance finalement potentiellement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [82%] :\r\nMoi, je suis d'accord \u00e0 ce stade, et c'est \u00e7a, ce sont des erreurs, on peut pas parler des criminels, pas du tout, mais quand m\u00eame, on a des r\u00e8gles et ce qu'on doit comprendre que c'est pas des r\u00e8gles et nouveaux on les depuis zen, \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec Via Sicura para\u00eet que son la lutte pas que la population accepte compl\u00e8tement ses r\u00e8gles qu'on allait contre aux d\u00e9pens les ce qu'on allait son alors on n'a aucune n\u00e9cessit\u00e9 de changer ce site parfaitement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Grin et Stefan Siegrist, d'\u00eatre venu dans ce forum pour d\u00e9battent de cette question qui sera prochainement d\u00e9battu au Conseil des \u00c9tats, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:23) [74%] :\r\nMerci madame Royal soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-21T16:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0695C9D5-3A3E-4B7D-AF6A-CED615094E93", "internalArchiveId": "0695C9D5-3A3E-4B7D-AF6A-CED615094E93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Maurice Doucas", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Maurice Doucas (Traitement La revue de presse)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** Il est 7h38... C'est le moment de retrouver Maurice Doucas pour la revue de presse... avec une question... Pourquoi les \u00e9tudiants suisses peinent d'avantage \u00e0 l'EPFL...\r\nA l'EPFL, les Suisses sont \u00e0 la tra\u00eene... titre ce matin 24h. \r\nLes d\u00e9tenteurs d'une matu f\u00e9d\u00e9rale sont plus nombreux \u00e0 \u00e9chouer que les \u00e9trangers \u00e0 la haute \u00e9cole lausannoise... \r\nPour comprendre, il faut savoir que les crit\u00e8res d'admissions \u00e0 l'EPFL ne sont pas les m\u00eames pour tous...\r\nPour les jeunes eyant \u00e9tudi\u00e9 en Suisse, (comme le stipule la loi sur les EPF), une maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, (peu importe la moyenne obtenue et l'option choisie), suffit pour entrer au Poly. Chez les d\u00e9tenteurs d'un titre secondaire sup\u00e9rieur europ\u00e9en, les exigences sont en revanche plus hautes...\r\nLeur moyenne g\u00e9n\u00e9rale doit \u00eatre \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 80% de la note maximale. Pour un bac scientifique fran\u00e7ais, cela \u00e9quivaut - par exemple - \u00e0 un 16 sur 20... \r\nPour \u00e9viter l'h\u00e9catombe des d\u00e9tenteurs d'une matu f\u00e9d\u00e9rale...  certains militent pour un examen d'entr\u00e9e... \r\nMais l'\u00e9cole s'y refuse... et la loi sur les EPF ne pr\u00e9voit pas non plus ce genre de s\u00e9lection... conclut le journal 24h\r\n*** Puisqu'il est question de formation.. restons dans ce domaine... avec le pyrcours atypique d'un homme \u00e0 qui tout r\u00e9ussi.. \r\nC'est l'histoire d'une success story... \r\nCelle d'Urs Baumgartner,  qui dirige l'hopital cantonal de Nidwald... \r\nCette homme a suivi (\u00e0 la base) une formation de m\u00e9canicien et aujourd'hui il est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur manager hospitalier de Suisse... \r\nLe Tages Anzeiger titre m\u00eame aujourd'hui : les patients nidwaldiens sortent de l'h\u00f4pital avec le sourire... C'est pas beau \u00e7a...???\r\nCet article... est un ode au mod\u00e8le helv\u00e9tique de la formation... \r\net c'est un colonel qui a donn\u00e9 le d\u00e9clic \u00e0 Urs Baumgartner... et qui lui a dit lors de son service militaire... que dans le cadre de l'arm\u00e9e... il pourrait faire beaucoup mieux que m\u00e9canicien... \r\nIl a alors d\u00e9cid\u00e9 de faire des cours du soir... pour entrer au technicum... \r\nIl a fait ensuite un stage au sein du groupe Hirslanden... un stage qui lui a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier du milieu m\u00e9dical... \r\nO\u00fb il vole depuis lors de succ\u00e8s en succ\u00e8s... \r\n*** Il y avait un homme hier \u00e0 Zurich... dont on parle beaucoup ces temps ci... \r\nSi je vous dit... \r\nOrder...\r\nOrder...\r\nVous pensez naturellement au speaker de la chambre des communes... la chambre basse du parlement britannique...\r\nJohn Berkow \u00e9tait justement hier \u00e0 Zurich... \r\nToute la presse al\u00e9manique nous en parle... \r\nLa Basler Zeitung nous dit aujourd'hui que le speaker r\u00e9clame - depuis zurich - une nouvelle constitution pour le Royaume uni... \r\nIl estime \u00e9galement que la Grande-Bretagne p\u00e2ti de ce d\u00e9bat sans fin autour de la question de la sortie du Royaume uni de l'Union europ\u00e9enne... Mais, il est convaincu qu'on n'a pas encore vu le d\u00e9but de la fin de cet trag\u00e9die... et qu'on ira de rebondissement en rebondissement dans cette affaire... \r\net on partage cet avi...\r\n*** Une vid\u00e9o humoristique de la com\u00e9dienne romande Claude Inga Barbey - grim\u00e9e en C\u00e9line Amaudruz - n'amuse pas la principale int\u00e9ress\u00e9e...     \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve nous parle aujourd'hui de la vid\u00e9o qui f\u00e2che C\u00e9line Amaudruz...\r\nLa conseill\u00e8re nationale genevoise UDC ne d\u00e9col\u00e8re pas... Elle juge cette vid\u00e9o sexiste...\r\nClaude Inga Barbey raille notamment son physique, avec des chemises moulantes... \r\n\"Je comprends que l'on m'attaque sur mes id\u00e9es, ass\u00e8ne la cheffe de l'UDC genevoise, mais pas sur mon physique... \r\nSi on veut d\u00e9courager les femmes de se lancer en politique, on ne s'y prendrait pas autrement...\r\nLa politicienne genevoise poursuit en disant qu'elle trouve surr\u00e9aliste que le groupe Tam\u00e9dia accepte de diffuser ce genre de propos... \r\nElle explique qu'elle n'exclut pas de d\u00e9poser une plainte... comme elle l'a annonc\u00e9 mardi soir sur le plateau de L\u00e9man bleu... \r\nEt dans 24h... et la Tribune de Gen\u00e8ve... on parle d'un autre politicien... Fran\u00e7ais celui-l\u00e0\r\nJean-Luc M\u00e9lanchon fait son show face au juge..\r\nLe leader du parti de gauche insoumise Jean-Luc M\u00e9lanchon... comparait depuis hier devant le tribunal correctionnel de Bobygny pour actes d'intimidation contre l'autorit\u00e9 judiciaire... \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve nous parle de son livre o\u00f9 il s'explique sur sa c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9claration :\r\nPersonne ne me touche... ma personne est sacr\u00e9e...\r\nC'est ce qu'il avait dit \u00e0 un policier... \r\nSelon lui cette r\u00e9plique renvoit au statut des premiers tribun du peuple de Rome...\r\nUn statut qui est selon Jean Luc m\u00e9lanchon inchang\u00e9 depuis 2000 ans pour les d\u00e9put\u00e9s...\r\nil explique que cette immunit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 reprise en France, d\u00e8s la premier assembl\u00e9e nationale..", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Maurice Doucas", "La revue de presse \u2013 Par Maurice Doucas / LME_2019-09-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Maurice Doucas / LME_2019-09-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10705091", "ece-10705078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:14:18Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse, vous \u00eates revenu Maurice Doucas et on commence cette revue de presse avec une question : pourquoi les \u00e9tudiants suisses peinent davantage \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [96%] :\r\nL \u00e0 l'EPFL l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, les Suisses sont \u00e0 la tra\u00eene, titre ce matin 24 heures les d\u00e9tenteurs d'une matu f\u00e9d\u00e9rale sont plus nombreux \u00e0 \u00e9chouer que les \u00e9trangers \u00e0 la haute \u00e9cole lausannoise pour comprendre il faut savoir que les crit\u00e8res d'admission \u00e0 l'EPFL ne sont pas les m\u00eames pour tous pour les jeunes ayant \u00e9tudi\u00e9 en Suisse, comme le stipule la loi sur les EPF EPF une maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, peu importe la moyenne obtenue et l'option choisie suffit pour entrer au Poly chez les d\u00e9tenteurs d'un titre secondaire sup\u00e9rieur europ\u00e9en les exigences sont en revanche beaucoup plus haute leur moyenne g\u00e9n\u00e9rale doit \u00eatre \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 80 pourcent de la note maximale pour un bac scientifique fran\u00e7ais, cela \u00e9quivaut, par exemple \u00e0 un 16 sur 20 pour \u00e9viter l'h\u00e9catombe des d\u00e9tenteurs d'une matu f\u00e9d\u00e9rale, certains militent pour un examen d'entr\u00e9e, mais l'\u00e9cole s'y refuse et la loi sur les EPF ne pr\u00e9voit pas non plus ce genre de s\u00e9lection, conclut le journal 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [96%] :\r\nEt puisqu'il est question de formation, restons dans ce domaine avec le parcours atypique d'un homme \u00e0 qui tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nR\u00e9ussi, oui, c'est l'histoire d'une success Story, celle d'Urs Baumgartner, qui dirige l'h\u00f4pital cantonal de Nidwald cet homme a suivi \u00e0 la base, une formation de m\u00e9canicien et aujourd'hui il est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur manager hospitalier de Suisse le Tages-Anzeiger titre m\u00eame aujourd'hui les patients Nidwaldiens sortent de l'h\u00f4pital avec le sourire, c'est pas beau tout \u00e7a, cet article est un ode au mod\u00e8le helv\u00e9tique de la formation, et c'est un colonel qui lui a donn\u00e9 le d\u00e9clic \u00e0 Urs Baumgartner et qui lui a dit lors de son service militaire que dans le cas de l'arm\u00e9e, il pourrait faire beaucoup mieux que m\u00e9canicien Urs Baumgartner alors d\u00e9cid\u00e9 de se de faire des cours du soir pour entrer au techniques comme il l'a fait ensuite un stage au sein du groupe Hirslanden un stage qui lui a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier du milieu m\u00e9dical, il vole depuis lors de succ\u00e8s en succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nThomas Piketty, vous disiez tout \u00e0 l'heure que l'\u00e9ducation, mais surtout l'\u00e9galit\u00e9 des chances face \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est quelque chose de de tr\u00e8s, tr\u00e8s important en Suisse cet exemple dont vient nous parler Maurice Doucas, il est, il est assez courant, on a des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Chinon qui n'ont pas fait d'\u00e9tudes universitaires, c'est peut-\u00eatre une grosse diff\u00e9rence avec votre syst\u00e8me fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [89%] :\r\nJe ne sais pas si vous le dites, il faudrait, il faudrait regarder non je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [94%] :\r\nEn termes d'ascenseur social, par exemple en France comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, vous pensez qu'il y a plus de mobilit\u00e9 sociale en Suisse, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [88%] :\r\nJe pense que, peut-\u00eatre, mais par exemple si vous voulez je parlez sur la question, si vous regardez la classe politique tout simplement en a on a 7 personnes qui gouvernent ce pays sur les 7 personnes en en tout cas 2 qui n'ont aucun papier d'\u00e9tudes qui n'ont pas fait d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures, \u00e7a c'est possible en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [93%] :\r\nOui, alors je sais pas si c'est statistiquement significatif conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 non, franchement, je ne vais pas discuter avec vous l\u00e0- dessus, je ne sais pas s'il y a plus de mobilit\u00e9 sociale en Suisse qu'en France, je me m\u00e9fie un peu de ce type d'affirmation comme \u00e7a \u00e0 priori bon sur la base de 2 personnes, mais, mais ce qui est certain, c'est que il y a beaucoup d'hypocrisie sur la sur la question de l'investissement \u00e9ducatif Sia oui, on peut s'en sortir sans \u00e9ducation initiale, si on a des de d'autres possibilit\u00e9s d'ascension et c'est et c'est tr\u00e8s positif, mais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important l'\u00e9ducation initiale et en France en particulier, et \u00e7a vous avez raison sur ce point, comme dans beaucoup d'autres pays, malheureusement, il y a beaucoup d'hypocrisie dans le sens o\u00f9 on pr\u00e9tend \u00eatre pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances et puis en pratique on investit 3 fois plus de ressources publiques sur un petit nombre de fili\u00e8res \u00e9litistes, notamment dans les classes pr\u00e9paratoires aux grandes \u00e9coles que sur le le tout venant, qui va \u00e0 l'universit\u00e9, et donc \u00e7a on a besoin de beaucoup plus de transparence et de d\u00e9velopper des normes de justice \u00e9ducative qui pour l'instant font compl\u00e8tement d\u00e9faut, c'est-\u00e0-dire qu'on aujourd'hui on r\u00e9partit les ressources d'une d'une fa\u00e7on qui n'est pas du tout v\u00e9rifiable contr\u00f4lable et qui aboutit parfois \u00e0 renforcer les in\u00e9galit\u00e9s qu'on qu'on pr\u00e9tend r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [89%] :\r\nIl y avait un milliard hier \u00e0 Zurich, dont on parle beaucoup ces temps- ci, Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [93%] :\r\nSi je vous dis Oda vous pensez naturellement au speaker de la Chambre des Communes, la chambre basse du parlement britannique, John Bercow \u00e9taient justement hier \u00e0 Zurich toute la presse al\u00e9manique nous en parle la Basler Zeitung nous dit aujourd'hui que le Spyker r\u00e9clame depuis Z\u00fcrich, une nouvelle constitution pour le Royaume-Uni, il estime \u00e9galement que la Grande-Bretagne p\u00e2ti de ce d\u00e9bat sans fin autour de la question de la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, mais il est convaincu qu'on n'a pas encore vu le d\u00e9but de la fin de cette trag\u00e9die et qu'on ira de rebondissement en rebondissement dans cette affaire, on partage cet avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [93%] :\r\nOn termine cette revue de presse : Maurice avec une vid\u00e9o humoristique de la com\u00e9dienne romande Claudine Gabart mais grim\u00e9e en C\u00e9line Amaudruz \u00e7a n'a pas amus\u00e9 la principale int\u00e9ress\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [94%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve nous parle aujourd'hui de la vid\u00e9o qui f\u00e2che C\u00e9line Amaudruz la concert nationale genevoise UDC ne d\u00e9col\u00e8re pas : elle juge cette vid\u00e9o sexiste Claudine gars Barbey, raille notamment son physique avec des chemises moulantes, je comprends que l'on m'attaque sur mes id\u00e9es, ass\u00e8ne la chef de l'UDC genevoise, mais pas sur mon physique, si on veut d\u00e9courager les femmes de se lancer en politique, on ne s'y prendrait pas autrement la politicienne genevoise poursuit en disant qu'elle trouve surr\u00e9aliste que le groupe Tamedia accepte de diffuser ce genre de propos elle explique, elle, quel est, quel conclu qu'elle n'exclut pas de d\u00e9poser une plainte, comme elle l'a annonc\u00e9 mardi soir sur le plateau de L\u00e9man bleu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [95%] :\r\nMaurice Doucas pour la presse, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DF39F27-9E0A-4B27-B0D9-2BE961E394D9", "internalArchiveId": "6DF39F27-9E0A-4B27-B0D9-2BE961E394D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock (08/BUDGET GENEVOIS ANALYSE) ***Cinq cent nonante millions (590) de francs. C'est le lourd d\u00e9ficit du projet de budget 2020 pr\u00e9sent\u00e9 hier par le canton de Gen\u00e8ve. \r\nUne somme attendue mais toiute de m\u00eame assez vertigineuse... Un budget alourdi par deux grands projets : la  baisse des recettes fiscales due \u00e0  la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises ....mais aussi les charges suppl\u00e9mentaires li\u00e9es au renflouement de la caisse de pension des fonctionnaires., la CPEG...\r\nLe d\u00e9ficit est colossal mais il n'a donc rien de surprenant, Sylvie Belzer...\r\n  57''\r\n((Ces centaines de millions de d\u00e9ficit, c'est effectivement loin d'\u00eatre une surprise. La question de la baisse des recettes fiscales li\u00e9es \u00e0 RFFA il en a \u00e9t\u00e9 question durant toute la campagne qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la votation. Idem pour le renflouement de la CPEG, son co\u00fbt est \u00e9norme, mais l\u00e0 aussi la d\u00e9pense \u00e9tait incoutournable. Le reste ce sont d'une part des charges sur lesquelles le Conseil d'Etat n'a aucune prise, d'autre part des augmentations de postes dans la formation, \u00e0 cause de l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves ou encore des investissements dans la mobilit\u00e9, o\u00f9 le canton comble son retard.\r\nLe Conseil d'Etat s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas couper dans les prestations, il a donc laiss\u00e9 filer le d\u00e9ficit, comme pr\u00e9vu. \u00e7a n'emp\u00eache pas les partis politiques de crier au loup. Mais comment r\u00e9\u00e9quilibrer \u00e0 moyen terme? l\u00e0 c'est l'impasse, Pas touche aux privil\u00e8ges des fonctionnaires. Pas de hausse des imp\u00f4ts sur les personnes physiques. Personne n'est pr\u00eat \u00e0 faire la moindre concession. Or, la situation sera relativement similaire ces prochaines ann\u00e9es, et il y a tout \u00e0 parier que les discours politiques aussi.))\r\n(07/BUDGET ITV HODGERS)  Ce budget largement d\u00e9ficitaire n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir les partis, de droite comme de gauche...  Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, se veut lui rassurant. \r\n  48''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(09/MORT BEN ALI REAX PARTISAN TRISTE) Il est celui par qui est arriv\u00e9 la R\u00e9volution de Jasmin...point de d\u00e9part d'une vague de r\u00e9voltes dans la r\u00e9gion...qui a donn\u00e9 naissance au printemps arabe...il avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pays par les Tunisiens d\u00e9but 2011...par une vague de protestations... apr\u00e8s vingt-trois ans d'une pr\u00e9sidence autoritaire et r\u00e9pressive. \r\nLe dictateur tunisien Zine El-Abidine Ben Ali, est mort hier\u00e0 83 ans. Il vivait en exil en Arabie Saoudite. \r\nEt m\u00eame si c'est un mouvement populaire qui l'a chass\u00e9 du pouvoir, certains Tunisiens regrettent  l'\u00e9poque Ben Ali. \r\nC'est le cas de cet homme, qui a presque le m\u00eame \u00e2ge que l'ancien dirigeant tunisien...La mort de Ben Ali, c'est pour lui comme un coup d'assommoir ....\r\n SON\r\nEnviron 60 millions de francs appartenant au clan de l'ancien-pr\u00e9sident Ben Ali, sont toujours bloqu\u00e9s en Suisse. Seule une petite partie de ces fonds a pu \u00eatre restitu\u00e9e \u00e0 la Tunisie.\r\n Le reste est bloqu\u00e9 jusqu'en janvier 2020. IL faut que les proc\u00e9dures judiciaires avancent en Tunisie et aboutissent \u00e0 des jugements d\u00e9montrant l'origine illicite des avoirs plac\u00e9s par l'ancien pdt tunisien.\r\n(Alg\u00e9rie) ***En Alg\u00e9rie,  L'arm\u00e9e  durci le ton ....\r\nVL Le chef d'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e le g\u00e9n\u00e9ral Salah a  demand\u00e9 \u00e0 la gendarmerie\r\nd'emp\u00eacher les manifestants des r\u00e9gions de se joindre aux cort\u00e8ges de la capitale qui manifestent chaque vendredi \u00e0 Alger.\r\nDepuis bient\u00f4t sept mois, tous les vendredi l'Alg\u00e9rie est le th\u00e9\u00e2tre de manifestations contre le pouvoir....pouvoir qui a choisi le passage en force en annon\u00e7ant dimanche, lors d'une allocution du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah, une nouvelle date pour la tenue d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, fix\u00e9 au 12 d\u00e9cembre.\r\n(Lagarde croissance) La croissance mondiale est \"fragile\" et \"menac\u00e9e\" notamment en raison des tensions commerciales...\r\nLa directrice g\u00e9n\u00e9rale sortante du Fonds mon\u00e9taire international Christine Lagarde\r\nestime que  la guerre commerciale entre les Etats-Unis et la Chine notamment, ou encore le Brexit pourraient ralentir encore l'activit\u00e9 et la confiance globale.\r\nLe FMI avait abaiss\u00e9 fin juillet ses pr\u00e9visions de croissance mondiale \u00e0 un peu plus de 3%. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) s'attend pour 2019 \u00e0 la croissance mondiale \"la plus faible depuis la crise financi\u00e8re\",\r\n(16/BNS TAUX NEG ITV JORDAN) Dans ce contexte, la Banque nationale suisse choisit le statu quo. Elle maintient son taux directeur ...\u00e0  moins z\u00e9ro septante cinq % (0,75%)...\r\n Une politiue mon\u00e9taire qui se veut accomodante, malgr\u00e9 la pression sur le Franc\r\nCette situation va perdurer: aucune hausse des taux n'est pr\u00e9vue, selon Thomas Jordan pr\u00e9sident de la Banque natiuonale suisse.\r\n  27''\r\n(TF4/ETUDE CUNIZH CAMPAGNE PI) ***Comment les candidats et candidates aux \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales et leurs partis m\u00e8nent-ils campagne sur internet?\r\nC'est la question \u00e0 laquelle tente de r\u00e9pondre une \u00e9quipe de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Zurich qui \u00e9tudie pour la premi\u00e8re fois les usages du num\u00e9rique ...en pleine campagne des \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales.\r\nEt ils viennent de publier leurs observations...Il en ressort que le monde politique suisse cherche encore un peu ses marques pour communiquer sur les r\u00e9seaux sociaux...l'analyse de S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'30\r\n((Seul un tiers des candidats a un site personnel. \r\nSi la grande majorit\u00e9 d'entre eux sont pr\u00e9sents sur Facebook, par contre, Twitter et Instagram restent encore des niches.\r\nTwitter, qui est le r\u00e9seau, per\u00e7u g\u00e9n\u00e9ralement, comme plus le  politique, est surtout utilis\u00e9 par les Al\u00e9maniques- l'UDC Roger K\u00f6ppel en t\u00eate-\r\n\u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, remarque\r\nFabrizio Gilardi, \r\nprofesseur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich et directeur du Digital Democracy Lab\r\n1/2\r\nCes diff\u00e9rences individuelles dans la pr\u00e9sence en ligne, elles ne semblent pas s'expliquer par le sexe des candidats, ni leur \u00e2ge: les jeunes ne sont pas forc\u00e9ment plus actifs.\r\nEt au niveau des partis, on constate aussi que chaque formation tatonne encore un peu pour trouver sa strat\u00e9gie.\r\n2/2\r\nPas facile  non plus d'affirmer son style: les critiques suscit\u00e9es cette semaine par la campagne du PDC, jug\u00e9e trop agressive, en t\u00e9moignent : les partis apprennent encore, note le chercheur, \u00e0 g\u00e9rer cette tension entre la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre visible et les risques li\u00e9s \u00e0 une communication plus pol\u00e9mique.))\r\n(05/ JUSTICE RESTAURATIVE ITV METRAUX) Le canton de Vaud lance un projet pilote de justice restaurative ...\r\nL'objectif est de cr\u00e9er le dialogue entre les victimes et les auteurs d'infraction. \r\nLe canton de Vaud va d\u00e9buter un projet pilote aux L\u00e9chaires, l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire pour mineures et jeunes adultes de Pal\u00e9zieux. B\u00e9atrice M\u00e9traux, la conseill\u00e8re en charge de la s\u00e9curit\u00e9, croit aux bienfaits de cette m\u00e9thode.\r\n  45''\r\n(Foot) Football...\r\nLe FC B\u00e2le a pris un bon d\u00e9part dans le groupe C de l'Europa League. Les Rh\u00e9nans l'ont emport\u00e9 5 \u00e0 0 \u00e0 domicile contre le FK Krasnodar...\r\nYoung Boys a d\u00e9marr\u00e9 par une courte d\u00e9faite au Portugal. Les Bernois se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 1 face au FC Porto.\r\n(Cin\u00e9ma)  ll \u00e9tait un grand ami de Jean-Paul Belmondo...avec qui il a jou\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement au cin\u00e9ma. Mais aussi de Claude Lelouch, pour qui il a jou\u00e9 de nombreux seconds r\u00f4les...L'acteur Charles G\u00e9rard, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de nonante six ans....\r\nL'acteur \u00e9tait reconnaissable \u00e0 son nez singulier - cass\u00e9 par Jean-Paul Belmondo lors de leur premi\u00e8re rencontre sur un ring de boxe en 1948...\r\nIL a aussi tourn\u00e9 avec Claude Pinoteau  Philippe de Broca  Henri Verneuil ou encor  Claude Zidi\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock / LMA_2019-09-20T06:00:06_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock / LMA_2019-09-20T06:00:06_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10705135", "ece-10705129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:34:14Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nBonjour, \u00e0 590 millions de francs, c'est le d\u00e9ficit colossal du projet de budget 2020, pr\u00e9sent\u00e9 hier par le canton de Gen\u00e8ve un montant \u00e9norme qui n'a pourtant rien d'une surprise, la Tunisie perd son ancien pr\u00e9sident d\u00e9chu, chass\u00e9 de son pays lors du Printemps arabe en 2011, l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali vivait en Arabie Saoudite, il est mort hier \u00e0 83 ans, la Banque nationale suisse maintient son taux directeur inchang\u00e9 : une politique mon\u00e9taire qui se veut accomodante et ce malgr\u00e9 le franc fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\n190 millions de francs, c'est le lourd d\u00e9ficit du projet de budget 2020, pr\u00e9sent\u00e9 hier par le canton de Gen\u00e8ve, une somme qui \u00e9tait attendue, mais qui est tout de m\u00eame assez vertigineuse, un budget alourdi par de grands projets, la baisse des recettes fiscales due \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises mais aussi les charges suppl\u00e9mentaires li\u00e9es au renflouement de la caisse des pensions des fonctionnaires, la CPEG, le d\u00e9ficit est donc colossal, mais il n'a rien de surprenant, Sylvie Pelzer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nCes centaines de millions d'd\u00e9ficit c'est effectivement loin d'\u00eatre une surprise : la question de la baisse des recettes fiscales li\u00e9es \u00e0 RFFA, il en a \u00e9t\u00e9 question durant toute la campagne qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la votation, idem pour le renflouement de la CPEG, son co\u00fbt est \u00e9norme, mais l\u00e0 aussi la d\u00e9pense \u00e9tait incontournable, le reste ce sont d'une part des charges sur lesquelles le Conseil d'\u00c9tat n'a pas vraiment de prise d'autre part des augmentations de postes dans la formation, \u00e0 cause de l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves ou encore des investissements dans la mobilit\u00e9 o\u00f9 le canton comble son retard, le Conseil d'\u00c9tat s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 la pas couper dans les prestations, il a donc laiss\u00e9 filer le d\u00e9ficit, comme pr\u00e9vu, \u00e7a n'emp\u00eache pas les partis politiques de crier au loup, mais comment r\u00e9\u00e9quilibrer \u00e0 moyen terme, l\u00e0 c'est l'impasse Pas touche aux privil\u00e8ges des fonctionnaires, pas de hausse d'imp\u00f4t sur les personnes physiques, personne, aucun parti n'est pr\u00eat \u00e0 faire la moindre concession, or la situation sera relativement similaire ces prochaines ann\u00e9es il y a tout \u00e0 parier que les discours politiques aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nCe budget, largement d\u00e9ficitaire, donc n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir les partis \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat se veut pour sa part rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [91%] :\r\nC'est les r\u00e9formes structurelles qui co\u00fbte \u00e0 court terme et on le voit, c'est le 1er budget apr\u00e8s cette votation mais qui, \u00e0 terme, vont nous permettre d'\u00eatre dans une dynamique plut\u00f4t positive, globalement, on le sait tr\u00e8s bien, en mati\u00e8re budg\u00e9taire, certains partis s'offusque toujours comme \u00e7a, globalement qu'on leur dit OK qu'est, est-ce que vous voulez couper ce que vous voulez qu'on coupe dans les h\u00f4pitaux, dans l'enseignement dans les transports publics, l\u00e0 \u00e9videmment, c'est plus difficile, donc, le Conseil d'\u00c9tat a fait son travail, il avait annonc\u00e9 la couleur il y a absolument aucune surprise en r\u00e9alit\u00e9 dans le site qui sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui, maintenant, on va \u00eatre tr\u00e8s vigilant ces prochaines ann\u00e9es, de voir que l'on remonte bien la pente, on a dit qu'on est capable d'absorber ce d\u00e9ficit important mais conjoncturel, il faut pas qu'il devienne structurelle, donc ces prochaines ann\u00e9es vont, je l'esp\u00e8re, nous d\u00e9montrer qu'on remonte cette pente que finalement les choses se passent comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [94%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey il est celui par qui est arriv\u00e9, la r\u00e9volution de Jasmin, point de d\u00e9part d'une vague de r\u00e9voltes dans la r\u00e9gion, qui avait donn\u00e9 naissance au printemps arabe, il avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pays par les Tunisiens d\u00e9but 2011 par une vague de protestations et ce, apr\u00e8s 23 ans d'une pr\u00e9sidence autoritaire et r\u00e9pressive, le dictateur tunisien d\u00eener El-Abidine Ben Ali, est mort hier \u00e0 83 ans, il vivait en exil en Arabie Saoudite, et m\u00eame si c'est un mouvement populaire qui l'a chass\u00e9 du pouvoir, h\u00e9 bien certains Tunisiens regrettent l'\u00e9poque Ben Ali, c'est le cas de cet homme qui a presque le m\u00eame \u00e2ge que l'ancien dirigeant tunisien, la mort de Ben Ali, c'est pour lui comme un coup d'assommoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [75%] :\r\nDans Bellamy nous a quitt\u00e9s et il nous a prot\u00e9g\u00e9s pour 23 ans d'exil thomiste des tra\u00eetres et d'h\u00e9t\u00e9roclite, on n'est pas avant en s\u00e9curit\u00e9 maintenant y aller voir tout, on est libre de quoi de penser mais pas autre chose : on n'a pas de Madrid Bert pour le but ou \u00e9conomique, on \u00e9tait tr\u00e8s bien avant, avec 50 dinars le de Twombly tiendra un coup faim maintenant, avec 50 dinars qui du on croit en quelque chose, je pense \u00e0 ceux qui travaillent comme \u00e7a vient tout en aiguisant strictement on divin pas moi et donc payer leur loyer, donc d'de couvrir l'affaire si ils pas, il pourra pas vivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [95%] :\r\nEt environ 60 millions de francs appartenant au clan de l'ancien pr\u00e9sident sont toujours bloqu\u00e9s en Suisse, seule une petite partie de ces fonds a pu \u00eatre restitu\u00e9s \u00e0 la Tunisie, le reste est bloqu\u00e9 jusqu'en janvier 2020, il faut que les proc\u00e9dures judiciaires avancent en Tunisie et aboutissent \u00e0 des jugements d\u00e9montrant l'origine illicite des avoirs plac\u00e9s par l'ancien pr\u00e9sident tunisien et en Alg\u00e9rie : l'arm\u00e9e durci le ton, le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Salah a demand\u00e9 \u00e0 la gendarmerie d'emp\u00eacher les manifestants venus d'autres r\u00e9gions de se joindre au cort\u00e8ge de la capitale et de d\u00e9filer dans les rues d'Alger depuis bient\u00f4t 7 mois tous les vendredis, l'Alg\u00e9rie est le th\u00e9\u00e2tre de manifestations contre le pouvoir, pouvoir qui a choisi le passage en force en annon\u00e7ant dimanche c'\u00e9tait lors d'une allocation du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Bensalah, une nouvelle date pour la tenue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, fix\u00e9 au 12 d\u00e9cembre la croissance mondiale est fragile et menac\u00e9e, notamment en raison des tensions commerciales, la directrice g\u00e9n\u00e9rale sortante du FMI, le Front mon\u00e9taire international, Christine Lagarde estime que la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, ou bien encore le Brexit p\u00e8se sur l'activit\u00e9 et la confiance globale, le FMI avait abaiss\u00e9 fin juillet ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 un peu plus de 3 pourcent l'OCDE, de son c\u00f4t\u00e9, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique s'attend pour 2019 \u00e0 la croissance la plus faible depuis la crise financi\u00e8re et ses 2 dans ce contexte que la Banque nationale suisse choisit le statu quo, elle maintient son taux directeur \u00e0 moins 0 75 pourcent, une politique mon\u00e9taire qui se veut accomodante, malgr\u00e9 la pression sur le Franc cette situation va perdurer Berry aucune hausse des taux n'est pr\u00e9vue, selon Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [90%] :\r\nOn revient maintenant voir les changements que la politique mon\u00e9taire en Europe \u00e0 l'APC a commenc\u00e9 \u00e0 baisser les taux, de nouveau, c'\u00e9tait la m\u00eame chose est -ce \u00c9tats-Unis alors on n'a pas une normalisation de la politique mon\u00e9taire sur le le plan global vraiment d'un proche avenir, \u00e7a va durer encore un petit peu de temps et \u00e7a, il faut prendre en consid\u00e9ration, en Suisse, et c'\u00e9tait aussi une des raisons pourquoi on a chang\u00e9 maintenant notre syst\u00e8me pour calculer ce montant exon\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [94%] :\r\n\u00e0 un mois jour pour jour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette question : comment les candidats et candidates aux \u00e9lections et leurs partis ont -ils campagne sur internet, h\u00e9 bien c'est justement la question \u00e0 laquelle tente de r\u00e9pondre une \u00e9quipe de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich qui \u00e9tudie pour la premi\u00e8re fois les usages du num\u00e9rique en pleine campagne, donc des \u00e9lections et ils viennent de publier leurs observations, il en ressort que le monde politique suisse cherche encore un peu ses marques pour communiquer sur les r\u00e9seaux sociaux, l'analyse de S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:05) [93%] :\r\nSeul un tiers des candidats, un site personnel si la grande majorit\u00e9 d'entre eux sont pr\u00e9sents sur Facebook par contre Twitter, et Instagram restent encore des niches Tweeter inquiets le r\u00e9seau per\u00e7u g\u00e9n\u00e9ralement comme le plus politique et surtout utilis\u00e9 par les Al\u00e9maniques l'UDC Roger Koeppel en t\u00eate, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, remarque Fabrizzio Gilardi, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et directeur du Digital Democracy Lab. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:31) [80%] :\r\nIl y a Christian Levrat sur Twitter qui a un jour dans le sens Lens surtout en terme de nombre de followers a tellement en terme de likes, la Suisse et en candidat tessinois St\u00e9phane emp\u00eacher des Verts lib\u00e9raux, mais surtout pour son activit\u00e9 d'artistes mais le restant, c'est des six allemand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [93%] :\r\nCes diff\u00e9rences individuelles dans la pr\u00e9sence en ligne, elle ne semble pas s'expliquer par le sexe des candidats, ni par leur \u00e2ge, les jeunes ne sont pas forc\u00e9ment les plus actifs et au niveau des partis, on constate aussi que chaque formation t\u00e2tonne encore un peu pour trouver sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [86%] :\r\nCe n'est pas toujours facile pour les Castille c'est aussi une question de coh\u00e9rence des campagnes parce que avec et je sociaux et des nouveaux outils, c'est assez facile pour chaque candidat, chaque candidate d'essayer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:16) [97%] :\r\nPas facile non plus d'affirmer son Style les critiques suscit\u00e9es cette semaine par la campagne du PDC jug\u00e9e trop agressive, en t\u00e9moignent les partis apprennent encore, note le chercheur \u00e0 g\u00e9rer cette tension entre la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre visible et les risques li\u00e9s \u00e0 une communication plus pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [95%] :\r\nLe canton de Vaud lance un projet pilote de justice restaurative : l'objectif est de cr\u00e9er le dialogue entre les victimes et les auteurs d'infractions, le canton de Vaud va d\u00e9buter ce projet pilote les cher l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire pour mineurs et jeunes adultes de Pal\u00e9zieux, B\u00e9atrice M\u00e9traux, la conseill\u00e8re en charge de la s\u00e9curit\u00e9 croit aux bienfaits de cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:55) [92%] :\r\nAlors nous esp\u00e9rons mettre en place ces dialogues restaurative entre victimes et auteurs de crimes ou de d\u00e9lits pas les auteurs et les victimes directes, mais au fond, un dialogue entre les personnes qui ont souffert d'un Crime ou d'un d\u00e9lit, et puis les personnes qui les ont commis les personnes qu'ils ont commis verront ainsi les cons\u00e9quences que \u00e7a sur les victimes des cons\u00e9quences souvent dramatiques et pour les victimes, c'est important de pouvoir mettre des mots sur ce qu'elles vivent et se mettent des mots sur les attentes qu'elles ont subi et ces dialogues reste sportifs visent vraiment \u00e0 ce que le l'auteur prenne conscience de ses actes et au fond, \u00e9viter la r\u00e9cidive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [96%] :\r\nOn termine avec du football : le FC B\u00e2le a pris un bon d\u00e9part dans le groupe C de l'Europa League les Rh\u00e9nans, l'ont emport\u00e9 5 \u00e0 0 \u00e0 domicile contre le FK Krasnodar et puis Young Boys a d\u00e9marr\u00e9 par une courte d\u00e9faite au Portugal les Bernois se sont inclin\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 face au FC Porto merci Virginie Langeroc c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6407B9AB-17AB-4F84-AE64-B1A15DEE3FDE", "internalArchiveId": "6407B9AB-17AB-4F84-AE64-B1A15DEE3FDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, Syndic de Montreux;Yves Nidegger, Conseiller national UDC;Samira Marti, Conseill\u00e8re nationale socialiste;Kevin Fey, joueur de hockey suisse;Anssi Salmela, d\u00e9fenseur hockey finlandais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(06/VD/MONTREUX PAS DE RECOURS CONTRE 2M2C PI (exclu)) La municipalit\u00e9 de Montreux peut aller de l'avant pour r\u00e9nover son centre des congr\u00e8s. \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nLes sept personnes qui avaient fait recours aupr\u00e8s de la cour constitutionnelle cantonale jettent l'\u00e9ponge; elles n'iront pas jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDominique Choffat, leur d\u00e9cision valide donc l'annulation de la votation sur ce centre des congr\u00e8s.\r\n  1'08''\r\n(Alg\u00e9rie) C'est une journ\u00e9e sous haute tension... qui d\u00e9bute en Alg\u00e9rie...\r\nLe pays se pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles manifestations contre le pouvoir... comme tous les vendredis depuis 7 mois\r\nMais plusieurs \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents pourraient mettre le feu aux poudres:\r\nla mort de deux personnes hier dans des heurts avec la police... apr\u00e8s un accident de la route\r\nMais aussi une r\u00e9cente d\u00e9cision de l'arm\u00e9e:\r\nLes manifestants des autres r\u00e9gions d'Alg\u00e9rie ne pourront pas se joindre aux cort\u00e8ges de la capitale.\r\n(10/MORT BEN ALI REAX OPPOSANT) Lui aussi a connu la col\u00e8re de la rue ... d\u00e9but 2011\r\nL'ancien pr\u00e9sident tunisien Zine Ben Ali est mort hier \u00e0 83 ans... en Arabie saoudite\r\nIl s'y \u00e9tait exil\u00e9 apr\u00e8s sa chute... qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but du printemps arabe \r\nAlors qu'est-ce les Tunisiens retiendront... de celui qui les a dirig\u00e9s d'une main de fer pendant plus de 23 ans?\r\nQue des mauvais souvenirs... selon ce jeune homme que notre correspondante a Tunis a rencontr\u00e9 hier: \r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier\r\n(12/FRANCE/PROCES MELENCHON PA) Le proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon est-il politique ? \r\nC'est en tout cas la ligne de d\u00e9fense du d\u00e9put\u00e9 et de 5 autres responsables de la France insoumise \r\nIls sont sur le banc des accus\u00e9s...pour r\u00e9bellion et menaces... lors d'une perquisition mouvement\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\nAlexandre Haabay... leur posture s'inscrit dans une strat\u00e9gie populiste... que Jean Luc M\u00e9lanchon assume... \r\nMais pour 'instant... elle ne porte pas ses fruits\r\n  57''\r\n(D\u00e9but gr\u00e8ve climat) De Sydney \u00e0 Sao Paulo... : des centaines d'\u00e9coliers ont donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi d'une nouvelle journn\u00e9e de mobilisation contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te\r\nUne gr\u00e8ve mondiale de l'\u00e9cole...  pour le climat... qui sera sans doute l'une des plus massives depuis le d\u00e9but du mouvement initi\u00e9 par Greta Thunberg\r\nEn point d'oruge ce soir: une immense manifestation \u00e0 New-York... plus d'un millions d'l\u00e8ves et d'\u00e9tudiants y sont attendus\r\n(01/ACTIVISTES CLIMAT PF ITV NIDEGGER) *** Eux ont ont investi le parlement f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9fendre l'environnement\r\nUne septantaine de jeunes activistes  ont interrompu la s\u00e9ance du conseil national hier ... avec des chansons et une banderole.\r\nIls appellent \u00e0 des mesures concr\u00e8tes... pour limiter le d\u00e9r\u00e9glement climatique\r\nMais leur d\u00e9marche n'est pas du go\u00fbt du d\u00e9put\u00e9 udc Yves Niedegger\r\n  36''\r\nDe propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(02/ACTIVISTES CLIMAT PF ITV MARTI PS) A gauche...par contre... la plupart des d\u00e9put\u00e9s saluent cette action militante\r\nA l'image de la conseill\u00e8re nationale socialiste Samira Marti\r\n  26''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Foot) D\u00e9buts mitig\u00e9s pour les \u00e9quipes suisses en Europa League de football\r\nSeul le FC B\u00e2le a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en mati\u00e8re... face aux russes du FK Kras-nodar... et avec la mani\u00e8re: 5 buts \u00e0 z\u00e9ro\r\nYougboys a perdu 2 \u00e0 1 contre le FC Porto\r\nEt Lugano sest inclin\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Copenhague\r\n(TF6/TONI RAJALA MEILLEUR JOUEUR ETRANGER EN SUISSE PI) Et puis ce soir... au menu sport: de nouveaux duels de hockey sur glace... dans le championnat suisse\r\nEt parmi tous ceux qui seront sur les patinoires: le Finlandais TOni Rajala est l'attraction du moment\r\nIl faut dire qu'il encha\u00eene les buts... pour le FC Bienne\r\nAu point de rendre son \u00e9quipe Rayala-d\u00e9pendante... J\u00e9rome Jeannin\r\n   1'27''\r\nCe soir...Bienne joue donc \u00e0 Bienne. \r\nLausanne \u00e0 Zurich\r\nEt Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 Ambri-Piotta.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10705065", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-20T06:30:10_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-20T06:30:10_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10705103", "ece-10705065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T07:27:37Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Marielle savoir c'est confirm\u00e9 : le vote sur la r\u00e9novation du Centre de congr\u00e8s de Montreux est annul\u00e9e, les opposants ne feront pas recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors quel sera le prochain \u00e9pisode de ce long feuilleton r\u00e9ponse dans un instant, il a dirig\u00e9 la Tunisie par la r\u00e9pression pendant plus de 23 ans, l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali, est mort et dans les rues de Tunis, il laisse un souvenir amer et puis les patinoires suisses ont une nouvelle vedette depuis la reprise du championnat de hockey en une semaine, le Finlandais Toni Rayhana s'est rendu indispensable pour le HC Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Montreux peut aller de l'avant pour r\u00e9nover son centre des congr\u00e8s, c'est une information de notre r\u00e9daction, les 7 personnes qui avaient fait recours aupr\u00e8s de la cour constitutionnelle cantonale jettent l'\u00e9ponge, elles n'iront pas jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Dominique Choffat leur d\u00e9cision valide donc l'annulation de la votation sur ce Centre des congr\u00e8s, c'est un long feuilleton pour un enjeu de taille, puisque ce centre des congr\u00e8s abrite le fameux festival de Jazz de Montreux, entre autres, mais ce b\u00e2timent n'est plus conforme \u00e0 certaines normes de s\u00e9curit\u00e9 pour le r\u00e9nover un 1er projet jug\u00e9 trop co\u00fbteux par la population n'a pas pass\u00e9 la rampe dans les urnes aujourd'hui voil\u00e0 donc cette votation formellement annul\u00e9 sans recours, ce qui permet de d\u00e9marrer les prochaines \u00e9tapes, comme l'explique le syndic de Montreux Laurent Verly. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [90%] :\r\nBon, ben je crois \u00e9videmment notre de ce pr\u00e9l\u00e8vement, je dois en conflit avec la municipalit\u00e9, \u00e9videmment, c'est une \u00e9tape importante dans le processus, \u00e7a clarifie en tout cas la voie judiciaire reste maintenant qu'il y a la question \u00e9videmment d'un douloureux sur le m\u00eame projet ou d'un projet adapt\u00e9 qui fait justement l'objet d'une discussion avec les groupes participatif cette question- l\u00e0 va \u00eatre \u00e9videmment chez tr\u00e8s rapidement par la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Montreux se retrouve donc face \u00e0 un choix : soit elle soumet le m\u00eame projet : une 2\u00e8me fois en votation, avec le risque de perdre \u00e0 nouveau ou alors de revoir ses plans \u00e0 la baisse le parti Montreux Libre souhaite fixer un plafond \u00e0 60 millions de francs public c'est une journ\u00e9e sous haute tension qui d\u00e9bute en Alg\u00e9rie, le pays se pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles manifestations contre le pouvoir, comme tous les vendredis depuis 7 mois, mais plusieurs \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents pourraient mettre le feu aux poudres la mort de 2 personnes, hier, dans des heurts avec la police apr\u00e8s un accident de la route, mais aussi une r\u00e9cente d\u00e9cision de l'arm\u00e9e, les manifestants des autres r\u00e9gions d'Alg\u00e9rie ne pourront pas se joindre au cort\u00e8ge de la capitale, il avait aussi connu la col\u00e8re de la rue d\u00e9but 2011, l'ancien pr\u00e9sident tunisien Zine Ben Ali, est mort hier \u00e0 4 23 ans en Arabie Saoudite, \u00e7a s'il \u00e9tait exil\u00e9 apr\u00e8s sa chute qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but du printemps arabe alors qu'est ce que les Tunisiens retiendront de celui qui les a dirig\u00e9s d'une main de fer pendant plus de 23 ans que des mauvais souvenirs, selon ce jeune homme que notre correspondante \u00e0 Tunis, a rencontr\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [88%] :\r\nIl est mort, et alors, Ben Ali, c'est qui, c'est un terroriste, il nous a fait vivre dans une terreur pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, il a vol\u00e9 la Tunisie, ensuite il a quitt\u00e9, il est parti, il ne s'est jamais excus\u00e9 au peuple tunisien et l\u00e0 j'aime jamais rien rendu au peuple tunisien je pose toujours cette question Jean aux gens qui v\u00e9n\u00e8re Ben Ali on a v\u00e9cu dans le calme, on avait v\u00e9cu dans la s\u00e9curit\u00e9, mais o\u00f9 ce qu'il voit \u00e7a il y a eu des actes terroristes, \u00e0 l'\u00e9poque de Ben Ali, sauf qu'on parlait pas aux m\u00e9dias, on pouvait pas, il y avait pas Facebook il y avait pas eu tout, il y avait pas des r\u00e9seaux sociaux, donc on pouvait pas parler de \u00e7a, qu'est ce qu'il a fait pour la Tunisie, \u00e0 part la voulez \u00e9conomiquement c'\u00e9tait meilleur oui c'est normal c'\u00e9tait meilleur mais c'\u00e9tait pas, c'est-\u00e0-dire en vivait pas comme des rois quand m\u00eame c'\u00e9tait mieux qu'aujourd'hui, mais c'est tout \u00e0 fait normal, on a v\u00e9cu, il \u00e9volue, r\u00e9volution, donc c'est normal que l'\u00e9conomie chute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier, en France, cette question, le proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon est -il politique, c'est en tout cas la ligne de d\u00e9fense du d\u00e9put\u00e9 et de 5 autres responsables de la France insoumise, ils sont sur le banc des accus\u00e9s pour r\u00e9bellion et menaces lors d'une perquisition mouvement\u00e9e, l'\u00e9t\u00e9 dernier, Alexandre Appaix \u00e0 leur posture s'inscrit dans une strat\u00e9gie populiste que Jean-Luc M\u00e9lenchon assume mais pour l'instant, il ne porte pas ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [92%] :\r\nNi l'\u00e9chec aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, ni les d\u00e9fections qui se multiplient au sein de son parti ne semble faire douter le leader de la gauche radicale fran\u00e7aise apr\u00e8s une tourn\u00e9e estivale en Am\u00e9rique latine o\u00f9 il puise son inspiration r\u00e9volutionnaire Jean-Luc M\u00e9lenchon en est convaincu, il est le loup, la fran\u00e7ais et ce sont des procureurs aux ordres qui veulent le faire tomber en meeting sur un plateau TV ou \u00e0 la barre d'un tribunal pas diff\u00e9rence pour M\u00e9lenchon qui recourent \u00e0 la harangue comme mode d'expression cette strat\u00e9gie anti- syst\u00e8me \u00e0 tous crins fid\u00e9lise un cercle militant tr\u00e8s offensif, mais lui fait perdre des soutiens plus large, l'opinion publique ne le suis pas selon un sondage de l'institut Odoxa pour 62 pourcent des Fran\u00e7ais, ce proc\u00e8s n'est pas politique, ils sont 72 pourcent \u00e0 avoir une mauvaise opinion de l'ex- candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et en guise de cadeau empoisonn\u00e9 les insoumis en proc\u00e8s ont re\u00e7u le soutien de Marine Le Pen et d'autres personnalit\u00e9s d'extr\u00eame droite, Alexandra B rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\nDe Sydney \u00e0 Sao Paolo, des centaines d'\u00e9coliers ont donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi d'une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, une gr\u00e8ve mondiale de l'\u00e9cole pour le climat, qui sera sans doute l'une des plus massives depuis le d\u00e9but du mouvement initi\u00e9 par Greta Thunberg en point d'orgue ce soir une immense manifestation \u00e0 New-York, plus d'un 1000000 d'\u00e9l\u00e8ves et d'\u00e9tudes et d'\u00e9tudiants y sont attendus, hier \u00e0 Berne, des manifestants ont investi le palais f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9fendre l'environnement une septantaine de jeunes activistes ont interrompu la s\u00e9ance du conseil national, avec des chansons et une banderole, ils appellent \u00e0 des mesures concr\u00e8tes pour limiter le d\u00e9r\u00e8glement climatique, mais leur d\u00e9marche n'est pas du go\u00fbt du d\u00e9put\u00e9 UDC Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [88%] :\r\nLes t\u00e9moins du jeu au climat sont venus annoncer la fin du monde, ils en ont m\u00eame la date pour, il n'a m\u00eame plus besoin d'\u00e9vang\u00e9liques, aujourd'hui, on a tout ce qu'il faut dans la maison, certaines personnes sont tellement certaines de leur v\u00e9rit\u00e9 absolue qu'elle ne respecte \u00e0 peu pr\u00e8s plus rien r\u00e9cemment on a color\u00e9 la Limmat \u00e0 Z\u00fcrich, ce qui est quand m\u00eame assez choquant du canton Straits pas du c\u00f4t\u00e9 de l'environnement, aujourd'hui on entre en force dans le palais avec quelques complicit\u00e9s et on interrompt les d\u00e9bats tout simplement avec un Champ communiste de surcro\u00eet, donc on cache m\u00eame pas son vrai agenda politique, tout cela est tr\u00e8s irritant et un peu inqui\u00e9tant pour le fonctionnement d'une d\u00e9mocratie saine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [93%] :\r\nEt Nidegger r\u00e9pondait \u00e0 Marie de Giovanola et \u00e0 gauche, par contre, la plupart des d\u00e9put\u00e9s saluent cette action militante, \u00e0 l'image de la conseill\u00e8re nationale socialiste Samira Marti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s important que la cha\u00eene Nessma l'ont fait pression parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 que, on a un probl\u00e8me avec ce planer avec le climat depuis les ann\u00e9es avant que je suis n\u00e9 et on a fait rienM. non, ma g\u00e9n\u00e9ration dit oui, on a aussi le 3 d'une future, vous \u00eates les \u00e9lus, nous pouvons vous dire ce que nous voulons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard d\u00e9buts mitig\u00e9s pour les \u00e9quipes suisses en Europa League de football, seul le FC B\u00e2le a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en mati\u00e8re face aux Russes du FK Krasnodar et avec la mani\u00e8re 5 buts \u00e0 0 Young Boys a perdu 2 \u00e0 1 contre le FC Porto et Lugano s'est inclin\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Copenhague, il a pu ce soir au menu sport de nouveaux duels en hockey sur glace dans le championnat suisse et parmi tous ceux qui seront sur les patinoires, le Finlandais Toni la est l'attraction du moment, il faut dire qu'il encha\u00eene les buts pour le FC Bienne au point de rendre son \u00e9quipe \u00e0 la d\u00e9pendance J\u00e9r\u00f4me J\u00e9r\u00f4me Jean n'a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [91%] :\r\nTony Ayala, c'est l'arme fatale du HC Bienne \u00e0 lui seul, le Finlandais a inscrit 5 des 7 buts de son \u00e9quipe, de quoi faire de lui le meilleur compteur de National League quand il ne marque pas, c'est simple, Bienne boit la tasse, on l'a v\u00e9rifi\u00e9 mardi contre Rapperswil ce soir, Bienne se rend \u00e0 Berne s'ils veulent s'imposer les z\u00e9landais ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 retrouver Anthony Ayala en feu, le d\u00e9fenseur Kevin Fey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il le reste, mais quand m\u00eame, faut pas se reposer sur lui, voil\u00e0 une \u00e9quipe jeune, on a beaucoup de bless\u00e9s dans l'attaque alors c'est seulement pour les jeunes de se montrer, de prendre le leur occasion et j'esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres qui vont faire un pas en avant \u00e0 payer congr\u00e8s peut le relais appuy\u00e9s aussi un peu soulag\u00e9s le qui qui moi parle de buts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [88%] :\r\nEn ce moment, les performances de \u00e0 l'assaut d'autant plus d\u00e9terminante que Bienne est priv\u00e9 de ses autres artificiers John Fox Damien Brunner et Damien Ria mais en bon Finlandais la garde le sang- froid, m\u00eame si sa personnalit\u00e9 ne l'est pas tant que \u00e7a en tout cas, Kevin Fey le d\u00e9crit comme un pince-sans-rire plus jovial que son compatriote finlandais, le d\u00e9fenseur Anssi Salmela. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [79%] :\r\nJe pense \u00e0 arr\u00eat 2 exemples je pense \u00e0 Annecy d\u00e9fenseur qui est plus finlandais qui assez froid, mais pas dans un mauvais sens il rigole, mais il parle pas beaucoup \u00e9tonn\u00e9, il est plut\u00f4t un peu le contraire, un peu, il parle pas non plus \u00e9norm\u00e9ment mais un peu plus, on voit que c'est notre g\u00e9n\u00e9ration, ce qui est clair dans ses camp quand m\u00eame et qui est un peu plus ouvert, je dirais que que des autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [89%] :\r\nTony Ayala, qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde, le printemps dernier, avec l'\u00e9quipe nationale de Finlande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:46) [90%] :\r\nCe soir, Bienne joue donc \u00e0 Bienne Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 Ambri-Piotta belge soir\u00e9e et de hockey sur glace, merci \u00e0 vous, Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-20T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D8CA54D-B1B7-487A-93F3-74F8A008DA6F", "internalArchiveId": "9D8CA54D-B1B7-487A-93F3-74F8A008DA6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elahe Alavi, directrice pour l'Iran de Jansen, filiale de l'am\u00e9ricain Johnson and Johnson, qui poss\u00e8de une production en Suisse;Thomas Aeschi, chef du groupe UDC au Parlement;Roger Nordmann, chef du groupe socialiste;Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(fukushima) C'\u00e9tait un verdict tr\u00e8s attendu au Japon, et il vient de tomber: \r\nLa justice acquitte trois anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima\r\nAccus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort, ils encouraient la prison ferme.\r\nMais la cour a jug\u00e9 qu'ils ne pouvaient \u00eatre tenus coupables des cons\u00e9quences de la catastrophe nucl\u00e9aire survenue apr\u00e8s un tsunami il y a huit ans.\r\n(TF1/CH-IRAN LIGNE FINANCIERE MEDICS ET NOURRITURE PI) *** Comment r\u00e9soudre la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments qui frappe l'Iran ? La Suisse pense avoir la solution. \r\nOfficiellement, les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l'encontre de T\u00e9h\u00e9ran ne visent pas les entreprises pharmaceutiques.\r\nMais sans acc\u00e8s au syst\u00e8me bancaire europ\u00e9en, importer des m\u00e9dicaments reste difficile.\r\nPour contourner ce blocus, Berne propose donc une solution originale. Anouk Henry, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n(TF4/US NOUVELLES SANCTIONS IRAN DI) *** L'Iran nomm\u00e9ment mis en cause apr\u00e8s l'attaque contre des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes le week-end dernier.\r\nUn acte de guerre.\r\nDixit Mike Pompeo, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine en visite en Arabie Saoudite. \r\nClairement, ces derni\u00e8res heures, les tensions sont encore mont\u00e9es d'un cran entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington, o\u00f9 nous vous retrouvons, Rapha\u00ebl Grand\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington.\r\nEt s'il fallait encore un signe de cette tension croissante entre les Etats-Unis et l'Iran: Washington pourrait refuser l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain du pr\u00e9sident iranien. \r\nHassan Roahni doit participer la sermaine procvhaine \u00e0 New-York \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies.\r\n(macron-conte) *** Entre Rome et Paris, en revanche, c'est le retour \u00e0 l'entente cordiale.\r\nOubli\u00e9es, les tensions des derniers mois entre la France et l'Italie de Matteo Salvini. \r\nLe pr\u00e9sident francais Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Rome Giuseppe Conte, qui a insist\u00e9 sur l'engagement europ\u00e9en de son nouveau gouvernement.\r\nUne rupture claire avec le positionnement du cabinet pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nEmmanuel Macron et Giuseppe Conte main dans la main pour d\u00e9fendre un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition en Europe des migrants qui d\u00e9barquent en Italie.\r\n(brexit) L'Union europ\u00e9enne doit repousser une nouvelle fois la date du Brexit.\r\nSi le Royaume-Uni en fait la demande. \r\nLe Parlement europ\u00e9en s'est prononc\u00e9 hier sans ambiguit\u00e9 au cours d'un vote \u00e0 Strasbourg. \r\nUn texte adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9.\r\nDans lequel les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9affirment leur volont\u00e9 de tout faire pour \u00e9viter un \"no deal\" le 31 octobre.\r\n(TF3/UDC REFUS AUTORITE SURVEILLANCE MPC PI) *** En Suisse, l'affaire Lauber fait cogiter la classe politique.\r\nAu-del\u00e0 de la r\u00e9\u00e9lection ou non du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui interviendra dans moins d'une semaine, des \u00e9lus de gauche comme de droite en appellent \u00e0 une r\u00e9forme des institutions. \r\nEt vous nous l'apprenez ce matin, Camille Degott: dans une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier soir, l'UDC dermande d'abolir l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(02/ASSURANCE COMPL REAX FRC ITV ST\u00dcCKLIN) *** Les assur\u00e9s ont v\u00e9cu une mauvaise jourrn\u00e9e hier \u00e0 Berne\r\nLe Conseil des Etats a balay\u00e9 plusieurs propositions en leur faveur. \r\nQu'elles concernent des contrats priv\u00e9s, comme la responsabilit\u00e9 civile, ou l'assurance maladie compl\u00e9mentaire. \r\nGrands perdants de ces d\u00e9bats, les consommateurs vont notamment devoir porter le fardeau de la preuve. Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(breve saisie) Le Conseil des Etats toujours qui veut maintenir l'obligation de saisir le temps de travail.\r\nUne initiative parlementaire voulait autoriser l'employeur \u00e0 renoncer \u00e0 compter les heures pour les cadres et les sp\u00e9cialistes.\r\nSans forc\u00e9ment les consulter. \r\nMais le Conseil des Etats a dit non.\r\n(centres commerciaux) Les temps sont durs pour les centres commerciaux, concurrence oblige des achats sur internet.\r\nLeur chiffre d'affaires a recul\u00e9 en 2018 pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\nQue nous dit encore le dernier rapport de l'institut GFK ?\r\nQue plus de la moiti\u00e9 de ces centres commerciaux ont perdu de l'argent.\r\nSeul 1 sur 6 a r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices entre 2016 et 2017.\r\n(17/BNS TAUX CP DEMAIN AP PA) *** La BNS va t-elle suivre aujourd'hui la banque centrale am\u00e9ricaine, qui a une nouvelle fois hier abaiss\u00e9 son taux d'int\u00e9r\u00eat ?\r\nUne d\u00e9cision de la banque nationale tr\u00e8s attendue ce matin.\r\nAlors que ses taux \u00e9voluent en territoire n\u00e9gatif depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\nIl s'agit pour son pr\u00e9sident Thomas Jordan de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le choux.\r\nCar du c\u00f4t\u00e9 des banques et des caisses de pension, Romain  Bardet, \u00e7a grogne \r\nPROMO\r\n(mercosur) L'Autriche s'opposera \u00e0 la signature de l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur.\r\nQuatre des cinq partis repr\u00e9sent\u00e9s au parlement ont impos\u00e9 hier au gouvernement de rejeter ce trait\u00e9.\r\nUn accord conclu en juin par la Commission europ\u00e9enne.\r\nQui doit encore \u00eatre valid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union.\r\nMais un trait\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9. \r\nLes Etats doutent de l'engagement du Br\u00e9sil pour le climat.\r\n(12/CHINE/GRIPPE PORCINE 1/3 CHEPTEL TOUCHE PI) *** La Chine va lib\u00e9rer 10'000 tonnes de porc de ses r\u00e9serves nationales aujourd'hui\r\nLes grossistes du pays pourront participer \u00e0 une gigantesque vente aux ench\u00e8res cet apr\u00e8s-midi. \r\nObjectif : stabiliser la flamb\u00e9e des prix de cette denr\u00e9e alimentaire de base, touch\u00e9e par \u00e9pid\u00e9mie de grippe porcine sans pr\u00e9c\u00e9dents.\r\nLa Chine qui produit la moiti\u00e9 du porc au niveau mondial, Michael Peuker \r\n((LANCER LE SON ))\r\n(20/PSG-MADRID EXTRAIT TV POUR 7H) ((LANCER LE SON))\r\nUn ange est pass\u00e9 au parc des Princes.\r\nUne fois.\r\nDeux fois.\r\nAngel di Maria a terrass\u00e9 le Real presqu'\u00e0 lui tout seul\r\nUn ancien de la Maison blanche madril\u00e8ne.\r\nLe Real finalement battu 3 \u00e0 0 par le PSG.\r\nParmi les autres r\u00e9sultats de cette soir\u00e9e de Ligue des Champions:\r\nAtletico Madris et Juventus ont fait match nul 2 partout.\r\nBayern Munich a battu Etoile Rouge Belgrade 3 \u00e0 0\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(idleb) \r\n(israel, suite) \r\n(inde e-cigarette) \r\n(05/VD/PEREQUATION PROJETS ECOLE BLOQUES ITV JOBIN) Comment r\u00e9partir certains frais, notamment la facture de l'aide sociale ? Un objet de n\u00e9gociation en tout cas entre le canton de Vaud et ses communes. \r\nAutre d\u00e9bat, chaud: la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\nComment r\u00e9partir id\u00e9alement les richesses vaudoises ?\r\nAutant de discussions politiques qui d\u00e9marrent cet automne, au risque de bloquer certains projets du Grand Conseil. le d\u00e9put\u00e9 UDC Philippe Jobin le craint en tout cas. \r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat", "durationSec": 761, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702431", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-19T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-19T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10702444", "ece-10702431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:12:30Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour l'Iran sous les projecteurs, ce matin, l'Iran sous blocus am\u00e9ricain l'Iran en mal de m\u00e9dicaments mais pour vaincre la p\u00e9nurie, la Suisse pense avoir trouv\u00e9 la solution : l'Iran point\u00e9 du doigt par les \u00c9tats-Unis, les attaques contre l'Arabie Saoudite, c'est elle, un acte de guerre, l'affaire la Aubert donne des id\u00e9es et si on r\u00e9former les institutions pendant ce temps, le PSG chante l'avait mariage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nComment r\u00e9soudre la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments qui frappent l'Iran La Suisse pense avoir trouv\u00e9 la solution officiellement les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l'encontre de T\u00e9h\u00e9ran ne vise pas les entreprises pharmaceutiques mais sans acc\u00e8s au syst\u00e8me bancaire europ\u00e9en importer des m\u00e9dicaments reste difficile pour contourner ce blocus Berne propose donc une solution originale \u00e0 nous qui Henry notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [90%] :\r\nCela fait plusieurs mois que les diplomates suisses travaillent pour mettre en oeuvre ce nouveau canal bancaire, son nom : le Suisse humanitaire viennent tuer d'Runje Menth humanitaire car il ne concernerait que les entreprises qui produisent de la nourriture et des m\u00e9dicaments, Novartis, Roche ou encore Nestl\u00e9 font partie des rares marques suisses qui sont rest\u00e9s en Iran, malgr\u00e9 les sanctions, mais pour combien de temps encore, le commerce est tr\u00e8s difficile car les banques n'accepte plus l'argent venant d'Iran, une catastrophe pour ces entreprises, historiquement, actif dans le pays et l\u00e0 il y a la vie et directrice pour l'Iran de Johnson, une filiale de l'am\u00e9ricain Johnson un Johnson, qui poss\u00e8de une production en Suisse, elle attend ce canal bancaire avec beaucoup d'espoir des cases Davies, non pas un Kinshasa annon\u00e7ant ses canaux bancaires, la quantit\u00e9 de m\u00e9dicaments qui entrent dans le pays est tr\u00e8s limit\u00e9, c'est pourquoi nous devons tr\u00e8s rapidement trouver une solution pour mettre en place un canal bancaire alternatif pour faire entrer les produits \u00e9tant que ce canal n'existe pas, les entreprises vont souffrir Luz par un canon 11 de stupeur sans fin les entreprises souffrent mais surtout la population iranienne affect\u00e9e par cette p\u00e9nurie, la Suisse est donc en discussion avec les banques, les firmes mais aussi les \u00c9tats-Unis et l'Iran, pour les convaincre d'ouvrir une br\u00e8che humanitaire dans ce blocus, elle propose ainsi une alternative \u00e0 une Stakes, le syst\u00e8me de troc, imagin\u00e9 par les Europ\u00e9ens pour contourner les sanctions qui est pour l'heure au point mort, les discussions sont bien avanc\u00e9es mais, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, elles n'ont encore pas permis d'activer le m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [93%] :\r\nL'Iran, nomm\u00e9ment mis en cause apr\u00e8s l'attaque contre des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes, c'\u00e9tait le week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nUn acte de guerre dixit Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, en visite en Arabie Saoudite clairement ces derni\u00e8res heures, les tensions sont encore mont\u00e9es d'un cran entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington o\u00f9 nous vous retrouvons Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, avec une tonalit\u00e9 un vocabulaire martial de la part de Mike Pompeo des accusations sans appel, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain d\u00e9signe l'Iran comme responsable des attaques contre l'Arabie Saoudite, alli\u00e9e des \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion, mais la posture de de Mac Pompeo ne suffit pas \u00e0 cacher l'h\u00e9sitation qui flotte \u00e0 Washington Trump se retrouve sous pression pouss\u00e9 \u00e0 agir apr\u00e8s les conclusions de l'enqu\u00eate saoudienne si Trump n'a jamais exclu le recours \u00e0 la force on on a un pr\u00e9sident am\u00e9ricain emprunt\u00e9 hier Trump a choisi d'annoncer de nouvelles sanctions contre l'Iran des sanctions qui qui doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es, c'est une r\u00e9ponse qui sera jug\u00e9e trop molle par une partie des r\u00e9publicains mais Trump me semble continuer \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la pression plut\u00f4t que la confrontation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [89%] :\r\nPourtant, d\u00e9sormais John Bolton, le faucon n'est plus \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [92%] :\r\nAlors \u00e7a devrait a priori aider \u00e0 \u00e9vacuer la pression, le nouveau conseiller la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Roberto Brian a nomm\u00e9 hier n'est pas un va -t-en-guerre, comme Bolton mais il d\u00e9fend une Am\u00e9rique capable de frapper s'il le faut, la strat\u00e9gie de la paix par la force, ce sont ses mots, il y a sans doute un r\u00e9\u00e9quilibrage qui est en train de s'op\u00e8rent en ce moment sur des dossiers sensibles de politique \u00e9trang\u00e8re, comme l'Iran r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e9galement entre ce nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Roberto Bryan et Mike Pompeo d'ailleurs quand Pompeo, chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e9voque un acte de guerre en Iran, il teste sans doute aussi les r\u00e9actions au sein de sa propre administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [93%] :\r\nIl fallut grand \u00e0 Washington et s'il fallait encore un signe de cette tension croissante entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran Washington pourrait refuser l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain du pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani doit participer \u00e0 la semaine prochaine \u00e0 New York \u00e0 Los assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [98%] :\r\nEntre Rome et Paris en revanche, c'est le retour \u00e0 l'entente cordiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [94%] :\r\nOubli\u00e9es, les tensions des derniers mois, entre la France et l'Italie de Matteo Salvini, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Rome, Giuseppe Conte qui a insist\u00e9 sur l'engagement europ\u00e9en de son nouveau gouvernement une rupture claire avec le positionnement du cabinet pr\u00e9c\u00e9dent Emmanuel Macron et 12 comptait main dans la main pour d\u00e9fendre un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition en Europe des migrants qui d\u00e9barquent en Italie, c'\u00e9tait un verdict tr\u00e8s attendu au Japon, il vient de tomber : la justice acquitte trois anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima, accus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort, ils encouraient la prison ferme, mais la cour a jug\u00e9 qu'ils ne pouvaient \u00eatre tenus coupables et responsables des cons\u00e9quences de la catastrophe nucl\u00e9aire survenue apr\u00e8s en tsunami, c'\u00e9tait il y a 8 ans, l'Union europ\u00e9enne doit repousser une nouvelle fois la date du Brexit si le Royaume-Uni ont fait la demande, le Parlement europ\u00e9en s'est prononc\u00e9 hier sans ambigu\u00eft\u00e9 au cours d'envoi \u00e0 Strasbourg un texte adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, dans lequel les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9affirment leur volont\u00e9 de tout faire pour \u00e9viter un no deal le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [88%] :\r\nProchain en Suisse l'affaire la Aubert entra\u00eene des r\u00e9flexions beaucoup plus large de la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [95%] :\r\nAu-del\u00e0 de la r\u00e9\u00e9lection ou non du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui interviendra dans moins d'une semaine, des \u00e9lus de gauche comme de droite, on appelle \u00e0 une r\u00e9forme des institutions et vous nous l'apprenez ce matin Camille Degoat dans une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier soir, l'UDC demande d'abolir l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [92%] :\r\nL'affaire, la Aubert, c'est aussi l'histoire de 2 institutions qui s'emp\u00eache de travailler correctement, c'est l'avis du conseiller national, Thomas et si, chef du groupe UDC au Parlement il y a donc le minist\u00e8re public, d'un c\u00f4t\u00e9 et l'autorit\u00e9 qui doit le surveiller, de l'autre dans l'UDC ne veut plus, elle souhaite revenir \u00e0 Lens un syst\u00e8me, celui d'avant 2018, une partie de la surveillance, le c\u00f4t\u00e9 administratif devrait redevenir la t\u00e2che du gouvernement, l'autre le domaine judiciaire doit \u00eatre l'affaire du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [91%] :\r\nJacques changement \u00e0 des risques, mais le syst\u00e8me actuel et l\u00e0, je pense, c'est clair, le syst\u00e8me actuel est mal construit, il faut les changer le syst\u00e8me ant\u00e9rieur n'\u00e9tait pas si mal que \u00e7a, je pense pas que le probl\u00e8me, c'est une manque de l'argent le probl\u00e8me, c'est vraiment une marque, construction de la surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [93%] :\r\nLe conseiller national Roger Nordmann, chef du groupe socialiste, veut aller encore plus loin car, selon lui, le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 toute la cha\u00eene f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [89%] :\r\nOn a un probl\u00e8me avec cette autorit\u00e9 de surveillance du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le seul mission est de surveiller une seule entit\u00e9, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un rapport tr\u00e8s bizarre, qui peut que d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, on a un probl\u00e8me parce que les 2 cours du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral p\u00e9nal sont dans la m\u00eame institution Abellino zone, elles ont pas l'ind\u00e9pendance voulue toute la construction est est bancal, donc je pense qu'il faut r\u00e9examiner l'ensemble de l'organisation p\u00e9nale et des interfaces avec les niveaux cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:09) [92%] :\r\nEt dans cette m\u00eame id\u00e9e de r\u00e9forme, le PDC demande 8 examiner tr\u00e8s attentivement la proc\u00e9dure d'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne, o\u00f9 les assur\u00e9s ont v\u00e9cu une mauvaise journ\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats, a en effet balay\u00e9 plusieurs propositions en leur faveur, qu'elles concernent des contrats priv\u00e9s comme la responsabilit\u00e9 civile ou l'assurance maladie compl\u00e9mentaire, grand perdant de ces d\u00e9bats, les consommateurs vont notamment devoir porter le fardeau de la preuve, Marine St\u00fccklin, responsable droit et politique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:39) [90%] :\r\nImaginons que vous vous \u00eates bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule, mais vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 to teach chez le m\u00e9decin parce que vous vous \u00eates dit qu'en fait cette douleur \u00e0 l'\u00e9paule allait partir d'elles-m\u00eames et il s'av\u00e8re qu'en r\u00e9alit\u00e9 vous subissez endommage plus importants \u00e0 l'\u00e9paule, il va falloir que vous prouver que m\u00eame si vous aviez adopt\u00e9 un comportement diligence, c'est-\u00e0-dire \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plut\u00f4t chez le m\u00e9decin, vous auriez quand m\u00eame subi le m\u00eame dommage c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de prouver \u00e0 son assurance qu'en r\u00e9alit\u00e9 vous n'\u00eates pas responsable de la d\u00e9gradation du dommage que ce serait quand m\u00eame pass\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est, c'est ce que pr\u00e9voit cet article de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [90%] :\r\nEt donc, dans ce cas -l\u00e0, l'assurance n'est pas oblig\u00e9 de payer. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:13) [82%] :\r\nBen dans ce cas -l\u00e0, l'assurance va pouvoir diminuer ses prestations ou carr\u00e9ment refus\u00e9 ces prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard le Conseil des \u00c9tats toujours qui veut maintenir l'obligation de saisir le temps de travail, une initiative parlementaire voulait autoriser l'employeur \u00e0 renoncer \u00e0 compter les heures pour les cadres et les pour, les sp\u00e9cialistes sont forc\u00e9ment les consulter, mais le Conseil des \u00c9tats a dit non, les temps sont durs pour les centres commerciaux, concurrence oblige, des achats sur Internet, leur chiffre d'affaires a recul\u00e9 en 2018 pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que nous dit encore le dernier rapport de l'institut GFK, bien que plus de la moiti\u00e9 de ces centres commerciaux ont perdu de l'argent, seul un sur 6 a r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices entre 2016 et 2017. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [96%] :\r\nOui, cette question de l'actualit\u00e9 aujourd'hui, la BNS va -t-elle suivre la banque centrale am\u00e9ricaine qui a une nouvelle fois hier abaiss\u00e9 son taux d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [94%] :\r\nUne d\u00e9cision de la Banque nationale suisse tr\u00e8s attendue ce matin, alors que ses taux \u00e9voluent en territoire n\u00e9gatif depuis plusieurs ann\u00e9es, il s'agit pour son pr\u00e9sident Thomas Jourdan de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, car du c\u00f4t\u00e9 des banques et des caisses de pension Romain Bardet h\u00e9 bien \u00e7a grogne le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:16) [93%] :\r\nCap des taux n\u00e9gatifs, a \u00e9t\u00e9 franchi, fin 2014, la Banque centrale europ\u00e9enne venait en effet de baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0 pourcent renfor\u00e7ant donc l'attrait pour le franc suisse, la BNS devait faire baisser la pression sur la monnaie nationale, en rendant l'achat de francs bien moins attrayant mais presque 5 ans plus tard, les critiques sont nombreuses, notamment de la part des caisses de pension qui g\u00e8rent l'argent de nos retraites, cet argent tax\u00e9, elle pr\u00e9f\u00e8re l'investir dans des placements plus rentables mais plus risqu\u00e9, notamment dans l'immobilier, faisant craindre une surchauffe du march\u00e9 en Suisse, de leur c\u00f4t\u00e9, les banques, elles se plaignent d'une baisse de leurs marges et alors qu'\u00e0 Francfort, la Banque centrale europ\u00e9enne vient d'abaisser ses taux, les regards se portent d\u00e9sormais sur la d\u00e9cision de la BNS son pr\u00e9sident Thomas sort dans va devoir ce matin \u00e0 Z\u00fcrich rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, qui est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne vient d'arriver dans ce Style bonjour monsieur vous bonjour tout \u00e7a apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [96%] :\r\nL'Autriche s'opposera la signature de l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur, 4 des 5 partis repr\u00e9sent\u00e9s au parlement ont impos\u00e9 hier au gouvernement de rejeter ce trait\u00e9 un accord conclu en juin dernier par la Commission europ\u00e9enne, qui doit encore \u00eatre valid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'Union, mais un trait\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9 les \u00e9tats doutent notamment de l'engagement du Br\u00e9sil pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [96%] :\r\nLa Chine va lib\u00e9rer 10000 tonnes de porc de ses r\u00e9serves nationales aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [92%] :\r\nLes grossistes du pays pourront participer \u00e0 une gigantesque vente aux ench\u00e8res cet apr\u00e8s- midi, objectif : stabiliser la flamb\u00e9e des prix de cette denr\u00e9e alimentaire de base, une denr\u00e9e touch\u00e9e par une \u00e9pid\u00e9mie de grippe porcine sans pr\u00e9c\u00e9dent, la Chine, qui produit la moiti\u00e9 du port mondial, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure du repas, les tables sont garnis de riz et de porc probl\u00e8me depuis plusieurs mois sur les march\u00e9s, les clients font la grimace, le prix du porc a explos\u00e9 : plus 50 pourcent l'an dernier, or la denr\u00e9e p\u00e8sent lourd dans les d\u00e9penses des m\u00e9nages chinois au point d'influencer d'autres biens de consommation Angela Johnny et chef analyste commercial, sp\u00e9cialiste de la fili\u00e8re porcine aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil IQ si Insights \u00e0 Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [94%] :\r\nQu'il y a le port influence tr\u00e8s largement l'indice des prix \u00e0 la consommation si la valeur de cet indice augmente sans \u00eatre accompagn\u00e9 par une augmentation des salaires, alors il y a inflation il y a donc un effet \u00e0 la baisse sur la consommation, par cons\u00e9quent, il y a un impact sur l'ensemble de l'\u00e9conomie chinoise, c'est pourquoi il est important d'\u00e9viter une flamb\u00e9e du prix du porc et chercher \u00e0 le stabiliser, sans rire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:39) [95%] :\r\n\u00e9viter une baisse du pouvoir d'achat et maintenir le niveau de consommation des m\u00e9nages, une pr\u00e9occupation centrale des autorit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e8te du ralentissement \u00e9conomique sur fond de guerre commerciale avec Washington, outre le recours \u00e0 ces r\u00e9serves, le gouvernement a distribu\u00e9 plus de 450 millions de francs aux foyers les plus modestes pour compenser l'augmentation des prix et les autorit\u00e9s envisagent d\u00e9sormais de financer le d\u00e9veloppement de nouvelles techniques d'ins\u00e9mination d\u00e9truit Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:08) [86%] :\r\nElle est sign\u00e9e Di Maria 14\u00e8me minute au Parc des Princes, un r\u00e9el Di Maria. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [91%] :\r\nUn ange est pass\u00e9 au Parc des Princes hier soir une fois, 2 fois, Angel Di Maria a terrass\u00e9 le Real presqu'\u00e0 lui tout seul, un ancien de la maison blanche madril\u00e8ne, le Real, finalement battu 3 0 par le PSG, parmi les autres r\u00e9sultats de cette soir\u00e9e de Ligue des champions Atletico Madrid et Juventus ont fait match nul 2 partout, Bayern M\u00fcnich a abattu \u00c9toile Rouge Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [92%] :\r\n3\u00e8me Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1931537", "internalArchiveId": "AA1909931106", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "durationSec": 1868, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10722201", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Rouven Gueissaz \"C'est un retournement de veste total apr\u00e8s le rejet de la loi sur le CO2 en d\u00e9cembre dernier.\"", "19h30", "Des jeunes activistes pour le climat ont infiltr\u00e9 la salle du Conseil national avec une grande banderole.", "19h30", "L'ancien pr\u00e9sident tunisien Ben Ali est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Il vivait en exil en Arabie saoudite.", "19h30", "Une photo compromettante de Justin Trudeau, grim\u00e9 en noir, cr\u00e9e la pol\u00e9mique.", "19h30", "Kanyana Mutombo \"C'est un pass\u00e9 fait de meurtrissures qui ne sont pas encore cicatris\u00e9es.\"", "19h30", "L'art de la diplomatie d'Emmanuel Macron. Analyse apr\u00e8s son d\u00e9placement \u00e0 Rome.", "19h30", "De plus en plus de Suisses vont se faire soigner \u00e0 l'\u00e9tranger", "19h30", "Viviane Gabriel \"Le suicide fait deux fois plus de victimes chez les jeunes que la route.\"", "19h30", "Pro Juventute lance en Suisse romande un nouvel outil: un tchat tenu par des jeunes et pour les jeunes.", "19h30", "S\u00e9rie \"Les Suisses\": \u00e0 la rencontre des citoyens dans leur vie quotidienne. 3\u00e8me \u00e9pisode tourn\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis (FR).", "19h30", "Le chanteur Stephan Eicher revient avec un nouvel album \"Homeless Songs\"", "19h30", "La journ\u00e9e des enfants \u00e0 la Laver Cup est l'occasion d'assister aux entra\u00eenements des joueurs", "19h30", "Massimo Lorenzi: \"Derri\u00e8re chaque image il y a des droits et la Laver Cup co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher et on a d\u00fb y renoncer.\"", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10722201", "ece-10722203", "ece-10722205", "ece-10722207", "ece-10722209", "ece-10722211", "ece-10722213", "ece-10722215", "ece-10722217", "ece-10722219", "ece-10722225", "ece-10722221", "ece-10722223", "ece-10722227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-27T16:17:48Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:03  00:00:20:14\r\n{\\an1}-Bonsoir,\r\nnous sommes en direct, il est 19h30.\r\n\r\n00:00:20:16  00:00:24:00\r\n{\\an1}Les billets d'avion suisses\r\nseront tax\u00e9s\r\n\r\n00:00:24:02  00:00:26:15\r\n{\\an1}apr\u00e8s un vote du Conseil national.\r\n\r\n00:00:26:17  00:00:32:22\r\n{\\an1}L'ampleur du vote r\u00e9v\u00e8le\r\nle basculement du centre-droit.\r\n\r\n00:00:37:08  00:00:41:16\r\n{\\an1}-Un r\u00e9sultat encore impensable\r\n\r\n00:00:41:20  00:00:44:00\r\n{\\an1}il y a quelques mois.\r\n\r\n00:00:44:02  00:00:45:14\r\n{\\an1}-Le vote r\u00e9pond aux demandes\r\nde la jeunesse militante,\r\n\r\n00:00:45:16  00:00:49:18\r\n{\\an1}qui a fait irruption tout \u00e0 l'heure\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:00:51:04  00:00:55:05\r\n{\\an1}L'ancien dictateur tunisien Ben Ali\r\nest mort en exil.\r\n\r\n00:00:55:07  00:01:00:10\r\n{\\an1}Il avait r\u00e9gn\u00e9 pr\u00e8s de 25 ans\r\nsur la Tunisie,\r\n\r\n00:01:00:11  00:01:04:02\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre chass\u00e9\r\npar les manifestants.\r\n\r\n00:01:07:11  00:01:11:18\r\n{\\an1}Justin Trudeau doit s'excuser\r\npour s'\u00eatre d\u00e9guis\u00e9 en Noir.\r\n\r\n00:01:11:19  00:01:13:16\r\n{\\an1}C'est le \"blackface\":\r\n\r\n00:01:13:18  00:01:17:08\r\n{\\an1}aux USA, la pratique a\r\nun lourd historique de racisme.\r\n\r\n00:01:17:10  00:01:19:05\r\n{\\an1}En Europe aussi,\r\n\r\n00:01:19:07  00:01:22:21\r\n{\\an1}de vieilles traditions de grimage\r\nsont remises en cause.\r\n\r\n00:01:22:23  00:01:26:14\r\n{\\an1}Kanana Mutombo, vous nous direz\r\npourquoi cette pratique\r\n\r\n00:01:26:16  00:01:28:17\r\n{\\an1}doit \u00eatre bannie partout.\r\n\r\n00:01:29:17  00:01:33:04\r\n{\\an1}-La sant\u00e9 passe peut-\u00eatre\r\npar l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:01:33:06  00:01:38:06\r\n{\\an1}Les Suisses sont de plus en plus\r\nnombreux \u00e0 se faire soigner ailleurs\r\n\r\n00:01:38:08  00:01:42:05\r\n{\\an1}avec parfois les encouragements\r\ndes caisses maladie.\r\n\r\n00:01:42:22  00:01:48:05\r\n{\\an1}Stephan Eicher nous re\u00e7oit dans\r\nson refuge de la campagne genevoise.\r\n\r\n00:01:48:07  00:01:53:22\r\n{\\an1}Il sort un nouvel album apais\u00e9.\r\n\r\n00:02:00:06  00:02:04:08\r\n{\\an1}C'est \u00e0 112 voix contre 61,\r\nque le Conseil national soutient\r\n\r\n00:02:04:10  00:02:09:14\r\n{\\an1}une taxe sur les billets d\u2019avion,\r\nqui serait entre 30 et 120 francs.\r\n\r\n00:02:09:16  00:02:13:21\r\n{\\an1}Ce projet est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9\r\n\u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur le CO2,\r\n\r\n00:02:13:23  00:02:17:14\r\n{\\an1}d\u00e9battue la semaine prochaine\r\naux Etats.\r\n\r\n00:02:17:16  00:02:21:11\r\n{\\an1}Ce pas aujourd'hui est d\u00e9j\u00e0\r\nsignificatif Rouven Gueissaz ?\r\n\r\n00:02:32:09  00:02:34:05\r\n{\\an1}-C'est un retournement total.\r\n\r\n00:02:34:10  00:02:36:04\r\n{\\an1}Il rejetait la loi sur le CO2\r\n\r\n00:02:36:09  00:02:39:03\r\n{\\an1}en raison des d\u00e9saccords\r\nautour de ces taxes.\r\n\r\n00:02:39:08  00:02:41:09\r\n{\\an1}Entre temps, que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:02:42:00  00:02:46:03\r\n{\\an1}-Il y a eu les jeunes dans la rue,\r\nle climat est le sujet fort\r\n\r\n00:02:46:05  00:02:50:06\r\n{\\an1}de cette ann\u00e9e \u00e9lectorale\r\net le changement de position du PLR.\r\n\r\n00:02:50:07  00:02:53:14\r\n{\\an1}On peut y voir\r\nun coup strat\u00e9gique du PLR\r\n\r\n00:02:53:16  00:02:56:21\r\n{\\an1}qui ne voulait pas \u00eatre tax\u00e9\r\nd'anti-climatique.\r\n\r\n00:02:56:23  00:03:04:11\r\n{\\an1}Le vrai d\u00e9bat commence la semaine\r\nprochaine au Conseil des Etats,\r\n\r\n00:03:04:16  00:03:11:05\r\n{\\an1}o\u00f9 la taxe sur les billets d'avion\r\ndevrait \u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n00:03:11:10  00:03:16:08\r\n{\\an1}Le signal du jour\r\ndoit encore \u00eatre confirm\u00e9,\r\n\r\n00:03:16:10  00:03:25:02\r\n{\\an1}et la bataille\r\npour parvenir \u00e0 des majorit\u00e9s\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:28:08\r\n{\\an1}risque d'\u00eatre longue et compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:03:29:17  00:03:33:02\r\n{\\an1}-Ce vote r\u00e9pond aussi\r\n\u00e0 un environnement politique\r\n\r\n00:03:33:04  00:03:36:05\r\n{\\an1}tr\u00e8s marqu\u00e9\r\npar la question climatique.\r\n\r\n00:03:36:07  00:03:41:03\r\n{\\an1}Ce matin,\r\nde jeunes activistes ont r\u00e9ussi\r\n\r\n00:03:41:05  00:03:44:03\r\n{\\an1}\u00e0 s'infiltrer\r\nau Conseil national bernois.\r\n\r\n00:03:45:16  00:03:49:14\r\n{\\an1}Des jeunes chantent\r\n\r\n00:03:49:22  00:03:51:19\r\n{\\an1}-Un air r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n00:03:51:21  00:03:55:05\r\n{\\an1}61 jeunes activistes pour le climat,\r\nune banderole,\r\n\r\n00:03:55:07  00:03:59:19\r\n{\\an1}et une Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nforc\u00e9e d'interrompre son discours.\r\n\r\n00:04:00:08  00:04:04:21\r\n{\\an1}-Nous avons vu votre banderole\r\net nous vous prions de la ranger.\r\n\r\n00:04:05:03  00:04:09:13\r\n{\\an1}-Parmi ces jeunes, Andri Gigerl,\r\nvenu depuis Zurich.\r\n\r\n00:04:10:01  00:04:12:13\r\n{\\an1}-On a r\u00e9serv\u00e9 notre visite\r\n\r\n00:04:12:15  00:04:15:18\r\n{\\an1}il y a 6 mois.\r\n\r\n00:04:15:20  00:04:20:12\r\n{\\an1}En arrivant, on s'est pr\u00e9sent\u00e9s\r\ncome un orchestre de jeunes.\r\n\r\n00:04:21:08  00:04:25:21\r\n{\\an1}-\"Il reste 16 mois.\"\r\n\r\n00:04:25:23  00:04:30:07\r\n{\\an1}Un message en forme de signal\r\nd'alarme pour le Parlement.\r\n\r\n00:04:30:13  00:04:34:08\r\n{\\an1}-Les \u00e9missions de CO2\r\natteindront leur sommet en 2020.\r\n\r\n00:04:34:10  00:04:37:15\r\n{\\an1}Elles doivent diminuer\r\nsur toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:04:38:00  00:04:39:07\r\n{\\an1}-Un \u00e9tage plus bas,\r\n\r\n00:04:39:09  00:04:43:05\r\n{\\an1}on applaudit ou on d\u00e9nonce\r\ncette d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n00:04:43:18  00:04:45:06\r\n{\\an1}-Si des gens de l'UDC\r\n\r\n00:04:45:08  00:04:46:14\r\n{\\an1}avaient fait \u00e7a,\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:49:12\r\n{\\an1}les gens auraient cri\u00e9 au scandale.\r\n\r\n00:04:49:14  00:04:56:20\r\n{\\an1}L\u00e0, certains ont applaudi,\r\nc'est inadmissible.\r\n\r\n00:04:57:10  00:05:00:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait gentil, un signal positif\r\n\r\n00:05:00:09  00:05:03:00\r\n{\\an1}pour ce Parlement.\r\n\r\n00:05:03:02  00:05:06:04\r\n{\\an1}La jeunesse veut s'engager\r\nau niveau politique,\r\n\r\n00:05:06:06  00:05:08:09\r\n{\\an1}il faut accueillir ces jeunes.\r\n\r\n00:05:08:14  00:05:12:04\r\n{\\an1}-Des jeunes \u00e9vacu\u00e9s\r\nen quelques minutes dans le calme.\r\n\r\n00:05:12:10  00:05:14:01\r\n{\\an1}-Il y a un r\u00e8glement,\r\n\r\n00:05:14:03  00:05:18:08\r\n{\\an1}et on ne l'a pas respect\u00e9.\r\n\r\n00:05:18:10  00:05:22:10\r\n{\\an1}Mais je soutiens l'engagement \u00e0 fond.\r\n\r\n00:05:22:19  00:05:26:13\r\n{\\an1}-Pas de mesures disciplinaires\r\nenvers les manifestants,\r\n\r\n00:05:26:15  00:05:29:21\r\n{\\an1}mais un avertissement\r\ndes services du Parlement.\r\n\r\n00:05:30:13  00:05:34:12\r\n{\\an1}-L'ancien dictateur tunisien\r\nBen Ali est mort.\r\n\r\n00:05:34:14  00:05:37:12\r\n{\\an1}Il avait r\u00e9gn\u00e9 sur la Tunisie\r\ndurant 23 ans,\r\n\r\n00:05:37:14  00:05:40:12\r\n{\\an1}avant d'en \u00eatre chass\u00e9 en 2011.\r\n\r\n00:05:42:10  00:05:46:12\r\n{\\an1}-Il a \u00e9t\u00e9 le premier dirigeant\r\n\u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par la rue,\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:49:15\r\n{\\an1}lors de ce qu\u2019on appellera\r\nle Printemps arabe.\r\n\r\n00:05:49:17  00:05:51:11\r\n{\\an1}C\u2019\u00e9tait en janvier 2011.\r\n\r\n00:05:51:12  00:05:54:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 23 ans de r\u00e8gne,\r\nZine el-Abidine Ben Ali\r\n\r\n00:05:55:00  00:05:59:22\r\n{\\an1}abandonne la pr\u00e9sidence tunisienne,\r\nqu'il occupait depuis 1987.\r\n\r\n00:06:00:00  00:06:04:01\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Habib Bourguiba,\r\nle h\u00e9ros de l\u2019ind\u00e9pendance,\r\n\r\n00:06:04:03  00:06:06:00\r\n{\\an1}est vieux et malade.\r\n\r\n00:06:06:02  00:06:10:13\r\n{\\an1}Premier ministre, Ben Ali\r\nle fait destituer et prend sa place.\r\n\r\n00:06:10:14  00:06:14:12\r\n{\\an1}Il annonce que l\u2019\u00e9poque\r\nn\u2019est plus \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00e0 vie.\r\n\r\n00:06:14:14  00:06:20:15\r\n{\\an1}De fait, il organisera des \u00e9lections\r\ntous les 5 ans, comme ici en 1999.\r\n\r\n00:06:21:05  00:06:26:00\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident sortant Ben Ali\r\nest r\u00e9\u00e9lu avec 99,4 % des suffrages\r\n\r\n00:06:26:02  00:06:30:07\r\n{\\an1}dans ce qu'on nomme\r\nune parodie d'\u00e9lection pluraliste.\r\n\r\n00:06:30:23  00:06:33:19\r\n{\\an1}-Ben Ali m\u00e8ne une politique\r\nde privatisation\r\n\r\n00:06:33:21  00:06:35:15\r\n{\\an1}et d\u00e9veloppe le tourisme.\r\n\r\n00:06:35:17  00:06:40:06\r\n{\\an1}La Tunisie est alors pr\u00e9sent\u00e9e comme\r\nle plus moderne des pays arabes.\r\n\r\n00:06:40:08  00:06:42:20\r\n{\\an1}La condition des femmes\r\ny est prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n00:06:42:22  00:06:45:21\r\n{\\an1}Ben Ali est appr\u00e9ci\u00e9\r\npar les dirigeants occidentaux.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:48:23\r\n{\\an1}Ils voient en lui un rempart\r\ncontre l'islamisme\r\n\r\n00:06:49:01  00:06:52:01\r\n{\\an1}et occultent\r\nle caract\u00e8re dictatorial du r\u00e9gime:\r\n\r\n00:06:52:03  00:06:54:23\r\n{\\an1}libert\u00e9 d'expression bafou\u00e9e,\r\nopposants r\u00e9prim\u00e9s.\r\n\r\n00:06:55:01  00:06:58:13\r\n{\\an1}Mais c'est la situation \u00e9conomique\r\ndifficile des Tunisiens\r\n\r\n00:06:58:15  00:07:01:11\r\n{\\an1}qui sera \u00e0 l'origine\r\nde la r\u00e9volte de 2011.\r\n\r\n00:07:01:13  00:07:04:13\r\n{\\an1}Les Tunisiens d\u00e9couvrent alors\r\nque le clan Ben Ali\r\n\r\n00:07:04:15  00:07:07:13\r\n{\\an1}a amass\u00e9 une fortune consid\u00e9rable.\r\n\r\n00:07:08:19  00:07:11:04\r\n{\\an1}-C'est notre argent !\r\n\r\n00:07:11:11  00:07:14:17\r\n{\\an1}-Jug\u00e9 lors de plusieurs proc\u00e8s\r\npar contumace, le dictateur\r\n\r\n00:07:14:19  00:07:18:00\r\n{\\an1}avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 plus de 200 ans de prison.\r\n\r\n00:07:18:02  00:07:22:17\r\n{\\an1}Depuis sa destitution, Ben Ali\r\nvivait en exil en Arabie saoudite.\r\n\r\n00:07:23:18  00:07:26:21\r\n{\\an1}-J.Trudeau fait face au scandale\r\n\r\n00:07:26:23  00:07:31:15\r\n{\\an1}provoqu\u00e9 par la publication\r\nde cette photo prise il y a 18 ans.\r\n\r\n00:07:31:17  00:07:35:21\r\n{\\an1}Il est grim\u00e9 en noir, c'est ce que\r\nl'on appelle \"blackface\" aux USA\r\n\r\n00:07:36:00  00:07:38:20\r\n{\\an1}o\u00f9 la pratique rappelle\r\nle pass\u00e9 raciste du pays.\r\n\r\n00:07:38:22  00:07:42:01\r\n{\\an1}Une pratique d\u00e9sormais bannie\r\nun peu partout dans le monde.\r\n\r\n00:07:42:03  00:07:46:01\r\n{\\an1}On va le voir avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:07:46:03  00:07:49:17\r\n{\\an1}La photo fragilise J.Trudeau\r\nen pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:07:50:11  00:07:54:01\r\n{\\an1}-Une image prise en 2001,\r\nsortie par le magazine Time,\r\n\r\n00:07:54:03  00:07:56:10\r\n{\\an1}pour que la pol\u00e9mique s\u2019enflamme.\r\n\r\n00:07:56:17  00:08:00:05\r\n{\\an1}-Je ne pensais pas\r\nque c\u2019\u00e9tait raciste \u00e0 cette \u00e9poque,\r\n\r\n00:08:00:07  00:08:04:09\r\n{\\an1}mais je reconnais que \u00e7a l\u2019\u00e9tait\r\net j\u2019en suis profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n00:08:04:14  00:08:06:23\r\n{\\an1}-Justin Trudeau\r\ns\u2019\u00e9tait grim\u00e9 en brun.\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:09:12\r\n{\\an1}Un nouveau cas\r\nde ce qu\u2019on appelle le \"blackface\".\r\n\r\n00:08:09:18  00:08:11:11\r\n{\\an1}-Je n'aurais pas d\u00fb le faire,\r\n\r\n00:08:11:12  00:08:13:11\r\n{\\an1}j\u2019en prends les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:13:12  00:08:16:04\r\n{\\an1}C\u2019\u00e9tait vraiment stupide,\r\nje suis d\u00e9\u00e7u de moi.\r\n\r\n00:08:16:06  00:08:18:17\r\n{\\an1}Je m\u2019en veux beaucoup\r\nde l\u2019avoir fait.\r\n\r\n00:08:18:23  00:08:21:09\r\n{\\an1}-Quelques mois plus t\u00f4t,\r\nc\u2019\u00e9tait Ralph Northam,\r\n\r\n00:08:21:11  00:08:24:16\r\n{\\an1}gouverneur de Virginie, qui voyait\r\nson pass\u00e9 le rattraper aussi.\r\n\r\n00:08:24:18  00:08:26:21\r\n{\\an1}Beaucoup ont demand\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n00:08:27:04  00:08:29:02\r\n{\\an1}-Je ne vais aller nulle part.\r\n\r\n00:08:29:04  00:08:32:21\r\n{\\an1}J\u2019ai appris de cette erreur,\r\net j\u2019en apprendrai encore beaucoup.\r\n\r\n00:08:33:03  00:08:35:17\r\n{\\an1}-Le \"blackface\",\r\nmauvais souvenir aux Etats-Unis,\r\n\r\n00:08:35:19  00:08:38:06\r\n{\\an1}ou quand les acteurs\r\nse d\u00e9guisaient en Noirs.\r\n\r\n00:08:38:08  00:08:41:12\r\n{\\an1}Jim Crow, personnage embl\u00e9matique\r\nd\u2019un th\u00e9\u00e2tre raciste,\r\n\r\n00:08:41:14  00:08:46:15\r\n{\\an1}jusqu\u2019au \"Minstrel show\",\r\naujourd\u2019hui c\u2019est impossible.\r\n\r\n00:08:46:17  00:08:49:17\r\n{\\an1}En Europe non plus:\r\nle footballeur Antoine Griezmann\r\n\r\n00:08:49:19  00:08:51:22\r\n{\\an1}en a fait les frais en 2017,\r\n\r\n00:08:52:00  00:08:54:17\r\n{\\an1}avec son d\u00e9guisement\r\nde basketteur am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:08:54:19  00:08:56:22\r\n{\\an1}Et puis, la nuit des Noirs\r\n\u00e0 Dunkerque\r\n\r\n00:08:57:00  00:09:00:20\r\n{\\an1}prise aussi dans une pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:09:00:23  00:09:05:00\r\n{\\an1}Et en Suisse pour finir, en avril,\r\no\u00f9 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n00:09:05:02  00:09:06:18\r\n{\\an1}a d\u00fb pr\u00e9senter des excuses\r\n\r\n00:09:06:20  00:09:09:11\r\n{\\an1}pour le grimage\r\nde ses \u00e9tudiants en Noirs.\r\n\r\n00:09:09:12  00:09:12:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non ne pardonne plus le \"blackface\".\r\n\r\n00:09:16:01  00:09:19:10\r\n{\\an1}-Kanyana Mutombo\r\nest secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du CRAN,\r\n\r\n00:09:19:11  00:09:25:00\r\n{\\an1}Carrefour de r\u00e9flexion et d\u2019action\r\nsur le racisme anti-Noirs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:25:04  00:09:30:15\r\n{\\an1}\u00c7a s'appuie sur un pass\u00e9 tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n00:09:30:20  00:09:34:16\r\n{\\an1}-Oui, un pass\u00e9\r\nfait de meurtrissures.\r\n\r\n00:09:34:21  00:09:38:11\r\n{\\an1}Elles ne sont pas encore combl\u00e9es.\r\n\r\n00:09:38:15  00:09:46:14\r\n{\\an1}\u00c0 chaque r\u00e9surgence du pass\u00e9,\r\n\u00e7a suscite des col\u00e8res, des rages.\r\n\r\n00:09:46:19  00:09:49:20\r\n{\\an1}-Justin Trudeau s'excuse.\r\n\r\n00:09:50:01  00:09:53:07\r\n{\\an1}Il dit qu'il ne savait pas.\r\n\r\n00:09:53:11  00:09:57:00\r\n{\\an1}C'est toujours la m\u00eame excuse.\r\n\r\n00:09:57:05  00:09:58:22\r\n{\\an1}Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n00:09:59:03  00:10:03:05\r\n{\\an1}-Il faut prendre\r\n\u00e0 sa juste valeur sa posture.\r\n\r\n00:10:03:09  00:10:05:11\r\n{\\an1}Il s'est excus\u00e9.\r\n\r\n00:10:05:15  00:10:07:22\r\n{\\an1}Il est honn\u00eate.\r\n\r\n00:10:08:03  00:10:13:07\r\n{\\an1}Mais \u00e7a signifie aussi\r\nque la soci\u00e9t\u00e9 a beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n00:10:13:11  00:10:18:21\r\n{\\an1}Pour que le racisme soit \u00e9radiqu\u00e9,\r\nil doit \u00eatre d\u00e9construit.\r\n\r\n00:10:19:01  00:10:22:07\r\n{\\an1}Cette d\u00e9construction\r\na du mal \u00e0 s'enclencher.\r\n\r\n00:10:22:11  00:10:26:12\r\n{\\an1}Dans certaines \u00e9coles,\r\non s'ouvre \u00e0 cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:10:26:16  00:10:28:18\r\n{\\an1}D'autres pas.\r\n\r\n00:10:28:23  00:10:32:16\r\n{\\an1}On ne peut pas \u00eatre\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle\r\n\r\n00:10:32:21  00:10:34:11\r\n{\\an1}sans respecter l'autre.\r\n\r\n00:10:34:16  00:10:37:02\r\n{\\an1}-Pour beaucoup, c'est la tradition.\r\n\r\n00:10:37:06  00:10:41:12\r\n{\\an1}Dans les carnavals,\r\non se grime en noir.\r\n\r\n00:10:41:17  00:10:43:23\r\n{\\an1}On dit que c'est la tradition.\r\n\r\n00:10:44:04  00:10:48:18\r\n{\\an1}-Une tradition,\r\nc'est du contenant et du contenu.\r\n\r\n00:10:48:23  00:10:51:07\r\n{\\an1}Le contenu est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:10:51:11  00:10:57:09\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s bien\r\nde garder les traditions.\r\n\r\n00:11:05:22  00:11:13:11\r\n{\\an1}Mais quand le contenant, c'est des\r\nmaquillages en noir, \u00e7a ne va plus.\r\n\r\n00:11:13:16  00:11:20:17\r\n{\\an1}-\u00c0 l'\u00e9poque de ses traditions,\r\nil n'y avait pas de Noir en Suisse.\r\n\r\n00:11:20:21  00:11:26:19\r\n{\\an1}-Il faut s'adapter\r\n\u00e0 la nouvelle soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:11:28:07  00:11:30:20\r\n{\\an1}Le Noir ne s'est jamais cr\u00e9\u00e9 noir.\r\n\r\n00:11:31:01  00:11:33:17\r\n{\\an1}C'est le Blanc qui l'a cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n00:11:33:22  00:11:38:17\r\n{\\an1}On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui est toujours en miroir.\r\n\r\n00:11:38:20  00:11:43:09\r\n{\\an1}Il faut enlever\r\nde ce miroir le n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:11:43:13  00:11:49:09\r\n{\\an1}Quand on lance des bananes\r\n\u00e0 des joueurs dans les stades,\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:51:23\r\n{\\an1}on voit que \u00e7a continue.\r\n\r\n00:11:51:23  00:11:55:21\r\n{\\an1}-On va s'arr\u00eater sur la diplomatie\r\nd'Emmanuel Macron.\r\n\r\n00:11:55:23  00:11:59:19\r\n{\\an1}Hier, l'heure \u00e9tait\r\n\u00e0 la r\u00e9conciliation avec l'Italie.\r\n\r\n00:11:59:21  00:12:03:07\r\n{\\an1}On se souvient des gestes forts\r\ndu pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n\r\n00:12:03:09  00:12:05:11\r\n{\\an1}aux cot\u00e9s de Donald Trump.\r\n\r\n00:12:05:13  00:12:09:01\r\n{\\an1}On a tent\u00e9 de d\u00e9crypter\r\nles ressorts du style Macron.\r\n\r\n00:12:10:09  00:12:14:02\r\n{\\an1}-Tapis rouge et louages mutuelles\r\n\u00e0 Rome hier soir.\r\n\r\n00:12:14:04  00:12:18:11\r\n{\\an1}Alors quand vient le th\u00e8me chaud:\r\nla politique migratoire...\r\n\r\n00:12:18:23  00:12:20:11\r\n{\\an1}-Nous pourrons d\u00e9fendre\r\n\r\n00:12:20:12  00:12:21:21\r\n{\\an1}une position commune\r\n\r\n00:12:21:23  00:12:24:09\r\n{\\an1}avec la nouvelle\r\nCommission europ\u00e9enne\r\n\r\n00:12:24:11  00:12:28:12\r\n{\\an1}pour que tous les pays participent\r\n\u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\r\n\r\n00:12:28:14  00:12:31:21\r\n{\\an1}ou soient p\u00e9nalis\u00e9s financi\u00e8rement.\r\n\r\n00:12:32:07  00:12:37:09\r\n{\\an1}-Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais,\r\nle sc\u00e9nario n'est pas nouveau.\r\n\r\n00:12:38:04  00:12:42:11\r\n{\\an1}-Vouloir jouer le jeu\r\ncollectif europ\u00e9en avec parfois\r\n\r\n00:12:42:12  00:12:48:04\r\n{\\an1}des coups spectaculaires qui donnent\r\nle sentiment qu'on joue perso.\r\n\r\n00:12:48:19  00:12:52:13\r\n{\\an1}-Diplomatie d'\u00e9clat,\r\nla recette de l'audace de Macron.\r\n\r\n00:12:52:16  00:12:56:11\r\n{\\an1}Il veut un nouveau d\u00e9part\r\napr\u00e8s l'\u00e9pisode gilets jaunes.\r\n\r\n00:12:56:12  00:13:00:05\r\n{\\an1}Le multilat\u00e9ralisme:\r\nparoles franches, sourire connivant,\r\n\r\n00:13:00:07  00:13:02:22\r\n{\\an1}recentrer la France\r\ndans le grand jeu.\r\n\r\n00:13:03:06  00:13:09:12\r\n{\\an1}-Les ennemis de nos amis\r\nne sont pas forc\u00e9ment les n\u00f4tres.\r\n\r\n00:13:09:21  00:13:12:10\r\n{\\an1}-Coup de ma\u00eetre ou coup de poker ?\r\n\r\n00:13:12:11  00:13:15:13\r\n{\\an1}Dans le dossier iranien,\r\nE.Macron surprend au G7\r\n\r\n00:13:15:15  00:13:19:09\r\n{\\an1}avec pour h\u00f4te le ministre iranien\r\ndes affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:13:19:11  00:13:21:18\r\n{\\an1}pour encourager la discussion.\r\n\r\n00:13:22:02  00:13:28:09\r\n{\\an1}-Il joue son r\u00f4le d'\u00eatre une des voix\r\nqui portent dans le monde,\r\n\r\n00:13:28:11  00:13:31:20\r\n{\\an1}mais \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n00:13:32:23  00:13:36:15\r\n{\\an1}-Il s'affiche aussi leader\r\nd'une Europe humaniste forte.\r\n\r\n00:13:36:17  00:13:40:06\r\n{\\an1}Le poids des mots\r\nquand il menace d'un clivage\r\n\r\n00:13:40:08  00:13:44:23\r\n{\\an1}comparable aux ann\u00e9es 20 entre\r\nprogressistes et nationalistes.\r\n\r\n00:13:45:08  00:13:49:16\r\n{\\an1}-Il a mis comme adversaires\r\n\u00e0 taille \u00e9gale ces populistes\r\n\r\n00:13:49:17  00:13:55:17\r\n{\\an1}dont il dit vouloir qu'ils quittent\r\nla sc\u00e8ne de la politique europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:55:19  00:14:00:05\r\n{\\an1}Ils ont trouv\u00e9 en E.Macron\r\nl'adversaire id\u00e9al.\r\n\r\n00:14:01:11  00:14:04:09\r\n{\\an1}-Jeu de miroir d\u00e9licat,\r\nmais cette diplomatie\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:08:05\r\n{\\an1}lui garantit des bravos\r\ndans l'opinion publique fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:14:08:07  00:14:11:04\r\n{\\an1}De pr\u00e9cieux bravos\r\npar vents contraires.\r\n\r\n00:14:11:19  00:14:16:09\r\n{\\an1}-Nous conna\u00eetrons mardi la variation\r\ndes primes d'assurance maladie.\r\n\r\n00:14:16:11  00:14:20:10\r\n{\\an1}Les co\u00fbts de la sant\u00e9 prennent\r\nune part toujours plus importante\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:22:20\r\n{\\an1}dans le budget des m\u00e9nages suisses.\r\n\r\n00:14:22:22  00:14:26:04\r\n{\\an1}Pour soulager cette d\u00e9pense,\r\nde plus en plus de patients\r\n\r\n00:14:26:06  00:14:28:06\r\n{\\an1}vont se soigner \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:14:28:22  00:14:33:11\r\n{\\an1}-Les Suisses sont toujours plus\r\nnombreux \u00e0 se soigner \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:14:33:12  00:14:36:07\r\n{\\an1}surtout pour les soins\r\nqui ne sont pas pris en charge\r\n\r\n00:14:36:09  00:14:38:04\r\n{\\an1}par l'assurance obligatoire.\r\n\r\n00:14:38:06  00:14:42:05\r\n{\\an1}22 % des Suisses ont d\u00e9j\u00e0 consult\u00e9\r\nun dentiste \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:14:42:07  00:14:44:18\r\n{\\an1}Maurizio Minello\r\narrive de Barcelone,\r\n\r\n00:14:44:20  00:14:47:08\r\n{\\an1}o\u00f9 il s'est fait op\u00e9rer des dents.\r\n\r\n00:14:47:18  00:14:50:22\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re raison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'effet\r\n\r\n00:14:51:00  00:14:53:06\r\n{\\an1}que m'a fait le devis\r\n\r\n00:14:53:07  00:14:58:06\r\n{\\an1}pour mon implant.\r\n\r\n00:14:58:08  00:15:02:14\r\n{\\an1}Un devis important,\r\nque j'ai trouv\u00e9 cher.\r\n\r\n00:15:02:16  00:15:07:16\r\n{\\an1}En parall\u00e8le, ma caisse maladie\r\nm'avait dit qu'on pouvait\r\n\r\n00:15:07:17  00:15:11:15\r\n{\\an1}faire ce genre de traitement\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:15:12:05  00:15:16:01\r\n{\\an1}-Un tourisme m\u00e9dical encourag\u00e9\r\npar certaines caisses maladie,\r\n\r\n00:15:16:03  00:15:18:23\r\n{\\an1}qui proposent des r\u00e9ductions\r\nsur ces voyages.\r\n\r\n00:15:19:01  00:15:22:00\r\n{\\an1}Maurizio est pass\u00e9 par Novacorpus,\r\nun interm\u00e9diaire\r\n\r\n00:15:22:02  00:15:25:22\r\n{\\an1}partenaire d'un assureur,\r\ndont la client\u00e8le augmente.\r\n\r\n00:15:26:00  00:15:31:03\r\n{\\an1}Son directeur g\u00e9n\u00e9ral depuis Miami,\r\no\u00f9 il a ouvert une succursale.\r\n\r\n00:15:31:15  00:15:34:17\r\n{\\an1}*-De plus en plus de personnes\r\nfont appel \u00e0 nous\r\n\r\n00:15:34:18  00:15:37:19\r\n{\\an1}plus de 2'000 patients depuis 2008.\r\n\r\n00:15:37:21  00:15:43:04\r\n{\\an1}*C'est d\u00fb au fait que les gens\r\npeuvent faire 80 % d'\u00e9conomies.\r\n\r\n00:15:43:14  00:15:46:15\r\n{\\an1}-Une d\u00e9localisation des soins\r\nqui fait pression\r\n\r\n00:15:46:17  00:15:49:00\r\n{\\an1}sur les cabinets m\u00e9dicaux suisses.\r\n\r\n00:15:49:01  00:15:51:17\r\n{\\an1}Les praticiens install\u00e9s\r\nle long des fronti\u00e8res\r\n\r\n00:15:51:19  00:15:53:23\r\n{\\an1}en sont les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:15:54:07  00:15:56:04\r\n{\\an1}-Il y a un effet d'opportunit\u00e9\r\n\r\n00:15:56:06  00:15:59:08\r\n{\\an1}pour ces coll\u00e8gues fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:59:10  00:16:02:13\r\n{\\an1}Pour nous, \u00e7a cr\u00e9e une pression,\r\nune concurrence\r\n\r\n00:16:02:16  00:16:06:01\r\n{\\an1}\u00e0 Schaffhouse, Gen\u00e8ve,\r\nLausanne avec Divonne.\r\n\r\n00:16:06:03  00:16:09:04\r\n{\\an1}On doit \u00eatre meilleurs\r\nsur d'autres plans.\r\n\r\n00:16:11:02  00:16:13:23\r\n{\\an1}-Une concurrence\r\nqui pourrait permettre de r\u00e9duire\r\n\r\n00:16:14:01  00:16:15:12\r\n{\\an1}les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:16:15:14  00:16:19:00\r\n{\\an1}Selon un rapport,\r\nil faudrait d\u00e9cloisonner\r\n\r\n00:16:19:02  00:16:22:05\r\n{\\an1}les remboursements\r\nde l'assurance de base.\r\n\r\n00:16:22:07  00:16:24:15\r\n{\\an1}Sant\u00e9suisse cautionne cette id\u00e9e.\r\n\r\n00:16:24:22  00:16:26:22\r\n{\\an1}-Ce serait bien que les gens\r\n\r\n00:16:27:00  00:16:29:07\r\n{\\an1}puissent acheter leurs m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:16:29:09  00:16:32:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9tranger\r\net qu'ils soient rembours\u00e9s.\r\n\r\n00:16:32:05  00:16:34:10\r\n{\\an1}C'est une requ\u00eate de sant\u00e9suisse.\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:21\r\n{\\an1}Pour les consultations,\r\nla question est plus ouverte.\r\n\r\n00:16:37:23  00:16:42:19\r\n{\\an1}Ca pourrait faire sens pour les gens\r\nqui habitent en r\u00e9gion frontali\u00e8re.\r\n\r\n00:16:43:01  00:16:46:15\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, un Suisse sur cinq\r\n\r\n00:16:46:17  00:16:50:13\r\n{\\an1}renonce \u00e0 des soins m\u00e9dicaux,\r\nfaute de moyens.\r\n\r\n00:16:52:00  00:16:56:08\r\n{\\an1}-Stop Suicide lance sa campagne\r\nde pr\u00e9vention du suicide des jeunes.\r\n\r\n00:16:56:10  00:17:03:07\r\n{\\an1}En 2016, un jeune de 15 \u00e0 29 ans\r\ns'est \u00f4t\u00e9 la vie tous les 3 jours,\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:06:17\r\n{\\an1}ce qui place la Suisse\r\ndans la moyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:12:06\r\n{\\an1}Le suicide reste la premi\u00e8re cause\r\nde mortalit\u00e9 chez les jeunes.\r\n\r\n00:17:13:11  00:17:16:19\r\n{\\an1}-C'est exact, le suicide\r\nfait deux fois plus de victimes\r\n\r\n00:17:16:21  00:17:18:20\r\n{\\an1}chez les jeunes que la route.\r\n\r\n00:17:18:22  00:17:20:16\r\n{\\an1}Mais depuis les ann\u00e9es 80,\r\n\r\n00:17:20:18  00:17:24:03\r\n{\\an1}le taux de suicide\r\ndes jeunes Suisses est en baisse.\r\n\r\n00:17:24:05  00:17:28:14\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention est incarn\u00e9e\r\npar le 147 de Pro Juventute\r\n\r\n00:17:28:16  00:17:31:03\r\n{\\an1}et le 143 de la Main tendue.\r\n\r\n00:17:31:05  00:17:36:12\r\n{\\an1}Mais nous pouvons tous \u00eatre acteurs\r\nde la pr\u00e9vention\r\n\r\n00:17:36:14  00:17:39:12\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de notre entourage\r\n\r\n00:17:39:14  00:17:44:01\r\n{\\an1}en communiquant\r\nsur les signaux d'alerte.\r\n\r\n00:17:44:03  00:17:47:01\r\n{\\an1}En voici deux importants: le sommeil.\r\n\r\n00:17:47:03  00:17:51:12\r\n{\\an1}Ne pas arriver \u00e0 dormir ou dormir\r\nbeaucoup plus que d'habitude.\r\n\r\n00:17:51:14  00:17:55:06\r\n{\\an1}Et l'isolement: annuler \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\ndes rendez-vous,\r\n\r\n00:17:55:08  00:17:59:02\r\n{\\an1}se retirer des r\u00e9seaux sociaux\r\nou y passer tout son temps\r\n\r\n00:17:59:04  00:18:02:00\r\n{\\an1}et \u00e9viter le contact\r\navec les proches.\r\n\r\n00:18:02:02  00:18:05:23\r\n{\\an1}Globalement, le sentiment\r\nde ne plus reconna\u00eetre la personne\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:07:22\r\n{\\an1}est un signal fiable.\r\n\r\n00:18:08:00  00:18:11:13\r\n{\\an1}Mais le sujet reste tabou,\r\nseuls 30 % des jeunes\r\n\r\n00:18:11:15  00:18:15:23\r\n{\\an1}qui font une tentative\r\nosent en parler.\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:21:13\r\n{\\an1}-Pro Juventute teste depuis\r\ntrois semaines en Suisse romande\r\n\r\n00:18:21:15  00:18:26:23\r\n{\\an1}un nouvel outil: un tchat tenu\r\npar des jeunes pour les jeunes,\r\n\r\n00:18:27:01  00:18:31:12\r\n{\\an1}la possibilit\u00e9 de se confier\r\n\u00e0 des pairs par ordinateur interpos\u00e9.\r\n\r\n00:18:34:01  00:18:36:04\r\n{\\an1}-Ils se font appeler Tim, Marie,\r\n\r\n00:18:36:06  00:18:38:05\r\n{\\an1}Sushi ou Alix et ont un avatar\r\n\r\n00:18:38:07  00:18:40:01\r\n{\\an1}pour pr\u00e9server leur anonymat.\r\n\r\n00:18:40:03  00:18:43:23\r\n{\\an1}Mais ce sont des jeunes en chair\r\net en os qui aident d\u2019autres jeunes,\r\n\r\n00:18:44:01  00:18:46:05\r\n{\\an1}le lundi soir entre 19 et 22h00.\r\n\r\n00:18:46:07  00:18:48:11\r\n{\\an1}-Il y a toutes ces questions-l\u00e0.\r\n\r\n00:18:48:12  00:18:50:13\r\n{\\an1}-Pour y r\u00e9pondre, il y a Nathana\u00ebl.\r\n\r\n00:18:50:15  00:18:52:17\r\n{\\an1}On peut parler avec lui,\r\n\r\n00:18:52:19  00:18:54:22\r\n{\\an1}notamment de probl\u00e8mes familiaux,\r\n\r\n00:18:55:00  00:18:57:03\r\n{\\an1}de sant\u00e9 psychique, de d\u00e9pendances.\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:00:11\r\n{\\an1}-Pour moi, c\u2019\u00e9tait l\u2019opportunit\u00e9\r\nd\u2019aider des personnes\r\n\r\n00:19:00:13  00:19:03:12\r\n{\\an1}qui ont v\u00e9cu des situations\r\nsimilaires aux miennes,\r\n\r\n00:19:03:14  00:19:08:07\r\n{\\an1}et desquelles j\u2019ai pu me sortir, car\r\nil y avait d\u2019autres gens m'ont aid\u00e9.\r\n\r\n00:19:08:17  00:19:12:23\r\n{\\an1}-Par rapport \u00e0 des adultes, le fait\r\nqu\u2019on ait des exp\u00e9riences r\u00e9centes,\r\n\r\n00:19:13:01  00:19:15:13\r\n{\\an1}et qu\u2019on ait r\u00e9ussi\r\n\u00e0 les surmonter,\r\n\r\n00:19:15:15  00:19:17:07\r\n{\\an1}c\u2019est un gros avantage,\r\n\r\n00:19:17:09  00:19:20:11\r\n{\\an1}car on arrive \u00e0 se mettre\r\n\u00e0 la place de la personne.\r\n\r\n00:19:20:16  00:19:22:04\r\n{\\an1}-Confidentialit\u00e9 oblige,\r\n\r\n00:19:22:06  00:19:24:21\r\n{\\an1}impossible de conna\u00eetre\r\nle contenu des messages.\r\n\r\n00:19:24:23  00:19:28:10\r\n{\\an1}Le chef de projet\r\nnous fournit des exemples-types.\r\n\r\n00:19:40:21  00:19:43:12\r\n{\\an1}-Les jeunes sont form\u00e9s\r\npour faire face.\r\n\r\n00:19:43:19  00:19:46:01\r\n{\\an1}-Ces formations sont un petit d\u00e9but\r\n\r\n00:19:46:03  00:19:48:18\r\n{\\an1}pour pouvoir commencer \u00e0 donner\r\n\r\n00:19:48:20  00:19:49:22\r\n{\\an1}un bon conseil.\r\n\r\n00:19:50:00  00:19:53:01\r\n{\\an1}Mais pendant chaque soir\u00e9e,\r\nil y a un professionnel\r\n\r\n00:19:53:03  00:19:56:04\r\n{\\an1}ou une professionnelle\r\nqui est disponible dans le cas\r\n\r\n00:19:56:06  00:19:58:06\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a des questions d\u00e9licates.\r\n\r\n00:19:58:11  00:20:00:12\r\n{\\an1}-Le tchat est nouveau\r\nen Suisse romande,\r\n\r\n00:20:00:14  00:20:02:21\r\n{\\an1}mais il a fait ses preuves\r\noutre-Sarine.\r\n\r\n00:20:02:23  00:20:05:16\r\n{\\an1}Une offre de plus,\r\nalors que les consultations\r\n\r\n00:20:05:18  00:20:09:20\r\n{\\an1}pour des probl\u00e8mes graves, comme\r\ndes pens\u00e9es suicidaires, augmentent.\r\n\r\n00:20:10:03  00:20:11:23\r\n{\\an1}-Un probl\u00e8me qui, pour un adulte\r\n\r\n00:20:12:01  00:20:13:15\r\n{\\an1}peut para\u00eetre g\u00e9rable,\r\n\r\n00:20:13:17  00:20:17:08\r\n{\\an1}pour un adolescent, qui est le soir\r\ntout seul chez lui,\r\n\r\n00:20:17:10  00:20:19:10\r\n{\\an1}\u00e7a peut prendre une dimension\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:22:07\r\n{\\an1}qui est difficile \u00e0 g\u00e9rer\r\net \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n00:20:22:09  00:20:26:17\r\n{\\an1}c\u2019est extr\u00eamement important\r\nqu\u2019il puisse se confier \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n00:20:27:00  00:20:29:18\r\n{\\an1}-En trois soirs,\r\nils sont une cinquantaine\r\n\r\n00:20:29:20  00:20:31:21\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019avoir fait via le tchat.\r\n\r\n00:20:32:12  00:20:38:12\r\n{\\an1}-Notre s\u00e9rie \"Les Suisses\"\r\nva \u00e0 Ch\u00e2tel-St-Denis.\r\n\r\n00:20:38:14  00:20:43:00\r\n{\\an1}Nous allons \u00e0 la rencontre d'une\r\nfamille suisse dans le quotidien:\r\n\r\n00:20:43:02  00:20:44:18\r\n{\\an1}d\u00e9tenteurs d'un permis C,\r\n\r\n00:20:44:20  00:20:48:12\r\n{\\an1}ils n'auront pas le droit de vote\r\nle 20 octobre prochain.\r\n\r\n00:20:48:14  00:20:53:07\r\n{\\an1}Et leur d\u00e9fi est de concilier vie\r\nde famille et vie professionnelle.\r\n\r\n00:20:54:09  00:20:57:00\r\n{\\an1}-Emilie, tu as la piscine demain ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:20:57:02  00:21:00:08\r\n{\\an1}-Il me reste 15 minutes\r\npour manger un peu.\r\n\r\n00:21:00:16  00:21:05:20\r\n{\\an1}-La famille Gomes, 2 enfants,\r\nva souvent en vacances au Portugal,\r\n\r\n00:21:05:22  00:21:09:20\r\n{\\an1}pays d\u2019origine de Jean-Michel,\r\nn\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:21:09:22  00:21:12:01\r\n{\\an1}Eveline, elle, est allemande.\r\n\r\n00:21:12:03  00:21:14:21\r\n{\\an1}Ils vivent en appartement\r\n\u00e0 Ch\u00e2tel-St-Denis\r\n\r\n00:21:15:00  00:21:16:21\r\n{\\an1}et ils adorent le carnaval.\r\n\r\n00:21:16:23  00:21:20:03\r\n{\\an1}Eveline, infirmi\u00e8re,\r\ntravaille de nuit: \u00e7a lui permet\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:24:11\r\n{\\an1}de gagner plus\r\net d\u2019\u00eatre plus avec les enfants,\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:27:11\r\n{\\an1}mais en cumulant parfois\r\ndeux journ\u00e9es en une.\r\n\r\n00:21:27:12  00:21:30:16\r\n{\\an1}A 08h00, elle rentre\r\napr\u00e8s 11 h 30 de boulot.\r\n\r\n00:21:30:18  00:21:35:06\r\n{\\an1}Un caf\u00e9 et elle doit d\u00e9j\u00e0\r\npr\u00e9parer le repas de midi.\r\n\r\n00:21:35:14  00:21:39:06\r\n{\\an1}-Les mercredis, c\u2019est toujours\r\nune journ\u00e9e un peu sp\u00e9ciale,\r\n\r\n00:21:39:09  00:21:41:23\r\n{\\an1}car l\u2019accueil extra-scolaire\r\nest ferm\u00e9.\r\n\r\n00:21:42:01  00:21:44:20\r\n{\\an1}Nous n\u2019avons plus de maman de jour.\r\n\r\n00:21:45:05  00:21:47:09\r\n{\\an1}-Derni\u00e8res instructions\r\npour les enfants\r\n\r\n00:21:47:11  00:21:49:12\r\n{\\an1}avant qu\u2019Eveline aille se coucher.\r\n\r\n00:21:49:14  00:21:52:06\r\n{\\an1}Ils connaissent les consignes\r\npar coeur.\r\n\r\n00:21:52:14  00:21:54:03\r\n{\\an1}-Quand maman dort,\r\n\r\n00:21:54:05  00:21:57:07\r\n{\\an1}il ne faut pas se disputer.\r\n\r\n00:22:00:09  00:22:04:05\r\n{\\an1}-A 15h00, la journ\u00e9e reprend\r\npour Eveline: t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res,\r\n\r\n00:22:04:07  00:22:07:07\r\n{\\an1}puis aller chercher\r\nson fils au foot.\r\n\r\n00:22:07:14  00:22:11:09\r\n{\\an1}-Parfois, je fais une journ\u00e9e\r\ncompl\u00e8te en tant que maman.\r\n\r\n00:22:11:11  00:22:13:12\r\n{\\an1}Quand d'autres mamans\r\n\r\n00:22:13:14  00:22:16:06\r\n{\\an1}se couchent vers 20h00,\r\n\r\n00:22:16:08  00:22:19:11\r\n{\\an1}je commence ma journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n00:22:19:13  00:22:22:01\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\nD\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n00:22:22:03  00:22:24:08\r\n{\\an1}Oui ?\r\n\r\n00:22:24:10  00:22:28:11\r\n{\\an1}*-Je peux faire quoi \u00e0 la maison ?\r\n-Ah, t'es rentr\u00e9e !\r\n\r\n00:22:28:19  00:22:30:19\r\n{\\an1}-Le soir, le couple se croise,\r\n\r\n00:22:30:21  00:22:34:15\r\n{\\an1}\u00e9change des informations logistiques\r\net un bref moment.\r\n\r\n00:22:35:00  00:22:37:10\r\n{\\an1}-C\u2019est notre moment\r\nsans enfants.\r\n\r\n00:22:37:11  00:22:39:23\r\n{\\an1}Quand on ne le fait pas, \u00e7a manque.\r\n\r\n00:22:40:01  00:22:42:11\r\n{\\an1}Parfois, on se dit rien.\r\n\r\n00:22:42:22  00:22:46:11\r\n{\\an1}-Une organisation millim\u00e9tr\u00e9e\r\npour concilier vie de famille\r\n\r\n00:22:46:13  00:22:48:01\r\n{\\an1}et vie professionnelle.\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:52:07\r\n{\\an1}En Suisse, plus de 60 % des mamans\r\nd\u2019enfants de 4 \u00e0 12 ans travaillent\r\n\r\n00:22:52:10  00:22:55:12\r\n{\\an1}\u00e0 temps partiel pour jongler\r\nentre boulot et enfants.\r\n\r\n00:22:55:18  00:22:58:09\r\n{\\an1}-J'ai envie d'exercer mon m\u00e9tier.\r\n\r\n00:22:58:11  00:23:02:02\r\n{\\an1}Je n'ai pas envie qu'on me r\u00e9duise\r\njuste \u00e0 \u00eatre maman.\r\n\r\n00:23:04:22  00:23:09:10\r\n{\\an1}-Un choix de vie possible gr\u00e2ce\r\naussi aux infrastructures externes.\r\n\r\n00:23:09:11  00:23:13:04\r\n{\\an1}Le matin, parfois,\r\nJean-Michel accompagne les enfants\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:15:03\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019accueil extra-scolaire.\r\n\r\n00:23:15:12  00:23:19:04\r\n{\\an1}-Ca aide beaucoup, sinon je devrais\r\ncommencer plus tard.\r\n\r\n00:23:19:06  00:23:23:02\r\n{\\an1}Ma femme ne pourrait pas forc\u00e9ment\r\ntravailler de nuit.\r\n\r\n00:23:23:09  00:23:25:20\r\n{\\an1}-La famille\r\ntoujours au premier plan.\r\n\r\n00:23:25:22  00:23:29:04\r\n{\\an1}Et pour garantir un avenir en Suisse\r\n\u00e0 leurs enfants,\r\n\r\n00:23:29:06  00:23:31:12\r\n{\\an1}ils tiennent \u00e0 se faire\r\nnaturaliser.\r\n\r\n00:23:31:18  00:23:33:03\r\n{\\an1}-On parle la langue,\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:35:09\r\n{\\an1}ils vont \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:39:11\r\n{\\an1}Notre vie se fait en Suisse,\r\ndonc avoir un passeport suisse,\r\n\r\n00:23:39:12  00:23:46:01\r\n{\\an1}on commence \u00e0 voir l\u2019importance,\r\nsurtout par rapport aux enfants.\r\n\r\n00:23:54:02  00:23:55:21\r\n{\\an1}Je la vois stable;\r\n\r\n00:23:55:23  00:24:01:16\r\n{\\an1}avec des structures pour les enfants\r\net les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:24:05:14  00:24:08:05\r\n{\\an1}-Qu'ils pensent\r\n\u00e0 la classe moyenne,\r\n\r\n00:24:08:07  00:24:11:09\r\n{\\an1}qu'ils s'engagent pour le peuple.\r\n\r\n00:24:12:20  00:24:15:15\r\n{\\an1}-Demain, rencontre\r\navec un ch\u00f4meur vaudois\r\n\r\n00:24:15:17  00:24:19:06\r\n{\\an1}dans la cinquantaine\r\nqui ne retrouve pas de travail.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:24:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la journ\u00e9e des enfants\r\n\u00e0 la Laver Cup de tennis.\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:28:14\r\n{\\an1}Au programme du jour,\r\nentra\u00eenement ouverts au public,\r\n\r\n00:24:28:16  00:24:31:11\r\n{\\an1}l'occasion de c\u00f4toyer les champions.\r\n\r\n00:24:33:11  00:24:35:20\r\n{\\an1}-Allez, Federer !\r\n\r\n00:24:35:22  00:24:38:15\r\n{\\an1}-2'000 enfants en marche\r\nvers Palexpo (GE)\r\n\r\n00:24:38:17  00:24:43:00\r\n{\\an1}avec l'espoir\r\nde voir de pr\u00e8s les stars.\r\n\r\n00:24:43:12  00:24:45:07\r\n{\\an1}Vous venez voir Federer ?\r\n\r\n00:24:45:09  00:24:48:05\r\n{\\an1}-Non, Nadal !\r\n-Un peu tout le monde.\r\n\r\n00:24:48:07  00:24:52:18\r\n{\\an1}-Nadal !\r\n-Federer !\r\n\r\n00:24:53:02  00:24:55:05\r\n{\\an1}-Ils se rendent compte\r\n\r\n00:24:55:07  00:24:57:21\r\n{\\an1}que c'est une chance d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:24:58:04  00:25:00:15\r\n{\\an1}-On va voir Federer, on est joyeux !\r\n\r\n00:25:00:17  00:25:07:17\r\n{\\an1}Tous les gens ne peuvent pas\r\nfaire \u00e7a, c'est magique.\r\n\r\n00:25:08:08  00:25:10:14\r\n{\\an1}-C'est important de se rendre compte\r\n\r\n00:25:10:16  00:25:14:14\r\n{\\an1}que c'est quelqu'un d'accessible.\r\n\r\n00:25:15:03  00:25:16:06\r\n{\\an1}-Federer et Nadal\r\n\r\n00:25:16:08  00:25:20:12\r\n{\\an1}se sont entra\u00een\u00e9s ensemble 5 minutes\r\ndevant 7'000 spectateurs.\r\n\r\n00:25:20:14  00:25:25:11\r\n{\\an1}Ils jouent pour l'Europe\r\ndurant ces trois jours.\r\n\r\n00:25:25:22  00:25:28:20\r\n{\\an1}-A la t\u00e9l\u00e9, on le voit mal.\r\n\r\n00:25:28:22  00:25:32:06\r\n{\\an1}L\u00e0, on le voit bien.\r\n\r\n00:25:32:08  00:25:34:18\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on voit de mieux ici ?\r\n\r\n00:25:34:20  00:25:39:11\r\n{\\an1}-On peut le voir en vrai,\r\nlui demander des autographes.\r\n\r\n00:25:40:14  00:25:43:09\r\n{\\an1}-C'est un des plus grands joueurs.\r\n\r\n00:25:43:11  00:25:46:16\r\n{\\an1}Je fais du tennis,\r\nje suis fan de lui.\r\n\r\n00:25:47:02  00:25:49:12\r\n{\\an1}-La Laver Cup\r\nest un moment exceptionnel\r\n\r\n00:25:49:14  00:25:52:19\r\n{\\an1}pour certains jeunes\r\nde c\u00f4toyer de pr\u00e8s leurs idoles.\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:56:19\r\n{\\an1}Comme ces ramasseurs de balles.\r\n\r\n00:25:57:07  00:26:00:07\r\n{\\an1}-On apprend en les voyant.\r\n\r\n00:26:00:09  00:26:04:07\r\n{\\an1}On regarde leurs coups, leur tennis.\r\n\r\n00:26:04:09  00:26:07:22\r\n{\\an1}Ca nous apporte beaucoup.\r\n\r\n00:26:08:15  00:26:11:15\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une heure,\r\nR.Federer s'en est all\u00e9\r\n\r\n00:26:11:17  00:26:16:19\r\n{\\an1}sans signer d'autographes,\r\npour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:17:00  00:26:20:10\r\n{\\an1}-Massimo Lorenzi, les match\r\ncommencent demain,\r\n\r\n00:26:20:14  00:26:22:03\r\n{\\an1}mais pas sur la RTS.\r\n\r\n00:26:22:08  00:26:26:09\r\n{\\an1}Pourtant, ils seront\r\nbel et bien diffus\u00e9s ici \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:26:26:11  00:26:29:02\r\n{\\an1}sur la cha\u00eene r\u00e9gionale L\u00e9man Bleu.\r\n\r\n00:26:34:23  00:26:41:23\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re chaque image de sport,\r\nil y a des droits \u00e0 payer.\r\n\r\n00:26:42:04  00:26:49:15\r\n{\\an1}On a choisi les tournois du\r\nGrand Chelem qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:26:49:19  00:26:53:17\r\n{\\an1}Et la Laver Cup, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:26:53:21  00:26:59:19\r\n{\\an1}Et on n'a pas les sous pour \u00e7a.\r\n\r\n00:27:02:11  00:27:08:11\r\n{\\an1}-La Laver Cup,\r\nc'est chez L\u00e9man Bleu.\r\n\r\n00:27:11:16  00:27:17:16\r\n{\\an1}-Il y a une obligation de montrer\r\nla Laver Cup en Suisse romande.\r\n\r\n00:27:22:19  00:27:27:07\r\n{\\an1}On a demand\u00e9 \u00e0 TV 24\r\nqui a des droits.\r\n\r\n00:27:27:11  00:27:32:19\r\n{\\an1}On nous a refus\u00e9.\r\n\r\n00:27:32:23  00:27:36:04\r\n{\\an1}C'est L\u00e9man Bleu\r\nqui a obtenu le droit.\r\n\r\n00:27:36:08  00:27:39:21\r\n{\\an1}Tant mieux pour eux,\r\nmais on est d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:27:40:02  00:27:43:10\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de gal\u00e8res,\r\nStephan Eicher revient\r\n\r\n00:27:43:14  00:27:47:15\r\n{\\an1}avec un album de chansons in\u00e9dites\r\nqui para\u00eetra demain dans les bacs.\r\n\r\n00:27:47:17  00:27:51:05\r\n{\\an1}Nous l'avons rencontr\u00e9\r\ndans son pied-\u00e0-terre genevois,\r\n\r\n00:27:51:07  00:27:53:18\r\n{\\an1}lors de son passage en Suisse mardi.\r\n\r\n00:27:54:17  00:27:58:04\r\n{\\an1}-Ca fait 40 ans qu'on le suit,\r\nqu'on marche dans ses pas,\r\n\r\n00:27:58:06  00:28:01:22\r\n{\\an1}que le Bernois nous enchante\r\nen chantant dans sa langue,\r\n\r\n00:28:01:23  00:28:07:14\r\n{\\an1}en anglais et surtout en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:28:07:16  00:28:09:20\r\n{\\an1}-Si tu veux que je chante\r\n\r\n00:28:09:22  00:28:12:12\r\n{\\an1}Ne sois pas infid\u00e8le\r\n\r\n00:28:12:14  00:28:16:17\r\n{\\an1}Ne me crois pas si fort,\r\nne me crois pas si faible.\r\n\r\n00:28:17:08  00:28:21:10\r\n{\\an1}-Etrangement, c'est par le fran\u00e7ais\r\nque l'artiste est n\u00e9.\r\n\r\n00:28:21:11  00:28:24:11\r\n{\\an1}-Toutes les filles du Limmatquai...\r\n\r\n00:28:24:13  00:28:28:04\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0,\r\nEicher chante en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:28:28:06  00:28:34:03\r\n{\\an1}Cette chanson en fran\u00e7ais\r\n\"Combien de temps\",\r\n\r\n00:28:34:05  00:28:41:01\r\n{\\an1}apr\u00e8s 9 mois, est devenue un tube.\r\n\r\n00:28:41:03  00:28:44:00\r\n{\\an1}Suivie de pr\u00e8s\r\npar \"Pas d'ami comme toi\"\r\n\r\n00:28:44:02  00:28:48:23\r\n{\\an1}et de \"D\u00e9jeuner en paix\", le fruit\r\nde ses premi\u00e8res collaborations\r\n\r\n00:28:49:01  00:28:51:07\r\n{\\an1}avec l'\u00e9crivain fran\u00e7ais P.Djian.\r\n\r\n00:28:51:09  00:28:54:09\r\n{\\an1}Puis, c'est avec une chanson\r\nen suisse-allemand\r\n\r\n00:28:54:11  00:28:58:10\r\n{\\an1}qu'il squatte le hit-parade fran\u00e7ais\r\net l'affiche de l'Olympia.\r\n\r\n00:28:58:11  00:29:05:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, \u00e0 59 ans,\r\nil revient apr\u00e8s 7 ans d'absence,\r\n\r\n00:29:05:17  00:29:10:13\r\n{\\an1}impos\u00e9e par le bras de fer qui\r\nl'opposait \u00e0 son ex-label Barclay.\r\n\r\n00:29:10:23  00:29:13:11\r\n{\\an1}-Je suis presque reconnaissant.\r\n\r\n00:29:13:12  00:29:15:10\r\n{\\an1}Je ne pouvais plus sortir\r\n\r\n00:29:15:11  00:29:18:04\r\n{\\an1}de nouvelles chansons.\r\n\r\n00:29:18:06  00:29:20:08\r\n{\\an1}Comment aller en tourn\u00e9e ?\r\n\r\n00:29:20:10  00:29:23:04\r\n{\\an1}Comment ne pas d\u00e9cevoir les gens ?\r\n\r\n00:29:23:23  00:29:26:18\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une tourn\u00e9e solo\r\navec des automates,\r\n\r\n00:29:26:21  00:29:29:15\r\n{\\an1}o\u00f9 la r\u00e9adaptation\r\nde ses propres chansons.\r\n\r\n00:29:29:16  00:29:35:02\r\n{\\an1}S.Eicher revient aujourd'hui\r\navec 14 titres in\u00e9dits.\r\n\r\n00:29:35:10  00:29:40:13\r\n{\\an1}-J'\u00e9cris des chansons\r\nsur ce qui me manque.\r\n\r\n00:29:40:15  00:29:43:15\r\n{\\an1}Si je suis heureux, je n'\u00e9cris pas.\r\n\r\n00:29:43:17  00:29:48:11\r\n{\\an1}Je danse... en slip.\r\n\r\n00:29:49:03  00:29:52:05\r\n{\\an1}-Et nous, on danse\r\navec lui depuis 40 ans.\r\n\r\n00:29:52:12  00:29:55:00\r\n{\\an1}-On se r\u00e9veille, on a le blues...\r\n\r\n00:29:55:02  00:29:57:23\r\n{\\an1}Vous avez un concert le soir...\r\n\r\n00:29:58:04  00:30:00:22\r\n{\\an1}J'ai peur, j'ai un grand trac.\r\n\r\n00:30:01:00  00:30:03:23\r\n{\\an1}J'ai les yeux ferm\u00e9s,\r\nje me concentre.\r\n\r\n00:30:04:01  00:30:08:02\r\n{\\an1}Je les ouvre et je vois ces gens...\r\n\r\n00:30:08:04  00:30:10:10\r\n{\\an1}Vous \u00eates encore l\u00e0 ?\r\n\r\n00:30:10:11  00:30:12:18\r\n{\\an1}Ca me met des larmes aux yeux.\r\n\r\n00:30:12:20  00:30:17:05\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est ma vie !\r\n\r\n00:30:17:07  00:30:19:14\r\n{\\an1}Je veux pas emmerder les gens\r\n\r\n00:30:19:16  00:30:22:20\r\n{\\an1}pendant l'heure et demie\r\nqu'ils me donnent.\r\n\r\n00:30:22:22  00:30:28:05\r\n{\\an1}J'ai envie de les prendre dans mes\r\nbras et dire: \"C'est bien, merci.\"\r\n\r\n00:30:28:07  00:30:36:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:30:38:01  00:30:40:19\r\n{\\an1}-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:40:21  00:30:50:22\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:51:11  00:30:56:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, A.Huber, V.Born,\r\nJ.Cloux, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052504\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [78%] : \r\nTu vas-tu rester pousse qui, \u00e0 d\u00e9faut, Ben Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:07) [64%] : \r\nLorsque que j'va aussit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:14) [82%] : \r\nOui, mais apr\u00e8s je pour Ben Ali raconte, il me faut vraiment un sommet en fait sinon je veux pas savoir o\u00f9 j'en suis mais apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:34) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 les billets d'avion, des Suisses pourrait bien augmenter le Conseil National votent le principe d'une nouvelle taxe, \u00e0 une large majorit\u00e9 l'ampleur du vote Revel le basculement du centre droit ROUVEN Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:34 > 0:01:41) [91%] : \r\nOui, un r\u00e9sultat encore impensable il y a quelques mois, quand le Conseil national d\u00e9cidait de rejeter la loi sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:41 > 0:01:51) [95%] : \r\nMerci ROUVEN ce vote r\u00e9pond aux demandes d'une partie de la jeunesse militante, elle a fait bruyamment irruption tout \u00e0 l'heure dans la salle du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:02:05) [93%] : \r\nC'est contre son r\u00e9gime qui avait d\u00e9but\u00e9 le printemps arabe, l'ancien dictateur tunisien Ben Ali, est mort en exil, il avait r\u00e9gn\u00e9 pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle sur la Tunisie, avant d'en \u00eatre chass\u00e9s par les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:06 > 0:02:58) [90%] : \r\nCette photo pourrait provoquer la chute du 1er ministre canadien Justin Trudeau doit s'excuser pour s'\u00eatre grim\u00e9 en noir, on appelle \u00e7a Black est-ce aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 la pratique a un lourd pass\u00e9 raciste en Europe aussi, d\u00e9sormais, de vieille tradition de grimage sont remises en cause Kanyana Mutombo, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, on va dire, avec vous, pourquoi ces pratiques aujourd'hui doivent \u00eatre interdites en Europe aussi la sant\u00e9 co\u00fbte cher et le salut passe peut-\u00eatre par l'\u00e9tranger, et nous verrons que les Suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 se faire soigner dans les pays voisins, avec parfois les encouragements des caisses maladie St\u00e9phan Eicher nous re\u00e7oit, on patriarche dans son refuge bucolique de la campagne genevoise, le chanteur s'\u00e9tonnerait presque de f\u00eater d\u00e9j\u00e0 ses 40 ans de carri\u00e8re, il sort un nouvel album apais\u00e9 Julie Evard l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:00 > 0:03:22) [93%] : \r\nC'est \u00e0 une majorit\u00e9 impressionante 112 voix contre 61 que le Conseil National soutient) une taxe sur les billets d'avion, elle pourrait s'\u00e9lever entre 30 et 120 francs ce projet d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 qui sera d\u00e9battue la semaine prochaine aux \u00e9tats, mais ROUVEN Gueissaz \u00e0 ce pas est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s significatif aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:04:28) [93%] : \r\nOui, c'est un retournement de veste total, prenez le mois de d\u00e9cembre, ce m\u00eame conseil national d\u00e9cidait de rejeter la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, faute pr\u00e9cis\u00e9ment de consensus autour de ces taxes, alors que s'est-il pass\u00e9 depuis, \u00e9videmment, il y a eu les jeunes dans la rue, le climat est devenu le sujet num\u00e9ro un en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, et puis il y a aussi le changement de position annonc\u00e9e du PLR sur le climat, en l'occurrence, et c'est ce qui se murmure ce soir ici en coulisses, on peut aussi voir un coup strat\u00e9gique des lib\u00e9raux- radicaux qui ne voulait pas \u00eatre tax\u00e9 d'anti- climatique et qui ont profit\u00e9 de l'occasion aujourd'hui pour montrer un peu de bonne volont\u00e9, parce que le vrai d\u00e9bat, il commence la semaine prochaine au Conseil des \u00c9tats qui va empoigner la r\u00e9vision de cette loi sur le CO2 et qui devrait, de toute mani\u00e8re, accepter le principe d'une taxe sur les les billets d'avion donc le vote du jour demande encore \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e, une telle taxe sur les billets d'avion ne devrait pas entrer en vigueur avant encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:28 > 0:04:44) [94%] : \r\nMerci beaucoup ROUVEN ce vote en faveur d'une taxe r\u00e9pond aussi un environnement politique qui est tr\u00e8s marqu\u00e9 par la question climatique s'est manifest\u00e9 jusque dans l'enceinte du conseil national, ce matin, lorsque de jeunes activistes ont r\u00e9ussi \u00e0 s'infiltrer Theo Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:04:59) [91%] : \r\nR\u00e9volutionnaire 61 jeunes activistes pour le climat, une banderole et une conseillere f\u00e9d\u00e9rale forc\u00e9e d'interrompre son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:00 > 0:05:01) [64%] : \r\nRabia mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:01 > 0:05:04) [94%] : \r\nSeuls, nous avons vu votre banderole et vous prions de la ranger merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:06 > 0:05:21) [89%] : \r\nParmi ces jeunes, Andri Guigal venu comme la plupart des manifestants depuis Zurich Astana le parce qu'il y a une fois on a r\u00e9serv\u00e9 notre visite en ligne il y a pr\u00e8s de 6 mois, mais on ne savait pas encore ce qu'on allait faire et en arrivant, on s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme un orchestre de jeunes folk \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:29) [96%] : \r\nIl reste 16 mois un message en forme de signal d'alarme pour le parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:30 > 0:05:37) [89%] : \r\nSix laisse nous \u00e7a c'est scientifiquement prouv\u00e9 : les \u00e9missions de CO2 atteindront leur sommet en 2020, elles doivent diminuer sur toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:06:11) [92%] : \r\nUn \u00e9tage plus bas, on applaudit ou on d\u00e9nonce cette d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'\u00e9tait des gens de l'UDC qui aurait fait un truc comme \u00e7a, tout le monde aurait cri\u00e9 scandale et Manon, il y avait m\u00eame des des conseillers nationaux verts et socialistes qui ont applaudi et \u00e7a c'est compl\u00e8tement \u00e0 inadmissible, c'\u00e9tait assez gentil, c'\u00e9tait un signal positif pour, pour sa part, l'amant, c'est un signal que la jeunesse veut s'engager au niveau politique, il faut accueillir ces jeunes des jeunes \u00e9vacu\u00e9s en quelques minutes et dans le calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:23) [92%] : \r\nOui, je pense, il y a un r\u00e8glement, comment on peut utiliser le Palais f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a, on a vraiment, on n'a pas fait \u00e7a, et \u00e7a c'est un peu dommage, mais l'engagement, je le soutiens \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:23 > 0:06:29) [96%] : \r\nPas de mesure disciplinaire donc envers les manifestants, mais un simple avertissement des services du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:31 > 0:06:41) [97%] : \r\nIl est mort en exil en Arabie Saoudite, l'ancien dictateur tunisien Ben Ali avait r\u00e9gn\u00e9 sur la Tunisie durant 23 ans avant d'en \u00eatre chass\u00e9 en 2011 Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:42 > 0:06:50) [95%] : \r\nIl restera dans l'histoire comme le premier dirigeant \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par la rue lors de ce qu'on allait bient\u00f4t appeler le printemps arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:50 > 0:07:21) [95%] : \r\nC'\u00e9tait en janvier 2011 apr\u00e8s 23 ans d'un r\u00e8gne sans partage, Zine el-Abidine Ben Ali devait abandonner la pr\u00e9sidence tunisienne qu'il occupait depuis 1987 cette ann\u00e9e- l\u00e0, Habib Bourguiba, le h\u00e9ros de l'ind\u00e9pendance est vieux et malade 1er Ministre Ben Ali le fait destituer et prend sa place, il annonce alors que l'\u00e9poque n'est plus \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00e0 vie de fait Ben Ali prendra soin d'organiser des \u00e9lections tous les 5 ans, comme ici en 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:22 > 0:07:30) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident sortant Ben Ali r\u00e9\u00e9lu avec 99,4 pourcent des souffre \u00e2ge dans ce qu'il faut bien appeler une parodie d'\u00e9lections pluralistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:30 > 0:08:08) [96%] : \r\nAu pouvoir, Ben Ali, m\u00e8ne une politique de privatisations et d\u00e9veloppe fortement le tourisme, la Tunisie est alors pr\u00e9sent\u00e9 comme le plus moderne des pays arabes, la condition des femmes y est prot\u00e9g\u00e9e et Ben Ali est appr\u00e9ci\u00e9 par les dirigeants occidentaux qui voient en lui un rempart contre l'islamisme en se montrant peu regardant sur le caract\u00e8re dictatorial du r\u00e9gime, libert\u00e9 d'expression bafou\u00e9e opposants r\u00e9prim\u00e9s, mais si la situation \u00e9conomique difficile, de nombreux Tunisiens qui sera \u00e0 l'origine de la r\u00e9volte de 2011, les Tunisiens d\u00e9couvrent alors que le clan Ben Ali a profit\u00e9 de ses 23 ans au pouvoir pour amasser une fortune consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:10 > 0:08:23) [97%] : \r\nC'est notre argent, c'est notre argent, jug\u00e9 lors de plusieurs proc\u00e8s par contumace le dictateur avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 plus de 200 ans de prison pour corruption depuis sa destitution Ben Ali vivait en exil en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:24 > 0:08:49) [91%] : \r\nLe 1er ministre canadien Justin Trudeau doit faire face au scandale provoqu\u00e9 par la publication de cette photo prise il y a 18 ans, il y a, grim\u00e9 en noir, c'est ce que l'on appelle Black c'est est-ce aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 la pratique rappelle le pass\u00e9 raciste dans le sud du pays, une pratique d\u00e9sormais banni un peu partout dans le monde, on va le voir avec notre invit\u00e9 mais elles fragilisent Justin Trudeau en pleine campagne \u00e9lectorale Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:50 > 0:08:56) [97%] : \r\nUne image prise en 2001 rien qu'une image, sortie par le magazine Time pour que la pol\u00e9mique s'enflamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:57 > 0:09:03) [96%] : \r\nAriane 5 je ne pensais pas que c'\u00e9tait raciste \u00e0 cette \u00e9poque, mais je reconnais que \u00e7a l'\u00e9tait, et j'en suis profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:11) [87%] : \r\nIls sont Justin Trudeau s'\u00e9tait grim\u00e9 en brun, un nouveau cas de ce qu'on appelle le Blackface \u00e0 Action contre main par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:11 > 0:09:17) [96%] : \r\nJe n'aurais pas d\u00fb le faire, j'en prends les responsabilit\u00e9s, c'\u00e9tait vraiment stupide, je suis d\u00e9\u00e7u de moi je m'en veux beaucoup une derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:18 > 0:09:27) [91%] : \r\nQuelques mois plus t\u00f4t, c'\u00e9tait Ralph North gouverneur de Virginie qui voyait son pass\u00e9 le rattraper aussi beaucoup ont demand\u00e9 sa d\u00e9mission sur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:27 > 0:09:32) [98%] : \r\nJe ne vais aller nulle part, j'ai appris de cette erreur et j'en apprendrai encore beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:33 > 0:10:12) [94%] : \r\nLe Blackface mauvais souvenir aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 quand les acteurs se d\u00e9guiser en noir jim Crow, personnage embl\u00e9matique d'un th\u00e9\u00e2tre raciste au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle jusqu'au ministre elle Show mort dans les ann\u00e9es 50 et qui n'a plus sa place aujourd'hui en Europe non plus, le footballeur Antoine Griezmann en a fait les frais en 2017 avec son d\u00e9guisement de basketteur am\u00e9ricain et puis la nuit, des noirs \u00e0 Dunkerque prise aussi dans une pol\u00e9mique, tout comme les d\u00e9guisements et logos des Guggenmusik du Carnaval de Bal l'ann\u00e9e pass\u00e9e et pour finir en avril o\u00f9 l'Universit\u00e9 de Lausanne a d\u00fb pr\u00e9senter ses excuses pour le grimage de ces \u00e9tudiants en noir aujourd'hui, on ne pardonne plus le Blackface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:13 > 0:10:24) [88%] : \r\nUn bonsoir bonsoir, alors on a vu ce l'exemple des \u00c9tats-Unis, de l'Am\u00e9rique du Nord, l\u00e0 c'est Justin Trudeau, il faut peut-\u00eatre expliquer cette c'est \u00e7a s'appuie sur un pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s lourd aux \u00c9tats-Unis en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:25 > 0:10:42) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est un pass\u00e9 surtout qu'il a fait de meurtrissures et ses meurtrissures droits ne sont pas encore compl\u00e8tement combl\u00e9 et donc \u00e0 chaque fois qu'il y a c'est r\u00e9surgence du du pass\u00e9 d'un pass\u00e9 tr\u00e8s douloureux, ben \u00e7a suscite des col\u00e8res, \u00e7a suscite des rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:42 > 0:10:51) [90%] : \r\nQuand vous entendez Justin Trudeau s'excuser, je ne savais pas aller, c'est un peu toujours la m\u00eame excuse que donnent les responsables et en a plusieurs qui ont \u00e9t\u00e9 pris dans ce genre de scandale qu'est ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:51 > 0:11:29) [88%] : \r\nBen je pense qu'il faut prendre sa juste valeur, une telle posture ici il s'est excus\u00e9, je pense que il est tout \u00e0 fait honn\u00eate mais \u00e7a c'est \u00e7a signifie aussi que la soci\u00e9t\u00e9 a beaucoup \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire le racisme pour qu'il soit \u00e9radiqu\u00e9e, il faut qu'il soit d\u00e9construit et cette d\u00e9construction a du mal \u00e0 s'enclencher, on voit d\u00e9j\u00e0 dans les \u00e9coles, comment certaines \u00e9coles s'ouvrent \u00e0 \u00e0 cette probl\u00e9matique, d'autres pas, etc, mais un et on ne peut pas \u00eatre dans une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, sans qu'on puisse respecter l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:29 > 0:11:37) [87%] : \r\nAlors justement, beaucoup de gens disent c'est la tradition, on a vu ses Carnaval ou on se griment en noir, on a toujours fait \u00e7a, c'\u00e9tait pas raciste et les, les, les mots qu'on entend qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:37 > 0:12:03) [86%] : \r\nBen j'ai dit tout simplement que voil\u00e0 une tradition, c'est du contenant aussi du contenu, le contenu, il est tr\u00e8s fort : ok c'est tr\u00e8s bien de garder ses traditions mais le contenant, lorsqu'il prend la couleur noire, ben il faut s'attendre \u00e0 ces que des gens qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis se sentir bless\u00e9s et pourquoi ne pas c'est d\u00e9guis\u00e9s en martiens ou en un robot etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:03 > 0:12:12) [90%] : \r\nParce qu'au fond ces traditions son quand je ne vais pas de noirs qui vivent en Suisse par exemple, donc les gens se rendaient pas compte maintenant, c'est une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, il faut s'adapter c'est ce que vous dites aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:12 > 0:12:51) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait, il faut s'adapter \u00e0 ce \u00e0 cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame si dans le pass\u00e9, il y avait quand m\u00eame une conscience du noir, parce que le noir a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le blanc, le noir ne s'est jamais cr\u00e9\u00e9 noir et et donc par ricochet Leblanc assez a cr\u00e9\u00e9 le blanc, et donc on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui qui est tout le temps un miroir et donc il faut enlever de ce miroir n\u00e9gatif parce que le noir est toujours pr\u00e9sent\u00e9e de mani\u00e8re n\u00e9gative et lorsqu'on voit des joueurs l\u00e0 qui ont lanc\u00e9 des bananes sur les dans les stades, ben, on voit bien que \u00e7a continue et qu'il y a un gros d\u00e9faut \u00e0 faire \u00e0 ce niveau-l\u00e0, par les gouvernements, en particulier, c'est en Occident, il a seulement merci beaucoup gagnent Adamou tombeau merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:52 > 0:13:09) [96%] : \r\nOn va s'arr\u00eater maintenant sur les mille et un tours diplomatique d'Emmanuel Macron hier pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, l'heure \u00e9tait \u00e0 la grande r\u00e9conciliation avec l'Italie, on se souvient des gestes forts du pr\u00e9sident fran\u00e7ais aux c\u00f4t\u00e9s de Donald Trump au G7 Anne Fournier a tent\u00e9 de d\u00e9crypter les ressorts du Style macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:11 > 0:13:19) [94%] : \r\nTapis rouge et louanges mutuelles \u00e0 Rome hier soir, oubli\u00e9s les chamailleries alors quand vient le th\u00e8me chaud la politique migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:13:19 > 0:13:23) [95%] : \r\nEt je crois l\u00e0 aussi qu'nous pourrons d\u00e9fendre une position commune avec la nouvelle Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:13:25 > 0:13:33) [93%] : \r\nPour que tous les pays participent sous une forme ou une autre \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne en la mati\u00e8re ou bien soient p\u00e9nalis\u00e9s financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:33 > 0:13:39) [97%] : \r\nLa solidarit\u00e9 s\u00e9duira ou non les coll\u00e8gues europ\u00e9ens, mais pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le sc\u00e9nario n'est pas nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:39 > 0:13:49) [86%] : \r\nVouloir jouer, h\u00e9 bien le jeu collectif europ\u00e9en et puis avec d'autres son temps ben des coups un peu spectaculaire qui donne le sentiment \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens qu'on joue un petit peu perso, comme on dit en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:50 > 0:14:03) [91%] : \r\nDiplomatie d'\u00e9clat : c'est la recette de l'audace pr\u00f4ne Macron il veut un nouveau d\u00e9part apr\u00e8s l'\u00e9pisode gilet jaune, la une du Time, mais aussi le multilat\u00e9ralisme parole franche sourires Yvan recentrer la France dans le grand jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:03 > 0:14:10) [94%] : \r\nNous ne sommes pas une puissance qui consid\u00e8re que les ennemis de nos amis sont forc\u00e9ment les n\u00f4tres ou qu'on s'interdit de leur parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:10 > 0:14:22) [97%] : \r\nDes coups de th\u00e9\u00e2tre mais, coup de ma\u00eetre ou coup de Poker dans le dossier iranien Emmanuel Macron surprend ses coll\u00e8gues au G7 avec un h\u00f4te impr\u00e9vu, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour encourager la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:22 > 0:14:33) [92%] : \r\n\u00e7a montre qu'un Emmanuel Macron qui qui essayent, h\u00e9 bien il joue son r\u00f4le pour lui d'\u00eatre un des des voix qui porte dans dans le monde, mais c'est vrai que, concr\u00e8tement, on peut dire que \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:34 > 0:14:45) [96%] : \r\nAutre dossier, il s'affiche, leader d'une Europe humaniste forte face au Brexit ou face aux populistes, le poids des mots quand il menace d'un clivage comparable aux ann\u00e9es 20 entre progressiste et nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:46 > 0:15:02) [92%] : \r\nIl a aussi contribu\u00e9 \u00e0 mettre comme adversaire \u00e0 taille \u00e9gale, h\u00e9 bien ces fameux populiste dont il dit vouloir au contraire qu'il quitte la sc\u00e8ne de la politique europ\u00e9enne et c'est vrai qu'ils ont trouv\u00e9 en Emmanuel Macron d'une certaine mani\u00e8re, h\u00e9 bien presque l'adversaire id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:02 > 0:15:10) [97%] : \r\nJeu de miroir d\u00e9licat mais cette diplomatie garantit des bravos dans l'opinion publique fran\u00e7aise de pr\u00e9cieux bravos par vent contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:12 > 0:15:28) [97%] : \r\nEn Suisse, maintenant nous connaitrons mardi \u00e0 la variation des primes d'assurance maladie, les co\u00fbts de la sant\u00e9 prennent une part toujours plus importante dans le budget des m\u00e9nages suisses pour soulager cette d\u00e9pense de plus en plus de patients vont se soigner \u00e0 l'\u00e9tranger, Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:29 > 0:15:48) [94%] : \r\nPour pouvoir se soigner les suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 consulter \u00e0 l'\u00e9tranger, une tendance qui touche particuli\u00e8rement les soins qui ne sont pas pris en charge par l'assurance obligatoire 22 pour 100 des Suisses ont d\u00e9j\u00e0 pris un rendez- vous chez le dentiste en dehors de nos fronti\u00e8res maori min\u00e9 l'eau arrive de Barcelone, o\u00f9 il s'est fait op\u00e9rer des dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:48 > 0:16:13) [84%] : \r\nOui, mais en premi\u00e8re raison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je veux pas dire le choc mais enfin l'effet comme \u00e0 celle de vie, pour la premi\u00e8re fois que j'avais un traitement relativement important de \u00e7a jette faire un un plan, un devis important, je me suis dit mais c'est quand m\u00eame cher, et en parall\u00e8le de \u00e7a, j'avais des informations demain maladie qu'effectivement on pouvait faire des traitements de ce genre \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:13 > 0:16:32) [91%] : \r\nUn tourisme m\u00e9dical qui est donc aussi encourag\u00e9 par certaines caisses maladies qui proposent des r\u00e9ductions sur ces voyages m\u00e9dicaux maori est pass\u00e9 par Nova corpus un interm\u00e9diaire, partenaire d'un assureur qui ne cesse de voir sa client\u00e8le augmenter son directeur g\u00e9n\u00e9ral, nous r\u00e9pond : depuis Miami o\u00f9 il est all\u00e9 ouvrir une succursale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:32 > 0:16:44) [93%] : \r\nOn a de plus en plus de personnes qui font appel \u00e0 nos services, largement plus de 1000 patients depuis 2008, je pense que c'est du ben au fait que les gens peuvent faire jusqu'\u00e0 80 pourcent d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:44 > 0:16:54) [99%] : \r\nToujours plus de clients et une d\u00e9localisation des soins qui fait pression sur les cabinets m\u00e9dicaux suisses les nombreux praticiens install\u00e9s le long des fronti\u00e8res en sont les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:54 > 0:17:12) [85%] : \r\nIl y a \u00e0 faire, en effet, d'opportunit\u00e9 de la part de ses coll\u00e8gues fran\u00e7ais qui viennent se masser le long de de la fronti\u00e8re nous \u00e7a cr\u00e9e une concurrence accrue et une pression \u00e7a c'est connu un par exemple dans les \u00e0 Schaffhouse \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne avec d'Yvonne bien si on doit \u00eatre meilleur en ao\u00fbt, on doit \u00eatre meilleur sur d'autres plans que jusqu'le plan des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:12 > 0:17:25) [98%] : \r\nUne concurrence qui pourrait \u00eatre une piste pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9, un rapport d'experts command\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration propose de d\u00e9cloisonner les remboursements de l'assurance de base Sant\u00e9Suisse cautionne cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:25 > 0:17:42) [86%] : \r\nOn verrait dans d'un assez bon oeil par exemple que les gens puissent acheter leurs m\u00e9dicaments \u00e0 l'\u00e9tranger et que ceci soit soit rembours\u00e9, c'est le Nord, c'est une requ\u00eate de de sant\u00e9suisse au monde politique, les consultations, la, la question est un peu plus ouvert, \u00e7a pourrait faire du saumon, soit pour les gens qui habitent par exemple dans des r\u00e9gions fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:43 > 0:17:51) [91%] : \r\nLa r\u00e9ponse aux co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s de la sant\u00e9 en Suisse est d\u00e9sormais dans le camp politique aujourd'hui 1 suisse sur 5 renonce \u00e0 des soins m\u00e9dicaux, faute de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:52 > 0:18:13) [91%] : \r\nSAP suicide lance sa campagne de pr\u00e9vention du suicide des jeunes, les derniers chiffres remontent \u00e0 2016 cette ann\u00e9e- l\u00e0, dans la classe d'\u00e2ge de 15 \u00e0 29 ans, un jeune s'est donn\u00e9 la mort, tous les 3 jours, ce qui place la Suisse dans la moyenne europ\u00e9enne, Viviane Gabriel le suicide des jeunes reste la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 pour ces classes d'\u00e2ge avant les accidents de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:13 > 0:19:17) [91%] : \r\nHein, c'est \u00e7a le suicide fait 2 fois plus de victimes chez les jeunes que la route ce qu'il faut voir tout de m\u00eame, c'est que, globalement, depuis les ann\u00e9es 80 le taux de suicide en Suisse chez les jeunes est \u00e0 la baisse, la pr\u00e9vention, y est pour quelque chose, elle est incarn\u00e9e en Suisse par le 147 de projets 20 ao\u00fbt et le 143 de la main tendue et d'autres structures qui sont r\u00e9pertori\u00e9es sur le site de Stop Suicide, mais nous pouvons tous \u00eatre acteurs de la pr\u00e9vention aupr\u00e8s de nos proches, c'est le message de Stop Suicide, cette ann\u00e9e, qui communique sur les signaux d'alerte, en voici 2, les plus importants, le sommeil, c'est-\u00e0-dire ne plus trouver le sommeil ou au contraire dormir beaucoup plus que d'habitude et puis l'isolement annul\u00e9 des rendez- vous \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition se couper des r\u00e9seaux sociaux au contraire y passer tout son temps et ne plus voir ses proches par dessus tout, c'est le sentiment de ne plus reconna\u00eetre une personne qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un signe d'alerte fiable d\u00e9licat, d'autant plus que le sujet reste tabou en 30 pourcent des jeunes qui ont fait une tentative de suicide ose en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:17 > 0:19:32) [93%] : \r\nMerci beaucoup Viviane et puis justement pour lib\u00e9rer cette parole Pro Juventute teste depuis 3 semaines en Suisse romande, un nouvel outil, c'est un chat- tenu par des jeunes pour les jeunes et la possibilit\u00e9 de se confier \u00e0 des pairs par ordinateur interpos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:35 > 0:19:56) [97%] : \r\nIls se font appeler Tim Marie Sushi ou Alix ont un avatar pour pr\u00e9server leur anonymat, mais ce sont des jeunes en Chair et en os qui aident d'autres jeunes le lundi entre 19 et 22 heures donc il y a toutes ces questions- l\u00e0 pour y r\u00e9pondre, il y a, Nathana\u00ebl on peut parler avec lui de probl\u00e8mes familiaux, de sant\u00e9 psychique de d\u00e9pendances entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:57 > 0:20:08) [93%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait l'opportunit\u00e9 d'aider des personnes qui ont qui ont v\u00e9cu ou qui ont travers\u00e9 des situations similaires aux miennes d\u00e9tient, j'ai pu me sortir parce que justement il y avait d'autres gens qui ont qui ont permis de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:20:08 > 0:20:19) [91%] : \r\nPar rapport \u00e0 des \u00e0 des adultes, le fait qu'on ait d\u00e9sesp\u00e9rance qui soit r\u00e9cente et qu'on est quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 surmonter, c'est quand m\u00eame un gros Avantage, parce qu'on arrive \u00e0 se mettre \u00e0 la classe de la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:19 > 0:20:32) [94%] : \r\nConfidentialit\u00e9 oblige, impossible de conna\u00eetre le contenu des messages, le chef de projet nous fournit des exemples type on a fait des trucs avec mon copain, il y a une semaine, et j'ai peur d'\u00eatre enceinte d'acc vous vous \u00eates prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:33 > 0:20:40) [97%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 pour moi, ma m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u00e9sol\u00e9 de l'apprendre, tu fais bien de venir en parler ici, \u00e7a fait combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:41 > 0:20:43) [99%] : \r\nLes jeunes sont form\u00e9s pour faire face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:44 > 0:20:58) [93%] : \r\nCes formations sont un petit d\u00e9but, pour pouvoir commencer \u00e0 donner un bon conseil, mais pendant chaque soir\u00e9e \u00e0 un professionnel ou une professionnelle qui est disponible dans le cas o\u00f9 il y avait des questions d\u00e9licates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:58 > 0:21:07) [93%] : \r\nLe Tchad est nouveau en Suisse romande, mais il a fait ses preuves, outre Sarine une offre de plus alors que les consultations pour des probl\u00e8mes graves, comme des pens\u00e9es suicidaires augmentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:07 > 0:21:27) [95%] : \r\nUn probl\u00e8me qui, pour un adulte peut para\u00eetre g\u00e9rable pour un adolescent qui est le soir tout seul chez lui, \u00e7a peut prendre une dimension qui est difficile justement \u00e0 g\u00e9rer et \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est extr\u00eamement important qu'il puisse se confier \u00e0 quel camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:27 > 0:21:31) [92%] : \r\nEn trois soirs, ils sont une cinquantaine \u00e0 l'avoir fait, via le Chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:33 > 0:21:54) [93%] : \r\nDirection Ch\u00e2tel-St-Denis maintenant, dans le canton de Fribourg pour poursuivre notre s\u00e9rie Les Suisses \u00e0 la rencontre cette fois d'une famille Suisse dans son quotidien, mais pas sur le papier, d\u00e9tenteurs d'un permis C, ils n'auront pas le droit de voter le 20 octobre et comme beaucoup d'habitants leur d\u00e9fi est de concilier vie de famille et vie professionnelle yvan Thorimbert et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:55 > 0:22:03) [86%] : \r\nIl n'y a pas la piscine demain si il me reste 15 minutes pas moi j'ai un petit peu avec vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre matin\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:05 > 0:22:17) [95%] : \r\nLa famille Gomez 2 enfants ils partent souvent en vacances au Portugal, pays d'origine de Jean-Michel, m\u00eame s'il est n\u00e9 en Suisse Eveline elle est Allemande, ils vivent dans un appartement \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis avec trois chats et ils adorent le Carnaval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:18 > 0:22:26) [95%] : \r\nEveline est infirmi\u00e8re dipl\u00f4m\u00e9e et travaille de nuit, cela lui permet de gagner plus et d'\u00eatre plus pr\u00e9sente, pour les enfants, au prix parfois de cumuler 2 journ\u00e9es en une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:27 > 0:22:30) [98%] : \r\n\u00e0 8 heures du matin elle rentre apr\u00e8s 11 heures 30 de boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:33 > 0:22:36) [96%] : \r\nUn caf\u00e9, elle doit d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer le repas de midi pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:36 > 0:22:44) [89%] : \r\nLes mercredis, c'est toujours un peu une journ\u00e9e sp\u00e9ciale parce que l'accueil extra- scolaire est ferm\u00e9, nous avons plus de maman de jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:45 > 0:22:48) [99%] : \r\nDerni\u00e8res instructions pour les enfants avant qu'Eveline aille se coucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:50 > 0:22:53) [97%] : \r\nAu retour de l'\u00e9cole, ils connaissent les consignes par coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:53 > 0:22:58) [73%] : \r\nParce que vous croyez que n\u00e9anmoins le temps ben si je putter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:59 > 0:23:07) [90%] : \r\nJe sais pas trop l\u00e2che \u00e0 15 heures la journ\u00e9e marathon reprend pour Eveline t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, puis aller chercher son gar\u00e7on au foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:08 > 0:23:21) [93%] : \r\nIl y a des jours o\u00f9 je me rends compte que je fais une journ\u00e9e compl\u00e8te, hein, en tant que maman et puis ben d'autres mamans vont se coucher vers vont se reposer, vers 20 heures et puis moi, inventeur je commence ma journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:22 > 0:23:24) [80%] : \r\nC'est suis d\u00e9sol\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:26 > 0:23:29) [81%] : \r\nMoi, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, j'ai rentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:29 > 0:23:34) [94%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, le soir, le couple se croise le temps d'\u00e9changer des informations logistiques et de partager un bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:34 > 0:23:43) [88%] : \r\nMoments c'est le moment, entre nous, o\u00f9 il y a pas les enfants et puis ben quand on fait pas \u00e7a nous manque, m\u00eame des fois on n'a rien \u00e0 se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:43 > 0:23:54) [96%] : \r\nAlors, une organisation millim\u00e9tr\u00e9e pour concilier vie de famille et vie professionnelle en Suisse, plus de 60 pourcent des mamans d'enfants de 4 \u00e0 12 ans travaillent \u00e0 temps partiel pour jongler entre boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:54 > 0:24:05) [96%] : \r\nEt enfants, j'ai aussi envie d'exercer mon m\u00e9tier que j'ai appris avec plaisir que j'ai choisi et puis j'ai pas envie qu'on me r\u00e9duise juste juste \u00e0 \u00eatre mal \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:06 > 0:24:13) [92%] : \r\nMoi, choix de vie possible gr\u00e2ce aussi aux infrastructures externes certains matins, c'est Jean-Michel qui accompagne les enfants \u00e0 l'accueil extra- scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:15 > 0:24:23) [90%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a aide beaucoup, parce qu'autrement, devrait commencer plus tard donc, dirigeants plus tard le soir aussi pour ma femme, elle pourrait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:24 > 0:24:30) [93%] : \r\nLa famille, toujours au 1er plan, et d'ailleurs, pour garantir un avenir en Suisse \u00e0 leurs enfants, ils tiennent \u00e0 se faire naturaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:30 > 0:24:47) [91%] : \r\nOn parle la langue, ils vont \u00e0 l'\u00e9cole et je pense que notre vie ben h\u00e9las elle se fait en Suisse, donc avoir un passeport Suisse aujourd'hui on commence \u00e0 avoir m\u00eame l'importance pour nous, surtout par rapport aux enfants et par rapport \u00e0 notre futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:52 > 0:25:03) [92%] : \r\nSuisse dans 10 ans, vous la voyez comment je la vois stable avec avec des structures et pour les enfants et pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:03 > 0:25:09) [93%] : \r\nQu'attendez-vous des politiciens pensent un petit peu plus \u00e0 la classe moyenne qui s'engage vraiment pour, pour nous, pour le poulpe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:14 > 0:25:33) [95%] : \r\nEt demain, nous irons \u00e0 la rencontre d'un ch\u00f4meur Vaudois dans la cinquantaine, qui ne retrouvent pas de travail, c'\u00e9tait la journ\u00e9e des enfants \u00e0 la Laver Cup de tennis \u00e0 Gen\u00e8ve, elle commence officiellement demain apr\u00e8s- midi au programme du jour entra\u00eenement ouvert au public l'occasion de cotoyer les champions, Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:36 > 0:25:46) [97%] : \r\nUne ribambelle de classes, plus de 2000 enfants en marche vers Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'espoir de voir de pr\u00e8s ces grandes Stars c'est Federer vous venez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:53 > 0:26:00) [86%] : \r\nIls sont tr\u00e8s tr\u00e8s excit\u00e9s et ce qui est vraiment sympa, c'est qu'ils se rendent compte que c'est vraiment une chance pour eux d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui, on va voir Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:03 > 0:26:09) [94%] : \r\nIl y a des gens qui ne qui ne peuvent pas \u00e0 Versailles, c'est vraiment presque magique de faire \u00e7a en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:09 > 0:26:15) [92%] : \r\nPour eux, c'est important qu'ils se rendent compte que c'est quelqu'un qui est, qui est aussi accessible, enfin qui peut voir en vrai, pas seulement une figure \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:15 > 0:26:25) [95%] : \r\nFederer et Nadal se seront entra\u00een\u00e9s ensemble 5 petites minutes devant 7000 spectateurs il joue pour l'Europe dans la m\u00eame \u00e9quipe, l'espace de 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:29 > 0:26:47) [89%] : \r\nBien, mais, et l\u00e0 on peut vraiment voir enfin je sais pas comment expliquer, mais on voit bien ce qu'on voit mieux ici, on peut le voir, on disait on peut lui demander des autographes touche comme \u00e7a et c'est tout, c'est un des plus grands joueurs, on m'en a parl\u00e9, il veut \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, et apr\u00e8s je me suis inscrit au tennis, donc j'\u00e9tais m\u00e9gaphone de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:48 > 0:27:03) [90%] : \r\nLa Laver est un moment exceptionnel pour certains jeunes de cotoyer d'encore plus pr\u00e8s leurs idoles comme ces 33 ramasseurs de balles qui viennent de recevoir leur habit officiel si on on apprend qu'il les voyant il n'apprend on regarde leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:05 > 0:27:09) [91%] : \r\nOn regarde leur tennis et puis \u00e7a \u00e7a nous \u00e7a nous apporte beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:09 > 0:27:19) [97%] : \r\nApr\u00e8s moins d'une heure, Roger Federer s'en est all\u00e9, et une fois n'est pas coutume sans signer d'autographe, officiellement pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il aura fait pas mal de d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:20 > 0:27:26) [86%] : \r\nMassimo, vous \u00eates chef du d\u00e9partement des sports ici \u00e0 la RTS alors les matchs vont commencer vraiment demain mais pas sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:26 > 0:27:51) [91%] : \r\nQuoi elle enfil\u00e9 parce que vous savez derri\u00e8re chaque image de sport, il y a des droits qu'on doit payer et la SSR, elle a fait des priorit\u00e9s pour les droits du tennis, on a choisi les tournois du Grand Chelem, il co\u00fbte tr\u00e8s cher, on a choisi les tournois ATP 1000 quand il y a des Suisses, \u00e7a co\u00fbte cher la Laver comme \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher et donc dans des derni\u00e8res \u00e9ditions, ne s'est pas manifest\u00e9 sur le march\u00e9 pour acqu\u00e9rir les droits, on ne savait pas qu'elle allait venir en Suisse parce que c'\u00e9tait vraiment un plus, mais on n'avait pas assez sot pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:51 > 0:27:55) [75%] : \r\nEt pourtant la Laver Cup, c'est six chez nos amis de Del\u00e9mont bleu la TV r\u00e9gionale oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:55 > 0:28:33) [88%] : \r\nIl faut expliquer pourquoi elle avait peur comme \u00e0 \u00eatre diffus\u00e9 sur les membres, parce que c'est la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique TV 24 qui a achet\u00e9 l'exclusivit\u00e9 pour la Suisse de la Laver Cup mais dans cette exclusivit\u00e9, il y a une obligation de montrer la Laver Cup en Suisse romande, alors d\u00e8s qu'on a su \u00e7a, on a on s'est adress\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 24 leur a fait une offre pour une sous- licence pour 3 jours, et l\u00e0 nous a pratiquement pas r\u00e9pondu aux un peu snob et on a, on a peut-\u00eatre voulu se moquer un peu de service public et coups de pied de l'\u00e2ne, et bien on a donn\u00e9 pour, semble-t-il, pas tr\u00e8s cher, la diffusion de la Laver Cup, allez bleu finalement tant mieux pour le public parce que les d'une cha\u00eene locale tout \u00e0 fait fiables mais on est assez d\u00e9\u00e7u parce qu'on aurait vraiment beaucoup aim\u00e9 accompagner cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:33 > 0:28:54) [93%] : \r\nEn effet, merci beaucoup, Massimo si Philippe St\u00e9phan Eicher revient apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de gal\u00e8res, il revient avec un album de chansons in\u00e9dites Homeless Songs qui para\u00eetra demain dans les bacs, Julie Evard l'a rencontr\u00e9 dans son pied-\u00e0-terre Genevois lors de son passage en Suisse mardi, St\u00e9phan Eicher, de retour, c'est le Grand format de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:56 > 0:29:09) [97%] : \r\n\u00e7a fait 40 ans qu'on le suit qu'on marche dans ses pas 40 ans que St\u00e9phan Eicher le bernois nous enchante en chantant dans sa langue en anglais mais aussi et surtout en Fran\u00e7ais, comme cette chanson issue de son nouvel album Homeless sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:18 > 0:29:22) [94%] : \r\nCar aussi \u00e9trange que cela puisse para\u00eetre, c'est par le Fran\u00e7ais que l'artiste est n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:23 > 0:29:31) [87%] : \r\nDe l'dans les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, avec son groupe punk Crozon \u00e0 Eicher chante en fran\u00e7ais, il aura fallu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:31 > 0:29:38) [86%] : \r\nPeu de temps pour que ce titre en fran\u00e7ais, casse son image d'artiste en 2 grandes 9 mois exactement, pour que cette chanson deviennent en tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:41 > 0:29:58) [93%] : \r\nSuivi de pr\u00e8s par Pas d'ami comme toi et de d\u00e9jeuner en paix deux cartons Le fruit de ses premi\u00e8res collaborations avec l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Philippe g\u00e9ant d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et puis c'est avec une chanson en suisse allemand qu'Eicher squatte le hit parade fran\u00e7ais et l'affiche de l'Olympia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:02 > 0:30:11) [96%] : \r\nBref, aujourd'hui, \u00e0 59 ans, le musicien aux origines Y\u00e9niches revient apr\u00e8s 7 ans d'absence, impos\u00e9 par le bras de fer qui l'opposait \u00e0 son ancien Label Barclay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:11 > 0:30:24) [91%] : \r\nJe suis presque reconnaissant carr\u00e9ment vous pouvez plus sortir de nouvelles chansons, vous avez un r\u00e9pertoire, vous avez un public comment je veux aller en tourn\u00e9e, comment je vais pas d\u00e9cevoir les gens comment je vais faire une nouvelle proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:24 > 0:30:30) [98%] : \r\nApr\u00e8s une tourn\u00e9e solo avec des automates ou la r\u00e9adaptation de ses propres chanson en fanfare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:30 > 0:30:36) [98%] : \r\nSt\u00e9phan Eicher revient aujourd'hui avec 14 titres in\u00e9dits sans censures mais avec beaucoup de m\u00e9lancolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:36 > 0:30:39) [80%] : \r\nJ'\u00e9cris les chances pass\u00e9 c'est quelque chose qui maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:41 > 0:31:15) [86%] : \r\nJ'\u00e9cris si je suis heureuse, je vais, j'\u00e9cris pas des chansons je danse en slip, la salle de bain et nous on danse avec lui depuis maintenant 40 ans, on se r\u00e9veille le matin en un peu le blues, tout \u00e0 coup, vous avez un concert le soir et vous montez l\u00e0 et j'ai peur, j'ai un grand trac un je suis pas bien avant j'et l\u00e0 vous montez, j'ai les yeux ferm\u00e9s, parce que je me concentrer, je je les ouvrais Gerassi Jean, si vous \u00eates encore l\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a me met presque des larmes aux yeux, m\u00eame en racontant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:16 > 0:31:17) [92%] : \r\nEt \u00e7a, c'est ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:19 > 0:31:27) [88%] : \r\nEnvie d'emmerder les gens pendant le une heure et demie qu'il me donne plut\u00f4t envie de le prendre mais pratique, c'est bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:28 > 0:31:30) [75%] : \r\nMais c'est tant qu'au moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:38 > 0:31:52) [94%] : \r\nVoil\u00e0, on se quitte en musique, c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis pr\u00e9sent ce soir avec un reportage sur le trafic de b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s d\u00e8s demain, vous retrouverez \u00e0 cette place, Jennifer Covo pour les \u00e9ditions du week- end, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:01 > 0:32:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:21 > 0:32:29) [85%] : \r\nC'est l'histoire de droits pour les sports, il y a des moments as juste et dire : je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9 parce que l\u00e0 c'est c'est la volont\u00e9 de nuire ces histoires de droit sur l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:29 > 0:32:40) [67%] : \r\nC'est dit : mais c'est pas s\u00fbr qu'on aurait pu le dire : voil\u00e0 d'o\u00f9 vient, pour lui, d'apr\u00e8s la c\u00f4t\u00e9 la peine \u00e9branl\u00e9 c'est-\u00e0-dire savons pas r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:40 > 0:32:52) [86%] : \r\nAlors bon, alors moi si tu veux \u00e7a moi \u00e7a m'int\u00e9resse voil\u00e0 parce que tu dis, mais attends, alors on aimerait savoir pourquoi il \u00e9tait pieds un pi\u00e8ge, si on fait \u00e7a, c'est pour rendre service aux gens, tu vois, c'est du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:52 > 0:33:01) [77%] : \r\nIls ont plein de courrier des troubles moi dit la \u00e9t\u00e9 oui ce qui est toujours bien oui si un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:04 > 0:33:06) [97%] : \r\nBon, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien au r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:18 > 0:33:23) [87%] : \r\nAlors, c'est la bonne image et je prends volontiers \u00e0 retour image aussi dans le prompteur oui c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:25 > 0:33:27) [81%] : \r\nVoil\u00e0 les c'est le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:31 > 0:33:32) [99%] : \r\nMerci c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:35 > 0:33:36) [69%] : \r\nPas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:53 > 0:33:54) [86%] : \r\nMonsieur Maurel, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:55 > 0:33:58) [73%] : \r\nMerci 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:59 > 0:34:03) [95%] : \r\nMais c'est merveilleux, nom de Dieu, nom de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:26 > 0:34:27) [93%] : \r\nBon, derni\u00e8re ligne droite, les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:32 > 0:34:35) [78%] : \r\nMoi, je fais vendredi puis ce week- end, si tu l\u00e0 tu seras avec St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:39 > 0:34:43) [79%] : \r\n\u00e0 Balaroa, tu verras, ouais, mais tu verras te du toujours de bon poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:45 > 0:34:45) [99%] : \r\nBonne compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:48 > 0:35:53) [95%] : \r\nOui, alors le pire, c'est que tu crois que \u00e7a va \u00eatre court, puis \u00e7a dure, \u00e7a dure, \u00e7a dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:55 > 0:35:59) [87%] : \r\nUne fois \u00e7a n'arrivait une minute et 7 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:03 > 0:39:44) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la bise a parfois d\u00e9pass\u00e9 les 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, cet apr\u00e8s- midi, c'est beaucoup, elle devrait s'att\u00e9nuer demain et c'est finalement le Fun, qui devrait prendre le relais en fin de semaine nous \u00e9tions aujourd'hui entre cet anticyclone qui \u00e9taient sur les \u00eeles britanniques et cette d\u00e9pression sur la M\u00e9diterran\u00e9e, entre les 2, les couronnes, c'\u00e9tait assez soutenu et puis les stratus se sont form\u00e9s sur le plateau dans les Alpes ou bien encore au sud, la plus grande partie s'est dissip\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi demain Les haute pression devrait encore nous amener \u00e0 temps assez stable, mais elles auront tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien les vents vont tourner au Sud-Est, plus au sud, ce qui va permettre aux femmes de s'\u00e9tablir sur les Alpes en fin de semaine, demain matin, il n'est pas impossible, nous dit M\u00e9t\u00e9oSuisse que des bancs de stratus se forme que ce soit sur le plateau autour du lait aimant ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s compact, la limite leur limite sup\u00e9rieure devrait se situer entre 1000 et 1300 m\u00e8tres ailleurs au-dessus, temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi c'est stratus devraient se dissiper peut-\u00eatre les nuages tra\u00eeneront-t-il un peu le long des Pr\u00e9alpes, mais sans plus, dans l'ensemble, le temps sera bien ensoleill\u00e9, attention quand m\u00eame aux temp\u00e9ratures le matin parce qu'elles seront localement assez basse, il pourra faire entre 4 et 9 degr\u00e9s en plaine au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 20 \u00e0 21 sur l'ouest, 22 en Valais ou encore 19 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, vont tourner au Sud-Est, en montagne, ces ventes ne seront pas tr\u00e8s soutenue sur les cr\u00eates des Alpes, de son c\u00f4t\u00e9, la Bispo encore souffler le matin mais l'apr\u00e8s- midi, elle devrait laisser place \u00e0 un r\u00e9gime de brises locales pendant la journ\u00e9e de samedi encore du soleil en vue malgr\u00e9 la formation de quelques nuages bas le matin mais donc le feu ne va se lever dans les Alpes, les temp\u00e9ratures vont grimper, il pourra faire jusqu'\u00e0 25 en Valais et probablement le verront le 1er voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s l'apr\u00e8s- midi sur l'ouest pendant la journ\u00e9e de dimanche, des \u00e9claircies, le Fun pourront encore se d\u00e9velopper sur l'Est, mais ailleurs, mais les perturbations vont revenir peu \u00e0 peu au d\u00e9but, les pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre assez \u00e9parses, mais elle devrait se renforcer en soir\u00e9e dans la nuit, elles pourront m\u00eame prendre un caract\u00e8re orageux sur l'ouest, lundi, les perturbations devraient encore tra\u00eener sur la Suisse avec un temps assez changeant alternance d'averses \u00e9claircies, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la baisse, mais cette \u00e9volution est encore assez incertain, certains mod\u00e8les montr\u00e9 des am\u00e9liorations assez rapide donc \u00e0 confirmer, enfin pendant la journ\u00e9e de mardi, et bien le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va se poursuivent toujours dans un courant d'ouest avec \u00e0 la cl\u00e9 un temps assez humide changeant aussi voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 jusqu'au milieu de la semaine prochaine, alors apparemment le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivent pendant les journ\u00e9es de mercredi de jeudi, donc, avec encore des pr\u00e9cipitations qui sont les bienvenus, mais il faut le dire, h\u00e9 bien les quantit\u00e9s doivent encore \u00eatre d\u00e9termin\u00e9es, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 aux cons\u00e9quences assez spectaculaire des adoptions litigieuse, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T18:41:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909956210", "durationSec": 30, "title": "SO TAXE BILLET AVION V2_RTS000001958577", "excerpt": "Le Conseil national \u00e9tudie une taxe sur les billets d'avion qui pourrait s'\u00e9lever entre 30 et 120 francs.", "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["TICKET", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "VOL A\u00c9RIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956211", "durationSec": 84, "title": "SO NEWS BLACK FACE TRUDEAU V2_RTS000001958944", "excerpt": "Le premier ministre canadien Justin Trudeau doit faire au scandale provoqu\u00e9 par une photographie de lui grim\u00e9 en noir. Cette pratique am\u00e9ricaine du blackface est consid\u00e9r\u00e9e comme  raciste et a \u00e9t\u00e9 bannie partout dans le monde, y compris en Suisse o\u00f9 elle avait cours notamment lors de carnaval.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CANADA", "BALE-VILLE", "ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["GRIMAGE", "RACISME", "CARNAVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956212", "durationSec": 103, "title": "SO NECRO BEN ALI_RTS000001958851", "excerpt": "Portrait de l'ex-pr\u00e9sident tunisien Zine El Abidine Ben Ali, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en exil en Arabie Saoudite \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans. Il avait pris le pouvoir en 1987 et l'avait conserv\u00e9 jusqu'en 2011 quand il avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 lors du printemps arabe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "DICTATURE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BEN ALI, ZINE EL ABIDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956213", "durationSec": 108, "title": "SO MANIF CLIMAT V2_RTS000001958945", "excerpt": "Une soixantaine de jeunes activistes climatiques ont r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le Conseil national, interrompant la session pour y d\u00e9rouler une banderole et manifester leur agacement face \u00e0 l'inaction du monde politique sur la probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9COLOGISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956214", "durationSec": 107, "title": "SO LAVER CUP KIDS DAY_RTS000001958887", "excerpt": "De nombreux enfants ont pu assister \u00e0 un entra\u00eenement de 5 minutes des joueurs de tennis Roger Federer et Rafael Nadal \u00e0 la veille de la Laver Cup de tennis. Certains de ces enfants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s afin de devenir ramasseurs de balle durant ce tournoi.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "LAVER CUP"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956215", "durationSec": 164, "title": "SO GF STEPHAN EICHER_RTS000001958943", "excerpt": "Interview exclusive du chanteur suisse Stephan Eicher qui vient de publier un nouvel album, \"Homeless Songs\", apr\u00e8s une absence de 7 ans li\u00e9e \u00e0 un conflit avec son ancien label Barclay.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "PORTRAIT", "CHANTEUR"], "thematicPersons": ["EICHER, STEPHAN"], "sequenceIds": ["1973754"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956216", "durationSec": 123, "title": "SO DIPLOMATIE MACRON V2_RTS000001958853", "excerpt": "Bruno Cautr\u00e8s, chercheur \u00e0 Science Po, analyse le style diplomatique du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, qui valorise le multilat\u00e9ralisme et d\u00e9fend une Europe humaniste. Il fait \u00e9galement preuve d'audace dans ce domaine en rencontrant r\u00e9guli\u00e8rement le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump ou encore \u00e0 l'improviste des dirigeants iraniens.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME", "FRANCE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956217", "durationSec": 144, "title": "SO CONSULTATIONS MEDICALES A l ETRANGER_RTS000001958608", "excerpt": "De plus en plus de patients vont chez le m\u00e9decin \u00e0 l'\u00e9tranger pour diminuer leur budget sant\u00e9. C'est le cas en particulier pour tous les soins qui ne sont pas pris en charge par l'assurance de base, comme les consultations chez le dentiste.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE", "KLOTEN"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956218", "durationSec": 120, "title": "SO 147 JEUNES PARLENT AUX JEUNES_RTS000001958785", "excerpt": "La fondation Pro Juventute teste depuis trois semaines en Suisse romande un nouvel outil pour faire baisser le taux de suicide chez les jeunes. Il s'agit d'un chat hebdomadaire, intitul\u00e9 peer-chat, tenu par des jeunes pour les jeunes, qui offre la possibilit\u00e9 de se confier \u00e0 des pairs par ordinateur interpos\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "COSTA GUIMIL, Thiago", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FORUM DE DISCUSSION", "JEUNE (\u00c2GE)", "SUICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909956219", "durationSec": 201, "title": "FRIGO SERIE LES SUISSES 3 CHATEL SAINT DENIS 1709_RTS000001956445", "excerpt": "La famille Gomes, 2 enfants, vit dans un appartement \u00e0 Ch\u00e2tel-St-Denis. Jean-Michel et Eveline, d\u00e9tenteurs d'un permis C, doivent concilier vie de famille et vie professionnelle. Les Gomes expriment ce qu'ils attendent des politiciens \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, m\u00eame si eux ne peuvent pas voter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "VIE QUOTIDIENNE", "VIE FAMILIALE", "EMPLOI"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909967389", "summary": "Kloten, ar\u00e9oport Unique airport : passagers embarquant sur un vol Swiss. Avion Swiss d\u00e9collant. Avions sur le tarmac, dont Ethiopian, Easyjet, Germania et Air Berlin.", "id": "1967783", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["SWISS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967512", "summary": "Conseil national : jeunes manifestants d\u00e9ployant une banderole \u00e0 la galerie en chantant chant r\u00e9volutionnaire. Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, restant muette \u00e0 la tribune et regardant les manifestants. Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil nationale, demandant aux manifestants de ranger leur banderole.\nItw Andri Gigerl, activiste Climatestrike. \nConseil national : conseillers nationaux applaudissant les manifestants ou souriant. Itw Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan. Itw C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien. Policiers \u00e9vacuant les jeunes activistes. Itw Viola Amherd. Policiers retirant la banderole.", "id": "1967906", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA", "RUPPEN, FRANZ", "WERMUTH, C\u00c9DRIC", "CAROBBIO, MARINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967607", "summary": "Plateau : Kanyana Mutombo, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Carrefour de r\u00e9flexion et d\u00bfaction sur le racisme anti-Noir \u00e0 Gen\u00e8ve (CRAN).", "id": "1968001"}, {"internalArchiveId": "AA1909972725", "summary": "Kloten et Cointrin : passagers prenant l'avion \u00e0 l'a\u00e9roport.\nGen\u00e8ve : itw Maurizio Minello, patient suisse. Itw Skype de St\u00e9phane de Buren, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 Novacorpus. \nGen\u00e8ve : automobilistes passant la fronti\u00e8re \u00e0 Perly et Croix-de-Rozon.\nGen\u00e8ve : itw Olivier Marmy, repr\u00e9sentant de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins dentaires. Olivier Marmy accueillant une patiente et d\u00e9butant consultation dentaire. \nBerne-ville : itw Christophe Kaempf, porte-parole de Sant\u00e9Suisse.", "id": "1973119", "visualThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN", "GENEVE", "BERNE-VILLE", "KLOTEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972934", "summary": "Evelyne Gomes, m\u00e8re de famille, mangeant en famille avant de partir travailler de nuit. Photos de vacances de la famille Gomes sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9phone portable. Evelyne rentrant du travail le matin, buvant un caf\u00e9 et pr\u00e9parant le repas de midi des enfants. Itw Evelyne Gomes. Les enfants Gomes rentrant de l'\u00e9cole \u00e0 midi et mangeant \u00e0 la maison. Itw Emily Gomes. Evelyne faisant la lessive puis accompagnant son fils au football en voiture. Evelyne et Jean-Michel Gomes fumant une cigarette et discutant en couple. Itw Jean-Michel Gomes. Evelyne et Jean-Michel discutant en cuisinant. Jean-Michel accompagnant les enfants \u00e0 l'\u00e9cole en voiture. Les Gomes mangeant en famille.", "id": "1973328", "visualThemes": ["VIE FAMILIALE", "FAMILLE", "EMPLOI", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909973360", "summary": "Extrait du vid\u00e9oclip \"Si tu veux que je chante\" de Stephan Eicher, chanteur suisse. \nExtrait du vid\u00e9oclip \"Les filles du Limmatquai\" de Stephan Eicher, en 1981.\nExtrait de concert de Stephan Eicher chantant \"Combien de temps\" en 1987.\nExtrait du vid\u00e9oclip \"D\u00e9jeuner en paix\" de Stephan Eicher en 1991.\nExtrait du vid\u00e9oclip \"Hemmige\" de Stephan Eicher en 1991. \nDans un parc de campagne, itw de Stephan Eicher. \nExtrait de concert de Stephan Eicher interpr\u00e9tant \"Combien de temps\" \u00e0 Pal\u00e9o en 2019. Extraits du concert de Stephan Eicher \u00e0 Pal\u00e9o en 2019.", "id": "1973754", "visualThemes": ["INTERVIEW", "CHANTEUR", "CONCERT", "VID\u00c9OCLIP"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["EICHER, STEPHAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LORENZI, Massimo", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Liaison duplex de Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798534", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052504", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D1BEE477-AB6E-49D7-83AE-093B7793E428", "internalArchiveId": "D1BEE477-AB6E-49D7-83AE-093B7793E428", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Dobler, candidat PS au National, JU;Hochstrasser, Sandrine;Francis Egger, de l'Union suisse des paysans;Lo\u00efc Bardet, directeur d'AGORA, fa\u00eeti\u00e8re de l'agriculture romande;Woody Allen, R\u00e9alisateur\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ISRAEL ELECTIONS DI (7H)) Benny Ganz devant.\r\nMais de tr\u00e8s peu.\r\nTrop peu pour qu'un gouvernement de coalition puisse voir le jour en Isra\u00ebl.\r\nLes r\u00e9sultats encore partiels des \u00e9lections l\u00e9gislatives donnent une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 l'opposant de Benyamin Netanyahu.\r\nAvec 32 ou 34 si\u00e8ges, son parti Bleu-Blanc ne devancerait le Likoud que d'un ou deux si\u00e8ges. \r\nSix mois apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril, Aude Marcovich, voil\u00e0 Isra\u00ebl dans une situation similaire. Dans l'incapacit\u00e9 de pouvoir former un gouvernement\r\nCe qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire ce matin, c'est que le premier ministre sortant Binyamin N\u00e9tanyahou a \u00e9chou\u00e9 son pari : relancer les d\u00e9s en appelant de nouveau les Isra\u00e9liens aux urnes ne lui permet pas de former une coalition gouvernementale \u00e0 ce stade. Selon les premiers r\u00e9sultats, son parti le Likoud arriverait derri\u00e8re la formation de Benny Gantz. \r\nPire encore, pour Netanyahou, Avigdor Liebermann, qui n'a pas voulu rejoindre la coalition en avril dernier sort renforc\u00e9 du scrutin : son petit parti ultranationaliste et farouchement la\u00efc obtiendrait 9 si\u00e8ges, contre 5 aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections. \r\n*** Mais pourquoi donc, Aude, aucun des deux partis en t\u00eate n'arrive -\u00e0 ce stade- \u00e0 former une coalition ? \r\nIl faut 61 d\u00e9put\u00e9s sur les 120 de la Knesset pour former une coalition. Et aujourd'hui, les formations politiques sont non seulement \u00e9clat\u00e9es mais souvent antinomiques dans leurs valeurs politiques. Lieberman ne veut pas \u00eatre le partenaire des deux partis ultra-orthodoxes, ni des partis arabes d'ailleurs. Les formations de gauches n'entreront pas dans une coalition men\u00e9e par N\u00e9tanyahou, les ultra-orthodoxes n'entreront pas avec Gantz. La seule solution d\u00e9sormais serait que les deux grands partis s'unissent, mais l\u00e0 encore, \u00e7a va \u00eatre difficile.\r\nPourquoi ? \r\nParce que toute la campagne de Benny Gantz a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e contre Netanyahou et il ne peut d\u00e9cemment pas entrer dans un gouvernement dirig\u00e9 par le premier ministre sortant. Ses \u00e9lecteurs l'ont d'ailleurs soutenu principalement pour se d\u00e9faire de Bibi.\r\nParall\u00e8lement, Netanyahou refusera d'\u00eatre un simple ministre dans un gouvernement men\u00e9 par Benny Gantz.\r\nQue va-t-il se passer maintenant ? \r\nLe pr\u00e9sident de l'Etat, Reuven Rivlin va recevoir les chefs de tous les partis politiques \u00e9lus et leur demander qui ils soutiendront pour former une coalition. Ensuite, Rivlin d\u00e9signera celui charg\u00e9 de n\u00e9gocier la formation d'une coalition gouvernementale. \r\nPROMO\r\n(15/ESPAGNE NOUVELLES ELECTIONS PA) Et si les Isra\u00e9liens ont vot\u00e9 hier, les Espagnols eux retourneront aux urnes le 10 novembre. \r\nLe roi Felipe VI ne proposera aucun candidat au poste de chef de gouvernement. Personne n'a pu s'assurer du soutien suffisant au Parlement, qui sera donc dissous. Et les Espagnols iront voter cet automne pour la quatri\u00e8me fois en quatre ans. A Madrid, Diane Cambon\r\n(tunisie) *** Des l\u00e9gislatives le 10 novembre en Espagne, mais pas de date en Tunisie pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nLes Tunisiens auront le choix -et les r\u00e9sultats sont d\u00e9finitifs depuis hier-  entre l'homme d'affaire Nabil Karoui, actuellement en prison car soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment. \r\nEt Kais Saied, un juriste ultraconservateur sans parti.  \r\nDes candidats apparus tr\u00e8s r\u00e9cemment dans le paysage politique, et qui se disent anti syst\u00e8me.\r\n(01/LAUBER DEVANT LES GROUPES PA) *** En Suisse, et comme le PLR avant lui, le groupe UDC des Chambres recommande de r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber \r\nUne bonne nouvelle pour le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 une semaine du vote de l'Assembl\u00e9e\r\nf\u00e9d\u00e9rale. Le chances du magistrat de renouveler son mandat augmentent, Julien Bangerter\r\n(permis) Retraits de permis ? Le Conseil national desserre l'\u00e9treinte. \r\nIl juge la l\u00e9gislation actuelle trop stricte vis-\u00e0-vis des auteurs d'infractions l\u00e9g\u00e8res ou moyennement graves.\r\nSa recommandation ? que le conducteur qui commet la premi\u00e8re infraction de ce type suive une journ\u00e9e de cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re. \r\nAux Etats maintenant de se prononcer.\r\n(03/EF19/TOLLE STRATEGIE PDC ITV DOBLER) C'est peu dire qu'elle a pris la classe politique par surprise.\r\nQui \u00e7a ?\r\nLa campagne du PDC, qui attaque de mani\u00e8re cibl\u00e9e, et sur internet, les candidats des autres partis en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nAinsi le socialiste jurassien Lo\u00efc Dobler, qui vise un si\u00e8ge au Conseil national.\r\nLo\u00eec Dobler, membre de ce parti, pour le PDC, qui refuse de s'attaquer \u00e0 la source des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nUne attaque personnelle que le principal int\u00e9ress\u00e9 juge d\u00e9plorable. \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\nLe PDC aurait cibl\u00e9 plus de 2'300 candidats. Y compris des membres du PLR, de UDC et du PBD.  Des formations alli\u00e9s du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien dans certains cantons.\r\n(10/FR/CENTRE STOCKAGE ARCHIVES PA) *** Elles l'attendaient depuis des ann\u00e9es: les archives cantonales fribourgeoises ont enfin trouv\u00e9 un toit\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment leur centre de stockage, qui verra le jour dans la zone industrielle de Givisiez, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg.  \r\nLes autorit\u00e9s ont fini par trouver un site d'accueil, Fabrice Gaudiano, apr\u00e8s une succession de cafouillages qui mena\u00e7aient l'agenda des travaux de modernisation de la biblioth\u00e8que cantonale et universitaire.\r\n(vaud prostitution) S'annoncer obligatoirement aupr\u00e8s de la police: voil\u00e0 ce que devront faire les professionnels du sexe dans le canton de Vaud.\r\nPour l'heure un souhait du gouvernement, qui doit encore recevoir l'aval du Grand conseil \r\nLe conseil d'\u00e9tat esp\u00e8re ainsi mieux prot\u00e9ger cette cat\u00e9gorie de travailleurs et travailleuses.\r\nCette obligation d'annonce existe d\u00e9j\u00e0 dans tous les autres cantons romands.\r\n(TF5/BABY-BOOMERS SECTEUR AGRICULTURE PI) *** Attention, avertit le Cr\u00e9dit Suisse: les personnes n\u00e9es entre 1946 et 1964, vont laisser un vide sur le march\u00e9 du travail !\r\nCeux que l'on appelle les babyboomers. \r\nD\u00e8s 2021, il y aura davantage de personnes qui partent \u00e0 la retraite que de jeunes qui entrent dans la vie active. \r\nMais face \u00e0 cette p\u00e9nurie pr\u00e9visible, tous les secteurs ne sont pas \u00e9gaux, Sandrine Hochstrasser\r\n(arabie suite) Comment r\u00e9pondre aux attaques contre des installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes ? \r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo en discutera aujourd'hui avec le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salmane.\r\nLes Etats-Unis certains que l'attaque est partie d'iran, via des missiles de croisi\u00e8re.\r\nWashington pr\u00e9sentera un dossier pour valider ses dires lors de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies la semaine prochaine \u00e0 New-York.\r\n(climat) *** La plan\u00e8te pourrait gagner jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s d'ici 2100\r\nDes scientifiques fran\u00e7ais ont pr\u00e9sent\u00e9 hier de nouveaux mod\u00e8les qui serviront de base aux experts de l'ONU sur le climat.\r\nLes Nations-Unies tablaient jusque-l\u00e0 sur une hausse de moins de 5 degr\u00e9s. \r\nSi ces nouvelles pr\u00e9visions devaient se concr\u00e9tiser, les canicules comme celle de 2003 deviendraient normales. \r\nLes feux de for\u00eats se multiplieraient dans les r\u00e9gions encore peu touch\u00e9es. \r\nLa dur\u00e9e des p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse s'allongerait.\r\n(20/CINE/SORTIE DERNIER WOODY ALLEN PI) *** Priv\u00e9 d'\u00e9crans aux Etats-Unis, le dernie film de Woody Allen sort aujourd'hui en Suisse\r\nAvec \"Un jour de pluie \u00e0 New-York\", le r\u00e9alisateur le plus prolifique du cin\u00e9ma am\u00e9ricain compte d\u00e9sormais sur le public europ\u00e9en pour lui rester fid\u00e8le.\r\nWoody Allen accus\u00e9 par sa fille adoptive d'attouchements sexuels. Sophie Iselin\r\n(hockey) En hockey sur glace, enfin, Gotteron attend toujours de marquer son premier point de la saison.\r\nLes Fribourgeois battus 3 \u00e0 2 \u00e0 Langnau.\r\nCa va mieux, pour l'instant en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes l\u00e9maniques. \r\nLausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug 6-5.\r\nEt Gen\u00e8ve a battu Zurich 3 0 .\r\nBienne s'est inclin\u00e9 pour sa part 1 \u00e0 0 \u00e0 la maison et apr\u00e8s prolongations devant Rapperswil.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(foot) \r\n(17/CREDIT SOCIAL PROJET CHINOIS PA) La Chine pr\u00e9voit d'\u00e9tendre son syst\u00e8me de notation du cr\u00e9dit social aux entreprises. Le pays planche actuellement sur projet d'\u00e9valuation de ses citoyens bas\u00e9 sur la surveillance de masse. D'ici fin 2020, ces derniers seront not\u00e9s en fonction d'une large palette de facteurs \u00e9conomiques et sociaux, incluant leur comportement. Les individus dont la note n'atteint pas un certain seuil seront p\u00e9nalis\u00e9s, inscrits sur une liste noire ou exclus de certains services. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai. Le gouvernement pr\u00e9voit donc de soumettre les entreprises, y compris \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 un syst\u00e8me analogue.\r\nLes diff\u00e9rentes chambres de commerces sont discr\u00e8tes, mais inqui\u00e8tes.\r\n(hong kong) Aidez-nous !\r\nL'appel lanc\u00e9 au Congr\u00e8s am\u00e9ricain par les militants pro-d\u00e9mocratie de Hong Kong. \r\nDeux chefs de file du mouvement ont rencontr\u00e9 hier les membres d'une commission parlementaire\r\nIls craignent que la chute de Hong Kong n'encourage la Chine \u00e0 vouloir imposer ses valeurs communistes ailleurs dans le monde", "durationSec": 773, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-18T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-18T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10700165", "ece-10700148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T07:21:03Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nEt \u00e0 vos bonjour Olivier Schorderet bonjour, si le mano-\u00e0-mano Gantz N\u00e9tanyahou profiter \u00e0 un 3\u00e8me homme l'ultranationaliste Lieberman, Isra\u00ebl, toujours dans l'impasse : ce matin, le ciel s'\u00e9claircit pour Michael la Aubert obtenir 124 voix la semaine prochaine, c'est possible, plus que jamais, les baby-boomers sont bon, le monde paysan tremble qui, pour reprendre les exploitations et puis l'Europe aime -t-elle toujours Woody Allen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nBenny Gantz devant mais de tr\u00e8s peu, trop peu pour qu'un gouvernement de coalition puisse l'\u00e9tat voir le jour en Isra\u00ebl, les r\u00e9sultats encore partiels des \u00e9lections l\u00e9gislatives donnent une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 l'opposant de Benyamin N\u00e9tanyahou avec 32 ou 34 si\u00e8ges son parti bleu-blanc ne devancerait le Likoud que dans, ou de si\u00e8ges, 6 mois apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril Aude Marcovich voil\u00e0 Isra\u00ebl dans une situation similaire dans l'incapacit\u00e9 de pouvoir former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [95%] :\r\nOui, alors ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire ce matin, c'est que le 1er ministre sortant Binyamin N\u00e9tanyahou a \u00e9chou\u00e9 son pari d'avoir relanc\u00e9 les d\u00e9s en appelant de nouveau les Isra\u00e9liens aux urnes ne lui permet pas de former une coalition gouvernementale \u00e0 ce stade, selon les premiers r\u00e9sultats, son parti, le Likoud arriverait derri\u00e8re la formation de Benny Gantz pire encore pour N\u00e9tanyahou, Avigdor Lieberman, qui n'a pas voulu rejoindre la coalition en avril dernier, sort renforc\u00e9 du scrutin, son petit parti ultranationaliste et farouchement la\u00efc obtiendrait 9 si\u00e8ges contre 5 aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nMais pourquoi donc Aude, aucun des 2 partis en t\u00eate, n'arrive \u00e0 ce stade \u00e0 former une coalition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nDonc, il faut 61 d\u00e9put\u00e9s sur les 120 de la Knesset pour former une coalition et aujourd'hui, les formations politiques sont non seulement \u00e9clat\u00e9es mais souvent antinomiques dans leurs valeurs politiques Liebermann ne veut pas \u00eatre le partenaire des 2 partis ultra- orthodoxes, ni des partis arabes, d'ailleurs, les formations de gauche n'entreront pas dans une coalition men\u00e9e par N\u00e9tanyahou les ultra- orthodoxes n'entreront pas avec Gantz, la seule solution d\u00e9sormais serait que les 2 grands partis s'unissent dans un gouvernement, donc d'union, mais l\u00e0 encore, \u00e7a va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [99%] :\r\nUne question simple : pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [92%] :\r\nParce que toute la campagne de Benny Gaon, a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e contre N\u00e9tanyahou, il ne peut d\u00e9cemment pas entrer dans un gouvernement dirig\u00e9 par le 1er minister tant ses \u00e9lecteurs, d'ailleurs, l'on se tue principalement pour se d\u00e9faire de Bibi parall\u00e8lement N\u00e9tanyahou refusera d'\u00eatre un simple ministre dans un gouvernement men\u00e9 par Benny Gantz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nAutre que va -t-il se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [92%] :\r\nAlors maintenant de mani\u00e8re institutionnelle, le pr\u00e9sident de l'\u00c9tat, Reuven Rivlin va recevoir les chefs de tous les partis politiques, \u00e9lus et il va leur demander \u00e0 qui ils apporteront leur soutien ensuite Rivlin d\u00e9signera qui de gagner ou de N\u00e9tanyahou sera charg\u00e9e de n\u00e9gocier la formation d'une coalition gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [87%] :\r\nIl on va y revenir, merci Aude on va y revenir, apr\u00e8s le journal tout \u00e0 l'heure avec Pascal de creuser, il sera avec nous en Direct de J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [93%] :\r\nEt si les Isra\u00e9liens ont vot\u00e9, hier, les espagnols, eux, retourneront aux urnes le 10 novembre prochain, le roi Felipe VI ne proposera aucun candidat au poste de chef de gouvernement, personne n'a pu s'assurer du soutien suffisant au Parlement, qui sera donc dissous et les espagnols iront voter cet Automne pour la 4\u00e8me fois en 4 ans, \u00e0 Madrid, Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [93%] :\r\nApr\u00e8s 5 mois de vaines n\u00e9gociations, l'Espagne s'appr\u00eate \u00e0 retourner \u00e0 la case d\u00e9part, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 possible durant les mois qui ont suivi les \u00e9lections l\u00e9gislatives entre les gagnants du scrutin, le socialiste Pedro Sanchez et son alli\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rentiel, le leader du parti Podemos \u00e7a cet \u00e9chec des n\u00e9gociations, montrent \u00e0 quel point l'Espagne depuis 4 ans, plong\u00e9 dans une instabilit\u00e9 politique, la gauche ne parvient pas \u00e0 se mettre d'accord, alors qu'\u00e0 droite, l'irruption du parti extr\u00e9miste Vox \u00e0 fragmenter le vote conservateur dans son discours, Pedro Sanchez, le chef du gouvernement a demand\u00e9 aux \u00e9lecteurs de d\u00e9finir par leur vote, une majorit\u00e9 plus clair, mais aujourd'hui c'est toute la classe politique qui souffrent de discr\u00e9dit face \u00e0 son incapacit\u00e9 \u00e0 former un gouvernement Diane Cambon Madrid pour rtsinfo alors des l\u00e9gislatives le 10 novembre en Espagne, on vient de l'entendre, mais pas de date en revanche en Tunisie pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [89%] :\r\nLes Tunisiens auront le choix, et les r\u00e9sultats sont d\u00e9finitifs depuis hier entre l'homme d'affaire Nabil Karoui, actuellement en prison car soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment et ca\u00efds Sayed, un juriste ultraconservateur sont partis des candidats apparus tr\u00e8s r\u00e9cemment dans le paysage politique tunisien et qui se disent anti syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [93%] :\r\nEt en Suisse maintenant et comme le PLR avant lui, le groupe UDC des Chambres recommande de r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [92%] :\r\nUne bonne nouvelle pour le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 une semaine du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale les chances du magistrat de renouveler son mandat augmentent Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [95%] :\r\nLa majorit\u00e9 du groupe UDC soutient la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber c'est ce que souhaitent les 3 quarts des \u00e9lus du parti qui ont entendu hier le procureur g\u00e9n\u00e9ral, seule une moiti\u00e9 des \u00e9lus \u00e9taient pr\u00e9sents, mais c'est une tendance importante au sein du groupe le plus fort au Parlement, l'UDC demande toutefois un des enchev\u00eatrement des comp\u00e9tences concernant l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC, elle d\u00e9posera une initiative parlementaire dans ce sens \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chiquier, les Verts ne donneront aucun mot d'ordre \u00e0 leurs \u00e9lus, comme le PDC le PS prendra sa d\u00e9cision mardi prochain alors que le PLR recommande une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 ce jour, aucun parti ne souhaite donc ouvertement un d\u00e9part de Michael Lauber dans toutes les formations, on trouve des voix critiques, notamment \u00e0 cause des agissements du procureur g\u00e9n\u00e9ral dans l'enqu\u00eate sur la FIFA mais les 124 voix n\u00e9cessaires \u00e0 une r\u00e9\u00e9lection semble tout \u00e0 fait atteignable, tout reste ouvert, comme pour l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ce vote se d\u00e9roulera \u00e0 bulletins secrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [94%] :\r\nRetrait de permis, le Conseil national desserre l'\u00e9treinte, il juge la l\u00e9gislation actuelle trop stricte vis-\u00e0-vis des auteurs d'infractions l\u00e9g\u00e8res ou moyennement graves sa recommandation, que le conducteur qui commet la premi\u00e8re infraction de ce type suive une journ\u00e9e de cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re aux \u00c9tats maintenant de se prononcer, c'est peu dire qu'elle a pris la classe politique par surprise qui \u00e7a la compagne du PDC qui attaque de mani\u00e8re cibl\u00e9e et sur internet, les candidats des autres partis en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ainsi le socialiste jurassien, Lo\u00efc Dobler, qui vise un si\u00e8ge au Conseil national, Lo\u00efc Dobler, membre de ce parti pour lui PDC qui refuse de s'attaquer \u00e0 la source des co\u00fbts de la sant\u00e9, une attaque personnelle que le principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [92%] :\r\nJuge d\u00e9plorable, on passe finalement du d\u00e9bat d'id\u00e9es au d\u00e9bat de personnes ou on attaque des personnes directement, moi je suis un partisan du d\u00e9bat fort en politique qui peut des fois \u00eatre assez virulent, mais par contre en ce qui concerne les personnes, je crois que c'est un tout autre d\u00e9bat et puis qu'on doit faire la diff\u00e9rence entre les personnes et puis les id\u00e9es pour lesquelles on se bat et les id\u00e9es qu'au combat, je me souviens quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident des Jeunes socialistes qu'on faisait des campagnes des fois un peu muscl\u00e9e, c'\u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral le 1er parti qui nous taper dessus en disant que c'\u00e9tait pas une mani\u00e8re de faire de la politique l\u00e0 ils vont beaucoup plus loin que ce qu'on a pu faire par le pass\u00e9, en tout cas dans le canton du Jura, \u00e7a passe tr\u00e8s mal, j'ai re\u00e7u pas seulement une r\u00e9action de membres du PDC Jura mais de plusieurs membres du PDC Jura qui m'ont dit que eux ne cautionnait pas du tout cette mani\u00e8re de faire de la politique que le plus grand parti du canton du Jura se comporte de la sorte, c'est pour le moins surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [90%] :\r\nLo\u00efc Dobler, avec Ga\u00ebl Klein et le PDC qui aurait cibl\u00e9, plus de 2300 candidats, y compris des membres du PLR de l'UDC et du PBD des formations alli\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien dont certains comptes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [84%] :\r\nC'\u00e9tait attendu depuis des ann\u00e9es, les archives cantonales fribourgeoises ont d\u00e9sormais un toit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [97%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, le centre de stockage qui verra le jour dans la zone industrielle de Givisiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, les autorit\u00e9s ont fini par trouver un site d'accueil Fabrice Gaudiano apr\u00e8s une succession de cafouillages qui mena\u00e7aient l'agenda des travaux de modernisation de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [92%] :\r\nLe centre de stockage des archives cantonales fribourgeoises c'est un serpent de mer co\u00fbteux pour les contribuables et une patate chaude qui br\u00fble les doigts de plusieurs conseillers d'\u00c9tat, ce dossier est une saga dont le r\u00e9cit est jonch\u00e9e de bourdes car le Centre devait d'abord \u00eatre construit \u00e0 Schmitten, mais des erreurs techniques, avait coul\u00e9 le projet en 2017, ensuite les archives devait d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Domdidier c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sauf qu'au dernier moment, le projet a capot\u00e9 car il hypoth\u00e9quer le potentiel de d\u00e9veloppement d'une multinationale voisine alors naturellement c'est quoi qu'on f\u00e2ch\u00e9 Le parlement fribourgeois d'autant plus qu'avant de trouver un lieu de stockage provisoire \u00e0 Romont les travaux de modernisation de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire d\u00e9pendait de la construction du b\u00e2timent des archives, bref la solution d\u00e9finitive de Givisiez met un terme \u00e0 une succession d'\u00e9checs pour les autorit\u00e9s, \u00e0 moins d'un nouveau rebondissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [92%] :\r\nS'annoncer obligatoirement aupr\u00e8s de la police, voil\u00e0 ce que devront faire les professionnels du sexe dans le canton de Vaud, pour l'heure, souhait du gouvernement qui doit encore recevoir l'aval du Conseil, le conseil d'\u00e9tat esp\u00e8re ainsi mieux prot\u00e9ger cette cat\u00e9gorie de travailleurs et travailleuses cette obligation d'annonce existe d\u00e9j\u00e0 dans tous les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [96%] :\r\nCantons romands mais l'avertissement du Cr\u00e9dit Suisse, maintenant les personnes n\u00e9es entre 1946 et 1964 ces personnes vont laisser un vide sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [95%] :\r\nPersonne que l'on appelle les baby-boomers d\u00e8s 2021 il y aura davantage de personnes qui partent \u00e0 la retraite que de jeunes qui entrent dans la vie active, mais face \u00e0 cette p\u00e9nurie pr\u00e9visible, tous les secteurs ne sont pas \u00e9gaux, Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:05) [94%] :\r\nDans la finance, par exemple, les seniors se font relativement rare par rapport au nombre total d'employer, \u00e0 l'inverse, ils sont nombreux dans la sant\u00e9 et surtout dans l'agriculture, un tiers des personnes qui travaillent la terre ont entre 55 et 70 3 ans c'est-\u00e0-dire qu'un tiers des paysans sont des baby- boomers, le contexte est d\u00e9j\u00e0 difficile, le nombre d'exploitations a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors les fermetures vont -elles encore s'acc\u00e9l\u00e9rer avec cette vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, Francis Egger de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:35) [87%] :\r\nEn tout cas c'est sa nouvelle rassurante, la question c'est de savoir est -ce que quelqu'un est disponible et int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre l'exploitation a p\u00e9trole on aura certainement B\u00e9liveau une p\u00e9riode o\u00f9 on aura plus, on peut dire de transfert d'exploitation, mais ce qui est important, c'est d'avoir quelqu'un pour reprendre une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:52) [94%] :\r\nAlors, \u00e0 l'heure actuelle, pr\u00e8s de 1300 jeunes finissent chaque ann\u00e9e une formation dans l'agriculture, Lo\u00efc Bardet, directeur d'Agora fa\u00eeti\u00e8re de l'agriculture romande. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:01) [92%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait suffisent ou pour replacer toutes les exploitations existantes, puisqu'on en a environ 50000 au niveau suisse mais on estime qu'une bonne porte peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par ces jeunes qui terminent leur formation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi, c'est que le syst\u00e8me est fait pour que les exploitations soit reprise par les enfants des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:19) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on a ouvert enti\u00e8re des personnes qui suivent la formation qui ne sont pas issus d'une famille d'agriculteurs et l\u00e0, il faut peut-\u00eatre qu'on fasse des am\u00e9nagements pour permettre \u00e0 ces jeunes de pouvoir reprendre \u00e9galement une exploitation agricole en co\u00fbte qui leur permettent, pour vivre toute leur vie avec des dates. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:39) [95%] :\r\nUn voeu que partage Francis Egger de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [92%] :\r\nComment r\u00e9pondre aux attaques contre des installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo en discutera aujourd'hui avec le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed ben cela Salman les \u00c9tats-Unis certains que l'attaque est partie diront via des missiles de croisi\u00e8re Washington pr\u00e9sentera un dossier pour valider ses dires lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la semaine prochaine, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [90%] :\r\nPourquoi priv\u00e9 d'\u00e9crans aux \u00c9tats-Unis, le dernier film de Woody Allen sort aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [93%] :\r\nAvec un jour de pluie \u00e0 New-York, le r\u00e9alisateur le plus prolifique du cin\u00e9ma am\u00e9ricain compte d\u00e9sormais sur le public europ\u00e9en pour lui rester fid\u00e8le, Woody Allen, accus\u00e9 par sa fille adoptive d'attouchements sexuels Sophys l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:19) [93%] :\r\nLe film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en 2017 juste apr\u00e8s l'affaire Weinstein et le lancement du hashtag mis tout \u00e0 l'heure qu'il dirige ses acteurs sur le plateau, le cin\u00e9aste doit faire face \u00e0 de nouvelles accusations ils nient une fois de plus, \u00e9voque une chasse aux sorci\u00e8res et finit par provoquer un scandale \u00e0 Hollywood ou m\u00eame ses acteur Timoth\u00e9e Chalamet et Rebecca Hall vont lui tourner le dos, entra\u00eenant dans leur sillage les studios d'Amazon, qui d\u00e9cident de ne pas distribuer son long m\u00e9trage aux \u00c9tats-Unis, Woody Allen, chez nos confr\u00e8res de France 24. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:52) [91%] :\r\nMais 2 semaines pour moi \u00e7a n'a pas d'importance, muse, le film sort dans le reste du monde et je pense que si le public la pression et mauvais, il finira par \u00eatre diffus\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, il faut Burisch cin\u00e9ma cet esprit beaucoup les gens disent c'est ennuyeux, je d\u00e9teste ce film, alors il n'y aura pas de volont\u00e9 de le sortir aux \u00c9tats-Unis le destin du film n'est plus entre m\u00eame en ce compris L\u00e9a Lemare. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:17) [91%] :\r\nCar le r\u00e9alisateur le sait bien, ce dernier film est loin d'\u00eatre ennuyeux l\u00e9ger, dr\u00f4le, nostalgique et un brin \u00e9gocentrique du pur Woody tourn\u00e9 sous la pluie \u00e0 New York ou la sortie du film semble in\u00e9vitable malgr\u00e9 la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [94%] :\r\nHockey sur glace, enfin Gotteron attend toujours de marquer son 1er point de la saison, les Fribourgeois battus 3 \u00e0 2 \u00e0 Langnau \u00e7a va mieux pour l'instant en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes l\u00e9maniques Lausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug 6 \u00e0 5 et Gen\u00e8ve- Servette a battu Zurich 3 0 Bienne s'est inclin\u00e9 pour sa part 1 \u00e0 0 \u00e0 la maison et apr\u00e8s prolongations devant Rapperswil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [84%] :\r\nAlors merci Olivier Four Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0366567-008F-4546-946E-2E6D59581DA8", "internalArchiveId": "E0366567-008F-4546-946E-2E6D59581DA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 PDC, VD;Foad Izadi, Professeur de relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran;Gerhard, Virginie;Sandrine Devillers charg\u00e9e de communication pour Fleur de Pav\u00e9;Marc Ablanalp, Joueur de hockey, d\u00e9fenseur Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(04/EF19/TOLLE STRATEGIE PDC ITV MARION) Taper sur Google... le nom d'un socialiste... ou d'un UDC: et tomber sur une campagne promotionnelle du PDC \r\nVous l'avez peut-\u00eatre v\u00e9cu cette semaine... sur votre ordinateur ou votre smartphone\r\nCette op\u00e9ration digitale du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien...fait pol\u00e9mique... car les pages web en question sont remplies d'attaques... \u00e0 l'encontre de ces candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nLes r\u00e9actions sont vives... dans tous les partis... et m\u00eame au sein du PDC\r\nEcoutez le d\u00e9put\u00e9 vaudois Axel Marion\r\n  50''\r\nAxel Marion interrog\u00e9 par Dominique Choffat\r\n(05/EF19/TOLLE STRATEGIE PDC PA) Selon une enqu\u00eate de la RTS, plus de 2'300 candidats aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont cibl\u00e9s dans cette campagne \r\nY compris des PLR, UDC ou PBD... qui sont les alli\u00e9s des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens dans certains cantons... Julien Bangerter\r\n  49''\r\n(Isra\u00ebl) *** Les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl... s'annoncent tr\u00e8s serr\u00e9s\r\nSelon les sondages de sortie des urnes... le premier ministre et son principal rival sont au coude \u00e0 coude\r\nLe Likoud de Benyamin Netanyahu obtiendrait 30 \u00e0 33 si\u00e8ges au parlement\r\nEt la formation centriste de Benny Ganz en remporterait 32 \u00e0 34\r\nAucun des deux partis n'est en mesure de former une majorit\u00e9... \u00e0 ce stade\r\nCr\u00e9dit\u00e9e de 8 ou 9 si\u00e8ges... la formation nationaliste de l'ancien ministre de la d\u00e9fense Avigdor Lieberman pourrait faire pencher la balance.\r\n(Espagne) En Espagne.. le temps n'aura pas permis \u00e0 Pedro Sanchez de sortir de l'impasse\r\nVainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'avril... le socialiste n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 former de majorit\u00e9\r\nNouveau scrutin le 10 novembre prochain: ce sera le quatri\u00e8me... en 4 ans.\r\n(TF3/IRAN/ROLE CH CRISE AVEC US PI) *** Les iraniens ne rencontreront pas Donald Trump pour d\u00e9samorcer la crise.\r\nL'ayatollah Khamanei d\u00e9cline l'offre am\u00e9ricaine\r\nLes tensions entre les deux pays sont encore mont\u00e9es d'un cran apr\u00e8s l'attaque d'infrastructures p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes ce week-end - des attaques que Washington attribue \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\nMais l'iran refuse tout dialogue... tant que les Etats-Unis n'auront pas r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 l'accord sur le nucl\u00e9aire\r\nDans ce contexte, le r\u00f4le de la Suisse pourrait s'av\u00e9rer crucial. \r\nAnouk Henry vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\nLe gouvernement iranien a une nouvelle fois convoqu\u00e9 l'ambassadeur suisse a T\u00e9h\u00e9ran... pour qu'il serve de messager\r\n  1'19 \r\nAlors quelle sera la r\u00e9ponse am\u00e9ricaine... aux attaques qui ont frapp\u00e9 l'Arabie saoudite?\r\nLe chef de la diplomatie Mike Pompeo est attendu aujourd'hui \u00e0 Ryad... pour \u00e9voquer cette question avec les autorit\u00e9s saoudiennes.\r\n(Lauber) Ce nouveau soutien de poids... pour Michael Lauber\r\nComme le PLR... Le groupe UDC recommande de r\u00e9-\u00e9lire le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration... sur la sellette pour ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA\r\nLes Verts aussi... ont entendu le Bernois... hier: et eux ont choisi la m\u00eame option que le PDC: ils ne donneront pas de mot d'ordre\r\nLes socialistes se prononceront mardi prochain\r\nLe vote... lui, est pr\u00e9vu mercredi... dans tout juste une semaine.\r\n(Elevage intensif) \r\n(07/VD/LOI PROSTITUTION PI) ****Les professionnels du sexe devront s'annoncer obligatoirement aupr\u00e8s de la police... dans le canton de Vaud\r\nC'est en tout cas ce que souhaite le gouvernement\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 hier aux d\u00e9put\u00e9s... une modificatin de la loi en ce sens... Virginie Gerhard\r\n  53'' \r\nLe l\u00e9gislatif vaudois... qui a aussi d\u00e9bloqu\u00e9 55 millions de francs... pour agrandir la banane... la fameuse biblioth\u00e8que du site universitaire de Dorigny\r\n Cette extension permettra d'accueillir 2000 \u00e9tudiants... contre 900 aujourd'hui\r\n(19/HOCKEY 3E JOURNEE GOTTERON ITV ABLANALP) Du sport \u00e0 pr\u00e9sent: et ces deux victoires romandes hier en national league de hockey sur glace\r\nLausanne s'est impos\u00e9 6 \u00e0 5 \u00e0 Zoug\r\nGen\u00e8ve Servette de son c\u00f4t\u00e9... a battu Z\u00fcrich 3 \u00e0 0\r\n*** Voil\u00e0 pour les deux victoires... mais il y a aussi eu deux DEFAITES romandes... sur les patinoires\r\nBienne a c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 Rapperswil: 1 \u00e0 0\r\nEt Fribourg Gott\u00e9ron essuie son deuxi\u00e8me \u00e9chec en deux matches: cette fois ocntre Langnau 3 \u00e0 2\r\nCe mois-ci... les fribourgeois ne jouent que les rencontres \u00e0 l'ext\u00e9rieur... r\u00e9novation de leur patinoire oblige\r\nMais ils se montrent inconstants et indisciplin\u00e9s\r\nAlors... se sentent-ils encore en vacances?\r\nLa r\u00e9ponse du d\u00e9fenseur de Gott\u00e9ron Marc Abla-nalp\r\n  47'' \r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann\r\nEt puis en Swiss League, succ\u00e8s d'Ajoie contre l'Acad\u00e9mie de Zoug: 8-3...\r\nEt d\u00e9faite de La Chaux-de-Fonds au Tessin contre les Ticino Rockets, 7-3.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700143", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-18T06:30:33_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-18T06:30:33_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10700175", "ece-10700143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T07:21:04Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal de marier le savoir apr\u00e8s l'UDC et \u00e7a peut m'infest\u00e9 de vers, c'est une campagne du PDC qui fait pol\u00e9mique \u00e0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti attaque frontalement ses concurrents et ses alli\u00e9s, une strat\u00e9gie qui divise, y compris dans les rangs d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, pas de discussions en vue entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran en plein regain de tension l'Iran balaye l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une rencontre avec Donald Trump et vous l'entendrez la Suisse et le dernier canal de communication entre les 2 pays et puis du hockey sur glace \u00e0 la fin de ce journal avec un 2\u00e8me match et une 2\u00e8me d\u00e9faite pour Fribourg Gott\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nTaper sur Google, le nom d'un socialiste ou d'un UDC et tomber sur une campagne promotionnelle du PDC, vous l'avez peut-\u00eatre v\u00e9cu cette semaine sur votre ordinateur ou votre smartphone cette op\u00e9ration digitale du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fait pol\u00e9mique car les pages web en question sont remplies d'attaques \u00e0 l'encontre des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les r\u00e9actions sont vives dans tous les partis, et m\u00eame au sein du PDC \u00e9coutez le d\u00e9put\u00e9 Vaudois Axel Marion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [95%] :\r\nLe PDC est un parti qui se construit dans le lien avec les autres partis et ce type d'attaques personnelles, \u00e0 mon avis et peu dans notre mani\u00e8re de faire de la politique, je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a fait vraiment avancer le d\u00e9bat d'id\u00e9es et donc je suis pour le moins surpris et un peu d\u00e9\u00e7u par cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [91%] :\r\nComment est -ce que vos coll\u00e8gues des autres partis r\u00e9agissent autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nAlors il r\u00e9agissent \u00e9videmment relativement mal, alors \u00e9videmment il faut relativiser, on est dans le jeu politique, chacun a l'habitude de se faire \u00e9pingler, mais l\u00e0 j'ai l'impression que pour beaucoup, c'est une nouvelle mani\u00e8re de faire d'\u00eatre \u00e9pingl\u00e9e comme \u00e7a sur sur Internet de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e, et je comprends leur malaise, moi je pense que \u00e7a ne m'aurait pas plus d'\u00eatre ainsi \u00e9pingl\u00e9 par une autre formation politique apr\u00e8s de mani\u00e8re plus large, \u00e9videmment \u00e7a endommage un petit peu le lien de confiance que le PDC essaie de cr\u00e9er avec d'autres partis, je me pose la question : pourquoi sont oblig\u00e9s d'avoir un ciblage personnelle \u00e0 ce stade, j'attends les explications de notre direction nationale pour savoir comment est -ce qu'on peut redresser la situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [96%] :\r\nSelon une enqu\u00eate de la RTS, plus de 2300 candidats aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont cibl\u00e9s dans cette campagne du PDC, y compris des PLR UDC ou PBD qui sont les alli\u00e9s des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens dans certains cantons Julien Bang art\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [91%] :\r\nOn attaque des id\u00e9es et non des personnes, voil\u00e0 comment le vice- pr\u00e9sident du PDC suisse Charles Juillard d\u00e9fend cette op\u00e9ration mandat\u00e9 aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 genevoise \u00e9nigme mais plusieurs \u00e9lus romands du parti ont une vision bien diff\u00e9rente, c'est une campagne indigne, selon le d\u00e9put\u00e9 Genevois Bertrand Books, alors que le Valaisan Serge M\u00e9trailler dit d\u00e9sapprouver cette fa\u00e7on de s'en prendre \u00e0 des personnes, la direction du PDC suisse avait anticip\u00e9 les r\u00e9actions des autres partis, mais sans doute un peu moins d'aussi vives critiques dans ses propres rangs sign\u00e9 peut-\u00eatre d'un certain malaise, ces annonces n'apparaissent plus d\u00e9sormais lors des recherches sur Google en perte de vitesse dans les sondages, le PDC a tent\u00e9 un coup marketing assez inhabituel, reste \u00e0 savoir si ce type d'op\u00e9ration permet vraiment ou parti d'attirer des \u00e9lecteurs ou si elle ne fait qu'\u00e9corner son image centriste et consensuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9, selon les sondages de sortie des urnes le 1er ministre et son principal rival, sont au coude \u00e0 coude, le Likoud de Benyamin Netanyahu obtiendrait 30 \u00e0 33 si\u00e8ges au Parlement et la formation centriste de Benny Gantz remporterait 32 \u00e0 34, aucun des 2 partis n'est en mesure de former une majorit\u00e9 \u00e0 ce stade, cr\u00e9dit\u00e9e de 8 ou 9 si\u00e8ges, la formation nationaliste de l'ancien ministre de la D\u00e9fense Avigdor Lieberman pourrait faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, en Espagne, par contre, le temps n'aura pas permis \u00e0 Pedro Sanchez de sortir de l'impasse, vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'avril, le socialiste n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 former une majorit\u00e9 nouveau scrutin le 10 novembre prochain, ce sera le 4\u00e8me en 4 ans, les Iraniens ne rencontreront pas Donald Trump pour d\u00e9samorcer la crise, l'ayatollah Khamenei d\u00e9cline l'offre am\u00e9ricaine, les tensions entre les 2 pays sont encore montr\u00e9 de monter d'un cran apr\u00e8s l'attaque d'infrastructures perdent p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes ce week- end, des attaques que Washington attribue \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, mais l'Iran refuse tout dialogue tant que les \u00c9tats-Unis n'auront pas r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 l'accord sur le nucl\u00e9aire, dans ce contexte, le r\u00f4le de la Suisse pourrait s'av\u00e9rer crucial Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le gouvernement iranien a une nouvelle fois convoqu\u00e9 l'ambassadeur suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour qu'il serve de messager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [93%] :\r\nAvec ce dernier refus du guide supr\u00eame iranien de dialoguer et l'\u00e9chec de la tentative de rapprochement op\u00e9r\u00e9 par la France, les rencontres \u00e0 haut niveau semble pour l'heure, exclu les \u00e9changes diplomatiques entre les 2 pays sont r\u00e9duits au strict minimum et ce minimum si justement la Suisse qui l'assure depuis presque 40 ans, elle repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, c'est aussi la Suisse, qui sert d'interm\u00e9diaire entre l'Arabie Saoudite et l'Iran, Foad Izadi, professeur de relations internationales \u00e0 une universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran et proche du gouvernement, estime que ce r\u00f4le est crucial en particulier s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [81%] :\r\nL\u00e0-dessus vall\u00e9e et c'est tr\u00e8s utile, j'esp\u00e8re que l'ambassade de Suisse dit aussi aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 quoi ressemble l'Iran car elles n'ont pas d'ambassade \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, l\u00e0, il faisait, il va Sasakawa m\u00eame baiss\u00e9 comme v\u00e9hicule et les convainc que m\u00eame si les Iraniens il pas tous leurs gouvernements, il n'aime pas trop, il peut il n'aime pas ces politiques et qu'il n'aime pas \u00eatre sous sanctions, \u00e7a c'est un message que les Suisses peuvent transmettre P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [96%] :\r\nQuel que soit le message \u00e0 transmettre la Suisse reste donc l'unique canal de communication qui permettent d'\u00e9viter que la situation ne s'enflamme, ce fut d\u00e9j\u00e0 le cas en juin dernier, lorsque Donald Trump a finalement renonc\u00e9 \u00e0 bombarder des sites iraniens Anouk Henry rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [94%] :\r\nAlors quelle sera la r\u00e9ponse am\u00e9ricaine aux attaques qui ont frapp\u00e9 l'Arabie Saoudite, le chef de la diplomatie Mike Pompeo est attendu aujourd'hui \u00e0 Ryad pour \u00e9voquer cette question avec les autorit\u00e9s saoudiennes en Suisse, \u00e0 nouveau, ce nouveau soutien de poids pour Michael la Aubert comme le PLR, le groupe UDC recommande de r\u00e9\u00e9lire le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur la sellette pour ses rencontre secr\u00e8te avec le patron de la FIFA, les Verts aussi ont entendu le Bernois hier et eux ont choisi la m\u00eame option que le PDC ils ne donneront pas de mot d'ordre, les socialistes se prononceront mardi prochain le vote lui est pr\u00e9vu mercredi dans tout juste une semaine, les professionnels du sexe devront s'annoncer obligatoirement aupr\u00e8s de la police dans le canton de Vaud, c'est en tout cas ce que souhaite le gouvernement, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier aux d\u00e9put\u00e9s une modification de la loi en ce sens, Virginie Gehrard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [91%] :\r\nLe canton de Vaud et le dernier de Suisse romande \u00e0 ne pas exiger des prostitu\u00e9es quel o\u00f9 ils s'inscrivent aupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour les milieux de la pr\u00e9vention, ce changement de loi va dans la bonne direction, Sandrine de Villers, charg\u00e9 de communication pour Fleur de pav\u00e9 explique que le but est de mieux prot\u00e9ger et surtout mieux inform\u00e9s, \u00e7a nous permet, plus largement, de rentrer en contact avec ces personnes et de leur proposer diverses contact aupr\u00e8s du aupr\u00e8s du r\u00e9seau des associations en lien avec avec l'aide sociale et ou autre probl\u00e9matique qu'elle pourrait rencontrer c'est vraiment aussi les, les, les mettre dans un r\u00e9seau d'aide dont elles peuvent avoir besoin au quotidien, seul b\u00e9mol, le risque de stigmatisation des travailleurs du sexe, et plus particuli\u00e8rement de celles et ceux, sans autorisation de s\u00e9jour la question reviendra de toute fa\u00e7on sur la table du Grand Conseil lors d'un 2\u00e8me d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [92%] :\r\nLe l\u00e9gislatif Vaudois, qui a aussi d\u00e9bloqu\u00e9 55 millions de francs pour agrandir la banane, la fameuse biblioth\u00e8que du site universitaire de Dorigny cette extension permettra d'accueillir 2000 \u00e9tudiants contre 900 aujourd'hui du sport \u00e0 pr\u00e9sent et ses 2 victoires romandes hier en national Ligue de hockey sur glace Lausanne s'est impos\u00e9 6 \u00e0 5 \u00e0 Zoug et Gen\u00e8ve- Servette a battu Z\u00fcrich 3 \u00e0 0 oui alors \u00e7a c'est pour les deux victoires il y a aussi 2 d\u00e9faites remonte sur les patinoires a c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 Rapperswil 1 \u00e0 0 et Fribourg Gott\u00e9ron essuie son 2\u00e8me \u00e9chec en 2 matches, cette fois contre Langnau 3 \u00e0 2 ce mois -ci les fribourgeois ne jouent que les rencontres \u00e0 l'ext\u00e9rieur, r\u00e9novation de leur de leur patinoire oblige, mais ils se montrent inconstants et indisciplin\u00e9s alors se sont -ils encore en vacances, la r\u00e9ponse du d\u00e9fenseur de Gott\u00e9ron Marc abelade Alpo pont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:54) [85%] :\r\nNon je pense pas qu'on est pas donc, en fait, il faut un peu tant c'est clair, apr\u00e8s celle de plus de 16 il y a certains trucs qui marchent peut-\u00eatre pas encore comme \u00e7a devrait, je pense, dans les prochains matchs, \u00e7a, \u00e7a va s'am\u00e9liorer quand m\u00eame pour vous, c'est frustrant, vous marquez \u00e7a faisait plus de 2 ans qu'on avait pu marquer et vous perdez le match dans ma carri\u00e8re, c'\u00e9tait souvent comme \u00e7a quand j'ai marqu\u00e9, on a perdu le match sur le faux pr\u00e9texte que j'arr\u00eate de marquer enfin c'est mieux peut-\u00eatre voil\u00e0 c'est emb\u00eatant parce que vous avez une semaine sans match et la premi\u00e8re victoire se fait tout l'oratorio vous allez -y penser durant cette semaine, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pas peu rythme avec Orange au coeur \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis on n'a pas de match le week- end o\u00f9 on a juste un match dans la semaine, apr\u00e8s c'est c'est pas difficile \u00e0 venir dans les matchs, les autres \u00e9quipes, ils ont surtout un petit davantage avec \u00e7a, mais on doit trouver un chemin pour gagner plus, va faire manquer prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [86%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann et puis en Swiss League Ajoie a gagn\u00e9 contre l'Acad\u00e9mie de Zoug 8 \u00e0 3 et d\u00e9faite de La Chaux-de-Fonds au Tessin face aux Ticchi nos requ\u00eates 7 \u00e0 3, voil\u00e0 pour le journal de Marielle savoir merci Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4548882-FB42-450C-B95E-7E13C0FD57C0", "internalArchiveId": "F4548882-FB42-450C-B95E-7E13C0FD57C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la strat\u00e9gie du PDC, de d\u00e9nigrer ses concurrents sur internet, est s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9e, ce matin, dans plusieurs \u00e9ditoriaux.\r\nC'est le \"W\u00fcrmli-moment\" du PDC, lit-on dans l'Aarauer et la Luzerner Zeitung.\r\nLe moment \"ver de terre\", du PDC. En r\u00e9f\u00e9rence aux affiches de l'UDC qui montrait les autres partis en lombrics malfaisants, attaquant la belle pomme suisse.\r\nUn auto-goal pour un parti qui a d\u00e9j\u00e0 de la peine dans les sondages.\r\nLe PDC, auto-proclam\u00e9 parti des compromis ?\r\nil bafoue ses valeurs. \r\nSi cette campagne lui donne la visibilit\u00e9 dont il manque souvent, pas s\u00fbr que \u00e7a lui apportera des voix.\r\nTirer ainsi sur la concurrence, c'est un signe d'impuissance, diagnostique pour sa part l'\u00e9dito du Tages Anzeiger.\r\nEt il pousse la r\u00e9flexion plus loin: s'en prendre \u00e0 l'adversaire - \u00e0 l'am\u00e9ricaine - fait souvent ressortir des id\u00e9es int\u00e9ressantes. Plus int\u00e9ressantes en tout cas que les gentiellettes publicit\u00e9s pour soi-m\u00eame.\r\nEn plus, c'est plus dr\u00f4le, et \u00e7a donne des d\u00e9bats plus riches.\r\nMais en Suisse, \u00e7a ne marche pas. La politique, ce n'est pas juste deux partis qui s'affrontent, c'est plus d\u00e9licat. Et donc, au final, c'est l'auteur des attaques qui perd toute cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\nAvec cette campagne, le PDC s'est trouv\u00e9 un nouvel argument: \"vous ne saviez pas pourquoi voter pour nous ? voici maintenant de bonnes raison de voter pour les autres.\"\r\n*** La politique, c'est aussi parfois des volte-face. Un exemple ce matin dans la presse avec le parti socialiste.\r\nUne volte-face sur les avions de combat, lit-on dans la Libert\u00e9, mais aussi dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24h.\r\nPlusieurs \u00e9lus romands, dont le pr\u00e9sident du parti Christian Levrat, veulent d\u00e9somrais 100% de compensations industrielles de ces avions de combats. Alors que le parti les rejetait durant la consulation.\r\nCes compensations, ce sont des mandats que le constructeur \u00e9tranger des avions, doit confier en contrepartie \u00e0 des entreprises suisses. \r\nLe message de ces socialistes romands, c'est donc que \"puisqu'on ach\u00e8te des avions pour des milliards, c'est indispensable que l'industrie en profite\".\r\n100% de compensation, c'est plus que la porposition de la ministre Viola Amherd, qui propose 60%. Mais avec 60, ces \u00e9lus estiment que les entreprises romandes seraient forc\u00e9ment pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9es. \r\n*** On parle environnement, aussi, ce matin dans la presse. Environnement et \u00e9conomie, pour commencer.\r\nDans Arcinfo, la qu\u00eate d'une forme \u00e9conomique viable \u00e0 long terme, pour les magasins qui vendent des produits en vrac, bio et locaux. \r\nCar pour l'heure, les g\u00e9rants de ces \u00e9piceries, quand ils se versent un salaire, c'est souvent un petit salaire. \r\nUne autre option, c'est le b\u00e9nvolat, via une soci\u00e9t\u00e9 participative. Seuls ses membres, qui donnent 3 heures de leur temps par moi, peuvent y faire leurs courses. Comme un club.\r\nMais quel que soit le syst\u00e8me choisi, une inqui\u00e9tude est g\u00e9n\u00e9rale: la concurrence. Il y a 15 \u00e9piceries du genre dans le canton de Neuch\u00e2tel, bient\u00f4t 17.\r\n*** Le Nouvelliste tente un bilan des actions des \u00e9tudiants qui ont manifest\u00e9 pour le climat.\r\nIls ont obtenu, une journ\u00e9e cantonale pour le climat - elle a eu lieu hier - mais \u00e0 part \u00e7a ? se demande le quotidien valaisan.\r\nC'est qu'ils voyaient les choses en grands, les \u00e9tudiants: rempalcer les ampoules par des leds, un syst\u00e8me de tri plus pouss\u00e9 dans les \u00e9coles, des panneaux photovolta\u00efques sur les b\u00e2timents scolaires... ils se sont vite rendu compte qu'ils \u00e9taient trop ambitieux, disent-ils eux-m\u00eame. \r\nA part la journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e, ils ont obtenu de leurs rencontres avec le canton, l'utlisation par d\u00e9faut du moteur de recherche Ecosia, dans les \u00e9coles secondaires. Il reverses ses b\u00e9n\u00e9fices pour planter des arbres. \r\nMais pour le groupe \"Jeunes climat valais\", c'est insuffisant. Il se dit d\u00e9\u00e7u du manque d'implication des autorit\u00e9s.\r\nCelles-ci assurent que d'autres mesures sont en pr\u00e9paration: l'abandon de l'avion pour les voyages d'\u00e9tude, ou 100% d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable indig\u00e8ne.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler d'angoisse climatique...\r\nLes menaces qui p\u00e8sent sur la plan\u00e8te, l'avenir de l'humanit\u00e9, la fragilit\u00e9 du vivant... liste non exhaustive qu'on peut lire dans l'illustr\u00e9. \r\nUne liste qui ouvre une grande interview du neuropsychiatre fran\u00e7ais, Boris Cyrulnik.\r\nChaque bouleversement que vivent nos soci\u00e9t\u00e9s est interpr\u00e9t\u00e9e comme une annonce de fin du monde, dit-il. On part de quelque chose de vrai: \"notre plan\u00e8te est pollu\u00e9e\" ou \"la technologie est omnipr\u00e9sente\"; mais on en tire des conclusions tragiques, parce qu'on aime beaucoup s'affoler.\r\nOn aime \u00e7a parce que \u00e7a cr\u00e9\u00e9e un \u00e9v\u00e8nement, \u00e7a cr\u00e9e de l'\u00e9motion. \r\nIl n'y a pas pire stress que l'absence de stress, dit-il. Parce que l'absence de stress, c'est la mort de l'\u00e2me. \r\nSur la technologie, il fait cette comparaison:\r\nquand on a d\u00e9couvert le feu, j'imagine que 50% de la population a d\u00fb pousser des cris de joie, et que 50% a d\u00fb vouloir \u00e9teindre le feu ou insulter les gens qui le ma\u00eetrisaient.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700155", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10700167", "ece-10700155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T07:14:07Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, la strat\u00e9gie du PDC de d\u00e9nigrer ses concurrents sur internet, cette strat\u00e9gie est s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9e ce matin dans plusieurs \u00e9ditoriaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nC'est le Wurm LiMo m\u00eame du PDC, lit -on dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, le moment ver de terre du PDC en fran\u00e7ais, en r\u00e9f\u00e9rence aux affiches de l'UDC qui montrait les autres partis en lombrics malfaisants, attaquant la belle pomme rouge suisse, un autogoal pour un parti qui a d\u00e9j\u00e0 de la peine dans les sondages, le PDC auto- proclam\u00e9 parti des compromis il bafoue ses valeurs si cette campagne lui donne la visibilit\u00e9 dont il manque souvent, pas s\u00fbr que \u00e7a lui apportera des voix conclu les journaux tirer ainsi sur la concurrence est en signe d'impuissance diagnostique pour sa part, l'\u00e9dito du Tages-Anzeiger et il pousse la r\u00e9flexion plus loin, s'en prendre \u00e0 l'adversaire \u00e0 l'am\u00e9ricaine fait souvent ressortir des id\u00e9es int\u00e9ressantes, plus int\u00e9ressante, en tout cas les gentillette auto- publicit\u00e9 en plus, c'est plus dr\u00f4le et \u00e7a donne des d\u00e9bats plus riches mais en Suisse, \u00e7a ne marche pas, la politique, ce n'est pas de partis qui s'affrontent, c'est beaucoup plus d\u00e9licat et donc au final c'est l'auteur des attaques qui perd toute cr\u00e9dibilit\u00e9 et, avec cette campagne, le PDC se trouver en quelque sorte un nouvel argument politique, vous ne saviez pas, pourquoi voter pour nous voici maintenant de bonnes raisons de voter pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [86%] :\r\nTr\u00e8s Baltasar Gl\u00e4ttli ce virement momentum du PDC alors on entend beaucoup de de mal c'est tr\u00e8s critiqu\u00e9 et puis dans nos c\u00f4tes notre c\u00f4t\u00e9 comme dit le Tages-Anzeiger, \u00e7a met un peu d'ambiance aussi, hein, c'est un peu mort cette campagne jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [86%] :\r\nMoi je trouve que finalement ce type de campagne et \u00e7a peut marcher, mais \u00e7a doit \u00e0 \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre en en lien avec ce que ce que promet en fait le parti pour l'UDC \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 en fait s'il envoie l'ascension de l'UDC les les 3 derni\u00e8res d\u00e9cennies, \u00e7a se passe, notamment sur des campagnes et Cathy 20 c'est pas du tout si nouveau que \u00e7a, comme les diff\u00e9rents commentaires le 10 mai de toute fa\u00e7on, c'est une mani\u00e8re de faire campagne, nous quand estimant maintenant pour le PDC c'est quand m\u00eame un peu trop parce qu'il serait et il ils se veulent le parti du compromis, le parti qui, qui en fait a d\u00e9fini le centre et qui cette collaborer avec toutes les autres, et alors \u00e7a va vraiment allant quand elle a au contraire de tout ce qu'il promesse alors \u00e7a va d\u00e9mobiliser leur leurs propres ses Lecteurs et peut-\u00eatre m\u00eame mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs des autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [91%] :\r\nC'est pas dans l'ADN du du PDC, dites -vous, on parle encore politique dans la dans la presse sur ce matin dans la presse romande Baltasar Gl\u00e4ttli on parle d'une volte-face, celle du Parti socialiste, une volte-face sur les a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [93%] :\r\nLyon on de combat, lit -on dans la libert\u00e9, mais aussi dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures plusieurs \u00e9lus romands, dont le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat veulent d\u00e9sormais 100 pourcent de compensations industrielles pour ses avions de combat alors que le parti les rejetait durant la consultation alors ces compensations, ce sont des mandats que le constructeur \u00e9tranger des avions doit confier en contrepartie \u00e0 des entreprises suisses le message de ces socialistes romands, c'est donc qu'ont plus que puisqu'on ach\u00e8te des avions pour des milliards, h\u00e9 bien cette indispensable que l'industrie suisse en profite alors 100 pourcent de compensation, c'est plus que la proposition de la ministre Viola Amherd qui propose 60 pourcent mais avec 60 ces \u00e9lus estiment que les entreprises romandes seraient forc\u00e9ment pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [81%] :\r\n\u00e7a vous int\u00e9resse, Baltasar qui Etlis cette proposition en apparemment des socialistes plut\u00f4t romands 100 pourcent de compensations vous entrent en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [85%] :\r\nOui, je trouve que c'est une une une un d\u00e9veloppement tr\u00e8s n\u00e9gatif, parce que finalement, \u00e7a d\u00e9montre que, peut-\u00eatre, une partie des socialistes croient d\u00e9j\u00e0 perdu en fait le votation sur sur le fond, parce qu'il est finalement concentre seulement sur 10 ans les faits \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand on veut peut-\u00eatre en veut pas les avions, mais on veut en fait une subvention de l'industrie suisse et l\u00e0 je trouve que, s'il en est pour les avions, on doit aller ventre au au meilleur prix possible c'est avec moins de compensation et s'il en est, compte les avions, on doit quand m\u00eame pas revendiquer ce dossier soit utilis\u00e9e pour supension est l'industrie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [90%] :\r\nLes Verts et les socialistes qui ne sont pas d'accord sur tout, c'est pas facile cette campagne pour les Verts ou au fond vous devez aussi aller chercher des des \u00e9lecteurs socialistes ou de 20 ans peut tirer dans les pattes de votre alli\u00e9 naturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [85%] :\r\nBah voil\u00e0 c'est, c'est une d\u00e9cision des socialistes, d\u00e9finir leur position, je ne crois pas que c'est d\u00e9j\u00e0, en fait, la d\u00e9cision finale, peut-\u00eatre, c'est plut\u00f4t du r\u00e9gionalisme, que je peux comprendre, sur le fond \u00e9lectoral aupr\u00e8s un peu avant les votations mais je crois pas que \u00e7a va \u00eatre la position finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [89%] :\r\nProposition \u00e9lectoraliste dites on parle environnement figurez -vous aussi dans la presse ce matin, environnement et \u00e9conomie pour commencer Val\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [92%] :\r\nDonc Info la qu\u00eate d'une forme \u00e9conomique viable \u00e0 long terme pour les magasins qui vendent des produits en vrac bio et locaux car pour l'heure, les g\u00e9rants de ces entreprises, quand il se versent un salaire ce c'est, en tout petit salaire, alors il y a une autre option qui est pr\u00e9sent\u00e9e dans le journal neuch\u00e2telois c'est le b\u00e9n\u00e9volat, via une soci\u00e9t\u00e9 participative, par exemple, la seule les membres qui donnent 3 heures de leur temps par moi peuvent y faire leurs courses comme en club mais quel que soit le syst\u00e8me choisi une inqui\u00e9tude est g\u00e9n\u00e9rale, la concurrence, il y a 15 \u00e9piceries du genre dans le canton de Neuch\u00e2tel et bient\u00f4t 17 le Nouvelliste tente un bilan des actions, des \u00e9tudiants qui ont manifest\u00e9 pour le climat, ils ont obtenu une journ\u00e9e cantonale pour le climat, elle a eu lieu hier, mais \u00e0 part \u00e7a, se demande le quotidien valaisan ce qu'il voyait les choses en grand, les \u00e9tudiants ont remplac\u00e9 les ampoules par des LED, un syst\u00e8me de tri plus pouss\u00e9 dans les \u00e9coles des panneaux photovolta\u00efques sur les b\u00e2timents scolaires, ils se sont vite rendu compte que, ils \u00e9taient trop ambitieux, disent -ils, eux- m\u00eames, alors \u00e0 part la journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e, ils ont obtenu de leur rencontre avec le canton l'utilisation par d\u00e9faut du moteur de recherche Zia dans les \u00e9coles secondaires il reverse \u00e9cho Ziad ses b\u00e9n\u00e9fices pour planter des arbres, mais pour le groupe Jeunes climat valais c'est insuffisant, tout \u00e7a, il se dit d\u00e9\u00e7u du manque d'implication des autorit\u00e9s alors celle -ci assurent leur c\u00f4t\u00e9 que d'autres mesures sont en pr\u00e9paration, comme l'abandon de l'avion pour les voyages d'\u00e9tude ou 100 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable indig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [93%] :\r\nBaltasar Gl\u00e4ttli une des inconnues de de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, c'est de savoir si ces jeunes vont se mobiliser votre avis \u00e0 vous est -ce que ce sera le cas, ce que vous pensez que, au-del\u00e0 de la contestation et des manifestations, ils vont aller glisser un bulletin dans l'urne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [82%] :\r\nOui, je crois que c'est ces jeunes et aussi, c'est moins Sean qui se mobiliser dans les rues il Sahhaf bien que c'est par la politique que les mesures concr\u00e8tes doivent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es, \u00e7a se voit notamment dans dans la charte climatique, alors ils font pas d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, propositions concr\u00e8tes \u00e0 voter des Deschamps mais il te monte nous ou des politiciens sur Internet, proposer et nos nos noms, nos solutions concr\u00e8tes et ceci pour pouvoir apr\u00e8s choisir quel parti, quel politicien, ils veulent \u00e9lire, \u00e7a me manque, c'est pas par une politique partisane mais par une politique s\u00e9rieuse qui croit dans cette en fait d'autant la capacit\u00e9 de la politique de changer le montent de mani\u00e8re d\u00e9mocrate qu'ils veulent en fait aboutir finalement avec avec leur leur but qui sont tr\u00e8s n\u00e9cessaire, ce qui est tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [90%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien en parlant de climat encore et, en particulier, Val\u00e9rie d'angoisse climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [95%] :\r\nOui, les menaces qui p\u00e8sent sur la plan\u00e8te, l'avenir de l'humanit\u00e9, la fragilit\u00e9 du vivant, liste men\u00e9e exhaustive qu'on peut lire dans l'illustr\u00e9 cette semaine une liste qui ouvre une grande interview du neuropsychiatre fran\u00e7ais Boris Cyrulnik chaque bouleversement que vivent nos soci\u00e9t\u00e9s est interpr\u00e9t\u00e9e comme une annonce de la fin du monde, dit -il, on part de quelque chose de vrai notre plan\u00e8te est pollu\u00e9e ou la technologie est omnipr\u00e9sente, mais on en tire des conclusions tragiques parce qu'on aime beaucoup s'affoler, oui, on aime \u00e7a parce que \u00e7a cr\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a cr\u00e9e de l'\u00e9motion et il n'y a pas pire stress que l'absence de stress, dit -il, parce que l'absence de stress, h\u00e9 bien c'est la mort de l'\u00e2me sur la technologie, il fait cette comparaison \u00e0 m\u00e9diter, quand on a d\u00e9couvert le feu, j'imagine que 50 pourcent de la population a d\u00fb pousser des cris de joie et que 50 pourcent a d\u00fb vouloir \u00e9teindre le feu ou insulter les gens qui le ma\u00eetrisaient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [98%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71F61B69-841E-489E-9345-AB6A19C9A1F7", "internalArchiveId": "71F61B69-841E-489E-9345-AB6A19C9A1F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Cameron, ancien Premier ministre britannique;Caroline Abu Sa'Da, Directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e;Jean-Pierre Grin, Conseiller national, UDC VD\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(12/ISRAEL/ELECTIONS 8H) Le sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te... en Isra\u00ebl... \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nAvec un duel tr\u00e8s serr\u00e9 entre le premier ministre Benyamin Netanyahu et son principal rival Benny Ganz\r\nSelon les sondages de sortie des urnes, le centriste aurait une l\u00e9g\u00e8re avance...\r\nMais aucun des deux hommes n'est en mesure de former une coalition gouvernementale \u00e0 ce stade\r\nAude Marcovitch, nous nous retrouvons donc dans une situation similaire \u00e0 celle d'avril dernier : c'est le blocage politique. \r\n---\r\n((Le blocage en effet parce que ni de Binyamin Netanyahou ou de Benny Gantz ne semble pouvoir \u00e0 ce stade former une coalition politique. Netanyahou se trouve par contre dans une situation plus difficile qu'en avril dernier : son parti le Likoud est devanc\u00e9 de quelques si\u00e8ges par Kahol Lavan - Bleu Blanc, le parti de Gantz, et situation cauchemardesque pour Bibi, celui qui veut sa peau, son ancien alli\u00e9, Avigdor Lieberman, gagne des si\u00e8ges.\r\nOn peut donc d'ores et d\u00e9j\u00e0 dire qu'au vu des r\u00e9sultats, avec le renforcement de Lieberman et la l\u00e9g\u00e8re avance de Gantz, il y a davantage d'\u00e9lecteurs qui demandent \u00e0 Netanyahou de c\u00e9der la place par rapport \u00e0 avril dernier. \r\nLa difficult\u00e9 de former une coalition gouvernementale est d\u00fb \u00e0 l'\u00e9clatement du paysage politique isra\u00e9lien o\u00f9 la vision de la soci\u00e9t\u00e9 semble de plus en plus ))\r\n---\r\nAude Markovitch... merci\r\n(Espagne) **** Les Espagnols... eux... vont devoir retourner aux urnes... pour la quatri\u00e8me fois en quatre ans\r\nLe roi d'Espagne Felipe 6 l'a annonc\u00e9 hier: il ne va porposer aucun candidat au poste de chef de gouvernement\r\nLe socialiste Pedro Sanchez... vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril... n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 former de majorit\u00e9\r\nLes derni\u00e8res n\u00e9gociations avec les autres partis ont \u00e9chou\u00e9\r\nLe parlement sera donc dissout... et un nouveau scrutin est pr\u00e9vu le 10 novembre.\r\n(TF2/UK/CAMERON MEMOIRES PI) Alors que son pays est emp\u00eatr\u00e9 depuis plus de trois ans dans les affres du Brexit, l'ancien Premier ministre britannique David Cameron sort de son silence\r\nIl exprime des regrets: pas sur sa d\u00e9cision d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe, mais sur les cons\u00e9quences de ce choix. \r\nDes confessions qui co\u00efncident avec la publication des m\u00e9moires du conservateur... demain\r\nDans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ITV, David Cameron reconna\u00eet avoir \u00e9chou\u00e9... Catherine Ilic\r\n  1'48\r\n(17/CREDIT SOCIAL PROJET CHINOIS PA) ****On savait que la Chine allait bient\u00f4t \u00e9valuer ses citoyens: il en sera de m\u00eame avec les entreprises\r\nP\u00e9kin \u00e9tend son syst\u00e8me de notation du cr\u00e9dit social... une \u00e9valuation bas\u00e9e sur des facteurs \u00e9conomiques et sociaux... ou encore sur le comportements des gens\r\nEt comme les citoyens... les entreprises qui n'ont pas la myoenne seront p\u00e9nalis\u00e9es Michael Peuker\r\n(Climat) La plan\u00e8te pourrait gagner jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s... d'ici \u00e0 2100\r\nLa projection alarmiste \u00e9mane de scientifiques fran\u00e7ais\r\nIls pr\u00e9sentent de nouveaux mod\u00e8les... qui serviront de base aux experts de l'ONU sur le climat\r\nJusqu'ici... le GIEC anticipait moins de 5 degr\u00e9s... de hausse de temp\u00e9rature moyenne\r\nSi ces pr\u00e9visions se concr\u00e9tisent... les canicules comme celle de 2003 deviendraient normales... \r\nLes feux de for\u00eats se multiplieraient dans les r\u00e9gions o\u00f9 ils sont encore peu fr\u00e9quents...\r\nEt les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse seraient beaucoup plus longue... pour ne citer que quelques unes des cons\u00e9quences \u00e9voqu\u00e9es par ces scientifiques\r\n(21/ ETUDE VEGAN CLIMAT) *** Et face au d\u00e9r\u00e9glement climatique... de plus en plus de gens s'interrogent: comment manger... pour pr\u00e9server l'environnement?\r\nUne \u00e9tude am\u00e9ricaine vient de le confirmer:  l'alimentation v\u00e9gane est la moins dommageable... pour la plan\u00e8te\r\nMais des r\u00e9gimes plus flexibles pourraient \u00e9galement pr\u00e9senter de s\u00e9rieux b\u00e9n\u00e9fices... Pierre-Etienne Joye...\r\nM\u00eame en incluant la viande!\r\n---\r\nSans surprise, la viande issue de ruminants a la plus forte empreinte carbone.  Une alimentation tourn\u00e9e vers les v\u00e9g\u00e9taux est essentielle pour freiner le r\u00e9chauffement  du climat. Les chercheurs l'affirement. Ils ont \u00e9tudi\u00e9s les impacts de 9 r\u00e9gimes alimentaires dans 140 pays. L'adoption d'un mode de consoammation v\u00e9gan r\u00e9duirait de 70 pour cent l'empreinte carbone moyenne par habitant et \u00e9mettrait moins de gaz \u00e0 effet de serre dans 97 pour cent des pays \u00e9tudi\u00e9s. Mais il y a d'autres alternatives: manger des animaux du bas de la cha\u00eene alimentaire, comme les petits poissons, les mollusques ou les insectes, des repas v\u00e9gan un jour sur trois,  poisson comme seule prot\u00e9ine animale, sans viande rouge, sans produits laitiers, faible en viande rouge et.. avec un jour sans viande par semaine. Sur les 9 r\u00e9gimes \u00e9tudi\u00e9s, les deux derniers seraient les plus nocifs \u00e0 l'environnement.\r\nCette \u00e9tude de l'Universit\u00e9 am\u00e9ricaine Johns Hopkins fait suite au rapport d'experts de l'ONU qui soulignait le mois pass\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de changer nos habitudes alimentaires pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n---\r\nPierre-Etienne Joye Merci... et l'\u00e9tude dont vous venez de nous parler st publi\u00e9e cette semaine dans la Revue Global Environnemental Change.\r\n(Elevage intensif) Et puis sur le plan politique... les SUisses pourront sans doute se prononcer... sur un texte qui veut \u00e0 la fois prot\u00e9ger l'environnement... et les animaux\r\nL'initiative contre l'\u00e9levage intensif a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale... avec les 100 000 signatures n\u00e9cessaires.\r\nUn texte qui n'est pas du go\u00fbt de l'union suisse des paysans: selon elle... ce mode d'\u00e9levage n'existe pas en SUisse.  \r\nElle pr\u00e9cise aussi que les consommateurs ont d\u00e9j\u00e0 ...la possibilit\u00e9 d'encourager les petits \u00e9levages, en achetant des produits issus de l'agriculture biologique.\r\n(06/CH-REPARTITION MIGRANTS ITV ABU SA'DA) *** Berne doit se montrer solidaire avec les pays m\u00e9diterann\u00e9ens comme l'Italie qui accueillent la plupart des migrants sauv\u00e9s en mer. \r\nPlusieurs \u00e9lus... de tous les groupes parlementaires sauf l'UDC... proposent que la Suisse rejoigne les Etats europ\u00e9ens dit \"de bonne volont\u00e9\" et accueille 2% de ces migrants. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se prononcer. \r\nLa directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e, Caroline Abu SaDa  se r\u00e9jouit de cette avanc\u00e9e.\r\n  33''\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(Lauber) Ce nouveau soutien de poids... pour Michael Lauber\r\nComme le PLR... Le groupe UDC recommande de r\u00e9-\u00e9lire le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration... sur la sellette pour ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA\r\nLes Verts aussi... ont entendu le Bernois... hier: et eux ont choisi la m\u00eame option que le PDC: ils ne donneront pas de mot d'ordre\r\nLes socialistes se prononceront mardi prochain\r\nLe vote... lui, est pr\u00e9vu mercredi... dans tout juste une semaine.\r\n(02/ASSOUPLISSEMENT RETRAITS PERMIS ITV GRIN) *** Des sanctions moins lourdes... pour ceux qui comettent des infractions routi\u00e8res l\u00e9g\u00e8res... ou moyennement graves\r\nLe conseil national veut assouplir le syst\u00e8me des retraits de permis\r\nUn cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re pourrait remplacer le retrait d'un mois... dans le cas d'une premi\u00e8re infraction\r\nUne proposition de l'UDC vaudois Jean-Pierre Grin...\r\n   49'' \r\nJean-Pierre Grin interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\nEt le conseil des \u00e9tats se prononcera prochainement sur ce dossierCe dossier va maintenant passer aux Etats...\r\n(18/HOCKEY 3E JOURNEE SYNTHESE PA) En hockey sur glace... soir\u00e9e mitig\u00e9e hier pour les \u00e9quipes romandes de national league\r\nLausanne et Gen\u00e8ve l'ont emport\u00e9\r\nMais Fribourg et Bienne ont perdu... Bernardin Allemann\r\n  55''\r\n(hockey) En hockey sur glace, enfin, Gotteron attend toujours de marquer son premier point de la saison.\r\nLes Fribourgeouis battus 3 \u00e0 2 \u00e0 Langnau.\r\nCa va mieux, pour l'instant en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes l\u00e9maniques. \r\nLausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug 6-5.\r\nEt Gen\u00e8ve a battu Zurich 3 0 .\r\nBienne s'est inclin\u00e9 pour sa part 1 \u00e0 0 \u00e0 la maison et apr\u00e8s prolongations devant Rapperswil.\r\n(Gordon Benett) Ce doubl\u00e9 pour la SUisse... dans la course de ballons \u00e0 gaz Gordon Benett\r\nC'est l'\u00e9quipe fribourgeoise ... qui a parcouru le plus grand nombre de kilom\u00e8tres... depuis son d\u00e9part de la ville fran\u00e7aise de Montb\u00e9liard... vendredi dernier\r\nLes thurgoviens... eux ... d\u00e9crochent la deuxi\u00e8me place\r\n20 \u00e9quipages provenant de 11 pays ont particip\u00e9 \u00e0 cette t63e \u00e9dition de la comp\u00e9tition\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Initiative \u00e9levage intensif) \r\n(Lauber - UDC) \r\n(P\u00e9itition taxation vols avion) \r\n(Retraits permis) Des sanctions moins lourdes... pour ceux qui comettent des infractions routi\u00e8res l\u00e9g\u00e8res... ou moyennement graves\r\nLe conseil national veut assouplir le syst\u00e8me des retraits de permis\r\nUn cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re pourrait remplacer le retrait d'un mois... dans le cas d'une premi\u00e8re infraction\r\nLe conseil des \u00e9tats examinera cette proposition prochainement.\r\n(VD - la banane) \r\n(VD travailleurs du sexe) \r\n(Isra\u00ebl) \r\n(Hong Kong) \r\n(Climat) \r\n(Pand\u00e9mie) \r\n(P\u00e9trole saoudien suites) \r\n(Ethiopian Airlines) \r\n(Hockey) \r\n(Foot) \r\n(Gordon Benett) \r\n(Prostitution) Les professionnels du sexe devront s'annoncer obligatoirement aupr\u00e8s de la police... dans le canton de Vaud\r\nC'est en tout cas ce que souhaite le gouvernement ... le grand conseil doit encore se prononcer\r\nAvec cette mesure... le conseil d'\u00e9tat esp\u00e8re mieux prot\u00e9ger les travailleurs du sexe... et surtout... les informer davantage\r\nL'obligation d'annonce existe d\u00e9j\u00e0 dans tous les autres cantons romands", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-18T07:59:42_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-18T07:59:42_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10700177", "ece-10700157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T07:00:41Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle savoir Benyamin Netanyahu est Benny gagne 2 hommes et une m\u00eame incertitude \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl r\u00e9ussiront -ils \u00e0 former une majorit\u00e9, et si oui, avec qui il est celui qui a donn\u00e9 aux Britanniques, le choix du Brexit David Cameron sort de son silence dans un livre, et l'ancien 1er ministre reconna\u00eet des erreurs et puis ne plus manger de viande, c'est bon pour la plan\u00e8te, mais si vous \u00eates adeptes de prot\u00e9ines animales, d'autres r\u00e9gimes sont possibles pour pr\u00e9server l'environnement Pierre-\u00c9tienne nous Pierre-\u00c9tienne Joye, nous les pr\u00e9sente dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [95%] :\r\nLe sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te en Isra\u00ebl, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec un duel tr\u00e8s serr\u00e9 entre le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou et son principal rival, Benny Gantz, selon les sondages de sortie des urnes, le centriste aurait une l\u00e9g\u00e8re avance, mais aucun des 2 hommes n'est en mesure de former une coalition gouvernementale \u00e0 ce stade, Aude Marcovitch nous vous retrouvons donc dans une situation similaire \u00e0 celle d'avril dernier, c'est le blocage politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [64%] :\r\nJe serai Coca le m\u00eame Chalard Razak a m\u00eame salariale fumant m\u00eame chose la plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [91%] :\r\nLoin d'un gouvernement fort, stable et sioniste comprendre nationaliste et ce que Benyamin N\u00e9tanyahou a ass\u00e9n\u00e9 la nuit derni\u00e8re, on vient de l'entendre, mais \u00e0 ce stade, il y a peu d'chance qu'il y parvienne, ni lui ni Benny Gantz ne semble d'ailleurs en mesure de former une coalition politique le 1er ministre sortant se trouve en outre dans une situation plus difficile qu'en avril dernier, son parti, le Likoud est devanc\u00e9 de quelques si\u00e8ges par Carole Laval bleu, blanc et situation cauchemardesque pour Bibi, celui qui veut sa peau, son ancien alli\u00e9 Avigdor Lieberman a gagn\u00e9 des si\u00e8ges, on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 dire que par rapport \u00e0 avril dernier, le renforcement de Lieberman et la l\u00e9g\u00e8re avance de Gantz montre que plus d'\u00e9lecteurs veulent la sortie de N\u00e9tanyahou, la difficult\u00e9 de former une coalition gouvernementale est d\u00fb \u00e0 l'\u00e9clatement du paysage politique isra\u00e9lien, o\u00f9 les visions divergentes de la c\u00e9cit\u00e9 se renforce comment r\u00e9concilier les 2 partis ultra- orthodoxes avec le parti ultra- la\u00efque de Lieberman comment mettre ensemble les \u00e9lecteurs de Yamina, le parti des colons avec l'Union d\u00e9mocratique ou avec le Parti travailliste, qui veulent, eux, faire cesser la colline la la la colonisation pour \u00e9viter de devenir otage des exigences de ces petits partis l'aigre de grandes formations le Likoud de Netanyahu et Carole la vanne de Gantz aurait une solution gouverner ensemble dans un gouvernement d'union, mais il y a peu de chances que N\u00e9tanyahou accepte de n'\u00eatre qu'un ministre dans un gouvernement dirig\u00e9 par Benny Gantz ni Benny Gantz d'\u00eatre ministre de N\u00e9tanyahou Aude Markovitch merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [98%] :\r\nLes espagnols vont devoir retourner aux urnes pour la 4\u00e8me fois en 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [95%] :\r\nLe roi d'Espagne, Felipe VI l'a annonc\u00e9 hier il va proposer, il ne il ne va proposer aucun candidat au poste de chef de gouvernement, le socialiste Pedro Sanchez, vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 former une majorit\u00e9, les derni\u00e8res n\u00e9gociations avec les autres partis ont \u00e9chou\u00e9, le Parlement sera donc dissout et un nouveau scrutin est pr\u00e9vu le 10 novembre alors que son pays est emp\u00eatr\u00e9 depuis plus de 3 ans dans les affres du Brexit, l'ancien 1er ministre britannique, David Cameron sort de son silence, il exprime des regrets pas sur sa d\u00e9cision d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe, mais sur les cons\u00e9quences de ce choix des confessions qui co\u00efncident avec la publication des m\u00e9moires du conservateur, demain, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Ha\u00efti vit David Cameron reconna\u00eet avoir \u00e9chou\u00e9 Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [98%] :\r\n\u00e0 mi- chemin entre la justification et la contrition David Cameron revient dans son livre sur les circonstances du r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 devenues sa mal\u00e9diction. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [90%] :\r\nPour un type les sans- je suis profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9 pour tout ce qui s'est pass\u00e9, il n'y a pas un jour o\u00f9 je ne pense pas \u00e0 toutes les d\u00e9cisions que j'ai prises, et ce qui aura un r\u00e9sult\u00e9 de ces mais il fallait clarifier notre place dans l'Europe il fallait ren\u00e9gocier notre relation et la soumettre \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [82%] :\r\nPour David Cameron, un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait t\u00f4t ou tard in\u00e9vitable mais il reconna\u00eet y \u00eatre mal pr\u00e9par\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [94%] :\r\nAfSud- crois j'ai de profonds regrets, je regrette d'avoir perdu la campagne certaines d\u00e9cisions prises durant la campagne, le r\u00e9f\u00e9rendum n'aurait peut-\u00eatre pas d\u00fb avoir lieu \u00e0 ce moment, je regrette aussi d'avoir fix\u00e9 des objectifs trop \u00e9lev\u00e9s lors des n\u00e9gociations avec Bruxelles, bien s\u00fbr, tout cela me tourmente, c'\u00e9tait une d\u00e9cision gigantesque pour le pays et je pense que nous avons choisi la mauvaise voie prof. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [95%] :\r\nL'ex- 1er ministre admet une part de responsabilit\u00e9 mais refuse d'endosser tout seul le poids du fiasco actuel, il s'en prend notamment \u00e0 Boris Johnson, son adversaire durant la campagne, qui selon lui a uniquement d\u00e9fendu le Brexit pour propulser sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [88%] :\r\nLe Ice Punch va Life Ball, j'ai discut\u00e9 longuement avec Boris, je lui ai dit : tu n'as jamais \u00e9t\u00e9 pour la sortie, pourquoi veux -tu sortir maintenant bras conclut : je ne sais pas ce qu'ils pensaient en fait que le vote pour le Brexit ne passerait pas, mais il ne voulait pas renoncer \u00e0 la chance d'\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 romantique patriotique et nationaliste du Brexit EDOF. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 le traumatisme du 1er r\u00e9f\u00e9rendum David Cameron n'exclut pas l'option d'un second vote pour sortir le pays de l'impasse, et peut-\u00eatre aussi pour pouvoir s'offrir une forme de r\u00e9demption Catherine Litch rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [92%] :\r\nVous savez que la Chine allait bient\u00f4t \u00e9valuer ses citoyens, il en sera de m\u00eame avec les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [93%] :\r\n\u00e0 P\u00e9kin, \u00e9tant son syst\u00e8me de notation du cr\u00e9dit social une \u00e9valuation bas\u00e9e sur des facteurs \u00e9conomiques et sociaux, ou encore sur le comportement des gens et comme les citoyens, les entreprises qui n'ont pas la moyenne seront p\u00e9nalis\u00e9es Michael Becker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [94%] :\r\nOui 33 millions d'entreprises pourraient \u00eatre concern\u00e9es dans les mois \u00e0 venir, la commission nationale en charge du projet a publi\u00e9 une circulaire d'\u00e9valuation, lundi soir, les soci\u00e9t\u00e9s seront not\u00e9s en fonction de d\u00e9cisions judiciaires dont elles ont pu faire l'objet de leur dossier de taxation du respect des normes environnementales de la qualit\u00e9 de leurs produits ou encore de la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs en cas de notes insuffisantes les entreprises concern\u00e9es pourraient \u00eatre sanctionn\u00e9s des amendes, des contr\u00f4les accrus, voire l'intervention des autorit\u00e9s pourraient \u00eatre prononc\u00e9es, les mauvais \u00e9l\u00e8ves seraient aussi inscrit sur une liste noire, la mesure est cens\u00e9 encourager la responsabilit\u00e9 des entit\u00e9s \u00e9conomiques de quoi favoriser, selon certains, les entreprises \u00e9trang\u00e8res souvent meilleur en mati\u00e8re de respect des normes, mais plusieurs voient aussi dans ce syst\u00e8me une arme potentielle du gouvernement pour favoriser ses propres entreprises en cas de conflit commercial autre inqui\u00e9tude relay\u00e9e notamment par la chambre de commerce europ\u00e9enne le risque accru de violation de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle par la collecte \u00e9tendue des donn\u00e9es, de quoi renforcer encore les griefs des entreprises europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines pr\u00e9sentes en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [96%] :\r\nLa plan\u00e8te pourrait gagner jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s d'ici \u00e0 2100 la projection alarmiste, \u00e9mane de scientifiques fran\u00e7ais, il pr\u00e9sente 2 nouveaux mod\u00e8les qui serviront de base aux experts de l'ONU sur le climat, jusqu'ici, le GIEC anticipait, moins de 5 degr\u00e9s de hausse de temp\u00e9rature moyenne si ces pr\u00e9visions se concr\u00e9tisent les canicules comme celle de 2003 deviendraient normales les feux de for\u00eats se multiplieraient dans les r\u00e9gions o\u00f9 ils sont encore peu fr\u00e9quents et les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse seraient beaucoup plus longue pour ne citer que quelques-unes des cons\u00e9quences \u00e9voqu\u00e9es par ces scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [90%] :\r\nFace au d\u00e9r\u00e8glement climatique va de plus en plus de gens se posent la question : comment manger pour pr\u00e9server l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [96%] :\r\nUne \u00e9tude am\u00e9ricaine vient de le confirmer l'alimentation v\u00e9gane est la moins dommageable pour la plan\u00e8te, mais des r\u00e9gimes plus flexibles, pourraient \u00e9galement pr\u00e9senter de s\u00e9rieux b\u00e9n\u00e9fices m\u00eame en incluant de la viande Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [95%] :\r\nOui, sans surprise, la viande issue de ruminants \u00e0 la plus forte empreinte carbone une alimentation tourn\u00e9e vers les v\u00e9g\u00e9taux est essentielle pour freiner le r\u00e9chauffement du climat, les chercheurs l'firme ils ont \u00e9tudi\u00e9 les impacts de 9 r\u00e9gimes alimentaires dans 140 pays adopter un mode de consommation v\u00e9gane r\u00e9duirait de 70 pour l'empreinte carbone moyenne par habitant et \u00e9mettrait moins de gaz \u00e0 effet de serre dans 97 pourcent des pays \u00e9tudi\u00e9s, mais il y a d'autres alternatives, manger des animaux du bas de la cha\u00eene alimentaire comme les petits poissons, les mollusques ou les insectes des repas v\u00e9gan un jour sur trois poisson comme seule prot\u00e9ine animale sans viande rouge sans produits laitiers faible en viande rouge et, enfin, avec un jour sans viande par semaine sur ces 9 r\u00e9gimes \u00e9tudi\u00e9s, les 2 derniers seraient les plus nocifs \u00e0 l'environnement, cette \u00e9tude de l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine Johns Hopkins fait suite au rapport d'experts de l'ONU qui soulignait le mois pass\u00e9, la n\u00e9cessit\u00e9 de changer nos habitudes alimentaires pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [94%] :\r\nRetiennent Yann-Jo\u00ebl merci et l'\u00e9tude dont vous venez de nous parler, a publi\u00e9 cette semaine dans la Revue Global Environment l'cha\u00eene \u00e7a et puis sur le plan politique, les Suisses pourront sans doute se prononcer sur un texte qui veut \u00e0 la fois prot\u00e9ger l'environnement et les animaux, l'initiative contre l'\u00e9levage intensif a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avec les 100000 signatures n\u00e9cessaires m\u00eame plus un texte qui n'est pas du go\u00fbt de l'Union suisse des paysans, selon elle, ce mode d'\u00e9levage n'existe pas en Suisse, elle pr\u00e9cise aussi que les consommateurs ont d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 d'encourager les petits \u00e9levages en achetant des produits issus de l'agriculture biologique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:57) [91%] :\r\nBerne doit se montrer solidaire avec les pays m\u00e9diterran\u00e9ens, comme l'Italie qui accueillent la plupart des migrants sauv\u00e9s en mer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [94%] :\r\nPlusieurs \u00e9lus de tous les groupes parlementaires sauf l'UDC proposent que la Suisse rejoigne les \u00e9tats europ\u00e9ens dit de bonne volont\u00e9 et accueille 2 pour 100 de ces migrants, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se prononcer, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Caroline Abu Sada se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 de cette avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:18) [89%] :\r\nPour nous, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle que les parlementaires suisses se soient mobilis\u00e9s autour de cette question, les choses sont quand m\u00eame en train de bouger, on a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 ce week- end, pour la premi\u00e8re fois en 14 mois \u00e0 d\u00e9barquer les gens sur l'\u00eele de Lampedusa, qui est donc une \u00eele italienne, ce qui ne nous \u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis juin l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu plusieurs r\u00e9unions de certains \u00c9tats europ\u00e9ens qui cherchent un ma\u00eetre, ce syst\u00e8me de d\u00e9barquement pr\u00e9visibles et p\u00e9renne en place et c'est pour \u00e7a que la d\u00e9marche de parlementaires suisses extr\u00eamement importante maintenant parce que c'est un syst\u00e8me qui est en train de se mettre en place et je pense qu'il doit se mettre en place avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [95%] :\r\nDes sanctions moins lourdes pour ceux qui commettent des infractions routi\u00e8res l\u00e9g\u00e8res ou moyennement graves, le conseil national veut assouplir le syst\u00e8me des retraits de permis un cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re pourrait remplacer le retrait d'un mois dans le cas d'une premi\u00e8re infraction, une proposition de l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:08) [86%] :\r\nMon initiative parlementaire demand\u00e9e qu'on revienne \u00e0 des sanctions proportion des d\u00e9lits et quand il y a des petites fautes, le retrait d'un mois de permis est beaucoup trop important alors si on le remplace par cours \u00e9ducatif ben cette sanction est beaucoup plus \u00e9ducative, je dirais que, de mani\u00e8re \u00e0 p\u00e9naliser le conducteur \u00e0 mon initiative par le demandeur demande que seul un moindre tr\u00e8s permis pour une faute l\u00e9g\u00e8re par exemple 111 kilom\u00e8tres sur l'autoroute alors que provisoirement limit\u00e9e \u00e0 8 ans un moindre co\u00fbt, et l\u00e0, c'est peut-\u00eatre une une inattention qui n'est pas tr\u00e8s importante et je crois que chaque conducteur doit avoir un joker et le conducteur qui a peut-\u00eatre 30 ans de conduite en cours au lieu de retraite permis d'un mois, serait beaucoup plus positive pour 10 ans son \u00e9ducation routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [92%] :\r\nJean-Pierre Grin interrog\u00e9 par Maurice tout qui, c'est le Conseil des \u00e9tats se prononcera prochainement sur ce dossier, et puis on termine avec du hockey sur glace Gott\u00e9ron attend toujours de marquer son 1er point de la saison, les Fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 battus 3 \u00e0 2 \u00e0 Langnau hier, \u00e7a va mieux pour l'instant en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes l\u00e9maniques Lausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug 6 \u00e0 5 et Gen\u00e8ve a battu Zurich 3 \u00e0 0 bienne s'est inclin\u00e9 pour sa part 1 \u00e0 0 \u00e0 la maison et apr\u00e8s prolongations devant Rapperswil c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:25) [98%] :\r\nLe journal de 8 heures il vous \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T06:26:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48A0E8AA-56A7-4A48-B6E1-0604CA247C08", "internalArchiveId": "48A0E8AA-56A7-4A48-B6E1-0604CA247C08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse devrait accueillir 2 % des migrants  sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e. C'est la proposition faite par des \u00e9lus de tous les groupes parlementaires, sauf l'UDC: interviews des conseillers nationaux Guillaume Barazzone et Jean-Luc Addor ", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "La Suisse devrait accueillir 2 % des migrants, sauv\u00e9s en mer par les navires des ONG. C'est la proposition faite par des \u00e9lus de tous les groupes parlementaires, sauf l'UDC, dans une motions d\u00e9pos\u00e9e devant le Conseil national. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est appel\u00e9 \u00e0 montrer de la solidarit\u00e9 avec les \u00e9tats c\u00f4tiers en rejoignant les \u00e9tats europ\u00e9ens dit \"de bonne volont\u00e9\".  L'ONG Sos Mediterran\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 le d\u00e9pot de ce texte. \r\nParmis les \u00e9lus de droite \u00e0 avoir sign\u00e9 cette motion, il y a vous Guillaume Barazzone, vous \u00eates Conseiller national d\u00e9mocrate chr\u00e9tien genevois. \r\nLe plaisir d'accueillir \u00e9galement Jean-Luc Addor, conseiller national UDC Valaisan bonsoir... \r\n- DIR Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\nCanevas Barazzone\r\nPourquoi la Suisse devrait recevoir 2 % des migrants secourus en mer ?\r\nIl n'y a pas de solidarit\u00e9 dans l'accueil des migrants au niveau des pays de l'Union europ\u00e9enne. Pourquoi la Suisse devrait jouer le jeu ?\r\nUn argument revient souvent, c'est celui de l'appel d'air... est-ce que le syst\u00e8me des navirs de secours et de l'accueil  par les pays europ\u00e9ens n'est pas de nature \u00e0 inciter quelque part \u00e0 tenter une travers\u00e9e ?\r\nLa Suisse accueille d\u00e9j\u00e0 des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s vuln\u00e9rables via le Haut commissariat au r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU chaque ann\u00e9e... ne fait-elle pas sa part ?\r\nEst-ce que c'est d\u00e9fendable de laisser les \u00e9tats cotiers g\u00e9rer seuls cette questions des travers\u00e9e par bateau ? \r\nRefouler des migrants en Lybie, des femmes viol\u00e9es, des personnes tortur\u00e9es ... lorsqu'on connait la situation sur place est-ce d\u00e9fendable ?\r\nEst-ce que la Cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse n'est pas engag\u00e9e... elle est d\u00e9positaires de convention de Gen\u00e8ve, il y a le CICR... ca parait normal qu'elle contribue \u00e0 accueillir ces migrants non ?", "durationSec": 447, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697480", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "sauvetage", "migration de population"], "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle accueillir les migrants sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e? D\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Jean-Luc Addor / FOR_2019-09-17T18:02:00_developpement-3", "Forum du 17.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Guillaume Barazzone, (PDC/GE) et Jean-Luc Addor, (UDC/VS)."], "variantIds": ["ece-10697480"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-24T14:39:22Z", "webPublicationDate": "2019-09-17T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "membre du conseiller national genevois PDC et membre du conseil administratif de la Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "conseiller national valaisan UDC ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3098C0B7-BBFC-459A-8611-040711A21A3A", "internalArchiveId": "3098C0B7-BBFC-459A-8611-040711A21A3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par une mise en garde.\r\nAttention \u00e0 l'exc\u00e8s de confiance ! Lance le commentaire de la Libert\u00e9. On parle de \r\nl'initiative de l'UDC qui veut r\u00e9silier la particpation de la Suisse \u00e0 la libre-circulation des personnes.\r\nTous les partis sont contre le texte, d\u00e9battu depuis hier au National. Mais attention dit le quotidien fribourgeois: le 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC avait r\u00e9ussi, seule conte tous, \u00e0 faire accepter son texte contre l'immigration de masse. \r\nSi \u00e7a se reproduit avec la libre-circulation, les blocages actuels avec l'Union Europ\u00e9enne auront l'air de simples broutilles.\r\nIl s'agira donc pour les partis de n'avoir Ni remords, ni regrets au lendemain du scrutin.\r\nUn \"oui\" serait catastrophique pour notre \u00e9conomie, rench\u00e9rit la NZZ. L'UDC fait fausse route; m\u00eame si l'examen de cette initiative tombe bien pour la campagne \u00e9lectorale, pour une UDC dont les th\u00e8mes habituels n'int\u00e9ressent personne.\r\n*** La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans un mois: le Temps nous emm\u00e8ne dans les pas de jeunes candidats.\r\nUn carnet de campagne, en 3 \u00e9pisodes qui commence aujourd'hui. On suit donc 6 jeunes candidats sur le terrain.\r\nAujourd'hui: le vert valaisan Kevin Morisod, qui est en est \u00e0 sa deuxi\u00e8me campagne f\u00e9d\u00e9rale. On le suit \u00e0 un d\u00e9bat enregistr\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9 Canal 9, il file ensuite \u00e0 une conf\u00e9rence. Une camapgne prenante, qui demande aussi du temps pour potasser les dossiers.\r\nStands au march\u00e9, affiches, clips, porte-\u00e0-porte... pas le temps non plus de D\u00e9jeuner en paix pour la jeune UDC genevoise Virna Conti. M\u00eame \"millenial\", elle a 24 ans, elle affiche une prudence de sioux avec les r\u00e9seaux sociaux. Elle se dit aussi loin de la provocation parfois ch\u00e8re \u00e0 son parti: c'est le dialogue qu'elle privil\u00e9gie, pour convaincre hors de l'UDC.\r\n*** Le Cr\u00e9dit Suisse censure le cin\u00e9ma. C'est ce qu'on lit ce matin sur le site \"Bon Pour la T\u00eate\".\r\nLa banque refuse une transaction de 18 mille francs entre l'organisme romand d'aide au cin\u00e9ma - cin\u00e9forom et une soci\u00e9t\u00e9 de production, pour l'\u00e9criture d'un sc\u00e9nario, par une cin\u00e9aste valaisanne. \r\nUn refus, parce qu'il s'agissait d'un reportage sur une organisation en Syrie.\r\nDans une lettre \u00e0 la maison de production, \r\nCredit Suisse invoque les sanctions internationales contre le pays. Mais les sanctions suisses ne concernent que personnalit\u00e9s syriennes, et des transactions directes avec la Syrie.\r\nOn nage en plein d\u00e9lire parano\u00efaque ! s'exclame Jacques Pilet sur \"Bon pour la t\u00eate\".\r\nLa Banque a ensuite pos\u00e9, via e-mail, plein de questions sur ses activit\u00e9s \u00e0 la maison de production.  \r\nLe porte-parole romand de cr\u00e9dit suisse n'a, lui, pas d\u00e9sir\u00e9 s'exprimer publiquement sur cette affaire. \r\n((*** La rancune, maintenant. Celle des officiers de l'arm\u00e9e suisse...\r\nDes officiers qui ont \u00e9t\u00e9 pris par surprise, par la nommination du futur chef de l'arm\u00e9e, Thomas S\u00fcssli.\r\nIl ne faisait pas partie des favoris parmi ses pairs pour le poste. \r\nQu'est-ce qui a fait pencher la balance ?\r\nL'Aargauer et la Luzerner Zeitung le r\u00e9v\u00e8lent ce matin, selon des officiers qui veulent garder l'anonymat: il sait y faire avec les femmes, et elles le lui rendent bien. \r\nLa preuve: il y avait deux femmes dans la commission de s\u00e9lection. \r\nThomas S\u00fcssli qui ne pensait s\u00fbrement pas avoir des amis comme eux, non, non, non, non.\r\nAu sein du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, personne ne veut commenter la th\u00e9orie des officiers, on la trouve m\u00eame absurde.)) \r\n*** La masculinit\u00e9 est aussi questionn\u00e9e ce matin, dans la presse.\r\nEt c'est l'acteur Brad Pitt, qui donne sa vision.\r\nIl a eu des hauts, il a eu des bas, le sex symbole hollywoodien. Succ\u00e8s, richesse, glamour, mais aussi divorce ou probl\u00e8mes d'alcool. \r\nIl explique qu'il a grandi avec cette image traditionnelle: un homme ne montre aucune faiblesse, et il est invuln\u00e9rable. \r\nMais quand on en reste l\u00e0, dit-il, on nie une partie de soi-m\u00eame; on ne permet pas la douleur, la perte ou le chagrin. \r\n*** On termine, Val\u00e9rie, avec \"l'autre\" star suisse... Roger Federer...\r\nIl est partout ce matin, avant la \"Laver Cup\", dans 3 jours \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne interview \u00e0 \"coeur ouvert\", dans la Tribune de Gen\u00e8ve, dans le Blick, dans l'Aargauer Zeitung, dans le Tages Anzeiger.\r\nMais \u00e0 la question que tout le monde se pose: Combien de Temps ?\r\nCombien de temps il continuera \u00e0 jouer sur le circuit professionnel... pas de r\u00e9ponse, bien s\u00fbr. Il esp\u00e8re rester dans al course aux Grands Chelems en 2020. Il n'a pas peur que son record de 20 titres soit d\u00e9pass\u00e9. \r\nConserver un record, ce n'est qu'une question de temps.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697517", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-17T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-17T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10697537", "ece-10697517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T06:21:50Z", "webPublicationDate": "2019-09-17T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-396FBE64-DDC9-4A2C-B5EC-32F1E1EE174D", "internalArchiveId": "396FBE64-DDC9-4A2C-B5EC-32F1E1EE174D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE;Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale PS VD;Pirmin Bischof, Conseiller aux Etats PDC SO;Pierre Siffert, Directeur de la firme Debrunner Acifer \u00e0 Givisiez;Extraits \"Varda par Agn\u00e8s\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/LIBRE CIRCULATION INIT. UDC DEBAT CN PI) C'est un d\u00e9bat marathon... qui a dur\u00e9 plus de 6 heures hier au conseil national...\r\nEt les disucssions sur l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e ne sont toujours pas termin\u00e9es\r\nLe texte demande \u00e0 la Suisse de r\u00e9silier sa participation \u00e0 la libre circulatoin des personnes avec l'Union europ\u00e9enne\r\nPlus de 60 \u00e9lus se sont d\u00e9j\u00e0 succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune...\r\nEt alors que l'\u00e9cologie s'impose comme un des th\u00e8mes majeurs des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC a  brandi le spectre d'une Suisse \u00e0 dix milions d'habitants.\r\n  1'06\r\n(04/PENALISATION FISC. MARIAGE INIT. PDC ITV BISCHOF) **** Comment supprimer le d\u00e9savantage fiscal des couples mari\u00e9s... en limitant la baisse des recettes pour l'\u00e9tat?\r\nLa classe politique n'a toujours pas trouv\u00e9 de solution id\u00e9ale\r\nIl y a quelques mois... le tribunal f\u00e9d\u00e9ral annulait la votation sur l'initiative du PDC qui voulait abolir cette in\u00e9galit\u00e9\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc pr\u00e9par\u00e9 un projet... pour \u00e9viter un nouveau scrutin.\r\nMAis le conseil des Etats n'en veut pas: il invite le gouvernement \u00e0 revoir sa copie.\r\nAujourd'hui... le PDC envisage donc de maintenir son intiative.\r\nEcoutez le s\u00e9nateur soleurois Pirmin Bischof\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola \r\nLe conseil national devra encore se prononcer... mais ce sera la d\u00e9cision d'une chambre renouvel\u00e9e... puisqu'elle sera prise APRES les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n(Isra\u00ebl Jour-J) C'est le jour-J en Isra\u00ebl\r\nLes \u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es\r\nUn scrutin aux airs de r\u00e9f\u00e9rendum... sur le sort du premier ministre Benyamin Netanyahu\r\nSelon les sondages de diff\u00e9rents m\u00e9dias... son parti le Likoud... est au coude \u00e0 coude avec celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e... le centriste Benny Gantz\r\n(11/US/GM MOUVEMENT SOCIAL HISTORIQUE PA (REP 22h30)) *** Pr\u00e8s de 50 mille ouvriers de General Motors sont en gr\u00e8ve aux Etats-Unis. \r\nIls r\u00e9clament une am\u00e9lioration de leurs conditions de travail: hausse de salaire et contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e... entre autres\r\nDans l'industrie automobile, une gr\u00e8ve d'une telle ampleur, c' est du jamais vu depuis la crise financi\u00e8re en 2008. \r\nEt Rapha\u00ebl Grand... ce mouvement syndical est \u00e9galement suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s dans le cadre de la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n  1'00\r\n(Tripadvisor) Un million quatre cent mille\r\nC'est le nombre de faux commentaires que Tripadvisor a bloqu\u00e9 l'an dernier dans le monde\r\nAvis achet\u00e9s... soup\u00e7ons sur l'athenticit\u00e9 des auteurs... la plateforme assure qu'elle a fait le m\u00e9nage... pour balayer les tentatives d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de tromper les clients\r\n(Greta) Amnesty International r\u00e9compense Greta Thunberg\r\nL'activiste su\u00e9doise a recu hier \u00e0 Washington... le prix d'ambassadrice de conscience\r\nL'ONG pr\u00e9cise que ce troph\u00e9e est destin\u00e9 \u00e0 l'ensemble du mouvement de jeunes Friday for Future... qui manifeste depuis des mois pour la protectoin de la plan\u00e8te\r\nDe nouvelles mobilisations sont d'ailleurs pr\u00e9vues ce vendredi... dans le monde entier... avant le coup d'envoi d'un sommet sur le climat \u00e0 l'ONU.\r\n(06/FR/PLATEFORME INTEGRATION/DEBRUNNER ITV SIFFERT) **** Dans le canton de Fribourg... une nouvelle plateforme en ligne veut mettre en relation: patrons... et r\u00e9fugi\u00e9s autoris\u00e9s \u00e0 travailler\r\nUn site pionnier... en Suisse... \r\nIl permet aux entreprises de combattre la p\u00e9nurie de main d'oeuvre...\r\n... Et aux personnes issues de la fili\u00e8re de l'asile  de s'int\u00e9grer par le monde du travail\r\nPierre Siffert est le directeur de la firme Debrunner Acifer \u00e0 Givisiez.\r\n C'est lui qui est \u00e0 l'orgine de cette plateforme...\r\n  34'' \r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(TF6/CINE/SORTIE \"VARDA PAR AGNES\" PI) Ca aura \u00e9t\u00e9 son dernier film et certainement le plus autobiographique... \r\n\"Varda par Agn\u00e8s\" d'Agn\u00e8s Varda a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re Berlinale... juste avant la mort de la cin\u00e9aste le 29 mars dernier \r\nLa cin\u00e9math\u00e8que suisse projette ce long m\u00e9trage aujourd'hui... en avant-premi\u00e8re... avant une grande r\u00e9trospective qui rendra hommage \u00e0 la Fran\u00e7aise... \r\nLa critique de Sophie Iselin\r\n   1'21 \r\nExtro: VARDA PAR AGN\u00c8S, en avant premi\u00e8re, ce sera au Cin\u00e9ma Capitole \u00e0 Lausanne... ce soir20h30... avant sa sortie en salle demain dans toute la Suisse romande. \r\nA Gen\u00e8ve les Cin\u00e9mas du Gr\u00fbtli consacrent eux aussi une r\u00e9trospective \u00e0 la cion\u00e9aste.", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697505", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-17T06:30:34_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-17T06:30:34_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10697522", "ece-10697505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T06:22:20Z", "webPublicationDate": "2019-09-17T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DF355CA-9B96-4278-900B-81A1EF600569", "internalArchiveId": "1DF355CA-9B96-4278-900B-81A1EF600569", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xavier Bettel, Premier Ministre luxembourgeois;Andlauer;Ignazio Cassis, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFAE;Albert R\u00f6sti, Pr\u00e9sident de l'UDC;Markus Knauss, conseiller communal vert zurichois;Stephan Iten, conseiller communal UDC zurichois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (12/JOHNSON MEETS JUNCKER PI) Selon lui les progr\u00e8s \u00e9taient \u00e9normes ces derniers jours...il avait m\u00eame compar\u00e9 son pays \u00e0 l'incroyable HULK....sauf que dans les fait.....les propositions de Boris Johnson se font attendre, pour sortir de l'impasse du Brexit. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, l'a redit, hier, apr\u00e8s avoir d\u00e9jeun\u00e9 avec le premier ministre britannique, \u00e0 Luxembourg. Boris Johnson a \u00e9galement rencontr\u00e9 le premier ministre du Grand-Duch\u00e9, Xavier Bettel..... qui, seul devant la presse, n'a pas cach\u00e9 son exasp\u00e9ration. \r\nPr\u00e9cisions, Guillaume Meyer.\r\n  1'07\r\n((Boris Johnson aurait d\u00fb tenir conf\u00e9rence de presse, aux c\u00f4t\u00e9s de Xavier Bettel. Mais le premier ministre britannique s'est esquiv\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute. Son entourage incrimine les manifestants anti-Johnson qui protestaient bruyamment, \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0. Seul devant la presse, le premier ministre luxembourgeois s'est adress\u00e9 au pupitre vide r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Boris Johnson.\r\nSON\r\nIl nous faut davantage que des mots. Il nous faut un texte juridiquement op\u00e9rable d\u00e8s que possible, si nous voulons \u00eatre pr\u00eats pour l'\u00e9ch\u00e9ance d'octobre. Les liens qui unissent nos peuples sont forts, mais nos peuples doivent savoir ce qui va leur arriver dans six semaines. Ils ont besoin de clart\u00e9, ils ont besoin de certitudes et ils ont besoin de stabilit\u00e9. Vous ne pouvez pas prendre leur avenir en otage, pour faire gagner votre parti politique. Vos citoyens, nos citoyens comptent sur vous. Mais l'horloge tourne. Utilisez votre temps \u00e0 bon escient.\r\n\u00abNous n'accepterons, \u00e0 aucun moment, d'\u00eatre tenus responsables du bazar dans lequel nous sommes\u00bb, a ajout\u00e9 Xavier Bettel, visiblement remont\u00e9. Une frustration grandissante, donc, dans le camp europ\u00e9en, et toujours pas de solution en vue.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Strasbourg))\r\n(AFGHANISTAN) Et puis il n'y a pas qu'au Luxembourg que les pupitres restent vides: Le pr\u00e9sident afghan Ashraf Ghani, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans le scrutin du 28 septembre prochain, a cr\u00e9\u00e9 la surprise en refusant de participer \u00e0 la derni\u00e8re minute au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec son principal adversaire, le chef du gouvernement Abdullah Abdullah.\r\nCe debat devait \u00eatre le premier, retransmis en direct, d'une campagne \u00e9lectorale sans grand relief, et longtemps remise au second plan derri\u00e8re les pourparlers entre talibans et Etats-Unis... A l'heure pr\u00e9vue, 20h30, le chef de l'ex\u00e9cutif a pris place derri\u00e8re un pupitre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un deuxi\u00e8me restant vide.\r\n(10/SYRIE/VERDICT RENCONTRE TRIPARTITE PA) ****  Les pr\u00e9sidents turc, russe et iranien, principaux acteurs internationaux dans le conflit en Syrie, se sont retrouv\u00e9s hier \u00e0 Ankara...  \r\nun nouveau sommet consacr\u00e9, en priorit\u00e9, \u00e0 la province d'Idleb, soumise depuis avril \u00e0 une offensive du r\u00e9gime de Damas. \r\nA l'issue des echanges c'est le statut quo qui domine.... tandis que le pr\u00e9sident turc a renouvelle ses menaces d'intervention dans le Nord syrien. Seule avanc\u00e9e de cette rencontre : la mise sur pied d'un comit\u00e9 constitutionnel pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-conflit. \r\nA Istanbul, Anne Andlauer.\r\n  49'' \r\n((Sur la situation \u00e0 Idleb, les trois pr\u00e9sidents n'ont annonc\u00e9 aucun progr\u00e8s. Recep Tayyip Erdogan a tenu \u00e0 faire savoir que, malgr\u00e9 les apparences, l'accord conclu il y a un an sur la zone de d\u00e9sescalade n'\u00e9tait pas caduc... Pas question, donc, pour le leader turc de retirer ses troupes d'Idleb. De leur c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9sidents russe et iranien ont renouvel\u00e9 leur soutien \u00e0 l'offensive de l'arm\u00e9e syrienne, qui menace de d\u00e9placer des centaines de milliers de civils.\r\nTayyip Erdogan a aussi \u00e9voqu\u00e9 avec ses h\u00f4tes la zone dite \u00ab de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb que l'arm\u00e9e turque met en place avec les Etats-Unis dans le nord-est du pays... Le chef de l'\u00c9tat a renouvel\u00e9 son ultimatum : si la zone souhait\u00e9e n'est pas mise en place, l'arm\u00e9e turque entrera en Syrie dans deux semaines.\r\nSeule avanc\u00e9e de ce sommet : les pr\u00e9sidents auraient r\u00e9gl\u00e9 leurs derniers d\u00e9saccords sur la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9diger la constitution de l'apr\u00e8s-guerre. Il devrait commencer sous peu son travail \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(TUNISIE) En tunisie.... on connait d\u00e9sormais avec une quasi certitude le casting du second tour de la pr\u00e9sidentielle:  Un constitutionnaliste aust\u00e8re contre un homme d'affaires emprisonn\u00e9!  Il 'sagit de r\u00e9sultats partiels mais ils ne devraient plus changer.... un duel surprenant qui illustre le chambardement de la sc\u00e8ne politique dans ce pays.\r\nKais Saied, un universitaire de 61 ans sans parti ni structure, recueille ainsi 18,9% des voix... Il devance l'homme d'affaires emprisonn\u00e9 Nabil Karoui, qui recueille 15,5% des suffrages.... devant le candidat du parti d'inspiration islamiste Ennahdha, Abdelfattah Mourou ( avec seulement 12,9%).\r\n(07/GE/CONF/CE/VILLE SOUTIEN GE INTER ITV CASSIS) Les autorit\u00e9s suisses renouvellent leur engagement en faveur de la Gen\u00e8ve internationale. La Conf\u00e9d\u00e9ration ainsi que le canton et la ville de Gen\u00e8ve ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe en ce sens... Cette signature coincide avec les 100 ans de la cr\u00e9ation de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, qui a marqu\u00e9 les d\u00e9buts de la Gen\u00e8ve internationale ... Elle intervient alors que le multilat\u00e9ralisme est parfois mis \u00e0 mal.\r\nPour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, il faut renforcer la place de Gen\u00e8ve comme capitale du multilat\u00e9ralisme. \r\n  33'' \r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(02/LIBRE CIRCULATION INIT. UDC DEBAT CN ITV R\u00d6STI) **** Des cons\u00e9quences \"dangereuses\", voire  \"fatales\" pour notre \u00e9conomie et nos relations avec l'UE. De nombreux \u00e9lus du Conseil national ont oppos\u00e9 cet argument hier \u00e0 l'initiative de l'UDC \"pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e\"\r\nCe texte demande \u00e0 la Suisse de r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'UE...apr\u00e8s une n\u00e9gociation d'une ann\u00e9e au maximum.\r\nBruxelles serait alors en droit de  d\u00e9clencher la clause guillotine...et donc en th\u00e9orie.... la suppression d'une bonne partie des accords bilat\u00e9raux existants.\r\nPour le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, ca n'est rien de moins qu'une forme de chantage...\r\n  32'' \r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\nAu total, pr\u00e8s de 70 conseillers nationaux ont pris la parole hier ...mais ce d\u00e9bat-fleuve ne s'ach\u00e8vera que la semaine prochaine.\r\nLe peuple votera sans doute au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2020\r\n(14/CRISE PETROLE QUID POMPE CH? PA) **** Les march\u00e9s ont r\u00e9agi tr\u00e8s fortement hier aux attaques de drones survenues ce weekend sur des sites p\u00e9troliers en Arabie Saoudite. \r\nDes attaques revendiqu\u00e9es par les rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis. Les cours du barril ont grimp\u00e9 de 10%. Le retour \u00e0 la normale de la prodution saoudienne pourrait prendre des semaines. D\u00e8s lors, quelles cons\u00e9quences cela pourrait-il avoir sur le prix \u00e0 la pompe ici en Suisse ? Selon Avenergy Suisse (anciennement Union P\u00e9troli\u00e8re) qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des importateurs de combustibles, l'impact sera probablement assez faible. Romain Bardet  \r\n  47''\r\n((En Suisse, la moiti\u00e9 du prix du litre d'essence est constitu\u00e9 de taxes. 20 % du prix d\u00e9pend de la distribution dans le pays, qu'il s'agisse des co\u00fbts de transport, de stockage ou des marges r\u00e9alis\u00e9es par les stations services.\r\nEt donc, le tiers restant de ce prix du litre d'essence est influenc\u00e9 par le cour du barril, mais aussi par le co\u00fbt du transport sur le rhin puisque la Suisse importe 75% de son carburant et par le taux de change dollars/francs suisse.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, une progression de 10% du prix du barril sur les march\u00e9s n'aura qu'une faible influence sur le prix \u00e0 la pompe. Sachant, qu'en plus, les pays exportateurs de p\u00e9trole r\u00e9agissent en ouvrant un peu plus les vannes face \u00e0 la situation en Arabie Saoudite.\r\nMais il reste toujours des inconnues. Notamment le possible regain des tensions g\u00e9opolitiques dans la r\u00e9gion qui influence bien \u00e9videmment les march\u00e9s p\u00e9troliers.))\r\n(TF4/ZH/FIN COMPROMIS STATIONNEMENT PI) En ville de Zurich, la bataille du stationnement reprend, apr\u00e8s une tr\u00e8ve de plus de 20 ans!\r\nLa question du nombre de places de parc divisait de longue date la gauche et le camp bourgeois. Elle avait donn\u00e9 lieu, en 1996, \u00e0 un compromis historique. Mais ce \"Parkplatzkompromiss\", selon l'expression consacr\u00e9e, est remis en question aujourd'hui. Il ravive la discorde sur la place accord\u00e9e \u00e0 la voiture en ville, S\u00e9verine Ambrus.\r\n  1'29 \r\n((On ne cr\u00e9e pas davantage de places de stationnement mais on n'en supprime pas non plus: voil\u00e0, en substance en quoi consiste le \"parkplatzkompromiss\" zurichois, conclu entre la gauche socialiste et la droite lib\u00e9rale en 1996 et qui avait valeur jusqu'ici de totem, et m\u00eame de tabou.\r\nMais voil\u00e0, alors que la ville de Zurich s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9viser son plan directeur, certains \u00e9lus n'h\u00e9sitent plus \u00e0 remettre en question un compromis qui selon eux n'a plus lieu d'\u00eatre aujourd'hui.\r\nMarkus Knauss, conseiller communal vert zurichois\r\nson\r\ntrad: Nous savons aujourd'hui que dans les centres-villes, les effet du changement climatique vont se faire ressentir de fa\u00e7on particuli\u00e8rement marqu\u00e9e et c'est pourquoi nous avons besoin de cr\u00e9er de nouveaux espaces verts,et non pas de garder autant de places de stationnement. Nous avons besoin de ces espaces pour bien d'autres usages plus int\u00e9ressants.\r\nEt puis, disent les Verts, les Zurichois sont aujourd'hui beaucoup plus nombreux qu'en 1996 \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer le v\u00e9lo \u00e0 la voiture.\r\nAu contraire, pour  l'UDC, qui tient \u00e0 ce status quo comme garantie a minima, la ville de Zurich a, plus que jamais besoin d'espaces de stationnement.\r\nStephan Iten, conseiller communal membre de l'UDC\r\nson\r\nLa circulation automobile n'a pas diminu\u00e9, elle a augment\u00e9! Et un monteur \u00e9lectricien par exemple, ne peut pas venir travailler en ville en v\u00e9lo! L'activit\u00e9 \u00e9conomique dans le centre -ville est tr\u00e8s importante, et c'est pouquoi il est essentiel de pouvoir garder ces places de stationnement \u00e0 disposition.\r\nAu l\u00e9gislatif communal zurichois, le d\u00e9bat sur l'avenir de ce compromis des places de stationnement ne fait que commencer.\r\nEt l'UDC n'exlut pas d'aller \u00e0 terme jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum pour pour le d\u00e9fendre.))\r\n(CONSTIPATION) Et puis cette nouvelle, relative elle aussi au transit: Plus besoin d'aller chez le m\u00e9decin en cas de constipation.... mais aussi en cas d'ulc\u00e8res gastriques ou de bronchospasmes. Plusieurs m\u00e9dicaments pour le traitement de maladies des syst\u00e8mes digestif et respiratoire jusqu'alors soumis \u00e0 ordonnance peuvent d\u00e9sormais \u00eatre remis en pharmacie. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur a approuv\u00e9 hier les nouvelles recommandations en ce sens du groupe d'experts charg\u00e9 de l'examen p\u00e9riodique des m\u00e9dicaments pouvant \u00eatre remis sans ordonnance.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697446", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-17T05:59:15_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-17T05:59:15_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10697451", "ece-10697446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:24:13Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nAvec Benjamin Luis bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, n'\u00e9taient pas la m\u00e9t\u00e9o Boris Johnson ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse qui devait tenir avec son homologue luxembourgeois, le 1er ministre britannique \u00e9tait aux abonn\u00e9s absents, l'exasp\u00e9ration, elle \u00e9tait bien pr\u00e9sente, la Suisse,M. la Gen\u00e8ve internationale et elle le redit dans une d\u00e9claration officielle sign\u00e9e hier la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton et la Ville de Gen\u00e8ve c\u00e9l\u00e9brait les 100 ans du multilat\u00e9ralisme avec un cri d'amour pour les institutions du bout du lac de sites p\u00e9troliers explosent et les bourses s'enflamme le cours du baril grimpe de 10 pourcent mais le prix \u00e0 la pompe en Suisse ne devrait pas accuser le coup, selon les professionnels, et puis, vu qu'il reste du p\u00e9trole autre regain de tension en ville de Z\u00fcrich cette fois la bataille des places de parc reprend pro et anti- voiture s'affrontent alors que le fameux parc compromis vole en \u00e9clats, explications dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nSelon lui les progr\u00e8s \u00e9taient \u00e9normes, ces derniers jours, il avait m\u00eame compar\u00e9 son pays \u00e0 l'incroyable Hulk, sauf que dans les faits, les propositions de Boris Johnson se font attendre pour sortir de l'impasse du Brexit, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker l'a redit hier apr\u00e8s avoir d\u00e9jeun\u00e9 avec le 1er ministre britannique \u00e0 Luxembourg, Boris Johnson a \u00e9galement rencontr\u00e9 le 1er ministre du Grand-Duch\u00e9, Xavier Bettel, qui, seul, devant la presse n'a pas cach\u00e9 son exasp\u00e9ration pr\u00e9cisions Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [94%] :\r\nPour Christian de Sun aurait d\u00fb tenir conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s de Xavier Bettel mais le 1er ministre britannique s'est esquiv\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, son entourage incrimine les manifestants anti- Johnson qui protestaient bruyamment \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, seul, devant la presse le 1er ministre luxembourgeois s'est adress\u00e9 au pupitre vide r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Boris Thomson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [94%] :\r\nOui, minute, mort, il ne faut davantage que des mots, il nous faut un texte juridiquement op\u00e9rable d\u00e8s que possible, si nous voulons \u00eatre pr\u00eats pour l'\u00e9ch\u00e9ance d'octobre, les Liens qui unissent nos peuples sont forts, mais nos peuples doivent savoir ce qui va leur arriver dans 6 semaines, ils ont besoin de clart\u00e9, ils ont besoin de certitudes et ils ont besoin de stabilit\u00e9, vous ne pouvez pas prendre leur avenir en otage pour faire gagner votre parti politique, vos citoyens nos citoyens comptent sur vous, mais l'horloge tourne, utilisez votre temps \u00e0 bon escient, Youssef train Groysman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [98%] :\r\nNous n'accepterons \u00e0 aucun moment d'\u00eatre tenus responsables du bazar dans lequel nous sommes, a ajout\u00e9 Xavier Bettel visiblement remont\u00e9 une frustration grandissante donc dans le camp europ\u00e9en et toujours pas de solution en vue Guillaume Meyer RTS Info Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [97%] :\r\nEt puis il y a pas qu'au Luxembourg que les pupitres restent vides, le pr\u00e9sident afghan Ashraf Ghani, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans le scrutin du 28 septembre prochain a cr\u00e9\u00e9 la surprise en refusant de participer \u00e0 la derni\u00e8re minute au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec son principal adversaire, le chef du gouvernement, Abdullah Abdullah, ce d\u00e9bat devait \u00eatre le premier retransmis en Direct d'une campagne \u00e9lectorale sans grand relief et longtemps remise au second plan derri\u00e8re les pourparlers entre talibans et \u00c9tats-Unis \u00e0 l'heure pr\u00e9vue 20 heures 30 le chef de l'ex\u00e9cutif a pris place derri\u00e8re un pupitre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un deuxi\u00e8me restant vide. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [97%] :\r\nLes pr\u00e9sidents turc, russe et iranien, principaux acteurs internationaux dans le conflit en Syrie se sont retrouv\u00e9s hier \u00e0 Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [94%] :\r\nUn nouveau sommet consacr\u00e9 en priorit\u00e9 \u00e0 la province d'Idleb soumise depuis avril, une offensive du r\u00e9gime de Damas \u00e0 l'issue des \u00e9changes, c'est le statu quo qui domine, tandis que le pr\u00e9sident turc a renouvel\u00e9 ses menaces d'intervention dans le nord syrien seule avanc\u00e9e de cette rencontre, la mise sur pied d'un comit\u00e9 institutionnel pour presque pas pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- conflit \u00e0 Istanbul, Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [95%] :\r\nSur la situation \u00e0 Idleb, les 3 pr\u00e9sidents ont annonc\u00e9 aucun progr\u00e8s Br\u00e9zet, Tayyip Erdogan, a tenu \u00e0 faire savoir que, malgr\u00e9 les apparences, l'accord conclu il y a un an, sur la zone de d\u00e9sescalade n'\u00e9tait pas caduc, pas question donc pour le leader turc de retirer ses troupes d'Idleb, de leur c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9sidents russe et iranien ont renouvel\u00e9 leur soutien \u00e0 l'offensive de l'arm\u00e9e syrienne qui menace de d\u00e9placer des centaines de milliers de civils Tayyip Erdogan a aussi \u00e9voqu\u00e9 avec ses h\u00f4tes, la zone dite de s\u00e9curit\u00e9 que l'arm\u00e9e turque met en place avec les \u00c9tats-Unis dans le Nord-Est du pays, le chef de l'\u00c9tat a renouvel\u00e9 son ultimatum si la zone souhait\u00e9e n'est pas mise en place, l'arm\u00e9e turque entrera en Syrie dans 2 semaines, seule avanc\u00e9e de ce sommet, les pr\u00e9sidents auraient r\u00e9gl\u00e9 leurs derniers d\u00e9saccords sur la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9diger la Constitution de l'apr\u00e8s- guerre, il devrait commencer sous peu son travail \u00e0 Gen\u00e8ve Anne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [96%] :\r\nEn Tunisie, on conna\u00eet d\u00e9sormais avec une quasi certitude le casting du second tour de la pr\u00e9sidentielle Un constitutionnaliste aust\u00e8re contre un homme d'affaires emprisonn\u00e9, il s'agit de r\u00e9sultats partiels, mais il ne devraient plus changer un duel surprenant qui illustre le chambardement de la sc\u00e8ne politique dans ce pays, Ka\u00efs Sa\u00efed, un universitaire de 61 ans sans parti ni structure recueille ainsi18,9 pourcent des voix, il devance l'homme d'affaires emprisonn\u00e9 Nabil Karoui qui recueille lui15,5 pourcent des suffrages, devant le candidat du parti d'inspiration islamiste Ennahdha Abdelfattah Mourou, avec seulement12,9 pourcent des voix, les autorit\u00e9s suisses renouvellent leur engagement en faveur de la Gen\u00e8ve internationale la Conf\u00e9d\u00e9ration, ainsi que le canton et la Ville de Gen\u00e8ve ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe en ce sens, cette signature co\u00efncide avec les 100 ans de la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 des nations qui a marqu\u00e9 les d\u00e9buts de la Gen\u00e8ve internationale, elle intervient alors que le multilat\u00e9ralisme est parfois mis \u00e0 mal pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, il faut renforcer la place de Gen\u00e8ve comme capitale du multilat\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [92%] :\r\nIl y a des d\u00e9fis pour lequel chaque pays est trop petit, m\u00eame les \u00c9tats-Unis, et o\u00f9 il faut la communaut\u00e9 internationale, Gen\u00e8ve, la capitale de la gouvernance mondiale, je suis persuad\u00e9 qu'il faut tout faire pour la garder et la renforcer dans sa comp\u00e9titivit\u00e9 internationale, on est de plus en plus sollicit\u00e9s, m\u00eame par des villes \u00e9mergentes des pays qu'on consid\u00e9rait en d\u00e9veloppement jusqu'il y a peu, et qui met donc veulent \u00eatre aussi des capitaux du multilat\u00e9ralisme, justement, comment faire face \u00e0 cette concurrence avec de l'argent avec une bonne sa seule turc des bonnes gens de de l'Intelligence, de la flexibilit\u00e9 et de la capacit\u00e9 d'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:59) [94%] :\r\nDes cons\u00e9quences dangereuses voire fatales pour notre \u00e9conomie et nos relations avec l'UE, de nombreux \u00e9lus du Conseil national ont oppos\u00e9 cet argument, hier, \u00e0 l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [96%] :\r\nCe texte demande \u00e0 la Suisse de r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'UE apr\u00e8s une n\u00e9gociation d'une ann\u00e9e au maximum Bruxelles serait alors en droit de d\u00e9clencher la clause guillotine et donc, en th\u00e9orie, la suppression d'une bonne partie des accords bilat\u00e9raux existants pour le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, \u00e7a n'est rien de moins qu'une forme de chantage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:29) [89%] :\r\nSi on regarde avec le pr\u00eat que c'est, c'est c'est peut-\u00eatre pas comparables, mais ils discutent pendant des ann\u00e9es, si on n'a pas des d\u00e9lais assez clair : on ne trouve pas des solutions, il faut avoir une certaine pression, parce que le but principal dans notre initiative et de vraiment freiner l'immigration pour prot\u00e9ger nos salaires pour prot\u00e9ger nos postes de travail, alors il faut vraiment se mettre des d\u00e9lais assez clair et \u00e0 la fin c'est pas eu grand- chose dans les n\u00e9gociations, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne doit simplement dire on n\u00e9glige la la clause tout \u00e7a me c'est simplement \u00e7a alors, c'est tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Julien terre au total pr\u00e8s de 70 conseillers nationaux ont pris la parole hier mais ce d\u00e9bat- fleuve ne s'ach\u00e8vera que la semaine prochaine le peuple votera sans doute au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2020. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:13) [94%] :\r\nLes march\u00e9s ont r\u00e9agi tr\u00e8s fortement, hier aux attaques de drones survenues ce week- end sur des sites p\u00e9troliers en Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [95%] :\r\nDes attaques revendiqu\u00e9es par les rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis les cours du baril ont grimp\u00e9 de 10 pourcent le retour \u00e0 la normale de la production saoudienne pourrait prendre des semaines, d\u00e8s lors, quelles cons\u00e9quences cela pourrait -il avoir sur le prix \u00e0 la pompe ici en Suisse, selon avait Energy suisse l'anciennement l'Union p\u00e9troli\u00e8re qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des importateurs de combustibles, l'impact sera probablement assez faible Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [96%] :\r\nEn Suisse, si l'on prend un litre d'essence, la moiti\u00e9 de son prix est constitu\u00e9 de taxes 20 pourcent du prix d\u00e9pend de la distribution dans le pays, qu'il s'agisse des co\u00fbts de transport, de stockage ou des marges r\u00e9alis\u00e9es par les stations stations-service et donc le tiers restant de ce prix du litre d'essence est influenc\u00e9 par le cours du baril mais aussi par le co\u00fbt du transport sur le rhin puisque la Suisse importe 75 pourcent de son carburant et par le taux de change dollars francs suisses en r\u00e9sum\u00e9, une progression de 10 pourcent du prix du baril sur les march\u00e9s n'aura qu'une faible influence sur le prix \u00e0 la pompe, sachant qu'en plus les pays exportateurs de p\u00e9trole r\u00e9agissent en ouvrant un peu plus les vannes face \u00e0 la situation en Arabie Saoudite, mais il reste toujours des inconnues, notamment le possible regain des tensions g\u00e9opolitiques dans la r\u00e9gion qui influence bien \u00e9videmment les march\u00e9s p\u00e9troliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [93%] :\r\nEn ville, de Z\u00fcrich, la bataille du stationnement reprend apr\u00e8s une tr\u00eave de plus de 20 ans, la question du nombre de places de parc divisait de longue date, la gauche et le camp bourgeois, elle avait donn\u00e9 lieu en 1996 un compromis historique mais ce parc Platz compromis, selon l'expression consacr\u00e9e, est remis en question, aujourd'hui, il ravive la discorde sur la place accord\u00e9e \u00e0 la voiture en ville, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:50) [93%] :\r\nOn ne cr\u00e9e pas davantage de places de stationnement mais on n'en supprime pas non plus voil\u00e0, en substance, en quoi consiste le parc Platz compromis ce zurichois conclu entre la gauche socialiste et la droite lib\u00e9rale en 1996 et qui avait valeur jusqu'ici de totem, voire m\u00eame de tabou, mais voil\u00e0, alors que la ville de Zurich s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9viser son plan directeur certains \u00e9lus n'h\u00e9sitent plus \u00e0 remettre en question un compromis qui selon eux n'a plus lieu d'\u00eatre aujourd'hui Marcus qu'Naos, conseiller communal Vert zurichois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:23) [94%] :\r\nNous savons aujourd'hui que dans les centres-villes, les effets du changement climatique vont se faire ressentir de fa\u00e7on particuli\u00e8rement marqu\u00e9e et c'est pourquoi nous avons besoin de cr\u00e9er de nouveaux espaces verts, nous avons besoin de ces espaces pour bien d'autres usages plus int\u00e9ressants que les places de parc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:36) [91%] :\r\nTiphaine fait et puis, disent les Verts, les Z\u00fcrichois sont aujourd'hui beaucoup plus nombreux qu'en 1996 \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer le v\u00e9lo \u00e0 la voiture, au contraire, l'UDC tient -elle \u00e0 ce status quo comme garantie a minima et consid\u00e8re que la ville de Z\u00fcrich a plus que jamais besoin d'espaces de stationnement \u00e9coutez St\u00e9phane Iten, conseiller communal, membre de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [93%] :\r\nC'est \u00e7a qu'est la circulation automobile n'a pas diminu\u00e9, elle a augment\u00e9 un monteur \u00e9lectricien, par exemple, ne peut pas venir travailler en ville en v\u00e9lo, l'activit\u00e9 \u00e9conomique dans le centre- ville est tr\u00e8s importante, c'est pourquoi il faut pouvoir garder ces places de stationnement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:09) [95%] :\r\nCe que le d\u00e9bat sur l'avenir de ce compromis, des places de stationnement ne fait que commencer et l'UDC n'exclut pas d'aller \u00e0 terme jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum pour le d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [96%] :\r\nEt puis cette nouvelle relative elle aussi au transitent plus besoin d'aller chez le m\u00e9decin en cas de constipation, mais aussi en cas d'ulc\u00e8res gastriques et de broncho- spasme plusieurs m\u00e9dicaments pour le traitement des maladies des syst\u00e8mes digestif et respiratoire jusqu'alors soumis \u00e0 une ordonnance peuvent d\u00e9sormais \u00eatre remis en pharmacie directement le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur a approuv\u00e9 hier les nouvelles recommandations en ce sens du groupe d'experts charg\u00e9 de l'examen p\u00e9riodique des m\u00e9dicaments pouvant \u00eatre remis justement sans ordonnance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:47) [89%] :\r\nEh bien merci Benjamin Elvis pour cette information de 1er choix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0108B194-DF3A-4F90-B5F7-A07816178245", "internalArchiveId": "0108B194-DF3A-4F90-B5F7-A07816178245", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Froussard;Froussard, Alice ;Luc Rouban, politologue, Auteur de \"Les Paradoxes du Macronisme\";Pirmin Bischof, Conseiller aux Etats PDC SO;Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat GE, VERTS;Markus Knauss, conseiller communal vert zurichois;Stephan Iten, conseiller communal UDC zurichois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(09/JERUSALEM ENJEUX ELECTIONS PA (8H)) ((DIR TEL+** 06 75 (OU +33 6 58 87 70 29)))\r\nLes bureaux de vote sont ouverts depuis deux heures... en Isra\u00ebl\r\nPlus de 6 millions d'\u00e9lecteurs sont attendus aux urnes ce matin. pour renouveler les 120 d\u00e9put\u00e9s du parlement, la Knesset. \r\nAlice Froussard... vous \u00eates notre correspondante \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nCe scrutin a des airs de r\u00e9f\u00e9rendum... sur le sort du premier ministre Benyamin Netanyahu\r\n---\r\nC'est \u00e0 la une de tous les journaux isra\u00e9liens ce matin : \u00ab un choix entre le prince des t\u00e9n\u00e8bres et l'\u00e2me d'Isra\u00ebl \u00bb \u00e9crit le journal de gauche Haaretz.. le Jerusalem Post, plus au centre, titre \u00ab To Bibi or not Bibi \u00bb. \r\nPendant toute sa campagne, Netanyahu a d'ailleurs accus\u00e9 les \u00e9lecteurs de gauche et les \u00e9lecteurs arabe de vouloir voler l'\u00e9lection. Il a qualifi\u00e9 son rival, Benny Gantz, de \u00ab brave type \u00bb. dans le sens n\u00e9gatif du terme. il a appel\u00e9 a boycotter la premi\u00e8re chaine de TV du pays, qu'il accuse d'antis\u00e9mitisme. \r\nS'il est \u00e9lu pour un cinqui\u00e8me mandat, ce serait un record pour celui qui a exerc\u00e9 la fonction de premier ministre plus longtemps que Ben Gurion, fondateur de l'Etat d'Israel.\r\nEt ce serait surtout un pied de nez \u00e0 la justice - qui pourrait bient\u00f4t l'inculper pour corruption, fraude et abus de confiance dans trois dossiers.\r\nLa participation sera cruciale. beaucoup craignent une lassitude de la part des \u00e9lecteurs.. qui retournent aux urnes 5 mois apr\u00e8s. Si la population arabe et Tel Aviv se mobilise, ce sera mauvais signe pour Netanyahu. et inversement. \r\nCar pour obtenir une majorit\u00e9 et former un gouvernement, il faut 61 si\u00e8ges - et pour le moment, ni Gantz ni Netanyahu n'y arrive. Tout se jouera avec les alliances - et il peut y avoir plusieurs combinaisons : un bon score de Lieberman par exemple, pourrait faire pencher la balance.\r\n---\r\nAlice Froussard... depuis J\u00e9rusalem\r\nLes bureaux de vote fermeront \u00e0 21 heures, heure Suisse. \r\nLes r\u00e9sultats sont attendus dans la soir\u00e9e.\r\n(Cour supr\u00eame UK) Suspendre le parlement britannique... pour l'emp\u00eacher de se prononcer sur le Brexit: est-ce bien l\u00e9gal?\r\nLa cour supr\u00eame du Royaume-Uni examine d\u00e8s aujourd'hui cette d\u00e9cision de Boris Johnson\r\nSi elle d\u00e9savoue le premier ministre... les \u00e9lus seront imm\u00e9diatement rappel\u00e9s \u00e0 Westminster.\r\n(TF3/FRA/FRONT SOCIAL/MACRON PI) *** Ce cort\u00e8ge h\u00e9t\u00e9roclite hier \u00e0 Paris\r\nM\u00e9decins, kin\u00e9s, avocats ou encore pilotes \u00e9taient dans la rue... pour protester contre r\u00e9forme des retraites.\r\nLe projet pr\u00e9voit l'abolition des r\u00e9gimes sp\u00e9cifiques \u00e0 certaines professions. \r\nEt sur ce sujet... comme sur beaucoup d'autres... les \u00e9pisodes de grogne devraient s'encha\u00eener... ces prochaines semaines\r\nAlexandre Habay... la rentr\u00e9e sociale s'annonce plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu pour Emmanul Macron\r\n  1'32\r\n(Gr\u00e8ve GM) Autre mouvement social... cette fois aux Etats-Unis\r\nEt il est d'une ampleur rare: 50 000 salari\u00e9s de General Motors sont en gr\u00e8ve... dans une trentaine d'usine du pays\r\nIls r\u00e9clament une am\u00e9lioration de leurs conditions de travail: hausse de salaire... entre autres\r\nEt ce blocage est bien part  pour durer: Selon un puissant syndicat de l'industrie automobile... employ\u00e9s et entreprise ne sont d'accord que sur une infime partie des dispositions d'un nouveau contrat de travail\r\n(17/TRIPADVISOR) *** Critiques grossi\u00e8res, tentative de tromperie des clients, commentaires malhonn\u00eates: peut-on encore se fier aux avis publi\u00e9s sur TripAdvisor?\r\nLe site de partage de commentaires est souvent accus\u00e9 de ne pas faire suffisamment le m\u00e9nage\r\nEh bien il r\u00e9plique... Rinny Gremaud:\r\nTripadvisor publie son premier rapport sur la \"transparence des avis\"\r\n(Peste porcine) La cor\u00e9e du Sud frapp\u00e9e par la peste porcine africaine\r\nS\u00e9oul le confirme: cinq porcs sont mort infect\u00e9s par ce virus dans une ville situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec inter-cor\u00e9enne\r\nCette \u00e9pid\u00e9mie a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cim\u00e9 de nombreux cheptels... en Cor\u00e9e du Nord et en Chine... entre autres\r\nL'abattage du b\u00e9tail contamin\u00e9 est le seul moyen d'emp\u00eacher la propagation de cette maladie\r\n(04/PENALISATION FISC. MARIAGE INIT. PDC ITV BISCHOF) **** Comment supprimer le d\u00e9savantage fiscal des couples mari\u00e9s... en limitant la baisse des recettes pour l'\u00e9tat?\r\nLa classe politique n'a toujours pas trouv\u00e9 de solution id\u00e9ale\r\nIl y a quelques mois... le tribunal f\u00e9d\u00e9ral annulait la votation sur l'initiative du PDC qui voulait abolir cette in\u00e9galit\u00e9\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc pr\u00e9par\u00e9 un projet... pour \u00e9viter un nouveau scrutin.\r\nMAis le conseil des Etats n'en veut pas: il invite le gouvernement \u00e0 revoir sa copie.\r\nAujourd'hui... le PDC envisage donc de maintenir son intiative.\r\nEcoutez le s\u00e9nateur soleurois Pirmin Bischof\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola \r\nLe conseil national devra encore se prononcer... mais ce sera la d\u00e9cision d'une chambre renouvel\u00e9e... puisqu'elle sera prise APRES les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n(Caisses maladie) Les caisses maladies ne doivent pas annoncer de modifications de primes... avant le feu vert de l'autorit\u00e9 de surveillance\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage de serrer la vis\r\nIl y a quelque ssemaines, Heslana et CSS promettaient dans les m\u00e9dias... que la facture allait baisser l'an prochain\r\nUne attitude probl\u00e9matique... pour le gouvernement:  elle pourrait perturber les assur\u00e9s... et les amener \u00e0 prendre de mauvaises d\u00e9cisions. \r\nElle est aussi susceptibles de provoquer des distorsions de concurrence\r\n(08/GE/CONF/CE/VILLE SOUTIEN GE INTER ITV HODGERS) *** Les autorit\u00e9s suisses renouvellent leur engagement en faveur de la Gen\u00e8ve internationale. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration... le canton et la ville de Gen\u00e8ve ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe  \r\nCet \u00e9v\u00e9nement coincide avec les 100 ans de la cr\u00e9ation de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, qui a marqu\u00e9 les d\u00e9buts de la Gen\u00e8ve internationale. \r\nEt pour le pr\u00e9sidentdu conseil d'Etat il \u00e9tait n\u00e9cessaire de parler d'une seule voix... \r\nAntonio Hodgers\r\n  52'' \r\nAntonio Hodgers r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie Belzer\r\n(Jeanne Calment) Non... Jeanne Calment n'a pas \u00e9t\u00e9 la doyenne de l'humanit\u00e9\r\nDeux chercheurs russes persistent et signent: pour eux... la fran\u00e7aise n'a pas v\u00e9cu plus de 122 ans: c'est sa fille qui a pass\u00e9 63 ans sous l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re\r\nDes scientifiques franco-suisses affirmaient pourtant hier que cette hypoth\u00e8se n'avait aucun fondement\r\nMais les Russes maintiennent leur position et promettent d'apporter des preuves prochainement.\r\n(15/COUP D'ENVOI LIGUE DES CHAMPIONS PA (8H)) *** En Football, la League des Champions reprend ses droits ce soir, avec le d\u00e9but de la phase de groupes \r\nEt d\u00e9j\u00e0 quelques chocs au menu. \r\nLe Borussia Dortmund entrain\u00e9 par le vaudois Lucien Favre Barcelone ,l'un des favoris de la comp\u00e9tition... Herv\u00e9 Borsier \r\n---\r\nL'\u00e9quipe de la Rhur s'est renforc\u00e9 cette saison avec le retour de Mats Hummels, et l'arriv\u00e9 de l'ex barcelonais Paco Alcacer tr\u00e8s en forme qui vient d'inscrire dix buts dans ses huit derniers matches avec son club et l''Espagne, et m\u00eame si son objectif principal reste le titre en Bundesligua, la League des champions demeurent une vitrine incontournable.En face de lui ce soir le Bar\u00e7a avec son attaque impressionnante ,m\u00eame si  Messi de retour de blessure ,sera sur le banc au coup d'envoi. Barcelone l'un des favoris de la comp\u00e9tition avec Liverpool, le tenant du titre, Manchester City de Pep Guardiola, s'il parvient \u00e0 briser enfin le signe indien dans cette comp\u00e9tition. Le R\u00e9al Madrid malgr\u00e9 des d\u00e9buts moyens en Liga espagnole, et la Juventus emmen\u00e9 par Christiano Ronaldo. Deux grandes affiches sont au programme de la  soir\u00e9e, on l'a dit auparavant, Dortmund/ Barcelone, mais aussi Naples Liverpool d\u00e8s 21h . Demain, parmi les matchs phares, Athl\u00e9tico Madrid /Juventus, et Paris Saint Germain /R\u00e9al Madrid \u00e0 la m\u00eame heure,  que vous pourrez suivre en direct sur RTS 2 \r\n----\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF4/ZH/FIN COMPROMIS STATIONNEMENT PI) En ville de Zurich, la bataille du stationnement reprend, apr\u00e8s une tr\u00e8ve de plus de 20 ans!\r\nLa question du nombre de places de parc divisait de longue date la gauche et le camp bourgeois. Elle avait donn\u00e9 lieu, en 1996, \u00e0 un compromis historique. Mais ce \"Parkplatzkompromiss\", selon l'expression consacr\u00e9e, est remis en question aujourd'hui. Il ravive la discorde sur la place accord\u00e9e \u00e0 la voiture en ville, S\u00e9verine Ambrus.\r\n  1'29 \r\n((On ne cr\u00e9e pas davantage de places de stationnement mais on n'en supprime pas non plus: voil\u00e0, en substance en quoi consiste le \"parkplatzkompromiss\" zurichois, conclu entre la gauche socialiste et la droite lib\u00e9rale en 1996 et qui avait valeur jusqu'ici de totem, et m\u00eame de tabou.\r\nMais voil\u00e0, alors que la ville de Zurich s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9viser son plan directeur, certains \u00e9lus n'h\u00e9sitent plus \u00e0 remettre en question un compromis qui selon eux n'a plus lieu d'\u00eatre aujourd'hui.\r\nMarkus Knauss, conseiller communal vert zurichois\r\nson\r\ntrad: Nous savons aujourd'hui que dans les centres-villes, les effet du changement climatique vont se faire ressentir de fa\u00e7on particuli\u00e8rement marqu\u00e9e et c'est pourquoi nous avons besoin de cr\u00e9er de nouveaux espaces verts,et non pas de garder autant de places de stationnement. Nous avons besoin de ces espaces pour bien d'autres usages plus int\u00e9ressants.\r\nEt puis, disent les Verts, les Zurichois sont aujourd'hui beaucoup plus nombreux qu'en 1996 \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer le v\u00e9lo \u00e0 la voiture.\r\nAu contraire, pour  l'UDC, qui tient \u00e0 ce status quo comme garantie a minima, la ville de Zurich a, plus que jamais besoin d'espaces de stationnement.\r\nStephan Iten, conseiller communal membre de l'UDC\r\nson\r\nLa circulation automobile n'a pas diminu\u00e9, elle a augment\u00e9! Et un monteur \u00e9lectricien par exemple, ne peut pas venir travailler en ville en v\u00e9lo! L'activit\u00e9 \u00e9conomique dans le centre -ville est tr\u00e8s importante, et c'est pouquoi il est essentiel de pouvoir garder ces places de stationnement \u00e0 disposition.\r\nAu l\u00e9gislatif communal zurichois, le d\u00e9bat sur l'avenir de ce compromis des places de stationnement ne fait que commencer.\r\nEt l'UDC n'exlut pas d'aller \u00e0 terme jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum pour pour le d\u00e9fendre.))\r\n(Greta) Amnesty International r\u00e9compense Greta Thunberg\r\nL'activiste su\u00e9doise a recu hier \u00e0 Washington... le prix d'ambassadrice de conscience\r\nL'ONG pr\u00e9cise que ce troph\u00e9e est destin\u00e9 \u00e0 l'ensemble du mouvement de jeunes Friday for Future... qui manifeste depuis des mois pour la protectoin de la plan\u00e8te\r\nDe nouvelles mobilisations sont d'ailleurs pr\u00e9vues ce vendredi... dans le monde entier... avant le coup d'envoi d'un sommet sur le climat \u00e0 l'ONU.\r\n(Isra\u00ebl Jour-J) C'est le jour-J en Isra\u00ebl\r\nLes \u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es\r\nUn scrutin aux airs de r\u00e9f\u00e9rendum... sur le sort du premier ministre Benyamin Netanyahu\r\nSelon les sondages de diff\u00e9rents m\u00e9dias... son parti le Likoud... est au coude \u00e0 coude avec celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e... le centriste Benny Gantz\r\n(Tunisie) \r\n(Arabie saoudite suites) Les Etats-Unis frapperont-ils l'Iran... apr\u00e8s l'attaque de deux installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes?\r\nWashington assure en tout cas pr\u00e9parer une riposte \"sans pr\u00e9c\u00e9dent\"... au grand damn de la communaut\u00e9 internationale\r\nL'Arabie saoudite a confirm\u00e9 hier que les armes utilis\u00e9es \u00e9taient d'origine iraniennes.. m\u00eame si ce sont les rebelles y\u00e9m\u00e9nites houthis qui revendiquent ces bombardements\r\nLe patron de l'OTAN de son c\u00f4t\u00e9... sedit extr\u00eamement inquiet du risque d'escalade... et accuse T\u00e9h\u00e9ran de d\u00e9stabiliser l'ensemble du Moyen-Orient\r\n(Brexit) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697519", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-17T07:59:48_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-17T07:59:48_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10697534", "ece-10697519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:17:24Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nMarielle savoir Benyamin N\u00e9tanyahou restera -t-il au pouvoir en Isra\u00ebl, les \u00e9lections l\u00e9gislatives, c'est aujourd'hui et rien n'est gagn\u00e9 pour le 1er ministre sortant consult\u00e9 TripAdvisor pour choisir un restaurant ou un h\u00f4tel, les habitu\u00e9s de voyage connaissent bien cette pratique, mais peut -on vraiment se fie aux commentaires laiss\u00e9s sur cette plateforme r\u00e9ponse dans un instant et puis les fans de football tr\u00e9pignent d'impatience la Ligue des champions, d\u00e9bute ce soir et le Borussia Dortmund de Lucien Favre affronte l'un des favoris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [94%] :\r\nLes bureaux de vote sont ouverts depuis 2 heures en Isra\u00ebl plus de 6 millions d'\u00e9lecteurs sont attendus aux urnes aujourd'hui pour renouveler les 120 d\u00e9put\u00e9s du Parlement, la Knesset, Alice froussard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 J\u00e9rusalem, ce scrutin a des airs de r\u00e9f\u00e9rendum sur le sort du 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:52) [90%] :\r\nOui, et c'est \u00e0 la une de tous les journaux isra\u00e9liens ce matin un choix entre le prince des t\u00e9n\u00e8bres et l'\u00e2me d'Isra\u00ebl, \u00e9crit le journal de gauche Haaretz le J\u00e9rusalem Post plus d'de centre titre Toubib or not Bibi pendant sa campagne en Netanyahu ne fait rien refus\u00e9, il a accus\u00e9 les \u00e9lecteurs arabe, les \u00e9lecteurs de gauche, de vouloir lui Paul et l'\u00e9lection, il a qualifi\u00e9 son rival Benny Gantz de brave type dans le sens n\u00e9gatif du terme, il a aussi appel\u00e9 \u00e0 boycotter l'approche, la premi\u00e8re cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du pays qui l'accuse d'antis\u00e9mitisme Philippe \u00e9lu pour un 5\u00e8me mandat ce serait un record pour celui que l'on surnomme Bibi, il a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 la fonction de 1er ministre plus longtemps que Ben Gourion, fondateur de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl et puis ce serait un pied de nez \u00e0 la justice qui pourrait bient\u00f4t l'inculper pour corruption, fraude, abus de confiance dans trois dossiers la participation d'aujourd'hui sera cruciale un craignent une lassitude de la part des \u00e9lecteurs si la population arabe et Tel-Aviv se mobilise ce ce serait beau mais si le cours Netanyahu et inversement, car pour former un gouvernement, il faut 61 si\u00e8ges et pour le moment, ni Netanyahu, ni son rival, Benny Gantz n'y arrive, tout se jouera avec les alliances, il peut y avoir plusieurs combinaisons, un bon score de Lieberman, par exemple, pourrait faire pencher la balance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [95%] :\r\nAlice froussard depuis J\u00e9rusalem et les bureaux de vote fermeront \u00e0 21 heures heure suisse, les r\u00e9sultats sont attendus dans la soir\u00e9e, suspendre le parlement britannique pour l'emp\u00eacher de se prononcer sur le Brexit, est-ce bien l\u00e9gal, la Cour supr\u00eame du Royaume-Uni examine aujourd'hui cette d\u00e9cision de Boris Johnson si elle d\u00e9savoue le 1er ministre les \u00e9lus seront imm\u00e9diatement rappel\u00e9s \u00e0 Westminster, les Parisiens ont vu d\u00e9filer un cort\u00e8ge h\u00e9t\u00e9roclite hier, m\u00e9decins, kin\u00e9s, avocats ou encore pilotes \u00e9taient dans la rue pour protester contre la r\u00e9forme des retraites, le projet pr\u00e9voit l'abolition des r\u00e9gimes sp\u00e9cifiques \u00e0 certaines professions et sur ce sujet comme sur beaucoup d'autres, les \u00e9pisodes de grogne devraient s'encha\u00eener ces prochaines semaines, Alexandra d\u00e8s la rentr\u00e9e sociale s'annonce plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu pour Emmanuel Brun Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [94%] :\r\nL'agenda de la contestation s'annonce charg\u00e9e, apr\u00e8s la gr\u00e8ve des agents de la RATP Seilli\u00e8re des professions lib\u00e9rales, c'est EDF, le fournisseur d'\u00e9nergie qui sera touch\u00e9e par une gr\u00e8ve jeudi des manifestations syndicales sont pr\u00e9vues le week- end et la semaine prochaine, sans oublier les gilets jaunes, chaque samedi, mais la mobilisation des avocats et des m\u00e9decins contre la r\u00e9forme des retraites a men\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans la rue, des cat\u00e9gories sociales habituellement plus favorable \u00e0 Emmanuel Macron, souligne le politologue Luc Rouban, auteur d'un livre en 2017 d\u00e9j\u00e0 intitul\u00e9 Les paradoxes du macronisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:24) [88%] :\r\nEst dans ces situations tr\u00e8s longtemps joueuses pour Emmanuel Macron, qui se retrouve un petit peu coinc\u00e9 entre d'un c\u00f4t\u00e9, un vrai probl\u00e8me de fond qui n'est absolument pas r\u00e9solu qui celui des classes populaires, toujours tr\u00e8s tr\u00e8s ancr\u00e9 dans l'opposition syst\u00e9matique et maintenant des groupes \u00e9diteur qui commencent \u00e0 le l\u00e2cher, parce qu'\u00e9videmment, avec moi, que la situation se retourne contre eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [96%] :\r\nPour traverser cette temp\u00eate sociale d'Automne, le pouvoir n'a que des mauvaises options. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [89%] :\r\nDonc le probl\u00e8me, c'est sauvegarder la coh\u00e9rence, mais alors l\u00e0, avec effectivement des oppositions qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s forte, y compris au sein m\u00eame de sa majorit\u00e9, soit l'ont l\u00e2ch\u00e9 du lest mais alors on risque de de passer pour un gouvernement client\u00e9liste qui fait plaisir aux uns et aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [91%] :\r\nEt la r\u00e9forme des retraites n'est pas le seul dossier chaud urgentiste, agent de police fonctionnaires du Fisc vont aussi protester contre le manque de moyens et d\u00e9but octobre, ce sont les opposants \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e qui se feront entendre Alexandre Habay rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [94%] :\r\nAutre mouvement social cette fois aux \u00c9tats-Unis et il est d'une ampleur rare 50000 salari\u00e9s de General Motors sont en gr\u00e8ve dans une trentaine d'usines du pays, ils r\u00e9clament une am\u00e9lioration de leurs conditions de travail : hausse de salaire entre autres et ce blocage est bien partie pour durer selon un puissant syndicat de l'industrie automobile employ\u00e9 et entreprises ne sont d'accord que sur une infime partie des dispositions d'un nouveau contrat de travail critiques grossi\u00e8res, tant\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [85%] :\r\nYves de tromperie, des clients commentaires malhonn\u00eates, est ce qu'on peut encore se fie aux avis publi\u00e9s sur TripAdvisor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [90%] :\r\nLes sites de partage, de commentaires et souvent accus\u00e9 de ne pas faire suffisamment le m\u00e9nage en tout cas, h\u00e9 bien, il r\u00e9plique : Rinny Gremaud TripAdvisor publi\u00e9 aujourd'hui son 1er rapport sur la transparence des avis et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [90%] :\r\nCr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, le poids du site am\u00e9ricain est devenu si important sur le march\u00e9 du tourisme qu'il est soup\u00e7onn\u00e9 par tout le monde de biaiser la publication des commentaires, l'entreprise a donc publi\u00e9 hier un rapport pour d\u00e9tailler la mani\u00e8re dont elle traite les 66 millions d'avis post\u00e9 sur sa plateforme l'ann\u00e9e derni\u00e8re et c'est donc un filtre automatique qui valide la plupart des commentaires en 2018 ces algorithmes ont rejet\u00e9 environ 2 pour 100 d'entre eux soi d'1,4 1000000 d'avis fallacieux ou infond\u00e9es de v\u00e9ritables humains sont aussi engag\u00e9s pour par l'entreprise pour peaufiner ce travail de mod\u00e9ration, un travail qui a conduit, toujours selon le rapport, \u00e0 \u00e9liminer1,7 1000000 de commentaires suppl\u00e9mentaires, enfin plus de 34000 \u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9s une mesure punitive pour ceux qui ont achet\u00e9 de faux commentaires \u00e9logieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [95%] :\r\nTripAdvisor dit avoir identifi\u00e9 et bloqu\u00e9 75 sites web qui vendent de tels commentaires aux restaurateurs et aux h\u00f4teliers, voil\u00e0 Rinny Gremaud merci comment supprimer le d\u00e9savantage fiscal des couples mari\u00e9s, en limitant la baisse des recettes pour l'\u00c9tat \u00e0 la classe politique qui n'a toujours pas trouv\u00e9 de solution id\u00e9ale, il y a quelques mois, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral annulait la votation sur l'initiative du PDC qui voulait abolir cette in\u00e9galit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc pr\u00e9par\u00e9 un projet pour \u00e9viter un nouveau scrutin, mais le Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien il n'en veut pas ce projet, il invite le gouvernement revoir sa copie aujourd'hui le PDC envisage donc de maintenir son initiative populaire \u00e9coutez le s\u00e9nateur soleurois Pirmin Bischof. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [92%] :\r\nAujourd'hui, la majorit\u00e9 du Parlement qui, comme il semble ne veut pas annuler la p\u00e9nalisation du mariage, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a maintenant 35 ans a d\u00e9cid\u00e9 que, il y a1,4 millions de personnes mari\u00e9es dans ce pays qui paient trop d'imp\u00f4ts, T\u00dcV du point de vue de la Constitution tous les cantons corriger \u00e7a la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a absolument rien fait, et l'ann\u00e9e prochaine, probablement, le peuple aura la possibilit\u00e9 de voter sur l'initiative populaire du petit du PDC pour l'\u00e9limination qui est \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage en ce qui concerne les imp\u00f4ts et en ce qui concerne leur AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola le Conseil national devra encore se prononcer, mais ce sera la d\u00e9cision d'une chambre renouvel\u00e9e puisqu'elle sera prise apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les caisses maladie ne doivent pas annoncer de modifications de primes avant le feu Vert de l'autorit\u00e9 de surveillance, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage de serrer la visse il y a quelques semaines Helsana et CSS promettaient dans les m\u00e9dias que la facture allait baisser l'an prochain une attitude probl\u00e9matique pour le gouvernement, elle pourrait perturber les assur\u00e9s et les amener \u00e0 prendre de mauvaises d\u00e9cisions, elle est aussi susceptibles de provoquer des distorsions de concurrence, les autorit\u00e9s suisses renouvellent leur engagement en faveur de la Gen\u00e8ve internationale la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton et la Ville de Gen\u00e8ve ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe cet \u00e9v\u00e9nement co\u00efncide avec les 100 ans de la cr\u00e9ation de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des nations qui a marqu\u00e9 les d\u00e9buts de la Gen\u00e8ve internationale et pour le pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9tat, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de parler d'une seule voix, Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [94%] :\r\nLa Gen\u00e8ve internationale fait partie de l'ADN vraiment de l'identit\u00e9 de de notre petite r\u00e9publique et notre r\u00f4le suisse, je ne vois c'est aussi d'offrir \u00e0 ce monde un espace de dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [90%] :\r\nLe multilat\u00e9ralisme quand m\u00eame pas une p\u00e9riode un petit peu compliqu\u00e9 : est ce que Gen\u00e8ve a les moyens de se renforcer dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [83%] :\r\nBen, peut-\u00eatre plus que jamais, on le sait, certaines nations estiment que leur priorit\u00e9 nationale doivent passer avant la notion de feu \u00e7a ma classe First mais ce pas les seuls, et bien, \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, offrent la possibilit\u00e9 d'dire ben non, le monde ne peut pas \u00eatre gouvern\u00e9 comme \u00e7a quand les multinationales, les GAFA viennent ici fonder la General c'est digital initiative pour dire mon doit r\u00e9guler les questions de donn\u00e9es etc ils cherchent aussi une gouvernance voyez donc c'est plus que les \u00c9tats, c'\u00e9tait 2 acteurs mais le monde aura toujours besoin d'un lieu ou discuter des probl\u00e8mes du monde et de trouver des r\u00e8glements tous ensemble, mais celui -l\u00e0 pour nous c'est Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [92%] :\r\nLes 100 ans de la soci\u00e9t\u00e9 des nations et c'\u00e9tait Antonio Hodgers qui r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie Pelzer non, Jeanne Calment n'a pas \u00e9t\u00e9 la doyenne de l'humanit\u00e9 de chercheurs change tous les jours, les 2 chercheurs russes persistent et signent en tout cas pour eux la fran\u00e7aise n'a pas v\u00e9cu plus de 122 ans, sa fille, qui a pass\u00e9 63 ans sous l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re, les scientifiques franco- suisses affirmaient pourtant hier que cette hypoth\u00e8se n'avait aucun fondement, mais les Russes maintiennent leur position et promettent d'apporter des preuves prochainement bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [90%] :\r\nPlus stable et plus pr\u00e9visible peut-\u00eatre quoique football : la Ligue des Champions reprend ses droits ce soir avec le d\u00e9but de la phase de groupes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [92%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0 quelques chocs au menu, le Borussia Dortmund, entra\u00een\u00e9e par le Vaudois Lucien Favre affronte ce soir Barcelone, l'un des favoris de la comp\u00e9tition, Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:41) [95%] :\r\nOui, l'\u00e9quipe de la Ruhr s'est renforc\u00e9 cette saison avec, entre autres le retour de Matts, Hummels et l'arriv\u00e9e de l'ex barcelonais Paco Alcacer, tr\u00e8s en forme, qui vient d'inscrire 10 buts dans ses 8 derniers matches avec son club mais aussi avec l'Espagne, mais si son objectif principal reste le titre en Bundesliga la Ligue des champions, demeurent pour Borussia Dortmund une vitrine incontournable en face de lui ce soir le Bar\u00e7a avec son attaque impressionnante, m\u00eame si Lionel Messi de retour de blessure sera sans doute sur le banc au coup d'envoi \u00e0 Barcelone, l'un des favoris de la comp\u00e9tition avec Liverpool, le tenant du titre, Manchester City de Pep Guardiola s'il parvient \u00e0 briser enfin le signe indien dans cette comp\u00e9tition, le Real Madrid, bien s\u00fbr, malgr\u00e9 des d\u00e9buts moyens en Liga espagnole et la Juventus, emmen\u00e9 par Christiano Ronaldo de grandes affiches sont au programme de la soir\u00e9e, on l'a dit auparavant Dortmund Barcelone mais aussi Napoli Liverpool \u00e0 partir de 21. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [94%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier merci beaucoup et puis demain parmi les matchs phares Athl\u00e9tico Madrid, Juventus et Paris Saint Germain, R\u00e9al Madrid \u00e0 la m\u00eame heure, un match que vous pourrez suivre en Direct sur RTS de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:50) [82%] :\r\nMerci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B768E70-5671-4208-909C-A29FCA8C6F8C", "internalArchiveId": "9B768E70-5671-4208-909C-A29FCA8C6F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les candidatures f\u00e9minines atteignent un niveau record aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Les femmes feront-elles une perc\u00e9e sous la Coupole lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre?\r\n\r\nLes candidatures f\u00e9minines atteignent un niveau record aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019   DIRECT STUDIO FRIBOURG \r\n***7h22\r\nUne enqu\u00eate de nos datas journalistes..  sur les femmes en politique.. \r\nElles qui sont historiquement sous-repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 tous les \u00e9chelons de la vie politique... \r\nEst-ce qu'elle peuvent faire un bon aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre?  \r\nC'est l'une des grande inconnue de ce scrutin.. \r\nMuriel Ballaman bonjour! \r\nSelon l'enquete de nos data-journalistes.. plusieurs indicateurs tendent \u00e0 penser \r\nles femmes pourraient \u00eatre plus nombreuses que jamais sous la coupole. \r\nOui sans toutefois aller jusqu'\u00e0 la parit\u00e9... le palais f\u00e9d\u00e9ral reste sous le r\u00e8gne des hommes...  Mais les femmes devraient faire une belle avanc\u00e9e aux prochaines \u00e9lections.\r\nAlors que dans la vie, elles sont majoritaires: 53% des \u00e9lecteurs sont des \u00e9lectrices... sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les hommes sont deux fois plus nombreux que les femmes. La droite fait p\u00e2le figure en la mati\u00e8re... Alice Glauser, conseill\u00e8re nationales UDC, a une explication plut\u00f4t patriarcale \u00e0 ce manque de pr\u00e9sence f\u00e9minine. \r\n  12'' (( SON GLAUSER))\r\n*** Qu'est-ce qui permet de penser que le nombre d'\u00e9lues femmes pourrait augmenter Muriel? \r\nD'abord le nombre de candidates dans la course: elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter: 40%... une progression remarquable, apr\u00e8s presque 30 ans pendant lesquels le taux de candidates a stagn\u00e9 \u00e0 un tiers de femmes pr\u00e9sentes sur les listes. Une \u00e9volution particuli\u00e8rement pr\u00e9sente chez les Verts lib\u00e9raux et les PLR. \r\nPluss de candidates, c'est plus de potentiel d'\u00eatre \u00e9lue... on l'a vu chez les socialistes et les verts...  m\u00eame si traditionnellement, on \u00e9lit moins les femmes que les hommes. Pourquoi? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jessica Wiser du PDC jurassien. \r\n  09'' ((SON WISER ... \"qui se laissaient pas faire\"))\r\nMais l\u00e0 aussi, le ciel se d\u00e9gage pour les femmes: l'\u00e9cart entre hommes et femmes se r\u00e9duit. Il peut m\u00eame parfois disparaitre, selon nos datajournalistes. En 2015, les candidates UDC, vertes ou PS ont rencontr\u00e9 un succ\u00e8s quasi similaire \u00e0 leurs coll\u00e8gues masculins. Seul parti \u00e0 la traine sur ce point: le PLR, o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 largement moins pl\u00e9biscit\u00e9es que les hommes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n*** Autre indice de la probable progression des femmes, Muriel: les \u00e9lections cantonales de cette ann\u00e9e. \r\nAvec ce point commun: plusss de candidates, plus d'\u00e9ues f\u00e9minines. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas a Zurich, \u00e0 Lucerne et au Tessin. \r\n*** Et puis, Muriel, il y a eu le 14 juin. \r\nOui la gr\u00e8ve des femmes et ses plusieurs centaines de milliers de personnes dans la rue. Le mouvement Metoo, et puis Helvetia ruft en Suisse al\u00e9manique... toute une pression sociale qui devrait aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat dans les urnes selon une politologue. \r\n*** Le 20 octobre 2019, est-ce que c'est le d\u00e9but d'un mouvement ou \u00e7a va rester une exception dans l'histoire politique? \r\n\u00e7a va d\u00e9pendre du travail des femmes qui vont \u00eatre \u00e9lues le 20 octobre.G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste. \r\n  22'' ((SON Savary...\"dont on a l'impression qu'\u00eel n'est pas fait pour nous\"))\r\nDonc m\u00eame si les femmes sont plus nombreuses au lendemain du 20 octobre, ce ne sera que le pied \u00e0 l'\u00e9trier:  le d\u00e9but du travail pour atteindre peut etre, un jour, l'\u00e9galit\u00e9 de genre sous la coupole.\r\n***Une enqu\u00eate de nos datajournalistes \u00e0 retrouver sur rts.ch", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les femmes feront-elles une perc\u00e9e sous la Coupole lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre? / LME_2019-09-17T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 17.09.2019"], "variantIds": ["ece-10697512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:17:24Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn a une enqu\u00eate de nos, nos journalistes sur les femmes en politique, vous savez qu'il y a des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les femmes qui arrivent qu'en Suisse, maintenant je sais exactement 15 ans elle vient en France et tout change historiquement sous- repr\u00e9sent\u00e9e, vous avez totalement raison et ce \u00e0 tous les \u00e9chelons, alors est -ce que \u00e7a va changer aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'une des grandes inconnues cette ann\u00e9e bonjour Mirella mon bonjour, selon l'enqu\u00eate de nos datajournalistes Muriel plusieurs indicateurs tend \u00e0 penser que les femmes pourraient \u00eatre plus nombreuses lors de la prochaine l\u00e9gislature, oui, sans toutefois aller jusqu'\u00e0 la parit\u00e9, le palais f\u00e9d\u00e9ral va rester sous le r\u00e8gne des hommes mais les femmes devraient faire une belle avanc\u00e9e aux prochaines \u00e9lections, alors que dans la vie, elles sont majoritaires : 53 pourcent des \u00e9lecteurs sont des \u00e9lectrices sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les hommes sont 2 fois plus nombreux que les femmes si la droite peut pas utiliser les pi\u00e8ces, la droite fait p\u00e2le figure en la mati\u00e8re, Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC a une explication plut\u00f4t en patriarcale \u00e0 ce manque de pr\u00e9sence f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [84%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, il faut bien la neutre, les femmes de droite font confiance on alors nous sommes de droite et une sainte s'int\u00e9ressent un petit peu moins ou s'Gr\u00e8ce qui s'un petit peu moins dans la police ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [95%] :\r\nEt qu'est ce qui permet de penser, Muriel, que le nombre d'\u00e9lues femmes pourrait augmenter d'abord le nombre de candidates dans la course, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 se pr\u00e9senter 40 pourcent une progression remarquable apr\u00e8s presque 30 ans pendant lesquels le taux de candidates a stagn\u00e9 \u00e0 un tiers de femmes pr\u00e9sentes sur les listes, une \u00e9volution particuli\u00e8rement pr\u00e9sente chez les Verts, lib\u00e9raux et le PLR cette ann\u00e9e, plus de candidates, c'est aussi plus de potentiel d'\u00eatre \u00e9lue, on l'a vu chez les socialistes et les Verts m\u00eame si traditionnellement on \u00e9lit moins les femmes que les hommes pourquoi \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jessica du PDC jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [81%] :\r\nC'\u00e9tait attendu, certaines personnes donc les femmes \u00e9taient trop gentil que savait pas s'imposer et puis finalement, si on voulait d\u00e9fendre certains int\u00e9r\u00eats, il fallait \u00eatre vot\u00e9 pour des hommes qui avaient plus pour c'est cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, le ciel se d\u00e9gage pour les femmes, l'\u00e9cart entre hommes et femmes se r\u00e9duit, il peut m\u00eame parfois dispara\u00eetre selon nos datajournalistes en 2015, les candidates UDC vertes ou PS ont rencontr\u00e9 un succ\u00e8s quasi similaire \u00e0 leurs coll\u00e8gues masculins, seul parti \u00e0 la tra\u00eene sur ce point, le PLR, o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 largement moins pl\u00e9biscit\u00e9es que les hommes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis autre indice de la probable progression des femmes Muriel, les \u00e9lections cantonales de cette ann\u00e9e oui avec ce point commun, plus de candidates qu'auparavant, \u00e7a donne plus d'\u00e9lues f\u00e9minines, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, a dur\u00e9 qu'\u00e0 Lucerne et au Tessin et il y a eu le 14 juin \u00e9galement, oui, la gr\u00e8ve des femmes et ses plusieurs centaines de milliers de personnes dans la rue, le mouvement mis tout et puis Helvetia Roof en Suisse al\u00e9manique toute une pression sociale qui devrait aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat dans les urnes, selon certains politologues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [90%] :\r\nLe monde politique, ce n'est pas un monde de femmes, c'est un monde qui a \u00e9t\u00e9 fait par les hommes, fait pour les hommes, et tant que les femmes sont pas l\u00e0 \u00e0 r\u00e9organiser la la la vie politique dans dans son entier a montr\u00e9 qu'on peut faire de la politique autrement, ni mieux ni pire, mais juste autrement et bien \u00e9videmment ce monde- l\u00e0 restera un monde dont on a l'impression qu'il n'est pas fait pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [91%] :\r\nEt elle, on vient d'entendre, G\u00e9raldine Savary hein qui qui nous dit qu'au fond le le le mouvement, quel que soit le le r\u00e9sultat du du 20 octobre le le mouvement va devoir ensuite faire ses preuves, oui, donc si les femmes sont plus nombreuses au lendemain du 20 octobre ce qui reste \u00e0 v\u00e9rifier, ce ne sera que le pied \u00e0 l'\u00e9trier romaine, le d\u00e9but du travail pour atteindre peut-\u00eatre un jour l'\u00e9galit\u00e9 de l'EDEC l'\u00e9galit\u00e9 de genre sous la coupole Muriel pour cette enqu\u00eate Data avec nos journalistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0053E4AC-E4D4-470F-AC13-A8671D85F5FC", "internalArchiveId": "0053E4AC-E4D4-470F-AC13-A8671D85F5FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Mobilisation contre l'abattage d'arbres \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIci la Suisse - Mobilisation contre l'abattage d'arbres \u00e0 Gen\u00e8ve *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par une mise en garde.\r\nAttention \u00e0 l'exc\u00e8s de confiance ! Lance le commentaire de la Libert\u00e9. On parle de \r\nl'initiative de l'UDC qui veut r\u00e9silier la particpation de la Suisse \u00e0 la libre-circulation des personnes.\r\nTous les partis sont contre le texte, d\u00e9battu depuis hier au National. Mais attention dit le quotidien fribourgeois: le 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC avait r\u00e9ussi, seule conte tous, \u00e0 faire accepter son texte contre l'immigration de masse. \r\nSi \u00e7a se reproduit avec la libre-circulation, les blocages actuels avec l'Union Europ\u00e9enne auront l'air de simples broutilles.\r\nIl s'agira donc pour les partis de n'avoir Ni remords, ni regrets au lendemain du scrutin.\r\nUn \"oui\" serait catastrophique pour notre \u00e9conomie, rench\u00e9rit la NZZ. L'UDC fait fausse route; m\u00eame si l'examen de cette initiative tombe bien pour la campagne \u00e9lectorale, pour une UDC dont les th\u00e8mes habituels n'int\u00e9ressent personne.\r\n*** La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans un mois: le Temps nous emm\u00e8ne dans les pas de jeunes candidats.\r\nUn carnet de campagne, en 3 \u00e9pisodes qui commence aujourd'hui. On suit donc 6 jeunes candidats sur le terrain.\r\nAujourd'hui: le vert valaisan Kevin Morisod, qui est en est \u00e0 sa deuxi\u00e8me campagne f\u00e9d\u00e9rale. On le suit \u00e0 un d\u00e9bat enregistr\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9 Canal 9, il file ensuite \u00e0 une conf\u00e9rence. Une camapgne prenante, qui demande aussi du temps pour potasser les dossiers.\r\nStands au march\u00e9, affiches, clips, porte-\u00e0-porte... pas le temps non plus de D\u00e9jeuner en paix pour la jeune UDC genevoise Virna Conti. M\u00eame \"millenial\", elle a 24 ans, elle affiche une prudence de sioux avec les r\u00e9seaux sociaux. Elle se dit aussi loin de la provocation parfois ch\u00e8re \u00e0 son parti: c'est le dialogue qu'elle privil\u00e9gie, pour convaincre hors de l'UDC.\r\n*** Le Cr\u00e9dit Suisse censure le cin\u00e9ma. C'est ce qu'on lit ce matin sur le site \"Bon Pour la T\u00eate\".\r\nLa banque refuse une transaction de 18 mille francs entre l'organisme romand d'aide au cin\u00e9ma - cin\u00e9forom et une soci\u00e9t\u00e9 de production, pour l'\u00e9criture d'un sc\u00e9nario, par une cin\u00e9aste valaisanne. \r\nUn refus, parce qu'il s'agissait d'un reportage sur une organisation en Syrie.\r\nDans une lettre \u00e0 la maison de production, \r\nCredit Suisse invoque les sanctions internationales contre le pays. Mais les sanctions suisses ne concernent que personnalit\u00e9s syriennes, et des transactions directes avec la Syrie.\r\nOn nage en plein d\u00e9lire parano\u00efaque ! s'exclame Jacques Pilet sur \"Bon pour la t\u00eate\".\r\nLa Banque a ensuite pos\u00e9, via e-mail, plein de questions sur ses activit\u00e9s \u00e0 la maison de production.  \r\nLe porte-parole romand de cr\u00e9dit suisse n'a, lui, pas d\u00e9sir\u00e9 s'exprimer publiquement sur cette affaire. \r\n((*** La rancune, maintenant. Celle des officiers de l'arm\u00e9e suisse...\r\nDes officiers qui ont \u00e9t\u00e9 pris par surprise, par la nommination du futur chef de l'arm\u00e9e, Thomas S\u00fcssli.\r\nIl ne faisait pas partie des favoris parmi ses pairs pour le poste. \r\nQu'est-ce qui a fait pencher la balance ?\r\nL'Aargauer et la Luzerner Zeitung le r\u00e9v\u00e8lent ce matin, selon des officiers qui veulent garder l'anonymat: il sait y faire avec les femmes, et elles le lui rendent bien. \r\nLa preuve: il y avait deux femmes dans la commission de s\u00e9lection. \r\nThomas S\u00fcssli qui ne pensait s\u00fbrement pas avoir des amis comme eux, non, non, non, non.\r\nAu sein du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, personne ne veut commenter la th\u00e9orie des officiers, on la trouve m\u00eame absurde.)) \r\n*** La masculinit\u00e9 est aussi questionn\u00e9e ce matin, dans la presse.\r\nEt c'est l'acteur Brad Pitt, qui donne sa vision.\r\nIl a eu des hauts, il a eu des bas, le sex symbole hollywoodien. Succ\u00e8s, richesse, glamour, mais aussi divorce ou probl\u00e8mes d'alcool. \r\nIl explique qu'il a grandi avec cette image traditionnelle: un homme ne montre aucune faiblesse, et il est invuln\u00e9rable. \r\nMais quand on en reste l\u00e0, dit-il, on nie une partie de soi-m\u00eame; on ne permet pas la douleur, la perte ou le chagrin. \r\n*** On termine, Val\u00e9rie, avec \"l'autre\" star suisse... Roger Federer...\r\nIl est partout ce matin, avant la \"Laver Cup\", dans 3 jours \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne interview \u00e0 \"coeur ouvert\", dans la Tribune de Gen\u00e8ve, dans le Blick, dans l'Aargauer Zeitung, dans le Tages Anzeiger.\r\nMais \u00e0 la question que tout le monde se pose: Combien de Temps ?\r\nCombien de temps il continuera \u00e0 jouer sur le circuit professionnel... pas de r\u00e9ponse, bien s\u00fbr. Il esp\u00e8re rester dans al course aux Grands Chelems en 2020. Il n'a pas peur que son record de 20 titres soit d\u00e9pass\u00e9. \r\nConserver un record, ce n'est qu'une question de temps.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697508", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Mobilisation contre l\u2019abattage d\u2019arbres \u00e0 Gen\u00e8ve", "Ici la Suisse - Mobilisation contre l\u2019abattage d\u2019arbres \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2019-09-17T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Mobilisation contre l\u2019abattage d\u2019arbres \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2019-09-17T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10697525", "ece-10697508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T06:57:01Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure d'ici la Suisse si on va parler des arbres ce matin avec vous bonjour Rapha\u00ebl Leroy bonjour emm\u00e8ne l'abattage des arbres fait pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plusieurs semaines, il faut dire qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, les chantiers se multiplient et provoquent des crispations, pas question de toucher au moindre trop en tout cas pour des citoyens qui se mobilisent, Rapha\u00ebl pour tenter d'endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, quand on construit un rythme \u00e9lev\u00e9, lui qui a tant souffert de la p\u00e9nurie de logements et le Patrimoine arbor\u00e9 souvent touch\u00e9s par cette densification, ce qui provoque des r\u00e9actions \u00e9pidermiques des d\u00e9fenseurs des espaces verts, des centaines de personnes \u00e9changent des informations sur les chantiers en cours ou \u00e0 venir sur des pages Facebook d\u00e9di\u00e9es cette pr\u00e9occupation fait tache d'huile au niveau politique, le PS, le parlement de la Ville de Gen\u00e8ve vient par exemple de voter un moratoire sur toutes les nouvelles coupes, sauf en cas d'arbres malades ou repr\u00e9sentant un danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [96%] :\r\nEt les citoyens ne se contente pas de d'\u00e9changer des informations sur internet, ils se rendent aussi sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nAh oui, n'h\u00e9site pas \u00e0 aller sur les chantiers qu'il consid\u00e8re probl\u00e9matique, c'est le cas de celui des alli\u00e9s hier au centre- ville de Gen\u00e8ve pr\u00e8s de 400 logements y sont \u00e9difi\u00e9s sur le terrain de la soci\u00e9t\u00e9 du noble exercice de l'ARC, pour ce faire 24 arbres centenaires ont \u00e9t\u00e9 ou seront coup\u00e9es, c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis rendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [88%] :\r\nAlors on \u00e9coute votre reportage, on vous retrouve ensuite Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [90%] :\r\nVisuellement, de ce qui se passe, un \u00e9norme nuage de fum\u00e9e et et derri\u00e8re ce nuage allait pas les gravats d'une heure d'exercice de la je me rappelle bien on Arvidsson, je suis designer en communication visuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [96%] :\r\nOn entend derri\u00e8re nous la tron\u00e7onneuse qu'est ce que vous ressentez lorsque vous voyez ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [90%] :\r\nBen \u00e7a se r\u00e9sume en 2 mots : quel g\u00e2chis, il y a des engins de chantier l\u00e0- bas avec Dutroux, on peut aller les voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [90%] :\r\nOui, oui, il y a beaucoup \u00e0 voir Bernadette pour Dintroz je suis citoyenne, habitante du Petit-Lancy et c'est la tristesse et la col\u00e8re en m\u00eame temps de voir ce massacre et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a une \u00e9cole et je me dire : ben voil\u00e0, c'est la g\u00e9n\u00e9ration future, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ont d\u00e9truit leur Patrimoine voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [82%] :\r\nL\u00e0 on arrive combien est -ce qu'on compte de de Tron l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [89%] :\r\nBeaucoup et il y en a qui sont d\u00e9j\u00e0 partis, on voit maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve en 2019 ces tracteurs charg\u00e9s de trop en plein quartier des Eaux-Vives, on a l'impression d'\u00eatre sec passif, en voil\u00e0 une image, on se dit : non, c'est pas si je me pincer pour y croit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [87%] :\r\nEn fait, il y a un autre espace compl\u00e8tement incroyable qui va \u00eatre dans d'ici peu, il nous reste encore une des derni\u00e8res ann\u00e9es arbor\u00e9es centenaire de la rive gauche et qui risque d'\u00eatre totalement ras\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice de grandes barres. \r\nLa sacro-sainte densification de construire la ville en ville et d'offrir, bien s\u00fbr, plus de logements \u00e0 nos enfants. \r\nNous allons progresser voici cette fameuse allez l'une des derni\u00e8res, responsable de la rive gauche de s'attaquer \u00e0 Milan et donc toute la partie unique droite va \u00eatre sacrifi\u00e9 pour construire des diff\u00e9rentes et comme on va le vent nous l\u00e0, cette dame qui se prom\u00e8ne avec son enfant et puis l'herbe le sont des oiseaux etc c'est fini, \u00e7a fait partie de d\u00e9j\u00e0 de l'histoire de de Jospin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [90%] :\r\nBonjour madame, si je vous dis que dans quelques ann\u00e9es ici, ces arbres seront coup\u00e9s pour densifier parce que \u00e7a, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [90%] :\r\nJe dirais pas que je suis choqu\u00e9, parce que c'est un petit peu ce qui se passe \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a beaucoup de logements, mais ce serait triste parce que c'est vrai qu'on a besoin un peu de verdure aux alentours et puis peut envoyer mon fils, il adore jouer par ici, donc c'est vrai qu'on appr\u00e9cie d'avoir la verdure au centre- ville, mais \u00e7a apporte un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 un peu de calme, on entend aussi tous les oiseaux, toute la faune des petites fleurs qui poussent enfin voil\u00e0, c'est un peu la nature au centre- ville et c'est important pour les enfants de d\u00e9couvrir tout \u00e7a merci beaucoup, je vous en prie, en votant des matches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [87%] :\r\nL'abattage des arbres Chris pour, on le voit, il suscite bien des tensions et des \u00e9motions pour d\u00e9crypter ce ph\u00e9nom\u00e8ne, nous allons \u00e0 la rencontre de Ernst, chercheur, il est charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL \u00e0 Lausanne et il est sp\u00e9cialiste de la question des arbres pour justifier le fait d'abattre un arbre ancien en disant qu'on va planter un arbre jeunes il faudrait remplacer la fonction de timbres ou anciens et l'unit\u00e9 de mesure pour la fonction de Nantes, c'est le nombre de feuilles, donc pour un ordre ancien des grandes dimensions, c'\u00e9tait un \u00eatre de 20 m\u00e8tres il a il a 400, 500 1000 feuilles, c'est consid\u00e9rable, il faudrait remplacer par autant de jeunes arbres qui totalise, ce nombre de feuilles, \u00e7a peut \u00eatre 2000 jeunes Serbes qui ont d\u00e9j\u00e0 un m\u00e8tre 50 d'eau, c'est pour \u00e7a, je pense qu'il faut vraiment \u00eatre vraiment restrictif avec les abattage appr\u00e9hension qui totalise en effet physiologique r\u00e9gulateur du climat in\u00e9galable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [86%] :\r\nRapha\u00ebl Leroy est ce que tous les arbres coup\u00e9s sont compens\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nLa loi genevoise romaine tout arbres coup\u00e9s doit \u00eatre compens\u00e9e, mais attention, cela ne veut pas dire qu'ils sont tous remplac\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, les arbres sont valoris\u00e9s selon plusieurs crit\u00e8res, il en ressort un prix et c'est ce prix- l\u00e0, qui doit \u00eatre compens\u00e9e par exemple si on coupe pour 50000 francs d'arbres mais que l'on ne peut en replanter que pour 30000 francs, le ma\u00eetre d'ouvrage doit alors verser le solde, soit 20000 francs sur un fonds de l'\u00c9tat en 2018, ce fonds se montait \u00e0 quelque 430000 francs, ce qui signifie que les arbres abattus n'ont pas tous \u00e9t\u00e9 replant\u00e9es, selon une estimation du service du paysage et des for\u00eats, c'est environ 10 pourcent d'arbres qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [90%] :\r\nPas remplacer, dites -vous, est ce qu'on sait pr\u00e9cis\u00e9ment combien d'arbres sont abattus \u00e0 Gen\u00e8ve chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [91%] :\r\nEh bien non, le canton ne poss\u00e8de pas ce chiffre mais devant la pression populaire, il est en train de le calculer ce que l'on sait en revanche c'est que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'\u00c9tat a fourni 2500 autorisations d'abattage comprenant en moyenne 4 arbre cela fait donc \u00e0 la louche, quelque 10000 arbres coup\u00e9s l'an dernier, c'est pr\u00e8s de 2 pourcent du total du canton \u00e0 environ 500000 arbres or for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [84%] :\r\n500000 c'est autant que la population genevoise Rapha\u00ebl Europe oui, ici la Suisse merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6963CCB2-91C0-4F2E-BFCB-732CC6A3233C", "internalArchiveId": "6963CCB2-91C0-4F2E-BFCB-732CC6A3233C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR VD;Jean Batou, D\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche GE, auteur d'un texte parlementaire pour r\u00e9former la loi LPol;Boris Johnson, Premier ministre britannique;Alexandre Poujet, professeur ordinaire en neurosciences fondamentales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Hubert Waeber, pr\u00e9sident de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/LAUBER AUDITION FACE 2 PARTIS DI (7H)) Convaincre.\r\nEn qu\u00eate de r\u00e9\u00e9lection, Michael Lauber devra convaincre aujourd'hui les Verts et les UDC du Parlement.\r\nDeux nouvelles auditions donc pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avant de passer sur le grill des socialistes mardi prochain, \u00e0 la veille du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.  \r\nLe groupe PLR a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien au magistrat, le PDC a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses \r\nNous vous retrouvons en direct de Berne, Camille Degott. \r\nLes jeux sont-ils d\u00e9j\u00e0 faits ? \r\nUn des enseignements de l'affaire Lauber, c'est que le vent peut tourner tr\u00e8s rapidement. Le sort de Michael Lauber est aujourd'hui entre les mains des parlementaires. Les prises de positions UDC et PS sont notamment tr\u00e8s attendues... Car ensemble les deux partis pourraient r\u00e9unir une majorit\u00e9 qui ferait tomber le procureur.\r\n*** Justement, Camille: comment ces deux partis se positionnent-ils ?\r\nC\u00f4t\u00e9 UDC, le chef de groupe Thomas Aeschi rappelle qu'il y a des positions tr\u00e8s fortes au sein de son parti, pour et contre Michael Lauber; il esp\u00e8re que l'audition permettra d'y voir plus clair... et selon lui, \u00e7a reste possible qu'il n'y ait pas de recommandation de vote. C\u00f4t\u00e9 PS, on se r\u00e9jouit de pouvoir entendre le haut magistrat, explique Roger Nordmann, chef de groupe... tout en rappelant que le gros probl\u00e8me aujourd'hui est institutionnel. Au del\u00e0 du cas Lauber... \u00e0 plus long terme ce sera \u00e7a le prochain grand chantier des parlementaires. Les verts se prononceront apr\u00e8s leur rencontre avec le magistrat...mais on se rappelle que c'est l'une des leurs qui a entrain\u00e9 la commission vers une proposition de non-r\u00e9election. Aujourd'hui, on connaitra aussi la position des Verts liberaux...\r\n*** Quelles cartes Michael Lauber poss\u00e8de-t-il ?\r\nCommen\u00e7ons par celles qu'il n'a pas: la commission en charge du dossier recommande de ne pas le r\u00e9elire... il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 dans l'affaire FIFA, sous enqu\u00eate disciplinaire. Arrogance, autoritatisme... son comportement ne passe pas chez certains. Mais... il  a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de convaincre selon de nombreux parlementaires: il est un excellent orateur et sait d\u00e9fendre sa cause. Un pouvoir de conviction, qui pourrait encore une fois tout faire basculer.\r\nCamille Degott en direct de Berne\r\n(03/LIBRE CIRCULATION INIT. UDC DEBAT CN ITV MORET) *** Berne o\u00f9 l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e a occup\u00e9 le conseil national toute la journ\u00e9e\r\nPr\u00e8s de 70 parlementaires ont pris la parole. Et d'autres le feront encore mercredi prochain.\r\nUn d\u00e9bat-fleuve pas si tranquille.\r\nLes \u00e9lus UDC ont montr\u00e9 du doigt les effets jug\u00e9s n\u00e9fastes de la libre circulation.\r\nSur l'emploi.\r\nLes salaires.\r\nLes infrastructures.\r\nEn face, les autres partis unanimes soulignent l'importance pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse de cet accord avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nUn d\u00e9bat certes long, mais indispensable estime la PLR vaudoise Isabelle Moret\r\n(mariage) Les couples mari\u00e9s attendront pour voir leur feuille d'imp\u00f4t all\u00e9g\u00e9e. \r\nLe Conseil des Etats a renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur le projet de d\u00e9p\u00e9nalisation concoct\u00e9 apr\u00e8s l'annulation du vote sur l'initiative du PDC.\r\nLes socialistes la jugent trop co\u00fbteuse. \r\nLe PLR privil\u00e9gie un mod\u00e8le d'imposition individuelle.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devra donc revoir sa copie.\r\n(05/CAMPS SKI CONTRIBUTIONS FED PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9lral qui vole au secours des camps de ski. \r\nLa ministre des sports Viola Amherd veut augmenter les contributions f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s cet hiver. \r\nLes \u00e9coles pourront toujours organiser de tels camps, menac\u00e9s par un verdict r\u00e9cent du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAlexandra Richard.\r\n(geneve inter) Les autorit\u00e9s suisses continueront de soutenir la Gen\u00e8ve dite internationale. \r\nConf\u00e9d\u00e9ration, canton et ville de Gen\u00e8ve s'y sont officiellement engag\u00e9s hier.\r\nPour en faire non seulement aujourd'hui le plus grand centre multilat\u00e9ral du monde. \r\nMais ausi demain un centre de gouvernance du num\u00e9rique.\r\n(TF2/AUDIT LOI POLICE DI (7H)) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 choix du canton fait jaser: celui d'Alexandre Vautravers.\r\nC'est lui, l'expert en s\u00e9curit\u00e9, que le conseiller d'Etat Mauro Poggia a d\u00e9sign\u00e9 pour \u00e9valuer la loi sur la police.\r\nLa LPol.\r\nEntr\u00e9e en vigueur il y a trois ans.\r\nEt tr\u00e8s controvers\u00e9e. \r\nLe profil d'Alexandre Vautravers, lui, fait jaser, Rapha\u00ebl Leroy.\r\nCar pas assez neutre pour effectuer un audit objectif de la loi...\r\nC'est ce qu'estime une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, membres de la commission judiciaire et de la police du Grand Conseil. Ils vont, selon nos informations, envoyer une lettre \u00e0 Mauro Poggia pour lui demander de renoncer \u00e0 cette d\u00e9cision. Et fait plut\u00f4t inhabituel: cette missive sera sign\u00e9e par des \u00e9lus de tout bord. Il demeure donc un certain consensus politique pour s'opposer \u00e0 ce choix.\r\n*** Le noeud du probl\u00e8me, Rapha\u00ebl ne serait-il pas la proximit\u00e9 d'Alexandre Vautravers avec Pierre Maudet ?\r\nOui, les deux grad\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e partagent la m\u00eame vision de la s\u00e9curit\u00e9. Alexandre Vautravers a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a quatre ans \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve par un certain... Pierre Maudet, l'initiateur de la LPol, d\u00e9cri\u00e9e pour son organisation militaire et en silos. L'une des missions de l'expert \u00e9tait d'encadrer en tant que secr\u00e9taire le Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9, instaur\u00e9 par cette m\u00eame loi. Pour Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche et premier signataire d'un projet pour r\u00e9former la loi, le conflit d'int\u00e9r\u00eat est \u00e9vident:\r\nLa commission judiciaire et de la police va donc se saisir jeudi de ce dossier. En attendant, le conseiller d'Etat Mauro Poggia estime qu'Alexandre Vautravers a l'ind\u00e9pendance et les aptitudes requises pour mener \u00e0 bien cet audit. Il pr\u00e9cise que l'expert ne si\u00e8ge plus au Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 depuis f\u00e9vrier et que son travail d'audit se fera directement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \"Penser que j'engage une personne dont la loyaut\u00e9 \u00e0 mon \u00e9gard serait douteuse, pour un sujet aussi sensible, est une insulte \u00e0 ma modeste intelligence\", conclut le magistrat MCG.\r\nRapha\u00ebl Leroy en direct \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(corneilles) Tirer des corneilles, sous pr\u00e9texte qu'elles sont bruyantes et causent des d\u00e9g\u00e2ts ?\r\nPas question estiment les autorit\u00e9s de la ville de Berne. \r\nElles r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des motions UDC. \r\nPour leurs auteurs, des chasseurs -et m\u00eame des priv\u00e9s- doivent pouvoir le faire. \r\nIrresponsable.\r\nNon appropri\u00e9e. \r\nR\u00e9torquent les autorit\u00e9s. \r\nTirer des corneilles, ce n'est pas \u00e9vident.\r\nM\u00eame pour des chasseurs exp\u00e9riment\u00e9s.\r\nEt dans des zones habit\u00e9es, c'est dangereux\r\n(13/JOHNSON MEETS JUNCKER ITV JOHNSON) Ils se sont vus.\r\nDans un restaurant renomm\u00e9.\r\nMais ils ne se sont pas pour autant entendus.\r\nLe repas entre Boris Johnson et Jean-Claude Juncker hier \u00e0 Luxembourg a tourn\u00e9 au dialogue de sourds. \r\n*** Avec un pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne plut\u00f4t impatient.. \r\nC'est \u00e0 Londres de faire des propositions concr\u00e8tes ! a-t-il martel\u00e9\r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du Premier ministre britannique: c'est \u00e0 Bruxelles de bouger !\r\nCette rencontre, Boris Johnson l'a n\u00e9anmoins jug\u00e9e constructive:\r\n(arabie saoudite, suite) Les Etats-Unis vont-ils frapper l'Iran apr\u00e8s l'attaque de deux installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes par des drones ?\r\nWashington \u00e9voque en tout cas une riposte sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nL'Arabie saoudite a confirm\u00e9 hier que les armes utilis\u00e9es \u00e9taient d'origine iraniennes.\r\nDes bombardements revendiqu\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites houthis\r\n(israel + tunisie) *** Il y a ceux qui ont vot\u00e9, comme en Tunisie. Et ceux qui vont le faire. Ainsi en Isra\u00ebl\r\nLes bureaux de vote ouvrent dans moins d'une heure \u00e0 l'occasion d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\nAvec un face \u00e0 face attendu -et tr\u00e8s serr\u00e9- entre:\r\nA droite, le Likoud, le parti du premier ministre Benyamin Netanyahu\r\nEt au centre celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e Benny Gantz\r\nEn Tunisie, il faudra attendre la mi-journ\u00e9e pour savoir si Kais Saied confirme son avance au premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nL'universitaire devance Nabil Karoui, un homme d'affaires actuellement en prison\r\n(TF5/CERVEAU GUIDE CHOIX PI) Comment savoir s'il faut vendre ou ne pas vendre telles ou telles actions? \r\nAcheter un bien plut\u00f4t qu'un autre? \r\nOu tout simplement choisir une tarte ou une glace comme dessert? \r\nCes choix, notre cerveau y est sans cesse confront\u00e9. \r\nEt bien, affirment des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, plus la diff\u00e9rence est grande entre ce qui est propos\u00e9, plus le choix sera clair. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n((LANCER MUSIQUE))\r\n(18/TRUDEAU)  \r\n*** Je ne sais pas si vous l'avez reconnu, Romaine...\r\n....\r\nIl s'agit de \"une main haute\". \r\nLa chanson officielle de la campagne \u00e9lectorale de Justin Trudeau. \r\nOu plut\u00f4t de sa version fran\u00e7aise.\r\nUne traduction approximative de \"One Hand Up\" du groupe canadien The Strumbellas.\r\nTellement approximative, avec des paroles telles que \"on l\u00e8ve une main haute pour demain, on l\u00e8ve une main haute aux \u00e9toiles...\r\nOu avec certains passages peu intelligibles...qu'elle a fait le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nMoqu\u00e9e !\r\nVilipend\u00e9e !\r\nAu point que le parti du premier ministre canadien, qui s'est excus\u00e9, va la r\u00e9enregistrer\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(constipation) Berne (ats) Plus besoin d'aller chez le m\u00e9decin en cas de constipation, d'ulc\u00e8res gastriques ou de bronchospasmes. Plusieurs m\u00e9dicaments pour le traitement de maladies des syst\u00e8mes digestif et respiratoire jusqu'alors soumis \u00e0 ordonnance peuvent d\u00e9sormais \u00eatre remis en pharmacie.\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur a approuv\u00e9 lundi les nouvelles recommandations en ce sens du groupe d'experts charg\u00e9 de l'examen p\u00e9riodique des m\u00e9dicaments pouvant \u00eatre remis sans ordonnance.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les pharmaciens peuvent remettre, sous certaines conditions, des m\u00e9dicaments soumis \u00e0 ordonnance pour le traitement de maladies fr\u00e9quentes. L'objectif consiste \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments pour les patients souffrant de pathologies sans gravit\u00e9 et \u00e0 mettre davantage \u00e0 profit les comp\u00e9tences professionnelles des pharmaciens.\r\nLa liste comportait jusqu'\u00e0 maintenant des pr\u00e9parations indiqu\u00e9es dans le traitement du rhume des foins. Elle comprend d\u00e9sormais aussi des m\u00e9dicaments pour le traitement des maladies des syst\u00e8mes digestif et respiratoire. Prochaine \u00e9tape: les m\u00e9dicaments contre la douleur et les maladies de l'appareil uro-g\u00e9nital.\r\n(ligue des champions) \r\n(16/HOCKEY 3E JOURNEE CHAMPIONNAT ITV WAEBER) *** Fribourg-Gott\u00e9ron va-t-il enfin gagner Hockey sur glace. A l'affiche de la 3\u00e8me journ\u00e9e en National League ce soir (MAR) : un duel entre Langnau et Fribourg Gott\u00e9ron, deux \u00e9quipes en qu\u00eate d'un premier succ\u00e8s. Avec quatre d\u00e9placements pour aborder cette nouvelle saison en raison des travaux d'agrandissement et de r\u00e9novation de la patinoire, les Fribourgeois s'en vont au-devant d'une mission p\u00e9rilleuse. Hubert Waeber, pr\u00e9sident de Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n  50'' \r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz\r\nQuant aux autres \u00e9quipes romandes : Bienne accueille Rapperswil, Gen\u00e8ve-Servette re\u00e7oit Z\u00fcrich et Lausanne se d\u00e9place \u00e0 Zoug. Coup d'envoi \u00e0 19h45. L'\u00e9volution des scores est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information de la soir\u00e9e.", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697510", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-17T07:00:19_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-17T07:00:19_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10697541", "ece-10697510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:03:40Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nBonjour l'et Schorderet bonjour pour n'avoir ni remords, ni regrets Michael la Aubert doit convaincre pour assurer sa r\u00e9\u00e9lection, aujourd'hui, les Verts et l'UDC la semaine prochaine le PS Alexandre Vautravers Pierre Maudet tout people une Blum de personnages peut-\u00eatre trop proche pour que la loi genevoise sur la police soient audit\u00e9s avec objectivit\u00e9, combien de temps, combien de temps encore avant de savoir si le Brexit se doublera ou non d'un accord, Londres et Bruxelles se parlent, mais il ne s'\u00e9coutent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nConvaincre en qu\u00eate de r\u00e9\u00e9lection Michael Aubert devra convaincre aujourd'hui, les Verts et les UDC du Parlement de nouvelles auditions pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration avant de passer sur le grill des socialistes mardi prochain \u00e0 la veille du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le groupe PLR a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien au magistrat, le PDC a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 6 membres, nous vous retrouvons en Direct de Berne, Camille Degott, les jeux sont -ils d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nEh bien des enseignements de l'affaire Lauber, c'est que le vent peut tourner tr\u00e8s rapidement, le sort de Michael Lauber, est aujourd'hui entre les mains des parlementaires, les prises de positions UDC sont notamment tr\u00e8s attendues Car ensemble les 2 parties pourraient r\u00e9unir une majorit\u00e9 qui ferait tomber le procureur justement Camille comment ces 2 partis se positionne -t-il C\u00f4t\u00e9 UDC, le chef de groupe Thomas rappelle qu'il y a des positions tr\u00e8s fortes au sein de son parti pour et contre, Michael Lauber, il esp\u00e8re que l'audition permettra d'y voir plus clair, et selon lui, \u00e7a reste possible, qu'il n'y ait pas de recommandation de vote c\u00f4t\u00e9 PS, on se r\u00e9jouit de pouvoir entendre le haut magistrat, c'est ce qui explique Roger Nordmann, chef de groupe, tout en rappelant que le gros probl\u00e8me aujourd'hui est institutionnel, au-del\u00e0 du cas la Aubert \u00e0 plus long terme, ce sera \u00e7a le prochain grand chantier des parlementaires et puis les Verts se prononceront apr\u00e8s leur rencontre avec le magistrat mais on se rappelle que c'est notamment l'une des leurs qui a entra\u00een\u00e9 la commission vers une proposition de non- r\u00e9\u00e9lection et aujourd'hui on conna\u00eetra aussi la position des Verts, lib\u00e9raux et quelles cartes Michael Lauber poss\u00e8de -t-il bien, commen\u00e7ons par celle qu'il n'a pas la commission en charge du dossier recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 dans l'affaire FIFA, il est sous enqu\u00eate disciplinaire arrogance autoritarisme son comportement ne passe pas chez certains, mais il a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de convaincre et, selon de nombreux parlementaires, il est un excellent orateur et sait d\u00e9fendre sa cause un pouvoir de conviction qui pourrait encore une fois tout faire basculer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [89%] :\r\nCamille Degott et en Direct de Berne Berne o\u00f9 l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e a occup\u00e9 le conseil national toute la journ\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nPr\u00e8s de 70 parlementaires ont pris la parole et d'autres le feront encore mercredi prochain un d\u00e9bat- fleuve pas si tranquille et les \u00e9lus UDC ont montr\u00e9 du doigt les effets jug\u00e9s n\u00e9fastes de la libre circulation sur l'emploi, sur les salaires, les infrastructures en face, les autres partis unanimes soulignent l'importance pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse de cet accord avec l'Union europ\u00e9enne un d\u00e9bat certes long mais indispensable, estime la PLR vaudoise Isabelle mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [95%] :\r\nC'est important d'expliquer aux gens qui \u00e9coutent les d\u00e9bats, l'importance des accords bilat\u00e9raux pour la Suisse et puis de pas laisser le monopole de ce sujet un seul parti, et pour nous les bilat\u00e9rales apporte vraiment une qualit\u00e9 de vie sup\u00e9rieure dans notre pays, nous avons besoin de ces personnes qui viennent travailler chez nous dans l'agriculture par exemple mais aussi un employ\u00e9 sur 3 en fait d'origine \u00e9trang\u00e8re dans nos h\u00f4pitaux, nous avons besoin de ces personnes pour nous aider \u00e0 faire tourner les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [95%] :\r\nLes couples mari\u00e9s attendront pour voir leur feuille d'imp\u00f4t all\u00e9g\u00e9e, le Conseil des \u00c9tats renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur, le projet de d\u00e9p\u00e9nalisation concoct\u00e9 apr\u00e8s l'annulation du vote sur l'initiative du PDC les socialistes la jugent trop co\u00fbteuse, le PLR privil\u00e9gie un mod\u00e8le d'imposition individuelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra donc revoir sa cause. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vole au secours des camps de ski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [91%] :\r\nLa ministre des sports Viola, maire veut augmenter les contributions f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s cet hiver, les \u00e9coles pourront toujours organiser de tels qui ont menac\u00e9 par un verdict r\u00e9cent du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [91%] :\r\nMaximum 16 francs par jour, les parents ne devraient pas payer plus un plafond fix\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour les activit\u00e9s scolaires avec cet arr\u00eat, les \u00e9coles et les communes se retrouvent en difficult\u00e9 pour financer les camps de ski et cette tradition tr\u00e8s helv\u00e9tique est menac\u00e9 de dispara\u00eetre, d'o\u00f9 la d\u00e9cision de Viola Amherd qui trouve important de maintenir les camps de sport pour leur r\u00f4le de socialisation des enfants et des adolescents, la Haut-Valaisanne a peut-\u00eatre aussi conscience de l'impact qu'ont les camps de ski sur l'avenir des r\u00e9gions de montagne, interpell\u00e9 par le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser sa marge de manoeuvre financi\u00e8re pour augmenter la subvention, les organisateurs recevront 12 francs par \u00e9l\u00e8ve, au lieu des 7 francs 60 actuel avec ses t\u00eates presque doubl\u00e9 les \u00e9coles devraient pouvoir plus facilement \u00e0 organiser des camps d\u00e8s cet hiver et sauver ce qui, pour beaucoup de Suisses repr\u00e9sente un rituel de passage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s suisses continueront de soutenir la Gen\u00e8ve dite internationale conf\u00e9d\u00e9ration canton et ville de Gen\u00e8ve s'y sont officiellement engag\u00e9s hier pour en faire non seulement aujourd'hui, le plus grand centre multilat\u00e9ral du monde mais aussi demain un centre de gouvernance du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [88%] :\r\nQue nous reste \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, o\u00f9 le choix du canton fait jaser, c'est le choix d'Alexandre Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nC'est lui, l'expert en s\u00e9curit\u00e9, que le Conseil d'\u00c9tat, Mauro Poggia a d\u00e9sign\u00e9 pour \u00e9valuer la loi sur la police l\u00e0 LPol entr\u00e9e en vigueur il y a 3 ans et tr\u00e8s controvers\u00e9e, le profil d'Alexandre Vautravers lui fait jaser Rapha\u00ebl Leroy car pas assez neutre pour effectuer un audit objectif de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [95%] :\r\nC'est ce qu'estime une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s membres de la commission judiciaire de la police du Grand Conseil, ils vont, selon nos informations, envoyer une lettre \u00e0 Mauro Poggia pour lui demander de renoncer \u00e0 cette d\u00e9cision et fait plut\u00f4t inhabituel, cette missive sera sign\u00e9e par des \u00e9lus de tous bords, il demande donc un certain consensus politique pour s'opposer \u00e0 ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nLe noeud du probl\u00e8me, Rapha\u00ebl ne serait -il pas la proximit\u00e9 d'Alexandre Vautravers, avec Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [95%] :\r\nOui, les deux grad\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e, partagent la m\u00eame vision de la s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a 4 ans \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve par un certain Pierre Maudet, l'initiateur de la et LPol d\u00e9cri\u00e9e pour son organisation militaire et en silos, l'une des missions de l'expert \u00e9tait d'encadrer, en tant que secr\u00e9taire le Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 instaur\u00e9 par cette m\u00eame loi pour Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche et premier signataire d'un projet pour r\u00e9former la loi, le conflit d'int\u00e9r\u00eat est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:10) [89%] :\r\nAlexandre Vautravers est connue comme une des \u00e9minences grises de Pierre Maudet, l\u00e0 o\u00f9 on sait pas quel r\u00f4le il a jou\u00e9 dans la conception m\u00eame Delpal en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 sur certaines missions qui sont pr\u00e9vues par la mal, il n'a pas du tout l'ind\u00e9pendance requise pour faire un nouveau titre de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [96%] :\r\nMais la commission judiciaire et de la police va donc se saisir jeudi de ce dossier, en attendant le conseiller d'\u00c9tat Mauro Poggia estime qu'Alexandre Vautravers \u00e0 l'ind\u00e9pendance et les aptitudes requises pour mener \u00e0 bien cet audit, il pr\u00e9cise que l'expert ne si\u00e8ge plus au Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 depuis le mois de f\u00e9vrier que son travail d'audits se fera directement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, penser que j'engage une personne dont la loyaut\u00e9 \u00e0 mon \u00e9gard serait douteuse pour un sujet aussi sensible est une insulte \u00e0 ma modeste Intelligence, conclut le magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [94%] :\r\nMCG Rapha\u00ebl Leroy en Direct de Gen\u00e8ve tirer des corneilles sous pr\u00e9texte qu'elles sont bruyantes et causent des d\u00e9g\u00e2ts : pas question, estiment les autorit\u00e9s de la ville de Berne, elles r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des motions UDC pour leurs auteurs, des chasseurs et m\u00eame du priv\u00e9 doit pouvoir le faire irresponsable non appropri\u00e9e, r\u00e9torquent les autorit\u00e9s tirer des corneilles, ce n'est pas \u00e9vident m\u00eame pour des chasseurs exp\u00e9riment\u00e9s et puis dans des zones habit\u00e9es, bien c'est dangereux, ils se sont vus dans un restaurant renomm\u00e9 mais ils ne se sont pas pour autant entendus le repas entre Boris Johnson et Jean-Claude Juncker, hier \u00e0 Luxembourg, a tourn\u00e9 au dialogue de sourds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [95%] :\r\nAvec un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne plut\u00f4t impatient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [95%] :\r\nC'est \u00e0 Londres de faire des propositions concr\u00e8tes, a -t-il martel\u00e9, autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du 1er ministre britannique c'est \u00e0 Bruxelles de bouger cette rencontre Boris Johnson l'a n\u00e9anmoins jug\u00e9e constructive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [93%] :\r\nIl y a sur les algues Gerard \u00e7a veut dire oui, il y a, il y a de bonnes chances qu'un accord soit conclu, je peux en voir les contours, mais cela demandera de la flexibilit\u00e9 de la part de Bruxelles, il faudra que le backstop irlandais disparaissent du trait\u00e9 de divorce, c'est un grand changement \u00e0 faire, mais si nous y parvenons, ce sera un \u00e9norme pas je pense d'ailleurs que nous avons juste le temps n\u00e9cessaire pour y parvenir d'ici le 17 18 octobre mais, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois, si nous n'arrivons pas \u00e0 un accord d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien nous ferons en sorte de quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre accord ou pas, r\u00e9p\u00e8te dit on dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont -ils frapper l'Iran apr\u00e8s l'attaque de deux installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes par des drones, Washington \u00e9voque, en tout cas une riposte sans pr\u00e9c\u00e9dent, l'Arabie Saoudite a confirm\u00e9 hier que les armes utilis\u00e9es \u00e9taient d'origine iranienne des bombardements revendiqu\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [95%] :\r\nIl y a ceux qui ont vot\u00e9, comme en Tunisie, et puis il y a ceux qui vont le faire, c'est le cas en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [92%] :\r\nLes bureaux de vote ouvrent dans moins d'une heure \u00e0 l'occasion d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es avec un face-\u00e0-face attendu et tr\u00e8s serr\u00e9 entre \u00e0 droite, le Likoud, le parti du 1er ministre Benyamin Netanyahu et au Centre, celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e, Benny Gantz en Tunisie, il faudra attendre la mi- journ\u00e9e pour savoir si Ka\u00efs Sa\u00efed confirme son avance au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'universitaire devance Nabil Karoui, un homme d'affaires actuellement emprisonn\u00e9s, comment savoir s'il faut vendre ou ne pas vendre telle ou telle action acheter un bien, plut\u00f4t qu'un autre ou tout simplement choisir une tarte ou une glace comme dessert, h\u00e9 bien ces choix : notre cerveau yes, on sait se confronter ce qu'affirment des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien, c'est que plus la diff\u00e9rence est grande entre ce qui est propos\u00e9 est bien plus le choix sera clair Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [92%] :\r\nL'\u00eatre humain ne fait que prendre des d\u00e9cisions, toute la journ\u00e9e, c'est la fonction premi\u00e8re de notre cerveau, il est donc essentiel de comprendre ces m\u00e9canismes, les chercheurs, les classes de type une perception objective comme l'acte de savoir s'il faut ou non, traverser une rue, quand il y a du trafic, \u00e7a c'est facile \u00e0 choisir ou plus subjective, comme faire un choix au restaurant, Alexandre Poujet, professeur ordinaire en neurosciences fondamentales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:56) [88%] :\r\nSi vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 2 choix qui sont bons, vous pouvez d\u00e9cider \u00e0 toute vitesse, puisque vous \u00eates garantie d'avoir en fait un choix qui vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [91%] :\r\nEncore faut -il savoir que ces choix sont bons, tout d\u00e9pend des cons\u00e9quences de ce choix grave ou pas, se Marie avec telle ou telle personne ou manger ce biscuit plus que 7 autres \u00e7a ne rev\u00eat pas la m\u00eame valeur, analyser les m\u00e9canismes des choix effectu\u00e9s par le cerveau peut avoir des perspectives concr\u00e8tes qui d\u00e9passe le stade de la recherche fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:23) [90%] :\r\n\u00e9videmment, pour les d\u00e9cisions \u00e9conomiques, tout ce qui est le monde \u00e9conomique, il est absolument essentiel de comprendre comment les choix sont faits dans ces cadres, \u00e7a peut \u00eatre dans un magasin et puis finalement au niveau m\u00e9dical pour certaines maladies psychiatriques et puis tout ce qui est d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence en fin de vie s'est d\u00e9lit\u00e9, c'est les m\u00e9canismes de d\u00e9cision qui sont souvent les premiers \u00e0 d\u00e9t\u00e9riorer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [95%] :\r\nD'o\u00f9 l'utilit\u00e9 de comprendre ces m\u00e9canismes pour pouvoir d\u00e9velopper des th\u00e9rapies \u00e0 base de m\u00e9dicaments ou sous forme d'intervention plus invasive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [93%] :\r\nJe ne sais pas si vous l'avez reconnu Romaine \u00e9videmment non, h\u00e9 bien il s'agit d'une main haute une main haute la chanson officielle de la campagne \u00e9lectorale de Justin Trudeau ou plut\u00f4t de sa version fran\u00e7aise, une traduction tr\u00e8s approximative de One du groupe canadien de soins t\u00e9l\u00e9 moi approximative avec des paroles telles que on l\u00e8ve une main haute pour demain on l\u00e8ve une main haute aux \u00e9toiles ou bien avec certains PC passage tellement peu intelligibles, qu'elle a fait le besoin sur les r\u00e9seaux sociaux qu'elle a \u00e9t\u00e9 moqu\u00e9e et vilipend\u00e9e, au point que le parti du 1er ministre canadien qui s'est excus\u00e9 va la r\u00e9enregistrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [86%] :\r\nC'est pas si simple, les hymnes politiques Alain Franco vous ou ne vous nous en parliez hier merci beaucoup Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D142D36-3165-4B8A-8508-9375B56AD720", "internalArchiveId": "6D142D36-3165-4B8A-8508-9375B56AD720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative demande le droit de v\u00e9to pour le Parlement jurassien sur les ordonnances du gouvernement", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nUne initiative demande le droit de v\u00e9to pour le Parlement jurassien sur les ordonnances du gouvernement Ce serait une premi\u00e8re en Suisse romande. Le Parlement jurassien pourrait obtenir un droit de veto sur les ordonnances du gouvernement. C'est en tout cas ce que demande une initiative parlementaire. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC qui veut renforcer le pouvoir du Parlement. Pour le parti, il est n\u00e9cessaire de pouvoir actionner le frein d'urgence, lorsqu'une ordonnance n'est pas conforme \u00e0 l'esprit d'une loi adopt\u00e9e par le l\u00e9gislatif. Ga\u00ebl Klein \r\n((Le droit de veto, un instrument indispensable, Romain Schaer en est convaincu, lui qui s'est inspir\u00e9 du mod\u00e8le soleurois en vigueur depuis une trentaine d'ann\u00e9es. Pour l'auteur de l'initiative parlementaire, les ordonnances d'application dans le Jura sont parfois sujettes \u00e0 caution. Il y a deux ans par exemple, une disposition concernant le remplacement des chaudi\u00e8res \u00e0 mazout dans l'ordonnance sur l'\u00e9nergie avait f\u00e2ch\u00e9 une partie de la classe politique. Si le gouvernement n'avait pas d\u00e9cid\u00e9 lui-m\u00eame de revoir sa copie, un droit de veto aurait \u00e9t\u00e9 alors tr\u00e8s utile. Romain Schaer. L'\u00e9lu propose dans son initiative qu'un tiers au moins des d\u00e9put\u00e9s puisse opposer un droit de veto \u00e0 une ordonnance. Pour Romain Schaer, il s'agit surtout d'inciter le gouvernement et l'administration \u00e0 \u00e9laborer des textes conformes \u00e0 l'esprit des lois adopt\u00e9es par le parlement. L'UDC demande donc que la Constitution cantonale soit modifi\u00e9e en ajoutant notamment que toutes les ordonnances fixant des r\u00e8gles de droit soient transmises au Parlement avant leur entr\u00e9e en vigueur.))", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une initiative demande le droit de v\u00e9to pour le Parlement jurassien sur les ordonnances du gouvernement / 12H30_2019-09-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.09.2019"], "variantIds": ["ece-10697464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T11:34:07Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl s'agirait d'une premi\u00e8re en Suisse romande, le Parlement jurassien pourrait obtenir un droit de v\u00e9to sur les ordonnances du gouvernement, c'est en tout cas ce que demande une initiative parlementaire, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC qui veut renforcer le pouvoir du Parlement pour le parti, il est n\u00e9cessaire de pouvoir actionner le frein d'urgence lorsqu'une ordonnance n'est pas conforme \u00e0 l'esprit d'une loi adopt\u00e9e par le l\u00e9gislatif, Ga\u00ebl Klein le droit de v\u00e9to, un instrument indispensable au moins cher, on est convaincu, lui qui s'est inspir\u00e9 du mod\u00e8le sur l'Euro, en vigueur depuis une trentaine d'ann\u00e9es pour l'auteur de l'initiative parlementaire, les ordonnances d'application dans le Jura sont parfois sujettes \u00e0 caution, il y a 2 ans par exemple une disposition concernant le remplacement des chaudi\u00e8res \u00e0 mazout dans l'ordonnance sur l'\u00e9nergie avait f\u00e2ch\u00e9 une partie de la classe politique, si le gouvernement n'avait pas d\u00e9cid\u00e9 lui- m\u00eame de revoir sa copie, droit de v\u00e9to aurait \u00e9t\u00e9 alors tr\u00e8s utile Romain cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nOn n'aurait eu aucune chance de corriger le Tir, si ce n'est de faire de nouveau tout un chemin motion ou voire initiative donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, alors que l\u00e0, c'est une voie assez rapide, c'est clair, c'est pas pour retarder ou quoi que ce soit des d\u00e9cisions, c'est simplement pour dire : attention, si vous faites pas trop, comme on le souhaite, ben on peut venir encore une derni\u00e8re fois en remettre une couche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nL'\u00e9lu propose dans son initiative qu'un tiers au moins des d\u00e9put\u00e9s puissent s'opposer un droit de v\u00e9to, une ordonnance pour au moins cher, il s'agit surtout d'inciter le gouvernement et l'administration, \u00e9laborer des textes conformes \u00e0 l'esprit des lois adopt\u00e9es par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nL\u00e0 on est bient\u00f4t une caisse enregistreuse, on vous dit : bah voil\u00e0 on fournit un document puis d\u00e8s qu'on l\u00e8ve le doigt, puis on on titille quelque chose on dit de toute fa\u00e7on vous avez rien \u00e0 dire, puis ai de plus en plus de mal avec cette fa\u00e7on de faire de la politique parce que le Parlement, il est l\u00e0 aussi pour d\u00e9battre et puis donner des id\u00e9es et non pas simplement acquiescer le papier qui fournit donc l\u00e0 c'est v\u00e9ritablement pour dire au gouvernement : fais attention, \u00e7a ne va pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [92%] :\r\nL'UDC demande donc que la constitution cantonale soit modifi\u00e9 en ajoutant notamment que toutes les ordonnances, fixant des r\u00e8gles de droit soit transmise au Parlement avant leur entr\u00e9e en vigueur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49CFD33D-0B3A-4538-8528-EE99C5BDCE74", "internalArchiveId": "49CFD33D-0B3A-4538-8528-EE99C5BDCE74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face aux Partis - Le Parti Socialiste, deuxi\u00e8me force politique du pays", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise, et de Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\nInterview de la conseill\u00e8re nationale Ada Marra et le d\u00e9put\u00e9 fribourgeois Pierre Mauron. Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 17  septembre,\r\nIl ne nous avait pas habitu\u00e9 \u00e0 cela. Le PDC fait campagne en attaquant  les candidats des autres partis, sur internet. Mais peut-on s'afficher comme LE parti des compromis avec de telles m\u00e9thodes ? Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, nous r\u00e9pond.\r\nLa Suisse doit accueillir des migrants, sauv\u00e9s en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. Des \u00e9lus de tous les partis,  l'exigent aujourd'hui \u00e0 Berne. Sauf l'UDC. D\u00e9bat vers 18h10.\r\nDes enfants de djihadistes suisses d\u00e9tenus dans des camps au Nord de la Syrie: cette r\u00e9alit\u00e9 choquent plusieurs s\u00e9nateurs. \r\nIls demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'organiser rapidement leur rapatriement. R\u00e9aliste ou na\u00eff ? Regards crois\u00e9s d'une socialiste et d'un sp\u00e9cialiste du terrorisme. \r\nEt puis,  notre grand d\u00e9bat de ce soir: \r\n\"Tariq Ramadan, une victime?\"... \r\nRenaud Malik, ce sera dans une petite demi-heure...\r\n... On va revenir sur la contre-offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol: il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique... Jamais on ne l'aurait trait\u00e9 de la sorte s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman, selon lui... On en parle notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre-enqu\u00eate consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire Ramadan.\r\nEt juste apr\u00e8s, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9quence Face aux partis, Linda Bourget.\r\nPendant deux semaines, tous les soirs, un parti passe aux cribles de nos questions.\r\nEt ce soir avec le PS...\r\nC'est Forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 870, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697483", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Face aux partis - Le Parti socialiste, deuxi\u00e8me force politique du pays / FOR_2019-09-17T18:02:00_developpement-6", "Forum du 17.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise, et de Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10697483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:16Z", "webPublicationDate": "2019-09-17T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2BEC1B0-4670-478F-AAD0-1A60FBB84144", "internalArchiveId": "C2BEC1B0-4670-478F-AAD0-1A60FBB84144", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Juillard d\u00e9fend la nouvelle campagne du PDC", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Interview de Charles Juillard, Vice-pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\nInterview de Charles Juillard, Vice-pr\u00e9sident du PDC. Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 17  septembre,\r\nIl ne nous avait pas habitu\u00e9 \u00e0 cela. Le PDC fait campagne en attaquant  les candidats des autres partis, sur internet. Mais peut-on s'afficher comme LE parti des compromis avec de telles m\u00e9thodes ? Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, nous r\u00e9pond.\r\nLa Suisse doit accueillir des migrants, sauv\u00e9s en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. Des \u00e9lus de tous les partis,  l'exigent aujourd'hui \u00e0 Berne. Sauf l'UDC. D\u00e9bat vers 18h10.\r\nDes enfants de djihadistes suisses d\u00e9tenus dans des camps au Nord de la Syrie: cette r\u00e9alit\u00e9 choquent plusieurs s\u00e9nateurs. \r\nIls demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'organiser rapidement leur rapatriement. R\u00e9aliste ou na\u00eff ? Regards crois\u00e9s d'une socialiste et d'un sp\u00e9cialiste du terrorisme. \r\nEt puis,  notre grand d\u00e9bat de ce soir: \r\n\"Tariq Ramadan, une victime?\"... \r\nRenaud Malik, ce sera dans une petite demi-heure...\r\n... On va revenir sur la contre-offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol: il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique... Jamais on ne l'aurait trait\u00e9 de la sorte s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman, selon lui... On en parle notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre-enqu\u00eate consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire Ramadan.\r\nEt juste apr\u00e8s, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9quence Face aux partis, Linda Bourget.\r\nPendant deux semaines, tous les soirs, un parti passe aux cribles de nos questions.\r\nEt ce soir avec le PS...\r\nC'est Forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697479", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Charles Juillard d\u00e9fend la nouvelle campagne du PDC / FOR_2019-09-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, Vice-pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-10697479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:15Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonsoir Charles Juillard, bonsoir Madame, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC en Direct de notre Studio de D\u00e9l\u00e9mont vous pr\u00e9sentez toujours comme le parti du compromis des solutions l\u00e0 vous faites campagne en attaquant les autres on a envie de vous demander : mais quelle mouche vous a donc piqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que la campagne d\u00e9marre effectivement, c'est un des volets de la campagne digitale du PDC, mais si vous lisez bien toutes ces pages, ce ne sont pas des personnes qui sont attaqu\u00e9s en tant que telle, mais c'est simplement, on met en avant un certain nombre d'id\u00e9es qui sont d\u00e9fendues par des partis et qui sont port\u00e9es par des candidats auxquels nous nous r\u00e9pondons en soi, \u00e7a ne s'est li\u00e9 objectif c'est pas de d'attaquer les personnes parce que si vous lisez bien ce n'est pas une attaque c\u00f4t\u00e9 personne, c'est la mise en exergue, c'est quand m\u00eame la mise en exergue de certain nombre d'id\u00e9es et de th\u00e8mes qui sont port\u00e9s par c'est parti et ses candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [89%] :\r\nJuillard n\u00e9anmoins vous citer nomm\u00e9ment un certain nombre de candidats pour mettre en avant une partie de leurs id\u00e9es et puis apr\u00e8s il y a ce petit ce petit anglais ou c'est \u00e9crit plus s\u00e9rieusement, donc vous dites un peu indirectement que que ces candidats autres que le PDC ne sont pas s\u00e9rieux, donc c'est des attaques on ne peut pas dire le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nAlors ce sont, en fait, on met en relief notre position par rapport \u00e0 la m\u00eame th\u00e9matique en mettant en avant ce qui est d\u00e9fendu par le Parti socialiste par l'UDC et par les autres partis, que vous avez cit\u00e9s et puis c'est vrai exemple Latif, h\u00e9 bien, ces id\u00e9es sont port\u00e9es par des candidats qui sont effectivement cit\u00e9s quelque part, on peut effectivement peut-\u00eatre un peu regrett\u00e9 que les candidats soient cit\u00e9s comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [67%] :\r\nAh, vous c'est pas la saison avec ce Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nCe n'est pas une question de d'accord ou pas, je dis que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la fa\u00e7on la plus heureuse de mettre en avant nos diff\u00e9rences entre les id\u00e9es de ce parti et nos id\u00e9es \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [89%] :\r\nAlors justement \u00e0 ce propos, il \u00e9tait invit\u00e9 dans notre matinale le 12 septembre dernier un vote, chef de groupe, Filippo Lombardi, voil\u00e0 ce qu'il disait \u00e0 propos du manque de visibilit\u00e9 du PDC dans la campagne \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [88%] :\r\nDans la population dans les parmi les \u00e9lecteurs, on per\u00e7oit moins l'importance d'un parti du centre, qui sache jouer le r\u00f4le de charni\u00e8re dans la politique f\u00e9d\u00e9rale et on aime, on se passionne pour les d\u00e9bats et pour les pour l'extr\u00eame celle typique de la m\u00e9diatisation que la politique, on est aussi, et donc nous courons battant pour dire non, non, mais les vraies solutions les a toujours construit nous PDC au Centre avec les autres partis de sang, c'est possible, ou bien, parfois avec le centre- droit d'agression, de gauche, mais c'est le parti charni\u00e8re pour construire ce consensus f\u00e9d\u00e9ral et donc on est indispensable sur la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il faut expliquer aux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nAlors \u00e7a Juillard pour expliquer aux \u00e9lecteurs que vous \u00eates le parti charni\u00e8re qui va faire des solutions en vous alliant avec d'autres partis, \u00e7a va pas \u00eatre facile maintenant vous les attaquez Toussaint dans votre campagne digitale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [90%] :\r\nNon, mais je crois pas je crois que \u00e7a va rien changer au fait que nous voulons \u00eatre le trait d'union entre ces diff\u00e9rentes tendances politiques parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 pas monsieur Lombardi, mais aussi par beau un grand nombre d'observateurs, le PDC, c'est construire des ponts, c'est construire des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [78%] :\r\nLe fait qu'fait on apprend les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [92%] :\r\nMais enfin fait n'attaque pas les personnes en attaque, les id\u00e9es, ce qui est normal en d\u00e9mocratie, on doit avoir une confrontation d'id\u00e9es pour ensuite faire ressortir les \u00e9l\u00e9ments qui sont communs aux diff\u00e9rentes tendances pour en faire des solutions acceptables et surtout favorable aux plus grands noms, c'est dans ce r\u00f4le -l\u00e0 que nous sommes vraiment excellent et il faut le dire, il faut le susciter aussi dans la r\u00e9flexion pour que les gens s'int\u00e9ressent un peu \u00e0 ce qu'a fait ce parti alors que ce que ce parti veut faire pour la Suisse, encore \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [90%] :\r\nAlors il y a de nombreux \u00e9lus de, de, de votre parti ne sont pas du tout d'accord avec cette m\u00e9thode, ils ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie, nous disent Julien bancaire tard dans les couloirs, il \u00e9tait pas au courant que voil\u00e0, ils avaient \u00e9t\u00e9 ils \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 une campagne finalement qui qui qui met en avant qui qui attaquent les id\u00e9es des autres, mais en les citant nomm\u00e9ment donc tout de m\u00eame une attaque, c'\u00e9tait pas une bonne mani\u00e8re d'entrer en campagne avant les f\u00e9d\u00e9rales de de diviser comme \u00e7a au sein m\u00eame de son parti avec sa propre campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [88%] :\r\nBonsoir moi la preuve que PDC peut encore surprendre parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez accus\u00e9 d'\u00eatre incolore, inodore, insipide au travers de la campagne, y compris les journalistes \u00e0 qui nous disaient : mais qu'est ce que vous faites, qu'est ce que vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [92%] :\r\nIl faut \u00eatre coh\u00e9rent quand m\u00eame que \u00e7a surprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [92%] :\r\nNous sommes, nous sommes tout \u00e0 fait coh\u00e9rent et je crois que de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, je r\u00e9p\u00e8te, ce sont des combats d'id\u00e9es, ce sont des d\u00e9bats d'id\u00e9es, ce sont des confrontations d'id\u00e9es port\u00e9es par des personnes qui sont pas de notre parti, mais auquel nous pouvons r\u00e9pondre sans autre avec nos propres propositions pour ensembles ensuite construire des solutions qui soient constructives et favorable \u00e0 l'ensemble de la population suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [88%] :\r\n\u00e7a Juillard hein : D un PLR r\u00e9pondait sur Twitter que finalement, c'est peut-\u00eatre un peu le chant du cygne, ce type de m\u00e9thode, on sait que le PDC tr\u00e8s mal positionn\u00e9 dans le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral que m\u00eame les Verts lui passe devant, c'est un petit peu votre derni\u00e8re carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [91%] :\r\nAttendons le 20 octobre puis nous verrons bien, les r\u00e9sultats si effectivement nous sommes \u00e0 l'agonie comme certains le souhaitent, respectivement comme les journalistes n'arr\u00eate pas de nous le pr\u00e9disaient depuis un certain temps, je crois que nous devons nous battre jusqu'au bout parce que ce parti est n\u00e9cessaire \u00e0 la Suisse, la Suisse a besoin du r\u00f4le fort que joue le centre et le sort le Champ qui est incarn\u00e9 depuis des d\u00e9cennies parce PDC qui veut le bien- \u00eatre du plus grand nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [92%] :\r\nJe vous remercie sa Juillard, d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sur cette campagne digitale un peu surprenante du PDC, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE3590D3-FB9D-44C4-B889-44DF582332FE", "internalArchiveId": "AE3590D3-FB9D-44C4-B889-44DF582332FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC lance une campagne contre les candidats d'autres partis", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe PDC lance une campagne contre les candidats d'autres partis Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 17  septembre,\r\nIl ne nous avait pas habitu\u00e9 \u00e0 cela. Le PDC fait campagne en attaquant  les candidats des autres partis, sur internet. Mais peut-on s'afficher comme LE parti des compromis avec de telles m\u00e9thodes ? Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, nous r\u00e9pond.\r\nLa Suisse doit accueillir des migrants, sauv\u00e9s en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. Des \u00e9lus de tous les partis,  l'exigent aujourd'hui \u00e0 Berne. Sauf l'UDC. D\u00e9bat vers 18h10.\r\nDes enfants de djihadistes suisses d\u00e9tenus dans des camps au Nord de la Syrie: cette r\u00e9alit\u00e9 choquent plusieurs s\u00e9nateurs. \r\nIls demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'organiser rapidement leur rapatriement. R\u00e9aliste ou na\u00eff ? Regards crois\u00e9s d'une socialiste et d'un sp\u00e9cialiste du terrorisme. \r\nEt puis,  notre grand d\u00e9bat de ce soir: \r\n\"Tariq Ramadan, une victime?\"... \r\nRenaud Malik, ce sera dans une petite demi-heure...\r\n... On va revenir sur la contre-offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol: il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique... Jamais on ne l'aurait trait\u00e9 de la sorte s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman, selon lui... On en parle notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre-enqu\u00eate consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire Ramadan.\r\nEt juste apr\u00e8s, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9quence Face aux partis, Linda Bourget.\r\nPendant deux semaines, tous les soirs, un parti passe aux cribles de nos questions.\r\nEt ce soir avec le PS...\r\nC'est Forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697478", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC lance une campagne contre les candidats d\u2019autres partis / FOR_2019-09-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.09.2019"], "variantIds": ["ece-10697478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:16Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn mois tout juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une partie de la campagne digitale du PDC suscite de vives r\u00e9actions, cette op\u00e9ration lanc\u00e9e hier visent directement des centaines de candidats de tous les autres principaux partis de nombreux politiciens d\u00e9nonce des attaques au travers de moteur de recherche Internet Julien bancaire terre en quoi consiste exactement cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nAlors elle passe effectivement par les moteurs de recherche Google lorsqu'on tape le nom d'un candidat d'un autre parti, une page appara\u00eet en haut de l'\u00e9cran sous les annonces et en cliquant, on d\u00e9couvre une prescription a plut\u00f4t n\u00e9gative des id\u00e9es, des candidats X ou Y, par exemple sur le climat ou les primes maladie exemple un candidat socialiste Pierre-Yves Maillard est accus\u00e9 de ne rien faire pour les co\u00fbts de la sant\u00e9 et de gaspiller l'argent des contribuables juste on peut cliquer sur un lien en orange pour d\u00e9couvrir, je cite, de vraies solutions, \u00e0 savoir les solutions du PDC, l'op\u00e9ration est orchestr\u00e9e par l'argent de marketing genevoise \u00e9nigme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [98%] :\r\nEt quelle est l'ampleur de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nAlors, elle est plut\u00f4t vaste, selon John aux journalistes Data de la RTS, on compte 540 pages en fran\u00e7ais 1840 en allemand, donc au total plus de 2300 candidats sont concern\u00e9s de tous les principaux partis, PS, Verts, mais aussi PLR PBD ou UDC des partis avec lesquels le PDC fait pourtant alliance dans certains cantons 2300 candidats, \u00e7a veut aussi dire pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de tous les candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, il y a donc aussi bien s\u00fbr des \u00e9lus sortants, mais surtout une immense majorit\u00e9 de personnes peu connu des candidats locaux qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ce jour \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [89%] :\r\nEt on l'imagine, Julien que que \u00e7a r\u00e9agit plut\u00f4t mal dans les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nAh oui, les r\u00e9actions sont nombreuses et parfois tr\u00e8s virulentes, le responsable de campagne du Parti socialiste, Ga\u00ebl Bourgeois estime qu'il s'agit d'une attaque sur les personnes, une campagne n\u00e9gative de d\u00e9nigrement, selon lui, ce n'est pas comme \u00e7a que fonctionne la politique suisse, le PLR, Philippe Nantermod estime lui que le PDC se ridiculisent et va sortir affaibli de cette op\u00e9ration, ce que plusieurs politiciens rel\u00e8ve \u00e9galement, c'est que cette m\u00e9thode ne correspond pas au PDC qui se dit b\u00e2tisseur de ponts entre la gauche et la droite et qui la cible des candidats de tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nEt au sein du PDC Julien qu'est -ce qu'on en dit de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [93%] :\r\nAlors, de nombreux \u00e9lus PDC sont tr\u00e8s critiques face \u00e0 cette campagne, on a pu lire sur Twitter, aujourd'hui il faut dire que plusieurs candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par des \u00e9lus d'autres partis dans les couloirs de parlements cantonaux, aujourd'hui on s'indigne face \u00e0 eux, de cette m\u00e9thode qui a parfois et souvent surprise puisqu'il semblerait que de nombreux candidats PDC eux- m\u00eames, notamment en Suisse romande n'\u00e9tait pas au courant de l'op\u00e9ration, certains au sein m\u00eame du PDC pense qu'elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un petit groupe rassembl\u00e9 autour du pr\u00e9sident national Gerhard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [84%] :\r\nSix merci Julien Mock RTL. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}