{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=675&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-7E44724B-B330-4BAA-9BFC-654426B6386C", "internalArchiveId": "7E44724B-B330-4BAA-9BFC-654426B6386C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une prise d'otages dans un appartement de Zurich fait trois morts", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean-Luc Addor, conseiller national UDC;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste; (Sons envoy\u00e9 depuis le PF)\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nUne prise d'otages dans un appartement de Zurich fait trois morts  \r\nSeul le parlement doit pouvoir accorder l'asile \u00e0 des grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s. L'UDC r\u00e9it\u00e8re cette demande apr\u00e8s la d\u00e9cision prise cette semaine par le gouvernement. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9e de prolonger  l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s reconnus par le HCR, le Haut-Commissariat des Nations Unies. Dans le cadre de cet accord, 1600 personnes, au maximum, arriveront en Suisse au cours des deux prochaines ann\u00e9es ,Julien Bangerter...\r\n-----DIRECT\r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, en situation pr\u00e9caire dans leur pays d'accueil. Au moins 80% d'entre eux devront provenir de r\u00e9gions en crise au Moyen-Orient...ou...de la route migratoire passant par la M\u00e9diterann\u00e9e centrale.  Cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, la Suisse accueille 800 r\u00e9fugi\u00e9s reconnnus par le HCR.\r\nMais le conseiller national UDC Jean-Luc Addor y voit une entorse \u00e0 la loi suisse sur l'asile...\r\n----Son 17 \r\nL'UDC demande que pour les  grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s, seul le parlement...et non plus le conseil F\u00e9d\u00e9ral....puisse  accorder l'asile.\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste, Ada Marra...porte sur ce syst\u00e8me d'acueil un  tout autre regard.\r\n---SOn17\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s issus du HCR seront int\u00e9gr\u00e9s dans le programme de r\u00e9installation mis en place avec les cantons et les communes. \r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations v\u00e9rifiera si les crit\u00e8res d'admissions sont remplis....et auditionnera chaque candidat \u00e2g\u00e9 de plus de 14 ans avant une possible entr\u00e9e en Suisse.\r\nUn processus dans la continuit\u00e9 des mesures existantes.\r\nEn mati\u00e8re d'asile..la nouvelle ministre de justice et police....n'a donc pour l'instant....pas infl\u00e9chii le cap fix\u00e9 par sa pr\u00e9c\u00e9dessure, : la socialiste Simonetta Sommaruga.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une prise d'otages dans un appartement de Zurich fait trois morts / 12H30_2019-05-31T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 31.05.2019"], "variantIds": ["ece-10456165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T11:32:11Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on vient de l'approche, je vous le disais, en ouverture de journal, une prise d'otages meurtri\u00e8re, ce matin, \u00e0 Z\u00fcrich, on s'y rend directement avec vous savez non russe, oui, les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s ce matin dans un appartement du 3\u00e8me arrondissement z\u00fcrichois, c'est \u00e0 l'ouest de la ville, un homme \u00e2g\u00e9 de 60 ans et arm\u00e9 a pris en otages 2 femmes, les 3 protagonistes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s apr\u00e8s que des coups de feu ont retenti environ 3 heures apr\u00e8s le d\u00e9but de cette prise d'otages, indique la police serait ce qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e sur les lieux, tr\u00e8s t\u00f4t ce matin, qui avait mis en place un important dispositif d'intervention pour tenter de maintenir le contact avec cet homme, apr\u00e8s la rupture de la communication et puis des coups de feu l'unit\u00e9 sp\u00e9ciale de la police z\u00fcrichoises est entr\u00e9 dans le logement, trouvant les 3 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, donc les motifs qui ont conduit \u00e0 cette prise d'otages qui a fait donc 3 morts ce matin dont le preneur d'otages, les motifs ne sont pas connues \u00e0 ce stade, merci S\u00e9verine, bien s\u00fbr, nous reviendrons sur cette information d\u00e8s que nous aurons plus d'informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T10:45:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26E4F0A8-F923-4333-8858-950CFEE15BDC", "internalArchiveId": "26E4F0A8-F923-4333-8858-950CFEE15BDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC demande que seul le Parlement puisse accorder l'asile \u00e0 des grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean-Luc Addor, conseiller national UDC;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste; (Sons envoy\u00e9 depuis le PF)\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nL'UDC demande que seul le Parlement puisse accorder l'asile \u00e0 des grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s  \r\nSeul le parlement doit pouvoir accorder l'asile \u00e0 des grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s. L'UDC r\u00e9it\u00e8re cette demande apr\u00e8s la d\u00e9cision prise cette semaine par le gouvernement. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9e de prolonger  l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s reconnus par le HCR, le Haut-Commissariat des Nations Unies. Dans le cadre de cet accord, 1600 personnes, au maximum, arriveront en Suisse au cours des deux prochaines ann\u00e9es ,Julien Bangerter...\r\n-----DIRECT\r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, en situation pr\u00e9caire dans leur pays d'accueil. Au moins 80% d'entre eux devront provenir de r\u00e9gions en crise au Moyen-Orient...ou...de la route migratoire passant par la M\u00e9diterann\u00e9e centrale.  Cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, la Suisse accueille 800 r\u00e9fugi\u00e9s reconnnus par le HCR.\r\nMais le conseiller national UDC Jean-Luc Addor y voit une entorse \u00e0 la loi suisse sur l'asile...\r\n----Son 17 \r\nL'UDC demande que pour les  grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s, seul le parlement...et non plus le conseil F\u00e9d\u00e9ral....puisse  accorder l'asile.\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste, Ada Marra...porte sur ce syst\u00e8me d'acueil un  tout autre regard.\r\n---SOn17\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s issus du HCR seront int\u00e9gr\u00e9s dans le programme de r\u00e9installation mis en place avec les cantons et les communes. \r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations v\u00e9rifiera si les crit\u00e8res d'admissions sont remplis....et auditionnera chaque candidat \u00e2g\u00e9 de plus de 14 ans avant une possible entr\u00e9e en Suisse.\r\nUn processus dans la continuit\u00e9 des mesures existantes.\r\nEn mati\u00e8re d'asile..la nouvelle ministre de justice et police....n'a donc pour l'instant....pas infl\u00e9chii le cap fix\u00e9 par sa pr\u00e9c\u00e9dessure, : la socialiste Simonetta Sommaruga.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456164", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC demande que seul le Parlement puisse accorder l'asile \u00e0 des grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s / 12H30_2019-05-31T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 31.05.2019"], "variantIds": ["ece-10456164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T11:39:12Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSeul le Parlement doit pouvoir accorder l'asile \u00e0 des grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s et UDC r\u00e9it\u00e8re cette demande apr\u00e8s la d\u00e9cision prise cette semaine par le gouvernement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s reconnus par le HCR, le Haut Commissariat des Nations unies dans le cas dans de cet accord, 1600 personnes au maximum arriveront en Suisse au cours des 2 prochaines ann\u00e9es, Julien bancaire \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables en situation pr\u00e9caire dans leur pays d'accueil au moins 80 pourcent d'entre eux devront provenir de r\u00e9gions en crise au Moyen-Orient ou de la route migratoire passant par la M\u00e9diterran\u00e9e centrale cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, la Suisse accueille 800 r\u00e9fugi\u00e9s reconnus par le HCR mais le conseiller national UDC Jean-Luc Addor y voit une entorse \u00e0 la loi suisse sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [82%] :\r\nLe syst\u00e8me suisse, un syst\u00e8me th\u00e9oriquement en tout cas, fond\u00e9e sur All\u00e8gre individuel des de moi en tant que le simple fait d'accepter de laisser entrer en Suisse en grand groupe, c'est d\u00e9j\u00e0 une une exception majeure \u00e0 ce qu'on affirme comme \u00e9tant soit disons de principe de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [95%] :\r\nL'UDC demande que pour les grands groupes de r\u00e9fugi\u00e9s, seul le Parlement et non plus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse accorder l'asile, la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra porte sur ce syst\u00e8me d'accueil un tout autre regard. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:12) [90%] :\r\nMoi je me r\u00e9jouis de la d\u00e9cision qui \u00e9taient prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prolonger ce programme compl\u00e8tement n\u00e9cessaire pour des personnes qui, je le rappelle, sont d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9s comme un chef sujet \u00e7a veut dire que le HCR \u00e0 v\u00e9rifier qu'ils avaient les crit\u00e8res pour pouvoir \u00eatre r\u00e9fugi\u00e9s dans notre pays, donc je pense que c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [95%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s issus du HCR seront int\u00e9gr\u00e9s dans le programme de r\u00e9installation, mis en place avec les cantons et les communes, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations v\u00e9rifiera si les crit\u00e8res d'admission sont remplis et auditionnera chaque candidat \u00e2g\u00e9 de plus de 14 ans avant une possible entr\u00e9e en Suisse un processus dans la continuit\u00e9 des mesures d\u00e9j\u00e0 existantes en mati\u00e8re d'asile, la nouvelle ministre de justice et police Karin Keller-Sutter n'a donc pour l'instant pas infl\u00e9chi le cap fix\u00e9 par sa pr\u00e9d\u00e9cesseur la socialiste Simonetta Sommaruga Julien mais gardait en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T10:45:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EF83C61-624A-41E5-BBD6-D01EB6600707", "internalArchiveId": "3EF83C61-624A-41E5-BBD6-D01EB6600707", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann-Rielle", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurence Fehlmann-Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise;Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois;CATINFO_MAI2019;Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre deux \u00e9lus genevois au Conseil national, Laurence Fehlmann-Rielle (PS) et Yves Nidegger (UDC).\r\n\r\nComment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann-Rielle Forum: Lanceurs d'alerte: D\u00e9bat Fehlmann Rielle-Nidegger\r\n LAURENCE FEHLMANN-RIELLE, conseill\u00e8re nationale PS,   LIVE STUDIO GENEVE ** 98\r\n YVES NIDEGGER, conseiller natoinal UDC, LIVE STUDIO GENEVE ** 00\r\nComment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, autrement dit...les employ\u00e9s qui signalent des irr\u00e9gularit\u00e9s au sein de leur entreprise? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut une r\u00e9forme du code des obligations. Dans son projet, les travailleurs devraient d'abord signaler un cas \u00e0 leur employeur...et non pas \u00e0 une autorit\u00e9 ext\u00e9rieure. Mais la protection de ces m\u00eames travailleurs contre les licenciement ne serait pas \u00e9tendue...\r\nLe Consiel national doit justement se prononcer ce lundi, en ouverture de session, sur cette propositoin du Gouvernement. Mais elle a peu de chance de convaincre puisque elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9e en commission. \r\nAlors 15 ans apr\u00e8s les premier\u00e8res discussion \u00e0 ce sujet , que doit faire la Suisse? On en d\u00e9bat avec deux \u00e9lus genevois au Conseil national  LAURENCE FEHLMANN-RIELLE (socialiste) et YVES NIDEGGER (UDC)\r\n(....) Vous \u00eates tous les deux....plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 ce projet du Gouvernement...mais vous n'\u00eates a priori pas d'accord...sur  les alternatives qu'il faut mettre en place... ou non. \r\n@ YVES NIDEGGER \r\n- Ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble assez minimaliste en mati\u00e8re de protection...si on le compare par exemple \u00e0 la r\u00e9cente directive de l'UE en la mati\u00e8re. Malgr\u00e9 tout, cette variante ne vous convient pas ?\r\n- La directive europ\u00e9enne permet aux lanceurs d'alerte de d\u00e9noncer un cas directement et de fa\u00e7on s\u00e9curis\u00e9e vers une autorit\u00e9 ext\u00e9rieure \u00e0 l'entreprise.  La Suisse devait prendre le m\u00eame chemin? En Suisse, on pr\u00e9f\u00e8re d'abord \"laver son linge sale en famille\", au sein de l'entreprise?\r\n- Si ce projet est refus\u00e9 par le parlement,  que faire? Est-ce qu'il faut trouver un autre moyen de prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte ou ne rien faire ? \r\n- Laisser chacun s'organiser comme il veut.... vraiment efficace ? \r\n- D\u00e8s lors quoi, il faut que les affaires sortent dans la presse pour que le changement intervienne ?\r\n- D\u00e9noncer les irr\u00e9gularit\u00e9s, les dysfonctionnements, \u00e7a semble important pour garantir le bon fonctionnement d'une entreprise du point de vue ausis des performances \u00e9conomiques?\r\n-  On a quelques cas c\u00e9l\u00e8bres de lanceurs d'alerte, notamment au sein des banques en Suisse ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es ( Herv\u00e9 Faliciani chez HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve, plus anciennement Christoph Meili chez UBS sur les fonds juifs en d\u00e9sh\u00e9rence). Au fond s'il y a bien un pays qui doit aussi clarifier les choses ,c'est peut-\u00eatre la Suisse....\r\n- Apr\u00e8s le secret bancaire, dans ce domaine l\u00e0 aussi, la Suisse va l\u00e9gif\u00e9rer des ann\u00e9es apr\u00e8s la plupart des autres Etats occidentaux?\r\n@ LAURENCE FEHLMANN - RIELLE\r\n- Cela fait 15 ans que la question est sur la table. C'est d\u00e9j\u00e0 un premier pas, pourquoi est-ce que projet ne vous convient pas?\r\n- Refuser et donc prendre le risque que rien n'existe encore durant des ann\u00e9es...vriament une bonne chose ?\r\n- Travailleurs doit \u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9 s'il franchit le pas?\r\n- Les employ\u00e9s de la conf\u00e9d\u00e9ration peuvent signaler des irr\u00e9gulairt\u00e9 au Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, via une boite aux lettres anonyme. Est-ce qu'une structure externe de d\u00e9nonciation ne serait pas plus effcicace pour l'ensemble des travailleurs suisses ? \r\n - Vous ne pensez pas que ce projet  pourrait tout de m\u00eame favoriser certaines d\u00e9nonciations?\r\n-- Si ce projet est refus\u00e9 par le parlement,  que faire? Quel autre moyen de prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte?  \r\n - La Suisse est un pays de tradition lib\u00e9rale, on pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9gler d'abord les choses au sein de l'entreprise... \u00e7a peut marcher ou innefficace selon vous ?\r\n- L'europe a pris un pas d'avance avec une l\u00e9gislation renforc\u00e9e. Certains observateurs disent que Bruxelles pourrait finir par nous taper sur les doigts, moyen de pression. Vous y croyez ?", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456182", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Laurence Fehlmann-Rielle / FOR_2019-05-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre deux \u00e9lus genevois au Conseil national, Laurence Fehlmann-Rielle (PS) et Yves Nidegger (UDC)."], "variantIds": ["ece-10456182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:45Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, autrement dit les employ\u00e9es qui signalent des irr\u00e9gularit\u00e9s au sein de leur entreprise Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut une r\u00e9forme du code des obligations dans son projet les travailleurs devraient d'abord signaler un cas \u00e0 leur employeur et non pas \u00e0 une autorit\u00e9 ext\u00e9rieure, mais la protection de ces m\u00eames travailleurs contre les licenciements, ne serait pas \u00e9tendue le Conseil national doit justement se prononcer ce lundi en ouverture de session sur cette proposition du gouvernement, mais elle a peu d'chance de convaincre puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9e en commission alors 15 ans apr\u00e8s les premi\u00e8res discussions \u00e0 ce sujet, que doit faire la Suisse on en d\u00e9bat avec deux \u00e9lus Genevois au Conseil national, Laurence Fehlmann, Rielle et Yves Nidegger, bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir et Laurence Fehlmann Rielle socialiste Yves Nidegger UDC, vous \u00eates tous les 2 alors plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 ce projet du gouvernement mais vous n'\u00eates pas a priori d'accord sur les alternatives, qu'il faut mettre en place ou non Yves Nidegger ce ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble assez minimaliste en en mati\u00e8re de protection si on compare par exemple \u00e0 \u00e0 la r\u00e9cente directive de de l'Union europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, malgr\u00e9 tout, cette variante du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vous convient pas, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nElle convient \u00e0 personne la gauche Madame Fehlmann Rielle vous l'expliquera dit avec raison qu'au fond on n'a pas une v\u00e9ritable protection puisqu'il faudrait rendre les gens \u00e0 licencier lorsqu'il s'ont lanc\u00e9 une alerte pour qu'il soit v\u00e9ritablement prot\u00e9ger ce qui \u00e9videmment pose toutes sortes de probl\u00e8mes par rapport au droit suisse actuellement on consid\u00e9r\u00e9 comme abusif le cong\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e lorsque quelqu'un aurait respect\u00e9 une esp\u00e8ce de machine \u00e0 gaz tr\u00e8s complexe \u00e0 mettre en place \u00e0 l'int\u00e9rieur des entreprises, il faudra ensuite signal\u00e9 \u00e0 une autorit\u00e9 comp\u00e9tente, puis, si elle ne fait rien, on aurait le droit de le signaler \u00e0 la presse, tout \u00e7a est assez complexe pour finalement ne pas v\u00e9ritablement prot\u00e9ger lanceurs d'alerte et pos\u00e9 un assez grave probl\u00e8me si on le faisait en rendant \u00e0 licencier le ces gens en regarde un fondement du droit suisse, qui est la libert\u00e9 contractuelle aujourd'hui si vous licenciez mal c'est aux licenci\u00e9s abusivement, vous allez payer une indemnit\u00e9 en tant qu'employeur, mais on va pas r\u00e9int\u00e9grer le travailleur et la chaleur qu'on a essay\u00e9 de forcer la r\u00e9int\u00e9gration, comme on le fait d'ailleurs en droit administratif pour la fonction publique, on aboutit \u00e0 des dr\u00f4les de choses la raison pour laquelle les entreprises poussent comme des champignons en Suisse plut\u00f4t que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re en Europe, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que notre droit et souple et laisse des possibilit\u00e9s d'engager, mais aussi de licencier sans \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 a priori comme un gangster ce qui est le cas en Allemagne ou en France, tout licenciement et, et a priori abusif, sauf \u00e0 d\u00e9montrer que vous avez des raisons imp\u00e9ratives \u00e9tape de nature \u00e9conomique, il faut aussi forcer et c'est cette ce changement de nature fondamentale dans le droit suisse que voudrait la Gauche pour pour plus prot\u00e9ger et en ceci \u00e0 la raison, que la protection offerte par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prot\u00e8ge pas grand chose, mais pour prot\u00e9ger de cette fa\u00e7on, il faudrait modifier quelque chose d'essentiel dans notre droit qui nous rendraient beaucoup moins attractif pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nLaurence Fehlmann Rielle, vous non plus, hein, ce ce projet du gouvernement ne ne vous convainc a pour pour vous que vous convient pas, pourtant, \u00e7a fait maintenant 15 ans avec la question est sur la table, on pourrait se dire que c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas finalement pourquoi est -ce que vous opposer \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [91%] :\r\nAlors effectivement, sur le principe, nous \u00e9tions pour une meilleure protection des lanceurs d'alerte et d'ailleurs la motion qui est \u00e0 l'origine de ce projet \u00e9tait venait d'un conseiller national socialiste qui ne si\u00e8ge plus maintenant et donc, malheureusement, c'est en fait la la logique du projet qui ne nous convient pas et qui finalement fait qu'on a rejet\u00e9 en commission, c'est en fait on parle non pas du principe qu'il faut prot\u00e9ger en priorit\u00e9 les lanceurs d'alerte au sein de l'entreprise, mais \u00e7a, \u00e7a vient du fait qu'il on doit le lanceurs d'alerte ou l'employ\u00e9 l'employ\u00e9 doit prouver qu'il a failli, il n'a pas failli \u00e0 son devoir de fid\u00e9lit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'entreprise, donc \u00e7a part effectivement de pr\u00e9misses qui sont fausses et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 non seulement d\u00e9nonc\u00e9 par les syndicats mais \u00e9galement aussi par d'\u00e9minents juristes qui ont une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 qui trouvaient qu'en effet la la balance entre l'int\u00e9r\u00eat du du lanceurs d'alerte, \u00e0 se faire prot\u00e9ger et l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise allait vraiment du c\u00f4t\u00e9 de l'entreprise dans ce sens -l\u00e0, ce n'\u00e9tait pas possible et puis, comme l'explique Monsieur Nidegger, en a fait le le syst\u00e8me en cascade et quelque chose d'absolument complexe, on nous a d'ailleurs, on nous a fait un chiffre fournit un sch\u00e9ma qui est \u00e0 peu pr\u00e8s incompr\u00e9hensible et finalement, pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas faire faux si on doit annoncer une alerte, h\u00e9 bien il faudrait avoir le le conseil d'un avocat et donc payer un avocat pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas risquer de se faire licencier parce qu'on aurait fait faux que se serait adress\u00e9 \u00e0 la mauvaise instance, donc vous voyez que tout \u00e7a mis ensemble fait qu'on ne pouvait pas accepter ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [91%] :\r\nMais est -ce que vous estimez \u00e9galement Laurence Fehlmann Rielle comme le dit Yves Nidegger qu'en am\u00e9liorant la protection des lanceurs d'alerte, ce que vous demandez \u00e0 gauche \u00e7a nuirait Issa entraverait s'alourdirait le droit des, des, des entreprises sera du trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [86%] :\r\nParce que j'ai dit en le faisant en rendant il un licenci\u00e9 humble, la personne qui lancera d'alerte et non pas en le prot\u00e9geant d'une fa\u00e7on qui serait plus raisonnables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [83%] :\r\nAlors on leur rendant \u00e0 l'essentiel, Laurence Fehlmann Rielle est ce qu'on alourdirait on baisserait d'attractivit\u00e9, la place \u00e9conomique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [90%] :\r\nAlors je pense pas qu'on va rendre un un licenci\u00e9 les personnes parce que si, de bonne foi, elles ont d\u00e9nonc\u00e9 quelque chose, soit au sein de l'entreprise soit parce une pr\u00e9c\u00e9dente pour sein de l'entreprise, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre ensuite d\u00e9nonc\u00e9 aupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 h\u00e9 bien c'est normal que cette personne soit prot\u00e9g\u00e9e et qu'elle n'est n'aille pas \u00e0 souffrir de repr\u00e9sailles et maintenant quand on voit que l'Union europ\u00e9enne, elle, d'\u00e9dicter une directive qui a justement pour prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte compte les repr\u00e9sailles, \u00e7a montre bien que l'ensemble de l'Europe de l'Union europ\u00e9enne va adopter une loi il n'directive avec une protection \u00e9largie des travailleurs et des travailleuses et donc la Suisse n'aurait pas du tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire autrement et je pense que la place financi\u00e8re et \u00e9conomique serait tout aussi attractives au contraire il y aura une s\u00e9curit\u00e9 juridique qui serait accru, donc l'id\u00e9e, ce serait effectivement d'aller plut\u00f4t dans le sens de l'Union europ\u00e9enne, avoir effectivement niveau des d\u00e9tails, mais surtout d'avoir peut-\u00eatre une loi sur les lanceurs d'alerte qui soit, qui concerne tout le monde et pas seulement au sein de l'entreprise, mais qui concerne aussi bon comme \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 partiellement dans dans les entreprises publiques, dans l'est -ce administration publique mais qui couvre aussi la protection des journalistes qui sont aussi de lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [90%] :\r\nAlors Yves Nidegger et ce qu'il faut faire malgr\u00e9 tout quelque chose, insiste projet on l'a bien compris du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a refus\u00e9 le sera tr\u00e8s certainement est ce qu'il faut malgr\u00e9 tout faire quelque chose, histoire de pas prendre trop de retard par rapport \u00e0 ce que fait l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [89%] :\r\nJe crois que par rapport \u00e0 ce que fait l'Union europ\u00e9enne, il est bon que nous ayons du retard c'est c'est non, c'est les diff\u00e9rences dans notre droit suisse qui nous rendent attractif et pas et pas le contraire si vous remarquez, l'attractivit\u00e9 de la place financi\u00e8re, \u00e9conomique et de travail s'nous sommes l'endroit o\u00f9 se cr\u00e9e un grand nombre d'emplois, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que notre droit du travail, attirent les entreprises alors que des droits du travail diff\u00e9rent chez nos grands voisins ont tendance \u00e0 les faire fuir donc prot\u00e9ger des employ\u00e9es contre l'emploi, \u00e7a serait certainement une aberration, \u00e7a c'est pour la question de des rapports \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour le reste, que faut -il faire, je pense que l'employ\u00e9 dans le contexte qui est le n\u00f4tre, et je ne pense pas qu'il y aura une majorit\u00e9 pour changer ce contexte fondamentalement et assez gr\u00e2ce \u00e0 la jurisprudence, il suffit au fond comme dans tout nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne en avec le mobbing, il faut 10 ans, 15 ans pour que les tribunaux \u00e9tablissent ce que c'est que du mobbing parce que vous pouvez pas a priori imposer un morceau sur le bureau du juge en lui disant, le voil\u00e0, il faut des crit\u00e8res qui s'\u00e9tablissent et je pense que les licenciements, enfin le caract\u00e8re abusif du fait de se venger d'un employ\u00e9 parce qu'il a signal\u00e9 de bonne foi, une r\u00e9gularit\u00e9 serait parfaitement reconnue par les tribunaux, \u00e0 condition \u00e9videmment qu'on laisse la jurisprudence, le temps d'\u00e9voluer le danger avec l'usine \u00e0 gaz propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'en 10 ans, \u00e0 quelles conditions les alertes sont lancer correctement, c'est ce qui explique Madame Fehlmann, Rielle justement, on dit en creux, \u00e0 quelles conditions, elles ne sont pas lanc\u00e9es juste justement et comme la cons\u00e9quence, c'est que dans un cas, vous avez ici sont abusifs dans l'autre cas tout licenciement qui aurait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 quelqu'un qui serait mal pris \u00e0 un \u00c9tat \u00e0 une \u00e9tape o\u00f9 une hausse du processus serait un licenciement, qu'on ne pourrait pas \u00e0 ta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [89%] :\r\nQui est mais sur la fin, Tribune met sur la bonne fa\u00e7on de faire Yves Nidegger parce qu'il y a quand m\u00eame des cas qui doivent remonter que quelle bonne fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [90%] :\r\nJe crois laisser les tribunaux faire leur boulot et c'est l'je lui imprudence bien s\u00fbr et on aura du cas par cas si vous offrez la garantie de l'immunit\u00e9 moyennant une recette vous offrez aussi \u00e0 l'employeur, la garantie de l'immunit\u00e9 dans son licenciement moyennant le non- respect de la recette \u00e9voque traiter sa mani\u00e8re globale et g\u00e9n\u00e9rale alors que la jurisprudence va aborder ces cas particuliers et m\u00eame dans le droit actuel, je pense que c'est des tribunaux vos consid\u00e9r\u00e9s comme abusifs de licenciements qui serait uniquement pour ce motif, va laisser les crit\u00e8res Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [89%] :\r\nFehlmann Rielle Laurence Fehlmann Rielle Yves Nidegger nous dit finalement et les tribunaux peuvent faire le le travail vous quel quel m\u00e9canisme en priorit\u00e9 parce que le probl\u00e8me existe a on le sait, il y a, il y a des gars qui remontent parfois qui qui n'arrivent pas \u00e0 sortir Fauth attendent parfois aussi que la presse s'empare du sujet pour que le sujet vient justement au public quels m\u00e9canismes priori. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [88%] :\r\nTerre vous verriez -vous et non, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que les les personnes ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s que la presse doit souvent soulev\u00e9 aussi des li\u00e8vres et c'est vrai qu'est la situation actuelle n'est pas satisfaisante, mais le projet qui nous ont pr\u00e9sent\u00e9, encore moins, mais c'est vrai qu'on ne peut pas laisser non plus les tribunaux seulement \u00e7a peut durer 10 15 ans plus dure encore longtemps, mais c'est vrai qu'on peut pas laisser les tribunaux seulement agir parce que finalement \u00e7a n'assure pas une s\u00e9curit\u00e9 juridique, ni pour les employ\u00e9es, ni pour les employeurs, donc il vaudrait mieux avoir une loi plus large et puis dire que finalement, si on avait une loi qui prot\u00e8ge mieux les lanceurs lanceuse d'alerte, h\u00e9 bien on en vendrait la la place \u00e9conomique suisse moins attractive, je pense que le droit suisse a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s souple et \u00e7a a vot\u00e9 \u00e0 dire aussi qu'on qu'on accepte que des entreprises bien impun\u00e9ment faut font fraude le Fisc ou bien av font des atteintes \u00e0 l'environnement ou toutes sortes de de mauvaise gouvernance et \u00e7a la Suisse veut pas continuer \u00e0 toujours vouloir le beurre et l'argent du beurre et sous pr\u00e9texte mieux attractif ne pas prot\u00e9ger ces travailleurs, donc il faudra effectivement remettre Saint-Amand l'ouvrage sur le m\u00e9tier pour avoir en projet \u00e0 mon avis qui sera quand m\u00eame plus large qui ce qui serait vraiment une loi pour la protection des lanceurs d'Alain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:14) [88%] :\r\nUn dernier mot peut-\u00eatre Yves Nidegger on entendait ce matin dans notre matinale, un expert du forage, ce groupe de de r\u00e9flexion sur les relations internationales, qui disait : si on ne bouge pas et qu'on ne fait rien, on va donner une longueur d'avance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui risque d'utiliser \u00e7a comme monnaie d'\u00e9change moyen de pression sur la Suisse notamment, on pense \u00e0 l'accord-cadre en n\u00e9gociation en ce moment qu'est -ce que vous pensez de \u00e7a ce qu'il je comprend dans les, ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [87%] :\r\nLe forage ne fait ce couplet sur \u00e0 peu pr\u00e8s chez les sujets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:38) [91%] :\r\nOn s'y attendait, de votre part mais encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [91%] :\r\nMais encore rien, il s'agit d'un couplet rituel consistant \u00e0 dire : attention, si nous ne sommes pas copier coller ce que fait l'Union europ\u00e9enne, celle -ci va \u00eatre f\u00e2ch\u00e9 et quand Lama f\u00e2ch\u00e9 lui toujours faire ainsi, ils vont nous emb\u00eater sur un point ou sur un os, non, c'est de la rh\u00e9torique, je crois qu'il faut prendre les probl\u00e8mes tels qu'ils sont et et constater qu'il y a un certain nombre d'avantages dans ce pays et qui fait que les employ\u00e9es trouvent du boulot et que les employes poussent comme des champignons, lorsque les gens traversent la fronti\u00e8re dans un sens et pas dans l'autre, il faut se demander pourquoi, et tout le monde reconna\u00eet que, outre la pr\u00e9side visibilit\u00e9 de l'\u00c9tat l\u00e0 et la fiscalit\u00e9 relativement mod\u00e9r\u00e9 et le droit du travail souple, on a les conditions de base qui font que la Suisse est plus attractif que ses voisins, alors on peut \u00e9videmment s'attaquer \u00e0 tout cela, c'est c'est tout \u00e0 fait plausible mais on trouvera pas une majorit\u00e9 pour le faire aux chambres fort heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci \u00e0 vous 2, en tout cas, cette question sera sera d\u00e9battue en pl\u00e9num au National donc lundi, ouverture de la session d'\u00e9t\u00e9, merci \u00e0 vous, Laurence Fehlmann Rielle concert nationale socialiste genevoise et vous Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois \u00e9galement bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "Conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, Directrice de la FEGPA  (pr\u00e9vention alcool et cannabis)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-467403A2-ADEE-471C-BA70-6B0032E7F91E", "internalArchiveId": "467403A2-ADEE-471C-BA70-6B0032E7F91E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC se f\u00e2che contre ce qui lui semble \u00eatre une \u00e9bauche de minaret sur la Maison des religions \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-05-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nL'UDC se f\u00e2che contre ce qui lui semble \u00eatre une \u00e9bauche de minaret sur la Maison des religions \u00e0 Berne  \r\nUne coupole sur le toit d'une mosqu\u00e9e s\u00e8me la discorde. Les responsables de la mosqu\u00e9e de la Maison des religions \u00e0 Berne veulent construire une coupole sur le toit plat du b\u00e2timent. Plusieurs politiciens de l'UDC s'y opposent. Alain Arnaud, ils voient dans ce projet le retour des minarets ...\r\n... c'est \u00e7a, parce que l'ouvrage sera surmont\u00e9 d'une petite fl\u00e8che. Une demi-sph\u00e8re dor\u00e9e, une courte pointe par-dessus, le tout fera 3 m\u00e8tres 50 de haut. Un conseiller de ville UDC y voit l'\u00e9bauche insidieuse d'un minaret, il va faire opposition. Et son coll\u00e8gue soleurois le conseiller national Walter Wobmann entend aussi \u00e9voquer le projet cet \u00e9t\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Il d\u00e9nonce une provocation et une d\u00e9monstration de force face \u00e0 la population suisse. Walter Wobmann, l'un des p\u00e8res de l'initiative anti minarets, accept\u00e9e il y a dix ans par le souverain ...\r\n*** Comment r\u00e9agit l'association musulmane qui g\u00e8re les lieux? ... ***\r\nL'imam de la mosqu\u00e9e Mustafa Memeti prale d'une attitude irrationnelle. \"Ne pas faire la diff\u00e9rence entre une coupole et un minaret, c'est comme confondre une fourmi avec un \u00e9l\u00e9phant\", dit-il sur les ondes de la radio SRF. Vous noterez que la coupole \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 cens\u00e9e orner le toit en 2015, \u00e0 l'ouverture de la maison des religions. \u00e7a ne s'\u00e9tait pas fait, faute de moyens. Vous noterez aussi que ce m\u00eame toit accueille d\u00e9j\u00e0 le sommet d'un temple hindouiste, qui ne d\u00e9range personne. Quant aux 7 autres communaut\u00e9s religieuses regroup\u00e9es dans le b\u00e2timent, elles ont toutes donn\u00e9 leur accord pour la coupole. Et derni\u00e8re chose: cette mosqu\u00e9e et son imam Memeti sont bien connus pour pr\u00f4ner un islam mod\u00e9r\u00e9, et fid\u00e8le aux valeurs suisses.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10453587", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC se f\u00e2che contre ce qui lui semble \u00eatre une \u00e9bauche de minaret sur la Maison des religions \u00e0 Berne / 12H30_2019-05-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.05.2019"], "variantIds": ["ece-10453587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-05T11:26:47Z", "speechToTexts": ["05.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne coupole sur le toit d'une mosqu\u00e9e s\u00e8me la discorde, les responsables de la mosqu\u00e9e de la Maison des religions \u00e0 Berne veulent construire une coupole sur le toit plat du b\u00e2timent plusieurs politiciens de l'UDC s'y oppose \u00e0 l'Arnaud ils voient dans ce projet, le retour des minarets c'est \u00e7a parce que l'ouvrage sera surmont\u00e9 d'une petite fl\u00e8che une demi- sph\u00e8re dor\u00e9e, une courte pointe par- dessus le tout fera 3 m\u00e8tres 50 de haut, un conseiller de ville UDC y voit l'\u00e9bauche insidieuse d'un minaret, il va faire opposition et son coll\u00e8gue soleurois le conseiller national Valter Wobmann entend aussi \u00e9voquer le projet cet \u00e9t\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il d\u00e9nonce une provocation et une d\u00e9monstration de force face \u00e0 la population suisse Walter Wobmann, l'un des p\u00e8res de l'initiative anti- minarets accept\u00e9e il y a 10 ans par le souverain, voil\u00e0 comment elle a r\u00e9agi l'association musulmane qui g\u00e8re les lieux, l'imam de la mosqu\u00e9e Mustafa Mehmet, il parle d'une attitude irrationnelle, ne pas faire la diff\u00e9rence entre une coupole et un minaret c'est comme confondre une fourmi avec un \u00e9l\u00e9phant, dit -il sur les ondes de la radio SRF, vous noterez que la coupole \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 cens\u00e9e orner le toit en 2015, \u00e0 l'ouverture de la Maison des religions, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas fait faute de moyens, vous noterez aussi que ce m\u00eame toit accueille d\u00e9j\u00e0 le sommet d'un temple hindou East qui ne d\u00e9range personne quant aux 7 autres communaut\u00e9s religieuses, regroup\u00e9es dans le b\u00e2timent, elles ont toutes donn\u00e9 leur accord pour cette coupole et puis derni\u00e8re chose cette mosqu\u00e9e et son imam mais sont bien connus pour pr\u00f4ner un Islam mod\u00e9r\u00e9 et fid\u00e8le aux valeurs suisses. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-30T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FCC2FD3-AD78-4900-B373-98B915950A13", "internalArchiveId": "7FCC2FD3-AD78-4900-B373-98B915950A13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Buchet;Christine Davatz, Vice-directrice de l'USAM et pr\u00e9sidente de l'association Femmes PME Suisse;Nicole Conrad, responsable Suisse romande du Centre des Entrepreneurs du Groupe Raiffeisen\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(16/ISRAEL POUR 8H) Le temps semble d\u00e9sormais compt\u00e9 pour Benyamin N\u00e9tanyahou.\r\nLa perspective de nouvelles \u00e9lections, quelques mois apr\u00e8s les derni\u00e8res, se pr\u00e9cise. \r\nMais le Premier ministre isra\u00e9lien cern\u00e9 par les enqu\u00eates de corruption, n'a pas dit son dernier mot...\r\nSurtout Benyamin N\u00e9tanyahou ne compte pas laisser d'autres que lui former un gouvernement et pour cela, Alexandre Habay, il est pr\u00eat \u00e0 dissoudre le parlement...\r\n-----\r\nOui \u00e7a ressemble bien \u00e0 une manoeuvre de l'insubmersible Netanyahou. Selon la loi \u00e9lectorale il a jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour assembler une coalition gouvernemementale apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril. Prenant les devants, le premier ministre a initi\u00e9 la dissolution du parlement... une date provisoire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au 17 septembre. Pourquoi cette initative de Netanyahou avant m\u00eame la fin officielle des pourparlers? Eh bien pour \u00e9viter que le pr\u00e9sident isra\u00e0lien ne confie \u00e0 quelqu'un d'autre la t\u00e2che de former un gouvernement si l'impasse se prolongeait au dela de minuit. La dissolution de la Knesset vient couper l'herbe sous le pied du pr\u00e9sident Rivlin. Netanyahou reste \u00e0 la manoeuvre\r\n*** RELANCE : Le premier ministre est toujours confront\u00e9 \u00e0 l'imposibilit\u00e9 de reconduire son alliance des droites... \r\nOui, depuis 10 ans, son parti le Likoud gouverne avec d'autres formations plus ou moins nationalistes et d'autres plus ou moins religieuses. Et cet attelage a fait long feu pour son ancien ministre de la d\u00e9fense Avigdor LIebermann, tr\u00e8s \u00e0 droite mais aussi tr\u00e8s la\u00efque. Il ne veut plus composer avec les exemptions accord\u00e9es aux religieux ultra-orthodoxes qui n'ont pas \u00e0 faire le service militaire. Un privil\u00e8ge historique de plus en plus contest\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne. Faute de loi abolissant cette exemption, Liebermann retire les voix de ses 5 d\u00e9put\u00e9s. D'o\u00f9 l'impasse actuelle qui emp\u00eache Netanyahou de gouverner. Et pour lui, pas d'alternative au pouvoir: cern\u00e9 par la justice il cherche \u00e0 se maintenir coute que coute, dans la perspective de faire voter des lois lui assurant l'immunit\u00e9.\r\n*** EXTRO : Les explications d'Alexandre Habay...\r\n(Bve UE) La lutte de pouvoir ouverte \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate des instances de l'UE...\r\nLes leaders europ\u00e9ens participaient hier soir \u00e0 un d\u00eener \u00e0 Bruxelles consacr\u00e9 au mercato europ\u00e9en.\r\nAvec notamment la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, \r\nCelui qui sera \u00e9lu devra obtenir le soutien des 28 chef d'etat et de gouv et la majorit\u00e9 absolue au Parlement europ\u00e9en...\r\nCinq institutions de l'UE vont changer de t\u00eate au cours des prochains mois... \r\nUn m\u00e9cano qui doit \u00eatre un savant dosage entre grands et petits pays, Est/Ouest et cette ann\u00e9e la parit\u00e9 homme/femme.\r\n(07/UE/SOMMET EUROPEEN ITV) *** Emmanuel Macron appelle deja \u00e0 une vaste coalition entre les forces de droite, de gauche et \u00e9cologistes pro-europ\u00e9ennes. \r\nMessage d\u00e9livr\u00e9 hier soir \u00e0 Bruxelles, lors du sommet infrormel. \r\nDes \u00e9lections qui ont vu la droite dure arriver en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni. \r\nEmmanuel Macron dit prendre la situation au s\u00e9rieux.\r\n(Bve sondage f\u00e9d\u00e9rales) Les \u00e9cologistes, l'un des grands gagnant des \u00e9l\u00e9ctions europ\u00e9ennes... \r\nL'\u00e9cologie qui progresse aussi en Suisse et notamment aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs UDC... \r\nC'est l'un des enesegnement du dernier sondage Tamedia pour les \u00e9l\u00e9ctions federales d'octobre.... \r\nL'UDC, dont 49% des \u00e9lecteurs demandent davantage d'engagement en faveur du climat.\r\nPour ces f\u00e9d\u00e9rales, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux devraient nettement progresser...\r\n(03/TI/PDC CANDIDATS FEDERALES PA) *** Et au Tessin, le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses neuf candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. \r\nLes trois sortants se repr\u00e9sentent.\r\nC'est le cas notamment de Filippo Lombardi. \r\nLe s\u00e9nateur brigue un sixi\u00e8me mandat sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe comit\u00e9 du PDC lui a accord\u00e9 une d\u00e9rogation pour se lancer dans la course. \r\nNicole della Pietra\r\n  50''\r\n(Bve IVG Etats-Unis) Le vice-pr\u00e9sident des Etats-Unis, Mike Pence, appelle la Cour supr\u00eame \u00e0 interdire l'avortement \"s\u00e9lectif\"...\r\nL'IVG bas\u00e9es sur \"la race, le sexe ou le handicap\" du foetus.\r\nDe mani\u00e8re plus imm\u00e9diate, l'acc\u00e8s \u00e0 l'avortement est d\u00e9sormais menac\u00e9 \u00e9galement dans le Missouri, o\u00f9 la derni\u00e8re clinique de l'Etat pratiquant ces interventions pourrait perdre son autorisation d'ici vendredi.\r\nEt dans ce contexte d'offensive conservatrice contre le droit \u00e0 l'IVG aux Etats-Unis, Netflix prend position...\r\nLa plateforme de vid\u00e9o en ligne pourrait cesser les tournages en G\u00e9orgie si cet Etat am\u00e9ricain applique une loi qui durcit consid\u00e9rablement les crit\u00e8res permettant aux femmes d'interrompre leur grossesse.\r\n(08/ARG/LOI+MANIF POUR IVG PA) *** En Argentine, les militantes sont toujours mobilis\u00e9es pour obtenir le droit \u00e0 l'avortement... \r\nLe code p\u00e9nal de 1921, toujours en vigueur, ne d\u00e9p\u00e9nalise l'avortement qu'en cas de danger pour la vie ou la sant\u00e9 de la femme enceinte et en cas de viol.\r\nLa l\u00e9galisation de l'interruption volontaire de grossesse  avait \u00e9chou\u00e9 de justesse l'an dernier...\r\nMais un nouveau projet de loi devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, hier, au Congr\u00e8s argentin...  \r\nA l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale d'action pour la sant\u00e9 des femmes.\r\nDes femmes qui se sont mobilis\u00e9 en masse hier pour soutenir ce texe...\r\nJean-Louis Buchet.\r\n(TF6/FEMINISME SAUCE USAM PI) En Suisse, il y a de plus en plus de femmes dirigeantes dans les PME de taille modeste. \r\nLeur part dans les directions d'entreprises se situait \u00e0 26% en 2012, et ce pourcentage a grimp\u00e9 \u00e0 31% en 2017.  \r\nSur la m\u00eame p\u00e9riode, le nombre d'hommes dans ces fonctions a baiss\u00e9 de 7%. \r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'USam, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et l'association Femmes PME Suisse.\r\nEtude a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne, et Pauline Rappaz, la gr\u00e8ve des femmes s'est invit\u00e9e lors de cette pr\u00e9sentation.\r\n  1'31\r\n(Bve Migros rappel) Migros rappelle huit animaux en peluche qui pr\u00e9sentent un risque d'\u00e9touffement. \r\nUn contr\u00f4le interne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des trous pouvaient se former en raison de la mauvaise finition des coutures. \r\nLes peluches, des cochons, chiens, lapins ou moutons de 20 ou 33 cm, ont \u00e9t\u00e9 vendus depuis mai 2018 dans les magasins Migros ou ses filiales Micasa et Do it + Garden, ainsi qu'en ligne. \r\nLes clients qui les y rapporteront se verront rembourser le prix de vente. \r\nMigros ne pr\u00e9cise pas combien d'articles ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n(14/FINALE EUROPALEAGUE AP (8 OU 9H)) ((DIRECT STUDIO  LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)))\r\nChelsea-Arsenal.C'est l'affiche de la finale de l'Europa League...\r\nUNe rencontre qui oppose deux clubs londoniens, ce soir \u00e0 Bakou.\r\nLa pression sera surtout sur Arsenal, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n--- \r\nPour au moins deux raisons:\r\nLa premi\u00e8re, c'est que ce match peut lui ouvrir les portes de la Ligue des Champions, la saison prochaine.\r\nLa seconde, c'est que le palmar\u00e8s europ\u00e9en des Gunners est fam\u00e9lique. Il ne compte qu'une coupe des coupes en 94, et deux finales perdues, dont une de Ligue des Champions en 2006.\r\nPour combler ce vide, Arsenal comptera sur son duo d'attaquant Lacazette- Aubameyang, mais surtout sur l'exp\u00e9rience europ\u00e9enne de son entra\u00eeneur Unai Emery, d\u00e9j\u00e0 vainqueur de trois Europa League avec S\u00e9ville.\r\n*** RELANCE : En face, Chelsea a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 sa place en Ligue des Champions... \r\nChelsea a oblit\u00e9r\u00e9 son ticket en terminant troisi\u00e8me de Premier League... \r\nSur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, les Blues ont certes remport\u00e9 la Ligue des Champions et l'Europa League, mais c'\u00e9tait en 2012 et 2013. Ils auront donc \u00e0 coeur de renouer avec le succ\u00e8s, en offrant une belle sortie \u00e0 Eden Hazard, en partance pour le Real Madrid.\r\nMalheureusement, ce derby londonien risque de se jouer dans un stade presque vide. En raison du prix du voyage, les deux clubs n'ont r\u00e9ussis \u00e0 \u00e9couler que 6000 billets, alors que le stade de Bakou peut accueillir 70'000 spectateurs.\r\nLes tensions entre Bakou et Erevan ont \u00e9galement forc\u00e9 l'Arm\u00e9nien Henrikh Mkhitaryan \u00e0 ne pas faire le d\u00e9placement.\r\nEXTRO : Finale \u00e0 suivre d\u00e8s 20h40 sur RTSDeux.\r\n(Bve On en parle) Tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h36, \u00ab On en parle \u00bb ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur les vaccins. \r\nLesquels sont recommand\u00e9s ? Lesquels sont superflus ? Que penser de la m\u00e9fiance exprim\u00e9e par certaines personnes?\r\nDeux m\u00e9decins r\u00e9pondent \u00e0 vos questions. \r\nElles sont les bienvenues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou sur la plateforme rts.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-29T08:00:26_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-29T08:00:26_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10450949", "ece-10450933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T07:25:52Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [99%] :\r\n\u00e0 8 heures le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nFoued Boukari, Benyamin N\u00e9tanyahou, engag\u00e9 dans une course contre- la-montre le 1er ministre isra\u00e9lien jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour former une nouvelle coalition, Benyamin N\u00e9tanyahou, qui joue son va-tout pour se maintenir au pouvoir et s'\u00e9loigner des affaires judiciaires, le nombre de femmes dirigeantes dans les PME, Suisse de taille modeste progresse, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude command\u00e9e notamment par l'USAM \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne, o\u00f9 la gr\u00e8ve des femmes s'est invit\u00e9e lors de la pr\u00e9sentation et puis enfin, choc londonien ce soir \u00e0 Bakou en Azerba\u00efdjan Chelsea- Arsenal en finale de la Ligue Europa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLe temps semble que d\u00e9sormais compt\u00e9 pour Benyamin Netanyahu la perspective de nouvelles \u00e9lections, quelques mois apr\u00e8s les derni\u00e8res se pr\u00e9cise, mais le 1er ministre isra\u00e9lien cern\u00e9 par les enqu\u00eates de corruption n'a pas dit son dernier mot surtout Benyamin N\u00e9tanyahou ne compte pas laisser d'autres que lui : former un gouvernement et, pour cela, Alexandre Habay, il est pr\u00eat \u00e0 dissoudre le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [95%] :\r\nOui, \u00e7a ressemble bien \u00e0 une manoeuvre de l'insubmersible N\u00e9tanyahou en th\u00e9orie la jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour assembler une coalition gouvernementale apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril mais prenant les devants, le 1er ministre a initi\u00e9 la dissolution du Parlement une date provisoire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au 17 septembre pour de nouvelles \u00e9lections, alors pourquoi cette initiative de N\u00e9tanyahou, avant m\u00eame la fin officielle des pourparlers, h\u00e9 bien, pour \u00e9viter que le pr\u00e9sident isra\u00e9lien ne confie \u00e0 quelqu'un d'autre, la t\u00e2che de former un gouvernement si l'impasse se prolongeait au-del\u00e0 de minuit, m\u00eame si un report du d\u00e9lai n'est pas exclu la dissolution de la Knesset vient couper l'herbe sous le pied du pr\u00e9sident Rivlin N\u00e9tanyahou reste \u00e0 la manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le 1er ministre isra\u00e9lien est toujours confront\u00e9 \u00e0 l'impossibilit\u00e9 de reconduire son alliance des droites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [95%] :\r\nOui pour depuis 10 ans, son parti, le Likoud gouverne avec d'autres formations plus ou moins nationalistes et d'autres plus ou moins religieuses et cet attelage a fait long feu, pour son ancien ministre de la D\u00e9fense Avigdor Lieberman tr\u00e8s \u00e0 droite mais aussi tr\u00e8s la\u00efque, il ne veut plus composer avec les exemptions accord\u00e9es aux religieux ultra- orthodoxes qui n'ont pas \u00e0 faire le service militaire, un privil\u00e8ge historique de plus en plus contest\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, faute de loi abolissant cette exemption Liebermann retire les voix de ses 5 d\u00e9put\u00e9s, d'o\u00f9 l'impasse actuelle qui emp\u00eache N\u00e9tanyahou de gouverner et pour lui, pas d'alternative au pouvoir cern\u00e9 par la justice, il chercherait \u00e0 se maintenir co\u00fbte que co\u00fbte dans la perspective de faire voter des lois qui lui assure l'immunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [95%] :\r\nLes explications d'Alexandre Habay la lutte de pouvoir ouverte \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate des instances de l'UE, les leaders europ\u00e9ens participaient hier soir un d\u00eener \u00e0 Bruxelles consacr\u00e9 au Mercato europ\u00e9en avec notamment la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission, celui qui sera \u00e9lu devra obtenir le soutien des 28 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement et la majorit\u00e9 absolue au Parlement cinq institutions de l'UE vont changer de t\u00eate au cours des prochains mois un m\u00e9cano qui doit \u00eatre un savant dosage entre grands et petits pays Est- Ouest et cette ann\u00e9e le parit\u00e9 femmes semble \u00e9galement prendre du poids, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron appelle \u00e0 une vaste coalition entre les forces de droite, de gauche et \u00e9cologistes pro- europ\u00e9enne message d\u00e9livr\u00e9 hier soir \u00e0 Bruxelles lors de ce sommet informel des \u00e9lections qui ont vu la droite dure, arriver en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni, Emmanuel Macron, dit prendre la situation au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [88%] :\r\nC'est pas une d\u00e9couverte de cette \u00e9lection, partout les extr\u00eames monte, il monte sur quoi. \r\nL'aide de puissances \u00e9trang\u00e8res qui veulent d\u00e9truire le projet europ\u00e9en et notre incapacit\u00e9 \u00e0 apporter une r\u00e9ponse efficace \u00e0 ce que demandent nos concitoyens, c'est-\u00e0-dire vivre dans un continent en paix mais vivre mieux, avoir leur part de progr\u00e8s et r\u00e9pondent aussi par d\u00e9sespoir peurs contemporaines, mais ils arrivent au pouvoir, mais ils sont en train d'arriver donc c'est pour \u00e7a que j'ai mis toute mon \u00e9nergie moi- m\u00eame dans la campagne fran\u00e7aise pour qu'on se tienne \u00e0 ce rang, nous avons au moins r\u00e9ussi une chose : il y a une majorit\u00e9 possible sans les extr\u00eames, \u00e7a n'\u00e9tait pas donn\u00e9 il y a quelques mois, et \u00e7a, c'est parce que nous nous sommes mobilis\u00e9s que nous avons avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron les \u00e9cologistes qui font partie donc des grands gagnants de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes l'\u00e9cologie qui progresse \u00e9galement en Suisse et notamment aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs UDC c'est l'un des enseignements du dernier sondage Tamedia pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, l'UDC dont 49 pourcent des \u00e9lecteurs demandent davantage d'engagement en faveur du climat pour ces f\u00e9d\u00e9rales, les Verts et les Verts lib\u00e9raux devraient nettement progresser et au Tessin, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses neuf candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, les trois sortants se repr\u00e9sentent : c'est le cas notamment de Filippo Lombardi, le s\u00e9nateur brigue un 6\u00e8me mandat sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, le comit\u00e9 du PDC lui accorder une d\u00e9rogation pour se lancer dans la course, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [92%] :\r\nLe conseiller aux \u00c9tats de 62 ans, qui si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis 1999 n'a gu\u00e8re envie de quitter son fauteuil s\u00e9natorial c'est sur un ton tonitruant presque assourdissant qu'il a cri\u00e9 son app\u00e9tit d'aller de l'avant, devant le comit\u00e9 de son parti r\u00e9unis \u00e0 Sainte-Anne, non pour briguer ce nouveau mandat de 4 ans, l'ancien journaliste entrepreneur dans les m\u00e9dias et pr\u00e9sident du club de hockey Ambri-Piotta a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une d\u00e9rogation de la part de la direction du PDC tessinois il faut dire que le parti est sortie affaiblie des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales d'avril, il risque de perdre l'un de ses 2 si\u00e8ges au conseil national et celui de la Chambre haute est convoit\u00e9 par le PS et la droite, Filippo Lombardi repr\u00e9sente une valeur s\u00fbre et les d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien tessinois qui se disent, attaqu\u00e9 de toutes parts de sont pas pr\u00e8s de renoncer \u00e0 la locomotive de leur parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais qui peine s'appelle la Cour supr\u00eame, interdire l'avortement dit s\u00e9lectif l'IVG bas\u00e9es sur la race, le sexe, le handicap du foetus, de mani\u00e8re plus imm\u00e9diate, l'acc\u00e8s \u00e0 l'avortement est d\u00e9sormais menac\u00e9 \u00e9galement dans l'\u00c9tat du Missouri o\u00f9 la derni\u00e8re clinique pratiquant ces interventions pourrait perdre son autorisation d'ici vendredi, dans ce contexte d'offensive conservatrice contre le droit \u00e0 l'IVG aux \u00c9tats-Unis, Netflix prend position, la plateforme de vid\u00e9o en ligne pourrait cesser les tournages en G\u00e9orgie si cet \u00e9tat et Mary Cain applique une loi qui durcit les crit\u00e8res permettant aux femmes d'interrompre leurs courses s'en Argentine, les militantes sont toujours mobilis\u00e9s pour obtenir le droit \u00e0 l'avortement, le code p\u00e9nal de 1921 toujours en vigueur ne d\u00e9p\u00e9nalise l'avortement qu'en cas de danger pour la vie ou la sant\u00e9 de la femme enceinte et en cas de viol la l\u00e9gislation de l'interruption volontaire de grossesse avait \u00e9chou\u00e9 de justesse l'an dernier, mais un nouveau projet de loi devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 hier au Congr\u00e8s argentin, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale d'action pour la sant\u00e9 des femmes, des femmes qui se sont mobilis\u00e9s en masse hier pour soutenir ce texte Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [93%] :\r\nFace au Congr\u00e8s une mar\u00e9e verte, des dizaines de milliers de personnes, des femmes, en grande majorit\u00e9, dont beaucoup d'adolescentes arbore le foulard Vert, embl\u00e8me de la lutte pour le droit \u00e0 l'avortement pour appuyer la pr\u00e9sentation d'un projet de loi l\u00e9galisant l'IVG et montrer qu'elle ne renonce pas, malgr\u00e9 le rejet par le S\u00e9nat, le pr\u00e9c\u00e9dent projet, qui avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, le nouveau texte pr\u00e9voit que l'avortement soit l\u00e9gal sur simple demande, jusqu'\u00e0 la 14\u00e8me semaine de grossesse et au-del\u00e0 en cas de viol ou de danger pour la sant\u00e9 de la femme enceinte, le consentement parental ne seraient pas requis pour les jeunes filles de plus de 13 ans et l'objection de conscience non autoris\u00e9e pour les personnels de sant\u00e9 sur ces derniers points, le projet est plus radical que celui de leur dernier la composition du S\u00e9nat n'ayant pas chang\u00e9 les organisatrices de la campagne pour l'avortement, sauf qu'il est tr\u00e8s improbable que la loi soit vot\u00e9e cette ann\u00e9e mais elle souhaite que les candidats aux \u00e9lections prennent position sur le sujet, Jean-Louis Buchet pour rtsinfo Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [93%] :\r\nEn Suisse, il y a de plus en plus de femmes dirigeantes dans les PME de taille modeste, leur part dans les directions d'entreprises se situait \u00e0 26 pourcent en 2012 et ce pourcentage a grimp\u00e9 \u00e0 31 pourcent 2017, sur la m\u00eame p\u00e9riode, le nombre d'hommes dans ses fonctions, a baiss\u00e9 de 7 pourcent c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'usage de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et l'association Femmes PME Suisse \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne et Pauline rap \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes s'est invit\u00e9e lors de cette pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:54) [90%] :\r\nNous allons vous exposer des faits pas de bruyants, slogan de gr\u00e8ve c'est la phrase lanc\u00e9e devant la presse par le vice- pr\u00e9sident de l'USAM Andr\u00e9 Huberdeau : gr\u00e8ve et quotas inutile, selon lui, parce que les femmes ont bien leur place dans les PME, Christine d'Havas, vice- directrice de l'USAM et pr\u00e9sidente de l'association Femmes PME Suisse partage l'avis de son coll\u00e8gue, pas besoin de modifier les conditions, cadres, c'est une affaire de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [92%] :\r\nOn voit comment on \u00e9duque les fils et les filles, comment on fait la diff\u00e9rence, comment se comportent et, l\u00e0, on a beaucoup de choses \u00e0 faire, et \u00e7a c'est pas non, il faut \u00eatre partenaire, mais pas seulement partout et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut soutenir les filles d'\u00eatre souveraine et ne pas se retirer, c'est vraiment l'affaire des femmes de se d\u00e9velopper aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:42) [95%] :\r\nLa mobilisation autour de la gr\u00e8ve des femmes montre bien que l'\u00e9galit\u00e9 est encore loin, c'est l'avis de Nicole Conrad responsable Suisse romande du Centre des entrepreneurs du groupe Reisen. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:52) [89%] :\r\nCes derniers temps, effectivement, il y a pas mal de mesures pour pousser la pr\u00e9sence des femmes soit dans des fonctions dirigeantes ou au sein des conseils d'administration, mais voil\u00e0 et de fa\u00e7on encore un petit bouc chemin \u00e0 parcourir autant qu'femmes on a je pense toutes \u00e0 un moment ou l'autre dans le long parcours de vie dans nos carri\u00e8res subit des remarques ou une certaine discrimination qui devrait plus exister. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:16) [97%] :\r\nSelon l'\u00e9tude publi\u00e9e hier les dirigeantes sont en moyenne de plus en plus nombreuses dans les PME de taille modeste, mais ce n'est pas le cas dans les grandes entreprises, ni au sein des conseils d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [91%] :\r\nMigros rappelle huit animaux en peluche qui pr\u00e9sentent un risque d'\u00e9touffement, en raison de la mauvaise finition des coutures ces peluches des cochons chiens lapins ou moutons ont \u00e9t\u00e9 vendus depuis mai 2018 dans les magasins, Migros ou les filiales Micasa il Do It plus car donne ainsi qu'en ligne, les clients qui les rapporteront se verront rembourser le prix de vente migros ne pr\u00e9cise pas combien d'articles ont \u00e9t\u00e9 vendus Chelsea- Arsenal affiche de la finale de l'Europa League rencontre qui opposera ce soir 2 clubs londoniens \u00e0 Bakou, la pression sera surtout sur Arsenal J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:59) [96%] :\r\nOui, pour au moins 2 raisons : la premi\u00e8re c'est que ce match peut lui rouvrir les portes de la Ligue des champions la saison prochaine, la seconde c'est que le palmar\u00e8s europ\u00e9en des Gunners, c'est une source de frustration perp\u00e9tuelle, il ne compte qu'une Coupe des coupes en 1994 et 2 finales perdues depuis, dont une de Ligue des champions 2006 pour combler ce vide Arsenal comptera sur son duo d'attaquants Lacazette Aubameyang mais surtout sur l'exp\u00e9rience europ\u00e9enne de son entra\u00eeneur Una\u00ef \u00c9mery d\u00e9j\u00e0 vainqueur de trois Europa League avec S\u00e9ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [96%] :\r\nEt en face, Chelsea a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 sa place en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [93%] :\r\nOui chelsea oblit\u00e9r\u00e9 son ticket en terminant 3\u00e8me de premi\u00e8re league sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, les Blues ont certes remport\u00e9 la Ligue des champions et l'Europa League, mais c'\u00e9tait en 2012 et 2013, ils auront \u00e0 coeur de renouer avec le succ\u00e8s en offrant une belle sortie \u00e0 Eden Hazard en partance pour le Real Madrid, malheureusement ce derby londonien risque de se jouer dans un stade presque vide en raison du prix du voyage sur les 2 clubs n'ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9couler que 6000 billets alors que le stade de Bakou, peut accueillir 70000 spectateurs les tensions entre Bakou et Erevan ont \u00e9galement forc\u00e9 le jour Arm\u00e9nien Enrik \u00e0 ne pas faire le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [92%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me j'en ai un final \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 40 sur soir sur RTS deux entre Chelsea et Arsenal finale de l'Europa League et cela avant la grande finale samedi prochain \u00e0 Madrid, finale de la Ligue des champions qui opposera Liverpool \u00e0 Tottenham tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 36 on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur les vaccins, lesquels sont recommand\u00e9s Lesquels sont superflus et que penser de la m\u00e9fiance exprim\u00e9e par certains de m\u00e9decins r\u00e9pondent \u00e0 vos questions, des questions bienvenues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 de 208 ou sur la plateforme RTS Point CH barres oblique guichet merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-29T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6646223-8243-4AD2-9E23-DD6BCE21A269", "internalArchiveId": "F6646223-8243-4AD2-9E23-DD6BCE21A269", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Et la justice est \u00e0 l'honneur: un complot, des avocats qui parlent et m\u00eame une prison \"douce\"...\r\nLe complot, c'est celui qu'auraient ourdi le patron de la FIFA Gianni Infantino et le procueur de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber, pour faire tomber Michel Platini.\r\n\"R\u00e9v\u00e9lations\", affiche en Une l'Illustr\u00e9. Le magazine explique avec force d\u00e9tails comment l'ex-star du football fran\u00e7ais Michel Platini semblerait bien avoir \u00e9t\u00e9 la victime d'un \"habile coup mont\u00e9\", lit-on. Coup qui l'aurait emp\u00each\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, de devenir pr\u00e9sident de la FIFA. \r\nMichel Platini a d\u00e9pos\u00e9 plainte, en France et en Suissse. Celle-ci vise particuli\u00e8rement Andr\u00e9 Marty, chef de l'information au Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bavard, n\u00e9gativement, au sujet du fran\u00e7ais, le jetant ainsi en p\u00e2ture, dit l'Illustr\u00e9, \u00e0 l'opinion publique\r\n*** Les avocats qui s'expriment dans la presse ce matin sont ceux de Pierre Maudet. \r\nLe conseiller d'Etat ne fera pas recours contre la d\u00e9cision de la chambre p\u00e9nale genevoise. Cette derni\u00e8re avait refus\u00e9 de r\u00e9cuser les procureurs en charge de l'instruction dans son affaire. \r\nSon d\u00e9sir, disent-ils, c'est de voir le dossier avancer. \r\nProchaine \u00e9tape: les questions sur les soutiens financiers qu'aurait accept\u00e9 Pierre Maudet de la part du groupe Manotel.\r\nPour ses avocats, ce volet est celui du financement des partis et de l'action politique en Suisse. Pierre Maudet ne doit, pour ses d\u00e9fenseurs, devenir le bouc \u00e9missaire d'un syst\u00e8me qui a toujours \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9 dans notre pays.\r\n*** Et cette prison \"douce\" maintenant... c'est un \u00e9tablissement Zurichois. Et la visite est \u00e0 suivre dans la NZZ.\r\nLa prison de Limmat-tal, est, dit le journal, un \"laboratoire de recherche pour une d\u00e9tention pr\u00e9ventive plus douce.\" Dans un canton, Zurich, qui a plus s\u00e9v\u00e8re r\u00e9gime pr\u00e9ventif de Suisse. \r\nUne double-page cossue, pour visiter les lieux avec un surveillant, Bruno Bachmann. \r\nIl essaie, dit-il de voir les prisonniers comme des humains, et pas comme des criminels. \r\nC'est le credo de la direction: \"la s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la proximit\u00e9\". Des rapports plus personnels peuvent d\u00e9samorcer des siutations tendues, voire dangereuses. \r\nLe directeur explique encore: \r\nje demande toujours aux gens - \u00e0 l'ext\u00e9rieur - qui ils veulent comme voisin: quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 bien trait\u00e9 en prison, ou quelqu'un qui y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli, moralement. \r\n*** Politique aussi dans la presse: la moiti\u00e9 de la base UDC veut un parti plus \"vert\".\r\nC'est ainsi que titre 24heures. Un chiffre qui provient d'un sondage en ligne Tamedia. \r\nMais la direction du parti ne s'\u00e9meut gu\u00e8re: pour le vice-pr\u00e9sident Marco Chiesa, cette tendance va perdre de son \u00e9lan. Le probl\u00e8me de fond restera, poursuit-il, mais chacun pour y contribuer personnellement.\r\nLe barom\u00e8tre \u00e9lectoral du groupe de presse, publi\u00e9 aussi aujourd'hui, souligne lui que pour l'instant, le d\u00e9bat sur le climat n'a profit\u00e9 qu'aux verts et verts lib\u00e9raux. Le \"verdissage\" du PLR n'a gu\u00e8re eu d'effet pour l'instant.\r\n*** Politique encore et place des femmes: le canton du Jura est mauvais \u00e9l\u00e8ve.\r\nIl y avait eu le Valais il y a quelques jours, maintenant c'est le quotidien jurassien qui fait les comptes, dans le contexte de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain.\r\nEt d'expliquer qu'on ne peut que dressser un constat d'\u00e9chec en mati\u00e8re de parit\u00e9 dans les mandats politiques.\r\nDans les l\u00e9gislatifs, elles sont toujours sous-repr\u00e9sent\u00e9es, occupant au mieux un tiers des si\u00e8ges. \r\n((Cottier))\r\n*** Le sort des femmes est aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le Temps ce matin. Avec un grand dossiers sur les violences obst\u00e9tricales.\r\nDes accouchements qui virent au cauchemar, comme en t\u00e9moignent 3 femmes dans les colonnes du journal. \r\nDouleur, sentiment de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9es, voire d\u00e9shumanis\u00e9es ou d\u00e9poss\u00e9d\u00e9es. Des gestes brutaux, des actes m\u00e9dicaux non consentis ou des propos culpabilisants: ce qui \u00e9tait accept\u00e9 bon gr\u00e9 mal gr\u00e9 par le pass\u00e9 ne l'est plus, dit Sylvia Revello dans l'\u00e9ditorial. \r\nPour l'heure pas de r\u00e9ponse politique, seulement des recommandations via la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de gyn\u00e9cologie. C'est bien peu conclut-elle, pour un probl\u00e8me qui DOIT \u00eatre regard\u00e9 en face.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on d\u00e9cortique les messages vocaux.\r\nIls sont en passe de supplanter les antiques SMS. \r\nEt c'est tant mieux, lit-on dans le Temps.\r\nCar pour les experts en linguistique, c'est un enrichissement: on y retrouve la ricehsse de la tonalit\u00e9, la subtilit\u00e9 des expressions de la voic, sans avoir besoin de mobiliser une dizaine d'\u00e9mojis. La voix permet de masquer des lacunes en orthographe. Et comme on peut r\u00e9\u00e9couter les messages avant de les envoyer, comme une photo, la voix participe \u00e0 l'image qu'on renvoie de soi.", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10450946", "ece-10450931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T07:25:52Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa revue de presse maintenant Val\u00e9rie Droux et la justice est \u00e0 l'honneur un complot des avocats qui part et m\u00eame une prison douce alors le complot c'est celui qu'auraient ourdi le patron de la FIFA, Gianni Fantino et le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber pour faire tomber Michel Platini r\u00e9v\u00e9lations affiche en Une l'illustrer ce matin, le magazine explique avec force d\u00e9tails comment l'ex- Star du football fran\u00e7ais, Michel Platini semblerait bien avoir \u00e9t\u00e9 la victime d'un habile coup mont\u00e9, lit -on coup qui l'aurait emp\u00each\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de devenir pr\u00e9sident de la FIFA, Michel Platini a d\u00e9pos\u00e9 plainte en France et en Suisse, cette derni\u00e8re plainte vise plus sp\u00e9cialement Andr\u00e9 Marty, chef de l'information au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bavard en n\u00e9gatif au sujet du fran\u00e7ais le jetant ainsi en p\u00e2ture des l'illustrer \u00e0 l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nDonc \u00c9ric Cottier l\u00e0 quand m\u00eame, vous vous disiez avant qu'il faut pas juger le le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur cette seule affaire de la de la FIFA du football, on voit que les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent, c'est souvent comme \u00e7a quand on double couvercle et parce qu'il sort ce \u00e7a vous d\u00e9sole un peu de, de voir que c'est peut-\u00eatre plus grave que ce que vous pensiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [92%] :\r\nSi c'\u00e9tait plus grave que ce que je pense, \u00e7a ne me d\u00e9sole pas, \u00e7a montre simplement que les informations dont je dispose et \u00e0 un moment donn\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9es par d'autres qui am\u00e8ne \u00e0 une \u00e9volution de l'analyse du cas ce qui est le propre d'ailleurs du processus judiciaire en g\u00e9n\u00e9ral ce que je viens d'entendre je je l'apprends \u00e0 l'instant, on parle tout de suite du mot complot bon c'est le c'est un mot \u00e0 la mode, je ne sais pas je, je n'ai jamais consid\u00e9r\u00e9 que ce que je pouvais entendre ou lire dans les m\u00e9dias suffisait en soi tout seul pour me forger une opinion telle que celle que je dois me forger dans les dossiers dont je m'occupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nVal\u00e9rie, vous nous avez promis des avocats dans cette revue de presse des avocats qui s'expriment dans la presse, ce sont ceux de Pierre Maudet oui le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois ne fera pas recours contre la d\u00e9cision de la chambre p\u00e9nale genevoise, cette derni\u00e8re avait refus\u00e9 de r\u00e9cuser les procureurs en charge de l'instruction dans son affaire, son d\u00e9sir, disent ses avocats ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve, c'est de voir le dossier avancer, prochaine \u00e9tape, les questions sur les soutiens financiers qu'aurait accept\u00e9 Pierre Maudet, de la part du groupe et pour ses avocats, ce volet, celui du financement des partis et de l'action politique en Suisse Pierre Maudet ne doit pas pour ses d\u00e9fenseurs ne doit pas devenir le bouc \u00e9missaire d'un syst\u00e8me qui a toujours \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9 dans notre pays, et cette prison douce, maintenant c'est un \u00e9tablissement z\u00fcrichois et la visite \u00e0 suivre dans la NZZ la prison de Lima, Total, qui est, dit le journal, un laboratoire de recherche pour une d\u00e9tention pr\u00e9ventive plus douce dans un canton Zurich qui a la plus le plus s\u00e9v\u00e8re r\u00e9gime pr\u00e9ventif de Suisse, une double page cossue pour visiter les lieux avec un surveillant Bruno Bachmann il essaie, dit -il, de voir les prisonniers comme des humains, et pas comme des criminels seulement, c'est le credo de la direction aussi la s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la proximit\u00e9 des rapports plus personnels peuvent d\u00e9samorcer des situations tendues, voire dangereuses et le directeur de la prison, explique encore je demande toujours aux gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui ils veulent avoir comme voisin, quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 bien trait\u00e9 en prison ou quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli moralement \u00c9ric Cottier une d\u00e9tention pr\u00e9ventive plus douce, un laboratoire comme \u00e7a c'est de l'ang\u00e9lisme ou on fait tout le temps de la recherche sur de nouveaux syst\u00e8mes carc\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [91%] :\r\nAlors le le les r\u00e9gimes de d\u00e9tention, la mani\u00e8re de prendre en charge les d\u00e9tenus, avec toujours la perspective de les resocialiser un jour lorsqu'ils ressortiront de prison, c'est une pr\u00e9occupation qui n'est pas nouvelle bla d\u00e9tention provisoire douce, je ne sais pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a signifie, ce que je sais en revanche c'est que dans dans le canton de Vaud comme dans tous les autres d'ailleurs, les d\u00e9tenus qui sont pris en charge le son avec comp\u00e9tence par des agents de tensions souvent d\u00e9cri\u00e9 et critiqu\u00e9, mais qui font probablement \u00e0 des jobs les plus difficiles de la cha\u00eene p\u00e9nale, ensuite il y a pas de miracle : une personne qui est priv\u00e9e de libert\u00e9, on l'a priv\u00e9 du bien le plus essentiel \u00e0 par la vie, et par cons\u00e9quent de la duret\u00e9 de la d\u00e9tention provisoire continuera \u00e0 exister et cette duret\u00e9 dont avec un r\u00e9gime de douceur, me para\u00eet \u00eatre une difficilement compatibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [86%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence culturelle \u00e0 la bas, \u00e7a \u00e7a ressort des statistiques, on met davantage et plus longtemps en prison du c\u00f4t\u00e9 Romand, que du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique et d'ailleurs on a ce probl\u00e8me de, de, de, de prison surpeupl\u00e9e, donc on on sent un petit sourire de votre voix, quand vous voyez cette approche douce des Al\u00e9maniques et en fait, peut-\u00eatre qu'on devrait des inspirer de leurs m\u00e9thodes non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [91%] :\r\nJe crois qu'une fois qu'une personne au attention il n'appartient pas \u00e0 l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour la placer en d\u00e9tention de d\u00e9terminer comment on doit s'occuper d'elle il y aurait l\u00e0 un empi\u00e8tement dans les comp\u00e9tences d'un d'une autre autorit\u00e9 pour le reste, cette image d'une Suisse romande une Suisse latine plus plus s\u00e9v\u00e8re plus plus r\u00e9pressives et qui met plus facilement en prison, c'est une image qui qui tient depuis longtemps qu'on entend, c'est un discours qu'on entend r\u00e9guli\u00e8rement, ce que je souhaiterais, c'est qu'en un jour, les statisticiens et ce qui me les chiffres \u00e9vidence veuillent bien nous aider \u00e0 voir ce qu'il y a derri\u00e8re ces chiffres, et notamment d\u00e9terminer si ce que j'appelle la nomenclature de la d\u00e9linquance qui a fait quoi, d'o\u00f9 vient -il par exemple l'que ces questions l\u00e0 soit pos\u00e9 et qu'on regarde, par cons\u00e9quent, si v\u00e9ritablement une personne en d\u00e9tention ici correspond \u00e0 une personne en d\u00e9tention la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [93%] :\r\nDe la politique aussi dans la presse ce matin Val\u00e9rie la moiti\u00e9 de la base UDC veut un parti plus vers, c'est ainsi que, titre 24 heures un chiffre 49 pourcent qui provient d'un sondage en ligne Tamedia mais la direction du parti ne s'\u00e9meut gu\u00e8re, pour le vice- pr\u00e9sident Marco Chiesa, cette tendance va perdre de son \u00e9lan, le probl\u00e8me de fond restera, poursuit -il, oui, mais chacun pourra y contribuer personnellement le barom\u00e8tre \u00e9lectoral du groupe de presse publi\u00e9 aussi aujourd'hui, souligne lui que pour l'instant, le d\u00e9bat sur le climat n'a profit\u00e9 qu'aux verts et verts et lib\u00e9raux le verdit sages du PLR n'a gu\u00e8re eu d'effet pour l'instant politique encore et place des femmes le canton du Jura est mauvais \u00e9l\u00e8ve, il avait eu le Valais il y a quelques jours maintenant, c'est le quotidien jurassien qui fait les comptes : dans le contexte de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin et d'expliquer qu'on ne peut que dresser un constat d'\u00e9chec en mati\u00e8re de parit\u00e9 dans les mandats politiques dans le Jura dans les l\u00e9gislatifs, elles sont toujours ces femmes sous- repr\u00e9sent\u00e9es occupant au mieux au mieux un tiers des si\u00e8ges au Minist\u00e8re public \u00c9ric Cottier vous autoriser cette gr\u00e8ve pour les employ\u00e9es du minist\u00e8re public, l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [92%] :\r\nAu Minist\u00e8re public je vais quand m\u00eame commencer par dire que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des procureurs sont des femmes, et peut-\u00eatre qu'au fond, c'est plus r\u00e9v\u00e9lateur de la vision du procureur g\u00e9n\u00e9ral sur le statut de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sur l'\u00e9galit\u00e9 des droits que de savoir ce que le procureur g\u00e9n\u00e9ral Otto qu'patron peut peut penser de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin \u00e7a me para\u00eet fondamental ensuite cette gr\u00e8ve des femmes, on en parle de depuis depuis des mois, depuis des mois, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, se demande comment il faudra la g\u00e9rer sous l'angle de la relation pas trop employer patron- employ\u00e9 le minist\u00e8re public du canton de Vaud fonctionnera le 14 juin 2000 19 et il respectera les r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es je par le Conseil d'\u00c9tat et les femmes qui voudront participer les hommes qui voudraient participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes seront libres de le faire sans entraver le fonctionnement du service le standard d'ici r\u00e2ble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:37) [94%] :\r\nLe sort des femmes est aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le temps ce matin avec un grand dossier sur les violences obst\u00e9tricales des accouchements qui virent au cauchemar, comme en t\u00e9moignent 3 femmes dans les colonnes du journal douleur sentiment de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9es voire d\u00e9shumanis\u00e9e ou d\u00e9poss\u00e9d\u00e9es des gestes brutaux des actes m\u00e9dicaux non consentis ou des propos culpabilisants, ce qui \u00e9tait accept\u00e9 bon gr\u00e9 mal gr\u00e9, par le pass\u00e9, ne l'est plus, dit Sylvia Revello dans l'\u00e9ditorial, pour l'heure, pas de r\u00e9ponse politique, seulement des recommandations, via la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de gyn\u00e9cologie, c'est bien peu, conclut -elle, pour un probl\u00e8me qui doit \u00eatre regard\u00e9 en face et puis pour terminer, Val\u00e9rie, on d\u00e9cortique les messages vocaux et o\u00f9 ils sont en passe de supplanter les antiques SMS et c'est tant mieux, lit -on dans le temps car, pour les experts en linguistique, c'est un enrichissement, on y retrouve la richesse de la tonalit\u00e9, la subtilit\u00e9 des expressions de la voix, sans avoir besoin de mobiliser une dizaine d'\u00e9mojis, la voix permet aussi de masquer des lacunes en orthographe et comme on peut r\u00e9\u00e9couter les messages avant de les envoyer comme une photo la voix participe \u00e0 l'image qu'on renvoie de soi, c'\u00e9tait votre revue de presse merci beaucoup Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-29T06:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-661AB212-F528-421D-B3DA-4EC29A573F7A", "internalArchiveId": "661AB212-F528-421D-B3DA-4EC29A573F7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La campagne active de Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH) pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa campagne active de Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH) pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales   DIRECT STUDIO ZURICH \r\n----ECLAIRAGE ACTU : CAMPAGNE K\u00d6PPEL\r\n***En ce 28 mai, on part en campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales...eh oui, d\u00e9j\u00e0... mais il faut s'y prendre t\u00f4t quand on a l'ambition de visiter absolument tout son canton... L'UDC zurichois Roger K\u00f6ppel est en campagne depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0. Il est en lice pour le conseil des Etats...et vous l'avez suivi S\u00e9verine Ambrus...bonjour !\r\nBonjour Agathe,\r\nOn peut m\u00eame dire que le journaliste et conseiller national UDC bat la campagne puisqu'il va \u00e0 la rencontre de la population de chacune des 162 communes que compte le canton de Zurich.\r\nJe suis partie il y a deux semaines avec lui en voiture, depuis la r\u00e9daction de son magazine, la Weltwoche.\r\n  12'' ((fader apr\u00e8s 4-5 sec))\r\nDirection le petit village de Dachsen. C'est dans le Weinland...la r\u00e9gion viticole tout au nord du canton de Zurich.\r\nNous y avons \u00e9t\u00e9 accueillis par le chef de la section locale de l'UDC et, comme il se doit, par une productrice de vin,\r\n patronne du petit bistro o\u00f9 se tenait la r\u00e9union.\r\n***Il y avait du monde?\r\n\"J'aurais pens\u00e9 qu'on serait plus nombreux\", m'a confi\u00e9 un participant mais avec une trentaine de personnes, \r\n le restaurant \u00e9tait comble.\r\nIl y avait une majorit\u00e9 d'hommes d'\u00e2ge m\u00fbr,  certains se d\u00e9crivant comme des \"K\u00f6ppel fans\",\r\n d\u00e9j\u00e0 convaincus donc par son programme:\r\n critique du mouvement pour le climat, gestion migratoire plus rigoureuse et rejet de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nMais il y avait aussi une jeune socialiste et puis quelques curieux, pas d'accord sur tout, comme Peter, mon voisin de table.\r\n  10'' ((TRAD PETER: Il y a trois semaines, Monsieur K\u00f6ppel a rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement l'id\u00e9e qu'il y a un changement climatique. Le nier en bloc comme \u00e7a, moi je ne suis pas d'accord.))\r\nIl faut dire que ce sujet du climat, Roger K\u00f6ppel l'a rajout\u00e9 apr\u00e8s le succ\u00e8s surprise des Verts aux derni\u00e8res \u00e9lections zurichoises\r\n et que c'est devenu l'un des points centraux de sa campagne. \r\nCe soir-l\u00e0, \u00e0 Dachsen, il portait justement pour la premi\u00e8re fois une casquette fabriqu\u00e9e tout expr\u00e8s,\r\n sur laquelle on pouvait lire: \"Klimawahn, nein Danke!\", soit \"La folie autour de la question climatique, non merci!\".\r\nJe lui ai demand\u00e9 pourquoi des mots si tranch\u00e9s sur cette question.\r\n  14'' \r\nFace \u00e0 une salle hilare Roger K\u00f6ppel plaisantera aussi \"plut\u00f4t Heidi que Greta\", en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la jeune su\u00e9doise \u00e0 l'origine du mouvement.\r\n***Et pour exposer ces id\u00e9es, K\u00f6ppel l'intellectuel, le Zurichois de la Ville \u00e9tait \u00e0 l'aise face au public villageois de Dachsen?\r\nTr\u00e8s. P\u00e9dagogue et blagueur donc- on frisait parfois le style stand up.\r\n  17'' ((fader apr\u00e8s 2-3sec))\r\nMa pr\u00e9sence a donn\u00e9 lieu d'ailleurs au premier trait d'humour.\r\n((Remonter son qqs secondes puis fader \u00e0 nouveau))\r\n\"La RTS \u00e0 Dachsen, une premi\u00e8re mondiale.\"\r\nC'est que Roger K\u00f6ppel n'est pas toujours tendre avec les m\u00e9dias. \r\nQuand je lui ai demand\u00e9 pourquoi il avait choisi de parcourir tout le canton, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse.\r\n  19''\r\nUn exercice dont le candidat se dit satisfait.\r\nTout de m\u00eame un impr\u00e9vu \u00e0 d\u00e9plorer en fin de soir\u00e9e: la casquette de campagne sur le climat a disparu!\r\n Roger K\u00f6ppel l'a cherch\u00e9e avant de reprendre la route, sans succ\u00e8s. \r\nMais gageons qu'il en a pr\u00e9vu d'autres exemplaires.\r\n***La campagne de Roger K\u00f6ppel, l'UDC z\u00fcrichois en lice pour l'\u00e9lection au conseil des Etats qui ambitionne de visiter les 162 communes de son canton.... Merci S\u00e9verine Ambrus...", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450926", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La campagne active de Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH) pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  / LME_2019-05-29T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 29.05.2019"], "variantIds": ["ece-10450926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T07:18:08Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe mercredi, on part en campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 oui, d\u00e9j\u00e0, mais il faut s'y prendre t\u00f4t quand on a l'ambition de visiter absolument tout son canton, l'UDC z\u00fcrichois Roger Koeppel est en campagne depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, il est en lice pour le Conseil des \u00c9tats, et vous l'avez suivi S\u00e9verine : S\u00e9verine Ambrus bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nBonjour Agathe oui on peut m\u00eame dire hein, que le journaliste et conseiller national UDC bat la campagne, puisqu'il va \u00e0 la rencontre de la population de chacune des 162 communes que compte le canton de Z\u00fcrich, alors je suis parti il y a 2 semaines avec lui en voiture pour l'une de ces \u00e9tapes depuis la r\u00e9daction de son magazine la Welt for\u00eat en direction du voil\u00e0, \u00e7a c'est le le GPS qui nous guide qui nous guide vers le petit village de Dachsen, c'est dans le Weinland de la r\u00e9gion viticole, tout au nord du canton de Z\u00fcrich, nous y avons \u00e9t\u00e9 accueillis par le chef de la section locale de l'UDC et comme il se doit par une productrice de vin et patronne du petit bistro o\u00f9 se tenait la r\u00e9union, ce qu'il y avait du monde, S\u00e9verine, j'aurais pens\u00e9 qu'on serait plus nombreux m'a confi\u00e9 un participant mais avec une trentaine de personnes la le restaurant \u00e9tait comble, il y avait une majorit\u00e9 d'hommes d'\u00e2ge m\u00fbr, certains se d\u00e9crivait comme des K\u00f6ppel fans d\u00e9j\u00e0 convaincus donc par son programme, critique du mouvement pour le climat gestion migratoire plus rigoureuse et rejet de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, mais il y avait aussi une jeune socialiste et puis quelques curieux, pas d'accord sur tout, comme Peter mon voisin de table et Pratt Touadera il y a 3 semaines, Monsieur K\u00f6ppel a rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement l'id\u00e9e qu'il y a un changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [83%] :\r\nLe nie en bloc comme \u00e7a, moi je ne suis pas d'accord et une fausse miss mais d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nAlors il faut dire, hein, que sur ce sujet ce sujet sur le climat, Roger Koeppel a rajout\u00e9 apr\u00e8s le succ\u00e8s surprise des Verts aux derni\u00e8res \u00e9lections z\u00fcrichoises et que c'est devenu l'un des points centraux de sa campagne ce soir -l\u00e0, \u00e0 Dachsen, il portait justement pour la premi\u00e8re fois une casquette fabriqu\u00e9e tout expr\u00e8s sur laquelle on pouvait lire : climat Van Nein Danke et souhaite la folie autour de la question climatique, non merci, je vais demander pourquoi des mots si tranch\u00e9s sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [88%] :\r\nC'est une abus du changement du climat qui fait on s'\u00e9tait n'y est pas parce qu'il y a des gens non il y a eu un changement de climat depuis 1000000 des on, et il a continu\u00e9 sa mais il y a un abus de ce changement de climat par des raisons politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nEt face \u00e0 une salle hilare Roger Koeppel pr\u00e9sentera aussi dit stats Greta plut\u00f4t dit que Greta en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la jeune su\u00e9doise, \u00e0 l'origine du mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [89%] :\r\nEt pour exposer ses id\u00e9es K\u00f6ppel l'intellectuel, le Z\u00fcrichois de la ville, \u00e9tait \u00e0 l'aise face au au public villageois de Dachsen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [95%] :\r\nTr\u00e8s \u00e0 l'aise, p\u00e9dagogue et blagueur, donc on frisait parfois le le Style stand-up ma ma pr\u00e9sence a donn\u00e9 lieu d'ailleurs au premier trait d'humour la RTS \u00e0 Dachsen c'est ce que dit Roger Koeppel la RTS \u00e0 Dachsen c'est une premi\u00e8re mondiale, c'est que c'est que le journaliste n'est pas toujours tendre avec les m\u00e9dias, quand j'ai demand\u00e9 pourquoi il avait choisi de parcourir tout le canton, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [91%] :\r\nSi les m\u00e9dias de la Suisse al\u00e9manique commence \u00e0 ignorer le message que l'UDC important doit parler directement en Suisse al\u00e9manique, les m\u00e9dias et la t\u00e9l\u00e9vision sont comme un parti et je suis d\u00e9sol\u00e9, j'avais pas \u00eatre transform\u00e9 dans les m\u00e9dias officiels non je vais donner un autre perspective dans la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nAlors parler directement au public de Dachsen, c'est un exercice dont dont le candidat s'est dit satisfait, il y a tout de m\u00eame eu un un impr\u00e9vu, un \u00e0 d\u00e9plorer en fin de soir\u00e9e, la casquette de campagne sur le climat a disparu, Roger Koeppel, la chercher avant de de reprendre la route, sans succ\u00e8s, mais gageons qu'il en a pr\u00e9vu d'autres exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [95%] :\r\nLa campagne de Roger K\u00f6ppel, l'UDC z\u00fcrichois en lice donc pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats qui ambitionne de visiter les 162 communes de son canton, merci beaucoup, S\u00e9verine Ambrus s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-29T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AACF3B0-81A6-417A-96A0-60E089A92F46", "internalArchiveId": "4AACF3B0-81A6-417A-96A0-60E089A92F46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique ----CHRONIQUE POLITIQUE : les \u00ab Cervelas promis \u00bb font de la politique\r\n***Le mardi on vous retrouve St\u00e9phane Deleury pour la chronique politique... vous faites un peu dans le people ce matin, le glamour tout \u00e7a, c'est tout vous.... vous nous parlez de la nouvelle star de la politique suisse...\r\nConnaissez-vous Tamy Glauser ? Bande d'inculte. Tamy Glauser est un top mod\u00e8le suisse de renomm\u00e9e mondiale sauf en Suisse romande visiblement. elle vit en Suisse al\u00e9manique. Elle partage sa vie avec Dominique Rindnerknecht, ancienne miss Suisse et elle forment en ce moment le couple le plus glamour du grand Zurich pour la plus grande joie de la Schweizer Illustrierte. Lorsque les journaux en parlent, c'est par leur surnom de couple : Tamynique. contraction de Tamy et de Dominique vous l'aurez compris. Alors attention : l'exercice ne marche pas toujours. par exemple Ludovic et Dominique. c'est une contraction qui pr\u00eate \u00e0 la raillerie, je ne recommanderais pas. Alors si je parle de Tamy Glauser dans cette chronique politique, c'est que cette mannequin au look androgyne mondialement connue  sur Instagram. Tamy Glauser, est candidate pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Sur la liste des verts du canton de Zurich. \r\n***Et pourquoi cette volont\u00e9 de s'engager politiquement ?\r\nElle se d\u00e9crit comme une activiste qui a toujours vot\u00e9 pour les verts et que le temps est venu pour elle de s'engager. Passer des podiums aux parquets des pas perdus. passer de Vogue \u00e0 la Weltvoche. de Jean Paul Gaultier \u00e0 Guy Parmelin... et bien \u00e7a fait visiblement r\u00eaver Tamy Glauser. \r\n  SON 10'' Chronique Politique Glauser\r\nUne vraie voix de radio, calme et basse on dirait Didier Duployer. en substance elle dit qu'en cas d'\u00e9lection elle sera avant tout conseill\u00e8re nationale.. Et si elle a encore le temps et qu'il y a des cool team et des jobs qui lui plaisent alors elle acceptera des projets dans la mode. Donc elle y croit Tami Glauser. \r\n***C'est une vraie n\u00e9ophyte en politique quand m\u00eame Tamy Glauser... comme se fait il que les Verts l'aient accept\u00e9 dans leurs rangs ? \r\nOn peu imaginer que les 17'000 Followers que la dame affiche sur Instagram a sans doute pes\u00e9 dans la balance. En 2016, c'\u00e9tait tout simplement la personnalit\u00e9 suisse la plus googelis\u00e9e au monde. Cette star attire les regards, suscite la curiosit\u00e9 des m\u00e9dias. Et ca marche. Hier soir la candidate Glauser passait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la redoutable moulinette de Roger Schawinsky \u00e0 SRF... et elle s'en est assez bien sortie. La tentation des partis est grande de miser sur des people. Un  plus pour mobiliser les troupes. Pour attirer peut-\u00eatre un \u00e9lectorat diff\u00e9rent... c'est vrai que Tamy Glauser, le cam\u00e9l\u00e9on des podiums comme l'appelait la presse parisienne au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, incarne assez bien les verts presque jusqu'\u00e0 la carriature...  f\u00e9ministe, homo revendiqu\u00e9e et v\u00e9gan... avouez que \u00e7a sonne pas tr\u00e8s UDC. Et ce recrutement \u00e0 de quoi rendre jaloux les autres partis... lorsqu'il a appris que les verts avaient engag\u00e9 Tami Glauser, Christian Levrat a sans doute tent\u00e9 de convaincre Roger Federer de rouler pour le PS... j'en sais rien mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas. \r\n*** Ce n'est pas la premi\u00e8re people \u00e0 entrer en politique par la grande porte... \r\nC'est vrai... des tentatives r\u00e9guli\u00e8res mais il y a de la casse... des stars \u00e9chouent \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs malgr\u00e9 leur notori\u00e9t\u00e9. Citons les \u00e9checs des sportifs Paul Accola ou Sergei Aschwanden... des \u00e9toiles de la m\u00e9decines Jacques de Haller et Thierry Carrel... en fait ceux qui r\u00e9ussissent le mieux dans l'exercice opportuniste d'entrer en politique sans passer par la politique communale... ce sont les journalistes... soyons fi\u00e8res camarades. Non mais c'est vrai... la liste des confr\u00e8res \u00e0 avoir opportun\u00e9ment pass\u00e9 de l'autre cot\u00e9 des portes vitr\u00e9es du Conseil national est longue... Mathias Aebischer, Filippo Leutenegger, Roger K\u00f6ppel, Fathi Derer, Jean-Charles Simon et j'en passe. Mais attention... puiser parmis les \"cervelas promis\"... les stars locales... ce n'est pas sans risque. Ca f\u00e2che les \u00e9lus qui ont fait toutes leurs classes et qui se font voler la vedette par des arrivistes. Et puis les stars sont parfois impr\u00e9vesibles. Prenez, Tami Glauser. Elle a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 sa pol\u00e9mique en affirmant que le sang v\u00e9gan pouvait soigner le cancer... avant de d\u00e9mentir... de s'excuser et de cr\u00e9er l'embarras dans son tout nouveau parti. \r\n***Tami Glauser la starlette des Verts...merci St\u00e9phane Deleury pour votre chronique...\r\n***Merci \u00e9galement \u00e0 notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Paych\u00e8re, pr\u00e9sident de la cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve...\r\n((- R\u00e9al : Julien Carrera et Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd...on se retrouve demain sur la Premi\u00e8re... nos chroniques, nos sujets, nos interviews sont \u00e0 retrouver sur notre site internet rts.ch, vous pouvez nous suivre \u00e9galement sur RTS 2, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous))", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique", "La chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique / LME_2019-05-28T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les \"Cervelas promis\" font de la politique / LME_2019-05-28T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10448162", "ece-10448141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T06:57:52Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe mardi, on vous retrouve St\u00e9phane Deleury pour la chronique politique, vous faites un petit peu dans le people, ce matin, le glamour, tout \u00e7a, c'est tout : vous, vous nous parlez de la nouvelle Star de la politique suisse oui : connaissez -vous Tamy Glauser oui, bien s\u00fbr, bon Blier garder ce qui n'aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nTamy Glauser c'est un top mod\u00e8le suisse de renomm\u00e9e mondiale, sauf chez les m\u00e2les Franck visiblement hein voil\u00e0 Alain Franco et Ludovic Rocchi ne connaissent pas, alors elle vit en Suisse al\u00e9manique, ceci explique peut-\u00eatre cela, le partage sa vie avec une certaine Dominique Rinderknecht, ancienne miss Suisse elle forment toutes les 2 en ce moment, le couple le plus glamour du grand Zurich, pour la plus grande joie de la Schweizer Illustrierte lorsque les journaux en parlent, c'est par leur surnom de couple tamy Nick un contraction de Tamy et de Dominique, vous l'aurez compris alors attention, l'exercice de la contraction ne marche pas toujours par exemple Ludovic et Dominique, c'est une contraction qui pr\u00eate \u00e0 la raillerie je ne recommanderais pas alors si je parle de Tamy Glauser dans cette chronique politique, c'est que cette mannequin au look androgyne mondialement connu, sera Instagram Tamy Glauser est candidate pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne sur la liste des Verts du canton de Z\u00fcrich mais pourquoi cette volont\u00e9 de s'engager politiquement, alors elle se d\u00e9crit elle- m\u00eame comme une activiste qui a toujours vot\u00e9 pour les Verts, et que le temps est venu pour elle de s'engager, passer des podiums aux parquets des pas perdus, passer de Vogue \u00e0 la Weltwoche de Jean-Paul Gaultier \u00e0 Guy Parmelin tout \u00e7a, vous riez mais tout \u00e7a \u00e7a fait visiblement r\u00eaver Tamy Glauser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [68%] :\r\nArr\u00eate sa ligne \u00e7a une femme monsieur Abad s'arr\u00eatera son le Steam va passer \u00e0 Tony Mendez t\u00e9nor Canal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [88%] :\r\nUne vraie voix de Radio reconnu calme et basse on dirait Didier du ployer en substance dans cette interview donn\u00e9e \u00e0 l'ATS, elle dit qu'en cas d'\u00e9lection, elle sera avant tout conseill\u00e8re nationale et si elle a encore le temps qu'il y a des cool Team des job, ce qui lui plaisent, alors elle acceptera des projets dans la mode, donc elle y croit le politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [88%] :\r\nTamy Glauser m\u00eame si une vraie n\u00e9ophyte en politique, quand m\u00eame Tamy Glauser comment \u00e7a se fait que les Verts, elle est accept\u00e9e dans leurs rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [95%] :\r\nAlors on peut imaginer que les 17000 followers que la dame affiche sur Instagram a sans doute pes\u00e9 dans la balance est quand m\u00eame 6000 de plus qu'Alain Berset qui pourtant se donnent \u00e9norm\u00e9ment de peine en 2016, c'\u00e9tait tout simplement la personnalit\u00e9 suisse la plus googlise et au monde, cette Star attire les regards suscite la curiosit\u00e9 des m\u00e9dias, et \u00e7a marche, hier soir, hier soir, la candidate Glauser passait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la redoutable moulinette de Roger Schawinski \u00e0 SRF la tentation des partis est grande de miser sur des people, un petit plus pour mobiliser les troupes pour attirer peut-\u00eatre un \u00e9lectorat diff\u00e9rent boost\u00e9 la liste et c'est vrai que Tamy Glauser, le cam\u00e9l\u00e9on des podiums, comme l'appelait encore r\u00e9cemment la presse parisienne incarne assez bien les verts presque jusqu'\u00e0 la caricature f\u00e9ministe homo revendiqu\u00e9e et v\u00e9gan avouez que \u00e7a sonne pas tr\u00e8s UDC et ce recrutement a de quoi rendre jaloux les autres partis lorsqu'il a appris que les Verts avaient engag\u00e9 Tami Glauser Christian Levrat aurait tent\u00e9 de convaincre Federer de rouler pour le PS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [87%] :\r\nMoi, j'en sais rien, mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait, bon Tamy Glauser ce n'est quand m\u00eame pas la premi\u00e8re people, entr\u00e9 en politique par la grande porte nom c'est vrai des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nTentative tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8res ont lieu, mais attention, il y a de la casse des Stars \u00e9chouent \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs malgr\u00e9 leur notori\u00e9t\u00e9, citons les \u00e9checs des sportifs Paul Accola ou Sergei Aschwanden des \u00e9toiles de la m\u00e9decines Jacques de Haller et Thierry Carrel en fait ceux qui r\u00e9ussissent le mieux dans l'exercice opportuniste d'entrer en politique sans passer par les commissions des petites communes, ce sont les journalistes, soyons fi\u00e8res camarades non c'est vrai, la liste des confr\u00e8res \u00e0 avoir opportun\u00e9ment pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 des portes vitr\u00e9es du Conseil national est longue, Mathias CeBIT cher Filippo Leutenegger, Roger K\u00f6ppel, Fathi Derder, Jean-Charles Simon, et j'en passe la liste est encore tr\u00e8s longue mais attention puiser parmi les cervelas promis \u00e0 ses Stars locales, comme disent les Al\u00e9maniques ce n'est pas sans risque, \u00e7a f\u00e2che les \u00e9lus qui ont fait toutes leurs classes qui se sont et qui se font finalement au dernier moment, voler la vedette par des arrivistes et puis les Stars sont parfois impr\u00e9visibles, prenez notre ami Tamy Glauser elle a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 sa pol\u00e9mique en affirmant que le sang des v\u00e9gan pouvait soigner le cancer, c'\u00e9tait ces derniers jours, avant de d\u00e9mentir, d'admettre une faute de s'excuser et de cr\u00e9er l'embarras dans son tout nouveau parti quelque chose me dit que la pr\u00e9sidence des Verts va avoir quelques cheveux suppl\u00e9mentaires d'ici les \u00e9lections du 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [89%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phane Deleury, moi je me demande quand m\u00eame qu'il va essayer de recruter DJ Bobo, j'esp\u00e8re qu'on va ma\u00eetre toutes nos \u00e9quipes sur le coup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEB793FD-64E2-4D50-9F7B-19D8ECC5E94E", "internalArchiveId": "EEB793FD-64E2-4D50-9F7B-19D8ECC5E94E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - Une rente-pont sous pression europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - Une rente-pont sous pression europ\u00e9enne (SIGNATURE 28.05 UNE RENTE-PONT SOUS PRESSION EUROPEENNE)  Roger Guignard, direct studio Lausanne, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\n-----SIGNATURE : Une rente-pont sous pression europ\u00e9enne !\r\n***Signature avec vous ce matin Roger Guignard...Les aides pour les ch\u00f4meurs de plus de 60 ans vous ont inspir\u00e9 ce commentaire : une rente pont sous pression...\r\nEnfin ! Enfin dans cette Suisse opulente, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidait, le 15 mai dernier,  d'offrir une certaine s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re aux travailleurs \u00e2g\u00e9s en fin de droit. En clair, une rente-pont pour les ch\u00f4meurs et ch\u00f4meuses de plus de 60 ans, alternative \u00e0 la seule ressource qui leur reste : l'aide sociale.  Cette rente-pont n'a rien d'une panac\u00e9e, il s'agit plut\u00f4t d'un pansement qui ne s'attaque pas \u00e0 la cause principale : les seniors du ch\u00f4mage exclus du monde du travail. On aurait pu esp\u00e9rer que cette rente soit allou\u00e9e d\u00e9j\u00e0 aux plus de 55 ans qui ont perdu leur emploi. Mais ne boudons pas notre soulagement devant ce geste appr\u00e9ciable, qui redonne un peu de dignit\u00e9 \u00e0 celles et ceux qui n'ont plus de travail et, surtout,  plus d'espoir d'en trouver !\r\nEt si cette d\u00e9cision, comme l'ont \u00e9crit certains confr\u00e8res, met en \u00e9vidence un nouveau tandem fort au gouvernement.constitu\u00e9 du socialiste Alain Berset et de la lib\u00e9rale-radicale Karin Keller-Sutter, tant mieux. Voil\u00e0 un compromis gauche-droite bienvenu sur un th\u00e8me tr\u00e8s sensible, grand oubli\u00e9 des statistiques toujours flatteuses de ce pays. \r\nMais ne soyons pas na\u00effs :  cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui doit encore \u00eatre avalis\u00e9e devant le Parlement, n'a rien \u00e0 voir avec un \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ! Elle est prise sous pression ext\u00e9rieure, celle d'une libre-circulation qui contribue certes \u00e0 notre prosp\u00e9rit\u00e9, mais laisse de nombreux travailleurs sur le bord de la route. Il s'agit surtout de r\u00e9duire les inqui\u00e9tudes d'une partie de la population, celle-l\u00e0 m\u00eame qui, un certain dimanche de f\u00e9vrier 2014, a soutenu le plus fortement l'initiative UDC contre l'immigration de masse. Mesure tactique donc, \u00e0 l'heure d'une difficile n\u00e9gociation sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Il n'emp\u00eache : ce geste \u00e9tait attendu, et il est venu.\r\n***Signature, le commentaire de Roger Guignard ce matin...", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448137", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Une rente-pont sous pression europ\u00e9enne", "Signature de Roger Guignard - Une rente-pont sous pression europ\u00e9enne / LME_2019-05-28T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Une rente-pont sous pression europ\u00e9enne / LME_2019-05-28T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10448165", "ece-10448137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T07:13:01Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est l'heure de signature avec vous ce matin Roger Guignard, les aides pour les ch\u00f4meurs de plus de 60 ans vous ont inspir\u00e9 ce commentaire Une rente-pont sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nOui, enfin, enfin, dans cette Suisse opulente, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidait le 15 mai dernier d'offrir une certaine s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re aux travailleurs \u00e2g\u00e9s en fin de droits, en clair une rente-pont pour les ch\u00f4meurs et ch\u00f4meuses de plus de 60 ans, alternative \u00e0 la seule ressource qui leur reste, l'aide sociale, cette rente-pont n'a rien d'une panac\u00e9e, il s'agit plut\u00f4t d'un pansement qui ne s'attaque pas \u00e0 la cause principale, les seniors du ch\u00f4mage exclus du monde du travail, on aurait pu esp\u00e9rer que cette rencontre soit allou\u00e9e d\u00e9j\u00e0 aux plus de 55 ans, qui ont perdu leur emploi mais ne boudons pas notre soulagement devant ce geste appr\u00e9ciable qui redonne un peu de dignit\u00e9 \u00e0 celles et ceux qui n'ont plus de travail et surtout plus d'espoir d'en trouver, et si cette d\u00e9cision, comme l'ont \u00e9crit certains confr\u00e8res met en \u00e9vidence un nouveau tandem fort au gouvernement constitu\u00e9 du socialiste Alain Berset et de la lib\u00e9rale- radicale Karin Keller-Sutter tant mieux, voil\u00e0 un compromis gauche- droite bienvenu sur un th\u00e8me tr\u00e8s sensible, grand oubli\u00e9 d'ailleurs des statistiques toujours flatteuses de ce pays, mais ne soyons pas na\u00effs, cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui doit encore \u00eatre avalis\u00e9e devant le Parlement n'a rien \u00e0 voir avec un \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, elle est prise sous pression ext\u00e9rieure, celle d'une libre- circulation qui contribue certes \u00e0 notre prosp\u00e9rit\u00e9 mais laisse de nombreux travailleurs sur le bord de la route, il s'agit surtout de r\u00e9duire les inqui\u00e9tudes d'une partie de la population, celle -l\u00e0 m\u00eame qui un certain dimanche de f\u00e9vrier 2014, a soutenu le plus fortement l'initiative UDC contre l'immigration de masse mesure tactique donc \u00e0 l'heure d'une difficile n\u00e9gociation sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, il n'emp\u00eache, ce geste \u00e9tait attendu et il est venu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [94%] :\r\nUne rente-pont sous pression, c'\u00e9tait votre commentaire Roger Guignard, il est 7 heures 29 Ludovic Rocchi, vous \u00eates avec nous et vous accueillez ce matin, Fran\u00e7ois Paych\u00e8re, pr\u00e9sident de la Cour des comptes de la R\u00e9publique et du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nOui, et c'est un peu le grand m\u00e9chant loup que nous recevons ce matin avec ses 5 coll\u00e8gues, Fran\u00e7ois Paych\u00e8re est actuellement \u00e0 des magistrats les plus craints de Gen\u00e8ve affaire de corruption \u00e0 l'a\u00e9roport, soup\u00e7ons de fraude au service des votations, notes de frais des \u00e9lus de la Ville de Gen\u00e8ve, toutes ces affaires porte l'empreinte de la Cour des comptes, alors comment cet organe de contr\u00f4le totalement ind\u00e9pendant fait- il pour soulever tous ces li\u00e8vres en fait- il trop ou est -ce Gen\u00e8ve qu'a un probl\u00e8me, on fait le point tout de suite avec Fran\u00e7ois Paych\u00e8re, qui est \u00e9lu depuis 2012 \u00e0 la Cour des comptes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1816BC2-25D0-4AB6-9F13-BB4F99EDA869", "internalArchiveId": "F1816BC2-25D0-4AB6-9F13-BB4F99EDA869", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : MC Willy, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 139, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448338", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-05-28T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-05-28T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10448353", "ece-10448338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T08:56:30Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [64%] :\r\nY a particip\u00e9 et \u00e0 quoi, c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure d'un bon vieux \u00e0 la charge annuelle garder le vision qui cherche une nouvelle, mais qui pour l'instant la drogue. \r\nMais vous dites que notre candidat du jour sauvera les meubles, je vous demande de faire Adrian va \u00eatre aussi louer bonjour S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [71%] :\r\nIl y a objective Madame Madame Laura Riom donc vous peut-\u00eatre mais famili\u00e8re, vous seriez pas d'autre proc\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral, oui c'est moi Madame Laurent mais je suis pas \u00e9t\u00e9 de matin oui ben d'apr\u00e8s vote un peu, il semblerait que vous vouliez faire un peu jeu le loyer pour Bhutto s'est maintenu de tous les jours les paris, le PVV, c'est ce que j'ai fait, non mais c'est une marque que nous avons fait un chiite, un violeur, c'est-\u00e0-dire c'est pas une petite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [73%] :\r\nAllez \u00e0 la v\u00f4tre, indique m\u00eame si oui qu'est -ce qu'ils vous le plaisir de notre visite, ce matin, alors vous savez, quand il y avait d'ailleurs lui laisser svp c'est pas tous les jours facile en plus \u00e9tant nous perdons toutes nos unitaire qu'on peut parler de mon entretien je \u00e7a a tent\u00e9 d'ailleurs bien failli qu'\u00e0 Berlin d\u00e9ontologie journalistique de l'autod\u00e9fense oui, donc moi je pr\u00e9pare ma reconversion rappeurs parce que la politique, j'en ai marre et j'aime r\u00e9sume que vous nous avez chien en sort oui G\u00e9rard pendant glac\u00e9e vous plaire, c'est mon 2\u00e8me langage bien, se r\u00e9jouit : c'est ouvert du bruit pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [71%] :\r\nIl a, et bien fond il de stand-up o\u00f9 elle fait une gr\u00e8ve en soir\u00e9e, mais qui n'entend plus bas historique, merci \u00e0 tous \u00e0 poil parce qu'en la la nouvelle pourquoi acheter ce sont les maraudes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [72%] :\r\nIl existe des zones de vous faire subir \u00e7a, chaque matin, les auditeurs ce que vous dites. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56D629C9-C8DF-43E9-9F56-C2E59FE7BD53", "internalArchiveId": "56D629C9-C8DF-43E9-9F56-C2E59FE7BD53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord-cadre est vital selon \u00c9conomiesuisse: interview de Monika R\u00fchl", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "Interview de Monika R\u00fchl, pr\u00e9sidente d'\u00c9conomiesuisse.\r\n\r\nL'accord-cadre est vital selon \u00c9conomiesuisse: interview de Monika R\u00fchl EconomieSuisse revient \u00e0 la charge concernant l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9ene. La faiti\u00e8re a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un sondage qui montre que pr\u00e8s des deux tiers des entreprises suisses sont favorables \u00e0 ce projet, sous sa forme actuelle. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait justement pr\u00e9senter sa position d'ici dix jours au plus tard.\r\nNous avons interview\u00e9 cet apr\u00e8s-midi la directrice d'EconomieSuisse Monika R\u00fchl. Avec cette premi\u00e8re question: \r\nCette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s des entreprises de 20 employ\u00e9-e-s ou plus. Hors elles repr\u00e9sentent moins de 5% des soci\u00e9t\u00e9s en Suisses. Est-ce qu'on peut vraiment parler d'un sondage repr\u00e9sentatif ? \r\n- Les plus petites entreprises elles partagent le m\u00eame constat ?\r\n(- Que craignent les grandes entreprises ,sans accord-cadre?)\r\n- Monkia R\u00fchl, vous pr\u00e9sentez donc cette \u00e9tude....\u00e0 quelques jours de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Moyen de pression ? Qu'est-ce que vous attendez du gouvernement? Qu'est-ce qu'il doit concr\u00e8tement d\u00e9cider? (clarifier sans tarder les questions encore en suspens...mais prendre position FAVORABLEMENT sur l'accord-cadre)\r\n- (si r\u00e9ponse ambig\u00fce). Mais vous pensez que Bruxelles va accepter d'aborder les questions qui f\u00e2chent,  les mesures d'accompagnemement, la protection des salaires , par exemple.\r\n- Dimanche dans la presse al\u00e9manique, Guy Parmelin, ministre de l'\u00e9conomie a pris position , disant qu'il fallait rejeter cet accord, recommencer \u00e0 z\u00e9ro. Un ministre de l'\u00e9conomie UDC \u00e7a ne fait pas votre affaire ?\r\n- Sur ce dossier de l'accord cadre, c'est une \u00e9pine \r\ndans votre pied que le ministre de l'\u00e9co soit issu de l'UDC ? Vous \u00eates mal repr\u00e9sent\u00e9s ?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait atteindre que la votatoin sur l'initiative de l'UDC dit \"de limitation\" ait lieu, l'an prochain, pour prendre position. Est-ce que ce calendrier vous conviendrait?\r\n(non, il faut donner un signale rapide, ...)\r\n- Vous demandez au gouvernement d'envoyer \"un bon signal\" \u00e0 Bruxelles, mais selon un sondage paru le week-end dernier dans la presse, deux tiers des Suisses ne veulent pas de cet accord-cadre en l'\u00e9tat. On peut se permettre de ne pas \u00e9couter la majorit\u00e9 des Suisses. (d'autres sondages plus anciens montraient que la population suisse sur le principe de base pouvait \u00eatre favorable \u00e0 un accord-cadre)\r\n- Les conditions-cadre pour les entreprises sont plus importantes que l'avis de la majorit\u00e9 citoyenne?", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'accord-cadre est vital selon \u00c9conomiesuisse: interview de Monika R\u00fchl / FOR_2019-05-28T18:02:00_developpement-7", "Forum du 28.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Monika R\u00fchl, pr\u00e9sidente d'\u00c9conomiesuisse."], "variantIds": ["ece-10448212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:39Z", "webPublicationDate": "2019-05-28T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FE820B3-A0A2-48C5-B5ED-D8CC6A7191C8", "internalArchiveId": "4FE820B3-A0A2-48C5-B5ED-D8CC6A7191C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'UE ? : d\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois et C\u00e9line Amaudruz,  conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Faut-il ren\u00e9gocier, ou au moins rouvrir les discussions sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nCette grande question est entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... qui devrait communiquer sa position d'ici une dizaine de jours, au plus tard. Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles,  on souhaite que cet accord, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, soit sign\u00e9 d'ici fin juin 2019. Mais un sondage publi\u00e9 hier dans la presse montre clairement qu'en l'\u00e9tat---- une majorit\u00e9 du peuple suisse refuse cet accord, sens\u00e9 encadrer les futures relations entre Berne et l'UE.\r\nPour plus de 40% des sond\u00e9s, certains points doivent \u00eatre rediscut\u00e9s, pour garantir notamment la protection des salaires et exclure toutes prestations sociales suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui r\u00e9sident en Suisse\r\nAlors quelle strat\u00e9gie doit adopter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s...\r\nSLV Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois\r\n-\tLes deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC sont contre ce texte, une bonne partie des autres ministres  sont a priori favorables \u00e0 des discussions sur quelques points. Certains communiquent, d'autres non. Le gouvernement n'est-il pas en train de se perdre dans une belle cacophonie?\r\n-\tQuelle strat\u00e9gie doit adopter maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\tBruxelles a exclu de rouvrir officiellement des n\u00e9gociations. Il y a vraiment une marge de manoeuvre pour am\u00e9liorer certains points au travers de \u00ab discussions \u00bb ?\r\n-\tEst-ce que le gouvernement n'est pas \u00e0 nouveau en train jouer la montre sur ce dossier ? Mais \u00e0 quoi bon` ? Qu'est-ce qui vous laisse penser que les dirigeants europ\u00e9ens vous s'assouplir ?\r\n-\tSi on tente de \u00ab rediscuter \u00bb certains points, vous n'avez pas peur de f\u00e2cher Bruxelles ? \r\n-\tL'UE devrait d\u00e9clencher des repr\u00e9sailles en refusant de renouveler l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re de la Suisse. On peut vraiment se permettre de prendre le risque de froisser encore une fois Bruxelles? Comment fait-on ? On les rassure ? On leur rappel le soutien des Suisses \u00e0 la voie bilat\u00e9rale ?\r\n-\tVoter au plus vite sur l'initiative de l'UDC pour une sortie de la libre-circulation : une option judicieuse ?\r\n-\tQui va imposer sa majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? (Une coalition entre votre ministre Viola Amherd, la PLR Karine Keller-Sutter et les deux ministre socialistes.en faveur de nouvelles discussions.\u00e7a vous semble cr\u00e9dible ?)\r\nSLV C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC\r\n-\tVotre ministre Guy Parmelin a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse hier qu'il fallait rejeter le projet d'accord et ren\u00e9gocier un nouveau texte. Il parle avant une d\u00e9cision du gouvernement ; quid de la coll\u00e9gialit\u00e9 ?\r\n-\t Rejeter le texte actuel et repartir \u00e0 z\u00e9ro. C'est donc la strat\u00e9gie pr\u00f4n\u00e9e par votre parti ?  \r\n-\tUn rejet du texte entra\u00eenera sans doute des sanctions de Bruxelles. Par exemple la non-reconduction de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. N'est-ce pas dangereux pour l'\u00e9conomie suisse ?\r\n-\tPourquoi ne pas opter pour de nouvelles discussions avec Bruxelles et tenter de faire valoir les positions de l'UDC ?\r\n-\tL'initiative de l'UDC pour une sortie de la libre circulation pourrait \u00eatre soumise au vote plus vite que pr\u00e9vue. Si le peuple rejette votre texte, \u00e7a pourrait indirectement donner un nouveau souffle aux discussions sur cet accord-cadre.", "durationSec": 759, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444592", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "ex\u00e9cutif national", "libre circulation des personnes", "n\u00e9gociation", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Faut-il ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'UE? D\u00e9bat entre Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz / FOR_2019-05-27T18:02:00_developpement-9", "Forum du 27.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-10444592"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:10Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va terminer ce forum avec une question centrale est majeure : faut -il ren\u00e9gocier ou au moins rouvrir les discussions sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, cette grande question est entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il devrait communiquer sa position d'ici une dizaine de jours au plus tard, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on souhaite que cet accord telle qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 soit sign\u00e9 d'ici fin juin, mais un sondage publi\u00e9, publi\u00e9 hier dans la presse montre clairement qu'en l'\u00e9tat une majorit\u00e9 du peuple suisse refuse cet accord sens\u00e9 encadrer les futures relations entre Berne et l'Union europ\u00e9enne pour plus de 40 pourcent des sond\u00e9s certains points doivent \u00eatre rediscut\u00e9s pour garantir notamment la protection des salaires et exclure toutes prestations sociales suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui r\u00e9sident en Suisse, alors quelle strat\u00e9gie doit adopter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz bonsoir un de \u00e7a, Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, on commence avec vous, Filippo Lombardi, les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC sont contre ce texte, une bonne partie des autres ministres sont a priori favorable \u00e0 des discussions sur certains points, certains d'entre eux, communiquent, d'autres non, est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas en train de se perdre dans une belle cacophonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [88%] :\r\nMais on a un peu trop critiquer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au moment o\u00f9 il a lanc\u00e9 sa consultation au mois de novembre, d\u00e9cembre dernier on a dit mais \u00e7a manque de charisme, par manque de conduite, il faudrait que le Conseil conduisent le pays, or je crois qu'il a fait la fausset\u00e9 juste il fallait interroger le pays et il faut justement que les questions que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux eux- m\u00eames se pose sont celles que se posent les parlementaires, les partis et les citoyens, donc je crois que c'est normal qu'il y a une palette maintenant ben oui, mais on a tellement parl\u00e9 pendant ces 6 mois et on fait la grande majorit\u00e9 des Suisses ben oui la voie bilat\u00e9rale, on y tient, elle a important qu'on croit que, on comprend mal qu'il faudra faire un accord ainsi que cinq de certains types, mais il y a des points qui nos \u00e7a tu ne peuvent pas non satisfaits, les pas et donc il faut encore pr\u00e9ciser ces points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nOui, il y a des points C\u00e9line Amaudruz qui f\u00e2che, presque tous les points, voir tous les points, votre ministre Guy Parmelin qui a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse hier qu'il fallait rejeter le projet d'accord dans son ensemble et ren\u00e9gocier un nouveau texte de de 0 il parle avant une d\u00e9cision du gouvernement et quid de la coll\u00e9gialit\u00e9 de votre Ministre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:29) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'ici il n'est pas des questions de coll\u00e9gialit\u00e9, je pense que si Dakar un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est plus que que les Gyaltsen monsieur Guy Parmelin donc, ben je crois que vous faites hein pour proc\u00e8s je crois vraiment qu'aujourd'hui il faut prendre les choses de mani\u00e8re telles qu'elles sont telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par tous les partis, de mani\u00e8re publique et au ce qui a \u00e9t\u00e9 dit au niveau public, par tous les partis \u00e0 ne serait -ce qu'\u00e0 commencer par le le parti PDC qui disaient qu'ils voulaient des pr\u00e9cisions par rapport \u00e0 cet accord-cadre, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux disent qu'il faut le ren\u00e9gocier parce qu'en l'\u00e9tat, il ne passera pas et c'est la simple r\u00e9alit\u00e9 qui peut me r\u00e9jouir qu'aujourd'hui on essaie de ren\u00e9gocier mais mais mais je crois juste qu'il faut faut appeler un chat un chat, personne ne veut des accord-cadre tels qu'ils sont et si on veut essayer de maintenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne au niveau \u00e9conomique, alors il faut trouver une solution qui convienne aux Suisses et pour qu'elle convienne aux Suisse je pense qu'il faut qu'on puisse conserver notre d\u00e9mocratie directe et notre souverainet\u00e9, notre ind\u00e9pendance et en l'\u00e9tat, c'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [92%] :\r\nFilippo Lombardi, vous l'entendez \u00e7a qui a certains points tr\u00e8s pr\u00e9cis \u00e0 ren\u00e9gocier tout simplement parce que devant, devant le peuple suisse bah en l'\u00e9tat, \u00e7a ne passera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nMais alors comme tout objet quand il arrive dans la discussion politique au au d\u00e9part, il y a beaucoup d'interrogatif beaucoup de r\u00e9sistance aussi et puis on a mal en explique qu'on lit les textes, on se rend compte que notre d\u00e9mocratie directe n'est pas en p\u00e9ril, par contre, il y a \u00e9videmment des probl\u00e8mes qu'il faut tirer au clair dans la protection du march\u00e9 du travail dans la question de la directive pour la citoyennet\u00e9 et donc l'assistance sociale dans la question des aides publiques, cette question qu'il faut aller tirer au clair, \u00e7a veut pas dire qu'il faut tout jeter \u00e0 la corbeille, on a quand m\u00eame travaill\u00e9 des ann\u00e9es pour avoir sonn\u00e9 ce r\u00e9sultat, je rappellerai que la commission Barroso en 2 militons avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rien moins que la voie bilat\u00e9rale est bon, alors, la Suisse a mis 7 ans pour expliquer qu'elle n'\u00e9tait pas morte et qu'on pourrait la affaire en l'adaptant aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s le couac, c'est pas un mince se soutien d'avoir obtenu, c'est la non- n\u00e9gociateurs ont fait leur travail, \u00e9videmment, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait des n\u00e9gociateurs aussi et puis maintenant, s'il reste des questions, les 3 que je dirais s'exprimer en 1er lieu \u00e0 tirer au clair, h\u00e9 bien on va aller le tirer au clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [89%] :\r\nC\u00e9line a m\u00eame, je crois que j'ai oui j'aimerais juste quoi oui C\u00e9line Landru. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:46) [89%] :\r\nL'administration qui a, qui a r\u00e9dig\u00e9 et n\u00e9goci\u00e9 si on peut parler de n\u00e9gociations que mais ce n'est pas une \u00e9quation mais cet accord-cadre fait partie d'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait plut\u00f4t pro- europ\u00e9en, aujourd'hui, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et beaucoup plus r\u00e9aliste et pour qu'ils r\u00e9alisent bien que \u00e7a ne va pas marcher, je rappelle qu'effectivement il y a plusieurs probl\u00e9matiques \u00e9videmment la protection des salaires, ce \u00e0 quoi l'UDC ce pas depuis toujours parce que nous, on ne peut clairement une pr\u00e9f\u00e9rence pour les gens qui habitent de son pays, donc si on a du dumping salarial \u00e7a va absolument cr\u00e9er un probl\u00e8me pour les personnes qui sont le pays mais je tiens \u00e0 rappeler qu'en cas de conflit aujourd'hui tout le monde essaie de nous faire croire que cet accord-cadre, va pouvoir trouver ici favorable pour la suite et qu'on va pouvoir l'adopter \u00e0 notre pays, ce n'est pas vrai, s'il y a un d\u00e9saccord, on finit europ\u00e9enne et la Suisse, si pour savoir qui rentre dans arbitrale qui est compos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, donc nous, nos routes. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:41) [83%] :\r\nBon, mais C\u00e9line Amaudruz cela qui pose un probl\u00e8me aujourd'hui, on sait que les rajouter qui donc on perd notre d\u00e9mocratie directe et \u00e7a c'est quand m\u00eame le le le symbole et dire l'origine de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [75%] :\r\nOn a on, c'est l'image artistique coll\u00e8gues c'est pas normal dans ce qui, on attend des films, le temps de lire le texte parce qu'il ne dit pas cela tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:58) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez le alors on va le probl\u00e8me, c'est un autre bien pleinement c'est innovant avancer dans ce d\u00e9bat c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz Bruxelles a exclu informellement de rouvrir les n\u00e9gociations, il y a aussi ces menaces, hein, ces ces sanctions notamment la la non- reconduction de de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, on a l'impression qu'il y a aucune marge de manoeuvre aujourd'hui pour ouvrir la discussion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:19) [88%] :\r\nAlors si on part du principe que, quoiqu'il se passe, on perd, il faut continuer comme \u00e7a, on l'a bien bu sur la loi sur les armes, c'\u00e9tait le grand discours de tous les les partis, hormis l'UDC de tenir toute mani\u00e8re on n'a pas de marge de n\u00e9gociation si dans l'avion part perdant \u00e9videmment jamais c'est pas ma fa\u00e7on de proc\u00e9der, je pense qu'il prend, voyez maintenant des gens qui pensent que la Suisse doit garder son ind\u00e9pendance \u00e0 surmonter et on pourra n\u00e9gocier et puis 2\u00e8me point, enfin je ne sais m\u00eame plus ce que vous voulez dire en 2\u00e8me point excusez -moi mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:49) [77%] :\r\nJe regarde le 1er rapport pas obtenu le soutien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:52) [91%] :\r\nMais je ne comprends pas comment on peut pas, on peut partir du principe de dire qu'on n'a pas de marge n\u00e9go. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [82%] :\r\nOn va revenir sur la marge de manoeuvre patates Philippe ben oui, c'est-\u00e0-dire, c'est pourquoi il \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [95%] :\r\nFilippo Lombardi peut-\u00eatre Jean-Claude Quentin que vous citiez l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [82%] :\r\nOui, mais oui, allez -y, y a une il y a une diff\u00e9rence tr\u00e8s pr\u00e9cis entre le discours combien de mener sur Schengen, loi sur le d\u00e9part, la c'est vrai le m\u00e9canisme de Schengen ne pr\u00e9voit pas de flexibilit\u00e9, c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, encore que la Suisse a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:20) [69%] :\r\nCette m\u00e9moire Lombardi de Nespresso postiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [84%] :\r\nAllez -y, Filippo Lombardi, allez -y, allez -y alors le m\u00e9canisme de sa cadette ainsi con\u00e7u qu'il n'y a pas de marge de manoeuvre, sauf que la Suisse a quand m\u00eame d\u00e9clin\u00e9 dans sa loi, enfin, de fa\u00e7on propre la directive, donc c'est une, nous n'avons pas, c'est d'ailleurs ce qui a fait bondir la, la R\u00e9publique tch\u00e8que, il dit : mais pourquoi nous, on doit appliquer \u00e7a et l\u00e0, Suisse pas alors la Suisse a dit et d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 quand m\u00eame, mais si on n'applique pas dans le m\u00e9canisme Schengen on est automatiquement d'ailleurs c'est un emploi tisme pr\u00e9vue par un syst\u00e8me qui est de gestion de s\u00e9curit\u00e9 de police. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [84%] :\r\nPour pour ma connaissait tout comme ragondin, la loi contre par contre postal entre, par contre, parce que, par contre Madame contre Madame Filippo Lombardi contenant comprend plus rien au moment, vous parlez tous les 2 en m\u00eame temps \u00e7a ne va plus du tout, allez -y jacobin moi monsieur Lombardi un allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [84%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a on voit par l\u00e0 selon alors par contre, ce que je sais d'expliquer Madame Nasser coll\u00e8gues c'est que vous voulez qu'on vous taxe go\u00fbt ah oui, tr\u00e8s bien, oui, un m\u00e9canisme de compensation, seul ce que l'UDC m\u00eame pas d'ailleurs, parce qu'elle appelle \u00e7a, de sanctions, mais c'est un m\u00e9canisme de compensation si on ne gueule pas accepter quelque chose qu'on discute une d'une compensation qui doit \u00eatre proportionn\u00e9e et dans le m\u00eame domaine, \u00e0 la mesure que nous n'acceptons pas, c'est donc la diff\u00e9rence entre l'accord-cadre qui est \u00e0 ce point de vue des arts maintenant meilleur que ne l'\u00e9tait que ne laisse Schengen parce qu'il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente donc il y a une possibilit\u00e9 de flexibilit\u00e9 et de compensation d'une amende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot, un mot sur le on va juste avancer dans ce d\u00e9bat, un mot sur les risques qu'encourt la Suisse en parce que Bruxelles montre les dents en cas de de rejet, elle menace de nombre de non- reconduction de de ne pas reconduire l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour la Suisse, vous \u00eates quand m\u00eame, soucieuse de l'\u00e9conomie, C\u00e9line Amaudruz, que \u00e7a, c'est pas trop dangereux alors l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:10) [89%] :\r\nJe crois que c'est, c'est c'est bien \u00e9videmment une menace que l'Union europ\u00e9enne brandie devant nous, mais je pense qu'il faut arr\u00eater de proclamer que la Suisse profite unilat\u00e9ralement de l'Union europ\u00e9enne, les b\u00e9n\u00e9fices sont partag\u00e9s et je tiens aussi \u00e0 rappeler de temps \u00e0 autre que la Suisse apporte \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et c'est pas seulement la et je crois que, en l'occurrence, monsieur ou les Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral je \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : il avait un plan B parce qu'effectivement, gouverner c'est pr\u00e9voir, et c'est pas un des rares seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui as au-del\u00e0 de ce qui s'arr\u00eate, il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec la Chine maintenant il revient des actes unis et pour ce qui concerne la la course, il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'autres mesures, donc \u00e9videmment que c'est d\u00e9plaisant, c'est tout, \u00e7a m'amuse, mais en m\u00eame temps on ne peut pas dans la vie, travailler avec un pistolet sur la tempe, ce n'est pas que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [73%] :\r\nPhilippe chaque c'est Chmona alors dire pour moi, voire d'histoire, si l'on dira jamais Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [84%] :\r\nNon, a disons la la la la la d\u00e9cision qu'elle est prise de ne pas donner l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse alors qu'elles toutes, toutes, elle remplit tous les crit\u00e8res est \u00e9videmment minute, une mesure destin\u00e9e \u00e0 c'est justement d'ailleurs, ce qui serait interdit dans le cas quand un accord-cadre comme on n'y a pas encore, il faut vivre avec la menace actuelle ben \u00e7a actuel effectivement match donne raison \u00e0 Madame oh \u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble a bien r\u00e9agi et le plan B est d\u00e9fendable, il y aura quelques probl\u00e8mes, certainement, pour notre part, pour notre place financi\u00e8re et et boursi\u00e8re, mais nous avons une contre- mesure et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, nous l'appliquerons, je trouve qu'effectivement, l\u00e0, c'est un mauvais hein, une mauvaise guerre que nous livre l\u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Commission par cette \u00e0 l'Union ou revenir, c'est cette ce monsieur Juncker et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on sait tr\u00e8s bien ce qui a, qui a, qui a maniganc\u00e9 cette d\u00e9cision de la limitation de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re et la menace de ne pas la apr\u00e8s le conjoint donc sauf aussi contre ces mesures, c'est c'est une ces moyens -l\u00e0, ce n'est pas de cette fa\u00e7on qu'on traite entre entre partenaires qui sont de n\u00e9gocier et de r\u00e9seaux quelque chose, mais voil\u00e0, depuis d'accord-cadre \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral a pris une bonne mesure si \u00e7a n\u00e9cessaire ben, on est \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [80%] :\r\nEst peut-\u00eatre en donne moi j'ai C\u00e9line Amaudruz il nous reste peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:28) [77%] :\r\nTu Lombardi et moi on est porteur que Monsieur Juncker me plus la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [88%] :\r\nOui, on l'a bien entendu peut-\u00eatre un assez bri\u00e8vement C\u00e9line Amaudruz est ce qu'il faudrait pas assez vite voter sur votre initiative de l'UDC pour sortir de la libre- circulation des personnes pour d\u00e9gager le terrain puis voir un peu plus clair dans ce dossier, parce que les les 2 objets sont assez \u00e9troitement li\u00e9s qu'est -ce que vous en pensez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:47) [90%] :\r\nAlors je pense qu'ils ont un lien, mais ils sont en m\u00eame temps et c'est pas parce qu'on accepte la on doit refuser l'autre et vice- versa, donc je crois que maintenant il faut laisser les calendriers du processus d'exactement parlementaire par rapport \u00e0 notre initiative, et les accord-cadre, il ne faut pas jouer les prolongations, un moment donn\u00e9, ce qui est certain, il faudra 4 populations cependant sur cela, ce qui n'\u00e9tait pas encore, et ce qui n'est pas encore garanti parce que on ne sait pas si ce sera r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire ou pas, mais ce qui est certain, c'est que pour moi la population suisse va devoir se prononcer sur ces accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [79%] :\r\nIl ne se passera que si Conseil global la le Parlement ont d\u00e9j\u00e0 dit oui ou non il n'y aura pas de il n'y aura aucune Bottas non \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [91%] :\r\nLa merci beaucoup Filippo Lombardi C\u00e9line Amaudruz dans 10 jours au plus tard \u00e0 la la la question sera tranch\u00e9e le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donnera sa position, merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:37) [89%] :\r\nMerci, bonne foi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats PDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-139A30BA-9F4E-49EE-9463-3C1DD65DA544", "internalArchiveId": "139A30BA-9F4E-49EE-9463-3C1DD65DA544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du Rassemblement National;Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente UDC LU;Maurus Frey, pr\u00e9sident VERTS LU;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/FR/EUROPEENNES ITV LE PEN (REP 22H30)) L'extr\u00eame droite remporte les \u00e9lections europ\u00e9ennes en France\r\nSelon les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs.. le rassemblement national (ancien front national) arrive en t\u00eate avec plus de 23% des suffrages...\r\nIl devrance d'environ 1 point... la liste compos\u00e9e de la R\u00e9publique en Marche (du pr\u00e9sident Emmanuel Macron) et du Modem\r\nLa surprise vient d'Europe Ecologie les Verts... qui se place troisi\u00e8me avec 13 % des voix\r\nPar rapport \u00e0 2014... le rassemblement national perd plus d'un point... mais il confirme son statut de principal parti d'opposition\r\nEcoutez sa pr\u00e9sidente Marine Le Pen\r\n  0'44''\r\n(Compl\u00e9ments \u00e9lections EU) Et le front national n'est pas le seul parti eurosceptique \u00e0 remporter ces europ\u00e9ennes...\r\nEn Italie, la Lega de Matteo Salvini est \u00e9galement en t\u00eate... avec deux fois plus de voix que son alli\u00e9 au gouvernement... le mouvement 5 \u00e9toiles\r\nEn Hongrie, la victoire est m\u00eame \u00e9crasante... pour le parti du premier ministre souverainiste Viktor Orban qui enregistre plus de 52% des suffrages\r\nEnfin au Royaume-Uni... le parti du Brexit... de Nigel Farage, est aussi devant les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates pro-europ\u00e9ens... ce qui renforce la probabilit\u00e9 d'une sorie de l'Union europ\u00e9enne sans accord.\r\n(04/EUROPEENNES RESULTATS PA (CHAINES)) *** Et Pourtant Marielle... dans l'ensemble... les force pro-europ\u00e9ennes ont tenu bon...\r\nAvec deux tiers des voix... au vu des derni\u00e8res projections... elles continueront \u00e0 dominer le parlement... \r\nMais ce parlement aura un visage plus fragment\u00e9 que jamais... Guillaume Meyer\r\n  0'50''\r\n((Les apparences sont trompeuses.\r\nLa droite dure arrive en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni. Mais \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, le camp eurosceptique ne fait pas un carton. Il gagne une vingtaine de si\u00e8ges, tout au plus.\r\nDonc le camp pro-europ\u00e9en garde la main, mais en son sein, les rapports de force sont boulevers\u00e9s.\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la droite traditionnelle et les sociaux-d\u00e9mocrates avaient, \u00e0 eux deux, la majorit\u00e9 au Parlement. C'est termin\u00e9.\r\nLes deux blocs perdent une septantaine de si\u00e8ges \u00e0 eux deux.\r\nLe r\u00e9\u00e9quilibrage se fait en faveur de la famille centriste et lib\u00e9rale, qui franchit la barre des 100 d\u00e9put\u00e9s, gr\u00e2ce au renfort des \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes.\r\nLes \u00e9cologistes vont aussi peser, dans le camp pro-europ\u00e9en. Leur d\u00e9putation se renforce d'une quinzaine d'\u00e9lus.\r\nReste \u00e0 savoir si ce camp, uni dans son refus des extr\u00eames, est en mesure de d\u00e9gager une ligne commune, et de se trouver un leader. Ce n'est pas gagn\u00e9.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEt puis c'est l'une des surprises de ces europ\u00e9ennes... la participation s'est finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e nettement plus \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vu\r\nPlus d'un \u00e9lecteur sur deux a vot\u00e9...\r\nLe plus forte mobilisation depuis 20 ans selon le parlement europ\u00e9en\r\n(16/FUSION RENAULT-FIAT? PA) **** Un s\u00e9isme se pr\u00e9pare dans l'industrie automobile...\r\nLes entreprises Fiat-Chrysler et Renault seraient sur le point de s'unir, selon une information du Financial Times... confirm\u00e9e par la presse fran\u00e7aise. \r\nCette nouvelle entit\u00e9 deviendrait le premier constructeur de voitures au monde. \r\nRapha\u00ebl Leroy... l'annonce de ce mariage pourrait intervenir ce matin... avant l'ouverture de la bourse fran\u00e7aise, \u00e0 9h...\r\n  0'52''\r\n((C'est une surprise de taille dans un secteur en pleine mutation. Le Fran\u00e7ais Renault et l'Italo-am\u00e9ricain Fiat-Chrysler auraient dans l'id\u00e9e de se rapprocher avant de probablement fusionner. Renault? C'est pr\u00e8s de 11 millions de v\u00e9hicules vendus l'an dernier avec ses partenaires japonais Nissan et Mitsubishi. Avec Fiat-Chrylser, le nouveau mastodonte de l'industrie automobile p\u00e8serait quelque 16 millions de ventes. Loin devant ses concurrents Volkswagen ou Toyota. Le deal permettrait \u00e0 ces deux constructeurs tr\u00e8s compl\u00e9mentaires de faire face \u00e0 une conjoncture difficile, mais aussi de r\u00e9aliser d'importants investissements en mati\u00e8re technologiques. On pense \u00e0 la voiture \u00e9lectrique ou \u00e0 la conduite automatique. Ce mariage serait en passe d'\u00eatre annonc\u00e9 ce matin, peut-\u00eatre lors du conseil d'administration de Renault, convoqu\u00e9 \u00e0 8h. Restera ensuite \u00e0 voir ce qu'en penseront les alli\u00e9s nippons de l'entreprise fran\u00e7aise, rest\u00e9s visiblement \u00e0 l'\u00e9cart des n\u00e9gociations.))\r\n(Faux billets) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent: 180 000 francs suisses\r\nC'est le montant qu'un homme a r\u00e9ussi \u00e0 confectionner... en trois ans... en Suisse... en imprimant de faux billets dans sa cave\r\nCe farinet des temps modernes \u00e9coulait ses coupures en effectuant de petits achats... avant d'\u00eatre confondu par son ADN\r\nSelon le rapport 2018 de la police f\u00e9d\u00e9rale... il  a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d\u00e9finitive de quatre ans et demi de prison.\r\n(03/VS/AFFAIRE ARME PROCUREUR PA) En Valais, la Commission de justice du Grand Conseil veut tirer au clair l'affaire de l'arme factice retrouv\u00e9e l'an dernier dans le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nDans un rapport qu'elle vient de publier... elle demande l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\nLes pr\u00e9cisions de Julie Rausis :\r\n  49''\r\n((Les faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2018. Un pistolet \u00e0 air comprim\u00e9 est alors retrouv\u00e9 par une femme de m\u00e9nage dans la poubelle de bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral valaisan, Nicolas Dubuis. Cette arme factice se r\u00e9v\u00e8lera \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un dossier vieux d'une vingtaine d'ann\u00e9es. Une arme s\u00e9questr\u00e9e et rest\u00e9e dans les locaux judiciaires alors qu'elle aurait d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite.\r\nProbl\u00e8me : la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes est difficile \u00e0 appliquer dans ce cas, en raison de nombreuses modifications. A l'\u00e9poque, d\u00e9tenir ce type de pistolet n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment soumis \u00e0 autorisation, contrairement \u00e0 ce qui pr\u00e9vaut aujourd'hui. Pour d\u00e9terminer si on est en pr\u00e9sence d'une infraction, la Commission de justice propose donc aux \u00e9lus valaisans de nommer un procureur extraordinaire. Et c'est sur un Neuch\u00e2telois qu'elle a jet\u00e9 son d\u00e9volu. Elle propose Pierre Cornu, juge et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n(TF3/LU REPARTITION DEPARTEMENTS PI) **** La politique financi\u00e8re du canton de Lucerne pourrait bien changer... dans les prochains mois\r\nApr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate des finances, le conseiller d'Etat Marcel Schwerzmann va quitter son d\u00e9partement pour reprendre la formation et la culture. \r\nCette rocade surprise est intervenue juste apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections cantonales, il y a une semaine\r\nEt elle laisse la droite et les milieux \u00e9conomiques perplexes... Delphine Gendre\r\n  1'33''\r\n((Depuis plus d'une d\u00e9cennie, Lucerne pratique en effet une politique financi\u00e8re soutenue par les milieux \u00e9conomiques et la droite. Une politique de l'imp\u00f4t bas et de la rigueur, incarn\u00e9es depuis 12 ans par  Marcel Schwerzmann, sans-parti mais d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale. D\u00e8s le 1er juillet, il c\u00e8dera sa place au PDC  Reto Wyss.  Cette rocade innattendue ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite. Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente de l'UDC cantonale:  \r\nSON\r\nPar le pass\u00e9, le PDC a \u00e9t\u00e9 pour une hausse des imp\u00f4ts, et je pense qu'il y aura des changements de politique. Pour nous \u00e0 l'UDC, ce qui est important c'est que nous gardions le cap de notre politique financi\u00e8re et fiscale, que nous  n'augmente pas subitement les imp\u00f4ts, qu'on ne d\u00e9pense pas n'importe comment, mais qu'on poursuive avec un mod\u00e8le d'\u00e9conomie raisonnable. \r\nA gauche, on se rejouit de ce changement.  Maurus Frey, pr\u00e9sident des Verts lucernois:\r\nSON\r\nCes derniers mois, il est devenu de plus en plus \u00e9vident que le canton de Lucerne se trouve compl\u00e8tement bloqu\u00e9, \u00e0 cause justement de sa politique financi\u00e8re et fiscale... qu'il a des difficult\u00e9 \u00e0 surmonter de nouveaux d\u00e9fis, \u00e0 entreprendre de nouveaux projets. C'est pourquoi le  le gouvernement s'est r\u00e9solu \u00e0 faire cette rocade, qui va assouplir sa politique gr\u00e2ce \u00e0 ce changement de personne..\r\nLa gauche esp\u00e8re plus de dialogue avec le gouvernement sur les question d'\u00e9conomies. M\u00eame si les grandes d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 la fiscalit\u00e9 et aux finances ne d\u00e9pendent pas que d'un conseiller d'Etat, mais du coll\u00e8ge dans sa globalit\u00e9.  ))\r\n(FC Sion) Une page de sport \u00e0 pr\u00e9sent... et on commence avec du football\r\nC'est St\u00e9phane Henchoz... l'actuel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax...  qui dirigera le FC Sion la saison prochaine\r\nLe pr\u00e9sident du  club valaisan... Christian COnstantin... l'a annonc\u00e9 hier sur Canal Neuf... \r\nEt cet engagement intervient alors que Xamax doit encore lutter... en barrages pour se maintenir en Superleague\r\nUn duel contre Araau qui commence jeudi!\r\n(Hockey) **** La finlande s'offre un troisi\u00e8me titre mondial... en hockey sur glace\r\nLes finlandais ont battu le canada trois \u00e0 1 hier soir \u00e0 Bratislava... en finale des championnats du monde\r\nEt c'est la Russie qui s'empare de la m\u00e9daille de bronze\r\nElle s'est impos\u00e9e trois \u00e0 deux aux tirs au but face \u00e0 la r\u00e9publique tch\u00e8que... dans la petite finale.\r\n(18/TENNIS/RG ITV FEDERER) **** Et puis en tennis... Roger Federer a sign\u00e9 un retour triomphal \u00e0 Roland Garros.\r\nLe B\u00e2lois a non seulement re\u00e7u un accueil enthousiaste du public fran\u00e7ais... mais il a \u00e9galement franchi le premier tour facilement,  en battant l'Italien Lorenzo Sanego en trois sets. \r\nBref: le d\u00e9but de tournoi id\u00e9al, selon le B\u00e2lois...\r\n   33''\r\nLe prochain adversaire de Federer sera l'Allemand Oscar Ot\u00e9, 145 joueur mondial.\r\nChez les dames, Belinda Bencic a battu la Fran\u00e7aise Jessica Ponchet 6-1, 6-4. \r\nElle se mesurera au 2e tour... \u00e0 l'Allemande Laura Siegemund\r\nAujourd'hui... Stan Wawrinka, Henri Laaksonen et Viktoria Golubic entrent en lice\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Europ\u00e9ennes) progression contenue des eurosceptiques\r\ngrosse pouss\u00e9e \u00e9cologistes\r\nfin de l'\u00e9poque du bipartisme en vigueur depuis pr\u00e8s de 40 ans \r\n--> forces pro UE avec une nette majorit\u00e9 mais devront composer avec verts et eurosceptiques\r\nUK : victoire du parti du brexit ce qui renforce l'hypoth\u00e8se d'une sortie sans accord\r\nFrance: RN en t\u00eate, parti de macron, \u00e9colo et droite - \u00e9chec des gilets jaunes dans les urnes\r\nAllemagne: gifle pour la coalition de Merkel, la CDU fait le plus mauvais score de son histoire, SPD d\u00e9bacle, grosse pouss\u00e9e des Verts\r\nItalie: lega largement en t\u00eate devant le m5s (10% d'\u00e9cart) -> pas de ren\u00e9gociation du gouvernement\r\nGr\u00e8ce: Lourde d\u00e9faite pour le parti de tsipras > l\u00e9gislatives anticip\u00e9es apr\u00e8s le second tour des municipales 2 juin\r\nEspagne: Puigdemont et Junqueras \u00e9lus, victoire gauche\r\nHongrie: GROSSE victoire Orban\r\nSuccession Juncker avec 3 pr\u00e9tendants officiels: Manfred Weber (PPE), Franz Timmermans (sociod\u00e9mocrates), Margrethe Vestager (lib\u00e9raux)\r\n(RDC naufrage) \r\n(Qatar) \r\n(Trump Naruhito) \r\n(Raoni + pape) \r\n(Renault / fiat) \r\n(Challenge league) \r\n(Tennis)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-27T06:00:34_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-27T06:00:34_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10444677", "ece-10444664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:15:59Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLes informations avec Marielle Savoie le visage du futur Parlement europ\u00e9en se pr\u00e9cise au lendemain des \u00e9lections, les nationalistes arrivent en t\u00eate dans plusieurs pays, notamment en France, mais les forces pro- europ\u00e9ennes vont garder la main c'est un mariage qui s'est pr\u00e9par\u00e9 en secret et qui sera sans doute annonc\u00e9e ce matin, Fiat, Chrysler et Renault devrait confirmer leur rapprochement, de quoi donner naissance \u00e0 un g\u00e9ant mondial de l'automobile, et puis ce retour sans fausse note sur les courts de Roland-Garros, Roger Federer s'est facilement impos\u00e9e hier contre l'Italien Lorenzo Sonego et le B\u00e2lois est confiant pour la suite de son aventure parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nL'extr\u00eame droite remporte les \u00e9lections europ\u00e9ennes en France, selon les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, le rassemblement national ancien Front national arrive en t\u00eate avec plus de 23 pourcent des suffrages, il devance d'environ 1, la liste compos\u00e9e de la R\u00e9publique en marche du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron et du MoDem, la surprise vient d'Europe \u00c9cologie -les Verts qui se place 3\u00e8me avec 13 pourcent des voix par rapport \u00e0 2014 le rassemblement national perd plus d'un point, mais il confirme son statut de principal parti d'opposition, \u00e9coutez sa pr\u00e9sidente Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [93%] :\r\nLa confiance que nous ont t\u00e9moign\u00e9 les Fran\u00e7ais en nous d\u00e9signant comme le 1er parti mais surtout comme le mouvement de la future alternance est un honneur immense dont nous mesurons la responsabilit\u00e9, compte tenu du d\u00e9saveu d\u00e9mocratique que le pouvoir subi ce soir, il appartiendra au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'en tirer les cons\u00e9quences, lui qui a mis son cr\u00e9dit pr\u00e9sidentiel dans ce scrutin en en faisant un r\u00e9f\u00e9rendum sur sa politique et m\u00eame sur sa personne, il n'a d'autre choix, selon moi, au minimum, que de dissoudre l'Assembl\u00e9e nationale en faisant le choix d'un mode de scrutin, plus d\u00e9mocratique et enfin repr\u00e9sentatifs de l'opinion r\u00e9elle du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [92%] :\r\nEt le Front national n'est pas le seul parti eurosceptique \u00e0 remporter ces europ\u00e9ennes en Italie, la Lega de Matteo Salvini est \u00e9galement en t\u00eate avec 2 fois plus de voix que son alli\u00e9 au gouvernement le vous, Mouvement 5 \u00e9toiles en Hongrie : la victoire et m\u00eame \u00e9crasante pour le parti du 1er ministre souverainiste, Viktor Orb\u00e1n, qui enregistre plus de 52 pourcent des suffrages, enfin, au Royaume-Uni, le parti du Brexit, Nigel Farage est aussi devant les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates pro- europ\u00e9ens, ce qui renforce la probabilit\u00e9 d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [90%] :\r\nAlors et pourtant Marielle dans l'ensemble, les forces pro- europ\u00e9ennes ont tenu bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [96%] :\r\nAvec 2 tiers des voix au vu des derni\u00e8res projections elles continueront \u00e0 dominer le parlement et ce Parlement, h\u00e9 bien il aura un visage plus fragment\u00e9 que jamais Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [95%] :\r\nLes apparences sont trompeuses, la droite dure, arrive en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni, mais elle europ\u00e9ennes le camp eurosceptique, ne fait pas un carton, il gagne une vingtaine de si\u00e8ges tout au plus, donc le camp pro- europ\u00e9en garde la main, mais en son sein les rapports de force sont boulevers\u00e9s, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la droite traditionnelle et les sociaux- d\u00e9mocrates avaient \u00e0 eux 2 la majorit\u00e9 au Parlement, c'est termin\u00e9, les deux blocs perdent une septantaine de si\u00e8ges \u00e0 eux 2 le r\u00e9\u00e9quilibrage se fait en faveur de la famille centriste et lib\u00e9rale qui franchit la barre des 100 d\u00e9put\u00e9s gr\u00e2ce au renfort des \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes les \u00e9cologistes vont aussi peser dans le camp pro- europ\u00e9en leur d\u00e9putation se renforce d'une quinzaine d'\u00e9lus, reste \u00e0 savoir si ce camp uni dans son refus des extr\u00eames est en mesure de d\u00e9gager une ligne commune et de se trouver un leader, ce n'est pas gagn\u00e9 Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nEt puis, c'est l'une des surprises de ces europ\u00e9ennes, la participation s'est finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 nettement plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu, plus d'un \u00e9lecteur sur 2 a vot\u00e9 la plus forte mobilisation depuis 20 ans selon le Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [95%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme qui se pr\u00e9pare dans l'industrie automobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [95%] :\r\nLes entreprises Fiat- creuse l'air et Renault serait sur le point de s'unir, selon une information du Financial Times, confirm\u00e9e par la presse fran\u00e7aise, cette nouvelle entit\u00e9 deviendrait le 1er constructeur de voitures au monde Rapha\u00ebl Leroy l'annonce de ce mariage pourrait intervenir ce matin avant l'ouverture de la Bourse fran\u00e7aise \u00e0 9 heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [95%] :\r\nC'est une surprise de taille dans un secteur en pleine mutation, le fran\u00e7ais Renault et l'italo- am\u00e9ricain Fiat- Chrysler aurait dans l'id\u00e9e de se rapprocher avant de probablement fusionner Renault c'est pr\u00e8s de 11 millions de v\u00e9hicules vendus l'an dernier avec ces partenaires japonais Nissan et Mitsubishi avec cette Chrysler le nouveau mastodonte de l'industrie automobile p\u00e8serait quelque 16 millions de ventes, loin devant ses concurrents Volkswagen ou Toyota, le deal permettrait \u00e0 ces 2 constructeurs tr\u00e8s compl\u00e9mentaire de faire face \u00e0 une conjoncture difficile, mais aussi de r\u00e9aliser d'importants investissements en mati\u00e8re technologique, on pense \u00e0 la voiture \u00e9lectrique ou \u00e0 la conduite automatique ce mariage serait en passe d'\u00eatre annonc\u00e9e ce matin peut-\u00eatre lors du conseil d'administration de Renault, convoqu\u00e9 \u00e0 8 heures restera ensuite \u00e0 voir ce qu'en penseront les alli\u00e9s nippon de l'entreprise fran\u00e7aise, visiblement \u00e0 l'\u00e9cart des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [96%] :\r\nCe chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 180000 francs suisses c'est le montant qu'un homme a r\u00e9ussi \u00e0 confectionner en 3 ans, en Suisse, en imprimant de faux billets dans sa cave, ce Farinet des temps modernes \u00e9coulait ses coupures en effectuant de petits achats avant d'\u00eatre confondu par son ADN, selon le rapport 2018 de la police f\u00e9d\u00e9rale, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d\u00e9finitive de 4 ans et demi de prison en Valais, la Commission de justice du Grand Conseil veut tirer au clair la ferme de l'affaire de l'arme factice retrouv\u00e9e l'an dernier dans le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral, dans un rapport qu'elle vient de publier, elle demande l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, les pr\u00e9cisions de Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:33) [95%] :\r\nLes faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2018, un pistolet \u00e0 air comprim\u00e9 est alors retrouv\u00e9 par une femme de m\u00e9nage dans la poubelle de bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral valaisan Nicolas Dubuis cette arme factice se r\u00e9v\u00e9lera \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un dossier vieux d'une vingtaine d'ann\u00e9es, une arme s\u00e9questr\u00e9e et rest\u00e9e dans les locaux judiciaires alors qu'elles auraient d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite probl\u00e8me la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes est difficile \u00e0 appliquer dans ce cas, en raison de nombreuses modifications \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9tenir ce type de pistolet n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment soumis \u00e0 autorisation, contrairement \u00e0 ce qui pr\u00e9vaut aujourd'hui pour d\u00e9terminer si on est en pr\u00e9sence d'une infraction, la Commission de justice propose donc aux \u00e9lus valaisans de nommer un procureur extraordinaire et c'est sur un Neuch\u00e2telois qu'elle a jet\u00e9 son d\u00e9volu elle propose Pierre Cornu juge et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral la politique financi\u00e8re du canton de Lucerne pourrait bien changer dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [98%] :\r\nApr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate des finances, le conseiller d'\u00c9tat Marcel Schwerzmann va quitter son d\u00e9partement pour reprendre la formation et la culture cette rocade surprise est intervenue juste apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections cantonales, il y a une semaine et elle laisse la droite et les milieux \u00e9conomiques perplexes Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:42) [96%] :\r\nDepuis plus d'une d\u00e9cennie, Lucerne pratique en effet une politique financi\u00e8re soutenue par les milieux \u00e9conomiques et la droite, une politique de l'imp\u00f4t bas et de la rigueur incarn\u00e9es depuis 12 ans par Marcel Schwerzmann sans- parti mais d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale d\u00e8s le 1er juillet il c\u00e9dera sa place au PDC Reto Wyss cette rocade inattendu ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite, Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente de l'UDC cantonale. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:06) [79%] :\r\nEt il faut cr\u00e9er et c'est quand on a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:09) [95%] :\r\nPar le pass\u00e9, le PDC a \u00e9t\u00e9 pour une hausse des imp\u00f4ts et je pense qu'il y aura des changements de politique \u00e9quipe pour nous \u00e0 l'UDC, ce qui est important, c'est que nous gardions le cap de notre politique financi\u00e8re et fiscale que nous n'augmenterons pas subitement les imp\u00f4ts qu'on ne d\u00e9pense pas n'importe comment mais qu'on poursuive avec un mod\u00e8le d'\u00e9conomie raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:30) [63%] :\r\nCruel tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:31) [95%] :\r\n\u00e0 gauche, on se r\u00e9jouit de ce changement Frey, pr\u00e9sident des Verts lucernois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:37) [96%] :\r\nMon nom. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [97%] :\r\nCes derniers mois, il est devenu de plus en plus \u00e9vident que le canton de Lucerne se trouve compl\u00e8tement bloqu\u00e9 \u00e0 cause justement de sa politique financi\u00e8re et fiscale qu'il a des difficult\u00e9s \u00e0 surmonter de nouveaux d\u00e9fis \u00e0 entreprendre de nouveaux projets. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [70%] :\r\nEt puisqu'en mars et il me drague \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [98%] :\r\nC'est pourquoi le gouvernement s'est r\u00e9solu \u00e0 faire cette rocade qui va assouplir sa politique gr\u00e2ce \u00e0 ce changement de personne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [70%] :\r\nAlicia selon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:03) [97%] :\r\nAlors, la gauche esp\u00e8re maintenant plus de dialogue avec le gouvernement sur les questions d'\u00e9conomie m\u00eame si les grandes d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 la fiscalit\u00e9 aux finances ne d\u00e9pendent pas que d'un conseiller d'\u00c9tat, mais du coll\u00e8ge dans sa globalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [95%] :\r\nUne page de sport \u00e0 pr\u00e9sent et on commence avec du football, c'est St\u00e9phane Henchoz, l'actuel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax qui dirigera le FC Sion la saison prochaine, le pr\u00e9sident du club valaisan Christian contre Constantin l'a annonc\u00e9 hier sur Canal Neuf et cet engagement intervient alors que Xamax doit encore lutter en barrages pour se maintenir en Super un duel contre Aarau qui commence jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:37) [95%] :\r\nLa Finlande s'offre un 3\u00e8me titre mondial en hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [96%] :\r\nLes Finlandais ont battu le Canada 3 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Bratislava en finale des championnats du monde et c'est la Russie qui s'empare de la m\u00e9daille de bronze, elle s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 2 aux tirs au but face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que dans la petite finale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [94%] :\r\nEt puis en tennis Roger Federer, bien connu de nos services, a sign\u00e9 un retour triomphal \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [97%] :\r\nLe B\u00e2lois a non seulement re\u00e7u un accueil enthousiaste du public fran\u00e7ais, mais il a \u00e9galement franchi le 1er tour facilement en battant l'Italien Lorenzo Sonego en 3 sets, bref le d\u00e9but de tournoi id\u00e9al selon le B\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:11) [88%] :\r\nJe trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pour un 1er tour contre son \u00e9go qui a beaucoup jou\u00e9 sur terre cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, qui avaient fait des bons matches pour moi avec le retour \u00e0 Roland avec \u00e9norm\u00e9ment d'attention, de mon c\u00f4t\u00e9 aussi du public stades \u00e9taient pleins, avec la pression quand m\u00eame, je trouve que j'ai bien g\u00e9r\u00e9 le sentiment il \u00e9tait, il \u00e9tait bon niveau jeu de jambes niveau coeur il y avait pas une crise, voil\u00e0, il y a rien a rien eu, aussi, j'ai bien frapp\u00e9 la balle, les conditions de jeu c'\u00e9tait id\u00e9al aussi, je dois dire alors s\u00fbrement tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [96%] :\r\nEt la prochaine adversaire de Roger Federer sera l'Allemand Oscar Otte \u00e9cart 100 45\u00e8me joueur mondial chez les dames, Belinda Bencic a battu la Fran\u00e7aise Jessica Ponchet 6 1 6 4 elle se mesurera au 2\u00e8me tour \u00e0 l'Allemande Laura Sigmund et aujourd'hui Stan Wawrinka Henri Laaksonen et Viktoria Golubic entrent en lice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [83%] :\r\nMerci Michel savoir vous retrouve \u00e0 9 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F8C6FE3-D7B4-420B-A2A5-A25ECD79A20B", "internalArchiveId": "9F8C6FE3-D7B4-420B-A2A5-A25ECD79A20B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Rapha\u00ebl Bez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Nomes en Suisse;Oggier, Gr\u00e9goire;Stefan Nellen, Vice-Pr\u00e9sident du Lausanne-Sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(07/IT(EUROPEENNES PA) C'est un bond spectaculaire pour le parti de Matteo Salvini\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur et leader de la Ligue est le grand vainqueur des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nSa formation arrive largement en t\u00eate avec pr\u00e8s d'un tiers des voix soit 33% des suffrages...\r\nLoin devant son partenaire de coalition, le Mouvement 5 Etoiles.\r\nEric Joseph... \r\n  0'53''\r\n((En moins d'un an, la Ligue de Matteo Salvini a doubl\u00e9 son score par rapport aux L\u00e9gislatives de 2018 o\u00f9 le parti d'ext\u00eame-droite avait obtenu 17% des voix. Pour les 5 \u00e9toiles, l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 totalement inverse puisque des 32,7% des voix r\u00e9alis\u00e9s l'an pass\u00e9, le Mouvement de Luigi di Maio apr\u00e8s un an de pouvoir serait tomb\u00e9 hier \u00e0 moins de 18% se pla\u00e7ant troisi\u00e8me derri\u00e8re le parti d\u00e9mocrate. Ce bouleversement du rapport de forces entre les 5 \u00e9toiles et la Ligue risque de faire tanguer l'alliance gouvernementale. Hier soir, Matteo Salvini a assur\u00e9 qu'il souhaitait poursuivre sa collaboration mais il a demand\u00e9 une acc\u00e9l\u00e9ration de certains points du contrat de gouvernement. Une mani\u00e8re de dire qu'il compte d\u00e9sormais \u00eatre le patron de la majorit\u00e9. Hier soir, les responsables des 5 \u00e9toiles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour leur part ne faire aucune d\u00e9claration publique. ))\r\n(Bve Allemagne) En Allemagne, les scores historiquement bas des partis de la coalition d'Angela Merkel aux Europ\u00e9ennes relancent les interrogations sur la survie du gouvernement...\r\nLe centre-droit de la chanceli\u00e8re signe avec 28% des voix le plus mauvais score de son histoire, m\u00eame s'il reste le premier parti. \r\nSon partenaire social-d\u00e9mocrate au gouvernement subit une v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle avec 15%.\r\nIl se fait m\u00eame doubler par des Verts, au-del\u00e0 de 20%, l\u00e0 aussi un record. \r\nLe parti allemand d'extr\u00eame droite, l'AFD, signe aussi un nouveau record aux Europ\u00e9ennes avec 10% des voix.\r\n(14/AUT/EUROPEENNES PA) ***  Le parti conservateur du chancelier Autrichien Sebastian Kurz arrive largement en t\u00eate du scrutin europ\u00e9en... \r\nAvec plus de 35%, il gagne pr\u00e8s de 8%  des voix, par rapport au scrutin de 2014, \r\nEn face, tous les autres partis sont en baisse. \r\nMais apr\u00e8s la video scandale qui a provoqu\u00e9 la fin de la coalition gouvernementale, le parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6 a r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts. \r\nIl reste en troisi\u00e8me position et ne perd que 2,5% des voix par rapport aux derni\u00e8res europ\u00e9ennes... Lucien Giordani\r\n   0'52''\r\n((S\u00e9bastian Kurz triomphe quelques jours seulement apr\u00e8s avoir mis fin a la coaltion gouvernementale avec l'extr\u00eame droite, Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lation de cette vid\u00e9o dite d'ibiza, dans laquelle on voyait le chef du FP\u00d6 heinz christian strache proposer des march\u00e9s public en Autriche contre le financement occulte de son parti. \r\nVisiblement les electeurs ont appr\u00e9ci\u00e9s en accordant a sebastian Kurz  le meilleurs score pour un parti conservateur aux europ\u00e9ennes depuis l'adh\u00e9sion de l'Autriche. Mais, ils n'ont pas pour autant sanctionn\u00e9 l'extr\u00eame droite, qui avec 17,2% ne perd que 2 point et demi. L' \u00e9lectorat de base de l'Extr\u00eame droite semble croire heinz christian strache, qui a parl\u00e9 de b\u00eatises qu'il avait dites au cours d'une beuverie pendant ses vacance.\r\nLucien Giordani pour RTS-Info, Vienne.))\r\nEXTRO : Et malgr\u00e9 tout, le chancelier autrichien Sebastian Kurz est menac\u00e9 d'une \u00e9viction brutale avec le vote, ce lundi, d'une motion de censure de l'opposition... \r\nLe sc\u00e9nario d'une sortie pr\u00e9matur\u00e9e du dirigeant de 32 ans, apr\u00e8s 18 mois de mandat et une semaine de crise politique est devenu de plus en plus vraisemblable au fil du week-end.\r\n(Bve R\u00e9sultats UE pays) Les 28 se r\u00e9veillent ce matin avec un Parlement europ\u00e9en tout chamboul\u00e9. \r\nUn nouvel h\u00e9micycle marqu\u00e9 par un effritement des blocs de droite et socialiste, et une perc\u00e9e des \u00e9cologistes, des lib\u00e9raux et des populistes... \r\nA signaler, dans les autres pays europ\u00e9ens, la victoire attendue du \"Brexit party\" britannique...\r\nL'echec en France d'Emamnuel Macron, sa liste n'arrivant que deuxi\u00e8me aux Europ\u00e9ennes, derri\u00e8re le Rassemblement national de Marine Le pen.\r\nEt puis en Fr\u00e8ce, le Premier ministre Alexis Tsipras a annonc\u00e9 des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. \r\nSon parti a \u00e9t\u00e9 lourdement sanctionn\u00e9 hier aux \u00e9lections europ\u00e9ennes et locales.\r\n(01/SUISSES CONTRE ACCORD CADRE ITV BEZ (REP 22H30)) *** Et en marge des ces \u00e9l\u00e9ctions... L'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ne s\u00e9duit pas les Suisses. \r\nC'est ce qui ressort d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 hier par les journaux du groupe Tamedia. \r\n41% des personnes interrog\u00e9es exigent notamment une ren\u00e9gociation avec Bruxelles. \r\nUn avis partag\u00e9 dans la presse dominicale par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin.\r\nLa signature de ce trait\u00e9, exig\u00e9e par la Commission europ\u00e9ene, semble donc s'\u00e9loigner. \r\nPour Rapha\u00ebl Bez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Nomes, le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, les pressions exerc\u00e9es par Bruxelles ces derniers jours ont pu contribuer au r\u00e9sultat de cette enqu\u00eate.\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon\r\n(Bve Japon Trump) Donald Trump est devenu ce matin le premier chef d'Etat \u00e9tranger \u00e0 rencontrer le nouvel empereur Naruhito, temps fort de sa visite au Japon.\r\nTout juste arriv\u00e9 sur le sol nippon, le pr\u00e9sident americain ne s'est pas priv\u00e9 de d\u00e9noncer le d\u00e9s\u00e9quilibre commercial entre les Etats-Unis, premi\u00e8re \u00e9conomie au monde, et le Japon, troisi\u00e8me...\r\nEsp\u00e9rant une relation \"un peu plus juste\" dit-il apr\u00e8s un accord.\r\nDonald Trump qui en a aussi profit\u00e9 ce matin pour dire son \"respect\" pour la Cor\u00e9e du Nord, et adoucir le ton sur l'Iran...\r\n(Bve Qatar Arbaie) Le roi Salman d'Arabie saouditeinvite l'\u00e9mir du Qatar, cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, \u00e0\r\nassister \u00e0 deux sommets \u00e0 La Mecque le 30 mai... \r\nDes r\u00e9unions d'urgence sur la mont\u00e9e des tensions r\u00e9gionales.\r\nL'Arabie saoudite, les Emirat ArabesUnies, Bahre\u00efn et l'Egypte ont mis en place un boycott \u00e9conomique et diplomatique du Qatar depuis juin 2017 en raison de sa proximit\u00e9 avec l'Iran.\r\n(02/NE/CAISSE PENSION PA) *** Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la caisse de pension de la fonction publique est \u00e0 la peine.  \r\n\"Pr\u00e9voyance.ne\" annonce une performance n\u00e9gative pour 2018. \r\nSes r\u00e9serves diminuent. \r\nEt pour garantir les retraites des fonctionnaires neuch\u00e2telois, la caisse de pension promet de nouvelles mesures. \r\nEtienne Kocher.\r\n  49''\r\n((Pr\u00e9voyance.NE a perdu presque 3% dans ses placements l'ann\u00e9e derni\u00e8re. C'est tr\u00e8s loin du gain de 9% de l'ann\u00e9e d'avant. Ce que l'institution explique par les tensions commerciales et la crainte d'un ralentissement de l'\u00e9conomie mondiale. R\u00e9sultat: la caisse neuch\u00e2teloise a mang\u00e9 le quart de sa r\u00e9serve de fluctuation, qui n'est plus qu'\u00e0 70% de son objectif. Le Conseil d'administration se veut rassurant: 2019 commence avec un l\u00e9ger rebond. Mais les perspectives vont rester modestes. Pr\u00e9voyance.NE et ses 27'000 assur\u00e9s sortent \u00e0 peine d'un long processus de recapitalisation. Et du passage \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations, depuis janvier. Pour mieux s'adapter \u00e0 l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie, et \u00e0 la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat. De quoi garantir d\u00e9sormais la s\u00e9curit\u00e9 des prestations, selon le Conseil d'Administration. Qui annonce n\u00e9anmoins des renforcement et une politique de prudence, pour assurer la stabilit\u00e9 de la caisse \u00e0 long terme.))\r\n(TF4/FOOT LE SORT DU LS PI) En football, la derni\u00e8re journ\u00e9e de Challenge League n'a pas offert de retournement de situation.\r\nLausanne, malgr\u00e9 son succ\u00e8s sur Vaduz, termine 3\u00e8me et ne participera pas au barrage pour la promotion en Super League. Gr\u00e9goire Oggier...\r\n  1'12\r\n((Le Lausanne Sport n'a pas atteint son objectif.\r\nIl y a une ann\u00e9e, au soir de la rel\u00e9gation en Challenge League, les dirigeants fixaient comme ambition, la remont\u00e9e imm\u00e9diate.\r\n12 mois plus tard, Lausanne laisse Servette f\u00eater la promotion et Aarau disputer les barrages.\r\nMais malgr\u00e9 cette 3\u00e8me place, le vice-pr\u00e9sident Stefan Nellen refuse de parler d'\u00e9chec...\r\nSON\r\nLa promotion en Super League sera \u00e0 nouveau l'objectif la saison prochaine.\r\nMais les contours de l'effectif et la strat\u00e9gie mise en place restent pour l'heure encore flous.\r\nStefan Nellen...))\r\nLausanne \u00e9voluera toujours en Challenge League la saison prochaine. Le barrage pour la Super League opposera lui Aarau \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n(Bve Super League) Toujours en football, Le FC Sion aura St\u00e9phane Henchoz comme entra\u00eeneur la saison prochaine...\r\nL'annonce surprise est venue hier du pr\u00e9sident Christian Constantin...\r\nAncien international, St\u00e9phane Henchoz est l'actuel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax.", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444621", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-27T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-27T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10444649", "ece-10444621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:15:57Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAvec Foued Boukari bonjour, bonjour, un Parlement 28 \u00e9lections et de grands gagnants des europ\u00e9ennes, les \u00e9cologistes d'un c\u00f4t\u00e9, les nationalistes et populistes de l'autre, avec notamment l'extr\u00eame- droite de Salvini qui renforce son emprise en Italie, en Suisse, l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne ne s\u00e9duit pas dans les sondages, la faute, semble -t-il, aux r\u00e9centes pressions exerc\u00e9es par Bruxelles et puis en football, quel avenir pour le Lausanne- Sport le LS qui a rat\u00e9 la participation au barrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nC'est un bond spectaculaire pour le parti de Matteo Salvini, le ministre de l'Int\u00e9rieur et leader de la Ligue et le grand vainqueur des \u00e9lections europ\u00e9ennes en Italie sa formation arrive largement en t\u00eate avec pr\u00e8s d'un tiers des voix, soit 33 pourcent des suffrages, loin devant son partenaire de coalition, le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [92%] :\r\nEn moins d'un an, la Ligue de Matteo Salvini a doubl\u00e9 son score par rapport aux l\u00e9gislatives de 2018 ou le parti d'extr\u00eame droite avait obtenu 17 pourcent des voix pour les 5 \u00e9toiles l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 totalement inverse puisque des32,7 pourcent des voix a r\u00e9alis\u00e9 l'an pass\u00e9, le mouvement de Luigi di Maio, apr\u00e8s un an de pouvoir serait tomb\u00e9 hier \u00e0 moins de 18 pourcent se pla\u00e7ant 3\u00e8me derri\u00e8re le Parti d\u00e9mocrate ce bouleversement du rapport de force entre les 5 \u00e9toiles et la Ligue risque de faire tanguer l'alliance gouvernementale, hier soir, Matteo Salvini, assur\u00e9 qu'il souhaitait poursuivre sa collaboration, mais il a demand\u00e9 une acc\u00e9l\u00e9ration de certains points du contrat de gouvernement, une mani\u00e8re de dire qu'qui compte d\u00e9sormais \u00eatre le patron de la majorit\u00e9, hier soir, les responsables des 5 \u00e9toiles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour leur part, ne faire aucune d\u00e9claration publique \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nEn Allemagne, les scores historiquement bas, des partis de l'eau, coalition d'Angela Merkel aux Europ\u00e9ennes relancent les interrogations sur la survie du gouvernement le centre- droit, de la chanceli\u00e8re signe avec 28 pourcent des voix, le plus mauvais score de son histoire, m\u00eame s'il reste le 1er parti son partenaire social- d\u00e9mocrate au gouvernement subit une v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle, avec 15 pourcent il se fait m\u00eame doubler par des Verts au-del\u00e0 de 20 pourcent l\u00e0 aussi un record, le parti allemand d'extr\u00eame droite, l'AFD signe aussi un nouveau record aux Europ\u00e9ennes, avec 10 pourcent des voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [88%] :\r\nEt le parti conservateur du chancelier autrichien Sebastian courte, \u00e7a arrive largement en t\u00eate du scrutin europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nAvec plus de 35 pourcent, elle gagne pr\u00e8s de 8 pourcent des voix par rapport au scrutin pr\u00e9c\u00e9dent en face, tous les autres partis sont en baisse, mais apr\u00e8s la vid\u00e9o scandale qui a provoqu\u00e9 la fin de la coalition gouvernementale, le parti d'extr\u00eame droite FPE r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts, il reste en 3\u00e8me position et ne perd que2,5 pourcent des voix par rapport aux derni\u00e8res europ\u00e9ennes, Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [92%] :\r\nC'est un triomphe pour Sebastian Kurz ce, quelques jours seulement apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 la coalition gouvernementale avec l'extr\u00eame droite apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de cette vid\u00e9o dite dit Bitsa dans laquelle on voyait le chef du FPE Heinz-Christian Strache pr\u00e8s proposer des march\u00e9s publics en Autriche contre le financement occulte de son parti, visiblement, les \u00e9lecteurs ont appr\u00e9ci\u00e9s en accordant au chancelier, le meilleur score pour un parti conservateur aux europ\u00e9ennes depuis l'adh\u00e9sion de l'Autriche, mais ils n'ont pas pour autant sanctionn\u00e9 l'extr\u00eame droite qui, avec17,2 pourcent ne perd que 2 points et demi l'\u00e9lectorat de base du FPE semble croire les explications de Heinz-Christian Strache qui a parl\u00e9 de b\u00eatises qu'il avait dites, au cours d'une beuverie pendant ses vacances \u00e0 Lucien Giordani pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [92%] :\r\nOui, malgr\u00e9 tout cela, le chancelier autrichien, Sebastian Kurz est menac\u00e9 d'une \u00e9viction brutale avec le vote ce lundi d'une motion de censure de l'opposition, le sc\u00e9nario d'une sortie pr\u00e9matur\u00e9e du dirigeant de 32 ans est devenu de plus en plus vraisemblable au fil du week- end, les 28 qui se r\u00e9veillent donc ce matin avec un Parlement europ\u00e9en tout chamboul\u00e9 un nouvel h\u00e9micycle, marqu\u00e9 par un effritement des blocs de droite socialiste et une perc\u00e9e des \u00e9cologistes, des lib\u00e9raux et des populistes \u00e0 signaler dans les autres pays europ\u00e9ens, la victoire attendue du Brexit parti britannique l'\u00e9chec en France d'Emmanuel Macron, sa liste n'arrivant que deuxi\u00e8me aux Europ\u00e9ennes, derri\u00e8re le Rassemblement national de Marine Le Pen et puis en Gr\u00e8ce le 1er ministre Alexis Tsipras annonce des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, son parti a \u00e9t\u00e9 lourdement fonctionn\u00e9 hier lors des europ\u00e9ennes lors d'\u00e9lections locales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [95%] :\r\nEt en marge de ces \u00e9lections, l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ne s\u00e9duit pas les Suisses pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [96%] :\r\nQui ressort d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 par les gros, les journaux du groupe Tamedia hier, 41 pourcent des personnes interrog\u00e9es exigent notamment une ren\u00e9gociation avec Bruxelles un avis partag\u00e9 dans la presse dominicale par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin la signature de ce trait\u00e9, exig\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne semble donc s'\u00e9loigner pour Rapha\u00ebl Bez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Nomes le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse les pressions exerc\u00e9es par Bruxelles ces derniers jours ont pu contribuer aux r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:58) [91%] :\r\nEffectivement, certains propos de repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne n'ont pas \u00e9t\u00e9 dans m\u00eame temps, il faut \u00eatre honn\u00eate et pour voir la r\u00e9alit\u00e9 en face, mais le rapport de force, ils existent, la Suisse et l'Union d'habitants, l'Union europ\u00e9enne 500 millions d'habitants, on fait pas le m\u00eame poids et donc il faut pas non plus s'attendre \u00e0 ce qu'on nous ouvre les bras comme si on \u00e9tait l'enfant prodige, c'est de la realpolitik, il faut des fonds qu'ils enterraient on est face \u00e0 un partenaire qui est bien plus grand que nous, et pour lui, il y a pas un int\u00e9r\u00eat \u00e0 poursuivre avec ses syst\u00e8mes d'exception pour une multitude d'\u00c9tat, donc il faut voir ces choses en face et qui ne ne pas avoir peur, mais il faut aussi cesser de vivre dans l'illusion que nous, les petits suisses on pourra faire plier le grand de plus, celle qui est une illusion \u00e0 laquelle il faut simplement et rapidement ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon donald Trump est devenu ce matin, le 1er chef d'\u00c9tat \u00e9tranger \u00e0 rencontrer le nouvel empereur Naruhito, temps fort de sa visite au Japon, tout juste arriv\u00e9 sur le sol nippon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne s'est pas priv\u00e9 de d\u00e9noncer le d\u00e9s\u00e9quilibre commercial entre les \u00c9tats-Unis, premi\u00e8re \u00e9conomie au monde et le Japon, troisi\u00e8me en esp\u00e9rant une relation un peu plus juste, dit -il, apr\u00e8s un accord le roi Salmane d'Arabie Saoudite invite l'\u00e9mir du Qatar, le cheikh Tamim Ben Hamad elle Thani assister \u00e0 2 sommets \u00e0 La Mecque, le 30 mai des r\u00e9unions d'urgence sur la mont\u00e9e des tensions r\u00e9gionales, l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats arabes unis, Bahre\u00efn et l'\u00c9gypte ont mis en place un boycott \u00e9conomique et diplomatique du Qatar depuis juin 2017 en raison de sa proximit\u00e9 avec les rangs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [93%] :\r\nEn Suisse, maintenant, dans le canton de Neuch\u00e2tel, la caisse de pension de la fonction publique est \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nPr\u00e9voyance point E annonce une performance n\u00e9gative pour 2018 ses r\u00e9serves diminuent et pour garantir les retraites des fonctionnaires neuch\u00e2telois, la caisse de pension promet de nouvelles mesures \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [92%] :\r\nPr\u00e9voyant, \u00e7a a perdu presque 3 pourcent dans ses placements, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est tr\u00e8s loin du gain de 9 pourcent de l'ann\u00e9e d'avant ce que l'institution explique par les tensions commerciales et la crainte d'un ralentissement de l'\u00e9conomie mondiale, r\u00e9sultat la caisse neuch\u00e2teloise a mang\u00e9 le quart de sa r\u00e9serve de fluctuation qui n'est plus qu'\u00e0 70 pourcent de son objectif, le conseil d'administration se veut rassurant 2019 commence avec un l\u00e9ger rebond mais les perspectives vont rester modeste pr\u00e9voyant saine et ses 27000 assur\u00e9s sortent \u00e0 peine d'un long processus de recapitalisation et du passage \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations depuis janvier pour mieux s'adapter \u00e0 l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie et \u00e0 la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui la s\u00e9curit\u00e9 des prestations est garantie, selon le conseil d'administration qui annonce n\u00e9anmoins des renforcements et une politique de prudence pour assurer la stabilit\u00e9 de la caisse \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [93%] :\r\nEn football, pas de retournement de situation, lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e de Challenge League Lausanne, malgr\u00e9 son succ\u00e8s sur Vaduz termine 3\u00e8me et ne participera pas au barrage pour la promotion en Super League Gr\u00e9goire Oggier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [94%] :\r\nLausanne Sport n'a pas atteint son objectif, il y a une ann\u00e9e, au soir de la rel\u00e9gation en Challenge League, les dirigeants fixaient comme ambition la remont\u00e9e imm\u00e9diate, 12 mois plus tard, Lausanne laisse Servette f\u00eater la promotion et Aarau disputer les barrages mais malgr\u00e9 cette 3\u00e8me place le vice- pr\u00e9sident Stefan Nellen refuse de parler d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [90%] :\r\nLe est peut-\u00eatre un mot fort, je veux dire, je crois que c'est \u00e9vident que si on essaie d\u00e9j\u00e0 tirer un bilan rapide sur l'ensemble de la saison, on peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u mais on savait quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, j'allais dire avec avec ce qui s'est pass\u00e9 sur ces derni\u00e8res saisons, on peut le voir seul Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 remonter directement la saison d'apr\u00e8s, c'est vrai que peut-\u00eatre qu'on \u00e9tait un peu trop confiant au d\u00e9but de la saison, mais, mais, en r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0 la t\u00e2che \u00e9tait compliqu\u00e9e, je pense qu'on a sous- estim\u00e9 les effets de la rel\u00e9gation de cette \u00e9quipe, ce il a quand m\u00eame provoqu\u00e9 quelques perturbations tout en long de cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [91%] :\r\nLa promotion en Super League sera \u00e0 nouveau l'objectif la saison prochaine mais les contours de l'effectif \u00e0 la strat\u00e9gie mise en place restent pour l'heure encore flous, Stefan Nellen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [94%] :\r\nJe crois qu'il faudrait d\u00e9j\u00e0 qu'on \u00e9coute la philosophie que souhaite apporter le le pr\u00e9sident Bob Ratcliffe, c'est lui qui va nous donner les lignes directrices autant au conseil d'administration que la direction sportive, puis ce sera \u00e0 nous de tout mettre en oeuvre pour pour faire le maximum, en fonction de la philosophie qu'il votera pour la saison prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re d\u00e9cision du pr\u00e9sident Bob Ratcliffe sera de savoir si, malgr\u00e9 l'\u00e9chec Giorgio Contini sera toujours \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe, le technicien est encore li\u00e9 une saison avec le Lausanne- Sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [86%] :\r\nEt le barrage pour la Super League opposera donc Aarau \u00e0 Neuch\u00e2tel, que \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:58:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14943EEA-CC5D-40EC-81E7-3FD5619F00D2", "internalArchiveId": "14943EEA-CC5D-40EC-81E7-3FD5619F00D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts deviennent la quatri\u00e8me force du Parlement europ\u00e9en: interview de Philippe Lamberts", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philppe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge,  Co pr\u00e9sdient du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en\r\nInterview de l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\nLes Verts deviennent la quatri\u00e8me force du Parlement europ\u00e9en: interview de Philippe Lamberts On l'a dit, parmi les grands vainqueurs de ces \u00e9lections: les Verts! Ils sont d\u00e9sormais la 4\u00e8me force politique de ce parlement version 2019. Nous avons interrog\u00e9 tout \u00e0 l'heure l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge Philippe Lamberts, Co pr\u00e9sdient du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en.. Avec cette premi\u00e8re question: est-ce qu'il s'agit l\u00e0 d'une r\u00e9ponse des \u00e9lecteurs \u00e0 l'urgence climatique?\r\n  6'17''\r\nExtro: C'\u00e9tait Philppe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge,  Co pr\u00e9sdient du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en.. \r\nEt ce nouveau visage europ\u00e9en est \u00e9galement scrut\u00e9 depuis la Suisse o\u00f9 la question d'un accord cadre avec Bruxelles est toujours brulante. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prochainement donner sa position: faut-il oui ou non ren\u00e9gocier ou du moins rouvrir les discussions avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nDeux invit\u00e9s nous rejoignent en fin d'\u00e9mission: Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois et C\u00e9line Amaudruz vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\nIl sera \u00e0 14h30 depuis le studio de Bruxelles chez Guillaume\r\n- Votre groupe devient le 4eme du parlement europ\u00e9en. C'est la r\u00e9ponse des \u00e9lecteurs \u00e0 l'urgence climatique? \r\n- Gage de s\u00e9rieux pour les Verts...cette image de doux r\u00eaveur c'est d\u00e9finitivment termin\u00e9 ?\r\n- Les Verts arrivent deuxi\u00e8me en Allemagne, poids-lours sur a sc\u00e8ne europ\u00e9enne. Symbole \u00e0 ce niveau l\u00e0 ?\r\n- On sait que le parlement europ\u00e9en a finalement assez peu de pouvoirs si on le compare \u00e0 un parlement national. Comment allez-vous faire passer vos propositions ? \r\n- Les alliances, vous allez les trouver o\u00f9 ?\r\n- Parlement plus fragment\u00e9 donc alliances au coup par coup ?\r\n- Vous \u00eates critiques du mouvement d'Emmanuel Macron, l'accusant d'avoir tent\u00e9 de phagocyter le vote \u00e9cologiste. L'\u00e9cologie, chasse gard\u00e9e ?\r\n- ((Alliances tout de m\u00eame avec les centristes et lib\u00e9raux. renforc\u00e9s par le mouvement d'Emmanuel Macron ?))\r\n- Vos priorit\u00e9s pour cette l\u00e9gislature, lesquelles ?\r\n- Dossier de l'interdiction du glyphosate.renouvellement pour 5 ans lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, prioritaire ?\r\n- Renforcement des nationalistes lors de ces \u00e9lections. Comment vous l'envisagez pour la l\u00e9gislature qui se profile ?\r\n- ((Qui serait le meilleur candidat pour la pr\u00e9sidence de la commission ? A droite le PPE pousse pour l'Allemand Manfred Weber, \u00e0 gauch du c\u00f4t\u00e9 des sociaux-d\u00e9mocrates, c'est le N\u00e9erlandais Frans Timmermans qui fait figure de favoris ? Ou alors au centre avec l'actuel commissaire \u00e0 la concurrence Margrethe Vestager ?))\r\n((Qui a vot\u00e9 pour vous ? on parle bcp des jeunes qui manifestent tous les vendredis ?))\r\n((Vous avez surtout piquer des voix aux partis de gauche ? Les transferts de voix se sont faits dans votre camp naturel ?))", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444587", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Verts deviennent la quatri\u00e8me force du Parlement europ\u00e9en: interview de Philippe Lamberts / FOR_2019-05-27T18:02:00_developpement-4", "Forum du 27.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-10444587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:37Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt donc parmi les grands vainqueurs de ces \u00e9lections, les Verts, ils sont d\u00e9sormais la 4\u00e8me force politique de ce parlement, version 2019 nous avons interrog\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge Philippe Lamberts, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en avec cette premi\u00e8re question : est ce qu'il s'agit l\u00e0 d'une r\u00e9ponse selon lui des \u00e9lecteurs \u00e0 l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nC'est une des r\u00e9ponses des \u00e9lecteurs puisque les \u00e9lecteurs ont donn\u00e9 aussi d'autres r\u00e9ponses, le corps \u00e9lectoral est divis\u00e9e, mais dans le camp de ceux qui ne se retrouvent pas dans les politiques mainstream qui ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, c'est c'est 10 \u00e0 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire les politiques la mondialisation n\u00e9olib\u00e9rale de r\u00e9ponse \u00e9mergent, c'est celle du repli national populiste : d'une part, et c'est une r\u00e9ponse puissante qui p\u00e8sera un quart du du Parlement dans les 5 ann\u00e9es qui viennent, et puis il y a une r\u00e9ponse \u00e9mergentes, quelle r\u00e9ponse des Verts qui p\u00e8se peut-\u00eatre 10 pourcent du Parlement europ\u00e9en, mais qui est une r\u00e9ponse plut\u00f4t positive et je pense que c'est surtout cela qu'il faut voir, c'est que de plus en plus, les Verts sont per\u00e7us comme \u00e9tant en phase avec l'urgence climatique, l'urgence sociale, l'urgence et pancr\u00e9atique et capable de gouverner, donc je crois que c'est un regain de confiance qui nous disent : c'est un vote de protestation de plus, je ne le pense pas, en tout cas pour avoir v\u00e9cu le terrain de la campagne, j'ai vraiment ressenti de vote Vert comme un vote d'adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [86%] :\r\nPhilippe Lamberts, c'est que le Parlement europ\u00e9en a finalement assez peu de pouvoirs, hein, si, si on compare \u00e0 un parlement national, comment ce que vous allez Fred je suis pas d'accord avec ses vos propositions, alors dites -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nJe ne suis pas d'accord avec vous, la plupart des parlements nationaux sont des parlements godillots qui ex\u00e9cute la volont\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, allez demander \u00e0 la Commission europ\u00e9enne si elle pense que le Parlement n'a pas de pouvoir, elle sait tr\u00e8s bien qu'elle peut nous proposer des textes mais qu'apr\u00e8s \u00e7a, nous en faisons ce que nous voulons bien en faire et m\u00eame chose pour le conseil, autrement dit, le Parlement europ\u00e9en a dans un certain sens moins pouvoirs institutionnels parce qu'il ne d\u00e9cide pas de tout, notamment de la question fiscale, oui, comment dirais -je, il n'a pas le droit d'initiative l\u00e9gislative, mais ce que je constate, c'est que les parlements nationaux qui ont ce pouvoir d'initiative l\u00e9gislative sont souvent assujettis par l'ex\u00e9cutif et donc ne l'utilisent jamais et par ailleurs que, ils n'ont pas beaucoup de pouvoir de latitude quant \u00e0 modifier des textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement alors que nous avons toute latitude pour le faire et donc voil\u00e0, je suis heureux d'\u00eatre un parlementaire europ\u00e9en plut\u00f4t qu'un parlementaire national, \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [94%] :\r\nVous le cache pas, mais on voit un parlement fractionn\u00e9 Philippe Lamberts avec qui allez- vous travailler avec qui allez- vous faire des alliances du c\u00f4t\u00e9 des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nAlors fractionn\u00e9, on s'attend \u00e0 ce qu'il oui groupe politique au Parlement europ\u00e9en dans un parlement de 751 morts \u00e7a ne sont pas excessif, il est fractionn\u00e9e, c'est normal, ni la Suisse ni la plupart des d\u00e9mocraties avanc\u00e9es ne sont dans des syst\u00e8mes bipartite, et c'est tr\u00e8s bien ainsi, autrement dit la soci\u00e9t\u00e9 se dessine beaucoup plus qu'en noir et blanc, et donc c'est tr\u00e8s bien, maintenant, c'est clair que si vous voulez une majorit\u00e9 politique stable au Parlement europ\u00e9en accepte majorit\u00e9 portent essentiellement le projet europ\u00e9en, h\u00e9 bien c'est une majorit\u00e9 quittera comprendre probablement 4 familles politiques, \u00e0 savoir le PPE et les socialistes qui, jusqu'ici, \u00e0 eux 2, avait une majorit\u00e9 absolue et qui n'ont plus les lib\u00e9raux et sans doute les Verts, autrement dit, si vous voulez une majorit\u00e9 qui ne d\u00e9pendent pas des franges les plus extr\u00e9mistes du PPE et des socialistes pas, il faudra les Verts \u00e0 bord et donc les jours qui viennent vont nous dire si une telle majorit\u00e9 peut se dessiner, parce que, en ce qui nous concerne, nous ne pourrions en faire partie, que moyennant un changement de cap assez profond dans les politiques men\u00e9es au niveau europ\u00e9en, autrement dit abandonnons la mondialisation n\u00e9olib\u00e9rale au profit de la transition \u00e9cologique et solidaire des pas clairs et mesurables, ne sont pas pos\u00e9es dans ce sens, ce sera sans nous, au contraire, si sont pos\u00e9s dans ce sens, alors nous pourrons faire partie d'une telle majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [89%] :\r\nVous vous retrouvez d\u00e9sormais aujourd'hui Philippe Lamberts son faiseur de roi au Parlement europ\u00e9en, c'est votre nouveau statut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [93%] :\r\nJe r\u00e9cuse cette appellation d'abord parce que \u00e7a peut \u00eatre faiseur de Rennes et puis que ce qui est important, et je comprends que \u00e7a passionne la classe m\u00e9diatique, mais c'est moins le casting que les politiques, autrement dit, je pense que nos concitoyens s'en foutent pas mal que ce soit, X, Y ou Z, qui dirige la commission europ\u00e9enne par compte, ils s'en foutent pas du tout de savoir quelle politique poney encore des accords de libre- \u00e9change encore des nouveaux OGM autoris\u00e9s en Europe ou au contraire une interdiction des perturbateurs endocriniens, des objectifs CO2 beaucoup plus ambitieux, une politique \u00e9conomique et budg\u00e9taire qui va dans le sens de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s au au, plut\u00f4t que de les augmenter, h\u00e9 bien \u00e7a, je pense que c'est ce qui compte pour nos concitoyens, et apr\u00e8s \u00e7a, ben il faudra un casting qui correspondent \u00e0 \u00e0 la majorit\u00e9 qui se dessinera mais ce qui compte d'abord et bien avant le casting, c'est le projet et qui que ce soit qui se pr\u00e9sentera ensuite \u00e0 la t\u00eate de la commission devra respecter le projet, qui jouit d'une majorit\u00e9 au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [91%] :\r\n\u00e0 entendre le projet le changement \u00e0 votre chef de groupe, appelle \u00e0 un vrai changement pour l'Europe, ce virage climatique les enjeux environnementaux, on vous imagine plus naturellement faire r\u00e9guli\u00e8rement alliances plut\u00f4t avec les sociaux- d\u00e9mocrates qu'avec leP.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [84%] :\r\nOui, oui, h\u00e9 bien, \u00e9coutez les sociaux- d\u00e9mocrates votent les trait\u00e9s de libre- \u00e9change n\u00e9olib\u00e9raux \u00e0 3 quarts, voire \u00e0 80 pourcent ils sont arc-bout\u00e9s sur une politique agricole commune, d'un autre temps et compl\u00e8tement productiviste honn\u00eatement dit si sur le papier, il parle Verts dans la pratique, ben \u00e7a reste en partie productiviste traditionnel, qui n'a pas grand- chose \u00e0 envier au PPE l\u00e0- dessus, c'est pas, c'est pas un hasard s'ils ont pu gouverner ensemble pendant des d\u00e9cennies sans trop de probl\u00e8me, c'est qu'ils se retrouvent essentiellement sur le projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [90%] :\r\nMais donc, vous vous sentez plus naturellement proche alors plut\u00f4t du centre- droit que des sociaux- d\u00e9mocrates non mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [93%] :\r\nMais non, ce que je vous dis, c'est qu'arithm\u00e9tiquement arithm\u00e9tiquement, vous n'avez pas de majorit\u00e9 stable sans ces 4 groupes \u00e0 la limite, on peut faire une majorit\u00e9 sans les Verts donc arithm\u00e9tiquement, \u00e7a tient, mais sera probablement pas stable, si vous voulez une majorit\u00e9 stable, il faut \u00e0 la fois les socialistes et le PPE \u00e0 la fois les lib\u00e9raux et les Verts, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, il y a, il y a pas moyen de faire autrement, on sait bien \u00e7a en Suisse au pays de la formule magique non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [87%] :\r\nEffectivement Philippe Lamberts Turner question se joue maintenant la la question de la pr\u00e9sidence de la commission plusieurs candidats, hein, du c\u00f4t\u00e9 du PPE Manfred Weber du c\u00f4t\u00e9 des sociaux- d\u00e9mocrates, c'est Franz Timmermans, on parle de Margrethe Vesta pour les lib\u00e9raux, donc plut\u00f4t centre \u00e0 votre sens, qui devrait prendre la t\u00eate de la commission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [91%] :\r\nEh bien c'est ce que nous verrons apr\u00e8s avoir discut\u00e9 sur le programme, alors c'est clair qu'aucun des 3 n'\u00e9mane de la famille verte et donc on on verra bien, je veux dire, \u00e0 priori, nous devrons voir si nous pouvons trouver un accord majoritaire autour d'un programme et puis apr\u00e8s \u00e7a, ben qui peut diriger l'\u00e9quipe qui devra accomplir ce programme \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, mais \u00e0 ce stade -ci bien malin qui peut dire ce que je peux vous dire c'est que Franz Timmermans seul n'a pas de majorit\u00e9 Margrethe Vestager seul n'a pas de majorit\u00e9 Manfred Weber, seul, n'a pas de majorit\u00e9 et chacun de ces 3 a besoin des 3 autres pour avoir une majorit\u00e9 et donc on revient \u00e0 la case d\u00e9part, il n'y a pas de majorit\u00e9 sans les 4 groupes autour de la table et donc ces 4 groupes doivent se retrouver pour discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5768D854-BC93-42D6-8A95-E74B9BC333CB", "internalArchiveId": "5768D854-BC93-42D6-8A95-E74B9BC333CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019. La cr\u00e9dibilit\u00e9 du mannequin androgyne Tamy Glauser, candidate des Verts zurichois au Conseil national, est remise en cause", "publicationDate": "2019-05-26T00:00:00Z", "summary": "Elle s'appelle Tammy Glauser.Vous l'avez peut \u00eatre aper\u00e7ue dans la presse dominicale. La candidate star des Verts zurichois pour le conseil national connait sa premi\u00e8re b\u00e9vue politique. Celle qui est par ailleurs mannequin s'est trouv\u00e9e \u00e9pingl\u00e9e par le Blick. Et Julie Rausis, aujourd'hui c'est la question de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de sa candidature qui se pose.\r\nOui, pourtant Tamy Glauser semble avoir tout bon- petit rappel - elle est engag\u00e9e contre les violences domestiques, pour la protection des orangs-outans, elle est v\u00e9gane, et en couple avec une ancienne miss Suisse. Tamy Glauser est ce qu'on appelle une It-Girl, une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 pile poil dans les tendances actuelles. Elle fait r\u00e9guli\u00e8rement la une des m\u00e9dias outre Sarine. Ce dimanche, c'est le magazine romand Femina qui fait son portrait. Un portrait qui ne mentionne pas le r\u00e9cent faux pas de la jeune femme de 34 ans.\r\nDe quoi parle-t-on ? D'all\u00e9gations publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et d\u00e9voil\u00e9es par le Blick, o\u00f9 elle estime que le v\u00e9ganisme pr\u00e9viendrait le cancer. Alors Tamy Glauser a depuis fait son mea culpa. Reste que des membres de son parti se sont distanci\u00e9s de ses propos. Mais selon, le politologue Marc B\u00fchlmann, cela ne devrait pas co\u00fbter trop cher \u00e0 sa candidature ou au parti:\r\n SON 28''\r\nEt Julie, la Suisse connait-elle des pr\u00e9c\u00e9dents ?\r\nMarc B\u00fchlmann cite le cas d'une autre vedette zurichoise, Roger K\u00f6ppel, \u00e9lu conseiller national UDC en 2015 :\r\n SON 15''\r\nUne strat\u00e9gie nouvelle en Suisse, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, selon le politologue et payante pour le Conseil national essentiellement.", "durationSec": 126, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10442909", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["veganisme", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "cancer"], "thematicPersons": ["Glauser, Tamy"], "alternativeTitle": ["La cr\u00e9dibilit\u00e9 de la mannequin Tamy Glauser, candidate des Verts zurichois pour le Conseil national, remise en cause / 12H30_2019-05-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.05.2019"], "variantIds": ["ece-10442909"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:59:19Z", "speechToTexts": ["01.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nElle s'appelle Tammy Glauser vous l'avez peut-\u00eatre aper\u00e7u dans la presse dominicale de ce matin, la candidate Star des Verts zurichois pour le Conseil national conna\u00eet sa premi\u00e8re b\u00e9vue politique, celle qui est par ailleurs mannequin s'est trouv\u00e9e \u00e9pingl\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re par le Blick et puis Julie Rausis aujourd'hui, c'est la question de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de sa candidature, qui se pose, oui, pourtant Tamy Glauser semble avoir tout bon alors, petit rappel, elle est engag\u00e9e contre les violences domestiques pour la protection des orangs-outans, elle est v\u00e9gane elle est en couple avec une ancienne Miss Suisse Tamy Glauser est ce qu'on appelle une Hit Girl, une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 pile poil dans les tendances actuelles, elle fait r\u00e9guli\u00e8rement la une des m\u00e9dias, outre Sarine et ce dimanche, c'est le magazine Romand Femina qui fait son portrait, un portrait qui ne mentionne pas le r\u00e9cent faux pas de la jeune femme de 34 ans, et de quoi parle -t-on d'all\u00e9gations publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et d\u00e9voil\u00e9es par le Blick o\u00f9 elle estime que le v\u00e9ganisme Pierre Pierre pr\u00e9viendrait le cancer alors Tamy Glauser a depuis fait son mea culpa, reste que des membres de son parti se sont distanci\u00e9s de ces propos, mais selon le politologue Marc B\u00fchlmann cela ne devrait pas co\u00fbter trop cher \u00e0 sa candidature, ou \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [81%] :\r\nChaque partie client\u00e8le assez standard qui votent toujours pour ce parti, mais ce qui est important aussi, avant les \u00e9lections, c'est avoir un client\u00e8le en plus donc cette client\u00e8le qui, qui a d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9f\u00e9rences pour parti ici pour le la partie Verts se laisse peut-\u00eatre mobiliser plus si ce qui voit que Justin encore une Tanith laser ou bien une personne qui a vraiment connu, m\u00eame si ces personnes Nice peut-\u00eatre des choses, c'est quand qu'on n'est pas tout \u00e0 fait \u00e0 court. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nEt Julie est -ce que la Suisse conna\u00eet des pr\u00e9c\u00e9dents alors pour Marc B\u00fchlmann oui, il cite le cas d'une autre vedette zurichoise, Roger K\u00f6ppel, \u00e9lu conseiller national UDC en 2015. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [85%] :\r\nSi on \u00e9coute Rouget QPL il y a pas tous ses pr\u00e9f\u00e9rences qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment li\u00e9s avec son parti, mais lui, comme il \u00e9tait super connu, il a mobilis\u00e9 justement plus de gens qui votent normalement pour pour l'UDC, donc \u00e7a peut payer avec des personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [96%] :\r\nUne strat\u00e9gie relativement nouvelle en Suisse depuis une dizaine d'ann\u00e9es, selon le politologue et payante pour le Conseil national essentiellement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-26T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchlmann, Marc", "role": "politologue suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE73B774-25E8-4580-9395-D84D621BD513", "internalArchiveId": "DE73B774-25E8-4580-9395-D84D621BD513", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon un sondage Tamedia, plus de 41 % des Suisses veulent ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE). La protection salariale et le risque de payer plus de prestations sociales aux Europ\u00e9ens en Suisse pr\u00e9occupent les Helv\u00e8tes : interview de Darius Farman, responsable du programme Europe au sein de Foraus, think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re", "publicationDate": "2019-05-26T00:00:00Z", "summary": "L'accord-cadre entre Berne et Bruxelles, les Suisses n'en veulent pas. 41% d'entre eux appellent m\u00eame \u00e0 une ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeaut\u00e9 l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. 41%, c'est ce qui ressort d'un sondage paru aujourd'hui dans les journaux du groupe Tamedia.\r\nRen\u00e9gocier pour garantir la protection des salaires et exclure toutes prestations sociales suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens r\u00e9sidant en Suisse... Voil\u00e0 ce que souhaitent les sond\u00e9s.\r\nEn interview dans la presse dominicale, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin veut lui aussi ren\u00e9gocier. Un sc\u00e9nario pour l'heure exclu par Bruxelles.\r\nBonsoir, Darius Farman, vous responsable du programme Europe, au sein de l'organisation Foraus.\r\n-\u00e7a vous surprend plus de 40% d'opinion d\u00e9favorable \u00e0 l'accord cadre?\r\n-les parlementaires non plus ne sont pas favorables \u00e0 ce texte, que peut faire le conseil f\u00e9d\u00e9ral, ren\u00e9gocier?\r\nNon, l'UE ne le veut pas. Mais il doit, d'ici fin juin lui envoyer un signal positif, en paraphant le texte. Attention parapher ne veut pas dire signer. Parapher signifie juste que les n\u00e9gociations sont termin\u00e9es. Et apr\u00e8s cette \u00e9tape, la Suisse pourra tout \u00e0 fait discuter avec Bruxelles de tous les points qui restent probl\u00e9matiques, les mesures d'accompagnement, la directive sur la citoyennet\u00e9, etc.\r\n-mais m\u00eame parapher irait contre l'opinion politique et publique du moment, vous ne pensez pas?\r\n-qu'est ce que la Suisse pourrait vraiment obtenir dans des discussions post-paraphe?\r\nDes clarifications, des garanties de la part de Bruxelles sur les salaires ou sur les prestations sociales accord\u00e9es aux Europ\u00e9ens r\u00e9sident en Suisse, des pr\u00e9cisions aussi sur les aides d'Etat, bref des garanties pour rassurer l'opinion suisse. \u00e7a pourrait prendre la forme d'annexes qui seraient ajout\u00e9es \u00e0 l'accord.\r\n-mais est ce que Bruxelles voudrait discuter de \u00e7a? Le message de Bruxelles aujourd'hui c'est \"pas de nouvelles discussions\"?\r\n-faut-il vraiment les prendre au s\u00e9rieux ces pressions de Bruxelles? Nest ce pas juste du bluff pour tordre le bras aux Suisses? \r\n-est ce que vraiment la Suisse a beaucoup \u00e0 perdre \u00e0 ren\u00e9gocier / \u00e0 vouloir repartir \u00e0 z\u00e9ro? Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin ne le pense pas en tout cas.", "durationSec": 326, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10442924", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "sondage", "accord international"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'UE: interview de Darius Farman / FOR_2019-05-26T18:02:00_developpement-3", "Forum du 26.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Darius Farman, responsable du programme Europe au sein de l'organisation Foraus."], "variantIds": ["ece-10442924"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:36Z", "speechToTexts": ["01.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'accord-cadre entre Berne et Bruxelles les Suisses n'en veulent pas, 41 pourcent d'entre eux appellent m\u00eame \u00e0 une ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeaut\u00e9 l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne 41 pourcent, c'est ce qui ressort d'un sondage paru aujourd'hui dans les journaux du groupe Tamedia ren\u00e9gocier pour garantir la protection des salaires et exclure toutes prestations sociales suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens r\u00e9sident suisse, voil\u00e0 ce que souhaitent les sond\u00e9s en interview dans la presse dominicale, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin veut lui aussi ren\u00e9gocier un sc\u00e9nario pour l'heure, exclu par Bruxelles bonsoir Darius charmant, bonsoir, vous \u00eates responsable du programme Europe au sein de l'organisation Foraus House est -ce que \u00e7a vous surprend plus de 40 pourcent d'opinions d\u00e9favorables \u00e0 l'accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [92%] :\r\nCe qui est vraiment dommage avec ce sondage, \u00e0 mon avis, c'est qu'il n'inclut pas une une question binaire du type si une ren\u00e9gociation n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [89%] :\r\nAh oui, mais en dernier recours, prend-on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [94%] :\r\nPrend-on pas cet accord et je crois que que voil\u00e0 le le discours ambiant de ces derni\u00e8res semaines de la part de certains dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [99%] :\r\nPolitique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [80%] :\r\nQui est irresponsable, parce qu'il a fait miroiter une Renault Gasset que cession compl\u00e8te qui, qui est un peu illusoire, donc non pas surpris malheureusement parle pas les r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [59%] :\r\nTa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [83%] :\r\nMais ce sera ta avoir cette information qui manque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [91%] :\r\nUn peu illusoire, dites -vous, cette ren\u00e9gociation pourquoi est -ce que franchement si \u00e0 un moment donn\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit \u00e9coutez voil\u00e0, ni les partis politiques, ni le peuple ne veut de cette accord-cadre, nous sommes oblig\u00e9s de nous remettre \u00e0 table pourquoi Bruxelles rechignerait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [91%] :\r\nBah, il suffit de voir \u00e0 Guise de comparaison, ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche en Grande-Bretagne au Royaume-Uni \u00e0 un pays qui est en train de se s\u00e9parer, devenir europ\u00e9enne aussi, en pleine n\u00e9gociation pour red\u00e9finir ses relations et ce qu'on constate, c'est que malgr\u00e9 le fait que les relations sont enfin les enjeux sont bien plus consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [84%] :\r\nC'est ce que j'allais dire : oui, c'est pas pareil quand m\u00eame c'est pas mais moi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [90%] :\r\nC'est pas pareil, mais malgr\u00e9 le fait que les enjeux \u00e9conomiques, les enjeux sont bien plus consid\u00e9rables, l'Union europ\u00e9enne n'accorde pas une une r\u00e9ouverture des n\u00e9gociations dans le contexte du Brexit pourquoi le ferait -elle avec la Suisse, l'Union europ\u00e9enne nous force pas \u00e0 dire : oui, elle souhaite que la Suisse en fait face en soit 100 on prend cet accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [86%] :\r\nComment c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [98%] :\r\nIl est dans notre int\u00e9r\u00eat, soit on le refuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [88%] :\r\nOui mais sauf que voil\u00e0, vous \u00eates mettez, vous 2 secondes \u00e0 la place du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est ce que vous faites, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame n'est pas vraiment d'accord de, de, de, de soutenir cette accord-cadre dans son ensemble, en tout cas dans sa majorit\u00e9, le peuple n'ont plus le Parlement non plus, \u00e7a fait beaucoup de monde, non qu'est ce que vous faites, vous, si vous \u00eates conseill\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [90%] :\r\nIl y a, il y a 2 options : soit on consid\u00e8re que n'y a aucune majorit\u00e9 possible en Suisse et que \u00e7a ne va pas changer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [85%] :\r\nCe sont mes trucs \u00e0 orienter entendent les acteurs politiques en tout cas depuis le d\u00e9but et dans ce cas -l\u00e0, il faut juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [89%] :\r\nIl faut juste en tirer la conclusion logique qu'il est qu'il faut il faut d\u00e9cider de rejeter en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [67%] :\r\nLes heures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [91%] :\r\nCet accord est de ne pas le signer par le ratifier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [62%] :\r\nMais o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [84%] :\r\nOu soit on pense qu'il y a la majorit\u00e9 possible mais que le climat actuel Nespresso pas qu'il y a encore des incertitudes ou certaines peur certaines choses \u00e0 clarifier dans ce cas l\u00e0, on peut envisager une de continuer les n\u00e9gociations sur certains points, mais une ren\u00e9gociation compl\u00e9ment enfin une nouvelle ren\u00e9gociation enti\u00e8re c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [88%] :\r\nC'est illusoire dans ce sens que voil\u00e0, il ne faut pas oublier que \u00e7a fait 10 ans plus ou moins en comptant les prix n\u00e9gociation que ces n\u00e9gociations ont lieu le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9but, avait tr\u00e8s bien qu'elles \u00e9taient les nerfs use en Suisse on peut continuer \u00e0 n\u00e9gocier tant qu'on veut, mais si on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir et d'autres concessions en disant c'est pas maintenant qu'on va les obtenir, d'autant plus dans le contexte de de fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [89%] :\r\nEt de de d\u00e9fiance qui r\u00e8gne en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [90%] :\r\nEn revanche, c'est vrai que c'est un mot qui est revenue tr\u00e8s souvent et vous l'avez employ\u00e9 \u00e0 l'instant clarifications qu'est ce que \u00e7a veut dire clarifications qu'est ce qui n'est pas clair en ce moment \u00e0 autour de cet accord-cadre, et qu'est ce qu'il faudrait clarifier et surtout quand avant de signer, ou apr\u00e8s DSIN apr\u00e8s avoir sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [84%] :\r\nLe les d\u00e9bats de ce der semaine a en effet montr\u00e9 que certaines choses n'\u00e9taient pas encore claires ou qu'on savait pas en fait l\u00e0 les cons\u00e9quences de cette \u00e0 l'\u00e9tendue en fait de cet accord sur notre mode de fonctionnement suisse, on peut penser aux aides d'\u00c9tat, on peut penser \u00e0 la la protection salariale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:15) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [95%] :\r\nEt je pense que c'est tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait envisageable en gardant le le texte que nous avons actuellement et qui, pour l'Union europ\u00e9enne et le texte d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [92%] :\r\nJeter de chercher du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne des garanties ou des clarifications sur ce que \u00e7a signifie pour \u00eatre s\u00fbr que le fonctionnement de notre \u00e9conomie de nos institutions ne soit pas, ne soit pas touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [94%] :\r\nD'accord, alors c'est pas une ren\u00e9gociation mais il n'emp\u00eache, c'est une \u00e9volution en tout cas de de ce de cette accord-cadre que tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:45) [97%] :\r\nC'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t le fait que l'accord-cadre pose des principes tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [80%] :\r\nIls sont cens\u00e9s ensuite \u00eatre enfin le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:52) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [81%] :\r\nOn qui sont ces trains peut tester sur le terrain maintenant en Suisse il y a pas, il y a certaines appr\u00e9hensions, mais certaines, certaines incertitudes qui demande \u00e0 \u00eatre r\u00e9solus et je pense que c'est une demande tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. \r\nPrendre la forme d'un d'un d'une annexe, il y a plusieurs variantes possibles qui sont discut\u00e9s, qui sont discutent en ce moment, mais d'une sorte d'annexe qu'on pourrait rajouter \u00e0 l'accord pour juste d\u00e9finir ce qu'est ce qu'on entend exactement par ci que qu'on entend exactement par avec ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Darius ferment, responsable du groupe programme Europe au sein de forage sous- souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:25) [95%] :\r\nMerci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-26T16:31:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Farman, Darius", "role": "responsable du programme Europe au sein de Foraus, think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFBAB828-215B-4E96-9B4F-4EC628940A88", "internalArchiveId": "DFBAB828-215B-4E96-9B4F-4EC628940A88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Zurich vise z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2030: d\u00e9bat entre Isabel Garcia et Rapha\u00ebl Tschanz", "publicationDate": "2019-05-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Garcia , Isabelle;Tschanz, Raphael \r\nD\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Tschanz, \u00e9lu PLR au Parlement de la Ville de Zurich, et Isabel Garcia, pr\u00e9sidente des Vert'lib\u00e9raux au Conseil communal.\r\n\r\nLa Ville de Zurich vise z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2030: d\u00e9bat entre Isabel Garcia et Rapha\u00ebl Tschanz 18h La Ville de Zurich vise z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2030\r\nRamener les <\u00e9missions de CO2 par habitant> \u00e0 z\u00e9ro... dans les dix ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\nC'est l'objectif que la Ville de Zurich va se fixer pour contribuer \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine le Parlement de la premi\u00e8re ville de Suisse.\r\nL'ex\u00e9cutif doit, \u00e0 pr\u00e9sent, r\u00e9diger une disposition allant dans ce sens. Disposition qui doit \u00eatre accept\u00e9e par le Parlement et par le peuple puisqu'elle s'inscrira dans la Constitution communale.\r\nLa neutralit\u00e9 carbone d'ici 2030... \"Utopique\", d\u00e9noncent lib\u00e9raux-radicaux et UDC... \"Urgent\", r\u00e9torquent socialistes, verts, vert'lib\u00e9raux, Liste Alternative et Parti Evang\u00e9lique.\r\nOn en d\u00e9bat dans ce Forum avec deux invit\u00e9s :\r\nIsabelle Garcia, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le groupe des Vert'lib\u00e9raux au Conseil communal.\r\nEt Rapha\u00ebl Tschanz, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9lu PLR au Parlement de la ville.\r\n    ISABELLE GARCIA\r\n- Isabelle Garcia, le GIEC, le Groupe d'experts sur l'\u00e9volution du climat, plaide pour une diminution mondiale de 50% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030 et de z\u00e9ro d'ici 2045 ou 2050. Pourquoi voulez-vous acc\u00e9l\u00e9rer le pas en ville de Zurich ?\r\n- Vous visez z\u00e9ro \u00e9mission NETTE \u00e0 effet de serre... Cela veut dire que la quantit\u00e9 de CO2 dans l'atmosph\u00e8re ne doit plus AUGMENTER d\u00e8s 2030 et que les \u00e9missions pourront \u00eatre compens\u00e9es, notamment en plantant des for\u00eats.\r\n- La Ville de Zurich, bien que premi\u00e8re ville de Suisse, ne peut pas, \u00e0 elle, seule atteindre l'objectif fix\u00e9... Il faut aussi des mesures cantonales et f\u00e9d\u00e9rales, ne serait-ce que pour agir sur le trafic a\u00e9rien.\r\n- Est-ce quel'objectif de neutralit\u00e9 carbone \u00e7a signifie que dans une d\u00e9cennie, il n'y aura plus de voitures avec moteur \u00e0 combustion ?\r\n RAPHAEL TSCHANZ\r\n- Que reprochez-vous \u00e0 cette motion qui vise la neutralit\u00e9 carbone en ville de Zurich d'ici 2030 ?\r\n- L'ex\u00e9cutif est pour. Charge \u00e0 lui de montrer que c'est possible.\r\n-", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10442925", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Zurich vise z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2030: d\u00e9bat entre Isabel Garcia et Rapha\u00ebl Tschanz / FOR_2019-05-26T18:02:00_developpement-4", "Forum du 26.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Tschanz, \u00e9lu PLR au Parlement de la Ville de Zurich, et Isabel Garcia, pr\u00e9sidente des Vert'lib\u00e9raux au Conseil communal."], "variantIds": ["ece-10442925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:36Z", "speechToTexts": ["01.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRamener les \u00e9missions de CO2 par habitant \u00e0 0 dans les 10 ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est l'objectif que la Ville de Zurich va se fixer pour contribuer \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine, le Parlement de la premi\u00e8re ville de Suisse l'ex\u00e9cutif doit \u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9diger une disposition allant dans ce sens, disposition qui doit \u00eatre accept\u00e9e par le Parlement et par le peuple, puisqu'elle s'inscrira dans la Constitution communale la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2030 utopique d\u00e9noncent les lib\u00e9raux- radicaux et l'UDC Urgent, r\u00e9torquent les socialistes, les Verts, les Verts lib\u00e9raux Liste alternative et Parti \u00e9vang\u00e9lique et on en d\u00e9bat dans ce Forum avec 2 invit\u00e9s : Isabelle Garcia bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:39) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [92%] :\r\nVous pr\u00e9sidez le groupe des Verts lib\u00e9raux au conseil communal et avec Rapha\u00ebl Tschanz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9lu PLR au Parlement de la ville, Isabelle Garcia le GIEC, le groupe hein d'experts sur l'\u00e9volution du climat, un groupe international, plaide pour une diminution mondiale de 50 pourcent c'est-\u00e0-dire de moiti\u00e9 des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030 et de z\u00e9ro d'ici 2000 45 voire 2050, vous vous dites 2030, pourquoi voulez -vous acc\u00e9l\u00e9rer le pas en ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:08) [89%] :\r\nBon, on doit acc\u00e9l\u00e9rer le le pas parce qu'en fait on a vu que les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0, dans notre Constitution communale, on a d\u00e9j\u00e0 le but d'arriver \u00e0 une tonne l'ann\u00e9e 2050, mais on voit qu'avec ce par l\u00e0, \u00e7a ne sera pas suffisant pour vraiment arriver au but g\u00e9n\u00e9ral de 1 virgule 5 ou maximum de degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, donc il faut acc\u00e9l\u00e9rer et puis faut acc\u00e9l\u00e9rer urgemment, c'est ce qu'on a fait il y a 3 jours quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [88%] :\r\nOui, Rapha\u00ebl Tschanz, que reprochez -vous \u00e0 cette notion, qui visent donc la neutralit\u00e9 carbone en ville de Z\u00fcrich, d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [84%] :\r\nDonc, Madame Garcia vient de le dire, donc la ville de Z\u00fcrich a aujourd'hui un objectif climatique ambitieux qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 lors d'un effet gendarmes en 2008 avec la participation du PLR, c'est la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO et une tonne par habitant d'ici 2050, donc c'est d'un code municipal ben Les les vins lib\u00e9raux et ont cr\u00e9e l'objectif de 0 \u00e9mission de CO2 jusqu'en 2030 dans le Code municipal \u00e9galement, et cela sans perdre un mois sur les mesures \u00e0 prendre, il s'agit l\u00e0, \u00e0 notre avis d'c\u00e9r\u00e9monie diverses non seulement irr\u00e9aliste mais totalement lib\u00e9ral, pourquoi, parce que pour atteindre ces objectifs, il faut introduire des interdits arbitraires qui serait synonyme de blocage et qui n'ont pas de place de 20 mois Guibert, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nIsabelle Garcia, vous avez perdu votre qualificatif lib\u00e9ral dans dans cette dans cet \u00e9lan, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [94%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout, parce que bon, en fait, tout le monde est d'accord que le but de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:49) [94%] :\r\nUn virgule 5 voireT. Gray de r\u00e9chauffement climatique, c'est absolument le le maximum qu'on peut atteindre si on veut pas devoir faire face \u00e0 des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves sur la nature mais aussi apr\u00e8s pour pour l'\u00e9conomie, alors c'est clair que maintenant il s'agit surtout d'investir, ce que nous en demande aussi au gouvernement, c'est de nous proposer des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:17) [92%] :\r\nComment on peut investir dans l'\u00e9conomie non fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nMais vous avez des id\u00e9es tout de m\u00eame, vous n'attendez pas toutes les r\u00e9ponses du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:24) [84%] :\r\nNon, non, non, non, non, vraiment, on a aussi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:27) [97%] :\r\nIl y a 3 jours, on a, on a fait des propositions, surtout dans le domaine par exemple du chauffage. \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s grands domaines tr\u00e8s important dans une ville, il y a quand m\u00eame le 20\u00e8me de la population suisse qui habitent ici \u00e0 Z\u00fcrich, presque un demi- 1000000 d'habitants, donc c'est quelque chose qui peut avoir un \u00e9vier un levier tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et puis on est tr\u00e8s, comment dire, on est positif qu'on va quand m\u00eame \u00e0 arriver \u00e0 avoir un bon r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [93%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Tschanz, pourquoi vous dites que c'est compl\u00e8tement utopique, finalement, il y a, il y a des leviers sur lesquels vous pouvez agir effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [85%] :\r\nOui, malheureusement, ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois, le d\u00e9bat a perdu de vue le fait que la durabilit\u00e9, a -t-il durabilit\u00e9 comporte 3 dimensions une \u00e9cologique une sociale, et une \u00e9conomique alors que les Verts lib\u00e9raux se fixe que sur l'aspect \u00e9cologique qui n\u00e9glige compl\u00e8tement les 2, les autres, les Suisses et les Suissesses ne veulent pas vivre dans un monde fait d'interdit la population et des solutions cibl\u00e9es et durable c'est-\u00e0-dire \u00e9cologique, \u00e9conomique et sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [93%] :\r\nD'accord, mais que craignez -vous comme interdit que concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [90%] :\r\nOui, si vous voulez, si vous voulez r\u00e9duire la le. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:40) [83%] :\r\nLes \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:43) [83%] :\r\nDans moins de 10 ans, ou \u00e0 partir \u00e0 peu pr\u00e8s, disons jusqu'\u00e0 2000 craint, vous arrivez, il faudra interdire compl\u00e8tement les chauffages aggrave les chauffage \u00e0 mazout, il faudrait interdire compl\u00e8tement la circulation de voitures \u00e0 carburants et \u00e7a ni \u00e7a d'ici, d'ici 10 ans, quand on voit la voir les cycles, le cycle de de renouvellement infrastructure et 10 ans c'est pratiquement demain oui et, l\u00e0 encore, on n'a pas de mesures propos\u00e9es par les les partis qui revendique 7 cet cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [95%] :\r\nIsabelle Garcia qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a c'est vrai que c'est c'est assez rapide quand m\u00eame 10 ans pour pour transformer tout cela, que \u00e7a soit au niveau des chauffages ou qu'on interdise les voitures avec moteur \u00e0 combustion. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:29) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, nous, on a, on n'a jamais dit que c'est pas en piscine que que. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:33) [80%] :\r\nCe \u00e9tait pas tr\u00e8s rapide maisM.. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:35) [91%] :\r\n\u00e9videmment, les tous les mod\u00e8les internationaux nous montre qu'il est maintenant temps d'agir et puis bon, si c'est pas \u00e0 Z\u00fcrich, on a toutes ses autres \u00e9coles, on a les universit\u00e9s, on a l'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich qui est vraiment qui, qui a elle- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 des Start-Up qui sont actives ont des solutions dans tous ces domaines, combien de. \r\nDe de nommer comme si nomm\u00e9ment coll\u00e8gue monsieur Charles, donc si c'est pas Zurich : choix pas ou en Suisse, on pourra faire, c'est c'est pas vraiment vers une une \u00e9conomie durable hausse et puis bon, \u00e7a c'est d'un c\u00f4t\u00e9 puis d'autre c\u00f4t\u00e9 parce qu'il a, il a \u00e9voqu\u00e9 la question \u00e9conomique, en fait, c'est aussi un investissement si on maintenant en force. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:23) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [89%] :\r\nEt comment dire les objectifs tente dans ce domaine -l\u00e0, c'est une grande chance pour des Start-Up, mais aussi pour des grandes entreprises, qu'on a en Suisse, on a le Nord o\u00f9 on a les connaissances, on a les entreprises, il faut maintenant les mettre en marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [85%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, Rapha\u00ebl Gendron le sait depuis un moment d\u00e9j\u00e0, en un, que l'\u00e9cologie, c'est aussi une forme de, comment dirais -je d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:46) [83%] :\r\nAbsolument, absolument, et la Paul et qui vivra radical se caract\u00e9rise par sa confiance dans les progr\u00e8s par la recherche et l'innovation, l'innovation est une activit\u00e9 la cr\u00e9ativit\u00e9 pr\u00e9suppose une ouverture \u00e0 toutes les technologies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [85%] :\r\nDonc finalement, cet objectif, cet objectif de la ville de Zurich pourrait peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9rer justement c'est ces d\u00e9veloppements technologiques non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:09) [81%] :\r\n\u00e7a peut peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les m\u00eames \u00e9voque un d\u00e9veloppement technologique, mais un point encore une fois d'atteindre cet cet cet objectif dans 10 ans, c'est compl\u00e8tement irr\u00e9aliste, et c'est l\u00e0, Lady m\u00eame le l'ancien pr\u00e9sident du Parti Vert lib\u00e9ral Martine Boyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [94%] :\r\nOui, donc ce qui vous d\u00e9range, en fait, c'est c'est l'\u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:28) [78%] :\r\nOui, c'est quand proclame ses comprend qu'un des objectifs, et qu'on qu'on veut, introduit des objectifs compl\u00e8tement illusoire, nous le donne dans le code municipal, sachant qu'on arrivera, on les atteindra jamais si, si on n'introduit pas des interdits et qui font, qui seront tr\u00e8s douloureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [93%] :\r\nOui, Isabelle Garcia pour \u00eatre tr\u00e8s clair, vous visez z\u00e9ro \u00e9mission nette \u00e0 effet de serre, cela veut dire que la quantit\u00e9 de CO2 dans l'atmosph\u00e8re ne doit plus augmenter d\u00e8s 2030 et que les \u00e9missions pourront \u00eatre compens\u00e9es c'est bien sans oui compens\u00e9es en plantant quoi des for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:05) [91%] :\r\nOui, par exemple, \u00e7a c'est quelque chose que, par exemple, \u00e0 Z\u00fcrich, on pourrait encore faire, on a des options aussi dans le domaine des maisons Anvers en \u00e9nergie il y a vraiment beaucoup de possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:16) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:17) [90%] :\r\nDe dignit\u00e9 qu'on pourrait encore r\u00e9aliser puis j'aimerais encore r\u00e9pondre \u00e0 mon coll\u00e8gue Rapha\u00ebl 47 dans le sens que bon il faut pas, il faut pas fixer des objectifs qui qui qui qui vont trop loin, ou qui sont illusoires, mais bon, si on a d\u00e9j\u00e0 une constitution qu'on a ici en Suisse on a vraiment c'est c'est aussi une chance que m\u00eame les communes ont des possibilit\u00e9s de d'agir et puis que m\u00eame les communes ont une constitution, alors si on a un objectif qui est vraiment important que peut-\u00eatre pas dans l'ann\u00e9e, mais dans l'objectif lui- m\u00eame m\u00eame Rapha\u00ebl Tschanz d'accord que c'est le bon objectif, alors on va l'inscrire ou si pas dans la constitution de l'abbaye, \u00e7a me semble tout \u00e0 fait normal que lui il pense que c'est peut-\u00eatre 2050 nous on pense \u00e7a doit \u00eatre 2030, mais si \u00e0 la fin, on arrive \u00e0 2040. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:11) [79%] :\r\nEnfin, quand m\u00eame, les contents et puis \u00e7a ne sera pas pour tout le monde, juste pour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:15) [93%] :\r\nIl conna\u00eet peut-\u00eatre pas si loin les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [93%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, Rapha\u00ebl Tschanz finalement, l'essentiel c'est l'orientation, la direction le rythme, vous le verrez bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:25) [91%] :\r\nL'orientation c'est, c'est une chose mais, mais, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [93%] :\r\nMais vous aurez l'occasion de discuter des mesures dont vous craignez vous le disiez, vous l'avez redit \u00e0 plusieurs fois que vous craignez les interdits, voil\u00e0, mais vous pouvez vous aurez le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:37) [79%] :\r\nIl vient de proposer une de a d\u00e9pos\u00e9 une douzaine d'interventions concr\u00e8tes au conseil municipal, oui pour pour pour justement \u00e0 atteindre, il mesure o\u00f9 Linux, il faut aussi voir que pas toutes mesure et peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s au niveau on niveau communal dont a certaines mesures qui disent qu'ils aimeront \u00eatre discut\u00e9 au niveau cantonal oui, voir au niveau est f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [88%] :\r\nNotamment le notamment, tout ce qui a\u00e9rien trafic a\u00e9rien, \u00e7a c'est vrai, Isabelle Garcia \u00e7a ne suffit pas au niveau communal, on est d'accord, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:06) [95%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais il faut quand m\u00eame voir que bon, le plus grand a\u00e9roport qui se trouve dans le canton de Z\u00fcrich qui a quand m\u00eame les 2 gouvernements le cantonales et le celui de la ville, ensemble, ils ont quand m\u00eame une majorit\u00e9 dans le conseil d'administration alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:20) [86%] :\r\nOn esp\u00e8re quand m\u00eame aussi qu'ils qu'ils fassent leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir que cette ville de Zurich donc, veut aller plus vite, d\u00e8s 2030, donc 0 \u00e9mission de CO2 par habitant d'ici 2030 d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, donc 10 ans m\u00eame merci beaucoup Isabelle Garcia merci \u00e0 vous, Rapha\u00ebl Tschanz, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:41) [62%] :\r\nR libraire en mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-26T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-479629FD-75CB-4004-8380-AB7368FE7072", "internalArchiveId": "479629FD-75CB-4004-8380-AB7368FE7072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dirk Baier, Directeur de l'institut de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance et de la criminalit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich;S\u00e9bastien Gendre, membre du collectif Gardez le lien - plateforme genevoise de pr\u00e9vention contre la radicalisation;Markus Wopmann, m\u00e9decin chef de la p\u00e9diatrie \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Baden et membre de la SSP;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/JEUNES RADICALSATION MEDIAS PI) Des vid\u00e9os et des r\u00e9cits sur internet qui favorisent la tol\u00e9rance, pour contrer notamment la propagande djihadiste. \r\nC'est un projet pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration, men\u00e9 par la plateforme nationale \"jeunes et m\u00e9dias\". \r\nUn premier bilan a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier. \r\nPour les chercheurs, c'est une bonne initiative qui pourrait en inspirer d'autres. M\u00eame si, \u00e0 elle seule, elle ne permet pas forc\u00e9ment d'\u00e9viter des radicalisations religieuses ou politiques chez les plus jeunes, Marc Menichini.\r\n  1'37'' \r\n((A l'origine de ce projet pilote, il y a la volont\u00e9 des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales de soutenir des jeunes motiv\u00e9s \u00e0 lutter contre la propagande djihadiste sur internet, et ce \u00e0 l'aide de discours alternatif. La plateforme jeunes et m\u00e9dias a donc s\u00e9lectionn\u00e9 4 initiatives proposant notamment des portraits vid\u00e9os de jeunes musulmans vivant en Suisse, des textes pr\u00f4nant le vivre ensemble, ou encore des dessins anim\u00e9s contre la violence. \r\nDirk Baier dirige l'institut de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance et de la criminalit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich. Globalement il \u00e9value positivement ce projet pilote:\r\n((SON 17sec)) \u00ab Nous voyons un petit effet pr\u00e9ventif. Ces vid\u00e9os, qui luttent contre l'extr\u00e9misme. eh bien les jeunes qui les regardent admettent, qu'apr\u00e8s les avoir vues, ils s'int\u00e9ressent moins aux contenus extr\u00e9mistes.  Mais il y a beaucoup de causes \u00e0 l'extr\u00e9misme. Nous devons aussi travailler dans les familles, dans les \u00e9coles avec les jeunes. \u00e7a, c'est clair. \u00bb\r\nEt m\u00eame \u00e0 l'heure o\u00f9 la propagande du groupe terroriste Etat islamique se fait plus rare, selon plusieurs travailleurs sociaux, il est encore n\u00e9cessaire de d\u00e9velopper des discours alternatifs. S\u00e9bastien Gendre, membre du collectif Gardez le lien, la plateforme genevoise de pr\u00e9vention contre la radicalisation: \r\n((SON 17sec))\r\nL'espoir aujourd'hui au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est que ce projet pilote en inspire d'autres. Pour contribuer \u00e0 la lutte contre toutes les formes d'extremisme violent, qu'il soit religieux ou politique.))\r\n(15/MALTRAITANCE ENFANTS ITV WOPMANN) *** Dans la vie r\u00e9elle \u00e0 pr\u00e9sent, trois enfants sont morts l'an dernier de maltraitance... \r\nPlus de 1500 gar\u00e7ons et filles ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s des suites de mauvais traitements. \r\nDes chiffres publi\u00e9s hier par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie.\r\nLa SSP a collect\u00e9 ces donn\u00e9es aupr\u00e8s de 20 cliniques ou services p\u00e9diatriques du pays. \r\nSelon Markus Wopmann, m\u00e9decin chef de la p\u00e9diatrie \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Baden et membre de la SSP, la pr\u00e9vention est parfois compliqu\u00e9e. \r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(Bve \u00e9l\u00e9ctions europ\u00e9ennes) Les partis pro-europ\u00e9ens n\u00e9erlandais et notamment les travaillistes ont d\u00e9jou\u00e9 hier les pronosticvs...\r\nLes sondages et analystes annon\u00e7aient une victoire des populistes aux \u00e9lections europ\u00e9ennes... \r\nles pro-europ\u00e9enssont qui sortent  vainqueurs du scrutin, selon les premi\u00e8res estimations... \r\nLes N\u00e9erlandais \u00e9taient les premiers \u00e0 voter avec les Britanniques pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, qui se d\u00e9roulent jusqu'\u00e0 dimanche dans tous les pays de l'UE.\r\nL'Irlande et de la R\u00e9publique tch\u00e8que entrent aujourd'hui en sc\u00e8ne...\r\n(18/ASSANGE) *** La justice am\u00e9ricaine annonce 17 nouvelles inculpations contre Julian Assange... \r\nLe fondateur de Wikileaks, est d\u00e9tenu \u00e0 Londres depuis son interpellation \u00e0 l'ambassade d'Equateur le 11 avril... \r\nIl est d\u00e9sormais accus\u00e9 d'espionnage par les Etats-unis pour avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des secrets militaires... Rapha\u00ebl Grand\r\n  0'57''\r\n((La justice am\u00e9ricaine passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure e. Apr\u00e8s avoir inculp\u00e9 dasn unprmeier temps Julian aSsange pour une simple tentative de piratage, c'est l'artillerie lourde qui est cette fois-ci d\u00e9ploy\u00e9e. Le fondateur de Wikileaks est accus\u00e9 d'espionnage pour avoir aid\u00e9 Chelsea Manning, l'ex analyste de l'arm\u00e9e am\u00e9rciaine a diffusl des informaitons confidentielles. Washington liste 17nouveau chefs d'inculpation, qui peuvent entra\u00eener, chacun, 10 ans de prison.\r\nJulian Assange d\u00e9nonce un acharnement, invoquant pour sa d\u00e9fense, le premier amendement de al constitution am\u00e9rciaine. AL lbert\u00e9 d'expression qui prot\u00e8ge les journalsites.\r\nMais le  D\u00e9aprtemtn am\u00e9ricain de  la Justice  pr\u00e9cisent bien, de son c\u00f4t\u00e9, que Julian Assange n'es tpas un jorunalsite. C'es tun indivisu qui a mis en danger la vie de nombreux collaborateurs am\u00e9rclaine en Afghanistan et en Irak.\r\n LA cas Assange pourraient prendre des proportiosn in\u00e9dites aux Etats-Unis, car  certiansy voient   undangeureux pr\u00e9c\u00e9dent poru la libert\u00e9 de la presse.  Julian Assane se trouver actuellemtn e nd\u00e9tentio n\u00e0 Lonfres. AL prochaine \u00e9tape, pruo les Etats-Unis, sera d'obtenir son extradition.))\r\n(Bve Boeing) Les autorit\u00e9s mondiales de l'aviation civile, r\u00e9unies hier au Texas, se sont s\u00e9par\u00e9es apr\u00e8s huit heures de discussions sans date de retour en service du 737 MAX, avion phare de Boeing clou\u00e9 au sol depuis le 13 mars. \r\n\"Le seul calendrier est de s'assurer que l'avion est s\u00fbr avant de voler\", a r\u00e9agi un repr\u00e9sentant de l'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation.\r\nLe 737 MAX, dernier n\u00e9 de Boeing, est interdit de vol dans le monde entier apr\u00e8s les crashs d'Ethiopian Airlines le 10 mars et de Lion Air le 29 octobre en Indon\u00e9sie...\r\n(03/BE/AG BKW SALAIRE CIO PA) *** Le salaire des dirigeants de BKW pose probl\u00e8me. \r\nLe gouvernement bernois se dit pr\u00e9occup\u00e9, en particulier par les deux millions de francs gagn\u00e9s l'an dernier par la directrice g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant de l'\u00e9lectricit\u00e9, dont le canton de Berne est actionnaire majoritaire. \r\nBKW tient aujourd'hui son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il y sera beaucoup question Alain Arnaud de r\u00e9mun\u00e9rations. \r\n  51''\r\n((Suzanne Thoma fait des miracles \u00e0 la t\u00eate de BKW, et touche un salaire mirobolant. Plus de deux millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 700'00 de plus qu'un an plus t\u00f4t. C'est deux fois plus que le patron des CFF, beaucoup plus que les salaires cumul\u00e9s des conseillers d'\u00e9tat bernois. Bref, c'est exorbitant, c'est une menace pour notre syst\u00e8me \u00e9conomique, comme le d\u00e9clarait mardi le pr\u00e9sident du gouvernement bernois, l'UDC Christoph Neuhaus. Et le canton d'exiger de BKW une r\u00e9vision et une modification de son mod\u00e8le de r\u00e9mun\u00e9ration. Appel entendu par l'entreprise, qui promet de se montrer plus raisonnable lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Ce qui rassure le canton : il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 qu'il soutiendra les propositions du conseil d'administration. Contrairement \u00e0 la fondation Ethos, qui sugg\u00e8re aux actionnaires de refuser le rapport 2018 de r\u00e9mun\u00e9ration. Quoi qu'il en soit, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent au parlement cantonal pour mieux contr\u00f4ler les r\u00e9mun\u00e9rations de dirigeants des entreprises semi-publiques. ))\r\n(bve Ta\u00efwan) Ta\u00efwan est entr\u00e9 dans l'histoire ce matin en enregistrant les premiers mariages homosexuels d'Asie dans une ambiance festive et pleine d'\u00e9motion, apr\u00e8s trois d\u00e9cennies de lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits sur l'\u00eele.\r\nCes c\u00e9r\u00e9monies sont intervenues une semaine apr\u00e8s que le Parlement a l\u00e9galis\u00e9 le mariage entre personnes de m\u00eame sexe.\r\n(12/TENNIS/TIRAGE AU SORT RG PA (REP 22H30)) En tennis, pour son retour sur la terre battue parisienne apr\u00e8s quatre ans d'absence, Roger Federer pourrait affronter d\u00e8s les quarts de finale le Grec Stefanos Tsitsipas, 6e mondial et tombeur de Rafael Nadal \u00e0 Madrid. \r\nMais avant cela, le parcours du B\u00e2lois, Laurent Bastardoz, devrait \u00eatre plut\u00f4t \"tranquille\" ?  \r\n  50''\r\n((Oui car pour son entr\u00e9e en lice \u00e0 la Porte d'Auteuil, Rodger Federer affrontera l'Italien Lorenzo Sonego, 73\u00e8me joueur mondial. Un tirage qui devrait constituer une bonne mise en jambe pour le B\u00e2lois. Un Rodgeur Federer qui apr\u00e8s son abandon avant son quart de finale \u00e0 Rome s'est entra\u00een\u00e9 tout \u00e0 fait normalement depuis mardi sur les courts de lOpen de France. \r\nTirage \u00e9galement cl\u00e9ment pour Stan Wawrinka. Battu d\u00e8s son entr\u00e9e en lice cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, le Vaudois sera oppos\u00e9 au Slovaque Josef Kavalik, matricule 132 \u00e0 l'ATP. Un joueur largement \u00e0 la port\u00e9e de Wawrinka si ce dernier ne r\u00e9p\u00e8te pas son entr\u00e9e en mati\u00e8re catastrophique du Geneva Open. Les 2 Suisses figurent dans la partie de tableau de Raphael Nadal. \r\nC\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, Belinda Bencic ne devrait rencontrer aucun probl\u00e8me face \u00e0  une invit\u00e9e fran\u00e7aise Jessika Ponchet, 22 ans. Quant \u00e0 Viktorija Golubic, 79\u00e8me joueuse mondiale elle d\u00e9fiera  la t\u00eate de s\u00e9rie no 25, la Taiwanaise Hsieh Su-Wei. --> CHIE SU WEI))\r\nOn notera \u00e9galement qu'hier (JE) seule la Neuch\u00e2teloise Conny Perrin s'est qualifi\u00e9e pour le 3\u00e8me tour des qualifications. Elimination sans gloire par contre pour Timea Bacsinszky ainsi que pour Romina Oprandi.\r\n(Bve Hockey) La Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au Championnat du monde en Slovaquie. \r\nA Kosice, les hommes de Patrick Fischer se sont inclin\u00e9s hier soir 3-2 apr\u00e8s prolongation devant le Canada.\r\nLes affiches des demi-finales \u00e0 Bratislava demain seront Russie - Finlande et Canada - R\u00e9publique tch\u00e8que.", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10438944", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-24T06:30:23_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-24T06:30:23_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10438970", "ece-10438944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-30T07:23:47Z", "speechToTexts": ["30.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est votre journal Foued Boukari bonjour bonjour Cyber- harc\u00e8lement images violentes ou pornographiques risque financier de plus en plus de jeunes sont confront\u00e9s en Suisse aux dangers d'Internet, la propagande religieuse ou politique est aussi point\u00e9e du doigt dans une enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e hier, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, vous l'entendrez qui propose plusieurs initiatives pour prot\u00e9ger les plus jeunes, les \u00c9tats-Unis sortent l'artillerie lourde contre Julian Assange : la justice am\u00e9ricaine, annonce 17 nouvelles inculpations le fondateur de WikiLeaks est accus\u00e9 d'espionnage et puis pour son retour apr\u00e8s 4 ans d'absence \u00e0 Roland Garros, Roger Federer \u00e0 \u00e9viter une mauvaise surprise lors du tirage au sort pour son entr\u00e9e en lice, mais les choses pourraient se compliquer \u00e0 Paris d\u00e8s la 2\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nDes vid\u00e9os et des r\u00e9cits sur internet qui favorisent la tol\u00e9rance pour contrer notamment la propagande djihadiste, c'est un projet pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration men\u00e9 par la plateforme nationale, jeunes et m\u00e9dias, un 1er bilan a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier pour les chercheurs, c'est une bonne initiative qui pourrait en inspirer d'autres m\u00eame si elle seule, elle ne permet pas forc\u00e9ment d'\u00e9viter des radicalisations religieuses ou politiques chez les plus jeunes, Marc Millet qui n'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [93%] :\r\n\u00e0 l'origine de ce projet pilote il y a la volont\u00e9 des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales de soutenir des jeunes motiv\u00e9s \u00e0 lutter contre la propagande djihadiste sur Internet et ce, \u00e0 l'aide de discours alternatif, la plateforme, jeunes et m\u00e9dias donc s\u00e9lectionn\u00e9 4 initiatives proposant notamment des portraits vid\u00e9os de jeunes musulmans vivant en Suisse des textes pr\u00f4nant le vivre ensemble, ou encore des dessins anim\u00e9s, contre la violence, Dirk Baier dirige l'institut de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance et de la criminalit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich globalement il \u00e9value positivement ce projet pilote bien Anne Kline pr\u00e9viennent que nous voyons un petit effet pr\u00e9ventif, ces vid\u00e9os qui luttent contre l'extr\u00e9misme, h\u00e9 bien les jeunes qui les regardent admettent qu'apr\u00e8s les avoir vus il s'int\u00e9resse moins aux contenus extr\u00e9mistes mais il y a beaucoup de causes \u00e0 l'extr\u00e9misme, nous devons aussi travailler dans les familles dans les \u00e9coles et avec les jeunes, \u00e7a c'est clair non avoir dans cette et m\u00eame \u00e0 l'heure o\u00f9 la propagande du groupe terroriste \u00c9tat islamique se fait plus rare, selon plusieurs travailleurs sociaux, il est encore n\u00e9cessaire de d\u00e9velopper des discours alternatifs S\u00e9bastien Gendre, membre du collectif, gardez le lien, la plateforme genevoise de pr\u00e9vention contre la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [91%] :\r\nLa Suisse reste une plaque tournante de l'extr\u00e9misme de droite, on a l'extr\u00e9misme de gauche qui continue aussi \u00e0 bouger, peut-\u00eatre qu'on a oubli\u00e9 ces facteurs -l\u00e0, \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a investit pas parfois les cours d'\u00e9cole qu'on est pas face \u00e0 des jeunes qui en qu\u00eate identitaire vont effectivement se fondre et se se glisser dans ces mouvements -l\u00e0 pour retrouver cette identit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [96%] :\r\nAlors l'espoir aujourd'hui au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est que ce projet pilote en inspire d'autres pour contribuer \u00e0 la lutte contre toutes les formes d'extr\u00e9misme violent qu'il soit religieux ou politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nDans la vie r\u00e9elle \u00e0 pr\u00e9sent trois enfants sont morts l'an dernier de maltraitance, plus de 1500 gar\u00e7ons et filles ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, \u00e9galement des suites de mauvais traitements des chiffres publi\u00e9s hier par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie la SSP qui a collect\u00e9 ces donn\u00e9es aupr\u00e8s de 20 cliniques services p\u00e9diatriques du pays selon Marcus Wopmann, m\u00e9decin chef de la p\u00e9diatrie \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Baden et membre de la SSP, la pr\u00e9vention est parfois compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:09) [89%] :\r\nUn tiers des enfants \u00e0 moins de 4 ans donc un groupe, les enfants oui il y a tr\u00e8s peu de contr\u00f4le externe, donc dans les mains de la famille, ensuite la famille est responsable pour les enfants et on n'aime pas beaucoup les contr\u00f4les et l'influence de l'\u00c9tat, il y a les p\u00e9diatres, qui ont une certaine influence pendant les examens de pr\u00e9voyance pourrait voir s'il y a des facteurs de risque pour une maltraitance et offrir des aides \u00e9ventuelles ce sont aussi les personnes comme vous et moi qui peut \u00eatre r\u00e9aliste dans la maison o\u00f9 nous vivons, qu'il y a des probl\u00e8mes qu'il y a une famille, avec beaucoup de cr\u00e9er avec des enfants qui crie tout le temps parler avec eux, offrirait une aide chaque personne a le droit de signaler un cas \u00e0 une autorit\u00e9 de protection de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz une surprise d'entr\u00e9e pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, les partis pro- europ\u00e9ens n\u00e9erlandais et notamment les travaillistes ont d\u00e9jou\u00e9 hier le pronostic, les sondages, les analystes annon\u00e7aient une victoire des populistes dans ces \u00e9lections, les pro- europ\u00e9ens sortent donc vainqueurs du scrutin, selon les premi\u00e8res estimations, les N\u00e9erlandais, \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 voter hier avec les Britanniques pour ces europ\u00e9ennes qui se d\u00e9roule jusqu'\u00e0 dimanche dans tous les pays de l'UE, l'Irlande et la R\u00e9publique tch\u00e8que entrent aujourd'hui en sc\u00e8ne la justice am\u00e9ricaine, annonce 17 nouvelles inculpations contre Julian Assange, le fondateur de WikiLeaks est d\u00e9tenu \u00e0 Londres depuis son interpellation \u00e0 l'ambassade d'Equateur le 11 avril dernier il est d\u00e9sormais accus\u00e9 d'espionnage par les \u00c9tats-Unis pour avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des secrets militaires Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [93%] :\r\nLa justice am\u00e9ricaine passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure apr\u00e8s avoir inculp\u00e9 dans un 1er temps, Julian Assange pour une simple tentative de piratage, c'est l'artillerie lourde qui est cette fois -ci, d\u00e9ploy\u00e9e, le fondateur de WikiLeaks est accus\u00e9 d'espionnage pour avoir aid\u00e9 Chelsea Manning, l'ex, analyste de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a diffus\u00e9 des informations confidentielles Washington liste 17 nouveau chefs d'inculpation qui peuvent entra\u00eener chacun 10 ans de prison du Assange d\u00e9nonce un acharnement, invoquant pour sa d\u00e9fense, le premier amendement de la Constitution am\u00e9ricaine, la libert\u00e9 d'expression qui prot\u00e8ge les journalistes mais le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la Justice, pr\u00e9cisent bien de son c\u00f4t\u00e9 que Julian Assange n'est pas un journaliste, c'est un individu qui a mis en danger la vie de nombreux collaborateurs am\u00e9ricains en Afghanistan et en Irak, le cas Assange pourrait prendre des proportions in\u00e9dites aux \u00c9tats-Unis car certains y voient l\u00e0 un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent pour la libert\u00e9 de la presse, tu as un Assange se trouve actuellement en d\u00e9tention \u00e0 Londres, la prochaine \u00e9tape pour les \u00c9tats-Unis sera d'obtenir son extradition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [94%] :\r\nApr\u00e8s 8 heures de discussions, les autorit\u00e9s mondiales de l'aviation civile r\u00e9unies hier au Texas, se sont s\u00e9par\u00e9s sans date de retour en service du 737 MAX avion phare de Boeing clou\u00e9 au sol depuis le 13 mars le seul calendrier de s'assurer que l'avion est s\u00fbr avant de voler, a notamment r\u00e9agi un repr\u00e9sentant de l'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation, le 737 Max dernier-n\u00e9 de Boeing est interdit de vol dans le monde entier apr\u00e8s les crashs d'Ethiopian Airlines le 10 mars et de la Ion Air le 29 octobre en Indon\u00e9sie, le salaire des dirigeants de BKW pose probl\u00e8me : le gouvernement bernois s'est dit pr\u00e9occup\u00e9, en particulier par les 2 millions de francs gagn\u00e9s l'an dernier par la direction g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans le canton de Berne est actionnaire majoritaire, mais avec un d\u00e9lai qui tient aujourd'hui son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il sera beaucoup question Alain Arnaud de r\u00e9mun\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [92%] :\r\nSuzanne Thomas a fait des miracles \u00e0 la t\u00eate de Beck avait et touchent un salaire mirobolant, plus 2 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re 700000 de plus qu'un an plus t\u00f4t, c'est 2 fois plus que le patron des CFF, beaucoup plus que les salaires cumul\u00e9s des conseiller d'\u00c9tat bernois, bref c'est exorbitant, c'est une menace pour notre syst\u00e8me \u00e9conomique, comme le d\u00e9clarait mardi le pr\u00e9sident du gouvernement bernois, l'UDC Christoph Yahoo le canton d'exiger de Bekari une r\u00e9vision, une modification de son mod\u00e8le de r\u00e9mun\u00e9ration appel entendu par l'entreprise qui promet de se montrer plus raisonnables lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, ce qui rassure le canton, il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 qu'il soutiendra les propositions du conseil d'administration, contrairement \u00e0 la fondation Ethos qui sugg\u00e8re aux actionnaires de refuser une rapport 2008 de r\u00e9mun\u00e9ration, quoiqu'il en soit, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent tout au parlement cantonal pour mieux contr\u00f4ler les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants des entreprises semi- publiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [95%] :\r\nApr\u00e8s 3 d\u00e9cennies de lutte Ta\u00efwan est entr\u00e9 dans l'histoire ce matin en enregistrant les premiers mariages homosexuels d'Asie, dans une ambiance festive et pleine d'\u00e9motion ces c\u00e9r\u00e9monies sont intervenues une semaine apr\u00e8s que le Parlement a l\u00e9galis\u00e9 le mariage entre personnes de m\u00eame sexe en tennis pour son retour sur la terre battue parisienne apr\u00e8s 4 ans d'absence, Roger Federer pourrait affronter d\u00e8s les quarts de finale, le Grec Stefanos Tsitsipas 6\u00e8me jour mondial et tombeur de Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Madrid, mais avant cela, le parcours du B\u00e2lois Laurent Bastard, do devrait \u00eatre plut\u00f4t tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [94%] :\r\nOui, car pour son entr\u00e9e en lice \u00e0 la Porte d'Auteuil, Rodger Federer affrontera l'Italien Lorenzo Sonego 73\u00e8me joueur mondial, un tirage qui devrait constituer une bonne mise en jambe pour le B\u00e2lois en Roger Federer qu'apr\u00e8s son abandon avant son quart de finale \u00e0 Rome, s'est entra\u00een\u00e9 tout \u00e0 fait normalement depuis mardi sur les corps de l'Open de France tirage \u00e9galement cl\u00e9ment pour Stan Wawrinka battu d\u00e8s son entr\u00e9e en lice cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, le Vaudois sera oppos\u00e9 au slovaque Jozef Cavalli qui matricule 132 \u00e0 l'ATP, un joueur largement \u00e0 la port\u00e9e de Wawrinka si ce dernier ne r\u00e9p\u00e8te pas son entr\u00e9e en mati\u00e8re catastrophique du gin \u00c9va Open, les 2 Suisses figurent dans la partie du tableau de Rafa\u00ebl Nadal, c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin Belinda Bencic ne devrait rencontrer aucun probl\u00e8me face \u00e0 une invit\u00e9e fran\u00e7aise Jessica Ponchet 22 ans quant \u00e0 Viktorija Golubic 79\u00e8me joueuse mondiale elle d\u00e9fiera la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 25 la Ta\u00efwanaise Cheese ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [93%] :\r\nOui, on notera \u00e9galement qu'hier, seule la Neuch\u00e2teloise Conny Perrin s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour des qualifications \u00e9limination en revanche de Timea Bacsinszky et de Romina Oprandi Foued Boukari, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T05:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD55F56B-40F0-4C74-8105-1078A317AEBB", "internalArchiveId": "AD55F56B-40F0-4C74-8105-1078A317AEBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Martin Selmayr, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne;Mark Leonard, politologue britannique et directeur du think tank - Conseil europ\u00e9en des relations internationales;Jonathan Gretillat, D\u00e9put\u00e9 PS NE\r\n\r\n\r\nLe journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/TERRORISME KKS PA) Le projet \u00e9tait attendu pour l'automne, mais Karin Keller-Sutter y a mis un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur...\r\nLa ministre de justice et police a pr\u00e9sent\u00e9 hier une serie de mesures pour contr\u00f4ler les individus pr\u00e9sentant un risque terroriste, d\u00e9s l'\u00e2ge de 12 ans...\r\nCes mesures envoy\u00e9es hier au parlement pourraient bient\u00f4t permettre \u00e0 la police d'encadrer la vie de ces suspects, sans passer par la case justice. \r\nM\u00eame apr\u00e8s avoir purg\u00e9 leur peine, ces pourraient notamment \u00eatre assign\u00e9e ensuite \u00e0 r\u00e9sidence. \r\nJulien Bangerter... \r\n  0'56''\r\n(((Les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier ciblent d'abord les personnes jug\u00e9es dangereuses, mais ne pouvant pas faire l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\nSur avis de la police f\u00e9d\u00e9rale, ces suspects pourront \u00eatre oblig\u00e9s de se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un poste de police ou se voir retirer leur passeport.\r\nQuant \u00e0 l'asignation \u00e0 r\u00e9sidence, elle n\u00e9cessitera l'aval d'un juge.\r\nFace \u00e0 ces nouvelle mesures  l'UDC se dit constern\u00e9e. le parti aurait voulu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ait la main plus lourde. Col\u00e8re \u00e9galement chez les d\u00e9fenseurs des droits humains qui estiment  de leur c\u00f4t\u00e9 que ces mesures restreignent les droits fondamentaux du citoyen.\r\nAu del\u00e0 de ces critiques marginales, Karin keller Suter montre sa d\u00e9termination sur ce th\u00e8me sensible. Elle a d\u00e9j\u00e0 clairement affich\u00e9 sa volont\u00e9 de faire juger les djihadistes suisses \u00e0 l'\u00e9tranger. Quatre mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, la ministre de justice et police confirme qu'elle veut faire de la s\u00e9curit\u00e9 une th\u00e8me prioritaire de son d\u00e9partement. Avec la fermet\u00e9 qui  ui avait valu son surnom de \"dame de fer\", lors de ses 12 ann\u00e9es au sein du Conseil d'Etat saint-galois.)))\r\nKarin Keller-Sutter qui a tenu hier \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il n'\u00e9tait pas question uniquement du djihadisme, mais aussi des extr\u00e9mismes de droite et de gauche.\r\n(Bve Projet Proches aidants) Dans un autre dossier le gouvernement a transmis hier au Parlement une s\u00e9rie de mesures en faveur des proches aidants.\r\nLe projet de loi pr\u00e9voit d'inscrire dans le code des obligations le droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 pour la prise en charge des soins d'un membre de la famille ou d'un partenaire. \r\nLes parents pourraient notamment b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines.\r\nA l'heure actuelle, seuls deux tiers des entreprises accordent des cong\u00e9s \u00e0 leurs employ\u00e9s, en partie r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, en cas d'absence de courte dur\u00e9e pour prodiguer des soins \u00e0 un parent ou un proche.\r\n(TF3/CH-UE ITV MARTIN SELMAYR PI) *** Bruxelles remet un coup de pression sur la Suisse, pour faire aboutir l'accord-cadre institutionnel. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit s'engager d'ici fin juin en faveur de la ratification: c'est le message adress\u00e9 hier par Martin Selmayr ((s\u00e8l-ma-yer)), le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne, dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SF. Faute de quoi, dit-il, la Suisse s'expose \u00e0 de forts vents contraires... \r\nGuillaume Meyer.\r\n  1'30''\r\n((Martin Selmayr passe pour un dur, dans le dossier suisse. L'id\u00e9e de limiter l'\u00e9quivalence, de la Bourse suisse, selon de nombreuses sources, c'est lui. L'int\u00e9ress\u00e9 juge, lui, que sous la pr\u00e9sidence de Jean-Claude Juncker, la Commission a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bienveillante vis-\u00e0-vis de Berne. Elle a notamment accept\u00e9 un m\u00e9canisme d'arbitrage, pour r\u00e9gler les litiges.\r\nSELMAYR 1/2\r\n\u00abEn g\u00e9n\u00e9ral, le pr\u00e9sident Juncker est per\u00e7u comme tr\u00e8s conciliant sur de nombreux points. Il y en a beaucoup qui sont d'un autre avis. Ces prochaines ann\u00e9es, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens va probablement arriver au pouvoir en Europe. Ils pensent qu'il faut unir l'Europe et qu'elle doit se diff\u00e9rencier davantage vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur. C'est aussi une conception l\u00e9gitime. C'est pourquoi je dis: le changement de Commission aura des cons\u00e9quences importances pour la Suisse.\u00bb\r\n\u00c0 Berne, beaucoup caressent l'id\u00e9e, de ren\u00e9gocier l'accord-cadre, avec la prochaine Commission, qui est cens\u00e9e entrer en fonction cet automne. Pour Martin Selmayr, c'est une mauvaise id\u00e9e.\r\nSELMAYR 2/2\r\n\u00abIl y aura un changement de ton. Le successeur de Monsieur Juncker ne sera plus aussi coop\u00e9ratif. Ce n'est pas de la pression, c'est un fait. De la m\u00eame mani\u00e8re que Jean-Claude Juncker a dit aux acteurs politiques suisses: faites en sorte de ne pas \u00eatre emport\u00e9s dans le tourbillon du Brexit, concluez avant juin 2017. Ce n'\u00e9tait pas une menace, c'\u00e9tait un conseil bien r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des amis. C'est pourquoi je conseillerais de conclure avec Jean-Claude Juncker.\u00bb\r\nApr\u00e8s moi, ce sera pire: Martin Selmayr chante un air connu. La Commission Barroso avait envoy\u00e9 des signaux similaires, avant de c\u00e9der sa place, \u00e0 la Commission Juncker.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Brexit) Embourb\u00e9e dans l'impasse du Brexit, Theresa May pourrait quitter ses fonctions demain...\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique dont le plan de la \"derni\u00e8re chance\" pour mettre en oeuvre le Brexit n'a convaincu ni sa majorit\u00e9 ni l'opposition...\r\nIl lui a m\u00eame valu hier soir une nouvelle d\u00e9mission fracassante au sein de son gouvernement.\r\nLa ministre charg\u00e9e des Relations avec le Parlement, Andrea Leadsom, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\nAlors que le \"comit\u00e9 1922\",  instance r\u00e9unissant tous les d\u00e9put\u00e9s conservateurs, s'est r\u00e9uni dans l'apr\u00e8s-midi pour discuter d'un \u00e9ventuel changement de r\u00e8gles pour \u00e9vincer Theresa May...\r\nD\u00e9j\u00e0 somm\u00e9e la semaine derni\u00e8re par cette instance de pr\u00e9parer son d\u00e9part.\r\n(14/VOTE GB/EUROPEENNES ITV LEONARD) *** Le Royaume Uni premier pays, avec les Pays-Bas, \u00e0 voter d\u00e9s aujourd'hui pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes...\r\nUn srcutin qui se d\u00e9roulera jusqu'\u00e0 dimanche. \r\nUn vote totalement domin\u00e9 par le Brexit, qui ne s'est toujours pas concr\u00e9tis\u00e9, faute d'accord adopt\u00e9 au parlement britannique. \r\nSelon Mark Leonard, politologue britannique, les partis anti ou pro europ\u00e9ens profitent de cette d\u00e9b\u00e2cle pour faire de ces \u00e9lections un r\u00e9f\u00e9rendum indirect sur le maintien ou la sortie de l'UE. \r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Catherine Ilic, notre correspondante \u00e0 Londres.\r\n(Bve Urgences JURA) Les urgences pourraient \u00eatre ferm\u00e9es sur les sites de Porrentruy et de Saignel\u00e9gier de l'H\u00f4pital du Jura. \r\nLe Parlement jurassien a pris hier cette d\u00e9cision dans le cadre de la modification de la loi sur les \u00e9tablissements hospitaliers.\r\nLa r\u00e9vision n'oblige plus le canton \u00e0 maintenir des urgences dans les trois districts. \r\nA Del\u00e9mont, elles seront renforc\u00e9es. \r\nLe projet pr\u00e9voit de renforcer la cha\u00eene de sauvetage en y int\u00e9grant des secouristes b\u00e9n\u00e9voles, des m\u00e9decins d'urgence de proximit\u00e9 ou encore un service mobile d'urgence et de r\u00e9animation. \r\nSur le site de Porrentruy, les urgences seront transform\u00e9es en une policlinique pour les cas simples qui sera ouverte de 09h00 \u00e0 18h00.\r\nUn groupe de citoyens a d\u00e9j\u00e0 brandi la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(09/NE/PROLONGATION LEGISLATURE ITV GRETILLAT) *** Il faut allonger la dur\u00e9e des mandats politiques, pour passer de 4 \u00e0 5 ans...  C'est ce que sugg\u00e8re en tout cas la commission l\u00e9gislative du Grand Conseil neuch\u00e2telois. \r\nDans un rapport rendu hier, elle relance cette id\u00e9e abandonn\u00e9e par le canton en 2012. \r\nAujourd'hui presque tous les cantons suisses \u00e9lisent leurs autorit\u00e9s tous les quatre ans. \r\nLes seules exceptions sont Vaud, Fribourg et le Jura, avec des l\u00e9gislatures de 5 ans. \r\nMais Neuch\u00e2tel pourrait donc les rejoindre. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste Jonathan Gretillat y voit plusieurs avantages. \r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher. Le Grand Conseil neuch\u00e2telois devrait se prononcer sur ce projet d'ici cet automne.\r\n(Bve Sion Xamax) Neuch\u00e2tel Xamax FCS jouera sa place en Super League en barrage contre le deuxi\u00e8me de Challenge League, Aarau ou Lausanne. \r\nPusique qu'hier Neuch\u00e2tel Xamax FCS a fait match nul contre Lugano  1-1.\r\nAlors que Sion est all\u00e9 battre Grasshopper  3- 0\r\n(19/FIFA NOMBRE D'EQUIPES PA) *** La Coupe du monde 2022 au Qatar se jouera finalement \u00e0 32 \u00e9quipes. \r\nLa FIFA, qui envisageait de faire passer le format \u00e0 48 en disputant des rencontres dans au moins un pays voisin, a renonc\u00e9 \u00e0 son projet. \r\nC'est au terme d'une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e9but mai que la FIFA a pris cette d\u00e9cision. Laurent Bastardoz\r\n  0'55''\r\n((Alors qu'elle avait pr\u00e9vu de mettre le passage de 32 \u00e0 48 \u00e9quipes \u00e0 l'ordre du jour de son prochain congr\u00e8s \u00e0 Paris en juin prochain, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du football a expliqu\u00e9 que dans les circonstances actuelles, une telle proposition ne pouvait 'etre mise en ouvre. \r\nUn d\u00e9savoeux pour le Pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino qui avait fait de ce projet une priorit\u00e9. Mais le Vaialsan se heurtait \u00e0 un obstacle g\u00e9opolitique majeur avec le blocus impos\u00e9 au Qatar par plusieurs pays voisins. Une annonce qui  sonne comme un \u00e9chec pour Infantino qui s'\u00e9tait d\u00e9men\u00e9 un peu partout dans le monde pour d\u00e9fendre son projet, avec apparemment l'appui de l'Arabie saoudite.\r\nCe nouveau format, qui est d\u00e9j\u00e0 ent\u00e9rin\u00e9 pour le Mondial 2026 qui sera disput\u00e9 dans trois pays (Etats-Unis, Canada et Mexique) implique de passer de 64 \u00e0 80 matches. Sa mise en place d\u00e8s 2022 aurait n\u00e9cessit\u00e9 qu'un pays voisin du Qatar, comme le Kowe\u00eft ou Oman, accueille des matches. La coupe 2022 se disputera donc avec le format actuel de 32 \u00e9quipes)).\r\n(Bve Wawrinka) Et le ciel tomba sur la t\u00eate des organisateurs du Geneva Open! Stan Wawrinka (ATP 27), la star du tournoi, a pris la porte d\u00e8s son entr\u00e9e en lice, en 8e de finale, face \u00e0 Damir Dzumhur (ATP 57). Apr\u00e8s avoir pourtant men\u00e9 3-0 dans la derni\u00e8re manche (3-6 6-3 6-4)...", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436495", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari", "Le journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari / LME_2019-05-23T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 Foued Boukari / LME_2019-05-23T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10436527", "ece-10436495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T06:29:41Z", "webPublicationDate": "2019-05-23T05:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1323120-1439-459C-8E61-9D41C28ED1D7", "internalArchiveId": "F1323120-1439-459C-8E61-9D41C28ED1D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Henchoz, Entra\u00eeneur de Xamax;Christian Zermatten, Entra\u00eeneur  du FC Sion;Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC VD;Jacques Baud, consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxelles;Jacques Gerber, Chef de l'Office de l'environnement, PLR JU;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD\r\n\r\n\r\nLe journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/FOOT XAMAX EN BARRAGE PI) Les espoirs \u00e9taient minces... mais tout \u00e9tait encore possible pour Neuch\u00e2tel Xamax en superleague\r\nCa c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier soir. \r\nD\u00e9sormais c'est s\u00fbr: l'\u00e9quipe de foot romande est officiellement barragiste\r\nLes neuch\u00e2telois ont partag\u00e9 l'enjeu contre Lugano: 1 \u00e0 1\r\nEt dans le m\u00eame temps, le FC Sion... s'imposait \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Grasshoper: 3 \u00e0 0\r\nLaurent bastardoz... Neuch\u00e2tel Xamax devra donc se battre... pour \u00e9chapper \u00e0 la rel\u00e9gation....\r\n  1'33''\r\n((Oui et cela n'est finalement qu'une demi-surprise. On se souvient que lors du changement d'entra\u00eeneur, le 5 f\u00e9vrier dernier le club neuch\u00e2telois comptait 7 points de retard sur Grasshopers alors barragiste. Personne alors n'aurait mis\u00e9 1 kopek sur la p\u00e9riode d'euphorie d\u00e9clench\u00e9e avec l'arriv\u00e9e sur le banc de St\u00e9phane Henchoz. Xamax a laiss\u00e9 Grasshopers \u00e0 13 points, a flirt\u00e9 avec la 8\u00e8me place avant 2 d\u00e9faites de rang r\u00e9dibitoire contre contre Zurich et Sion. Pour St\u00e9phane Henchoz, l'avenir n'\u00e9tait clairement plus entre les pieds de son \u00e9quipe. \r\nITW\r\nLe jeudi de l'Ascension Xamax partira donc au devant d'un barrage de tous les dangers. En match aller-retour face au 2\u00e8me de Challenge League.. Aarau ou Lausanne ! \r\nSion, lui, est sauv\u00e9. Un succ\u00e8s jou\u00e9 en huit clos 3 \u00e0 0 face \u00e0 Grasshopers. De quoi satisfaire. l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Christian Zermatten\r\nITW\r\nYB champion, Grasshopers rel\u00e9gu\u00e9 et Xamax en barrage ne reste plus d\u00e9sormais qu'une seule bataille. Celle pour la 3\u00e8me place synonyme d'entr\u00e9e directe dans la phase de groupe de l'Europa League. Entre Lucerne 3\u00e8me avec 46 points et Zurich 8\u00e8me avec 43 points rien n'est fait !))  \r\nDans les autres rencontres de la soir\u00e9e St-Gall a battu Youngboys 4 \u00e0 1 \r\nLucerne l'a emport\u00e9 3 \u00e0 0 contre Z\u00fcrich\r\nEt B\u00e2le a battu Thoune 2 \u00e0 1\r\nEt encore un mot de tennis... Stan Wawrinka chute d'entr\u00e9e... au tournoi de Gen\u00e8ve\r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en trois sets... par le bosnien Damir Dzumhur\r\n(Poste) **** Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle La Poste... pour sa mauvaise gestion des risques\r\nLe gendarme financier de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque notamment le d\u00e9veloppement de CarPostal France au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000\r\nSelon lui... la rentabilit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait n\u00e9gative d\u00e8s le d\u00e9part\r\nPourtant, jusqu'\u00e0 fin 2017... le g\u00e9ant jaune a \u00e9valu\u00e9 sa filiale fran\u00e7aise comme une chance... plut\u00f4t que comme un risque\r\nSelon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... la sortie programm\u00e9e du march\u00e9 fran\u00e7ais implique aussi de nouveaux risques... que la Poste n'a pas encore pris en consid\u00e9ration.\r\n(04/TERRORISME REAX UDC ITV BUFFAT) **** La Suisse devrait prendre de nouvelles mesures polici\u00e8res dans la lutte contre le terrorisme. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de maintenir sous contr\u00f4le... des personnes jug\u00e9es dangereuses... MEME lorsqu'elles ont fini de purger leur peine\r\nIl serait ainsi possible d'obliger un suspect \u00e0 se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un poste de police, de lui retirer son passeport...et en dernier recours...de l'assigner \u00e0 domicile. \r\nUn projet qui ne s\u00e9duit pas l'UDC.... le parti se dit \"constern\u00e9\" (il souhaitait des mesures plus restrictives)\r\nEcoutez le conseiller national vaudois Micha\u00ebl Buffat\r\n  0'19''\r\n(03/TERRORISME ITV BAUD) Et ce projet suscite aussi d'autres doutes...notamment concernant l'efficacit\u00e9 de telles mesures\r\nJacques Baud consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxlles\r\n  0'42'' \r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\nEt c'est maintenant le parlement qui va devoir donner son avis... sur ces propositions du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(Huawei) **** Plusieurs grands groupes l\u00e2chent Huawei... apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de placer le g\u00e9ant chinois sur liste noire\r\nLa firme japonaise d'\u00e9lectronique Panasonic a annonc\u00e9 hier qu'elle cesserait de lui fournir des composants \u00e9lectroniques...\r\nEt les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques aussi... s'inqui\u00e8tent de l'impact des sanctions am\u00e9ricaines\r\nR\u00e9sultat: au Japon comme au Royaume-Uni... plusieurs d'entre eux suspendent les commandes de futurs smartphones huawei\r\nIls veulent d'abord s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie.\r\n(Brexit suites) Nouvel \u00e9chec pour Theresa May... et son pari de la derni\u00e8re chance pour tenter de mettre en oeuvre le Brexit\r\nL'opposition ET le parti conservateur ont tous deux rejet\u00e9... hier... les nouvelles propositions de la premi\u00e8re ministre britannique... \r\nEt coup dur suppl\u00e9mentaire... la ministre charg\u00e9e des relations avec le parlement a d\u00e9missionn\u00e9\r\nElle ne croit plus que le gouvernement soit capable de sortir de l'impasse... pour concr\u00e9tiser ce divorce avec Bruxelles\r\nA Londres... les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Theresa May se font de plus en plus pressants... alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes d\u00e9butent aujourd'hui... au Royaume-Uni.\r\n(11/FRANCE/EUROPEENNES GRAND DEBAT PA) *** Les fran\u00e7ais eux... sont appel\u00e9s aux urnes dimanche.... et hier soir, la cha\u00eene France 2 organisait son dernier grand d\u00e9bat avant le scrutin\r\nParticularit\u00e9 de cette soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e: certaines listes \u00e9lectorales \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es non pas par les t\u00eates de listes... mais par des chefs de partis... ou m\u00eame par des personnalit\u00e9s cens\u00e9es INCARNER la liste.\r\nA l'image du centriste Fran\u00e7ois Bayrou...qui d\u00e9battait pour La r\u00e9publique en Marche\r\nUn choix p\u00e9rilleux Ariane Hasler...\r\n 0'56''\r\n((Ne pas prendre Nathalie Loiseau pour ce dernier d\u00e9bat sent l'aveu de mauvais casting, sur le tard. Plus grave, ressortir Fran\u00e7ois Bayrou - pas tout \u00e0 fait l'incarnation du changement - pour la remplacer d\u00e9note d'un vent de panique du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9. Depuis des semaines les uns et les autres font de ces europ\u00e9enne un scrutin pro ou anti marron quitte \u00e0 polluer la campagne.. en s'investissant personnellement dans la course le pr\u00e9sident en a lui m\u00eame dramatis\u00e9 l'enjeu. \u00ab Ne vous laissez pas voler cette \u00e9lection, ne les laisser pas rejouer la second tour de la pr\u00e9sidentielle \u00bb a exhort\u00e9 la t\u00eate de liste PS Place pUblique Rapahale Glucksmann. trop tard a t'in envie de lui r\u00e9pondre quand en fin de d\u00e9bat Marine le Pen appelle \u00e0 ne pas voter pour la politique de Macron et qu'en r\u00e9ponse Fran\u00e7ois Bayrou se lance dans un plaidoyer pour je cite \u00bb le plus grand leader de l'Europe \u00bb.. oubliant qu'il est cens\u00e9 appeler \u00e9 voter pour une liste et non pour un homme. Alors la r\u00e9publique en marche et le rassemblement national sont au coude \u00e0 coude en p\u00f4le position avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour ce dernier. pas sur que la diatribe ait \u00e9t\u00e9 du plus bel effet.))\r\n(Gen\u00e8ve Raoni) La ville de Gen\u00e8ve apporte son soutien au chef Raoni... \r\nLe porte parole des populations natives du br\u00e9sil \u00e9tait en Suisse hier... pour alerter sur l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9forestation\r\nUne \u00e9tape dans une tourn\u00e9e europ\u00e9enne... qui vise \u00e0 obtenir des fonds pour ancrer les fronti\u00e8res de la r\u00e9serve Xingu... en Amazonie\r\nLe maire de Gen\u00e8ve Sami Kanan promet une aide financi\u00e8re... dont le montant reste \u00e0 \u00e9tavlir\r\nIl s'engage aussi \u00e0 relayer cet appel \u00e0 plusieurs parlementaires... ainsi qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(08/JU/SERVICE URGENCES HOPITAL PI) **** Le parlement jurassien donne son feu vert... \u00e0 la concentration des urgences de l'h\u00f4pital du Jura\r\nDeux tiers des d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier un nouveau cadre l\u00e9gal... qui pr\u00e9voit cette concentration sur le site de Del\u00e9mont\r\nConcr\u00e8tement, cela entra\u00eenera \u00e0 terme... la fermeture des urgences \u00e0 porrentruy et Saignel\u00e9gier\r\nEt Ga\u00ebl Klein... cette d\u00e9cision devrait \u00eatre combattue par r\u00e9f\u00e9rendum...\r\n   1'05''\r\n((Il est toujours d\u00e9licat de prendre des d\u00e9cisions lorsqu'on parle en politique de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, et surtout de la fermeture des urgences dans un district fortement \u00e9prouv\u00e9 par le pass\u00e9. C'est le cas \u00e0 Porrentruy. L'h\u00f4pital s'est vu attribu\u00e9 au fil des ann\u00e9es de nouvelles comp\u00e9tences, mais il a perdu la maternit\u00e9 et son bloc op\u00e9ratoire. Il devra bient\u00f4t faire une croix sur ses urgences. Pas moins de 45 d\u00e9put\u00e9s sur 60 ont \u00e9t\u00e9 convaincus par le nouveau concept cantonal de m\u00e9decine d'urgence et de sauvetage. Une d\u00e9cision qui satisfait le ministre jurassien de la sant\u00e9, Jacques Gerber, tr\u00e8s concern\u00e9 pourtant par la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy.    \r\nSON\r\nSur les 20 d\u00e9put\u00e9s ajoulots, seuls quatre se sont oppos\u00e9s au nouveau cadre l\u00e9gal, r\u00e9clamant notamment le maintien d'une prise en charge durant la nuit. Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivis malgr\u00e9 la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Ajoie qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur le projet vot\u00e9 par le parlement.))\r\n(Bi\u00e8re des pharaons) Et pour finir ce journal... Laurence... est-ce que vous savez quel go\u00fbt avait la bi\u00e8re des pharaons?\r\n((...))\r\nMoi non plus... mais on pourra peut-\u00eatre le savoir bient\u00f4t\r\nDes chercheurs isra\u00e9liens ont r\u00e9ussi \u00e0 extraire de la levure d'anciennes jarres... \r\net donc \u00e0 fabriquer un breuvage sembable \u00e0 celui qu'on buvait en \u00e9gypte il y a plus de 3000 ans\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une bi\u00e8re est cr\u00e9e avec une levure antique!\r\nEt pour en revenir au go\u00fbt... et bien il ressemblerait beaucoup \u00e0 celui d'une bi\u00e8re blanche!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Trump destitution) \r\n(Plan us isra\u00ebl-palestine) \r\n(06/BROYE GYMNASE INTER-CANTONAL PI (REP 22H30)) Le gymnase intercantonal de la Broye sera aggrandi. \r\nLes cantons de Fribourg et de Vaud l'ont annonc\u00e9 hier (MER) \u00e0 Payerne. D\u00e8s la rentr\u00e9e 2021, il pourra accueillir quelque 1'500 \u00e9l\u00e8ves. C'est trois cent de plus qu'aujourd'hui. Une extension n\u00e9cessaire, vu la croissance d\u00e9mographique et le dynamisme de la r\u00e9gion, Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'06 \r\nEt pour ce qui est du gymnase intercantonal de la Broye, le chantier devrait d\u00e9buter en novembre de cette ann\u00e9e.\r\n((La Broye est en effet devenu une r\u00e9gion tr\u00e8s attractive, non seulement pour y habiter, mais aussi pour y travailler. Et les jeunes vaudois sont de plus en plus nombreux \u00e0 poursuivre l'\u00e9cole post-obligatoire. La pression est donc forte sur les infrastructures, d'o\u00f9 cette extension du gymnase intercantonal. \r\nPour la Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, Cesla Amarelle, il faut agir \u00e0 tous les niveaux.\r\nSON \r\nPour le canton de Vaud, pas question de d\u00e9passer les 1'500 \u00e9l\u00e8ves par gymnases. C'est d'ailleurs le quota pr\u00e9vu pour les futures constructions d'Aigle et d'Echallens.  Une seule exception perdure, celle du gymnase de Burier \u00e0 la Tour-de-Peilz. D\u00e8s l'an prochain, il accueillera plus de 2'000 \u00e9l\u00e8ves, ce qui soul\u00e8ve des craintes chez les enseignants. Mais la situation devrait se r\u00e9tablir d\u00e8s que le gymnase d'Aigle verra le jour, en principe en 2025.))\r\n(Idleb/Libye) \r\n(Somalie /Centrafrique) \r\n(Afrique du sud) \r\n(Gr\u00e8ve climat) \r\n(Xamax barragiste) \r\n(Wawrinka \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e) \r\n(Traitement Journal) Cet effet domino... apr\u00e8s les sanctions am\u00e9ricaines contre Huawei. Au Japon et au Royaume Uni... des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques suspendent les commandes de nouveaux smartphones du g\u00e9ant chinois. Ils veulent s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie. \r\n************", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-23T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-23T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10436551", "ece-10436538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T07:21:24Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle, sa voix, bonjour, bonjour, il fallait gagner hier soir mais Neuch\u00e2tel Xamax n'y est pas parvenu, les footballeurs de St\u00e9phane Henchoz ont laiss\u00e9 filer leur derni\u00e8re chance, ils n'\u00e9chapperont pas au barrage contre la rel\u00e9gation en Challenge League assignation \u00e0 domicile ou encore obligation de pointer au poste de police, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de nouvelles mesures pour les personnes consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses, un projet pour mieux lutter contre le terrorisme qui suscite d\u00e9j\u00e0 de nombreuses critiques et puis les urgences de Porrentruy et Saignel\u00e9gier devraient fermer leurs portes le Parlement jurassien est favorable \u00e0 une concentration sur le site de Del\u00e9mont mais la menace du r\u00e9f\u00e9rendum Plagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nLes espoirs \u00e9taient minces mais tout \u00e9tait encore possible pour Neuch\u00e2tel Xamax en Super League, \u00e7a c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier soir, d\u00e9sormais, c'est s\u00fbr, l'\u00e9quipe de foot romande est officiellement barragiste les neuch\u00e2telois ont partag\u00e9 l'enjeu contre Lugano 1 et dans le m\u00eame temps, le FC Sion s'imposait \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Grasshopper 3 \u00e0 0 Laurent bastardoz Neuch\u00e2tel Xamax devra donc se battre pour \u00e9chapper \u00e0 la rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, et cela n'est finalement qu'une demi- surprise, on se souvient que lors du changement d'entra\u00eeneur, le 5 f\u00e9vrier dernier le club neuch\u00e2telois comptait 7 points de retard sur Grasshopers alors barragiste, personne n'aurait alors mis\u00e9 un kopeck sur la p\u00e9riode d'euphorie d\u00e9clench\u00e9e avec l'arriv\u00e9e sur le banc de St\u00e9phane en show Xamax a laiss\u00e9 Grasshopers \u00e0 13 points \u00e0 flirter avec la 8\u00e8me place avant 2 d\u00e9faites de rang mortifiant et r\u00e9dhibitoire contre Z\u00fcrich et Sion pour St\u00e9phane Henchoz, l'avenir n'\u00e9tait clairement plus entre les pieds de ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nC'est clair que, avant le match, on savait qu'il restait un infime espoir math\u00e9matique aussi, malheureusement, on n'avait pas de plus notre destin entre les mains les adversaires ont toutes fa\u00e7on fait leur job, ils ont fait ce qu'ils avaient affaire \u00e0 partir de l\u00e0, le fait que nous, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner, c'est moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nLe jeudi de l'Ascension, Xamax partira donc au devant d'un barrage de tous les dangers en match aller-retour face au 2\u00e8me de Challenge League Aarau ou Lausanne si on lui est sauv\u00e9, un succ\u00e8s jou\u00e9 en huis clos 3 0 face \u00e0 Grasshopers de quoi satisfaire l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Christian Zermatten. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [92%] :\r\nDu bonheur satisfaction, on savait que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 hein, fallait quand m\u00eame sortir d'une p\u00e9riode o\u00f9 les joueurs n'avaient plus gagn\u00e9 depuis six matches, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment compliqu\u00e9, maintenant il nous reste un match et puis on veut, on veut finir en beaut\u00e9 parce que notre public m\u00e9rite qu'on finit sa tourn\u00e9e en beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nIB champion Grasshopers rel\u00e9gu\u00e9 et Xamax en barrage ne reste plus d\u00e9sormais qu'une seule bataille, celle pour la 3\u00e8me place synonyme d'entr\u00e9e directe dans la phase de groupes de l'Europa League entre Lucerne 3\u00e8me avec 46 points et Zurich 8\u00e8me avec 43 points, rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [95%] :\r\nDans les autres rencontres de la soir\u00e9e, Saint-Gall a battu Lyon Boys 4 1, Lucerne l'a emport\u00e9 3 \u00e0 0 contre Z\u00fcrich et B\u00e2le a battu Thoune 2 \u00e0 1 et puis encore un mot de tennis Stan Wawrinka chute d'entr\u00e9e au tournoi de Gen\u00e8ve, le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en 3 sets par le bosnien Damir Dzumhur le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle La Poste pour sa mauvaise gestion des risques le gendarme financier de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque notamment le d\u00e9veloppement de CarPostal France ZEP au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, selon lui, la rentabilit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait n\u00e9gative d\u00e8s le d\u00e9part, pourtant jusqu'\u00e0 fin 2017, le g\u00e9ant jaune a \u00e9valu\u00e9 sa filiale fran\u00e7aise comme une chance plut\u00f4t que comme un risque, selon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, la sortie programm\u00e9e du march\u00e9 fran\u00e7ais implique aussi de nouveaux risques, des risques que La Poste n'a pas encore pris en consid\u00e9ration la Suisse devrait prendre de nouvelles mesures polici\u00e8res dans la lutte contre le terrorisme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de maintenir sous contr\u00f4le des personnes jug\u00e9es dangereuses m\u00eame lorsqu'elles ont fini de purger leur peine, il serait ainsi possible d'obliger un suspect \u00e0 se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement un poste de police de lui retirer son passeport et en dernier recours de l'assigner \u00e0 domicile, un projet qui ne s\u00e9duit pas l'UDC, le parti se dit constern\u00e9, il souhaitaient des mesures plus restrictives \u00e9coutez le conseiller national Vaudois Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:56) [86%] :\r\nUne de soit parce qu'ils n'ont qu'une des mesures essentielles qui \u00e9tait \u00e9galement voulue par les cantons, c'\u00e9tait l'arrestation a -t-il pr\u00e9ventive des des terroristes potentiels et puis l\u00e0, on voit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en basant sur un avis de droit de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme pr\u00e9f\u00e8re prot\u00e9ger les terroristes plut\u00f4t que la population pour nous cette quelque chose de de tr\u00e8s graves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [97%] :\r\nEt ce projet suscite aussi d'autres doutes, notamment concernant l'efficacit\u00e9 de telles mesures Jacques Baud, consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [94%] :\r\nEn fait, sont des mesures qu'on aurait pu prendre il y a 40 ans pour \u00eatre sinc\u00e8re, je ne suis pas certain qu'elle soit bien adapt\u00e9 \u00e0 la nature du terrorisme moderne, quand on a la possibilit\u00e9 d'assigner \u00e0 r\u00e9sidence quelqu'un sans avoir vraiment des indices, h\u00e9 bien \u00e7a ouvre la porte \u00e0 l'arbitraire et l\u00e0 on a, \u00e0 mon avis un petit probl\u00e8me c'est d'autre part, l'exp\u00e9rience montre que dans les pays voisins, notamment en France, qu'une bonne partie des terroristes sont des gens qui n'avaient aucun d'ant\u00e9c\u00e9dents, donc je comprends les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais j'ai un peu des questions concernant la mise en application de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre et c'est maintenant le Parlement qui va devoir donner son avis sur ces propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs grands groupes l\u00e2chent ou Hawa\u00ef apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de placer le g\u00e9ant chinois sur liste noire, la firme japonaise d'\u00e9lectronique Panasonic a annonc\u00e9 hier qu'elle cesserait de lui fournir des composants \u00e9lectroniques et les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques aussi s'inqui\u00e8tent de l'impact des sanctions am\u00e9ricaines r\u00e9sultat au Japon comme au Royaume-Uni, plusieurs d'entre eux suspendent les commandes de futurs smartphones Roy oui ils veulent d'abord s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie, nouvel \u00e9chec pour Theresa May et son pari de la derni\u00e8re chance pour tenter de mettre en oeuvre le Brexit l'opposition et le parti conservateur, ont tous 2 rejet\u00e9 hier les nouvelles propositions de la Premi\u00e8re ministre britannique et coup dur suppl\u00e9mentaire, la ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, a d\u00e9missionn\u00e9, elle ne croit plus que le gouvernement soit capable de sortir de l'impasse pour concr\u00e9tiser ce divorce avec Bruxelles, \u00e0 Londres, les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Theresa May se font de plus en plus pressants, alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes d\u00e9butent aujourd'hui au Royaume-Uni, les Fran\u00e7ais sont appel\u00e9s aux urnes dimanche et hier soir la cha\u00eene France 2 organisait son tout dernier grand d\u00e9bat avant le scrutin, particularit\u00e9 de cette soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e certaines listes \u00e9lectorales \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es, non pas par les t\u00eates de listes, mais par des chefs de partis ou m\u00eame par des personnalit\u00e9s cens\u00e9es incarner la liste \u00e0 l'image du centriste Fran\u00e7ois Bayrou qui d\u00e9battait pour la R\u00e9publique en marche un choix p\u00e9rilleux Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [93%] :\r\nNe pas prendre Nathalie Loiseau, t\u00eate de liste de la R\u00e9publique en marche pour ce dernier d\u00e9bat c'est l'ultime aveu de mauvais casting plus grave ressortir, Fran\u00e7ois Bayrou, pas tout \u00e0 fait l'incarnation du changement pour la remplacer des notes carr\u00e9ment d'un vent de panique du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 depuis des semaines, les uns et les autres font de ces europ\u00e9ennes, un scrutin pro ou anti- Macron quitte \u00e0 polluer la campagne enfin d\u00e9bat c'est bien cette dynamique, qui a d'ailleurs repris le dessus avec une Marine Le Pen, appelant \u00e0 ne pas voter pour la politique d'Emmanuel Macron et un Fran\u00e7ois Bayrou, se lan\u00e7ant dans un vibrant plaidoyer pour, je cite, le plus grand leader de l'Europe, oubliant qu'il est cens\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 voter pour une liste et non pour en homme alors que la R\u00e9publique en marche et le Rassemblement national sont au coude \u00e0 coude en pole position avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour ce dernier, pas s\u00fbr que cette derni\u00e8re diatribe \u00e9tait du plus bel effet Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [95%] :\r\nLa ville de Gen\u00e8ve apporte son soutien au chef Raoni, le porte- parole des populations natives du Br\u00e9sil \u00e9tait en Suisse, hier, pour alerter sur l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9forestation, une \u00e9tape dans une tourn\u00e9e europ\u00e9enne qui vise \u00e0 obtenir des fonds pour ancrer les fronti\u00e8res de la r\u00e9serve Qinghou en Amazonie, le maire de Gen\u00e8ve Sami Kanaan promet une aide financi\u00e8re dont le montant reste \u00e0 \u00e9tablir, il s'engage aussi \u00e0 relayer cet appel \u00e0 plusieurs parlementaires ainsi qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Parlement jurassien donne son feu Vert \u00e0 la concentration des urgences de l'h\u00f4pital du Jura en 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier un nouveau cadre l\u00e9gal, qui pr\u00e9voit cette concentration sur le site de Del\u00e9mont concr\u00e8tement cela entra\u00eenera \u00e0 terme la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy et Saignel\u00e9gier et Ga\u00ebl Klein, cette d\u00e9cision devrait \u00eatre combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [96%] :\r\nIl est toujours d\u00e9licat de prendre des d\u00e9cisions lorsqu'on parle en politique de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et surtout de la fermeture des urgences dans industrie fortement \u00e9prouv\u00e9 par le pass\u00e9, c'est le cas \u00e0 Porrentruy l'h\u00f4pital s'est vu attribu\u00e9 au fil des ann\u00e9es de nouvelles comp\u00e9tences, mais il a perdu la maternit\u00e9 et son bloc op\u00e9ratoire, il devra bient\u00f4t faire une croix sur ses urgences, pas moins de 45 d\u00e9put\u00e9s sur 60 ont \u00e9t\u00e9 convaincus par le nouveau concept cantonal de m\u00e9decine d'urgence et de sauvetage, une d\u00e9cision qui satisfait : le ministre jurassien, de la sant\u00e9 Jacques Gerber tr\u00e8s concern\u00e9 pourtant par la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [95%] :\r\nJ'habite \u00e0 100 m\u00e8tres des urgences de Porrentruy avec 4 enfants je ne diminuerait pas la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de prise en charge en cas d'urgence, de ma famille si je n'\u00e9tais pas convaincu que le concept discuter aujourd'hui n'est pas la seule mani\u00e8re d'am\u00e9liorer encore la prise en charge en mati\u00e8re d'urgence sur l'ensemble du territoire de la R\u00e9publique et canton du jeune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [96%] :\r\nSur les 20 d\u00e9put\u00e9s ajoulots seuls quatre se sont oppos\u00e9s au nouveau cadre l\u00e9gal, r\u00e9clamant notamment le maintien d'une prise en charge durant la nuit, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivis malgr\u00e9 la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Ajoie qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur le projet vot\u00e9 par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [92%] :\r\nEt pour finir ce journal Laurence est ce que vous savez quel go\u00fbt avaient la bi\u00e8re des pharaons, je ne sais pas le go\u00fbt du risque, h\u00e9 bien moi non plus je ne sais pas, mais on pourrait peut-\u00eatre le beat et bient\u00f4t le savoir, les chercheurs Istres des chercheurs isra\u00e9liens ont r\u00e9ussi \u00e0 extraire de la levure d'anciennes jarres et donc \u00e0 fabriquer un breuvage semblable \u00e0 celui que l'on buvait en \u00c9gypte il y a plus de 3 1000 ans, c'est la premi\u00e8re fois qu'une bi\u00e8re \u00e9crit avec une levure antique et pour en revenir au go\u00fbt, h\u00e9 bien il semblerait qu'il ressemble beaucoup \u00e0 celui d'une Pierre blanche int\u00e9ressant merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-23T05:08:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA4227EE-C3B8-41CA-884D-FD988C5FA6FA", "internalArchiveId": "FA4227EE-C3B8-41CA-884D-FD988C5FA6FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nBeaucoup de politique ce matin: on commence avec les doutes de deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur l'accord cadre avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nGuy Parmelin et Ueli Maurer auraient demand\u00e9 \u00e0 leurs coll\u00e8gues, selon le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung, que soit prise la d\u00e9cision de principe de ne pas signer cet accord sous sa forme actuelle. \r\nIl n'a selon eux aucune chance: ni au parlement, ni devant le peuple. \r\nEn contrepartie, d'ici fin 2019, il faudra adopter un nouveau mandat de n\u00e9gociation: il concernerait une meilleure protection salariale, un abandon de la directive relative au droit des citoyens de l'Union - elle permet d'acc\u00e9der plus rapidement aux prestations sociales - et un r\u00e8glement pour prot\u00e9ger les audes d'Etat aux entreprises.\r\nPour l'heure, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'est pas encore d\u00e9cid\u00e9, notent les journaux.\r\n*** L'UDC encore, avec son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti, en grande interview dans le Blick. Il s'insurge contre le virage \u00e0 gauche pris par la politique \u00e9conomique. \r\nIl craint tout simplement un effondrement de l'Etat : l' \u00ab \u00e9conomie de la dette \u00bb de la gauche nous menace : l'imp\u00f4t pour les riches \u00e0 B\u00e2le, vot\u00e9 dimanche pass\u00e9, les d\u00e9penses sociales qui augmentent - et les coupes refus\u00e9es dans les urnes \u00e0 Berne. Tout cela m\u00e8nera l'Etat \u00e0 sa ruine.\r\nDans cette grande interview, il aborde aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00ab la Suisse n'en a pas besoin\u00bb.\r\nL'\u00e9galit\u00e9: il juge les violences contre les femmes \"abominables\", est en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale... MAIS, ne veut pas d'une mutliplication des r\u00e8glements pour y arriver. \r\nPolitique encore, votations toujours... dans le canton de Fribourg, apr\u00e8s la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale de la fiscalit\u00e9, il est question de r\u00e9forme cantonale. On l'entendait dans notre journal de 7h, et la Libert\u00e9 y revient longuement aussi: le parti socialiste, pour 3 voix, ne d\u00e9fendra pas la r\u00e9forme fiscale fribourgoise. Le PS d\u00e9pass\u00e9 par sa gauche, titre le quotidien. \r\nOn reste dans la politique cantonale, du c\u00f4t\u00e9 du Valais, cette fois-ci. \r\nLe Temps dresse un bilan \u00e0 mi-l\u00e9gislature de conseiller d'Etat Christophe Dabellay, \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie et de la formation. \r\nS'il est un poids lourd de l'ex\u00e9cutif, il n'en est pas l'homme fort, s'\u00e9tonne le journal. \r\nLui, souligne la bonne marche du gouvernement, sans crise. Et se demande d'ailleurs, dans ce contexte de coll\u00e9gialit\u00e9, ce que \u00e7a veut dire, \u00eatre \"l'homme fort\". \r\nEt concernant les \"affaires\", dont les m\u00e9dias se font l'\u00e9cho, il dit: c'est toujours plus sexy de tirer sur moi, parce que je suis le plus visible.\r\n*** On parle d'\u00e9cole, aussi, dans la presse. A Gen\u00e8ve, un collectif de coll\u00e9giennes d\u00e9nonce l'attitude des professeurs.\r\nElles ont entre 16 et 19 ans, les \"Meuf\", pour \"Mouvement Etudiant pour l'Unit\u00e9 f\u00e9ministe\".\r\nEt elles d\u00e9noncent, donc: gestes d\u00e9plac\u00e9s, commentaires sur leurs tenues, questions indiscr\u00e8tes. \r\nDes comportements qui seraient, selon elles, admis et banalis\u00e9s. Ils sont d\u00e9crits comme \"s\u00e9ducteurs\" et on laisse tout passer, dit l'une d'elles. \r\nLes victimes ont peur de parler, craignant de ne pas \u00eatre crues ou d'\u00eatre catalogu\u00e9es comme \"emmerdeuses\" ou de subir des repr\u00e9sailles sur leurs notes. Elles ne savent pas non plus quelles sanctions sont pr\u00e9vues pour les professeurs... et les directions non plus, selon les coll\u00e9giennes. \r\n*** On reste dans le domaine scolaire avec les explications dans Arcinfo, de l'ancien chef du service cantonal neuch\u00e2telois des formations postobligatoires.\r\nExplications suite \u00e0 son interpellation. Il a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 d\u00e9but mai par un agent f\u00e9d\u00e9ral qui se faisait passer pour une adolescente sur un site de rencontre. Il est poursuivi pour acte d'ordre sexuel avec des enfants et pornographie. Il a d\u00e9missionn\u00e9 le 10 mai.\r\nIl r\u00e9explique en d\u00e9tail qu'il menait une \u00e9tude sur le comportement des adolescents sur ces sites. Dans ces interractions avec la jeune fille - qui \u00e9tait donc un policier - il voulait voir jusqu'o\u00f9 elle \u00e9tait capable de se prot\u00e9ger.\r\nL'accusation de pornographie, c'est pour des photos illicites d'enfants retrouv\u00e9es chez lui. \r\nIl dit qu'il pensait avoir effac\u00e9 ces clish\u00e9s qui dataient de 2006. Ces photos s'inscrivaient, d\u00e9veloppe l'ancien chef de service, dans le cadre d'une actions de pr\u00e9vention li\u00e9e aux dangers sur internet. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on parle gastronomie. \r\nGastronomie et aussi, voire surtout: sexisme ordinaire !\r\nC'est dans le Temps, qui titre: \"Coop grill\u00e9 par les internautes pour ses barbecues sexistes\".\r\nC'est l'histoire d'un suppl\u00e9ment \u00e0 son magazine \"Coop\u00e9ration\", publi\u00e9 cette semaine, sur les grillades.\r\nOn constate, que les grillades, et je rappelle que nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est un truc de mec: sous le titre: \"entre hommes\": \r\ndes m\u00e2les grillent de la bidoche entre potes potes en buvant de la bi\u00e8re. \r\nEntre amies ? quelques pages plus loin: \r\non discute tranquillement. En mangeant de la salade et des graines, avec, je cite \"des rafra\u00eechissements fruit\u00e9s irr\u00e9sistibles\".\r\nLa communication du g\u00e9ant orange conc\u00e8de: ce n'est pas vraiment optimal. \r\nEn revanche, conclut le Temps, \u00e0 quelques semainse de la gr\u00e8ve des femmes, c'est du pain b\u00e9nit pour ceux et celles qui clament que la lutte continue.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10436520", "ece-10436506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T07:21:23Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse \u00e0 7 heures 46 avec vous Val\u00e9rie Droux beaucoup de politique, ce matin, on commence avec les doutes de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nGuy Parmelin et Ueli Maurer auraient demand\u00e9 \u00e0 leurs coll\u00e8gues selon le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernard et la base leur Zeitung que soit prise la d\u00e9cision de principe de ne pas signer cet accord sous sa forme actuelle, il n'a, selon eux, aucune chance, ni au Parlement ni devant le Peuple en contrepartie d'ici fin 2019 il faudrait adopter un nouveau mandat de n\u00e9gociation, il concernerait une meilleure protection salariale un abandon de la directive relative aux droits des citoyens de l'Union directive qui permet d'acc\u00e9der plus rapidement aux prestations sociales en Suisse et en r\u00e8glements pour prot\u00e9ger les aides d'\u00c9tat aux entreprises pour l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lisent les journaux ne sait pas encore d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [92%] :\r\nAlain Franco oui d'ici fin 2019 c'est dans tous les cas, assez ambitieux et difficile parce qu'il y aura une nouvelle commission qui va entrer en fonction, vers septembre octobre, donc \u00e7a lui laissera peu de temps pour source empar\u00e9 du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, \u00e7a rajoute une une couche \u00e7a \u00e7a va rallonger peut-\u00eatre encore l\u00e0, la discussion autour de de cet accord-cadre politique toujours, l'UDC avec son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti en grande interview dans le Blick, il s'insurge contre le virage \u00e0 gauche, pris par la politique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [95%] :\r\nIl craint tout simplement un effondrement de l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie de la dette de la gauche nous menace l'imp\u00f4t pour les riches \u00e0 B\u00e2le vot\u00e9 dimanche pass\u00e9 les d\u00e9penses sociales qui augmentent et les coupes refus\u00e9es dans les urnes \u00e0 Berne, tout cela m\u00e8nera l'\u00e9tat \u00e0 sa ruine, dit Albert R\u00f6sti dans cette grande interview il aborde aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9, la Suisse n'en a pas besoin l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9galement il juge les violences contre les femmes abominables, il est en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais mais ne veut pas d'une multiplication des r\u00e8glements pour y arriver et politique toujours mais cantonale, cette fois -ci en Valais le Temps dresse un bilan \u00e0 mi- l\u00e9gislature du conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie et de la formation, alors s'il est un poids lourd de l'ex\u00e9cutif, il n'en est pas l'homme fort, s'\u00e9tonne le journal lui Christophe Darbellay souligne la bonne marche du gouvernement sans crise et se demande d'ailleurs dans ce contexte de coll\u00e9gialit\u00e9 ce que \u00e7a veut dire \u00eatre l'homme fort et concernant les affaires dont les m\u00e9dias se font l'\u00e9cho qui le concerne, il dit c'est toujours plus sexy de tirer sur moi parce que je suis le plus visible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [89%] :\r\nJean-Pierre Siggen c'est quoi un homme fort de la r\u00e9ponse en \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [90%] :\r\nJe crois que c'est mieux de laisser les autres vous porter leur appr\u00e9ciation en la mati\u00e8re et puis de s'\u00eatre le mieux possible son travail, on reconna\u00eet parfois des hommes forts, dont on se rend compte, apr\u00e8s que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas les meilleurs en la mati\u00e8re, il y a une sorte de charisme que certains ont et que d'autres n'ont pas, \u00e7a c'est vrai ensuite le r\u00f4le qu'on joue dans un gouvernement Assets \u00e7a ma\u00eetrise consid\u00e9rablement les \u00e9lans de comment dire d'embryons Dictator qu'on pourra voir chez certains ou de certains qui croirait qu'ils sont des hommes qu'il dirige tout, c'est plut\u00f4t une alchimie \u00e9videmment que dans un groupe et un conseil d'\u00c9tat, c'en est un, il y a une dynamique de groupe, il y en a certains qui tire plus que d'autres qui sont plus d'influence, mais on se rend compte lorsqu'il faut ensuite avoir les troupes qui suivent, c'est pas forc\u00e9ment la meilleure mani\u00e8re que d'\u00eatre fort et de s'imposer, on vient de le voir, par exemple avec la d\u00e9cision du Parti socialiste, hier, alors que les hommes forts et la femme forte du Parti socialiste \u00e9tait en faveur de la r\u00e9vision ma r\u00e9forme fiscale mais les troupes n'ont pas suivi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nMais quand vous lisez la presse et qu'on d\u00e9crit un de vos coll\u00e8gues comme l'homme fort, que ce n'est pas forc\u00e9ment le cas, enfin \u00e7a arrive d\u00e9j\u00e0 des fois des des d\u00e9calages entre ce que vous lisez et puis la r\u00e9alit\u00e9 que vous vous percevez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parfois on est plut\u00f4t vu comme quelqu'un de faible parfois comme quelqu'un impr\u00e9voyant et puis parfois, on constate qu'on se r\u00e9jouit d'avoir pr\u00e9vu et r\u00e9gler les probl\u00e8mes avant presse qui se pose donc \u00e7a d\u00e9pend un peu je dirais de la la la, des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9diatiques \u00e9pidermique qui font se concentrer sur un \u00e9v\u00e9nement sans forc\u00e9ment toujours avoir une synth\u00e8se mais c'est aussi normal parce qu'on ne peut pas toujours tout r\u00e9sum\u00e9, puis \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est la perception plus superficiel qui l'emporte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nOui, comme on dit, a le savoir- faire et le faire savoir, on parle d'\u00e9cole aussi Val\u00e9rie Droux dans la presse, \u00e0 Gen\u00e8ve, un collectif de coll\u00e9giennes d\u00e9nonce l'attitude des professeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [91%] :\r\nElles ont entre 16 et 19 ans les Mauves meuf pour Mouvement \u00e9tudiant pour l'Unit\u00e9 f\u00e9ministe et elle d\u00e9nonce donc gestes d\u00e9plac\u00e9s commentaires sur leurs tenues questions indiscr\u00e8tes des comportements qui seraient, selon elles, admis et banalis\u00e9s : ils sont d\u00e9crits, ses professeurs comme s\u00e9ducteurs et on laisse tout passer, dit l'une d'elles, les victimes ont peur de parler, craignant de ne pas \u00eatre crues ou d'\u00eatre catalogu\u00e9es comme emmerdeuse ou de subir des repr\u00e9sailles sur leurs notes, elles ne savent pas non plus quelles sanctions sont pr\u00e9vues pour les professeurs et les directions non plus ne savent pas quels sont ces sanctions selon ses coll\u00e9giennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [89%] :\r\nMais on va poser la question, Jean-Pierre Siggen, il y a, il y a des sanctions dans ce genre de cas qu'est ce qui est pr\u00e9vu, comment \u00e7a fonctionne, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [89%] :\r\nBon, \u00e9videmment, qu'on a une colonne vert\u00e9brale j'hi\u00e9rarchique, avec des directeurs, on vient de la renforcer, parce qu'elle n'existait pas pour tout ce qui \u00e9tait de l'\u00e9cole primaire, il n'y avait pas de directeur d'\u00e9cole primaire, donc un inspecteur avait 200 enseignants sous ses ordres, ce qui est ing\u00e9rable et on vient de nommer maintenant une centaine de directeurs d'\u00e9cole primaire, pr\u00e9cis\u00e9ment pour tenir et puis pour pouvoir r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me de mani\u00e8re localis\u00e9e en discutant avec les gens et je crois que c'est \u00e7a l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 d'avoir des responsables et puis qui prennent leur leur position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [89%] :\r\nOn d\u00e9bat beaucoup de ces questions- l\u00e0 de de harc\u00e8lement ce qu'aujourd'hui c'est devenu prioritaire pour le directeur de l'Instruction publique que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [94%] :\r\nOui, c'est un \u00e9l\u00e9ment prioritaire parce que je vois les faits si vous voulez des recours qui parviennent dans ma direction et c'est souvent des \u00e9l\u00e9ments de ce type -l\u00e0 donc les rapports humains les, les, les, la mani\u00e8re de travailler ensemble dans une soci\u00e9t\u00e9 qui s'indigne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [86%] :\r\nS\u00e9v\u00e9rit\u00e9 nouvelle aussi dans la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [90%] :\r\nNon pas une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 nouvelle mais tout simplement la constatation d'une r\u00e9alit\u00e9 qui est celle que \u00e7a soit entre enseignants, que \u00e7a soit avec des, des, des \u00e9tudiants, etc, mais c'est dans ses relations humaines \u00e0 mon sens, \u00e7a rel\u00e8ve un petit peu de notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, o\u00f9 il y a du je veux je veux et puis tout tout de suite et puis on est, on devient tr\u00e8s exigeant et on ne supporte plus finalement au non plus une certaine contrari\u00e9t\u00e9s une certaine tension et une situation peut-\u00eatre insatisfaisante, laquelle on peut vivre un certain temps, tout devient tr\u00e8s exacerb\u00e9e en la mati\u00e8re, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne des situations qui sont souvent peu supportable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [90%] :\r\nOn poursuit notre lecture de la presse avec vous Val\u00e9rie, on reste dans le domaine scolaire, avec les explications dans Arc Info de l'ancien chef du service cantonal neuch\u00e2telois des des formation postobligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nExplications suite \u00e0 son interpellation, il a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 d\u00e9but mai par un agent f\u00e9d\u00e9ral qui se faisait passer pour une adolescente sur un site de rencontres, il est poursuivi pour actes d'ordre sexuel avec des enfants et pornographie, il a d\u00e9missionn\u00e9 le 10 mai alors il r\u00e9explique en d\u00e9tail ce matin qu'il menait une \u00e9tude sur le comportement des adolescents sur ces sites, dans ses interactions avec la jeune fille qui \u00e9tait donc un policier, il voulait voir, dit -il, jusqu'o\u00f9 elle \u00e9tait capable de se prot\u00e9ger et l'accusation de pornographie, c'est pour des photos illicites d'enfants retrouv\u00e9es chez lui l\u00e0 il dit qu'il pensait avoir effac\u00e9 ces clich\u00e9s qui dataient de 2006, ces photos s'inscrivaient d\u00e9veloppe l'ancien chef de service dans le cadre d'une action de pr\u00e9vention l\u00e0 aussi li\u00e9 aux dangers sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [92%] :\r\nC'est Val\u00e9rie on termine cette revue de presse avec de la gastronomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [92%] :\r\nOui, gastronomie et aussi voire surtout sexisme ordinaire, c'est dans le temps, qui titre Coop grill\u00e9 par les internautes pour ses barbecue sexistes, c'est l'histoire d'un suppl\u00e9ment \u00e0 son magazine Coop\u00e9ration publi\u00e9 cette semaine sur les grillades et on constate que les grillades et je rappelle que nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle, on constate que les grillades, c'est un truc de mec sous le titre entre hommes des m\u00e2les grillent de la bidoche entre potes potes qui buvaient qui boivent de la bi\u00e8re et entre amis, quelques pages plus loin, l\u00e0, on discute tranquillement en mangeant de la salade et des graines avec, je cite des rafra\u00eechissements fruit\u00e9s irr\u00e9sistibles, la communication du g\u00e9ant orange, conc\u00e8de ce n'est pas vraiment optimal, en revanche, conclut le Temps \u00e0 quelques semaines de la gr\u00e8ve des femmes, c'est du pain b\u00e9ni pour ceux et celles qui clament que la lutte continue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-23T06:18:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2766A044-1044-4A3B-88B6-1F3F20C67645", "internalArchiveId": "2766A044-1044-4A3B-88B6-1F3F20C67645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts FR, et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement;Maurizio Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia;Ojardias;St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/MAUVAISE QUALITE SPERME SUISSE (7H))  \r\nPeu fertiles, les jeunes hommes suisses. Telle est la conclusion de la premi\u00e8re \u00e9tude nationale sur la qualit\u00e9 du sperme des jeunes gens. Une \u00e9tude men\u00e9e pendant quinze ans, Silvio Dolzan, et qui confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires publi\u00e9s il y a quatre ans...\r\nCette \u00e9tude du D\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a port\u00e9 sur 2500 jeunes hommes. Lors de leur recrutement militaire, ils \u00e9taient donc \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, ils ont donn\u00e9 leur sperme et r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire, tout comme leurs parents. R\u00e9sultat : pr\u00e8s de deux tiers de ces jeunes gens ont des param\u00e8tres spermatiques en dessous de la moyenne des normes de l'OMS. Ces param\u00e8tres, ce sont la concentration de spermatozo\u00efdes par millilitre, la mobilit\u00e9 de ces spermatozo\u00efdes et leur morphologie. Pour la concentration, c'est carr\u00e9ment inqui\u00e9tant : le sperme de presque un jeune Suisse sur cinq contient moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre. Cela signifie que ces jeunes gens sont consid\u00e9r\u00e9s comme subfertiles et devraient avoir des difficult\u00e9s \u00e0 concevoir un enfant.\r\n*** Une \u00e9tude, Silvio, qui va plus loin que les simples chiffres sur la qualit\u00e9 du sperme.\r\nGr\u00e2ce au questionnaire parental, l'\u00e9tude a mis au jour une corr\u00e9lation entre une pi\u00e8tre qualit\u00e9 du sperme et le fait que la m\u00e8re du jeune fumait. Autre corr\u00e9lation: celle entre la baisse de la qualit\u00e9 du sperme et la recrudescence des cancers des testicules, particuli\u00e8rement nombreux en Suisse. On ne parle encore que de simples corr\u00e9lations, pas d'effets scientifiquement av\u00e9r\u00e9s. Les chercheurs vont donc maintenant chercher \u00e0 d\u00e9terminer les causes de cette baisse de la qualit\u00e9 spermatique. Et recontacter les participants dans dix ans, pour savoir s'ils ont eu un ou des enfants.\r\nPROMO\r\n(03/TEMPS PARTIEL PARENTS PA) *** Cong\u00e9 parental, avance sur pensions alimentaires, meilleur accueil extrafamilial: le groupe socialiste aux Chambres passe \u00e0 l'offensive en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9. \r\nAvec un plan en six points pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne, le PS Le but souhaitant concr\u00e9tiser ces propositions lors de la prochaine l\u00e9gislature. Les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament notamment le droit pour les parents de travailler \u00e0 temps partiel. Marie Giovanola. \r\n  0'45''\r\n((Permettre aux parents de passer \u00e0 du temps partiel suite \u00e0 la naissance d'un enfant. C'est l'une des revendications du Parti socialiste.\r\nLes hommes ayant de jeunes enfants occupent beaucoup moins de postes \u00e0 temps partiel que les femmes. Pour changer cela, le PS veut obliger les employeurs \u00e0 rendre possible les diminutions de temps de travail. Concr\u00e8tement, il s'agirait de modifier le code des obligations qui pr\u00e9voirait un droit \u00e0 la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20% au maximum. A condition que ce taux ne devienne pas inf\u00e9rieur \u00e0 60%. Un droit qui concernerait \u00e9galement les partenaires enregistr\u00e9s, et aussi bien les naissances que les adoptions. Les parents auraient 12 mois pour le faire valoir. Le groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9clame \u00e9galement un cong\u00e9 parental d'au moins dix semaines. \r\nDes id\u00e9es qui ont peu de chance de plaire \u00e0 la droite et aux patrons, qui voient g\u00e9n\u00e9ralement d'un mauvais oeil ce genre de propositions.))\r\n(breve libye) Apr\u00e8s un calme tout relatif ces derniers jours, les combats semblent avoir redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9 au sud de Tripoli. Constation sur place de journalistes fran\u00e7ais, alors qu'une guerre longue et sanglante se profile en Libye, estimait hier devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies Ghassam Salam\u00e9, l'\u00e9missaire de l'ONU, justement.\r\n(10/BREXIT NOUVEAU DEAL ITV MAY) *** Et si les Britanniques se pronon\u00e7aient \u00e0 nouveau sur le Brexit...\r\nTheresa May a entrouvert la porte hier \u00e0 un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, dans une ultime tentative de faire valider son accord par un Parlement qui l'a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 trois fois. Lors d'un discours de la derni\u00e8re chance, la Premi\u00e8re ministre britannique a propos\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de voter d\u00e9but juin la loi d'application du Brexit. En y incluant une disposition pr\u00e9voyant un vote pour ou contre la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 propos de ce texte\r\n  0'44''\r\n((TRAD: J'ai \u00e9cout\u00e9 avec attention ceux qui d\u00e9fendent un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. J'ai exprim\u00e9 mon point de vue \u00e0 ce sujet \u00e0 maintes reprises. Je ne pense pas que ce soit la bonne voie \u00e0 suivre, car j'estime qu'il est de notre devoir de concr\u00e9tiser le r\u00e9sultat du 1er r\u00e9f\u00e9rendum. et non pas de demander aux Britanniques de voter une deuxi\u00e8me fois. Cependant, je reconnais que ceux qui d\u00e9fendent cette conviction au parlement, le font avec force et sinc\u00e9rit\u00e9. C'est pourquoi le gouvernement va inclure dans son projet de loi de retrait de l'UE un vote sur la possibilit\u00e9 de tenir ou non un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. Par cons\u00e9quent, pour les d\u00e9put\u00e9s qui veulent soumettre la ratification de l'accord \u00e0 une deuxi\u00e8me consultation du peuple. il faut d'abord un accord et voter pour le projet de loi sur le Brexit. \u00bb))\r\n(breve argentine) Le premier proc\u00e8s pour corruption contre l'ex-pr\u00e9sidente argentine Cristina Kirchner a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Buenos Aires. L'accus\u00e9e compara\u00eet notamment pour blanchiment, enrichissement personnel et autres d\u00e9tournements de fonds. Cela ne l'emp\u00eache pas de faire campagne pour briguer en octobre prochain le fauteuil de vice-pr\u00e9sidente de son pays. Et laissant\r\nle soin \u00e0 l'un de ses lieutenants de convoiter la pr\u00e9sidence.\r\n(12/BAISSE CROISSANCE CH PA) *** La croissance suisse ne sera pas aussi bonne que pr\u00e9vu. \r\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE, l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, ont revu hier \u00e0 la baisse leurs pr\u00e9visions pour ces deux prochaines ann\u00e9es. Katja Schaer\r\n  0'50'' ((pas de script))\r\n(breve dette fiscale ne) Les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une motion populaire pour lutter contre l'endettement fiscal. Ces imp\u00f4ts non pay\u00e9s, qui repr\u00e9sentent plus d'un tiers du montant des dettes contract\u00e9es par des habitants du canton.\r\n(TF4/FR/COUVERTURE AUTOROUT/VILLARS SUR GLANE PI) *** La couverture de l'autoroute entre les sorties Fribourg-Nord et Sud: c'est un gros chantier, cher, et qui cr\u00e9e des remous dans le canton\r\nLe Parlement doit se prononcer demain sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 4 millions de francs pour cette tranch\u00e9e, sur laquelle est pr\u00e9vu un nouveau d\u00e9veloppement urbain. Les communes partenaires ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une convention avec l'Etat...sauf  Villars-sur-Gl\u00e2ne ! Et selon vos informations, Fabrice Gaudiano, cette derni\u00e8re a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 quatre  recours contre le plan directeur cantonal\r\n  1'30''\r\n((Pour le gouvernement fribourgeois... la couverture de l'autoroute... c'est le chantier du si\u00e8cle... et le projet phare de la fusion du Grand Fribourg. Il s'agit de construire un \u00e9coquartier mixte, habitations et activit\u00e9s \u00e9conomiques. Devis\u00e9 au-del\u00e0 des 5 milliards de francs... il pourrait accueillir jusqu'\u00e0 30'000 nouveaux habitants.\r\nMais voil\u00e0... c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mixit\u00e9 du projet... qui inclut la zone industrielle de Villars-sur-Gl\u00e2ne... qui f\u00e2che la commune. Ses autorit\u00e9s ne veulent pas de logements... sur la parcelle industrielle la plus pris\u00e9e du canton. \r\nPour s'y opposer... Villars-sur-Gl\u00e2ne a d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal. 3 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s... et 1 reste pendant aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral : Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement...\r\n--- son\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle... Villars-sur-Gl\u00e2ne est le plus gros contributeur \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation fribourgeoise. Bref... la suite des n\u00e9gociations avec le canton s'annonce anim\u00e9e.))\r\nDes recours confirm\u00e9s par la direction de l'am\u00e9nagement du canton de Fribourg, qui pr\u00e9cise poursuivre le dialogue avec la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n(breve receveur) Ancien ministre jurassien, le PDC Philippe Receveur a d\u00e9missionn\u00e9 du parti avec effet imm\u00e9diat. La direction du PDC jurassien a confirm\u00e9 hier une information de la radio Fr\u00e9quence Jura. Philippe Receveur  d\u00e9plore le fait de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la direction du parti lors de l'\u00e9laboration des listes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(06/VD/VEVEY/UNIA HORAIRES ELARGIS ITV COLELLA) *** Des magasins ouverts plus tard \u00e0 Vevey avant m\u00eame que ne d\u00e9bute la F\u00eate des Vignerons: Unia n'en veut pas\r\nLe syndicat a d\u00e9pos\u00e9 hier son recours contre une extension des horaires pr\u00e9vue d\u00e8s le premier juin. La Municipalit\u00e9 de Vevey a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre les premiers spectacles le 18 juillet pour permettre aux magasins d'ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures. Tout simplement inacceptable estime Maurizio Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia\r\n  0'44''\r\nMaurizio Collela avec Martine Clerc. Unia va aussi d\u00e9poser aujourd'hui une p\u00e9tition munie de plus de 550 signatures contre cette d\u00e9cision de la Municipalit\u00e9.\r\n(breve senat) En France, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants mondiaux du num\u00e9rique. Le texte doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, en d\u00e9pit de l'opposition des Etats-Unis. Un projet de loi port\u00e9 par le ministre de l'Economie Bruno Le Maire et d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n(17/HUAWEI-SAMSUNG NEW) *** Et si les d\u00e9boires de Huawei profitaient \u00e0 son concurrent Samsung....\r\nLes fabricants d'\u00e9lectroniques sud-cor\u00e9ens suivent en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s le bras de fer entre le g\u00e9ant chinois et l'administration Trump. Les restrictions dont fait l'objet Huawei devraient logiquement profiter \u00e0 Samsung, estime-t-on en tout cas \u00e0 Seoul. Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n 1'01''\r\n((\r\nSamsung peut se frotter les mains : Google a interdit \u00e0 son principal concurrent, Huawei, d'utiliser des applications aussi incontournables que Youtube, Gmail et Google Map. Pire : Google refusera d'\u00e9quiper les prochains smartphone Huawei se son syst\u00e8me d'exploitation Android. \r\nLes analystes font remarquer que comme Samsung vend aussi des t\u00e9l\u00e9phones Android, similaires \u00e0 ceux de Huawei... le g\u00e9ant cor\u00e9en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette interdiction. Pas sur le march\u00e9 chinois, qui est tr\u00e8s verrouill\u00e9, mais sur les autres march\u00e9s \u00e9trangers.\r\nSamsung devrait aussi profiter des d\u00e9boires de son concurrent dans le secteur crucial et tr\u00e8s sensible des \u00e9quipements 5G, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'Internet mobile ultra-rapide. Les Etats-Unis soup\u00e7onnent Huawei de placer dans ses produits des puces facilitant les activit\u00e9s d'espionnage de P\u00e9kin. Mais la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tant un alli\u00e9 tr\u00e8s proche de Washington... Samsung est \u00e9pargn\u00e9 par ces soup\u00e7ons.\r\nA la bourse de S\u00e9oul, l'action de Samsung Electronics a augment\u00e9 de plus de 3%  depuis le d\u00e9but de la semaine.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(breve beverly hills) C'est une premi\u00e8re aux Etats-Unis: Beverly Hills, banlieue ultra-chic de Los Angeles, s'appr\u00eate \u00e0 interdire toute vente de tabac ou autre produit \u00e0 base de nicotine. Sauf dans les clubs priv\u00e9s pour amateurs de cigares, fr\u00e9quent\u00e9s notamment par l'acteur et ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger.  Beverly Hills o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 interdit de de fumer dans les files d'attente, les v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat ou dans lesquels se trouvent des mineurs, les parcs et jardins, et sur les trottoirs \u00e0 moins d'\u00eatre \"activement en mouvement\".\r\n(TF5/AVANT DERNIERE CHANCE XAMAX PI) *** En football, c'est la derni\u00e8re qui sonne pour Xamax. \r\nDes Neuch\u00e2telois oblig\u00e9s de remporter leurs deux derni\u00e8res rencontres s'ils veulent \u00e9viter le barrage de promotion-rel\u00e9gation, \u00e0 commencer ce soir contre Lugano. Mais leur pr\u00e9paration ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, Patrick D\u00e9l\u00e9troz \r\n  1'28''\r\n((L'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz doit effectivement composer avec des facteurs ext\u00e9rieurs. Il faut premi\u00e8rement int\u00e9grer \u00e0 la fois les deux derni\u00e8res parties du championnat et le barrage \u00e0 venir.   un double discours donc. \r\nSON \r\nEt pour r\u00e9ussir jusqu'au bout, avec ou sans barrages, le coach doit pouvoir compter sur des joueurs pr\u00eats \u00e0 tout pour se sauver. Probl\u00e8me : certains sont en fin de contrat et ils savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne joueront plus \u00e0 Xamax la saison prochaine, d'autres sont encore en discussion et donc dans le doute.  \r\nStephane Henchoz,  aurait aim\u00e9 que la direction du club le tienne au courant pour pouvoir mieux g\u00e9rer son groupe, mais la confiance est visiblement.  d\u00e9finitivement rompue\r\nSON \r\nEt on sait aussi que St\u00e9phane Henchoz reproche \u00e0 certains joueurs de ne pas tout faire, comme il le fait lui-m\u00eame, m\u00eame en fin de contrat, pour sauver le club.  Ce soir, ne joueront que ce qui suivent \u00e0 100% son discours.))\r\n(breve tennis) Nom: Dzumhur. Pr\u00e9nom: Damir. Nationalit\u00e9: Bosnien. Classement: 57\u00e8me. Stan Wawrinka conna\u00eet depuis hier soir l'identit\u00e9 de son adversaire du jour au Geneva Open de tennis. Les deux joueurs se sont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s deux fois sur le circuit, pour une victoire chacun.\r\n(breve hockey) Les hockeyeurs suisseds aussi savent contre qui ils joueront demain \u00e0 Kochits\u00e9 en 1/4 de finale des Mondiaux: ce sera le Canada. Une rencontre au parfum de revanche: l'an dernier, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer avait fait plier les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable au stade des 1/2 finales\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve proces vs) \r\n(breve enqu\u00eate qatar) \r\n(breve compost humain) \r\n(breve gc vd et s3) Lausanne (ats) L'affaire Swiss Space Systems (S3) a suscit\u00e9 un d\u00e9but de pol\u00e9mique mardi au Grand Conseil vaudois. La gauche a critiqu\u00e9 l'absence de Philippe Leuba et s'est interrog\u00e9e sur le travail de la commission de gestion. Le d\u00e9bat reprendra le 25 juin.\r\nFait rare, la Commission de gestion (COGES) a consacr\u00e9 un rapport s\u00e9par\u00e9 \u00e0 S3 dans lequel elle fustige la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du Conseil d'Etat dans l'affaire. Pour rappel, la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Payerne ambitionnait de lancer des minisatellites et d'organiser des vols en apesanteur. Peu avant de faire faillite, elle avait obtenu un montant de 500'000 francs pr\u00e9lev\u00e9s sur le fonds de lutte contre le ch\u00f4mage.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont interrog\u00e9s sur la mani\u00e8re dont cet argent avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9. \"Je retiens que l'argent est bien arriv\u00e9 dans la poche des employ\u00e9s\", a relev\u00e9 Jessica Jaccoud (PS), Mais celle-ci conserve \"un go\u00fbt amer\" sur la \"l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\" avec laquelle le sujet a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Philippe Leuba.\r\nPhilippe Leuba absent\r\nPlusieurs \u00e9lus se sont demand\u00e9 s'il \u00e9tait judicieux de discuter de ce sujet en l'absence du conseiller d'Etat. Esp\u00e9rant couper court \u00e0 toute pol\u00e9mique, la pr\u00e9sidente du gouvernement, Nuria Gorrite, a rappel\u00e9 qu'il n'est pas d'usage que les conseillers d'Etat participent au d\u00e9bat \u00e0 ce stade, mais qu'ils seront pr\u00e9sents, in corpore, lors des discussions agend\u00e9es le 25 juin.\r\nL'annonce n'a pas calm\u00e9 les esprits. Pour Jean-Michel Dolivo (Ensemble \u00e0 Gauche), ce cas est un exemple du \"r\u00e9seau de copinage\" au sein du PLR. \"On rel\u00e8ve un certain laxisme dans le traitement de ce dossier. J'aimerais pouvoir entendre le chef de D\u00e9partement\", a insist\u00e9 Vassilis Venizelos (Verts).\r\nLa droite (PLR et UDC) a refus\u00e9 de reporter le d\u00e9bat d'une ou deux semaines, pour permettre un examen serein. Le d\u00e9bat aura lieu le 25 juin et concernera l'ensemble des observations de la commission.\r\nCoges sur le grill\r\nQuelques d\u00e9put\u00e9s, comme J\u00e9r\u00f4me Christen (Alliance du Centre), se sont ensuite demand\u00e9 si la Coges avait r\u00e9ellement pu faire son travail correctement: \"A-t-elle pu avoir l'entier des documents entre les mains ? A-t-elle pu aller au bout de sa r\u00e9flexion ?\", a lanc\u00e9, dubitatif, Yves Ferrari (Verts).\r\nHugues Gander (PS), le pr\u00e9sident de la commission, a reconnu qu'il n'avait pas eu connaissance du mail qui r\u00e9sume les raisons pour lesquelles la Banque cantonale Vaudoise (BCV) a refus\u00e9 de soutenir S3. \"Pourquoi la Coges n'a pas tout re\u00e7u ?\", a insist\u00e9 M. Ferrari. \"Est-ce que des choses sont cach\u00e9es ?\".\r\nLa somme en jeu n'est pas \u00e9norme, a reconnu Didier Lohri (Verts), mais ce sont des questions de principe. Par 67 voix (PLR et UDC principalement) contre 39 et 12 abstentions, le pl\u00e9num a vot\u00e9 une motion d'ordre \u00e9manant du PLR et qui demandait d'arr\u00eater l\u00e0 ce d\u00e9bat. Nul doute qu'il reprendra de plus belle le 25 juin.\r\n(breve gc fr et godel) \r\n(breve dett) \r\n(breve detenu a tort usa)", "durationSec": 845, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10433724", "ece-10433700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-28T07:18:48Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAu moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre chez les jeunes Suisses, c'est peu et si la fum\u00e9e entre autres y \u00e9tait pour quelque chose : permettre aux parents de travailler \u00e0 temps partiel en modifiant par exemple le code des obligations, le groupe socialiste aux Chambres monte au front, c'est peut-\u00eatre son avenir en Super League qui se joue d\u00e8s ce soir et pourtant Neuch\u00e2tel Xamax ne pr\u00e9pare pas de la meilleure mani\u00e8re ces \u00e9ch\u00e9ances capitales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nPeu fertiles, les jeunes hommes suisses telle est la conclusion de la premi\u00e8re \u00e9tude nationale sur la qualit\u00e9 du sperme, des jeunes gens, une \u00e9tude men\u00e9e pendant 15 ans Silvio Dolzan, et qui confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires publi\u00e9s il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [93%] :\r\nCette \u00e9tude du d\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a port\u00e9 sur 2500 jeunes hommes lors de leur recrutement militaire existe donc \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, ils ont donn\u00e9 leur sperme r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire, tout comme leurs parents, r\u00e9sultat : pr\u00e8s de 2 tiers de ces jeunes gens ont des param\u00e8tres spermatique en dessous de la moyenne des normes de l'OMS, alors ces param\u00e8tres, ce sont la concentration de spermatozo\u00efdes par millilitre la mobilit\u00e9 de ces spermatozo\u00efdes et leur morphologie pour la concentration, c'est carr\u00e9ment assez inqui\u00e9tant le sperme de presque un jeune Suisse sur cinq contient moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre, cela signifie que ces jeunes gens sont consid\u00e9r\u00e9s comme subvertit l'aide qu'ils devraient avoir des difficult\u00e9s \u00e0 concevoir un enfant une \u00e9tude Silvio qui va plus loin que les simples chiffre sur la qualit\u00e9 du sperme gr\u00e2ce au questionnaire parental, l'\u00e9tude a mis au jour une corr\u00e9lation entre une pi\u00e8tre qualit\u00e9 du sperme et le fait que la m\u00e8re du jeune fumait autre corr\u00e9lation celle entre la baisse de la qualit\u00e9 du sperme et la recrudescence des cancers des testicules qui sont particuli\u00e8rement nombreux en Suisse, alors attention, on ne parle encore que de simples corr\u00e9lations pas d'effets scientifiquement av\u00e9r\u00e9s, les chercheurs vont donc maintenant chercher \u00e0 d\u00e9terminer les causes de cette baisse de la qualit\u00e9 spermatique et puis recontacter les participants dans 10 ans, pour savoir s'ils ont eu des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [93%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie, on va revenir sur cette question, sur cette \u00e9tude alarmante, vous l'avez dit, avec Serge Nef qui est l'un des auteurs de cette recherche et Sahara avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [96%] :\r\nCong\u00e9 parental avance sur pensions alimentaires meilleur accueil extrafamilial le groupe socialiste aux Chambres passe \u00e0 l'offensive en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 avec un plan en 6 points pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne, le PS souhaite concr\u00e9tiser ses propositions lors de la prochaine l\u00e9gislature, les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament notamment le droit pour les parents de travailler \u00e0 temps partiel, Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [96%] :\r\nPermettre aux parents de passer \u00e0 du temps partiel, suite \u00e0 la naissance d'un enfant, c'est l'une des revendications du Parti socialiste, les hommes ayant de jeunes enfants occupent beaucoup moins de postes \u00e0 temps partiel, que les femmes pour changer cela : le PS veut obliger les employeurs \u00e0 rendre possible les diminutions de temps de travail, concr\u00e8tement, il s'agirait de modifier le code des obligations qui pr\u00e9voirait endroits la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20 pourcent au maximum, \u00e0 condition que ce taux ne devienne pas inf\u00e9rieur \u00e0 60 pourcent un droit qui concernerait \u00e9galement les partenaires enregistr\u00e9s et aussi bien les naissances que les adoptions les parents auraient 12 mois pour le faire valoir le groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9clame \u00e9galement un cong\u00e9 parental d'au moins 10 semaines des id\u00e9es qui ont peu d'chance de plaire \u00e0 la droite et aux patrons qui voient g\u00e9n\u00e9ralement d'un tr\u00e8s mauvais oeil ce genre de propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Libye, apr\u00e8s un calme tout relatif, ces derniers jours, les combats semblent avoir redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9 au sud de Tripoli, la capitale constatations sur place faite par des journalistes fran\u00e7ais, alors qu'une guerre longue et sanglante se profile estim\u00e9 hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, il y a \u00e7a m'Salam\u00e9 l'\u00e9missaire de l'ONU justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [98%] :\r\nEt cette question plus tout \u00e0 fait hypoth\u00e9tique et si les Britanniques se prononcer \u00e0 nouveau sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [94%] :\r\nTheresa May a entrouvert la porte hier un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum dans une ultime tentative de faire valider son accord par an, le Parlement qu'il a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 3 fois lors d'un discours de la derni\u00e8re chance, la Premi\u00e8re ministre britannique a propos\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de voter, d\u00e9but juin, la loi d'application du Brexit on y incluant une disposition qui pr\u00e9voit un vote pour ou contre la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 propos de ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:56) [91%] :\r\nBon, \u00e7a le syndicat j'ai \u00e9cout\u00e9 avec attention ce qui d\u00e9fendent un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum j'ai exprim\u00e9 mon point de vue \u00e0 ce sujet, \u00e0 maintes reprises, je ne pense pas que ce soit la bonne voie \u00e0 suivre car j'estime qu'il est de notre devoir de concr\u00e9tiser le r\u00e9sultat du 1er r\u00e9f\u00e9rendum, elles n'ont pas demand\u00e9 aux Britanniques de voter une 2\u00e8me fois, mais je reconnais que ceux qui d\u00e9fendent cette conviction le font avec force et sinc\u00e9rit\u00e9, c'est pourquoi le gouvernement va inclure dans son projet de loi un vote sur la possibilit\u00e9 de tenir un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum par cons\u00e9quent pour les d\u00e9put\u00e9s qui veulent soumettre la ratification de l'accord \u00e0 une 2\u00e8me consultation du pape, il faut d'abord un accord et vot\u00e9 pour le projet de loi sur le Brexit, le Crime ne paie au Jama\u00efque et G\u00e9rard pomme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nEn Argentine, le 1er proc\u00e8s pour corruption contre l'ex- pr\u00e9sidente Cristina Kirchner a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Buenos Aires, l'accus\u00e9e compara\u00eet notamment pour blanchiment, enrichissement personnel, d\u00e9tournement de fonds, cela ne l'emp\u00eache pas de faire campagne pour briguer, en octobre prochain, le fauteuil de vice- pr\u00e9sidente de son pays, en laissant le soin \u00e0 l'un de ses lieutenants de convoiter la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [95%] :\r\nLa croissance suisse ne sera pas aussi bonne que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques ont revu hier \u00e0 la baisse leurs pr\u00e9visions pour ces 2 prochaines ann\u00e9es, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [93%] :\r\nEn novembre dernier, les \u00e9conomistes disent s'attendre \u00e0 une croissance de1,6 pourcent pour la Suisse en 2019 d\u00e9sormais se chiffrent se limite \u00e0 1 pourcent seulement la faute au ralentissement mondial caus\u00e9es par les guerres commerciales d'ailleurs, les experts de l'OCDE ont aussi revu leurs anticipations \u00e0 la baisse pour la croissance mondiale \u00e03,2 pourcent cette ann\u00e9e donc, bien en dessous des taux g\u00e9n\u00e9ralement affich\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, \u00e0 l'exception des temps de crise majeure, bien s\u00fbr, les exportations suisses vont donc souffrir d'une demande ext\u00e9rieure plus faible cette ann\u00e9e et \u00e0 cette difficult\u00e9 s'ajoute le vieillissement de la population et le manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e dans des domaines techniques, notamment le tableau peint par les \u00e9conomistes de l'OCDE n'est pourtant pas tout noir, le march\u00e9 de l'emploi devrait rester solide, et les salaires progresser l\u00e9g\u00e8rement les exportations pourraient m\u00eame reprendre quelques couleurs d\u00e8s 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [96%] :\r\nLes jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une motion populaire pour lutter contre l'endettement fiscal ces imp\u00f4ts non pays qui repr\u00e9sentent plus d'un tiers du montant des dettes contract\u00e9es par des habitants du canton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [95%] :\r\nLa couverture de l'autoroute entre les sorties Fribourg- Nord et Sud, c'est un gros chantier en chantier cher et qui cr\u00e9e des remous dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [96%] :\r\nLe Parlement doit se prononcer demain sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 4 millions de francs pour cette tranch\u00e9e sur laquelle est pr\u00e9vu un nouveau d\u00e9veloppement urbain, les communes partenaires ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une convention avec l'\u00c9tat, sauf Villars-sur-Gl\u00e2ne et selon vos informations Fabrice Gaudiano, cette derni\u00e8re a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [94%] :\r\nPour le gouvernement fribourgeois la couverture de l'autoroute, c'est le chantier du si\u00e8cle et le projet phare de la fusion du Grand Fribourg, il s'agit de construire un \u00e9coquartier mixte habitations et activit\u00e9s \u00e9conomiques devis\u00e9 au-del\u00e0 des 5 milliards de francs, il pourrait accueillir jusqu'\u00e0 30000 nouveaux habitants mais voil\u00e0, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mixit\u00e9 du projet, qui inclut la zone industrielle de Villars-sur-Gl\u00e2ne, qui f\u00e2che : la commune, ses autorit\u00e9s ne veulent pas de logements sur la parcelle industrielle la plus pris\u00e9e du canton pour s'y opposer Villars-sur-Gl\u00e2ne a d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal 3 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s reste pendant aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [90%] :\r\nJe crois tout d'abord, il convient de rappeler que la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, sur ce secteur, a pr\u00e9vu de longue date, une zone d'activit\u00e9s d'importance cantonale pour m\u00e8tre ces terrains \u00e0 disposition de l'\u00e9conomie et cr\u00e9er des emplois, ensuite, disons -le, le projet de couverture d'autoroute redistribue logiquement l'\u00e9carter et la commune finalement ne le conteste pas, mais nous estimons qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 la r\u00e9partition entre logement, emploi, dans le canton de Fribourg, on sait qu'on a tendance \u00e0 devenir un canton dortoirs, on a tendance \u00e0 trop planifi\u00e9e de logement, on veut faire attention que sur ce secteur -l\u00e0, avec des terrains particuli\u00e8rement attractif, on ne commettent pas cette erreur, une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle Villars-sur-Gl\u00e2ne est le plus gros contributeur communal \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation fribourgeoise, bref la suite des n\u00e9gociations avec le canton s'annonce anim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [96%] :\r\nEt des recours confirm\u00e9s par la direction de l'am\u00e9nagement du canton de Fribourg qui pr\u00e9cise poursuivre le dialogue avec la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, ancien ministre jurassien, le PDC, Philippe Receveur, a d\u00e9missionn\u00e9 du parti avec effet imm\u00e9diat, la direction du PDC jurassien a confirm\u00e9 hier une information de la radio Fr\u00e9quence Jura Philippe Receveur d\u00e9plore le fait de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la direction du parti lors de l'\u00e9laboration des listes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [89%] :\r\nDes magasins ouverts plus tard \u00e0 Vevey, avant m\u00eame le d\u00e9but de la F\u00eate des Vignerons cela f\u00e2che unir hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [95%] :\r\nLe syndicat a d\u00e9pos\u00e9 hier son recours contre une extension des horaires pr\u00e9vue d\u00e8s le 1er juin la municipalit\u00e9 de Vevey a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre les premiers spectacles le 18 juillet pour permettre aux magasins d'ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures tout simplement inacceptable estime Lucio au Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:02) [93%] :\r\nCette d\u00e9cision est contraire au r\u00e8glement de la municipalit\u00e9 de Vevey, qui autorise les magasins ouverts plus longtemps pendant un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel si on n'a pas de doute sur le fait que la F\u00eate des Vignerons peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, on estime que les r\u00e9p\u00e9titions et les 6 semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent ne le sont en aucun cas. \r\nOn parle essentiellement de femmes qui ont des salaires bas qui ont d\u00fb d\u00e9j\u00e0 s'organiser pour d\u00e9placer leurs dates de vacances parce qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 avertis qu'il y aura besoin de travailler pendant l'\u00e9t\u00e9, pendant la F\u00eate des vignerons on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de voir que la municipalit\u00e9 a unilat\u00e9ralement interrompu les n\u00e9gociations et d\u00e9cider seul d'acc\u00e9der compl\u00e8tement aux demandes des commer\u00e7ants sans qu'on ait pu trouver un accord entre les partis pour moi passer en force. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [94%] :\r\nMadrid sur Colella avec Martine Clerc Unia qui va d\u00e9poser aussi aujourd'hui une p\u00e9tition munie de plus de 550 signatures contre cette d\u00e9cision de la municipalit\u00e9, en France, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants mondiaux du num\u00e9rique, le texte doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, en d\u00e9pit de l'opposition des \u00c9tats-Unis, un projet de loi, port\u00e9 par le ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Lemaire et d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:10) [82%] :\r\nLes d\u00e9boires d'euros \u00e0 Hawa\u00ef pourrait profiter \u00e0 son concurrent Samsung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [89%] :\r\nLes fabriqu\u00e9 d'\u00e9lectroniques sud- cor\u00e9ens suivent en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s le bras de fer entre le g\u00e9ant chinois et l'administration Trump les restrictions dont fait l'objet au Hawaii devraient logiquement profiter \u00e0 Samsung, estime -t-on, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:28) [93%] :\r\nSamsung peut se frotter les mains, Google a interdit \u00e0 son principal concurrent d'utiliser des applications aussi incontournables que Youtube GMail et Google Map pire Google refusera d'\u00e9quiper les prochains smartphone Roy oui de son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd les analystes font remarquer que, comme Samsung vend aussi des t\u00e9l\u00e9phones Andro\u00efd similaires \u00e0 ceux de Roy oui le g\u00e9ant cor\u00e9en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette interdiction, pas sur le march\u00e9 chinois, qui est tr\u00e8s verrouill\u00e9 mais sur les autres march\u00e9s \u00e9trangers Samsung devrait aussi profiter des d\u00e9boires de son concurrent dans le secteur crucial et tr\u00e8s sensible des \u00e9quipements 5 G, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'Internet mobile ultra rapide, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Roy oui de placer dans ses produits des puces facilitant les activit\u00e9s d'espionnage de P\u00e9kin, mais la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tant un alli\u00e9 tr\u00e8s proche de Washington, Samsung est \u00e9pargn\u00e9 par ces soup\u00e7ons \u00e0 la Bourse de S\u00e9oul, l'action de Samsung Electronics s'a augment\u00e9 de plus de 3 pourcent depuis le d\u00e9but de la semaine, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [96%] :\r\nS\u00e9oul, c'est une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis Beverly Hills banlieue ultra- chic de Los Angeles s'appr\u00eate \u00e0 interdire toute vente de tabac ou autres produits \u00e0 base de nicotine, sauf dans les clubs priv\u00e9s pour amateurs de cigares fr\u00e9quent\u00e9s notamment par l'acteur et ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger Beverley Hills, o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 interdit de fumer dans les files d'attente, les v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat ou dans lesquels se trouvent des mineurs dans les parcs et jardins et sur les trottoirs, \u00e0 moins d'\u00eatre activement au mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:55) [93%] :\r\nOn est du football maintenant avec la derni\u00e8re qui sonne pour Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [93%] :\r\nLes neuch\u00e2telois oblig\u00e9s de remporter leurs 2 derni\u00e8res rencontres s'ils veulent \u00e9viter le barrage de promotion rel\u00e9gation \u00e0 commencer par ce soir contre Lugano mais leur pr\u00e9paration ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Patrick trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [95%] :\r\nL'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz doit effectivement composer avec des facteurs ext\u00e9rieurs, il faut premi\u00e8rement, int\u00e9grer \u00e0 la fois les 2 derni\u00e8res parties du championnat et le barrage \u00e0 venir un double discours donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [89%] :\r\nLe devoir c'est d'y croire dans un 1er temps on n'est plus ma\u00eetre de notre destin, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'aspect Claire et comptable, mais tant qu'il y a de l'espoir, on doit se battre, on a le devoir de de se battre, h\u00e9 bien clair que les barrages, s'il devait y en avoir, ils arrivent vite, donc on est oblig\u00e9 dans la planification de d\u00e9j\u00e0 avoir une id\u00e9e qu'est ce qu'on va faire au cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [94%] :\r\nEt pour r\u00e9ussir jusqu'au bout, avec ou sans barrages le coach doit pouvoir compter sur des joueurs pr\u00eats \u00e0 tout pour se sauver, probl\u00e8me, certains sont en fin de contrat et ils savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne joueront plus AXA Max la saison prochaine, d'autres sont encore en discussion, et donc dans le doute, St\u00e9phane Henchoz, aurait aim\u00e9 que la direction du club le tienne au courant pour pouvoir mieux g\u00e9rer son groupe mais la confiance est visiblement d\u00e9finitivement rompue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:03) [90%] :\r\nC'est une partie du job apr\u00e8s le probl\u00e8me, le probl\u00e8me qu'on a, c'est que, comme je serai plus entra\u00eeneur h\u00e9 ben la communication n'aime pas fait directement donc je deviner puisque le savoir et devinez les choses il faut \u00eatre attentif, votre attentif parce que c'est le ressenti qu'on a un vis-\u00e0-vis du joueur vis-\u00e0-vis de son comportement dans le groupe sur le terrain qui met la puce \u00e0 l'oreille, donc, donc \u00e7a \u00e7a complique la gestion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [95%] :\r\nEt on sait aussi que St\u00e9phane Henchoz reproche \u00e0 certains joueurs de ne pas tout faire, comme il le fait lui- m\u00eame, m\u00eame en fin de contrat pour sauver le club ce soir ne joueront que ce qui suivent \u00e0 100 pourcent son discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [90%] :\r\nNon nous humour pr\u00e9nom Damir nationalit\u00e9 Bosnien classement 57\u00e8me Stan Wawrinka conna\u00eet depuis hier soir, l'identit\u00e9 de son adversaire du jour au g\u00e9nie va Open de tennis, les 2 joueurs se sont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s 2 fois sur le circuit pour une victoire chacun, enfin, l'\u00c9tat qui est en Suisse aussi savent compte qu'ils joueront demain un c'est en quart de finale des Mondiaux, ce sera le Canada une rencontre au parfum de revanche, l'an dernier, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer avait fait plier les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable au stade des demi- finales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [97%] :\r\nLe journal d'Olivier Charles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-22T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E0CEFAE-F38B-400B-B32A-32A1DEF58ACC", "internalArchiveId": "5E0CEFAE-F38B-400B-B32A-32A1DEF58ACC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sperme suisse, analys\u00e9e selon trois crit\u00e8res d\u00e9finis par l'OMS, est de qualit\u00e9 m\u00e9diocre. Faut-il rembourser la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA) \u00e0 l'avenir? : interviews des conseillers nationaux Jean-Luc Addor (UDC) et Philippe Nantermod (PLR)", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "Jean-Luc Addor  conseiller national UDC Valais, avocat, auteur d'une interpellation d\u00e9pos\u00e9e l'automne dernier devant le parlement intitul\u00e9e: \"La procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, un luxe r\u00e9serv\u00e9 aux riches?\" \r\n- Il faut r\u00e9fl\u00e9chir aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 ces moyens ?\r\n- Laqualit\u00e9 m\u00e9diocre du sperme suisse: inqui\u00e9tant pour l'avenir d\u00e9mographique de la Suisse?\r\n- C'est la promesse d'une explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, non ?\r\n- Jusqu'ou doit aller le remboursement ?\r\n- Cette marchandisation de l'enfant. ce n'est pas un risque ?\r\n- La st\u00e9rilit\u00e9 due \u00e0 l'\u00e2ge , n'est-ce pas un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel?\r\n- Remboursement pour tout le monde ou jusqu'\u00e0 un certain age car on sait que la fertilit\u00e9 chez les femmes diminue avec l'age. \r\n- La solutions viendrait aussi en amont? R\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des conditions cadres pour inciter les jeunes couples \u00e0 faire des enfants plus t\u00f4t? avant d'entamer une arri\u00e8re professionnelle \u00e0 responsabilit\u00e9s?\r\n- Plus d'enfants suisses..c'est un argument anti immigration dans votre bouche.\r\n(suicide d\u00e9mographique) \r\nCONTRE - NANTERMOD\r\n-\tOn peut imaginer quily aura de plus en plus de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9es...or, elles ne sont rembours\u00e9es que sous conditions strictes... pourquoi ne pas assouplir les r\u00e8gles?\r\n-\tEst-ce qu'avoir un enfant ne va pas venir de facto un privil\u00e8ge de riche ?\r\n-\tLa Suisse est d\u00e9j\u00e0 plus restrictive que d'autres pays concernant par exemple la FIV. Assouplissement ?\r\n-\tMais alors quelle solution ? -quelles mesures \u00e0 envisager... recherche scientifiques accrues put\u00f4t que des aides financi\u00e8res directement aux personnes concern\u00e9es...\r\n((- Si on rfl\u00e9chit \u00e0 la natalit\u00e9....si on avait par exemple un cong\u00e9 parental en Suisse. incitation \u00e0 faire des enfants ? ))\r\nDEUX\r\n-La question de l'adoption? Une solution envisageable pour l'un et pour l'autre?\r\n(Sa position: exclu de rembourser la PMA! Ca ferait exploser le co\u00fbt des primes. Et une telle prestation ne justifie pas une hausse des co\u00fbts. Et non, \u00e7a ne creusera pas un foss\u00e9 entre riches et pauvres: en Suisse on arrive de toute fa\u00e7on \u00e0 se payer ce genre de prestations.\r\nEt sur la question de changer les conditions-cadres pour que les femmes (ou couples) aient des enfants plus jeunes qu'actuellement, c'est niet. Ce n'est pas une question de travail, c'est une question de confort de vie et de dur\u00e9e de la formation qui fait que les gens ont des enfants plus tard. C'est juste l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. Mais oui, plut\u00f4t favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental.)\r\nDirect studio Sion: Julie Rausis l'accueille\r\n(constate que les conditions auxquelles la PMA est soumise en Suisse, en particulier sous l'angle des prestations rembours\u00e9es par l'assurance-maladie obligatoire sont \u00e0 ses yeuy trop strictes et inadapt\u00e9es \u00e0 la nature de l'intervention de procr\u00e9ationassist\u00e9e et \u00e0 l'\u00e9volution de notre soci\u00e9t\u00e9. Avance des arguments d\u00e9mographiques: la soci\u00e9t\u00e9 ne peut pas continuer \u00e0 se suicider, il faut payer pour donner une chance de plus \u00e0 des parents qui veulemet des enfants et qui ne peuvent pas en avoir. On se rpive d'enfants suisses. Une mani\u00e8re aussi, certes, de contribuer \u00e0 une bonne sant\u00e9 d\u00e9mographique en Suisse avec des enfants suisses faits par des Suisses -lutte contre l'immigration en filigrane-\r\nPas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on trqvaille en amont, mais c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9... et et ce n'est pas ce qui va r\u00e9g\u00e9er le probl\u00e8me de l'infertilit\u00e9. Ily a des couples jeunes qui sont infertiles)", "durationSec": 810, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["co\u00fbt de la sant\u00e9", "f\u00e9condation artificielle", "infertilit\u00e9 masculine", "assurance maladie"], "alternativeTitle": ["Faut-il rembourser la PMA \u00e0 l'avenir? D\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Philippe Nantermod / FOR_2019-05-22T18:02:00_developpement-8", "Forum du 22.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux valaisans Jean-Luc Addor (UDC) et Philippe Nantermod (PLR)."], "variantIds": ["ece-10433779"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:28Z", "webPublicationDate": "2019-05-22T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "conseiller national valaisan UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7B7C0CD-670E-499B-B74F-548190FB2EC9", "internalArchiveId": "A7B7C0CD-670E-499B-B74F-548190FB2EC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On parle \u00e9conomie pour commencer, avec un \"angle mort\", de l'\u00e9conomie...\r\nC'est le Temps qui utilise ce terme, pour \u00e9voquer le travail m\u00e9nager. Travaux domestiques, \u00e9ducation des enfants ou soins prodigu\u00e9s aux proches: ces t\u00e2ches repr\u00e9sentent un pan essentiel au fonctionnement d'une \u00e9conomie, explique le journal. Il propose une grande page \u00e0 ce sujet ce matin. \r\nEt l'\u00e9ditorial de d\u00e9tailler en quoi il est essentiel \u00e0 l'\u00e9conomie: c'est parce que les femmes se consacrent davantage aux travaux domestiques que les hommes peuvent se charger du \"vrai\" travail, ceui qu rapporte. \r\nMais attention, les personnes qui font ces t\u00e2ches sans salaire ont moins, voire pas du tout, de salaire, cotisent peu. Et au final, ce manque \u00e0 gagner p\u00e9nalise l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9: en cas de s\u00e9paration, ces personnes pr\u00e9caris\u00e9es risquent de faire appel \u00e0 l'aide sociale. \r\nLa question du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, conlut Mahtilde Farine, sera complexe \u00e0 r\u00e9soudre, davantage encore que l'in\u00e9galit\u00e9 salariale. Parce qu'elle remet en question des sch\u00e9mas soci\u00e9taux ancr\u00e9s dans les moeurs.\r\n*** Beaucoup de politique ce matin, dans le sillage des votations du week-end. \r\nOn parle d'une \"UDC d\u00e9connect\u00e9e\", et d'une gauche qui a le vent en poupe...\r\nC'est le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Gerard Pfister, qui parle de cette d\u00e9connection du premier parti de Suisse, en interview dans la NZZ. \r\nC'est dans le cadre du futur d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de l'AVS, qu'il tape sur l'UDC. Un parti, dit-il, qui, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, a mis ses int\u00e9r\u00eats au-dessus de ceux du pays. Un parti qui s'est d\u00e9sengag\u00e9 de la politique sociale et de celle de la sant\u00e9. \r\nConcernant son propre parti, le PDC, et la r\u00e9forme \u00e0 construire, de l'AVS. Pas de r\u00e9forme exag\u00e9r\u00e9e, dit-il, sinon, elle n'aura aucune chance devant le peuple. Une retraite \u00e0 65 ans pour le femmes doit faire partie du projet. \r\n*** Cette \"UDC d\u00e9connect\u00e9e\", c'est une analyse que font aussi plusieurs autres journaux al\u00e9maniques. \r\nDans le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung: une pleine page intitul\u00e9e: et soudain, le social domine !\r\nLa gauche a gagn\u00e9 sur plusieurs sujets, ce week-end, lit-on. Selon les observateurs, elle r\u00e9ussit mieux, actuellement \u00e0 r\u00e9pondre aux diff\u00e9rentes craintes - pouvoir d'achat, prestations en baisse - de la population que la droite, et notamment l'UDC. \r\nEt les journaux d'ironiser sur la formule consacr\u00e9e des perdants des votations, en Suisse: ils \"prennent acte\", \"zur Kenntnis\". Et il en a eu, des r\u00e9sultats de type \"zur Kenntnis\", pour l'UDC, ce week-end. \r\nL'article note aussi une certaine fatigue des votants pour les th\u00e8mes de l'UDC. \r\n*** On va parler urbanisme, maintenant. Deux immeubles de Lausanne sont au coeur de proc\u00e9dures judiciaires.\r\nDes \"verrues\", comme les appelle 24heures. Elles sont en plein centre de Lausanne, \u00e0 la place Bel-Air. \r\nDes milliers de m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux et de locaux commerciaux innoccup\u00e9s, depuis 10 ans. \r\nAujourd'hui, des petits entrepreneurs parlent: ils  r\u00e9clament des centaines de milliers de francs de travaux impay\u00e9s au propri\u00e9taire des lieux. \r\n24heures a contact\u00e9 la dizaine d'acteurs de ce chantier, et aucun n'a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 pour l'entier de ses prestations. \r\nLongue enqu\u00eate du journal, qui explique que le propri\u00e9taire est une soci\u00e9t\u00e9 inscrite au registre du commerce de Zoug. L'un des principaux personnages de l'histoire et acteur du chantier est un homme d'affaire genevois n\u00e9 \u00e0 Alexandrie. \r\nLe volet politique, aussi, avec les propos de la municipale en charge du logement, de l'environnement et de l'architecture, Natacha Litzistorf: le chantier \u00e9tait complexe et nos interlocuteurs changeaient sans arr\u00eat. Mais cette fois \u00e7a suffit, on va l\u00e2cher les chiens. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous proposez un genre un peu particulier d'animaux de compagnie. \r\nUn animal... naturalis\u00e9. Empaill\u00e9, donc. \r\nLa Libert\u00e9 revient dans un grand article sur le mus\u00e9e d'histoire naturelle de Berne, qui met \u00e0 disposition depuis 20 ans ce genre d'animaux. Il en a pr\u00e8s de 9000 dans ses r\u00e9serves. Dans l'article, la photo d'un joli petit crocodile. \r\nLes pr\u00eats, gratuits, durent 3 semaines. On peut emporter jusqu'\u00e0 10 animaux \u00e0 la fois.", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10430909", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10430915", "ece-10430909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T07:42:41Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\n7 heures 46, on passe \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux L \u00e0 aussi, on parle d'\u00e9conomie, pour commencer, en tout cas avec un angle mort, je le mets entre guillemets Guy en Italie on 10 virgule, \u00eatre enfin bref, entre guillemets, l'angle mort dans les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, allez -y, oui, c'est le temps qu'utilise ce terme d'angle mort pour \u00e9voquer le travail m\u00e9nager travaux domestiques \u00e9ducation des enfants ou soins prodigu\u00e9s aux proches ces t\u00e2ches repr\u00e9sentent un pan essentiel du fonctionnement de l'\u00e9conomie, explique le journal, il propose une grande page \u00e0 ce sujet ce matin et l'\u00e9ditorial de d\u00e9tailler : on croit, il est essentiel \u00e0 l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien c'est parce que les femmes se consacrent davantage aux travaux domestiques que les hommes peuvent se charger du vrai travail, celui qui rapporte, mais attention, les personnes qui font ces t\u00e2ches sont salaire ont moins, voire pas du tout de salaire et cotisent peu et au final ce manque \u00e0 gagner, p\u00e9nalise l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, car en cas de s\u00e9paration ces personnes pr\u00e9caris\u00e9es risquent de faire appel \u00e0 l'aide sociale et la question du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, conclut Mathilde farine dans son \u00e9dito sera complexe \u00e0 r\u00e9soudre, davantage encore que l'in\u00e9galit\u00e9 salariale parce qu'elle remet en question des sch\u00e9mas soci\u00e9taux ancr\u00e9s dans les moeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nAriane Widmer, \u00e7a vous parle compte quand on parle effectivement comme \u00e7a de tout ce travail manifestement fait davantage par des femmes que par des hommes qui n'est pas pay\u00e9, il faudrait un salaire, pourquoi pas \u00e0 \u00e0 ces femmes qui restent \u00e0 la maison qui choisissent d'\u00eatre femme au foyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [87%] :\r\n\u00e9coutez un \u00e0 un salaire, enfin bon, vous voulez que je vous disais -je d\u00e9j\u00e0, \u00e7a vous para\u00eet vous me prenez un peu de court parce que si vous voulez, c'est je plains situation d'\u00eatre fin de ce partage la femme \u00e0 la maison et l'homme au travail me para\u00eet un peu voil\u00e0 d'un fin donc \u00e7a existe presque pass\u00e9 donc, oui, \u00e0 partir de moment o\u00f9 une femme est \u00e0 la maison, il faut reconna\u00eetre le travail qu'elle qu'elle fait \u00e0 la maison, vous allez faire gr\u00e8ve le 14 juin oui j'avais pas demand\u00e9 \u00e7a aller imposer cette croyance vient, je me suis dit -elle pas la lui poser, je vais vous dire, j'esp\u00e8re que j'ai envie de savoir, j'esp\u00e8re \u00eatre \u00e0 Berne et si je suis \u00e0 Berne j'irai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [96%] :\r\nOn parle beaucoup de politique aussi ce matin dans le si\u00e8ge des votations du week- end dernier, on parle d'une UDC d\u00e9connect\u00e9e et d'une gauche qui aurait le vent en poupe Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nC'est le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Gerhard Pfister, qui parle de cette d\u00e9connection du 1er parti de Suisse en interview dans la NZZ c'est dans le cadre du futur d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de l'AVS qu'il tape sur l'UDC un parti dit -il qui ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es a mis ses int\u00e9r\u00eats au-dessus de ceux du pays, un pays en partie qui s'est d\u00e9sengag\u00e9 de la politique sociale et de celle de la sant\u00e9 concernant son propre parti, le PDC et la r\u00e9forme \u00e0 construire de l'AVS : pas de r\u00e9forme exag\u00e9r\u00e9e, dit -il, sinon elle n'aura aucune chance devant le peuple une retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, doit faire partie du projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [96%] :\r\nCette UDC d\u00e9connect\u00e9e c'est une analyse que font aussi plusieurs titres al\u00e9maniques sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [93%] :\r\nOui dans le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernard et la base leur Zeitung une pleine page intitul\u00e9e et soudain le social domine la gauche a gagn\u00e9 sur plusieurs sujets, ce week- end, lit -on, selon les observateurs, elle r\u00e9ussit mieux actuellement \u00e0 r\u00e9pondre aux diff\u00e9rentes craintes comme le pouvoir d'achat ou les prestations en baisse aux diff\u00e9rentes craintes de la population que la droite et notamment l'UDC et les journaux d'ironiser sur la formule consacr\u00e9e, des perdants des votations Suisse ils prennent acte Kenntnis son allemand, et il y en a eu des r\u00e9sultats, le type tour Kenntnis s'pour l'UDC ce week- end l'article note aussi une certaine fatigue des votants pour les th\u00e8mes chers \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [92%] :\r\nAriane Widmer, vous vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure une Suisse \u00e0 10 millions \u00e7a para\u00eet effectivement \u00e9norme, est ce que vous a l'impression que, c\u00f4t\u00e9 politique, on en prend la mesure de ce que \u00e7a veut dire, on prend la mesure des changements qu'il faut qu'il faut faire pour pouvoir accueillir une Suisse \u00e0 10 millions de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nMoi je crois que vous avez, on vient de rendre un, vous venez de parler d'un rapport qui a \u00e9t\u00e9 rendu par le Conseil sur le territoire, qui conseille le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les offices f\u00e9d\u00e9raux en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire et ce rapport en fait ne fait rien d'autre qu'effectivement, essaient de se projeter un horizon 2040, donc \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est 10 millions d'habitants et de comprendre finalement qu'est -ce que l'am\u00e9nagement du territoire, peuvent faire pour anticiper, en fait, ce cette tendance cette tendance de croissance, les tendances du changement climatique et je crois que lui la mais en tout cas l'am\u00e9nagement du territoire, par d\u00e9finition, \u00e0 se projette donc je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [87%] :\r\nMais c'est aussi politiquement tr\u00e8s sensible, ces sujets, on l'a vu en Valais o\u00f9 on en train maintenant de mettre en place la latte, on l'a vu aussi dans le dans le canton de Vaud il y a pas que les cantons alpins, pour qui c'est compliqu\u00e9, puis Ludovic, on parlait tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s qu'il faut \u00e9riger une tour d\u00e8s qu'il faut densifier, on est tr\u00e8s content densifier alors mais la ailleurs mais chez nous, s'il vous pla\u00eet, non pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [91%] :\r\nPas parce qu'on touche quelque part directement, indirectement, \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, et puis on sait tous que la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement cher au au Suisse en particulier, mais si vous voulez, on est en train de faire des pas, on fait des pas tous les jours vers pour \u00eatre capable, je dirais de de r\u00e9pondre aux besoins de la population d'aujourd'hui et je crois qu'on est dans une logique d'anticipation si vous pensez aller m'en 2030, on est clairement enfin on r\u00e9pond \u00e0 aujourd'hui aux besoins d'aujourd'hui, mais on va au-del\u00e0 de \u00e7a, on se projette dans un dans une, dans un enfin je sais pas dans dans ces 2000 37 ans quoi dans, dans, ben oui, mais voil\u00e0 en 11 ans donc 11 ans on sera plus habitants sur l'arc l\u00e9manique, donc l\u00e0 aussi en quelque part, on est en train d'anticiper des besoins nouveaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [88%] :\r\nMais vous le disiez la Suisse c'est pas un pays de Tours, la Suisse, c'est pas Chicago c'est pas Hong-Kong et donc on met o\u00f9 des millions de personnes au bout d'un moment \u00e7a devient compliqu\u00e9, surtout qu'on veut garder, on l'a vu, la protection du du paysage en Suisse, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, veut garder certaines r\u00e9gions petit peu sous cloche comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0 mais enfin ah, on sait que la Suisse est quand m\u00eame hein, enfin il a un territoire qui se d\u00e9veloppe de mani\u00e8re polycentrique, je pense que c'est une chance \u00e9norme, c'est \u00e0 dire on va \u00e9viter, je crois, \u00e7a c'est un des enjeux des m\u00e9ga- concentrations par exemple dans les 2 aires m\u00e9tropolitaines qui serait, Z\u00fcrich, B\u00e2le et l'arc l\u00e9manique, donc on sait qu'on a tout un potentiel aussi dans les nombreuses villes moyennes de Suisse notamment aussi dans les vall\u00e9es alpines, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, la vall\u00e9e du Rhin, on a l\u00e0 des endroits o\u00f9 on sait qu'on peut accueillir de nouveaux habitants parce qu'a il la place il y a des espaces qui sont l\u00e0 et \u00e7a nous permettra quelque part de garantir, je dirais \u00e0 une croissance, je ne sais pas si j'ose dire, \u00e9quilibr\u00e9 sur l'ensemble du territoire qui am\u00e8nera aussi des avantages je dirais \u00e9conomique, la croissance est aussi li\u00e9e au fait qu'il y a des emplois qu'on ait du travail c'est \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [87%] :\r\nPour aller habiter quelque part, il faut en g\u00e9n\u00e9ral qu'on il cessa de l'emploi, on parle, figurez -vous, urbanisme, ce matin, dans 24 heures avec 2 immeubles de Lausanne, qui sont au coeur Val\u00e9rie d'une proc\u00e9dure judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [92%] :\r\nOui, des verrues, comme les appelle 24 heures, elles sont en plein centre de Lausanne \u00e0 la place Bel-Air, des milliers de m2 de bureaux et de locaux commerciaux inoccup\u00e9 \u00e0 l'abandon depuis 10 ans et aujourd'hui des petits entrepreneurs parlent, ils r\u00e9clament des centaines de milliers de francs de travaux impay\u00e9s au propri\u00e9taire des lieux, 24 heures a contact\u00e9 la dizaine d'acteurs de ce chantier et aucun n'a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 pour l'entier de ses prestations longue enqu\u00eate du journal qui explique que le propri\u00e9taire est une soci\u00e9t\u00e9 inscrite au registre du commerce de Zoug gueulant des principaux personnages de l'histoire est et acteur du chantier est un homme d'affaires Genevois n\u00e9 \u00e0 Alexandrie et le volet politique aussi avec les propos de la municipale en charge du logement, de l'environnement et de l'architecture \u00e0 Lausanne, Natacha, 6 d'or, le chantier \u00e9tait complexe et nos interlocuteurs changeaient sans arr\u00eat, mais cette fois, \u00e7a suffit, on va l\u00e2cher les chiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [89%] :\r\nAriane Widmer, l\u00e0 on parle d'un d'un immeuble, qualifi\u00e9 de virus serait qui ont pas tr\u00e8s beau, au coeur de Lausanne, une ville comme Lausanne mais comme plein d'autres en Suisse romande, on en a beaucoup parl\u00e9 sur cette antenne, o\u00f9 on a des caf\u00e9s qui mettent la cl\u00e9 sous la porte, des magasins, l\u00e0 aussi, qui, qui ferme des locaux vides pour une urbaniste comme vous quel quel type de de de solution c'est d'une tristesse infinie ces rues, o\u00f9 on voit des magasins ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [91%] :\r\nC'est juste oui c'est alors si vous voulez cette, je dirais, la seule chose qui marche et qui remplacent souvent les commerces et justement, les caf\u00e9s et les bistrots, enfin c'est ce qu'on observe \u00e0 la rue de bourreau ou ailleurs, ensuite, je pense qu'il y a quelque part aussi un lien \u00e0 faire entre des grands centres commerciaux qui enl\u00e8ve, je dirais de la de la mati\u00e8re d'animation au centre- ville, je crois que le commerce aujourd'hui, il est pas l\u00e0 \u00e0 l'infini, au contraire, les demandes ont plut\u00f4t diminu\u00e9 avec le le font aussi le le la vente en ligne etc, donc je crois ce que nous pouvons faire, c'est enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [82%] :\r\nIl \u00e7a devient politique, apr\u00e8s c'est plus l'urbaniste qui peut g\u00e9rer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [90%] :\r\nAlors, ben oui, oh ben oui, \u00e7a c'est politique, c'est d\u00e9j\u00e0 politique mais, c'est \u00e0 dire \u00e0 la base, pouvait aussi au niveau de l'urbanisme finalement d\u00e9finir les endroits o\u00f9 vous pensez qu'il est important d'avoir des animations et puis peut-\u00eatre aussi admettre que dans certains nouveaux quartiers, on n'a pas toujours forc\u00e9ment encore un commerce dans le rez-de-chauss\u00e9e, mais que ces gens peuvent se d\u00e9placer vers un petit centre qui serait pas tr\u00e8s loin de leur de leur lieu d'habitat, donc je pense qu'il faudra concentr\u00e9 et je crois quand m\u00eame que l'\u00e9v\u00e9nementiel, notamment les les restaurants fait eux, restaurant et sont plut\u00f4t en train de fleurir, parce que les gens continuent \u00e0 aimer aller en ville et se balade dans l'espace dans l'espace public, \u00e7a, \u00e7a je crois que \u00e7a ne s'arr\u00eate pas et au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:44) [90%] :\r\nEt \u00e7a am\u00e8ne de la vie, on termine, Val\u00e9rie, vous nous proposez un jour un petit peu particulier d'animaux de compagnie pour finir cette revue oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [94%] :\r\nUn animal naturalis\u00e9 empaill\u00e9 donc hein la Libert\u00e9 revient dans un grand article sur le mus\u00e9e d'histoire naturelle de Berne qui mettent \u00e0 disposition depuis 20 ans, ce genre d'animaux, il en a pr\u00e8s de 9000 dans ses r\u00e9serves dans l'article la photo d'un joli petit crocodile alors les pr\u00eats sont gratuits durent 3 semaines, vous pouvez choisir ce que vous voulez, vous pouvez emporter jusqu'\u00e0 10 animaux \u00e0 la fois une vraie m\u00e9nagerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:12) [80%] :\r\nOui veulent C\u00e9line Droux pour la presse, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-21T07:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}