{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=875&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=900&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-0F6FA028-4107-4673-9C29-88B43C168A6E", "internalArchiveId": "0F6FA028-4107-4673-9C29-88B43C168A6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Philippe Bauer, Conseiller national PLR NE;Urs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe;Carole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(13/SOMMET BXL AP 8H)  \r\n((DIRECT STUDIO BXL SECOURS +32 ** 73 *6853))\r\nA neuf jours de la date pr\u00e9vue du Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a demand\u00e9 hier aux dirigeants europ\u00e9ens un report de trois mois, afin d'\u00e9viter \u00e0 son pays, incapable de se rassembler autour d'un accord de divorce, une sortie sans filet.\r\nCette question va dominer le sommet des dirigeants europ\u00e9ens, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\nLondres qui voudrait reporter au 30 juin la date du divorce.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Les signaux semblent au vert pour une courte extension.\r\nOui, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, pense que c'est possible. C'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les dirigeants ces derniers jours. Mais les Vingt-Sept vont poser une condition, selon Donald Tusk: il faudra d'abord un OUI du Parlement britannique \u00e0 l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. On peut parler d'une menace voil\u00e9e: si rien ne bouge, on se dirige vers une sortie sans accord, un no deal, le 29 mars. Mais si les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent le texte lors d'un nouveau vote, la semaine prochaine, ils obtiendront une courte extension. En tout cas jusqu'au 23 mai, juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n***Si l'accord est de nouveau rejet\u00e9 \u00e0 Westminster, est-ce que les Europ\u00e9ens vont vraiment dire: tant pis pour vous, pas d'extension, on se quitte sans accord?\r\nOn peut en douter. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, Donald Tusk n'exclut pas de rappeler les dirigeants \u00e0 Bruxelles la semaine prochaine, pour un sommet extraordinaire. Il faudra alors s'attendre \u00e0 un festival de soupirs et de grincements de dents. Mais au bord du pr\u00e9cipice, la tentation de reculer l'\u00e9ch\u00e9ance sera forte. Ce sont les signaux qui nous viennent, par exemple, de l'Allemagne. Dont il est difficile d'ignorer l'avis, en Europe.\r\n(21/ITALIE MIGRANTS)  \r\n*** Un drame \u00e9vit\u00e9 de justesse en Italie.\r\nLes forces de l'ordre italiennes ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et ligot\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan. \r\nLeur chauffeur, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise, a invoqu\u00e9 le sort des migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e, avant d'incendier le bus.\r\nLes carabiniers ont bris\u00e9 les vitres du bus qui prenait feu avant de secourir les adolescents.\r\nCl\u00e9a Favre, cet homme de 47 ans voulait, avec son geste, attirer l'attention du monde sur le sort des personnes migrantes...\r\n------------------\r\n\"J'ai perdu 3 enfants en mer\". C'est ce qu'a dit l'Italien d'origine S\u00e9n\u00e9galaise pendant la courte prise d'otage, selon le t\u00e9moignage d'un des coll\u00e9giens.\r\nIl r\u00e9p\u00e9tait que si tant de personnes en Afrique continuaient \u00e0 mourir, c'\u00e9tait la faute de Luigi Di Maio et de Matteo Salvini, les deux vice-Premiers ministres italiens. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sous les chefs de \"prise d'otage, massacre et incendie\" avec la circonstance aggravante de \"terrorisme\". \r\nLe minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur examine aussi les possibilit\u00e9s pour lui retirer sa nationalit\u00e9 italienne.\r\n*** RELANCE : Rome a d'ailleurs une toute autre vision de sa politique migratoire...\r\nMatteo Salvini \u00e9tait hier matin devant les s\u00e9nateurs.\r\nIl a assur\u00e9 que sa fermet\u00e9 avait sauv\u00e9 \"des milliers de vies\".\r\n\"Moins de d\u00e9parts, moins d'arriv\u00e9es, moins de morts\", a-il martel\u00e9.\r\nLe ministre d'extr\u00eame droite a \u00e9voqu\u00e9 un bilan de \"un mort r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en mer\" cette ann\u00e9e.\r\nAlors que l'Organisation internationale pour les migrations fait \u00e9tat de 152 morts et disparus en M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\n(Bve Nouvelle Z\u00e9lande Armes) La Nouvelle-Z\u00e9lande interdit \u00e0 la vente les fusils d'assaut et les fusils semi-automatiques apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Christchurch. \r\nLes armes semi-automatiques, les chargeurs \u00e0 grande capacit\u00e9 et les dispositifs permettant des tirs plus rapides sont aussi concern\u00e9s.\r\nDes mesures seront prises pour emp\u00eacher une ru\u00e9e vers les armes avant le vote de cette loi, qui sera examin\u00e9e d\u00e9but avril au Parlement. \r\nL'Etat lance par ailleurs un programme de rachat des armes d\u00e9j\u00e0 en circulation. \r\nToute personne qui n'aura pas rendu ses armes \u00e0 l'issue s'exposera \u00e0 des amendes allant jusqu'\u00e0 pr\u00e9s de 3000 CHF et \u00e0 trois ans de prison.\r\nUne s\u00e9rie de mesure qui intervient pr\u00e9s d'une semaine apr\u00e9s le double attentat des mosqu\u00e9es \u00e0 Christchurch...\r\n(03/GESTION TERRORISME PA) *** Et dans cete lutte contre le terrorisme, le cadre l\u00e9gal suisse reste lui encore trop faible. \r\nC'est l'avis du professeur de droit p\u00e9nal Alain Macalouso exprim\u00e9 hier dans notre \u00e9mission Forum. \r\nLe professeur salue la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de muscler certains articles du code p\u00e9nal...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voit aussi de nouvelles mesures polici\u00e8res hors proc\u00e9dures p\u00e9nales. \r\nMarc Menichini, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vont prochainement aborder ces deux projets. \r\nEt ils ne semblent pas manquer d'id\u00e9e pour renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre les terroristes. \r\n  1'03\r\n((Derni\u00e8re en date, le vote mardi dernier au Conseil des Etats pour expulser dans leur pays d'origine des personnes poursuivies en Suisse pour des actes terroristes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir l\u00e9gif\u00e9rer. A l'UDC, on s'interroge aussi sur la possiblit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un Suisse qui commettrait de tels actes. Au risque de le rendre apatride. \r\nSi le gouvernement n'entend pas aller aussi loin, il a r\u00e9cemment proposer un renforcement du code p\u00e9nal: avec augmentation de la dur\u00e9e des peines encourues, et punition du recrutement, de la formation, ou encore du voyage en vue d'un acte terroriste. L'examen parlementaire de ce projet a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9. Le Conseil des Etats, chambre prioritaire, veut le traiter avec le projet sur de nouvelles mesures polici\u00e8res contre les djihadistes. \r\nUn double examen qui pourrait bien voir la droite proposer des dispositions plus s\u00e9v\u00e8res et la gauche bloquer tout ce qui violerait, \u00e0 leurs yeux, les droits fondamentaux. Bref pas de quoi aller vite. Alors que les acteurs du terrain, police et justice, attendent depuis des ann\u00e9es maintenant, un renforcement du cadre l\u00e9gal dans la lutte contre le terrorisme.))\r\n(Bve UDC Assurance-maladie) A quelques mois des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC fait volte face au sujet de l'indexation de la franchise de base de l'assurance maladie... \r\nApr\u00e9s avoir propos\u00e9 et soutenu cette mesure cens\u00e9 responsabiliser les assur\u00e9s, une majorti\u00e9 d'\u00e9lu du parti ne d\u00e9fend plus la franchise de base \u00e0 350 CHF...\r\nLa r\u00e9forme sera donc enterr\u00e9e demain lors du final vendredi dans les deux chambres du Parlement. \r\nUne victoire pour la gauche ainsi que d'organisations de consommateurs et de retrait\u00e9s quie avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLa franchise de base reste donc dans l''immediat fix\u00e9e \u00e0 300 francs.\r\n(08/GE/NOTES DE FRAIS ITV ZWEIFEL) Ce bras de fer \u00e0 Geneve entre le Conseil d'Etat et la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil.\r\nUn desaccord sur les modalit\u00e9s de l'analyse des notes de frais des membres du gouvernement. \r\nIls invoquent des bases l\u00e9gales diff\u00e9rentes. \r\nLe conseil d'Etat se dit ouvert \u00e0 un audit mais souhaite que la proc\u00e9dure juridique soit respect\u00e9e. \r\nElle l'est selon la commission de gestion et son pr\u00e9sident le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel.\r\n  44''\r\nle d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel interrog\u00e9 par Tania Sazpinar.\r\n(Bve Remont\u00e9es VS) Les perspectives s'annoncent plut\u00f4t favorables pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes. \r\nLe bilan apr\u00e8s les vacances de carnaval est meilleur que celui de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nDepuis le d\u00e9but de la saison et jusqu'au 15 mars, les entreprises membres de l'association des Remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais affichent une augmentation de 7,2% du nombre de journ\u00e9es skieurs par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier. \r\nCet hiver, la m\u00e9t\u00e9o s'est montr\u00e9e plus cl\u00e9mente que l'an dernier,selon l'association.\r\n(05/IDENTITE NUM ITV BAUER) *** Le PLR salue la d\u00e9cision du Conseil national d'introduire une identit\u00e9 num\u00e9rique. \r\nApr\u00e8s une demi-journ\u00e9e de d\u00e9bat hier, le mod\u00e8le propos\u00e9 par le conseil f\u00e9dr\u00e9al a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\nMalgr\u00e9 les critiques de la gauche, ce sont des entreprises priv\u00e9es qui vont d\u00e9livrer et g\u00e9rer l'a nouvelle identit\u00e9 \u00e9lectroniques sens\u00e9 facilit\u00e9 les transaction entre particulier et l'Etat. \r\nPour le lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer, il est totalement l\u00e9gitime que ce soient des entreprises priv\u00e9es qui d\u00e9livrent ce nouvel outil. \r\n  46''\r\nPhilippe Bauer avec St\u00e9phane Deleury\r\n(TF7/15MIN BURN OUT PI) *** Le burn out... on en parle de plus en plus... et pourtant... ce syndrome reste difficile \u00e0 diagnostiquer. \r\nEt bien une nouvelle m\u00e9thode pourrait changer la donne. \r\nElle permet de mesurer biologiquement les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par un burn-out. \r\nLa Clinique du travail \u00e0 Morges s'y int\u00e9resse. \r\nElle a donn\u00e9 cette semaine une formation sur cet outil. \r\nJo\u00eblle Cachin, ce test permet de rendre visible l'impact du burn-out sur le corps.\r\n  1'30 \r\n((On parle souvent d'une maladie \"psychique\", pourtant les sympt\u00f4mes physiques sont bien pr\u00e9sents, lors d'un burn-out. \r\nUne m\u00e9thode de mesure le montre. On place un \u00e9lectrocardiogramme sur un patient pendant 24 heures. Et en calculant la variabilit\u00e9 de son rythme cardiaque, on obtient une image, un spectrogramme: reflet de la qualit\u00e9 de son syst\u00e8me nerveux. \r\nUrs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe a donn\u00e9 la formation \u00e0 la Clinique du travail.\r\nson 1\r\nUn outil qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler pr\u00e9cieux pour les patients et le personnels de sant\u00e9. Car on confond encore souvent burn-out avec d'autres troubles, comme la d\u00e9pression.\r\nCarole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges :\r\nson 2\r\nCet outil est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en Suisse allemande, en Allemagne et en Autriche. Il devrait arriver progressivement en Suisse romande.))\r\nEXTRO: Burn-out, \u00e0 qui la faute?\r\nC'est le sujet de reportage de 15 Minutes. \u00c0 retrouver toute la semaine sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et samedi \u00e0 12h45 sur nos ondes.\r\n(19/ALL/ALCOOLISME PASSIF ETUDE PA) On connaissait la fum\u00e9e passive. Des chercheurs parlent aujourd'hui d'alcool passif. Ces scientifiques - de l'institut de recherche th\u00e9rapeutique \u00e0 Munich - viennent de publier une recherche en Allemagne (mardi). Cette derni\u00e8re quantifie le nombre de victimes que font les personnes qui ont bu. Katja Schaer\r\n  49''\r\n((Quand on dit que l'alcool tue, on pense en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ceux qui boivent. Dans cette recherche, l'approche est inverse. Ce sont les cons\u00e9quences de la consommation ... sur les autres personnes ... qui sont prises en compte. Et parmi ces victimes, on trouve les accident\u00e9s de la route, les proches de personnes violentes en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, les enfants n\u00e9s handicap\u00e9s \u00e0 cause de la consommation de la m\u00e8re pendant la grossesse. Pour quantifier ces victimes, les chercheurs ont compil\u00e9 des chiffres \u00e0 \u00e9chelle internationale, puis d\u00e9duit une estimation pour l'Allemagne. Leur bilan donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. En 2014 plus de 12'500 enfants sont n\u00e9s avec un handicap d\u00e9coulant de la consommation d'alcool de leur m\u00e8re. 55 personnes - donc plus d'une personne par semaine, sont mortes sous les coups d'un individu alcoolis\u00e9 - et des quelque 2700 tu\u00e9s sur la route - pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ... 1214 sont victimes de conducteurs qui ont bu.))\r\n(Bve OEP) Ce matin A 8h36 On en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions et t\u00e9moignages sur les troubles visuels. \r\nOp\u00e9ration, appareillage, r\u00e9\u00e9ducation : qui consulter et \u00e0 quel moment ? Deux sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondront en direct, vous pouvez les appeler d\u00e8s maintenant au **.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-21T08:00:06_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-21T08:00:06_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10287578", "ece-10287553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T17:23:52Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari Londres veut se donner plus de temps pour le Brexit, Bruxelles n'est pas contre l'id\u00e9e de repousser le divorce au-del\u00e0 du 29 mars reste \u00e0 convaincre, d'un c\u00f4t\u00e9, les dirigeants des 27 \u00c9tats europ\u00e9ens et de l'autre les d\u00e9put\u00e9s britanniques, les carabiniers italiens ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et menac\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan, le conducteur du bus, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise invoqu\u00e9 le sort des migrants africains morts en M\u00e9diterran\u00e9e avant d'incendier le v\u00e9hicule et puis vous connaissiez la fum\u00e9e passive de scientifiques s'int\u00e9ressent \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'alcool passif et notamment les cons\u00e9quences sur l'entourage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\n\u00e0 9 jours de la date pr\u00e9vue du Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a demand\u00e9 hier aux dirigeants europ\u00e9ens, un report de 3 mois, afin d'\u00e9viter \u00e0 son pays, incapable de se rassembler autour d'un accord de divorce une sortie sans filet, cette question va dominer le sommet des dirigeants europ\u00e9ens aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, Londres qui voudrait reporter au 30 juin la date du divorce Guillaume Meyer on vous retrouve justement \u00e0 Bruxelles les signaux semblent au Vert pour une courte extension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [96%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk pense que c'est possible, c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les dirigeants ces derniers jours mais les 27 vont poser une condition selon Donald Tusk, il faudra d'abord un oui du Parlement britannique \u00e0 l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, on peut parler d'une menace voil\u00e9e : si rien ne bouge, on se dirige vers une sortie sans accord un no deal le 29 mars mais si les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent le texte lors d'un nouveau vote la semaine prochaine, ils obtiendront une courte extension en tout cas jusqu'au 23 mai juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nEt si l'accord est de nouveau rejet\u00e9 \u00e0 Westminster, est-ce que les Europ\u00e9ens Guillaume vont vraiment dire tant pis pour vous, pas d'extension, on se quitte sans accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors on peut en douter, le cas \u00e9ch\u00e9ant, Donald Tusk n'exclut pas de rappeler li\u00e9s dirigeants \u00e0 Bruxelles la semaine prochaine pour un sommet extraordinaire, il faudra alors s'attendre \u00e0 un festival de soupirs et de grincements dans mais au bord du pr\u00e9cipice, la tentation de reculer l'\u00e9ch\u00e9ance sera forte, ce sont les signaux qui nous viennent par exemple de l'Allemagne, dont il est difficile d'ignorer la vie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [96%] :\r\nUn drame \u00e9vit\u00e9 de justesse en Italie, les forces de l'ordre ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et ligot\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan, leur chauffeur, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise invoqu\u00e9 le sort des migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e avant d'incendier le bus, les carabiniers ont bris\u00e9 les vitres du bus qui prenait feu avant de secourir les adolescents Cl\u00e9a Favre, cet homme de 47 ans voulait donc avec son geste attirer l'attention du monde sur le sort des personnes migrantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [95%] :\r\nJ'ai perdu 3 enfants en mer, c'est ce qu'a dit le chauffeur pendant la courte prise d'otages, selon le t\u00e9moignage d'un coll\u00e9gien il r\u00e9p\u00e9tait que si tant de personnes en Afrique continuaient \u00e0 mourir, c'\u00e9tait la faute de Luigi di Maio et de Matteo Salvini, les 2 vice- Premiers ministres italiens, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sous les chefs de prise d'otage, massacre et incendie, avec la circonstance aggravante de terrorisme, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur examine aussi les possibilit\u00e9s de lui retirer sa nationalit\u00e9 italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, qui a d'ailleurs une toute autre vision de sa politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [96%] :\r\nMatteo Salvini \u00e9tait hier matin devant les s\u00e9nateurs, il a assur\u00e9 que sa fermet\u00e9 avait sauv\u00e9 des milliers de vie moins de d\u00e9parts, moins d'arriv\u00e9es, moins de morts, a -t-il martel\u00e9 le ministre d'extr\u00eame droite a \u00e9voqu\u00e9 un bilan de un mort r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en mer cette ann\u00e9e alors que l'Organisation internationale pour les migrations, fait \u00e9tat de 152 morts et disparus sur la m\u00eame p\u00e9riode en M\u00e9diterran\u00e9e centrale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [92%] :\r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande interdit \u00e0 la vente les fusils d'assaut et les fusils semi- automatiques apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Chris Christchurch l'\u00c9tat qui lance par ailleurs un programme de rachat des armes, des gens circulation toute personne qui n'aura pas rendu ses armes \u00e0 l'issue s'exposerait \u00e0 des amendes allant jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 3000 francs et \u00e0 3 ans de prison et dans cette lutte contre le terrorisme, le cadre l\u00e9gal suisse reste encore trop faible, c'est l'avis du professeur de droit p\u00e9nal Alain McHale saut exprim\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Forum le professeur salue la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de muscler certains articles du code p\u00e9nal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit aussi de nouvelles mesures polici\u00e8res hors proc\u00e9dures p\u00e9nales marque Mini qui ni les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vont prochainement aborder ces 2 projets et il ne semble pas manquer d'id\u00e9es pour renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [96%] :\r\nDerni\u00e8re en date, le vote mardi pass\u00e9 au Conseil des \u00c9tats pour expulser dans leur pays d'origine des personnes poursuivies en Suisse pour des actes terroristes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 l'UDC, on s'interroge aussi sur la possibilit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un Suisse qui commettrait de tels actes, au risque de le rendre apatride, si le gouvernement n'entend pas aller aussi loin, il a r\u00e9cemment propos\u00e9 un renforcement du code p\u00e9nal, avec augmentation de la dur\u00e9e des peines punition du recrutement de la formation ou encore du voyage en vue d'un acte terroriste, l'examen parlementaire de ce projet a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9, le Conseil des \u00e9tats chambre prioritaire veut le traiter avec le projet sur de nouvelles mesures polici\u00e8res contre les djihadistes un double examen qui pourrait bien voir la droite proposer des dispositions plus s\u00e9v\u00e8res et la gauche bloquer tout ce qui violerait \u00e0 leurs yeux les droits fondamentaux, bref pas de quoi aller vite alors que les acteurs du terrain, police et justice attendent depuis des ann\u00e9es maintenant un renforcement du cadre l\u00e9gal dans la lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nCe bras de fer \u00e0 Gen\u00e8ve entre le Conseil d'\u00c9tat et la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil un d\u00e9saccord sur les modalit\u00e9s de l'analyse des notes de frais des membres du gouvernement, ils invoquent des bases l\u00e9gales diff\u00e9rentes, le Conseil d'\u00c9tat, se dit ouvert \u00e0 un audit, mais souhaite que la proc\u00e9dure juridique soit tr\u00e8s respect\u00e9s, elle est, selon la commission de gestion et son pr\u00e9sident, le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [89%] :\r\nEt la commission contr\u00f4ler si on salue la volont\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat sur la transparence, mais souhaite qu'il aille jusqu'au bout de l'exercice en rendant publique la r\u00e9vision de ses frais aujourd'hui, ce n'est pas le cas, donc, effectivement, la commission de contr\u00f4le de gestion, on trouve assez d\u00e9testable assez d\u00e9plorable attitude du Conseil d'\u00c9tat qui bloquent l'acc\u00e8s de ces \u00e9l\u00e9ments chiffr\u00e9s \u00e0 la Cour des comptes, on assiste un peu \u00e0 une bataille juridique, le probl\u00e8me, c'est juste une interpr\u00e9tation de la loi, non, il s'agit pas d'interpr\u00e9tation de la loi, il s'agit de respecter la volont\u00e9 du 1er pouvoir de de ce canton, c'est-\u00e0-dire le Grand Conseil, au travers de sa commission de contr\u00f4le de gestion, qui souhaite que ces frais soient r\u00e9vis\u00e9es c'est La Moindre des choses que soit r\u00e9vis\u00e9e par la Cour des comptes, puisqu'elle est utilis\u00e9e pour le faire il y a pas d'arguties, je veux dire juridique \u00e0 avoir l\u00e0 derri\u00e8re, et les gens ne comprennent tout simplement pas ces arguties juridiques, les gens veulent de la transparence est -ce que ce que nous souhaitons aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nYvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR interrog\u00e9 par Tania \u00e7a pinard, les perspectives s'annoncent plut\u00f4t favorables pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes le bilan apr\u00e8s les vacances de carnaval est meilleur que celui de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, depuis le d\u00e9but de la saison et jusqu'au 15 mars les entreprises membres de l'association des Remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais affichent une augmentation de plus de 7 pourcent du nombre de journ\u00e9es skieurs par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, cet hiver, la m\u00e9t\u00e9o s'est notamment montr\u00e9e plus cl\u00e9mente que l'an dernier, selon l'association, on entend toujours plus parler de Burn Out et pourtant c'est un syndrome qui reste difficile \u00e0 diagnostiquer h\u00e9 bien une nouvelle m\u00e9thode pourrait changer la donne, elle permet de mesurer biologiquement les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par un burn-out la Clinique du travail \u00e0 Morges s'y int\u00e9resse, elle a donn\u00e9 cette semaine une formation sur cet outil Jo\u00eblle Cachin ce test permet de rendre visible l'impact dur burn-out sur le corps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [93%] :\r\nOn parle souvent d'une maladie psychique, pourtant les sympt\u00f4mes physiques sont bien pr\u00e9sents lors d'un burn-out, une m\u00e9thode de mesure le montre, on place un \u00e9lectrocardiogramme sur un patient pendant 24 heures et en calculant la variabilit\u00e9 de son rythme cardiaque, on obtient une image, un spectre au gramme, reflet de la qualit\u00e9 de son syst\u00e8me nerveux Urs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe a donn\u00e9 l'information \u00e0 la Clinique du travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:28) [90%] :\r\nC'est une mani\u00e8re, je regardais un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un patient pour voir quel est l'\u00e9tat de son syst\u00e8me nerveux autonome parce qu'on sait qu'en cas d'une Exposition \u00e0 un stress chronique, ce syst\u00e8me ne fonctionne plus bien o\u00f9 risque s', et c'est \u00e7a qu'on peut monsieur avec cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [98%] :\r\nUn outil qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler pr\u00e9cieux pour les patients et le personnel de sant\u00e9 car on confond encore souvent burn-out avec d'autres troubles comme la d\u00e9pression Carole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [89%] :\r\nC'est quelque chose de fondamental parce qu'on a enfin quelque chose de pragmatique a montr\u00e9, noir sur blanc \u00e0 quelqu'un qui sera encore dans le d\u00e9ni ou s'appuyant encore nous notre pratique dans l'\u00e9quipe de la clinique o\u00f9 ensuite beaucoup de personnes qui ont des diagnostics, on ne transmet Verena \u00e7a nous permet aussi de voir est -ce qu'on a bien s\u00fbr une bonne probl\u00e9matique ou pas, et l\u00e0, comme on voit dans le test, on se rend compte qu'une personne qui pensait \u00eatre burn-out maintenant se retrouvent avec des troupes du sommeil importants qui font qu'elle un \u00e9puisement qui font qu'elle a des sympt\u00f4mes similaires mais l\u00e0 c'est factuel en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:28) [97%] :\r\nCe test est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en Suisse allemande en Allemagne et en Autriche, il devrait arriver progressivement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [90%] :\r\nBurn-out \u00e0 qui la faute, c'est le sujet de reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver toute la semaine sur les r\u00e9seaux sociaux acheter 15 RTS et samedi \u00e0 12 heures 45 sur nos ondes, vous connaissiez la fum\u00e9e passive des chercheurs parlent aujourd'hui d'alcool passif ces scientifiques de l'institut Dreux th\u00e9rapeutique \u00e0 M\u00fcnich, viennent de publier une recherche en Allemagne, cette derni\u00e8re quantifie le nombre de victimes que font les personnes qui ont bu, qui \u00e9tait cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:59) [95%] :\r\nQuand on dit que l'alcool tue, on pense en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'ils boivent, mais dans cette recherche, l'approche est inverse : ce sont les cons\u00e9quences de la consommation, sur les autres personnes qui sont prises en compte et parmi ces victimes, on trouve les accident\u00e9s de la route, les proches de personnes violentes en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, les enfants n\u00e9s handicap\u00e9s \u00e0 cause de la consommation dans la m\u00e8re pendant la grossesse pour quantifier les victimes, ces chercheurs ont compil\u00e9 des chiffres \u00e0 \u00e9chelle internationale puis d\u00e9duit une estimation pour l'Allemagne et leur bilan donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, en 2014 plus de 12500 enfants sont n\u00e9s avec un handicap d\u00e9coulant de la consommation d'alcool, de leur m\u00e8re pendant la grossesse 55 personnes, donc plus d'une personne par semaine sont mortes sous les coups d'un individu alcoolis\u00e9 et des quelque 2700 tu\u00e9s sur la route pr\u00e8s de la moiti\u00e9 1214 sont victimes de conducteurs qui ont le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [95%] :\r\nL'alcool passif de recherche de scientifiques de l'institut de recherche th\u00e9rapeutique \u00e0 M\u00fcnich et puis ce matin \u00e0 8 heures 36 on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions et t\u00e9moignages sur les troubles visuels op\u00e9ration appareillage r\u00e9\u00e9ducation qui consulter et \u00e0 quel moment de sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondront en Direct, vous pouvez les appeler d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65F223A7-97C7-4B48-A680-C2FFCF7041F4", "internalArchiveId": "65F223A7-97C7-4B48-A680-C2FFCF7041F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Walter Vogelsanger, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur du canton de Schaffhouse, PS;B\u00e1lint Ablonczy, journaliste hongrois;Meike Fulhrott, porte-parole de Swiss;Maurice Mischler, d\u00e9put\u00e9 VERT VD;Arnaud Jacquemet, Joueur de hockey, d\u00e9fenseur Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/UDC VOLTE-FACE FRANCHISES ITV R\u00d6STI) Pas question d'augmenter les franchises de l'assurance maladie. \r\nL'UDC l'a annonc\u00e9 hier... elle va rejeter le projet de hausse r\u00e9guli\u00e8re ... demain lors du vote final au parlement\r\nLe parti avait pourtant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ce principe qu'il a toujours d\u00e9fendu... et lui-m\u00eame propos\u00e9. \r\nEcoutez les explications du pr\u00e9sident de l'UDC.... Albert R\u00f6sti\r\n  28''\r\n(01/UDC VOLTE-FACE FRANCHISES PA) Albert R\u00f6sti qui invoque les r\u00e9actions de la base de l'UDC....\r\nEn fait Alexandra Richard... au coeur de ce revirement... il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales....\r\n  46''\r\n((M\u00eame les \u00e9lus UDC l'admettent. C'est une d\u00e9marche \u00e9lectoraliste. La sant\u00e9 est le th\u00e8me qui pr\u00e9occupe le plus les Suisses. En particulier les primes et les franchises de l'assurance maladie qui p\u00e8sent sur leur budget. En ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, plaider pour la responsabilit\u00e9 individuelle du patient et une hausse r\u00e9guli\u00e8re de la franchise de base, ce n'est pas ce qui rapporte des voix. L'UDC l'a saisi ...en cours de session. \r\nPuisque dans un premier temps, elle avait m\u00eame propos\u00e9 et accept\u00e9 une augmentation \u00e0 500 francs, rejet\u00e9e finalement. Puis ce m\u00e9canisme de hausse r\u00e9guli\u00e8re en fonction des co\u00fbts de la sant\u00e9. Volte-face l\u00e0 aussi.\r\nIl faut dire qu'il y a aussi la perspective d'une votation populaire: le PS avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en cas de hausse des franchises. Si elle est abandonn\u00e9e au vote final, l'UDC privera du m\u00eame coup la gauche d'une campagne sur un objet tr\u00e8s populaire.))\r\n(Carte identit\u00e9 \u00e9lectronique) Les Suisses doivent pouvoir s'identifier en s\u00e9curit\u00e9 sur internet\r\nLe conseil national est favorable \u00e0 une identit\u00e9 \u00e9lectronique reconnue par l'Etat\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration v\u00e9rifierait et confirmerait l'identit\u00e9 d'une personne\r\nMais ce sont des fournisseurs priv\u00e9s qui seraient charg\u00e9s de d\u00e9velopper les supports technologiques n\u00e9cessaires.\r\nLe conseil des \u00e9tats doit encore se prononcer.\r\n(TF2/SH/CARTE IDENTITE ELECTRONIQUE PI) ****L'identit\u00e9 num\u00e9rique... qui est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9... dans certains cantons... \r\nNotamment dans le Jura et \u00e0 Schaffouse. \r\nDeux ans apr\u00e8s son lancement, les de r\u00e9sultats l'exp\u00e9rience schaffhousoise sont encore modestes\r\nMais S\u00e9verine Ambrus... les autorit\u00e9s du canton estiment que l'exercice est encourageant....\r\n  1'28\r\n((Schaffhouse a vu dans l'identit\u00e9 num\u00e9rique, une occasion de renforcer son attractivit\u00e9.\r\nAlors, le canton n'a pas attendu que la question soit d\u00e9battue dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales et a choisi de lancer son propre syst\u00e8me d'identification fin 2017.\r\nIl s'agit d'une application pour t\u00e9l\u00e9phones portables, g\u00e9r\u00e9e par les pouvoirs publics et qui permet de simplifier un certain nombre de d\u00e9marches administratives.\r\nWalter Vogelsanger, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur du canton de Schaffhouse.\r\n1/2\r\nUn syst\u00e8me qui correspond aux attentes de notre \u00e9poque..Pourtant, \u00e0 ce jour, l'application schaffhousoise n'a s\u00e9duit que quelques centaines d'habitants seulement.\r\nPour attirer davantage les usagers, explique Walter Vogelsanger, il faudrait pouvoir d\u00e9velopper encore l'\u00e9ventail des services propos\u00e9s. Ce qui n'est pas toujours possible.\r\n2/2\r\nCe d\u00e9veloppement de l'offre, les autorit\u00e9s schaffhousoises y travaillent.\r\nElles envisagent l'utilisation de cette application dans les commerces \u00e9galement, par exemple pour prouver que l'on est majeur si l'on ach\u00e8te de l'alcool.\r\nOu encore, autre sp\u00e9cificit\u00e9 du canton, o\u00f9 le vote est obligatoire, pour s'excuser aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, en cas d'impossibilit\u00e9 \u00e0 aller voter. ))\r\n(Montreux court) Le conseil d'Etat vaudois INVALIDE la votation sur la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s de Montreux\r\nLe projet avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 avec une tr\u00e8s courte majorit\u00e9... le 10 f\u00e9vrier dernier\r\nMais les \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'avaient pas recu le mat\u00e9riel de vote... et n'ont donc pas pu exercer leurs droits politiques\r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants \u00e0 la r\u00e9novation... \r\nIls ont 10 jours pour faire recours contre la d\u00e9cision du gouvernement\r\n(Brexit) L'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 reporter le Brexit ... mais \u00e0 une condition\r\nLe pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en a communiqu\u00e9 hier l'exigence de Bruxelles : les d\u00e9put\u00e9s britanniques doivent accepter l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre\r\nLe Brexit est pr\u00e9vu le 29 mars... et Londres demande un d\u00e9lai jusqu'au 30 juin\r\nLa commission europ\u00e9enne... elle... estime que la s\u00e9paration doit \u00eatre consomm\u00e9e au plus tard le 23 mai... date du d\u00e9but des \u00e9lecitons europ\u00e9ennes.\r\n(12/PPE/ORBAN PI) *** ET \u00e0 Bruxelles justement... la droite prend des sanctions contre le parti du premier ministre hongrois Viktor Orban. \r\nLe Parti populaire europ\u00e9en.. le PPE... qui regroupe les formations conservatrices a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le Fidesz apr\u00e8s ses nombreux d\u00e9rapages populistes. \r\nLa mesure r\u00e9sulte d'un compromis... et elle n'est PAS d\u00e9finitive. \r\n Alexandre Habay... Le PPE et Orban attendent que les \u00e9lections soient pass\u00e9es... pour se r\u00e9concilier...ou divorcer.\r\n  1'06\r\n((Pour l'instant, l'enfant terrible du PPE reste dans sa famille. Mais l'avertissement est ferme et le sort europ\u00e9en du parti de Viktor Orban doit encore \u00eatre scell\u00e9. Les attaques r\u00e9centes contre  le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9ene Jean-claude Juncker, avec relents complotsites caract\u00e9riques de certaines camapgnes anti-Soros par exemple, ont \u00e9t\u00e9 la provocation de trop. Cependant, il y a eu compromis: pas d'exclusion d\u00e9finitve et pas de d\u00e9part intempestif du Fidesz vers un groupe de partis d'extr\u00eame droite. Alors la r\u00e9conciliation est-elle possible? Le journaliste hongrois B\u00e1lint Ablonczy en doute.\r\nSON\r\nUne d\u00e9chirure en pleine campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai ne serait une bonne nouvelle pour personne, d'o\u00f9 le compromis temporaire. Un conseil des sages doit r\u00e9diger un rapport et une d\u00e9cision est attendue \u00e0 l'automne.))\r\n(Radovan Karadzic) L'ancien chef politique des Serbes de bosnie est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie\r\nLa justice internationale a d\u00e9cid\u00e9 de durcir... la peine de Ra-do-van Ka-ra-dzitch ... qui avait \u00e9cop\u00e9 de 40 ans de prison en 2016.. avant de faire appel\r\nLa cour de la Haye insiste sur l'\u00e9tendue... et la cruaut\u00e9 syst\u00e9matique... des crimes qu'il a commis pendant la guerre de Bosnie... au d\u00e9but des ann\u00e9es 90\r\nRa-do-van Kara-dzitch est notamment reconnu coupable de pers\u00e9cutions, meurtres, viols et traitements inhumains...\r\n(TF6/LIGNE AERIENNE BXL-AMSTERDAM PI) *** Faut-il supprimer les petits trajets en avion... pour que les voyageurs utilisent le train?\r\n La question fait son chemin, aux Pays-Bas et en Belgique. \r\nLe gouvernement n\u00e9erlendais envisage de supprimer les vols Amsterdam-Bruxelles... un trajet de 200 kilom\u00e8tres... tout aussi rapide par le rail... et nettement plus \u00e9cologique. \r\nQuant \u00e0 la ministre belge de l'Environnement, elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 biffer ce qu'on appelle les \"sauts de puce\"... soit les vols de moins de 1'000 kilom\u00e8tres ... \r\nDavy Bailly-Bazin, ce sc\u00e9nario serait-il envisageable en Suisse?\r\n  1'28 \r\n(( C'est vrai, apr\u00e8s tout, pourquoi continuer \u00e0 relier Gen\u00e8ve \u00e0 Zurich ou Lugano avec Swiss, alors qu'on peut le faire avec les CFF ?  Ecologiquement ce serait mieux ... Economiquement, \u00e7a ne p\u00e8serait pas sur la compagnie a\u00e9rienne helv\u00e9tique ... Mais pour Meike Fulhrott, porte-parole de Swiss, c'est surtout une question de principe.\r\nson\r\nSupprimer les \"sauts de puce\", en avion... pour le d\u00e9put\u00e9 vert vaudois Maurice Mischler, la mesure est s\u00e9duisante ... C'est lui qui a d\u00e9pos\u00e9, en janvier, une initiative parlementaire pour demander \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, au nom du canton de Vaud, de taxer les billets d'avion ... Il est s\u00e9duit, mais pas convaincu pour autant.\r\nson\r\nEn attendant, je vous rappelle ce chiffre : le trafic a\u00e9rien est \u00e0 l'origine de 10% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la Suisse.))\r\n(17/HOCKEY ITV JACQUEMET) En Hockey sur glace... La chaux de fonds disputera la finale de Swiss league.... pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans!\r\nLes Neuch\u00e2telois ont valid\u00e9 leur ticket hier... en battant Thurgovie 6 \u00e0 1\r\nIls devront encore patienter pour conna\u00eetre leur dernier adversaire. Pour l'instant Langenthal m\u00e8ne 2 \u00e0 1 contre Olten en quarts de finale\r\n****** Et puis en national league... place ce soir \u00e0 l'acte 6 des playoff... entre Gen\u00e8ve-Servette et Berne\r\nMen\u00e9s 3 victoires \u00e0 2 dans la s\u00e9rie, les genevois n'ont plus droit \u00e0 l'erreur et DOIVENT remporter les deux derni\u00e8res rencontres pour se qualifier en demi-finales. \r\nIls re\u00e7oivent les bernois aux Vernets... et devront faire avec des absences de marque \r\nEcoutez le d\u00e9fenseur genevois Arnaud Jacquemet\r\n  24''\r\nDes propos recuellis par Jean Marc Rossier \r\nGeneve-Servette- Berne, une rencontre \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2... d\u00e8s 19h45\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(UDC et franchises) \r\n(Orban) \r\n(Montreux) C'est une d\u00e9cision rare... le conseil d'Etat vaudois INVALIDE la votation sur la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s de Montreux\r\nLe 10 f\u00e9vrier dernier, les habitants de la ville refusaient ce projet ... \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9\r\nDepuis, 97 recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s... et la plupart son jug\u00e9s recevables\r\nLes \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'ont en effet pas recu le mat\u00e9riel de vote... et n'ont donc pas pu exercer leurs droits politiques\r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants \u00e0 la r\u00e9novation... \r\nIls ont 10 jours pour faire recours contre la d\u00e9cision du gouvernement\r\n(Christchurch - armes - mosqu\u00e9es) \r\n(Milan massacre \u00e9vit\u00e9/Salvini pas jug\u00e9) \r\n(Gilets jaunes dispositif) \r\n(Hockey HCC)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287478", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-21T06:00:27_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-21T06:00:27_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10287483", "ece-10287478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T17:21:16Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nBonjour Marielle savoir bonjour l'UDC fait volte-face sur l'augmentation des franchises de l'assurance maladie, le parti avait d\u00e9fendu le principe il va finalement vot\u00e9 contre demain au Parlement, et vous l'entendrez l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il est pour quelque chose, les \u00e9lections europ\u00e9ennes aussi, approche \u00e0 grands pas et les sanctions sont tomb\u00e9es hier pour le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, son parti est suspendu du Parti populaire europ\u00e9en, qui f\u00e9d\u00e8re les formations conservatrices \u00e0 Bruxelles et puis prendre l'avion pour aller de Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich est -ce bien raisonnable, plusieurs pays envisagent de supprimer les lignes a\u00e9riennes de tr\u00e8s courtes distances pour des raisons \u00e9cologiques, mais pas s\u00fbr que la Suisse soit pr\u00eate \u00e0 leur embo\u00eeter le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [95%] :\r\nPas question d'augmenter les franchises de l'assurance maladie, l'UDC l'a annonc\u00e9, hier, elle va rejeter le projet de hausse r\u00e9guli\u00e8re demain lors du vote final au parlement le parti avait pourtant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ce principe qu'il a toujours d\u00e9fendu et lui- m\u00eame propos\u00e9, \u00e9coutez les explications du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [91%] :\r\nJe dois \u00eatre franche sur a re\u00e7u beaucoup de r\u00e9actions dans notre base aussi dans cette discussion c'est parvenu que pas seulement les individus peuvent prendre la responsabilit\u00e9 que ce soit, doit \u00eatre un paquet total ou aussi les m\u00e9decins, les assurances maladie prend des mesures pour am\u00e9liorer la caisse maladie, c'est pas le cas pour le moment alors nous avons dit : on votera non parce qu'\u00e0 la fin on blesse ceux qui sont malades qui doivent le payer \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [96%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, qui invoque les r\u00e9actions de la base de l'UDC en fait Alexandra Richard au coeur de ce revirement, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [96%] :\r\nM\u00eame les \u00e9lus UDC l'admettent : c'est une d\u00e9marche \u00e9lectoraliste, la sant\u00e9 est le th\u00e8me qui pr\u00e9occupe le plus les Suisses, en particulier les primes et les franchises de l'assurance maladie qui p\u00e8sent sur leur budget en ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plaider pour la responsabilit\u00e9 individuelle du patient et une hausse r\u00e9guli\u00e8re de la franchise de base, ce n'est pas ce qui rapporte des voix, l'UDC la saisie en cours de session puisque dans un 1er temps, elle avait m\u00eame propos\u00e9 et accept\u00e9 une augmentation \u00e0 500 francs rejet\u00e9e finalement puis ce m\u00e9canisme de hausse r\u00e9guli\u00e8re en fonction des co\u00fbts de la sant\u00e9 volte-face, l\u00e0 aussi, il faut dire qu'il est aussi la perspective d'une votation populaire le PS avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en cas de hausse des franchises, si elle est abandonn\u00e9e au vote final l'UDC privera du m\u00eame coup la gauche d'une campagne sur un objet tr\u00e8s populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nLes Suisses doivent pouvoir s'identifier en s\u00e9curit\u00e9 sur Internet, le conseil national est favorable \u00e0 une identit\u00e9 \u00e9lectronique reconnue par l'\u00c9tat, la Conf\u00e9d\u00e9ration v\u00e9rifierait et confirmerait l'identit\u00e9 d'une personne, mais ce sont des fournisseurs priv\u00e9s qui sera charg\u00e9 de d\u00e9velopper les supports technologiques n\u00e9cessaires, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer cette identit\u00e9 num\u00e9rique qui est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans certains cantons, notamment dans le Jura et \u00e0 Schaffouse, 2 ans apr\u00e8s son lancement, le r\u00e9sultat de l'exp\u00e9rience schaffhousoise les r\u00e9sultats de l'exp\u00e9rience schaffhousoise sont encore modestes mais S\u00e9verine en Bruce, les autorit\u00e9s du canton, estiment que l'exercice est encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [97%] :\r\nSchaffhouse a vu dans l'identit\u00e9 num\u00e9rique, une occasion de renforcer son attractivit\u00e9 alors le canton n'a pas attendu que la question soit d\u00e9battue dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales et a choisi de lancer son propre syst\u00e8me d'identification fin 2017, il s'agit d'une application pour t\u00e9l\u00e9phones portables, g\u00e9r\u00e9e par les pouvoirs publics et qui permet de simplifier un certain nombre de d\u00e9marches administratives Walter Vogel Salinger, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur du canton de Schaffhouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [91%] :\r\nFabrice ceps marche, je l'ai d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 pour commander une attestation de domicile via Internet, \u00e7a correspond \u00e0 la tendance chez les jeunes qui veulent pouvoir accomplir ses t\u00e2ches sans se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [96%] :\r\nUn syst\u00e8me qui correspond aux attentes de notre \u00e9poque pourtant \u00e0 ce jour, l'application schaffhousoise n'a s\u00e9duit que quelques centaines d'habitants seulement pour attirer davantage les usagers, explique Walter Vogel sans guerre, il faudrait pouvoir d\u00e9velopper encore l'\u00e9ventail des services propos\u00e9s, ce qui n'est pas toujours possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [88%] :\r\nTout ce qui est une page, il existe encore, par exemple, certains services pour lesquels la loi exige une signature manuscrite, alors il y a aujourd'hui encore des obstacles au d\u00e9veloppement des services que nous pouvons proposer mais l'Ukraine s'est investi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [94%] :\r\nCe d\u00e9veloppement de l'offre, les autorit\u00e9s schaffhousoise y travaillent, elles envisagent l'utilisation de cette application dans les commerces, \u00e9galement, par exemple, pour prouver que l'on est majeur, si l'on ach\u00e8te de l'alcool ou encore, autre sp\u00e9cificit\u00e9 du canton o\u00f9 le vote est obligatoire pour s'excuser aupr\u00e8s des autorit\u00e9s en cas d'impossibilit\u00e9 \u00e0 aller voter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois invalide la votation sur la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s de Montreux, le projet avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 lui avec une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, le 10 f\u00e9vrier dernier mais les \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'avaient pas re\u00e7u le mat\u00e9riel de vote et n'ont donc pas pu exercer leurs droits politiques, la balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants \u00e0 la r\u00e9novation, ils ont 10 jours pour faire recours contre la d\u00e9cision du gouvernement, l'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 reporter le Brexit mais \u00e0 une condition : le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, a communiqu\u00e9 hier l'exigence de Bruxelles, les d\u00e9put\u00e9s britanniques doivent accepter l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre, le Brexit est pr\u00e9vu le 29 mars et Londres demande un d\u00e9lai jusqu'au 30 juin la Commission europ\u00e9enne, elle estime que la s\u00e9paration doit \u00eatre consomm\u00e9e au plus tard le 23 mai, date du d\u00e9but des \u00e9lections europ\u00e9ennes et \u00e0 Bruxelles, justement, la droite prend des sanctions contre le parti du 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, le Parti populaire europ\u00e9en, le PPE qui regroupe les formations conservatrices, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le Fidesz apr\u00e8s ses nombreux d\u00e9rapages populistes la mesure r\u00e9sulte d'un compromis et elle n'est pas d\u00e9finitive, Alexandra Ben le PPE et Orban attendent que les \u00e9lections soient pass\u00e9es pour se r\u00e9concilier ou divorcer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [96%] :\r\nPour l'instant, l'enfant terrible du PPE reste dans sa famille, mais l'avertissement est ferme et le sort europ\u00e9en du parti de Viktor Orb\u00e1n doit encore \u00eatre scell\u00e9 les attaques r\u00e9centes contre le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker avec relents complotiste caract\u00e9ristiques de certaines campagnes anti- Soros par exemple ont \u00e9t\u00e9 la provocation de trop, cependant il y a eu compromis pas d'exclusion d\u00e9finitive et pas de d\u00e9part intempestif du Fidesz vers un groupe de partis d'extr\u00eame droite alors la r\u00e9conciliation est -elle possible le journaliste hongrois Balint a blanchi en doute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [92%] :\r\nJe le vois tr\u00e8s difficilement que ce conflit qui existe au PPE, depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es puisse \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e en pacifiquement mais je pense que la suspension est quand m\u00eame un signal tr\u00e8s clair : une tr\u00e8s bonne partie du PPE plus simplement plus travailler avec finesse et on se demande aussi si Fidesz ou encore son son avenir au sein du PPE. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [97%] :\r\nUne d\u00e9chirure en pleine campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai ne serait une bonne nouvelle pour personne, d'o\u00f9 le compromis du jour, un conseil des sages doit r\u00e9diger un rapport et une d\u00e9cision est attendue \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nL'ancien chef politique des Serbes de Bosnie est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie la justice internationale a d\u00e9cid\u00e9 de durcir la peine de Radovan Karadzic, qui avait \u00e9cop\u00e9 de 40 ans de prison en 2016 avant de faire appel, la cour de La Haye, insiste sur l'\u00e9tendue et la cruaut\u00e9 syst\u00e9matique des crimes qu'il a commis pendant la guerre de Bosnie au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, Radovan Karadzic est notamment reconnu coupable de pers\u00e9cutions, meurtres, viols et traitements inhumains, faut -il supprimer les petits trajets en avion pour que les voyageurs utilisent le train \u00e0 la question fait son chemin, aux Pays-Bas et en Belgique, le gouvernement n\u00e9erlandais envisage de supprimer les vols Amsterdam- Bruxelles en trajet de 200 kilom\u00e8tres tout aussi rapide par le rail et nettement plus \u00e9cologique, quant \u00e0 la ministre belge de l'Environnement, elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 biffer ce qu'on appelle les sauts de puce, soit les vols de moins de 1000 kilom\u00e8tres David Bailly Basin ce sc\u00e9nario serait -il envisageable en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [96%] :\r\nOui c'est vrai apr\u00e8s tout, pourquoi continuer \u00e0 relier Gen\u00e8ve Azzurri coup Lugano avec Swiss alors qu'on peut le faire avec les CFF \u00e9cologiquement, ce serait mieux \u00e9conomiquement \u00e7a ne p\u00e8serait pas lourd non plus sur la compagnie a\u00e9rienne helv\u00e9tique mais pour Meike Fulhrott, porte- parole de Swiss, c'est surtout une question de principe. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:00) [91%] :\r\nCette question ne se pose pas, car en tant que compagnie a\u00e9rienne suisse, il est tr\u00e8s important pour nous de palier les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays au r\u00e9seau mondial de Swiss au travers de la plateforme de Z\u00fcrich une suppression des lignes Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et Lugano en juridique n'est pas envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [97%] :\r\nSupprimer les sauts de puce en avion pour le d\u00e9put\u00e9 Vert Vaudois Maurice Mischler, la mesure est s\u00e9duisante, c'est lui qui a d\u00e9pos\u00e9 en janvier dernier une initiative parlementaire pour demander \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, au nom du canton de Vaud de taxer les billets d'avion, alors il est s\u00e9duit mais pas convaincu pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [93%] :\r\nSi on doit passer par une suppression et puis qu'on arrive \u00e0 trouver une majorit\u00e9, moi de toute fa\u00e7on j'applaudirait des 2 mains comme anti- en Suisse, ce serait tout \u00e0 fait imaginable, mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut trouver des majorit\u00e9s, il faut faire des compromis, l'id\u00e9e d'une taxe est plus focalis\u00e9s sur le v\u00e9ritable impact, par contre si vous remplacez l'avion par la voiture, alors finalement l'impact \u00e9cologique, il est plus que discutable c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [96%] :\r\nEn attendant, je vous rappelle ce chiffre, le trafic a\u00e9rien est \u00e0 l'origine de 10 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [94%] :\r\nEn Hockey sur glace : La Chaux-de-Fonds disputera la finale de Swiss league pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, les Neuch\u00e2telois ont valid\u00e9 leur ticket hier en battant Thurgovie 6 \u00e0 1, ils devront encore patienter pour conna\u00eetre leur dernier adversaire pour l'instant, Langen m\u00e8ne 2 \u00e0 1 contre Olten en quarts de finale et puis en national league place ce soir \u00e0 l'acte, 6 des playoff entre Gen\u00e8ve- Servette et Berne men\u00e9s 3 victoires \u00e0 2 dans la s\u00e9rie les Genevois n'ont plus droit \u00e0 l'erreur et doivent remporter les 2 derni\u00e8res rencontres pour se qualifier en demi- finale, elles re\u00e7oivent les bernois aux Vernets et devront faire avec des absences de marque \u00e9coutez le d\u00e9fenseur Genevois Arnaud Jacquemet. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:45) [86%] :\r\nSi on veut gagner les matchs vraiment sacrifie, comme avec le maximum de feu Congo la que chacun joue l\u00e0 pour les autres, c'est ce qu'ont v\u00e9cu de 3 semaines maintenant et puis voil\u00e0, on est de nouveau un peu au bord du pr\u00e9cipice comme avant, avant les pays arabes, \u00e0 nous de montrer la m\u00eame r\u00e9action, on sait qu'on peut les g\u00eaner, on a vu \u00e0 la maison, l\u00e0, on a les occasions, ce qu'on peut gagner les matchs, pour l'instant, la s\u00e9rie chaque \u00e9quipe peut gagner aurait pu gagner chaque mois, je dirais, donc voil\u00e0, \u00e0 nous faire le le n\u00e9cessaire \u00e0 la maison maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Jean Marc Rossier Gen\u00e8ve Servette-Berne une rencontre \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2 ce sera \u00e0 partir de 19 heures 45 merci beaucoup Marielle voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossier, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B452FA47-285E-47DE-8B04-77B5213D5C5C", "internalArchiveId": "B452FA47-285E-47DE-8B04-77B5213D5C5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Claude Biver, pr\u00e9sident non ex\u00e9cutif de la division montres - groupe LVMH;Boukari, Fouad;Susanne Lauber F\u00fcrst, conseill\u00e8re communale et pr\u00e9sidente de Montreux Libre;Thierry Michel, chef du Service neuch\u00e2telois de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire;Damien Scheder, chef du service jurassien de la Protection de la Population et de la S\u00e9curit\u00e9.;Margrethe Vestager, Commissaire \u00e0 la concurrence;Thibaut Schrepel est professeur de droit de la concurrence \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Utrecht aux Pays-Bas\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/BASELWORLD ITV BIVER) Le traditionnel salon annuel de l'horlogerie et de la bijouterie va tenter de redorer son blason apr\u00e8s le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de plusieurs fleurons comme le Swatch Group et ses 18 marques. \r\nD\u00e9s aujourd'hui et durant une semainem, un peu plus de 500 exposants contre 1400 il y a encore 5 ans pr\u00e9senteront leurs nouveaut\u00e9s. Parmi eux, le groupe LVMH et sa figure embl\u00e9matique, aujourd'hui pr\u00e9sident non ex\u00e9cutif de la division montres, Jean-Claude Biver. Pour lui, Baselworld a encore toute sa raison d'\u00eatre... si le salon \u00e9volue. \r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve UDC Assurance-maladie) A quelques mois des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC fait machine arri\u00e8re au sujet de l'indexation de la franchise de base de l'assurance maladie... \r\nApr\u00e9s avoir propos\u00e9 et soutenu cette mesure cens\u00e9 responsabiliser les assur\u00e9s, une majorti\u00e9 d'\u00e9lu du parti ne d\u00e9fend plus la franchise de base \u00e0 350 CHF...\r\nLa r\u00e9forme sera donc enterr\u00e9e demain lors du final vendredi dans les deux chambres du Parlement. \r\nUne victoire pour la gauche ainsi que d'organisations de consommateurs et de retrait\u00e9s quie avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLa franchise de base reste donc dans l''immediat fix\u00e9e \u00e0 300 francs.\r\n(11/MONTREUX VOTATION INVALIDEE ITV LAUBER) *** Les Montreusiens devront-ils repasser devant les urnes au sujet de la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s ? \r\nLe Conseil d'Etat vaudois a annonc\u00e9 hier avoir annul\u00e9 le vote...\r\nLes quelques 90 recours d\u00e9pos\u00e9s, apr\u00e8s le scrutin du 10 f\u00e9vrier, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s recevables. \r\nIls d\u00e9non\u00e7aient le fait que pr\u00e8s de 1'400 \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'avaient pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote \u00e0 temps. \r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants. Les Verts, et les centristes de Montreux Libre se r\u00e9servent la possibilit\u00e9 de faire recours contre la d\u00e9cision du Conseil d'Etat. \r\nEcoutez les explications de la conseill\u00e8re communale et pr\u00e9sidente de Montreux Libre, Susanne Lauber F\u00fcrst.\r\n  31''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment\r\nLa d\u00e9cision du Conseil d'Etat peut faire l'objet d'un recours, dans les 10 jours, devant la Cour constitutionnelle.\r\n(Bve Nouvelle Z\u00e9lande) La Premi\u00e8re ministre de Nouvelle-Z\u00e9lande a annonc\u00e9 ce matin l'interdiction des armes semi-automatiques et fusils d'assaut apr\u00e9s le double attentat... \r\nPour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, des centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es sous un ciel gris pour faire leurs adieux \u00e0 de nouvelles victimes...\r\nLes deux mosqu\u00e9es de la ville n\u00e9o-z\u00e9landaise de Christchurch contre lesquelles un homme arm\u00e9 a men\u00e9 la semaine derni\u00e8re une attaque, tuant 50 personnes et en blessant plusieurs dizaines d'autres,devraient rouvrir leurs portes d\u00e9s demain... \r\nLes travaux \u00e9taient men\u00e9s dans les mosqu\u00e9es Al Noor et Linwood afin de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels caus\u00e9s par la plus grande tuerie de masse de l'histoire de la Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n(14/PROCES KARADZIC PEINE PERPET PA) *** Jusqu'\u00e0 la fin de ses jours Radovan Karadzic,  73 ans, aura pour horizon les murs de sa cellule.\r\nLe \u00ab M\u00e9canisme \u00bb qui succ\u00e8de au tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie a d\u00e9finitivement condamn\u00e9 hier \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9  l'id\u00e9ologue et ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique serbe de Bosnie.  \r\nCondamn\u00e9 en appel pour g\u00e9nocide et crimes contre l'humanit\u00e9.\r\nDirectement implique dans l'epuration ethnique, le siege de sarajevo et le massacre de Srebrenica.\r\nRadovan Karadzic avait \u00e9cop\u00e9 en premiere instance \u00e0 40 ans de prison. \r\nLaurent Rouy... \r\n  00'49\r\n((A l'annonce de la condamnation a perpetuit\u00e9 de Radovan Karadzic, les reactions, souvent tres pr\u00e9visibles, ont fus\u00e9 en Bosnie. Ainsi les partis nationalistes de l'entit\u00e9 serbe denoncent le verdict. Le SDS, fond\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Karadzic, parle d'une decision infond\u00e9e injuste et scandaleuse. Pour les bosniaques au contraire, Karadzic merite scette condamnation, qui et devrait \u00eatre enseign\u00e9 dans les ecoles. Le pays se divise une fois de plus, suivant des lignes ethniques, dans ce dialogue de sourd permanent qui caract\u00e9rise la Bosnie depuis la fin de la guerre. En serbie voisine, les reactions ont aussi ete nombreuses. Si l'opposition salue la condamnation de Karadzic, le gouvernemnt reste silencieux. Le pouvoir a Belgrade est en effet aux mains d'anciens nationalistes qui se disent aujourd'hui pro europ\u00e9ens. Ils auront choisi de se taire pour ne deplaire ni a Bruxelles, ni a une partie de leurs electorat.))\r\n(TF3/FEMMES ARMEE QUID CANTONS? PI) Comment renforcer la pr\u00e9sence des femmes dans l'arm\u00e9e? La question se pose. Les femmes ne repr\u00e9sentent que 0,7% de l'effectif total de la Grande Muette. Taux jug\u00e9 \u00abpr\u00e9occupant\u00bb ce week-end par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des Officiers ((r\u00e9unie en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s)). Pour corriger le tir, certains acteurs - politiques notamment - mettent l'accent sur les journ\u00e9es d'information \u00e0 l'arm\u00e9e. Elles sont obligatoires pour les hommes, mais pas pour les femmes. Ces journ\u00e9es sont organis\u00e9es par les cantons... Et, Guillaume Rey, leurs mani\u00e8res de faire pour approcher les femmes sont assez variables.\r\n  1'32\r\n((Faut-il rendre ces journ\u00e9es obligatoires aussi pour les femmes? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne le pense pas. Il a rejet\u00e9 - fin f\u00e9vrier - une motion UDC en ce sens. Le Gouvernement pr\u00e9cise qu'il faudrait pour cela modifier la Constitution. Les regards se tournent donc vers les cantons.. et notamment celui de Neuch\u00e2tel, qui a r\u00e9cemment jou\u00e9 les pionniers en Suisse romande avec une journ\u00e9e d'information sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9es aux femmes. (750 courriers ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 des Neuch\u00e2teloises n\u00e9es en 2001...) Elles \u00e9taient pr\u00e8s de 80 au rendez-vous il y a une 10aine de jours... Mais trop t\u00f4t pour savoir si cela se concr\u00e9tisera par des engagements. Thierry Michel, chef du Service neuch\u00e2telois de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire. \r\n22''\r\nA l'heure actuelle, la plupart des cantons romands envoyent un courrier aux femmes de la tranche d'\u00e2ge concern\u00e9e pour les convier \u00e0 ces journ\u00e9es d'information, mais pas avec une journ\u00e9e sp\u00e9cifique qui leur est d\u00e9di\u00e9e. Seul le Jura n'invite pas encore les femmes par courrier. Ce sera corrig\u00e9 d\u00e8s l'an prochain. Un choix logique, \u00e0 entendre Damien Scheder, chef du service jurassien de la Protection de la Population et de la S\u00e9curit\u00e9.\r\n14''\r\nLes mani\u00e8res de faire \u00e9voluent donc. D\u00e8s 2020, Gen\u00e8ve devrait d'ailleurs imiter Neuch\u00e2tel avec une journ\u00e9e d'information sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9e aux femmes.))\r\n(15/GOOGLE, NOUVELLE AMENDE PI) *** Google a nouveau amend\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne! \r\nCette fois-ci, le montant est de 1,5 milliards d'euros. La d\u00e9cision est tomb\u00e9e hier (MER). Elle concerne la r\u00e9gie publicitaire de Google, AdSense. Le g\u00e9ant am\u00e9ricain est accus\u00e9 d'avoir, entre 2006 et 2016, profit\u00e9 de sa position dominante pour restreindre la possibillit\u00e9 \u00e0 certains sites internet d'afficher les publicit\u00e9s \u00e9manent de concurrents. Romain Bardet, c'est la troisi\u00e8me sanction inflig\u00e9e en moins de deux ans !\r\n  1'05\r\n((2,4 milliards d'euros en 2017. 4,3 milliards l'an dernier, une somme record. Et d\u00e9sormais cette nouvelle amende. La pression est maximale et continue de la part de Bruxelles, et plus particuli\u00e8rement de la part de sa Commissaire \u00e0 la concurrence Margrethe Vestager. \r\nAvec quelles effets? \r\nSON 1\r\nThibaut Schrepel est professeur de droit de la concurrence \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Utrecht aux Pays-Bas.\r\nSON 2 \r\nLa somme totale directement vers\u00e9e au budget g\u00e9n\u00e9ral de l'Union europ\u00e9enne est en effet plut\u00f4t coquette.\r\nGoogle a indiqu\u00e9 hier que d'autres mises \u00e0 jour seraient faites ces prochains mois pour donner davantage de visibilit\u00e9 \u00e0 ses rivaux en Europe.))\r\n(Bve Hockey Chaux-de-Fonds) L'ann\u00e9e du 100e anniversaire du club sera-t-elle la bonne pour le HC La Chaux-de-Fonds...\r\nQui est en qu\u00eate d'un nouveau titre de champion depuis 23 ans... \r\nLes Neuchatelois disputeront en tout cas la finale des play-off de la Swiss League. \r\nQualifi\u00e9s hier soir gr\u00e2ce \u00e0 leur succ\u00e8s 6-1 dans l'acte 5 de leur demi-finale face \u00e0 Thurgovie.\r\nLa Chaux-de-Fonds doit encore patienter pour conna\u00eetre son adversaire en finale, un stade de la comp\u00e9tition qu'il n'a plus atteint depuis dix ans. \r\nA Olten, Langenthal a pris la main pour mener 2-1 dans cette deuxi\u00e8me demi-finale.", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287539", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-21T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-21T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10287557", "ece-10287539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T17:23:51Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nEt cette elle Foued, Boukari Baselworld ouvre ses portes aujourd'hui Nombre de marques pr\u00e9sentent ou non attendent un sursaut pour cette \u00e9dition, c'est le cas, vous l'entendrez du groupe LVMH, les Montreusiens n'ont pas tous pu b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames conditions de vote, c'est l'avis du gouvernement Vaudois qui annul\u00e9 la le vote sur le centre de congr\u00e8s de Montreux, la balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants et puis le bourreau de Srebrenica d\u00e9finitivement condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 condamnation de Radovan Karadzic, qui a suscit\u00e9 un grand nombre de r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nLe traditionnel salon annuel de l'horlogerie et de la bijouterie va tenter de redorer son blason apr\u00e8s le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de plusieurs fleurons comme le Swatch Group et ses 18 marques d\u00e8s aujourd'hui et durant une semaine un peu plus de 500 exposants contre 1400 il y a encore 5 ans pr\u00e9senteront leurs nouveaut\u00e9s pour Baselworld parmi eux, le groupe LVMH et sa figure embl\u00e9matique, aujourd'hui pr\u00e9sident non ex\u00e9cutif de la division montres Jean-Claude Biver pour lui Baselworld encore toute sa raison d'\u00eatre, si le salon \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nBah aura toute sa raison d'\u00eatre lorsque balle ce sera adapt\u00e9e au XXIe si\u00e8cle, \u00e0 la communication digitale au fait que on peut pas avoir plus que des stands monte, il faut peut-\u00eatre faire venir aussi d'autres gens, faut faire un forum, il faut peut-\u00eatre faire venir aussi les gens qui font du Vintage les grandes maisons d'ench\u00e8res et puis il faut peut-\u00eatre amener aussi du public, il faut donner l'occasion \u00e0 des enfants \u00e0 des familles de venir voir Malkin, pour l'instant non pas \u00e7a co\u00fbte 60 francs l'entr\u00e9e, donc il y a tout \u00e7a \u00e0 revoir et quand on aura revu tout cela probablement que B\u00e2le va rena\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment sans peindre le diable sur la muraille, si les r\u00e9sultats sont pas bon dans une semaine, m\u00eame s'il a moins de visiteurs cette ann\u00e9e, c'est pas pour \u00e7a que les id\u00e9es du futur vont \u00eatre mauvaise c'est sur les id\u00e9es de demain qu'il faudra d\u00e9cider de rester, c'est pas sur les r\u00e9sultats d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein d\u00e9bute donc aujourd'hui de cette \u00e9dition de transition de Baselworld avant un nouveau concept promis pour 2020, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC fait machine arri\u00e8re au sujet de l'indexation de la franchise de base de l'assurance maladie, apr\u00e8s avoir propos\u00e9 cette mesure cens\u00e9 responsabiliser les assur\u00e9s, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus du parti ne d\u00e9fendent plus la franchise de base \u00e0 350 francs la r\u00e9forme sera donc enterr\u00e9e demain lors du vote final, dans les 2 chambres du Parlement, une victoire pour la gauche, ainsi que les organisations de consommateurs et de retrait\u00e9s qui avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir combattre le projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [89%] :\r\nPar r\u00e9f\u00e9rendum, les Montreusiens devront -ils revoter sur la r\u00e9novation de leur centre des congr\u00e8s et le Conseil d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [93%] :\r\nVaudois a annonc\u00e9 avoir annul\u00e9 le vote, les quelques 90 recours d\u00e9pos\u00e9s apr\u00e8s le scrutin du 10 f\u00e9vrier ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s recevables, ils d\u00e9non\u00e7aient le fait que pr\u00e8s de 1000 400 \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'avaient pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote \u00e0 temps, la balle est d\u00e9sormais dans le camp des opposants, les Verts et les centristes de Montreux Libre se r\u00e9serve la possibilit\u00e9 de faire recours contre la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, \u00e9coutez les explications de la conseill\u00e8re communale et pr\u00e9sidente de Montreux Libre Susanne Lauber F\u00fcrst. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:55) [89%] :\r\nPour Montreux Libre je pense, maintenant c'est l'heure d'une analyse tr\u00e8s calme, tr\u00e8s complet, on va prendre mes d\u00e9cisions si le m\u00eame projet sera vot\u00e9 et un tr\u00e8s grand risque que la population va dire non, une 2\u00e8me force et apr\u00e8s la municipalit\u00e9 la commis et devant un double \u00e9chec et je pense que \u00e7a aurait beaucoup plus sage de se lancer dans un nouveau projet qui correspond aux souhaits de la population, c'est-\u00e0-dire un projet attaque plus d'argent du canton, un projet plus modeste, moins cher et qui inclut \u00e9galement une analyse de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment et la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat Vaudois pour faire l'objet d'un recours dans les 10 jours \u00e0 venir devant la cour constitutionnelle \u00e0 l'\u00e9tranger, la Premi\u00e8re ministre de Nouvelle-Z\u00e9lande, annonc\u00e9 ce matin l'interdiction des armes semi- automatiques et les fusils apr\u00e8s le double attentat pour la 2\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, des centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es sous un ciel gris pour faire leurs adieux \u00e0 de nouvelles victimes les deux mosqu\u00e9es de la ville n\u00e9o- z\u00e9landaise de Christchurch, contre lequel un homme arm\u00e9 a men\u00e9 la semaine derni\u00e8re une attaque tuant 50 personnes et en blessant plusieurs dizaines d'autres devraient rouvrir leurs portes d\u00e8s demain les travaux \u00e9taient men\u00e9s dans les deux mosqu\u00e9es afin de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels caus\u00e9s par la plus grande tuerie de masse de l'histoire de la Nouvelle-Z\u00e9lande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [96%] :\r\nRadovan Karadzic, 73 ans en prison jusqu'\u00e0 la fin de ses jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [96%] :\r\nLe m\u00e9canisme qui succ\u00e8de au Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie a d\u00e9finitivement condamn\u00e9 hier \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 l'id\u00e9ologue et ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique serbe de Bosnie, condamn\u00e9 en appel pour g\u00e9nocide et crimes contre l'humanit\u00e9, directement impliqu\u00e9 dans l'\u00e9puration ethnique, le si\u00e8ge de Sarajevo et le massacre de Srebrenica Radovan Karadzic qui avait \u00e9cop\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 40 ans de prison Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [93%] :\r\n\u00e0 l'annonce de la condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 de Radovan Karadzic, les r\u00e9actions souvent tr\u00e8s pr\u00e9visibles ont fus\u00e9es en Bosnie ainsi les partis nationalistes de l'entit\u00e9 serbe d\u00e9nonce le verdict, le SDS fond\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Karadzic parle d'une d\u00e9cision infond\u00e9e injuste et scandaleuse pour les Bosniaques, au contraire, Karadzic m\u00e9rite cette condamnation qui devrait \u00eatre enseign\u00e9e dans les \u00e9coles, le pays se divise une fois de plus, suivant des lignes ethniques dans ce dialogue de sourds permanente qui caract\u00e9rise la Bosnie depuis la fin de la guerre en Serbie voisine, les r\u00e9actions ont aussi \u00e9t\u00e9 nombreuses si l'opposition salue la condamnation de Karadzic, le gouvernement reste silencieux, le pouvoir \u00e0 Belgrade est en effet aux mains d'anciens nationalistes qui se disent aujourd'hui pro- europ\u00e9en, ils auront choisi de se taire pour ne d\u00e9plaire ni \u00e0 Bruxelles ni \u00e0 une partie de leur \u00e9lectorat Laurent Rouy \u00e0 Belgrade pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [94%] :\r\nComment renforcer la pr\u00e9sence des femmes dans l'arm\u00e9e, les femmes qui ne repr\u00e9sentent que0,7 pourcent de d'fictif taux jug\u00e9 pr\u00e9occupant ce week- end par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers pour corriger le Tir, certains acteurs politiques notamment, mettent l'accent sur les journ\u00e9es d'information \u00e0 l'arm\u00e9e, elles sont obligatoires pour les hommes, mais pas pour les femmes, ces journ\u00e9es sont organis\u00e9es par les cantons Et Guillaume Rey leurs mani\u00e8res de faire, pour approcher les femmes sont assez variables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [94%] :\r\nFaut -il rendre journ\u00e9es obligatoire aussi pour les femmes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne le pense pas et dit, fin f\u00e9vrier, en r\u00e9ponse \u00e0 une motion UDC, le gouvernement pr\u00e9cise qu'il faudrait pour cela modifier la Constitution, les regards se tournent donc vers les cantons et notamment celui de Neuch\u00e2tel, qui a r\u00e9cemment jou\u00e9 les pionniers en Suisse romande, avec une journ\u00e9e d'information sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9e aux femmes, elles \u00e9taient pr\u00e8s de 80 au rendez- vous, il y a une dizaine de jours mais trop t\u00f4t pour savoir si cela se concr\u00e9tisera par des engagements Thierry Michel, chef du Service neuch\u00e2telois de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:20) [90%] :\r\nDe cette journ\u00e9e d'orientation 75 pourcent des participantes ont manifest\u00e9 un int\u00e9r\u00eat pour poursuivre \u00e0 l'\u00e9tape suivante qui est le recrutement bien entendu qu'il y aura pas 75 pourcent au final qui iront s'inscrire au recrutement, mais vous savez, m\u00eame si il y a d\u00e9j\u00e0 25 pourcent des personnes pr\u00e9sentes qui donne suite, h\u00e9 bien on va doubler l'effectif des femmes dans l'arm\u00e9e pour le canton de Neuch\u00e2tel, parce qu'on a quand m\u00eame que 25 femmes il y a une grosse marge de progression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [96%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, la plupart des cantons romands envoie un courrier aux femmes de la tranche d'\u00e2ge concern\u00e9e pour les convier \u00e0 ces journ\u00e9es d'information mais pas avec une journ\u00e9e sp\u00e9cifique qui leur est d\u00e9di\u00e9, seul le Jura n'invite pas encore les femmes, par courrier, ce sera corrig\u00e9 d\u00e8s l'an prochain un choix logique \u00e0 entendre, Damien Scheider, chef du service jurassien de la protection de la population et la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [89%] :\r\nCela correspond surtout \u00e0 une volont\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile de d'avoir les m\u00eames possibilit\u00e9s pour ces dames que pour leurs homologues masculins, donc pour nous, \u00e7a va de fait que pour celles qui seraient int\u00e9ress\u00e9s, donc qu'on puisse leur donner lieu le maximum d'informations, c'est tout \u00e0 fait logique et normal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [95%] :\r\nLes mani\u00e8res de faire, \u00e9voluent donc d\u00e8s 2020 Gen\u00e8ve devrait d'ailleurs imiter Neuch\u00e2tel avec une journ\u00e9e d'information sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9e aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [96%] :\r\nGoogle a nouveau amend\u00e9 par la commission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [94%] :\r\nPeine cette fois -ci le montant de l'amende et de un milliard et demi d'euros, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e hier : elle concerne la r\u00e9gie publicitaire de Google Romain Bardet, c'est la troisi\u00e8me sanction inflig\u00e9e en moins de 2 ans pour le groupe am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [93%] :2,4 milliards d'euros en 2017,4,3 milliards l'an dernier, une somme record et d\u00e9sormais cette nouvelle amende la pression est maximale et continue de la part de Bruxelles, et plus particuli\u00e8rement de la part de sa Commissaire \u00e0 la concurrence, Margrethe Vestager gu\u00e8re avec quels effets. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [96%] :\r\nEn tout cas les lignes ont d\u00e9j\u00e0 boug\u00e98,24 milliards d'euros je pense peut faire bouger \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quelle entreprise dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [95%] :\r\nThibaut Schrepel est professeur de droit de la concurrence \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Utrecht aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [90%] :\r\nGoogle a propos\u00e9 des engagements faisant suite aux d\u00e9cisions de 2017 et 2018, donc il est \u00e9vident que l'action de la Commission europ\u00e9enne modifie le comportement de Google, outre les sanctions p\u00e9cuniaires dont certains rel\u00e8vent qu'elle repr\u00e9sente finalement peu du chiffre d'affaires au pr\u00e9sent\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9, reste \u00e0 savoir si c'est une bonne chose, c'est dire si cela b\u00e9n\u00e9ficie aux consommateurs, ou si cela b\u00e9n\u00e9ficie simplement \u00e0 la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [95%] :\r\nLa somme totale directement vers\u00e9e au budget g\u00e9n\u00e9ral de l'Union europ\u00e9enne est en effet plut\u00f4t coquette en tout cas, Google a indiqu\u00e9 hier que d'autres mises \u00e0 jour seraient faites ces prochains mois pour donner davantage de visibilit\u00e9 \u00e0 ses rivaux en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [97%] :\r\nL'ann\u00e9e du 100\u00e8me anniversaire du club sera -t-elle la bonne pour le HC La Chaux-de-Fonds en qu\u00eate d'un nouveau titre de champion depuis 23 ans les hockeyeurs neuch\u00e2telois disputeront en tout cas la finale des play- off de la Swiss League hier soir gr\u00e2ce \u00e0 leur succ\u00e8s dans l'acte 5 de leur demi- finale face \u00e0 Thurgovie La Chaux-de-Fonds qui doit encore patienter pour conna\u00eetre son adversaire en finale, un stade de la comp\u00e9tition qu'il n'a plus atteint depuis 10 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76358A65-66E2-4538-8133-B2F8B22CA58E", "internalArchiveId": "76358A65-66E2-4538-8133-B2F8B22CA58E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nL'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie  \r\n*** En politique, on appelle \u00e7a un retournement de veste... Et il est flagrant ce coup-ci... Apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final. Cette annonce a surpris, hier, sous la coupole \u00e0 Berne. La vice-pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes. D'abord, votre enqu\u00eate, Marc Menichini. Vous \u00eates en direct des \"Pas perdus\" du Palais f\u00e9d\u00e9ral... L'UDC, un parti girouette: c'est le cas?\r\nSur les franchises, les t\u00e9nors du parti pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique, sous pression de leur base. Plus question pour le parti qui se dit proche du peuple de soutenir une mesure trop impopulaire, dit on au sommet du parti. Voil\u00e0 pour le wording officiel. La gauche y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique, en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La droite et le centre rel\u00e8vent le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n*** Mais Marc il y a d'autres dossier o\u00f9 le premier parti de Suisse semble se chercher, n'est-ce pas ?\r\nSur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS... le parti est divis\u00e9... avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...au prochain congr\u00e8s du parti la vice pr\u00e9sidente, la Genevoise C\u00e9line Amaudruz, viendra d\u00e9fendre le OUI, face au chef du groupe parlementaire, Thomas Aeschi, favorable au NON. Et puis sur un autre th\u00e8me, Nathalie Ricki, la conseill\u00e8re nationale zurichoise, candidate aux \u00e9lections cantonales zurichoise, s'est dite tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous. Pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dit clairement que le mariage, c'est entre un homme et une femme. Bref autant d'\u00e9pisodes qui laissent \u00e0 penser selon certains observateurs que la direction du parti traverserait une mauvaise passe.\r\n*** Une direction trop faible? Un d\u00e9ficit de leadership ? Qu'en pensent les \u00e9lus ?\r\nPersonne ne va jusque l\u00e0. Tous admettent quil est sain, normal, dans un parti d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants... regarder le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie... ou encore le PDC, tiraill\u00e9 entre conservateurs et chr\u00e9tiens sociaux... mais l'UDC nous avez habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline...\u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserer les rangs... si personne \u00e0 l'interne ne parle d'un manque de leadership... certains reconnaissent \u00e0 demi mot qu'il nest pas id\u00e9al de changer de position subitement, ou de montrer certaines divisions... Enfin ceci dit, de nombreux \u00e9lus UDC minimisent... pour eux la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques. Pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord \r\n*** Mais malgr\u00e9 tout Marc, est ce que ces diff\u00e9rents constats pourraient avoir des cons\u00e9quences pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLes barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet automne. Depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Et puis la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses, la parti semble t il est en train d'en prendre conscience... Mais l'Europe et la migration figurent aussi parmi les dites pr\u00e9occupations. Et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation. De quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287515", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie / FOR_2019-03-21T18:02:00_developpement-4", "Forum du 21.03.2019"], "variantIds": ["ece-10287515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:26Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne pour parler d'un retournement de veste et il est flagrant, ce coup- ci, apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final, cette annonce a surpris tout le monde hier sous la Coupole, \u00e0 Berne, la vice- pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes, d'abord votre enqu\u00eate Marc Medichini vous \u00eates en Direct aussi des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC un parti girouette, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nBon sur les franchises, les t\u00e9nors du parti, pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique sous pression de leur base, plus question pour le parti qui se dit proche du peuple, de soutenir une mesure trop impopulaire, voil\u00e0 pour le mot d'ordre officiel, la gauche, elle y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite et le centre rel\u00e8vent quant \u00e0 eux, le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de la sant\u00e9 et marquer ce qu'il y a d'autres dossiers o\u00f9 le 1er parti de Suisse se cherche alors sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS la RFFA objets de votation du 19 mai prochain le parti est divis\u00e9, avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le reste du parti qui est contre et puis sur un autre th\u00e8me surprise Natalie Rickli la conseill\u00e8re nationale zurichoise candidate tr\u00e8s en vue, aux \u00e9lections de son canton, s'est dit tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous, pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales prochaine dit clairement que le mariage entre un homme et une femme, bref autant de d'\u00e9pisodes un petit selon les on consid\u00e9r\u00e9 qu'on se concernant eux selon les autres, qui laissent \u00e0 penser, selon des observateurs que l'dit la direction du parti traverserait une mauvaise passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nAlors qu'en pensent les \u00e9lus Marx, c'est la faute \u00e0 une direction trop faible, un d\u00e9ficit de Leadership. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nAlors non, hein, personne ne va jusque -l\u00e0, tous admettent qu'il est sain, normal, m\u00eame dans un parti, d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants, regarder l'UDC le le PS le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie et puis tous les partis traverse en ce moment une fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9lectorale, tous les \u00e9lus, l'admettent, mais l'UDC nous avait habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline \u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserrer les rangs, certains \u00e0 l'interne, reconnaissent \u00e0 demi- mot qu'il n'est pas id\u00e9al de changer de position subitement ou de montrer certaines divisions, mais ceci dit de nombreux \u00e9lus UDC minimisent pour la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques alors pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord, mais malgr\u00e9 tout, Marc est -ce que ces diff\u00e9rents constats que vous venez d'\u00e9voquer pourrait avoir des cons\u00e9quences sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors les barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet Automne depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales prochain grand test ce week- end \u00e0 Z\u00fcrich et puis si on revient sur la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses la le parti semble -t-il est en train d'en prendre conscience, mais il faut insister hein sur sur un point, c'est que l'Europe et la migration figurent aussi parmi ces dites pr\u00e9occupations principales des Suisses et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation de quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat, Marc Meunier qui dit merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T17:46:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23AD3887-5C76-4B8A-9511-D7871509F842", "internalArchiveId": "23AD3887-5C76-4B8A-9511-D7871509F842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\nL'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz  \r\n*** En politique, on appelle \u00e7a un retournement de veste... Et il est flagrant ce coup-ci... Apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final. Cette annonce a surpris, hier, sous la coupole \u00e0 Berne. La vice-pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes. D'abord, votre enqu\u00eate, Marc Menichini. Vous \u00eates en direct des \"Pas perdus\" du Palais f\u00e9d\u00e9ral... L'UDC, un parti girouette: c'est le cas?\r\nSur les franchises, les t\u00e9nors du parti pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique, sous pression de leur base. Plus question pour le parti qui se dit proche du peuple de soutenir une mesure trop impopulaire, dit on au sommet du parti. Voil\u00e0 pour le wording officiel. La gauche y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique, en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La droite et le centre rel\u00e8vent le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n*** Mais Marc il y a d'autres dossier o\u00f9 le premier parti de Suisse semble se chercher, n'est-ce pas ?\r\nSur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS... le parti est divis\u00e9... avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...au prochain congr\u00e8s du parti la vice pr\u00e9sidente, la Genevoise C\u00e9line Amaudruz, viendra d\u00e9fendre le OUI, face au chef du groupe parlementaire, Thomas Aeschi, favorable au NON. Et puis sur un autre th\u00e8me, Nathalie Ricki, la conseill\u00e8re nationale zurichoise, candidate aux \u00e9lections cantonales zurichoise, s'est dite tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous. Pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dit clairement que le mariage, c'est entre un homme et une femme. Bref autant d'\u00e9pisodes qui laissent \u00e0 penser selon certains observateurs que la direction du parti traverserait une mauvaise passe.\r\n*** Une direction trop faible? Un d\u00e9ficit de leadership ? Qu'en pensent les \u00e9lus ?\r\nPersonne ne va jusque l\u00e0. Tous admettent quil est sain, normal, dans un parti d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants... regarder le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie... ou encore le PDC, tiraill\u00e9 entre conservateurs et chr\u00e9tiens sociaux... mais l'UDC nous avez habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline...\u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserer les rangs... si personne \u00e0 l'interne ne parle d'un manque de leadership... certains reconnaissent \u00e0 demi mot qu'il nest pas id\u00e9al de changer de position subitement, ou de montrer certaines divisions... Enfin ceci dit, de nombreux \u00e9lus UDC minimisent... pour eux la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques. Pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord \r\n*** Mais malgr\u00e9 tout Marc, est ce que ces diff\u00e9rents constats pourraient avoir des cons\u00e9quences pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLes barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet automne. Depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Et puis la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses, la parti semble t il est en train d'en prendre conscience... Mais l'Europe et la migration figurent aussi parmi les dites pr\u00e9occupations. Et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation. De quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat.", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287516", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz  / FOR_2019-03-21T18:02:00_developpement-5", "Forum du 21.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC."], "variantIds": ["ece-10287516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:25Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et elle vous a \u00e9cout\u00e9 attentivement, il y a C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC, bonsoir Madame, bonsoir, effectivement, j'ai \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement, h\u00e9 bien on va, on va revenir sur ces ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, si vous \u00eates d'accord, on va prendre la page 62 du programme de l'UDC, page 60, vous \u00e9crivez en mati\u00e8re de sant\u00e9 qu'il faut renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle, augmenter la participation coup c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que veut faire cette r\u00e9forme des franchises que vous avez finalement d\u00e9cid\u00e9 de combattre demain, donc demain en quelque sorte, vous allez contredire votre votre programme, expliquez -nous parce que l\u00e0 on a un peu perdu franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je pense pas qu'il faut \u00eatre perdu, je suis heureuse de savoir d\u00e9j\u00e0 que vous lisez le programme UDC qui est bousill\u00e9e pris la Apache songe, effectivement, je suis le m\u00e9tier de du journal, je n'ai pas le programme sous les yeux, mais je le connais bien, dans la mesure o\u00f9 j'en \u00e9tais aussi responsable et je l'ai soutenu non je crois qu'effectivement il y a eu aujourd'hui un changement de position, mais d'ailleurs je crois que tout l'UDC ne n'a pas chang\u00e9 encore d'avis, mais qui vient de notre base et comme vous le savez, l'UDC est un parti extr\u00eamement d\u00e9mocratique et qui respecte toujours la volont\u00e9 de sa base et c'est toujours eux qui ont le dernier mot, comme d'ailleurs devrait l'avoir la population qu'au niveau de la Suisse, donc voil\u00e0 aujourd'hui on a un signal qui nous demande de ne pas accepter cette augmentation de franchise, nous devons accepter ce vote pour une grande majorit\u00e9 en tout cas de la direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nEt donc, peut-\u00eatre, changer aussi votre votre programme mais ce nom demain, c'est votre dernier mot ou ou est -ce que vous allez encore changer d'avis \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que vous \u00eates en train de poser et de r\u00e9duire le Champ sur une question de 50 francs alors que je crois que ce qui pr\u00e9occupe aujourd'hui la population suisse et sur les co\u00fbts des primes d'assurance, et l\u00e0 je crois qu'on est tous d'accord, malheureusement, il n'y a pas une solution unique et j'aimerais la voir parce que si j'avais, je peux vous assurer, je la mettrai en place, mais aujourd'hui on parle de quelque chose qui est tr\u00e8s restreint, on parle de de l'augmentation de la franchise, c'est clair que pour l'UDC nous pr\u00e9munir chaud toujours la responsabilit\u00e9 individuelle maintenant notre base ne souhaitent pas voir cette augmentation arriv\u00e9 donc comme je vous l'ai dit, nous sommes un parti d\u00e9mocratique, nous allons soutenir \u00e7a, mais je tiens \u00e0 relever et je fais un petit vous allez me dire : c'est une bonne transition, mais lorsque le PLR changent de d'id\u00e9es par rapport au climat est -ce que l\u00e0, on dit qu'on faisait une opportunit\u00e9 ou nos portes d'opportunisme \u00e9lectoral peut-\u00eatre moi je le pense, l\u00e0 je crois que sinc\u00e8rement, on est au dans notre parti et surtout face \u00e0 sant\u00e9 passe \u00e0 une probl\u00e9matique qui fait qu'on ne peut pas r\u00e9soudre le coup de la prime avec une solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [86%] :\r\nMais C\u00e9line Amaudruz vous avez dit, vous avez d\u00fb \u00e9couter votre \u00e7a veut dire que quand vous avez concoct\u00e9 votre programme, vous \u00e9tiez pas assez \u00e0 l'\u00e9coute et ce qu'il y a d'autres sujets qu'on pour pour lequel on pourrait m\u00eame imaginer que vous \u00e9tiez pas l'\u00e9coute, le climat, par exemple, est -ce que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de votre base l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [90%] :\r\nAlors je pense que, comme vous l'avez dit, vous avez bien lu le le le programme et que vous \u00e9tiez probablement l\u00e0 lors de l'assembl\u00e9e ou notre parti a accept\u00e9 ce programme a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par notre base par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suisses et et de ce fait, non, on ne va pas changer notre programme, on est un parti vraiment stable, maintenant je crois encore une fois que l'ADN de l'UDC, c'est les questions de international, \u00e0 savoir la donne : adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, l'accord-cadre la migration donc effectivement aujourd'hui je, moi je le dis ouvertement l'UDC a une faiblesse avait une faiblesse et on on se rendait r\u00e9tablir au niveau de la sant\u00e9, on n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas assez pr\u00e8s, je dirais, attentif \u00e0 tout ce qui se passe et aux besoins de la population, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et je crois qu'aujourd'hui, nous devons l'entendre mais maintenant je pense que l'UDC reste un parti qui est fiable, nous votons toujours ce que nous disons et c'est bien pour \u00e7a que nous, que les gens nous appr\u00e9cient tout d'ailleurs, je rel\u00e8ve que cela m\u00eame imposer le m\u00eame cas pour le Parti socialiste, les partis pour moi qui ont pas de famille, \u00e9t\u00e9 ce sont les autres parce qu'on ne sait jamais si bon \u00e0 gauche ou \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [82%] :\r\nC'est jamais soi c'est c'est toujours les autres, sans enfant, parfois de la blouse pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nC'est bien, je viens de le dire, pour moi, le Parti socialiste, je ne partirais -je aucune avec eux mais je sais o\u00f9 ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [93%] :\r\nC'est dit C\u00e9line Amaudruz quand m\u00eame, on a l'impression que cette p\u00e9riode o\u00f9 on d\u00e9note quelques incertitudes de dans vos rangs, elle survient apr\u00e8s le d\u00e9part d'un certain Christoph Blocher du comit\u00e9 directeur de votre parti sans lui la la ligne de l'UDC devient un peu plus flou. \r\nNon je, je, je ne crois pas que c'est quelqu'un qui faisait du bien \u00e0 l'UDC qui qui maintenait une ligne tr\u00e8s claire sur tous les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nJe crois que la ligne est assez clair : je crois que l\u00e0 on est en train de faire un faux proc\u00e8s et je sais que \u00e7a vous pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment de laisser penser \u00e0 la population que l'UDC ne sait pas o\u00f9 elle va, nous savons tr\u00e8s bien, nous allons nous savons tr\u00e8s bien que nous voulons d\u00e9fendre notre ind\u00e9pendance toute souverainet\u00e9 et \u00e7a, cela n'a pas chang\u00e9, ce qui est certain, c'est que c'est Christoph Blocher, qui a fait le ce d\u00e9clenchement le 6 d\u00e9cembre 1922 comme tout le monde s'en rappelle, aujourd'hui il y a diverses il sujet les, les, les, les freins, les probl\u00e8mes sont un peu diff\u00e9rents et mais sur les les bases de l'UDC l'ADN, il y a rien qui a chang\u00e9 sur la clart\u00e9, d'autres messages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [92%] :\r\nVos explications tr\u00e8s claires : ce soir, merci infiniment, mais C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T17:46:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B867BF0-0F5C-4AAD-964D-31904CF1D997", "internalArchiveId": "3B867BF0-0F5C-4AAD-964D-31904CF1D997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Meyer, Directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF;Pierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat VD, PS;Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DEFR;Martin Vertterli, pr\u00e9sident de l'EPFL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/CFF PA) 2018... l'ann\u00e9e de tous les superlatifs pour les CFF ! \r\nL'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats hier \u00e0 Berne... et notamment un b\u00e9n\u00e9fice record de 568 millions de francs\r\nPour la premi\u00e8re fois, la barre des 100 millions de billets vendus a aussi \u00e9t\u00e9 franchie... et le nombre de travaux d'entretien du rail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9.\r\nDans ce contexte, les CFF se r\u00e9jouissent de pouvoir baisser les prix...\r\nEt pourtant Camille Degott... ils ne font pas de grand geste \u00e0 l'intention des voyageurs.\r\n  00'50''\r\n((Un bon de 15 francs pour les 2 millions 600 mille d\u00e9tenteurs d'un demi-tarif... accompagn\u00e9 d'un bon de surclassement de 20 francs.\r\nPour les abonn\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, il n'y aura plus de frais de d\u00e9p\u00f4t... ils s'\u00e9levaient \u00e0 10 francs.\r\nQuelques gestes donc en faveur des fid\u00e8les du rail... Mais pour l'instant, pas de r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'horizon. \r\nEn revanche, les CFF vont investir 100 millions de francs dans les billets d\u00e9griff\u00e9s, c'est 20 de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \r\nC\u00f4t\u00e9 ponctualit\u00e9, pas de grande promesse des CFF non plus. Monika Ribar, pr\u00e9sidente du Conseil d'aministration admet qu'il faut am\u00e9liorer la situation, notamment en Suisse romande. Mais aucune garantie face \u00e0 un probl\u00e8me, qui risque de prendre de l'ampleur avec les futurs grands chantiers du rail. \r\nPour Monika Ribar, les solutions seront peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans les nouvelles technologies. Elles pourront permettre de mieux comprendre comment voyagent les suisses...  mais aussi permettre d'utiliser le r\u00e9seau de mani\u00e8re plus efficace.))\r\n(02/CFF ITV MEYER) On l'a entendu... la  ponctualit\u00e9 des trains est \u00e0 nouveau sur le tapis... \r\nElle est en recul: seulement 90% des usages des CFF sont arriv\u00e9s \u00e0 l'heure l'an dernier\r\nEt les retards ont surtout augment\u00e9 en Suisse romande et au Tessin... o\u00f9 les travaux d'entretien n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux...\r\nAndreas Meyer, patron des CFF\r\n  48''\r\n(03/RENVOIS DJIHADISTES PA) **** Les terroristes doivent \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine...m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. \r\nLe Conseil des Etats a transmis hier une motion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nProbl\u00e8me... St\u00e9phane Deleury: ce texte se heurte au principe de non refoulement...\r\n  52''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 il y a la Constitution suisse qui interdit le renvoi d'un \u00e9tranger dans son pays si son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sa vie y sont menac\u00e9es. C'est le principe de non refoulement. De l'autre il y a la motion d\u00e9pss\u00e9e par Fabio Regazzi et accept\u00e9e hier par le parlement. Le texte concerne les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine. \r\nLa gauche et quelques \u00e9lus de droite comme le PLR appenzellois Andrea Carroni ont bien tent\u00e9 d'appeler le conseil des Etat \u00e0 la retenue et \u00e0 faire primer l'\u00e9tat de droit. En vain. Une courte majorit\u00e9 d'\u00e9lus bourgeois, on accept\u00e9 la motion au nom de la souveraint\u00e9 de la suisse. Et tant pis si cette nouvelle mesure anti terroriste devait se r\u00e9v\u00e9ler inapplicable. Le renvoi, y compris d'un terroriste, dans un pays non s\u00fbr est contraire non seulement la constitution suisse, mais \u00e9galement la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme mais aussi les conventions de Gen\u00e8ve.))\r\n(Roundup) Ce nouveau revers judiciaire pour Monsanto...\r\nSelon un jury am\u00e9ricain... le d\u00e9sherbant Roundup... a bien contribu\u00e9 au cancer d'un septuag\u00e9naire\r\nLe g\u00e9ant agrochimique, rachet\u00e9 par l'Allemand Bayer... avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'an dernier\r\nCe nouveau verdict n'est que partiel\r\nLa cour va maintenant devoir d\u00e9terminer si Monsanto connaissait les risques...et s'il les a sciemment cach\u00e9s\r\nSi la r\u00e9ponse est oui, les jur\u00e9s d\u00e9termineront alors le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n(Brexit) **** Theresay may devrait formellement demander un report du Brexit... \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... aujourd'hui\r\nSelon la BBC... la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9par\u00e9 une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk\r\nA 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce... la r\u00e9ponse de Bruxelles reste incertaine\r\nLa France a fait savoir hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 s'OPPOSER \u00e0 un report... s'il n'\u00e9taitz pas justifi\u00e9. \r\nEt le Royaume-Uni a besoin de l'accord des 27 chefs d'\u00e9tat et de gouvernement... pour obtenir un d\u00e9lai.\r\n(11/UK/CHIFFRES CHOMAGE PA) **** Mais malgr\u00e9 ces incertitudes autour du Brexit.... l'emploi se porte bien au Royaume-Uni\r\nSelon les derniers chiffres de l'Office des statistiques nationales.. le taux de ch\u00f4mage a atteint fin janvier son plus bas niveau depuis 1975... \r\nIl a en effet recul\u00e9 \u00e0 3.9%...Catherine Ilic\r\n  54''\r\n((Dans le ciel noir du Brexit, qui a vir\u00e9 au cauchemar politique, un chiffre d\u00e9fie la morosit\u00e9 : le taux d'emploi qui atteint un record historique \u00e0 76,1%. Cette vigueur du march\u00e9 du travail est d'autant plus surprenante que la croissance a ralenti et que les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements. Plusieurs hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es pour expliquer cette bonne sant\u00e9. Les entreprises auraient davantage recrut\u00e9 par peur de manquer de personnels qualifi\u00e9s compte tenu d'une baisse du nombre de travailleurs venant de l'UE. Il est aussi possible qu'elles aient jug\u00e9 moins risqu\u00e9 d'augmenter leurs effectifs que d'investir dans de co\u00fbteux \u00e9quipements ou nouvelles usines. L'office des statistiques nationales cite pour sa part le report de l'\u00e2ge de la retraite chez les femmes qui aurait contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la courbe de l'emploi. L'incertitude li\u00e9e au Brexit ne semble donc pas avoir constitu\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche, du moins pas encore. Ci, RTS-info, Londres))\r\n(Musulmans) A Gen\u00e8ve... des associations de musulmans demandent une loi contre l'islamophobie\r\nUn collectif d'organisations genevoises et internationales a organis\u00e9 hier soir une manifestation sur la Place des nations\r\nApr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es de Christ-church en nouvelle z\u00e9lande... elles r\u00e9clament aussi une protection des lieux de culte\r\nDevant environ 200 personnes... le directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve...Hani Ramadan...  a reproch\u00e9 au conseil d'Etat de ne pas avoir condamn\u00e9 ces attaques terroristes\r\nIl s'en est est \u00e9galement pris aux m\u00e9dias... qui selon lui n'ont pas attribu\u00e9 suffisamment de place \u00e0 la couverture de la tuerie.\r\n(05/VD/ELECTIONS ITV PYM) **** Pas de retour aux urnes le 7 avril... pour les citoyens vaudois!\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat est annul\u00e9... apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC Pascal Dessauges\r\nUnique candidate restante... la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 tacitement \u00e9lue... elle prendra ses fonctions en mai\r\nLe gouvernement vaudois conserve ainsi sa majorit\u00e9 de gauche, en place depuis plus de sept ans. \r\nDe quoi soulager le pr\u00e9decesseur de Rebecca Ruiz... le socialiste Pierre-Yves Maillard.\r\n  44''\r\nPierre-Yves Maillard au micro de nos coll\u00e8gues de RTS T\u00e9l\u00e9vision\r\nEt ce conseil d'Etat vaudois qui reste \u00e0 gauche, est aussi d\u00e9sormais le plus f\u00e9minin de l'histoire suisse... avec 5 femmes sur 7 magistrats!\r\n(TF3/EPFL-EPFZ MASTER CYBERDEFENSE PI) Former des sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 informatique. C'est l'objectif des deux \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales \r\nD\u00e8s l'automne prochain... l'EPFL et l'EPFZ vont proposer conjointement un nouveau master pour lutter contre le vol de donn\u00e9es ou des piratages massifs. \r\nC'est que la Suisse est aussi une cible pour les hackers, Muriel Ballaman. \r\n  1'22\r\n((Fin 2015: l'entreprise d'armement RUAG - en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration - subit une cyberattaque majeure qui marque les esprits. Des donn\u00e9es sont vol\u00e9es. A l'\u00e9poque chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense et aujourd'hui en charge de la recherche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin se souvient s'\u00eatre senti d\u00e9muni. \r\nSON 20\"\r\nCe master des \u00e9coles polytechniques constitue une r\u00e9ponse \u00e0 ce genre d'attaque. Encore faut il garder les \u00e9tudiants en Suisse apr\u00e8s leurs \u00e9tudes. Mais le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin Vertterli n'est pas inquiet. \r\nSON 25\r\nConcernant l'EPFZ, seuls 5% des \u00e9tudiants ayant grandi en Suisse partent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger. Une proportion qui monte \u00e0 18% quand il s'agit des doctorants.))\r\n(Hockey court) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace\r\nBienne file en demi-finales de national league... apr\u00e8s sa quatri\u00e8me victoire face \u00e0 Ambri Piotta...\r\nLausanne en revanche... va devoir poursuivre ses duels contre Langnau... \r\nLes vaudois m\u00e8nent trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie... apr\u00e8s leur d\u00e9faite 5 \u00e0 1 hier \u00e0 la maison\r\nEnfin Gen\u00e8ve Servette a perdu 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne apr\u00e8s prolognations...\r\nTrois \u00e0 deux pour les Bernois dans la s\u00e9rie\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(CFF/EPFL/CH MEDIA) \r\n(Protection musulmans GE) \r\n(Rebecca Ruiz/urgence climatique) \r\n(Roundup) \r\n(Tereos) \r\n(Assurance ch\u00f4mage des frontaliers) \r\n(Hockey) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace\r\nEt bienne qui disputera pour la deuxi\u00e8me saison cons\u00e9cutive... les demi-finales de national league\r\nL'\u00e9quipe seelandaise a remport\u00e9 sa s\u00e9rie contre Ambri Piotta gr\u00e2ve \u00e0 une quatri\u00e8me victoire... hier soir: 2 \u00e0 1\r\nPas de carr\u00e9 final pour Lausanne en revanche... du moins pas pour l'instant\r\nLes Vaudois avaient l'opportunit\u00e9 d'obtenir leur ticket... mais ils se sont inclin\u00e9 5 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 Langnau.... et m\u00e8nent d\u00e9sormais trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie\r\nD\u00e9faite aussi pour Gen\u00e8ve Servette... qui a perdu 4 \u00e0 3 contre Berne apr\u00e8s prolongations. Les Genevois sont men\u00e9s trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie.\r\n(Italie navire humanitaire) \r\n(Christchurch/musulmans de prague) \r\n(Trump-Bolsonaro) \r\n(Barbarin/ dioc\u00e8se us) \r\n(Orban vs PPE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-20T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-20T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10284862", "ece-10284857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:31:21Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nLe journal Marielle Savoy bonjour, bonjour, pr\u00e8s de 570 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fice pour les CFF l'an dernier, l'entreprise ferroviaire est en excellente sant\u00e9 financi\u00e8re et elle promet d'en faire profiter ses usagers cette ann\u00e9e le gouvernement Vaudois reste \u00e0 gauche, la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement hier apr\u00e8s le d\u00e9sistement de son concurrent UDC, vous entendrez le soulagement du Conseil d'\u00c9tat sortant Pierre-Yves Maillard et puis cette nouvelle formation qui verra le jour, l'Automne prochain, les 2 \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales vont lancer un master en s\u00e9curit\u00e9 informatique, une r\u00e9ponse aux r\u00e9centes attaques qui ont vis\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\n2018 l'ann\u00e9e de tous les superlatifs pour les CFF l'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats hier \u00e0 Berne et notamment un b\u00e9n\u00e9fice record de 568 millions de francs pour la premi\u00e8re fois la barre des 100 millions de billets vendus a aussi \u00e9t\u00e9 franchie et le nombre de travaux d'entretien du rail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 dans ce contexte, les CFF se r\u00e9jouissent de pouvoir baisser les prix et pourtant Camille Degott ils ne font pas de grand geste \u00e0 l'intention des voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [96%] :\r\nUn bond de 10 francs pour les 2 millions 600 1000 d\u00e9tenteurs d'un demi- tarif, accompagn\u00e9 d'un bon de surclassement de 20 francs pour les abonn\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, il n'y aura plus de frais de d\u00e9p\u00f4t, il s'\u00e9levait \u00e0 10 francs quelques gestes donc en faveur des fid\u00e8les du rail, mais pour l'instant pas de r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'horizon, en revanche, les CFF vont investir 100 millions de francs dans les billets d\u00e9griff\u00e9s, c'est 20 millions de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente C\u00f4t\u00e9 ponctualit\u00e9, pas de grande promesse des CFF non plus Monika Ribar, pr\u00e9sidente du conseil d'administration admet qu'il faut am\u00e9liorer la situation, notamment en Suisse romande, mais aucune garantie face \u00e0 un probl\u00e8me qui risque de prendre de l'ampleur avec les futurs grands chantiers du rail pour Monika Ribar, les solutions seront peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans les nouvelles technologies, elles pourront permettre de mieux comprendre comment voyagent les suisses et aussi d'utiliser le r\u00e9seau de mani\u00e8re plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [96%] :\r\nOui, on l'a entendu les probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9 des trains sont \u00e0 nouveau sur le tapis, ponctualit\u00e9 en recul, seulement 90 pourcent des usagers des CFF sont arriv\u00e9s \u00e0 l'heure l'an dernier et les retards ont surtout augment\u00e9 en Suisse romande et au Tessin o\u00f9 les travaux d'entretien n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux Andreas Meyer, patron des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [91%] :\r\nNous avons en disant aussi un peu un probl\u00e8me de luxe parce qu'on a obtenu, tellement de fonds pour r\u00e9aliser les chantiers demand\u00e9e par la Romandie en particuli\u00e8re entre Lausanne est Gen\u00e8ve c'est incroyable ce que nos experts sont l\u00e0 de ma\u00eetriser en m\u00eame temps, l'op\u00e9ration est r\u00e9alis\u00e9e tous ces chantiers en m\u00eame temps, en augmentant la maintenance, je m'excuse aussi au au client parce que nous faisons tout ce que nous pouvons pour maintenir une une bonne op\u00e9ration, mais \u00e7a va rester un d\u00e9fi jusqu'\u00e0 ce qu'on n'a pas avoir r\u00e9alis\u00e9 le plus grand chantier en Suisse les en 2030 avec une somme d'un investissement de 3 milliards de francs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [96%] :\r\nLes terroristes doivent \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine, m\u00eame s'il risque d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort, le Conseil des \u00c9tats a transmis hier une motion dans ce sens au Conseil f\u00e9d\u00e9ral probl\u00e8me St\u00e9phane Deleury ce texte heurte au principe de non refoulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [94%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a la Constitution suisse qui emp\u00eache le renvoi d'un \u00e9tranger dans son pays si son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sa vie ils sont menac\u00e9es, c'est le principe de non refoulement de l'autre, il y a la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC tessinois Fabio ragazzi et accept\u00e9e hier par le Parlement, le texte concerne les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes, qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine, la gauche et quelques \u00e9lus de droite comme le PLR appenzellois Andr\u00e9a Caroni ont bien tent\u00e9 d'appeler le Conseil des \u00c9tats \u00e0 la retenue \u00e0 faire primer l'\u00e9tat de droit, en vain, une courte majorit\u00e9 d'\u00e9lus bourgeois ont accept\u00e9 la motion au nom de la souverainet\u00e9 de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant r\u00e9diger une loi qui soit applicable et ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, le renvoi, y compris d'un terroriste dans un pays non s\u00fbr est contraire non seulement \u00e0 la constitution suisse mais \u00e9galement \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et aux conventions de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nCe nouveau revers judiciaire pour Monsanto selon un jury am\u00e9ricain le d\u00e9sert dans le d\u00e9sherbant Roundup a bien contribu\u00e9 au cancer d'un septuag\u00e9naire le g\u00e9ant agrochimique rachet\u00e9 par l'allemand Bayer avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'an dernier, ce nouveau verdict n'est que partiel la cour va maintenant devoir d\u00e9terminer si Monsanto connaissait les risques et s'il les a sciemment cach\u00e9s, si la r\u00e9ponse est oui, les jur\u00e9s d\u00e9termineront alors le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats, Theresa May devrait formellement demander un report du Brexit \u00e0 l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, selon la BBC, la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9par\u00e9 une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk \u00e0 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce, la r\u00e9ponse de Bruxelles reste incertaine, la France a fait savoir hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 s'opposer un report, s'il n'\u00e9tait pas justifi\u00e9 et le Royaume-Uni a besoin de l'accord des 27 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pour obtenir un d\u00e9lai mais malgr\u00e9 ces incertitudes autour du Brexit, l'emploi se porte bien au Royaume-Uni Marielle, selon les derniers chiffres de l'Office des statistiques nationales, le taux de ch\u00f4mage a atteint, fin janvier, son plus bas niveau depuis 1975 il a en effet recul\u00e9 \u00e03,9 pourcent Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [95%] :\r\nDans le ciel noir du Brexit qui a vir\u00e9 au cauchemar politique un chiffre d\u00e9fient la morosit\u00e9, le taux d'emploi qui atteint un record historique \u00e076,1 pourcent cette vigueur du march\u00e9 du travail est d'autant plus surprenante que la croissance a ralenti que les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements, plusieurs hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es pour expliquer cette bonne sant\u00e9, les entreprises auraient davantage recrut\u00e9s par peur de manquer de personnel qualifi\u00e9, compte tenu d'une baisse du nombre de travailleurs venant de l'UE, il est aussi possible qu'elles aient jug\u00e9 moins risqu\u00e9 d'augmenter leurs effectifs que d'investir dans de co\u00fbteuses \u00e9quipements aux nouvelles usines, l'Office des statistiques nationales cite pour sa part, le report de l'\u00e2ge de la retraite, chez les femmes qui auraient contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la courbe de l'emploi, l'incertitude li\u00e9e au Brexit, ne semble donc pas avoir constitu\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche, du moins pas encore Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [94%] :\r\nLondres \u00e0 Gen\u00e8ve, des associations de musulmans demandent une loi contre l'islamophobie, un collectif d'organisations genevoises et internationales a organis\u00e9 hier soir une manifestation sur la place des nations apr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es de quoi Qwest Church en Nouvelle-Z\u00e9lande, elle r\u00e9clame aussi une protection des lieux de culte devant environ 200 personnes le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve Hani ramadan a reproch\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de ne pas avoir condamn\u00e9 ces attaques terroristes, il s'en est \u00e9galement pris aux m\u00e9dias qui selon lui n'ont pas attribu\u00e9 suffisamment de place \u00e0 la couverture de la tuerie, pas de retourner aux urnes le 7 avril pour les citoyens Vaudois et le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat est annul\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC, Pascal Dessauges, unique candidate restante, la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 tacitement \u00e9lue, elle prendra ses fonctions en mai, le gouvernement Vaudois conserve ainsi sa majorit\u00e9 de gauche en place depuis plus de 7 ans, de quoi soulager le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Rebecca Ruiz le socialiste Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [90%] :\r\nMa crainte, c'\u00e9tait qu'on commence \u00e0 d\u00e9faire ce que avec tout le coll\u00e8ge j'ai essay\u00e9 de faire, donc il y avait des attaques quand m\u00eame assez franche compte la politique qu'on a conduite, je crois que la la population vaudoise a vraiment confirm\u00e9 cette politique et \u00e7a permet vraiment d'aller de l'avant, \u00e7a donne aussi, je pense \u00e7a \u00eatre un message pour que le Parlement avec le Conseil d'\u00c9tat retrouve ce qu'on a trouv\u00e9 lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est-\u00e0-dire une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un certain esprit constructif ou bien s\u00fbr, il y a une sensibilit\u00e9 majoritaire au Conseil d'\u00c9tat, une autre au Grand Conseil, mais \u00e0 la fin on peut n\u00e9gocier et trouver des compromis avanc\u00e9 et \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu raidie en ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, j'esp\u00e8re que le message envoy\u00e9 par est -ce \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs nous remettent vraiment dans cette tendance qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte et qui nous a quand m\u00eame permis d'avoir une belle p\u00e9riode pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [94%] :\r\nPierre-Yves Maillard, au micro de nos coll\u00e8gues de RTS T\u00e9l\u00e9vision et puis Conseil d'\u00c9tat Vaudois qui reste \u00e0 gauche est aussi d\u00e9sormais le plus f\u00e9minin de l'histoire de la Suisse avec 5 femmes sur 7 magistrats former des sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 informatique, c'est l'objectif des 2 \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s l'Automne prochain l'EPFL et l'EPFZ vont proposer conjointement un nouveau master pour lutter contre le vol de donn\u00e9es ou les piratages massifs, c'est que la Suisse est aussi une cible pour les hackers s'Myriam Allamand. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [94%] :\r\nFin 2015, l'entreprise d'armement RUAG en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration subit une cyberattaque majeure qui marque les esprits des donn\u00e9es sont vol\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense est aujourd'hui en charge de la recherche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin se souvient s'\u00eatre senti d\u00e9muni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [92%] :\r\nSans dire que c'\u00e9tait la panique parce que c'\u00e9tait l'entreprise RUAG \u00e7a a surpris tout le monde par l'ampleur, l'importance et le professionnalisme de ceux qui ont attaqu\u00e9, donc on s'est rendu compte qu'on avait des lacunes et \u00e0 partir de l\u00e0, on a construit un plan bac sciences AMR de A \u00e0Z.. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:04) [94%] :\r\nCe master des \u00e9coles polytechniques constitue une r\u00e9ponse \u00e0 ce genre d'attaque, encore faut -il garder les \u00e9tudiants en Suisse apr\u00e8s leurs \u00e9tudes, mais le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin fait early n'est pas inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [89%] :\r\nJe vois mal ceci arriver, je pense que les attaques cyber qu'on vit actuellement, elle ne viennent pas de Suisse, si vous voyez ce que je veux dire, et donc ces sp\u00e9cialistes l\u00e0 en grande partie vont rester en Suisse, \u00e7a c'est les statistiques qui le montre et ils vont travailler, que ce soit en recherche ou en d\u00e9veloppement, que ce soit pour le trac ce soir pour les entreprises priv\u00e9es et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 vont avec une tr\u00e8s haute probabilit\u00e9 contribuer au bien de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [96%] :\r\nConcernant l'EPFZ seuls 5 pourcent des \u00e9tudiants ayant grandi en Suisse partent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, une proportion qui monte \u00e0 18 pourcent quand il s'agit de Docteur en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [94%] :\r\nEt on termine Marielle ce journal avec du hockey sur glace et bienne qui file en demi- finales de national league apr\u00e8s sa 4\u00e8me victoire face \u00e0 Ambri-Piotta Lausanne en revanche va devoir poursuivre ses duels contre Langnau les Vaudois mettent m\u00e8nent 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie apr\u00e8s leur d\u00e9faite 5 \u00e0 1 hier \u00e0 la maison, enfin Gen\u00e8ve Servette a perdu 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne apr\u00e8s prolongations 3 \u00e0 2 pour les Bernois dans la s\u00e9rie merci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C22B0A8A-3ECC-425F-9B07-A67636B91F7D", "internalArchiveId": "C22B0A8A-3ECC-425F-9B07-A67636B91F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte, VD;Jean-Luc Chollet, D\u00e9put\u00e9 UDC VD;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD;B\u00e9atrice M\u00e9traux, Conseill\u00e8re d'Etat Verte VD;Georg Lutz, politologue \u00e0 l'UNIL;Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS VD;Marc Cikes, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Damien Riat, joueur de hockey, attaquant du HC Bienne;Clerc , Martine;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(15/MONSANTO PROCES PA (7H)) Le Roundup, de Monsanto a bel et bien contribu\u00e9 au cancer d'un plaignant aux Etats-Unis. La d\u00e9cision hier d'un jury am\u00e9ricain constitue un revers de taille pour le g\u00e9ant de l'agrochimie, aujourd'hui filiale de l'Allemand Bayer, et qui produit ce d\u00e9sherbant tr\u00e8s controvers\u00e9. C'est la premi\u00e8re fois que proc\u00e8s de ce septuag\u00e9naire se d\u00e9roule au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Rapha\u00ebl Grand: il a donc valeur de test.\r\n  00'49\r\n((Le plaiagnant est un retrait\u00e9, qui vit au nord de San Francisco. Il a utilis\u00e9 le Round up durant 25 ans, en le vaporisant sur des mauvaises herbes. LE produit \u00e9tait en contact avec sa peau.. Le jury californien y a vu l\u00e0 une \u00abrelation de causalit\u00e9\u00bb entre le d\u00e9sherbant et le cancer de cet homme\r\nC'est une d\u00e9cision importante.. car elle va pr\u00e9cipiter le proc\u00e8s dans sa 2\u00e8me phase Avec la d\u00e9licate question des responsabilit\u00e9s . Est-ce que Monsanto, d\u00e9ormais Bayer connaissait les risques, l'entreprsie les a-t-elle dissimul\u00e9s.\r\nMonsanto  a toujours affirm\u00e9 que ses produits \u00e0 base de glyphosate ne sont pas dangereux s'ils sont utilis\u00e9 correctement..  Et s'appuie sur des \u00e9tudes scientifiques..\r\nMais aux Etats-Unis, le g\u00e9ant de l'agrochimie a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 e nao\u00fbt denrier. Dans un proc\u00e8s  qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au niveau de l'Etat de Californie. Bayer a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser pr\u00e8s de 80 milliosn de dollars \u00e0 un jardinier atteind lui aussi d'un cancer.))\r\n*** Pour Bayer, qui a fait part de sa d\u00e9ception, il s'agit d'un deuxi\u00e8me revers judiciaire en quelques mois...avec en jeu, Rapha\u00ebl, des centaines de millions de dollars\r\n  00'33\r\n((Effectivement, car ce proc\u00e8s a valeur de test.. Des milleirs d'autres cas similaire sont en attente de jugement. LA d\u00e9cision de cette cour f\u00e9dr\u00e9ale de Californie d\u00e9bouchera peut-e^tre sur des d\u00e9domagements en cascade pour d'autres plaignant. Pour Bayer, les con\u00e9qunece \u00e9conmiques sont immenses. Le g\u00e9ant agrochimique va maintenant devoir faire face au m\u00eame jury pour ce deuxi\u00e8me volet du proc\u00e8s. Celui o\u00f9 il est question de dommages et int\u00e9rets. .. Bayer, dansun comuiqu\u00e9, s'est dit persuade de pouvoir d\u00e9montrer que 'entreprise ne doit pas \u00eatre tenue responsable pour les cas de cancers li\u00e9s au Round UP.))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(TF4/VD/5 FEMMES CE, PREMIERE SUISSE PI (7H))  \r\n*** En Suisse c'est une premi\u00e8re: le canton de Vaud compte d\u00e9sormais cinq femmes dans son gouvernement\r\nR\u00e9sultat de l'arriv\u00e9e hier de Rebecca Ruiz, \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC Pascal Dessauges. Le conseil d'Etat va-t-il gouverner de mani\u00e8re diff\u00e9rente ? Le facteur femme joue-t-il un r\u00f4le en politique?  Martine Clerc, vous avez pos\u00e9 ces questions hier au Grand Conseil vaudois... \r\nPremier constat, que vous soyez f\u00e9ministe ou \u00e9lu bourgeois, ce n'est pas le m\u00eame discours. L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte. \r\n  00'05\r\nUne \u00e9motion pas forc\u00e9ment partag\u00e9e...Pour l'UDC Jean-Luc Chollet, il faut re-la-ti-viser.  \r\n  00'09\r\n*** Plus de femmes que d'hommes au gouvernement vaudois, ce n'est pas nouveau. Mais cela a-t-il chang\u00e9 vraiment quelque chose ?\r\nC'est vrai, \u00e7a fait 7 ans que le conseil d'Etat vaudois est compos\u00e9 de 4 femmes, pour 3 hommes. Pour certains \u00e9lus, c'est cette majorit\u00e9, ancr\u00e9e \u00e0 gauche , qui a rendu possibles des avanc\u00e9es sur l'accueil de la petite enfance, la lutte contre la publicit\u00e9 sexiste ou les in\u00e9galit\u00e9s salariales.  \r\n*** Et qu'en pensent les principales int\u00e9ress\u00e9es, qui si\u00e8gent \u00e0 l'Ex\u00e9cutif vaudois?\r\nLes avis diff\u00e8rent...  J'ai pos\u00e9 la question \u00e0 la Conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle. \r\n  00'21\r\nPour sa coll\u00e8gue, la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, il n'y a pas de th\u00e8mes \"f\u00e9minins\". Elle pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer une autre fa\u00e7on de gouverner. \r\n   00'10\r\nQuestion d'appr\u00e9ciation, on l'aura compris. Georg Lutz est politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne... Et il nous livre un troisi\u00e8me avis: \r\n   00'13\r\nGeorg Lutz rappelle que les politiciennes sont toujours sous-repr\u00e9sent\u00e9es en Suisse. Et que dans ce contexte, l'exception vaudoise a valeur de symbole.\r\n(06/VD/PS PLAINTE LETTRE RUIZ ITV JACCOUD (EXCLU)) *** Cinq femmes au gouvernement...mais une campagne qui a connu des d\u00e9rapages....\r\nRebecca Ruiz mais aussi Jessica Jaccoud, la pr\u00e9sidente du parti socialiste vaudois, ont re\u00e7u une lettre anonyme au contenu obsc\u00e8ne et injurieux. Si la premi\u00e8re veut attendre encore quelques jours avant de d\u00e9poser \u00e9ventuellement une plainte p\u00e9nale, Jessica Jaccoud, -a appris la RTS- va bel et bien saisir la justice pour d\u00e9noncer des propos qui, selon elle, sortent clairement de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n(breve femme maths) *** Femmes et politique....femmes et math\u00e9matiques aussi...\r\nElles ont fait hier un pas de plus vers plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le monde encore tr\u00e8s masculin des sciences, avec l'attribution \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Karen Uhlenbeck du prestigieux prix Abel, cr\u00e9\u00e9 par la Norv\u00e8ge pour compenser l'absence de Nobel de math\u00e9matiques. Seuls 19 des 607 laur\u00e9ats des prix Nobel scientifiques sont des femmes.\r\n(TF1/PERM. MEDICALES PDV MIGROS PI (7H))  \r\n***Medbase va ouvrir dans dix jours \u00e0 la gare de Lausanne son quatri\u00e8me centre m\u00e9dical en Suisse romande. \r\nIl s'agit du 52\u00e8me \u00e9tablissement de la filiale de Migros, qui comptabilise au total 1 million 800.000 consultations par ann\u00e9e. Des structures de sant\u00e9 en mains du g\u00e9ant de la grande distribution,  Cl\u00e9a Favre, qui effraient certains m\u00e9decins\r\nLes avantages sont pourtant cons\u00e9quents pour les professionnels de sant\u00e9 employ\u00e9s par Medbase : ils peuvent avoir un salaire et des horaires fixes, ils n'ont pas besoin de se soucier de l'administratif, ils peuvent discuter d'un cas avec d'autres sp\u00e9cialistes r\u00e9unis sur le m\u00eame lieu de travail...Le probl\u00e8me est ailleurs, comme le rel\u00e8ve la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine dans sa revue de mars-avril : si les m\u00e9decins ne poss\u00e8dent plus les infrastructures qu'ils utilisent, s'ils ont un patron, quid de leur libert\u00e9 th\u00e9rapeutique ? Vont-ils multiplier les actes ? Ou encore chercher \u00e0 rentabiliser les installations de radiologie ou de laboratoire ? La r\u00e9ponse du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie, Marc Cikes...\r\n*** Aucune contrainte, Cl\u00e9a, et aucune s\u00e9lection des risques, selon Medbase: tous les patients sont accept\u00e9s.\r\nEt pas question de faire de l'argent \u00e0 tout prix...\r\nL'an dernier, Medbase a vu son chiffre d'affaires progresser de pr\u00e8s de 8% pour atteindre 150 millions de francs. La puissance financi\u00e8re de Migros permet de viser des locaux dans des endroits strat\u00e9giques comme les centres urbains et les gares. Ce qui n'est pas le cas des cabinets ind\u00e9pendants. D'ici 2025, Medbase a pour ambition d'ouvrir une dizaine de centres en Suisse romande.\r\n*** PETITE PROMO ?\r\n(breve djihad) Les terroristes doivent pouvoir \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine, m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. Le Conseil des Etats a transmis hier une motion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par 22 voix contre 18. Au nom de la souverainet\u00e9 de la Suisse, et malgr\u00e9 le principe de non-refoulement ancr\u00e9 dans la Constitution.\r\n(TF2/RFFA SERIE DI EP3 (7H))  \r\nLes PME d\u00e9fendent RFFA, qui sera soumis au peuple le 19 mai. D\u00e9fendu par un comit\u00e9 emmen\u00e9 par leur association fa\u00eeti\u00e8re, l'USAM, les petites et moyennes entreprises jugent ce compromis \u00e9quitable. \r\n*** RFFA, on le rappelle, pour \"r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS\"\r\nL'AVS, th\u00e8me d'ailleurs de l'\u00e9pisode du jour de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme, qui pr\u00e9voit deux milliards de francs pour la caisse de retraite. Une forme de contrepartie aux pertes fiscales subies, Alexandra Richard. Mais peut-on vraiment parler de compensation?\r\nC'est l'argument marketing social. Mais tout d\u00e9pend du point de vue. A la gauche de la gauche, on y voit juste un joli ruban pour mieux vendre le paquet. Les rentes ne vont pas augmenter. Et la retraite est de toute fa\u00e7on garantie par la Constitution depuis 1925. Autrement dit, on nous offrirait quelque chose qu'on a d\u00e9j\u00e0!\r\n*** Comment peut-on d\u00e9cortiquer ces 2 milliards ?\r\n800 millions seront vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et pour le reste, 1,2 milliard: il sera financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par les entreprises, \u00e0 moiti\u00e9 par les travailleurs. Les cotisations vont augmenter pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 40 ans.\r\n*** Il n'y aurait donc aucune plus-value pour la collectivit\u00e9?\r\nSi. Question de point de vue encore. Les socialistes, qui soutiennent la r\u00e9forme, rappellent que l'AVS est un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9. Une large majorit\u00e9 des rentiers (92% selon les calculs de l'OFAS) va toucher plus que ce qu'elle aura pay\u00e9 dans sa vie. Et ce sont les 8% les plus riches qui vont financer l'AVS.\r\n*** Deux milliards de francs qui vont donner aussi un peu de r\u00e9pit \u00e0 un premier pilier dans le rouge....\r\nOui et ce n'est pas rien. Parce que ce qui est garanti, c'est le principe d'une retraite. Pas la prestation ni l'\u00e2ge. Tout \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre remis en question. Et au parlement, la droite majoritaire est tent\u00e9e depuis longtemps de relever l'\u00e2ge de la retraite. Alors plus qu'une compensation directe, cet argent frais, c'est un coussin financier qui pourrait permettre de maintenir les prestations de l'AVS, en \u00e2ge et en rente, dans la future r\u00e9forme. \r\n*** Cette future r\u00e9forme de l'AVS, ce sera l'objet de l'\u00e9pisode de demain\r\n(breve journaux alemaniques) Elle en a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 sept, mais les lecteurs al\u00e9maniques ne disposent plus d\u00e9sormais que de trois journaux dominicaux. Disparaissent en effet la Zentralschweiz am Sonntag, et l'OstSchweiz am Sonntag, ce dernier qui \u00e9tait un titre \u00e9lectronique. Dix emplois sont supprim\u00e9s. Mais des centaines de postes de livreurs sont en jeu.\r\n(breve italie migrants) L'Italie a saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de Lampedusa. Les autorit\u00e9s ont arr\u00eat\u00e9 ses membres d'\u00e9quipage, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini. Battant pavillon italien, le Mare Jonio \u00e9tait bloqu\u00e9 au large de la petite \u00eele situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin entre la Sicile et la Tunisie.\r\n(10/REUNION TRUMP BOLSONARO ITV COURT) *** Trump-Bolsonaro, ou la rencontre de deux vieux amis\r\nC'est l'impression donn\u00e9e en tout cas par les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et br\u00e9silien hier \u00e0 Washington. Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une entr\u00e9e du Bresil au sein de l'OTAN. Il a lou\u00e9 aussi les efforts de Brasilia pour faire acheminer une aide humanitaire au Venezuela, ne manquant pas l'occasion d'accro\u00eetre la pression sur le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n  00'28\r\n((TRAD Trump : \u00c0 un moment, je pense que les choses vont changer, mais nous n'avons pas encore pris les sanctions les plus dures. Nous pouvons appliquer des sanctions plus dures. Toutes les options restent ouvertes et nous verrons ce que nous ferons avec les sanctions. Pour l'instant, je dirais que nous appliquons des sanctions moyennes.. mais nous pouvons aller beaucoup plus loin s'il le faut. Mais ce serait dommage.. Nous ne cherchons rien de pluS que de prendre soin des nombreuses personnes qui meurent de faim et qui meurent dans la rue. Ce qui se passe l\u00e0-bas est une honte.))\r\n(breve report brexit) Theresa May devrait formellement, et par \u00e9crit, demander aujourd'hui le report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\nDonald Tusk. Un tel report, pour autant qu'il justifi\u00e9 et accept\u00e9 par les membres de l'Union, aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique a d'oires et d\u00e9j\u00e0 averti Bruxelles.\r\n(breve barbarin) Se mettre en retrait temporaire pour tourner une page: c'est le choix fait hier par le cardinal fran\u00e7ais Philippe Barbarin, dont le Pape Fran\u00e7ois a refus\u00e9 la d\u00e9mission. L'archev\u00eaque de Lyon a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 7 mars dernier \u00e0 six mois de prison avec sursis, pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 lers abus sexuels commis par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se. Condamnation dont il a fait appel.\r\n(12/PLAY OFF HOCKEY ITV RIAT) *** En hockey sur la glace, et pour la deuxi\u00e8me saison cons\u00e9cutive, le HC Bienne disputera les demi-finales du tour final pour le titre\r\nLes Biennois se sont qualifi\u00e9s en obtenant la victoire qu'il fallait hier soir face \u00e0 Ambri, 2 \u00e0 1. Une s\u00e9rie qu'ils remportent quatre succ\u00e8s \u00e0 un, au grand soulagement de l'attaquant Damien Riat\r\nDamien Riat avec Bernardin Allemann. Les deux autres \u00e9quipes romandes ont perdu. Lausanne \u00e0 domicile devant Lagnau 5 \u00e0 1 mais les Vaudois m\u00e8nent encore 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie. Gen\u00e8ve-Servette lui est men\u00e9 3 \u00e0 2 par Berne apr\u00e8s sa d\u00e9faite 4 \u00e0 3 en prolongation\r\n(breve psg) Enfin l'UEFA ne pourra pas r\u00e9examiner les comptes du PSG pour savoir s'il respecte les r\u00e8gles dites du fair-play financier. Le Tribunal arbitral du sport de Lausanne a donn\u00e9 raison au club parisien et annul\u00e9 la d\u00e9cision de l'instance du football europ\u00e9en.  L'UEFA avait d\u00e9cid\u00e9 l'automne dernier de rouvrir le dossier PSG, qui a notamment d\u00e9pens\u00e9 en \u00e9t\u00e9 2017 plus de 400 millions d'euros pour attirer Neymar et Mbapp\u00e9.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet  / LME_2019-03-20T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet  / LME_2019-03-20T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10284843", "ece-10284816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:37:01Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nD'Olivier Shorderet, bonjour Olivier, bonjour le Roundup, une nouvelle fois \u00e9pingl\u00e9 par la justice aux \u00c9tats-Unis Monsanto et Bayer peuvent trembler s'attendre \u00e0 des demandes de d\u00e9dommagement en cascade les Vaudois ont \u00e9crit une page d'histoire, mais 5 femmes dans un gouvernement cantonal peuvent -elles vraiment mener une politique diff\u00e9rente et hockeyeurs Biennois peuvent enfin respirer pr\u00e9parer sereinement les demi- finales et continuer de r\u00eaver, pourquoi pas au titre en attendant de conna\u00eetre leur prochain adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nLe Roundup de Monsanto a bel et bien contribu\u00e9 au concert d'un plaignant, aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision d'hier, d'un jury am\u00e9ricain constitue un revers de taille pour le g\u00e9ant de l'agrochimie, aujourd'hui filiale de l'allemand Bayer et qui produit ce d\u00e9sherbant tr\u00e8s controvers\u00e9, c'est la premi\u00e8re fois que ce que le proc\u00e8s de ce septuag\u00e9naire se d\u00e9roule au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Rapha\u00ebl Grand, il a donc valeur de test. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nLe plaignant est un retrait\u00e9 qui vit au nord de San Francisco, il a utilis\u00e9 le Roundup durant 25 ans, on le vaporise en sur des mauvaises herbes, le produit \u00e9tait en contact avec sa peau Le jury californien, il y a vu l\u00e0 une relation de causalit\u00e9 entre le d\u00e9sherbant et le cancer de cet homme, c'est une d\u00e9cision importante car elle va pr\u00e9cipiter le proc\u00e8s dans sa 2\u00e8me phase avec la d\u00e9licate question des responsabilit\u00e9s est ce que Monsanto d\u00e9sormais Bayer connaissait les risques, l'entreprise les a -t-elle dissimul\u00e9s, Monsanto a toujours affirm\u00e9 que ses produits \u00e0 base de glyphosate ne sont pas dangereux s'ils sont utilis\u00e9s correctement et s'appuie sur de multiples \u00e9tudes scientifiques mais aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant de l'agrochimie, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt dernier dans un proc\u00e8s qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au niveau de l'\u00c9tat de Californie, Bayer a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser pr\u00e8s de 80 millions de dollars, un jardinier atteint lui aussi d'un concert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nEt pour Bayer, qui a fait part de sa d\u00e9ception, il s'agit d'un 2\u00e8me revers judiciaire ont quelques mois avec en jeu, Rapha\u00ebl, des centaines de millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [94%] :\r\nEffectivement, car ce proc\u00e8s a valeur de test des milliers d'autres cas similaires sont en attente de jugement aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision de cette cour f\u00e9d\u00e9rale de Californie d\u00e9bouchera peut-\u00eatre sur des d\u00e9dommagements en cascade pour d'autres plaignants pour Bayer, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques sont immenses, le g\u00e9ant agrochimique va maintenant devoir faire face au au m\u00eame jury pour ce 2\u00e8me volet du proc\u00e8s, celui o\u00f9 il est question de dommages et int\u00e9r\u00eats, Bayer, dans un communiqu\u00e9, s'est dit persuad\u00e9 de pouvoir d\u00e9montrer que l'entreprise ne doit pas \u00eatre tenu responsable pour les cas de cancer li\u00e9s au pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, ensuite c'est une premi\u00e8re, le canton de Vaud compte d\u00e9sormais 5 femmes dans son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nR\u00e9sultat de l'arriv\u00e9e, hier, de Rebecca Ruiz \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC, Pascal Dessauges, le Conseil d'\u00c9tat va -t-il gouverner de mani\u00e8re diff\u00e9rente, le facteur femme joue -t-il un r\u00f4le en politique, Martine Clerc vous avez pos\u00e9 ces questions hier au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [94%] :\r\nEt 1er constat que vous soyez f\u00e9ministe ou \u00e9lu bourgeois, ce n'est pas le m\u00eame discours, L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [90%] :\r\nC'est absolument historique pour la Suisse, et pour le canton de Vaud qui se retrouvent, pionnier dans l'\u00e9galit\u00e9 pour ce pays et c'est une fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [95%] :\r\nUne \u00e9motion pas forc\u00e9ment partag\u00e9e pour l'UDC Jean-Luc Chollet, il faut relativiser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [95%] :\r\nQue ce soit des hommes, des femmes, des gens issus de la migration, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal pourvu qu'on aille les bonnes personnes \u00e0 la bonne place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [94%] :\r\nPlus de femmes que d'hommes au gouvernement Vaudois Martine, ce n'est pas nouveau, mais cela a -t-il vraiment chang\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [97%] :\r\nC'est vrai \u00e7a fait 7 ans que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois est compos\u00e9 de 4 femmes pour 3 hommes pour certains \u00e9lus, c'est cette majorit\u00e9 ancr\u00e9e \u00e0 gauche, qui a rendu possibles des avanc\u00e9es sur l'accueil de la petite enfance, la lutte contre la publicit\u00e9 sexiste ou encore les in\u00e9galit\u00e9s salariales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [89%] :\r\nEt compense les principales int\u00e9ress\u00e9es, qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [89%] :\r\nEh bien l\u00e0, les avis diff\u00e8re, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:41) [91%] :\r\nLes femmes, elles sont beaucoup plus sensibles \u00e0 certaines th\u00e9matiques d\u00e9j\u00e0 parce qu'elles vivent dans leur vie quotidienne, je pense notamment aux places de cr\u00e8che, en garderie ou violence domestique aux questions li\u00e9es \u00e0 dit \u00e0 des probl\u00e9matiques sociales, hein, sur les familles monoparentales, \u00e7a c'est toutes des probl\u00e9matiques sur lesquelles les femmes sont moins difficiles \u00e0 convaincre pour faire avancer les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [96%] :\r\nPour sa coll\u00e8gue la verte, verte B\u00e9atrice M\u00e9traux il n'y a pas de th\u00e8mes f\u00e9minins, elle pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer une autre fa\u00e7on de gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:09) [98%] :\r\nUne mani\u00e8re de discuter et d'amener les projets avec beaucoup plus de conviction avec peut-\u00eatre une autre mani\u00e8re d'\u00e9changer sur les difficult\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [90%] :\r\nQuestion d'appr\u00e9ciation, on l'aura compris, Georg Lutz lui est politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et il nous livre en troisi\u00e8me avis. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:28) [88%] :\r\nLes \u00e9tudes qui ont analys\u00e9 les gens ont bien montr\u00e9 que les femmes n'est pas diff\u00e9rent des hommes, ce qui est beaucoup plus important, on sait \u00e0 quel parti au nez \u00e0 payer l'id\u00e9ologie politique principale et pas le fait qu'on est homme ou femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [96%] :\r\nGeorg Lutz, rappelle que les politiciennes sont toujours sous- repr\u00e9sent\u00e9es en Suisse et que dans ce contexte, l'exception vaudoise a valeur de symbole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [93%] :\r\nMais avec l'\u00e9lection tacite hier de Rebecca Ruiz, c'est la fin d'une campagne qui a connu des d\u00e9rapages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [96%] :\r\nRebecca Ruiz mais aussi Jessica Jaccoud, la pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois ont re\u00e7u une lettre anonyme au contenu obsc\u00e8ne et injurieux, si la premi\u00e8re veut attendre encore quelques jours avant de d\u00e9poser \u00e9ventuellement une plainte p\u00e9nale, Jessica a appris la RTS va bel et bien saisir la justice pour d\u00e9noncer des propos qui, selon elle, sortent clairement de la l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [93%] :\r\nCes faits doivent \u00eatre annonc\u00e9s, on doit pouvoir communiquer sur le fait que c'est pas normal que ce n'est pas envisageable que cela se poursuive et surtout que toutes les personnes qui sont r\u00e9cipiendaires de ce genre de courrier et d'insultes doivent pouvoir s'affirmer en tant que victime, parce que c'est exactement ce qu'elles sont, je suis \u00e9galement avocate et mon m\u00e9tier c'est d'accompagner au quotidien des personnes qui peuvent \u00eatre victimes d'actes d\u00e9lictuels et le conseil que je leur donne tout le temps, c'est de se battre pour leurs droits, puis c'est vrai qu'en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe lorsqu'on parle encore des in\u00e9galit\u00e9s fortes et criante qui existent dans la soci\u00e9t\u00e9 envers les femmes, ce genre d'\u00e9l\u00e9ments de doivent \u00eatre montr\u00e9es pour montrer que, oui, \u00e7a existe, il y a encore du boulot \u00e0 faire, et puis surtout qu'on ait de nombreuses femmes, a affirm\u00e9 le fait que nous pouvons \u00eatre victimes et nous pouvons \u00eatre forte femmes et politique donc Femmes et math\u00e9matiques aussi Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [95%] :\r\nElles ont fait hier un pas de plus vers plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le monde, encore tr\u00e8s masculin des sciences avec l'attribution \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Karen ou Lundbeck du prestigieux prix Abel cr\u00e9\u00e9 par la Norv\u00e8ge pour compenser l'absence de Nobel de math\u00e9matiques, seuls 19 des 607 laur\u00e9ats des prix Nobel scientifiques sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [98%] :\r\nMedbase va ouvrir dans 10 jours \u00e0 la gare de Lausanne son quatri\u00e8me centre m\u00e9dical en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [92%] :\r\nIl s'agit du 52\u00e8me \u00e9tablissement de la filiale de Migros, qui comptabilise au total 1 1000000 800 1000 consultations par ann\u00e9e, des structures de sant\u00e9 ont mains du g\u00e9ant de la grande distribution, Cl\u00e9a Favre qui effraient certains m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [96%] :\r\nLes avantages sont pourtant cons\u00e9quents pour les professionnels de sant\u00e9, employ\u00e9e par Medbase ils peuvent avoir un salaire et des horaires fixes, ils n'ont pas besoin de se soucier de l'administratif, ils peuvent discuter d'un cas avec d'autres sp\u00e9cialistes r\u00e9unis sur le m\u00eame lieu de travail, le probl\u00e8me est ailleurs, comme le rel\u00e8ve la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine dans sa revue de mars- avril, si les m\u00e9decins ne poss\u00e8dent plus les infrastructures qu'ils utilisent, s'ils ont un patron quid de leur libert\u00e9 th\u00e9rapeutique vont -ils multiplier les actes Ou encore chercher \u00e0 rentabiliser les installations de radiologie ou de laboratoire, la r\u00e9ponse du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Medbase Romandie Marc Cikes. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [88%] :\r\nJe peux comprendre ces craintes en ce qui nous concerne, nous, les n\u00e9gociations que contraintes sur les m\u00e9decins, donc il b\u00e9n\u00e9ficie une libert\u00e9 th\u00e9rapeutique totale, nous sommes \u00e9videmment attach\u00e9s \u00e0 une qualit\u00e9 de la m\u00e9decine, donc nous s\u00e9lectionnons si les m\u00e9decins en fonction de \u00e7a mais nous n'exer\u00e7ons aucune contrainte parce qu'Aulas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [86%] :\r\nAucune contrainte Cl\u00e9a aucune s\u00e9lection des risques, selon Me baisse tous les patients sont accept\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [99%] :\r\nEt pas question de faire de l'argent \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:40) [90%] :\r\nIl y a des groupes coop\u00e9rative, donc \u00e7a se ressent aussi tr\u00e8s fortement dans notre culture, nous avons pour but \u00e9videmment ne pas faire de perte mais nous ont pas pour but de maximiser notre profit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [93%] :\r\nL'an dernier, a vu son chiffre d'affaires progresser de pr\u00e8s de 8 pourcent pour atteindre 150 millions de francs, progression de 50 pourcent en 2018 pour la Suisse Romande la puissance financi\u00e8re de Migros permet de viser des locaux dans des endroits strat\u00e9giques, comme les centres urbains et les gares, ce qui n'est pas le cas des cabinets ind\u00e9pendants d'ici 2025 Medbase a pour ambition d'ouvrir une dizaine de centres en Suisse romande, oui, vous l'avez dit, Cl\u00e9a Favre, ces centres inqui\u00e8te : les m\u00e9decins Vaudois or soit tout \u00e0 l'heure Philippe Eggimann qui, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine sera avec nous tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [95%] :\r\nLes PME d\u00e9fendent RFFA qui sera soumise au peuple 19 mai d\u00e9fendu par un comit\u00e9 emmen\u00e9 par leur association fa\u00eeti\u00e8re l'USAM les petites et moyennes entreprises jugent ce compromis \u00e9quitable RFFA qui on le rappelle, veut dire r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS l'AVS th\u00e8me d'ailleurs de l'\u00e9pisode du jour de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme qui pr\u00e9voit d'eau milliards de francs pour la caisse de retraite, une forme de contrepartie aux pertes fiscales subies Alexandra Richard mais peut -on au vraiment parler de compensation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:53) [97%] :\r\nDisons que c'est l'argument marketing social mais tout d\u00e9pend du point de vue \u00e0 la gauche de la gauche, on y voit juste un joli ruban pour mieux vendre le paquet les rentes ne vont pas augmenter la retraite est de toute fa\u00e7on garantie par la Constitution depuis 1925 autrement dit on nous offrirait quelque chose qu'on a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [96%] :\r\nComment peut -on d\u00e9cortiquer ces ces 2 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:14) [96%] :\r\n800 millions seront vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour le reste,1,2 milliard, il sera financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par les entreprises \u00e0 moiti\u00e9 par les travailleurs, les cotisations vont donc augmenter pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [94%] :\r\nIl n'y aurait donc aucune plus- Value pour la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:30) [94%] :\r\nAinsi, c'est une question de point de vue, encore un, les socialistes qui soutiennent la r\u00e9forme rappellent que l'AVS est un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9, une large majorit\u00e9 des rentiers va toucher plus que ce qu'elle aura pay\u00e9 dans sa vie et ce sont les plus hauts salaires qui vont financer l'AVS finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [95%] :\r\nDe milliards de francs qui vont donner aussi un peu de r\u00e9pit \u00e0 un premier pilier aujourd'hui dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:50) [94%] :\r\nAh, c'est vrai, ce n'est pas rien, hein, parce que ce qui est garanti, c'est le principe d'une retraite pas la prestation ni l'\u00e2ge, tout \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre remis en question et puis au Parlement, la droite majoritaire est tent\u00e9e depuis longtemps de relever l'\u00e2ge de la retraite, alors peut-\u00eatre plus qu'une compensation directe cet argent frais, c'est un coussin financier qui pourrait permettre de maintenir les prestations de l'AVS en \u00e2ge et en rente dans la future r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [92%] :\r\nCette future r\u00e9forme de l'AVS bien ce sera l'objet de l'\u00e9pisode de demain en Italie, les autorit\u00e9s ont saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de p\u00e8te vous hein, elles ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es aussi ses membres d'\u00e9quipage, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini b\u00e2ti en battant pavillon italien, le Mare Johnny ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s au large de la petite \u00eele situ\u00e9e \u00e0 la mi- chemin entre la Sicile et la Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [90%] :\r\nJe me dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger encore cette affiche Trump Bolsonaro ou la rencontre de 2 vieux amis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [98%] :\r\nC'est l'impression donn\u00e9e en tout cas par les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et br\u00e9silien hier \u00e0 Washington, Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une entr\u00e9e du Br\u00e9sil au sein de l'Otan, il a lou\u00e9 aussi les efforts de Brasilia pour faire acheminer une aide humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ne manqueront pas l'occasion d'accro\u00eetre la pression sur le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:00) [85%] :\r\nSommes pointe ou Ahmed, jeune femme je crois que je pense que les choses vont changer, mais nous devons pas encore pris les sanctions les plus dures, nous pouvons appliquer des sanctions plus dures toutes les options restent ouvertes, si l'Inde verront ce que nous saurons avec des sanctions pour l'instant, je dirais que nous appliquons les sanctions moyenne mais nous pouvons aller beaucoup plus loin s'il le faut et vous mais ce serait dommage monsieur a chang\u00e9 de plus que de prendre soin l'de nombreuses personnes qui meurent de faim et qui meurent dans la rue, ce qui se passe l\u00e0- bas et qui, le 11 ao\u00fbt \u00e7a apr\u00e8s c'est tout ce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [95%] :\r\nTheresa May devrait formellement et par \u00e9crit demander aujourd'hui le report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk Intel report pour autant qu'il soient justifi\u00e9es il accept\u00e9 par les membres de l'Union aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique a d'ores et d\u00e9j\u00e0 averti Bruxelles se mettre en retrait temporaire pour tourner une page, c'est le choix fait, hier, par le cardinal fran\u00e7ais Philippe Barbarin dont le pape Fran\u00e7ois a refus\u00e9 la d\u00e9mission, l'archev\u00eaque de Lyon, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 7 mars dernier \u00e0 6 mois de prison avec sursis pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 les abus sexuels commis par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se condamnation dont il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [95%] :\r\nElle est encore un mot de hockey sur glace pour la 2\u00e8me saison cons\u00e9cutive le HC Bienne disputera les demi- finales du tour final pour le titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [90%] :\r\nLes Biennois se sont qualifi\u00e9s en obtenant la victoire qu'il fallait hier soir face \u00e0 Ambri 2 \u00e0 en une s\u00e9rie qu'ils remportent quatre succ\u00e8s, au grand soulagement de l'attaquant Damien Riat. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:17) [87%] :\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dur, je pense \u00e0 retourner l\u00e0- bas, c'est vraiment une \u00e9quipe diff\u00e9rente devant leur public, mais voil\u00e0, on est content d'avoir mis ce point la maison ainsi n\u00e9cessaire et chaque match a vraiment \u00e9t\u00e9 dans cette s\u00e9rie, ils ont tout donn\u00e9 \u00e0 la fin, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 meilleur quand m\u00eame, donc on a fait la diff\u00e9rence sur \u00e7a, la saison est r\u00e9ussie parce que vous \u00eates qualifi\u00e9s pour les play- offs qualifi\u00e9 pour les demi- finales, maintenant tout est vraiment bon \u00e0 prendre, il y a, il y a moins de pression, la Russie, la saison voil\u00e0 elle pas fini, donc nous on va essayer d'aller plus loin possible plein \u00e0 fond peut surprendre d'un match donc, donc voil\u00e0, tout peut se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [93%] :\r\nDamien Riat avec Bernardin Allemann les 2 autres \u00e9quipes romandes ont perdu Lausanne \u00e0 domicile devant Langnau 5 ans mais les Vaudois m\u00e8nent encore 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie Gen\u00e8ve- Servette lui est men\u00e9 3 \u00e0 2 par Berne apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier 4 \u00e0 3 en prolongation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:06) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal d'Olivier Shorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90B4C354-C759-42FA-A684-839DA98B9746", "internalArchiveId": "90B4C354-C759-42FA-A684-839DA98B9746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nUne entreprise suisse a permis au V\u00e9n\u00e9zuela de fabriquer des armes.\r\nR\u00e9v\u00e9lations ce matin de la cellule enqu\u00eate des journaux Tam\u00e9dia: 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 romand; Tages Anzeiger, Bund et Basler Zeitung de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine.\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 zurichoise \"Galika AG\" a livr\u00e9, en 2012, des machines-outils au V\u00e9n\u00e9zuela, via la Russie.\r\nAujourd'hui, ces machines serviraient \u00e0 fabriquer des fusils d'assaut de type Kalachnikov. Ceci dans le cadre du programme d'armement du r\u00e9gime chaviste par Moscou. \r\nPlusieurs probl\u00e8mes sont soulev\u00e9s. \r\nLe contrat a \u00e9t\u00e9 soutenu par l'Assurance suisse contre les risques \u00e0 l'exportation. Elle n'a pas vu, dans ledit contrat, que le destinataire \u00e9tait une entreprise d'armement. Si elle l'avait vu, la vente n'aurait peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e. \r\nL\u00e0, comme il s'agissait de machine-outils, et pas d'armes, il n'y avait th\u00e9oriquement pas besoin d'autorisation du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Ce dernier assure n'avoir rien su de la transaction. \r\nL'entreprise, elle, n'a ni confirm\u00e9, ni d\u00e9menti que le V\u00e9n\u00e9zuela fabriquait des Kalachnikovs avec ses machines. \r\n*** Le patron des CFF Andreas Meyer met Simonetta Sommaruga dans l'embarras. \r\nLa Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale serait contre la concurrence dans les transports publics, contrairement \u00e0 sa pr\u00e9d\u00e9cesseure, Doris Leuthard. \r\nL'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung se sont procur\u00e9s le texte qu'Andreas Meyer a prononc\u00e9 lors d'une r\u00e9union avec des cadres des CFF, la semaine derni\u00e8re. \r\nQuand il rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports, elle lui aurait dit qu'elle trouvait la concurrence plut\u00f4t positive, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais PAS pour le transport public. \r\nUne indiscr\u00e9tion qui embarasse, voire qui f\u00e2che le d\u00e9partement des transports, qui rappelle que ces entretiens sont confidentiels, et qu'il attend des participants qu'ils respectent cette confidentialit\u00e9. \r\n*** Trafic, encore, mais routier, cette fois-ci. La plupart des citadins veulent davantage d'espaces sans voiture.\r\nL'un des ensiegnements d'un sondage publi\u00e9 hier, command\u00e9 par la Conf\u00e9rence des villes pour la mobilit\u00e9. Il est relay\u00e9 ce matin par la Libert\u00e9, le Nouvelliste, la C\u00f4te et le Courrier. \r\nLes trois quarts des habitants des villes veulent des centres et des gardes entour\u00e9es de zones de rencontre, o\u00f9 transports publics, v\u00e9los et pi\u00e9tons sont rois, et les voitures limit\u00e9es \u00e0 20 km/h.\r\nA l'autre bout du spectre, un autre type de route - une autoroute - et un autre \u00e9tude: l'institut b\u00e2lois Bak a \u00e9tudi\u00e9 les effets de l'A16, la transjurane, sur les habitants du canton du Jura. \r\nUne art\u00e8re qui n'est pas vaine, titre le Quotidien jurassien. L'accessibilit\u00e9 des localit\u00e9s par la route s'est am\u00e9lior\u00e9e, m\u00eame pour celles qui sont loin de l'autoroute. \r\n*** Politique maintenant, avec deux femmes en Une ce matin: la nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Rebecca Ruiz, et sa coll\u00e8gue de parti G\u00e9raldine Savary.\r\nG\u00e9raldine Savary en grande interview dans l'Illustr\u00e9. Elle y explique les raisons qui l'ont pouss\u00e9e \u00e0 annoncer en novembre dernier, son retrait, cet automne, de la politique.\r\nLa temp\u00eate m\u00e9diatique provoqu\u00e9e par l'affaire - dans laquelle il n'y avait rien de p\u00e9nal - de ses voyages en Russie a \u00e9t\u00e9 trop forte. Elle pensait que \u00e7a ne s'arr\u00eaterait jamais. Elle a alors, dit-elle, d\u00e9cid\u00e9 de reprendre sa libert\u00e9.\r\nElle d\u00e9nonce une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les erreurs sont de moins en moins accept\u00e9es. \r\nElle confesse avoir mal g\u00e9r\u00e9 sa communication de crise. \r\nMais elle avoue aussi, que si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, elle ferait pareil, en ce qui concerne les voyages. Elle pensait que c'\u00e9tait un peu limite, mais possible. \r\nElle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son avenir. A la question d'un retour en politique en 2023 elle r\u00e9pond: rien n'est impossible, mais c'est peu probable. \r\n*** Rebecca Ruiz fait donc aussi la une ce matin. Mais les commentaires sont plut\u00f4t focalis\u00e9s sur les difficult\u00e9s de la droite dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois. \r\nCe conseil par exemple du correspondant de la NZZ en Suisse Romande, Antonio Fumagalli, dans son commentaire:\r\nsi la droite vaudoise veut un jour devenir dangereuse pour la majorit\u00e9 de gauche, elle doit apprendre quelque chose de cette concurrence : planifier la succession, avec des candidats tourn\u00e9s vers l'avenir. \r\nClaude Ansermoz dans 24heures va dans le m\u00eame sens: la droite vaudoise n'est certainement pas la plus b\u00eate du monde - selon la formule fran\u00e7aise - mais, dit l'\u00e9ditorialiste, au niveau strat\u00e9gique, elle a beaucoup \u00e0 apprendre de la machine \u00e0 gagner rose-verte. \r\nYan Pauchard, dans le Temps, constate: l'UDC vaudoise avait une guerre de retard. Le parti a-t-il compris que son canton avait chang\u00e9 ? L'UDC vaudoise doit urgemment revoir ses fondamentaux et d\u00e9poussi\u00e9rer son image. \r\n*** Jouer d'un instrument am\u00e9liore le d\u00e9veloppement du cerveau des enfants. C'est la conclusion d'une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nL'\u00e9cole a test\u00e9 deux groupes de 35 \u00e9l\u00e8ves genevois \u00e2g\u00e9s entre 10 et 12 ans. L'un a suivi le cours \"orchestre en classe\", deux fois 45 minutespar semaine, pendant 2 ans, avec des instruments \u00e0 cordes frott\u00e9es - violon, alto, violoncelle, contrebasse. \r\nL'autre groupe a suivi le programme pr\u00e9vu par le plan d'\u00e9tude romand: initiation \u00e0 la musique, et activi\u00e9t chorales - 2 p\u00e9riodes aussi.\r\nLes r\u00e9sultats montrent que les premiers sont avantag\u00e9s, clairement apr\u00e8s les 2 ans, en ce qui concerne la m\u00e9moire de travail, l'attention, le raisonnement abstrait ou encore le traitement des donn\u00e9es visuelles et spatiales. \r\nCe qui ne g\u00e2che rien, tout ceci est accompagn\u00e9 par un plaisir manifeste et une interaction sociale entre les \u00e9l\u00e8ves.", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284823", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10284849", "ece-10284823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:17:07Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse, si vous le voulez bien messieurs Richie 7 heures 46 Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, une entreprise suisse a permis au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de fabriquer des armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lations ce matin de la cellule enqu\u00eate des journaux Tamedia 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 Romand Tages-Anzeiger des bases leur Zeitung, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, la soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises Gallica Aguer a livr\u00e9 en 2012, des machines-outils au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la via la Russie aujourd'hui, ces machines serviraient \u00e0 fabriquer des fusils d'assaut de type Kalachnikov, ceci dans le quart du programme d'armement du r\u00e9gime chaviste par Moscou alors plusieurs probl\u00e8mes sont soulev\u00e9s dans l'article, le contrat a \u00e9t\u00e9 soutenu par l'Assurance suisse contre les risques \u00e0 l'exportation, elle n'a pas vu cette assurance dont ledit contrat que le destinataire \u00e9tait une entreprise d'armement, parce que si elle l'avait vu, h\u00e9 bien la vente n'aurait peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e l\u00e0 comme il s'agissait de machines-outils et pas d'armes, il n'y avait th\u00e9oriquement pas besoin d'autorisation du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, ce dernier assure n'avoir rien su de la transaction l'entreprise, elle n'a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la fabriquait des Kalachnikov avec ses machines Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [88%] :\r\nJe dirais -je me pr\u00e9cipiter sur cet article pour savoir comment on fabrique des Kalachnikov, h\u00e9 bien on patine, personnel, mais ce qui est quand m\u00eame assez inqui\u00e9tant, c'est que ces machines ont pass\u00e9 par 2 pays avec lui quelle la Suisse doit quand m\u00eame \u00eatre un peu vigilant, la Russie et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, on sera int\u00e9ressant de savoir pourquoi le Seco n'a pas, n'a pas vu cela n'a pas \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s du fait quand m\u00eame du risque de fabriquer des Kalachnikov avec \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [89%] :\r\nBon, il y a pas besoin toujours de machines-outils, hein, souvenez -vous, en Afghanistan, les talibans pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, on fait construire ont achet\u00e9 leurs armes dans les bazars \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Pakistan, les hommes qui sont faites \u00e0 la main, mais qui sont en fait tr\u00e8s rapidement de moyenne qualit\u00e9 mais qui Servent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [95%] :\r\nLe patron des CFF Andreas Meyer ma Simonetta Sommaruga dans l'embarras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [93%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale serait contre la concurrence dans les transports publics, contrairement \u00e0 sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Doris Leuthard l'avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung se sont procur\u00e9 le texte d'Andreas Meyer, il l'a prononc\u00e9 lors d'une r\u00e9union avec des cadres, des CFF la semaine derni\u00e8re et quand il a rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des Transports raconte -t-il et lui aurait dit qu'elle trouvait la concurrence plut\u00f4t positive, oui, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais pas pour le transport public une indiscr\u00e9tion qui embarasse voire qui f\u00e2che le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports, qui rappelle que ces entretiens entre le patron des CFF et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sont confidentiels et qu'il attend des participants qu'ils respectent cette confidentialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [87%] :\r\nOui, c'est un peu de la la bonne gestion de fuite en apparemment par on verra de qui, mais ce cas s'int\u00e9ressant c'est de voir il y a ce forcing apparemment pour la lib\u00e9ralisation et en fait, on lui en dans l'Union europ\u00e9enne, on a vu quand m\u00eame pas mal d'allers-retours sur ces questions, Les Ulis britanniques sont un peu les champions, une fois, on veut lib\u00e9raliser paieront vers l'arri\u00e8re, puis on recommence, on voit que ce n'est pas vraiment tr\u00e8s clair et c'est pas Fromont une une doctrine qui marche forc\u00e9ment \u00e0 tous les coups, contrairement \u00e0 ce que la commissaire europ\u00e9enne aux Transports a vir\u00e9 que pense qu'il est vraiment elle pour le forcing pour la lib\u00e9ralisation, il y a quand m\u00eame des exemples nationaux en Europe qui montrent que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [90%] :\r\nPas tr\u00e8s bien, on verra ce que va faire la la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale nouvellement \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9tecte, trafic encore dans la presse mais trafic routier, cette fois, la plupart des citadins veulent davantage d'espace sans voiture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [93%] :\r\nL'un des enseignements d'un sondage publi\u00e9 hier, command\u00e9 par la conf\u00e9rence des villes pour la mobilit\u00e9, il est relay\u00e9 ce matin par la Libert\u00e9 le Nouvelliste c\u00f4t\u00e9 le courrier, les 3 quarts des habitants des villes veulent des centres et des gares entour\u00e9e de zones de rencontre o\u00f9, transports publics, v\u00e9los et pi\u00e9tons sont rois et les voitures limit\u00e9es \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure et puis \u00e0 l'autre bout du spectre, un autre type de route une autoroute et une autre \u00e9tude, l'institut b\u00e2lois Bak a \u00e9tudi\u00e9 les effets de l'A16 la Transjurane sur les habitants du canton du Jura une art\u00e8re qui n'est pas vaine, titre le Quotidien Jurassien l'accessibilit\u00e9 des localit\u00e9s par la route cette am\u00e9lior\u00e9e m\u00eame m\u00eame pour celles qui sont loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [92%] :\r\nDe cette autoroute, Carlo Crisci, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, les difficult\u00e9s d'aujourd'hui pour faire vivre un restaurant gastronomique, on a vu plusieurs d'entre eux mettent la cl\u00e9 sous la porte, surtout ceux qui sont dans des villages, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment des des centre- ville, des endroits o\u00f9 il faut vraiment se dire bon ben on va aller l\u00e0- bas pour aller se faire un bond gastro- aujourd'hui c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, dans la p\u00e9riph\u00e9rie que dans un que d'ouvrir un restaurant en ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [86%] :\r\nBien en vie pour faire un restaurant gastronomique en ville sera beaucoup plus simple, du fait, d\u00e9j\u00e0, qui a un potentiel voil\u00e0 ce mais \u00e0 diff\u00e9rence pr\u00e8s, c'est que vous aurez les clients qui viendront pas forc\u00e9ment pour la gastronomie, les clients qui viennent \u00e0 la \u00e0 la campagne chez nous, on sait qui nous ont choisi et ils viennent pour \u00e7a, c'est comme un \u00e9ventuel orange, le client, et \u00e7a c'est pas mal non plus, je pense que c'est pas plus mal qu'on soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais vous avez souffert un peu de \u00e7a aussi, alors c'est ce que je dis bien le le le le le on a moins de clients, mais sans mais ils sont mieux j'entends et ils nous ont choisi il y a pas de m\u00e9lange des genres, il y a, il y en a pas, qui ont qui arrive chez nous par hasard, on n'a pas de passage, les gens r\u00e9servent viennent, on sait qu'ils viennent pour nous et pour ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [91%] :\r\nPas juste faire un petit gar\u00e7on comme \u00e7a signalons ni pressenti, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 repartir sabre, on parle de politique maintenant dans la presse avec 2 femmes en Une ce matin la nouvelle qu'on sait la nouvelle conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Rebecca Ruiz et sa coll\u00e8gue de parti G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [94%] :\r\nG\u00e9raldine Savary en grande interview dans L'illustr\u00e9, elle y explique les raisons qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 annoncer en novembre dernier son retrait cet Automne de la politique, la temp\u00eate m\u00e9diatique provoqu\u00e9e par l'affaire dans laquelle il n'y avait rien de p\u00e9nal, l'affaire de ses voyages en Russie a \u00e9t\u00e9 trop forte, elle pensait que \u00e7a ne s'arr\u00eaterait jamais, elle a alors dit -elle d\u00e9cid\u00e9 de reprendre sa libert\u00e9, elle d\u00e9nonce une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les erreurs sont de moins en moins accept\u00e9es, elle confesse avoir mal g\u00e9r\u00e9 sa communication de crise, mais elle avoue aussi que si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, elle ferait pareil en ce qui concerne les voyages, elle pensait bien que c'\u00e9tait un peu limite, mais quand m\u00eame possible, elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son avenir \u00e0 la question d'un retour en politique en 2023, elle r\u00e9pond : rien n'est impossible mais c'est peu probable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary dans cet article, elle parle beaucoup de la pression, pression de plus en plus forte, dit -elle, sur les la les politiciens les politicienne la pression elle aussi tr\u00e8s forte sur les, les, les cuisiniers, les grands chefs dans les dans les brigades, certains d'entre eux ont pay\u00e9 de leur sant\u00e9 de leur de leur vie, c'est quelque chose qui est qui, qui a \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 vivre pour vous \u00e7a monsieur cette cette pression dont on parle chez les, les, les cuisiniers \u00e9toil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [91%] :\r\nAh bah, en ce qui me concerne, pas vraiment parce que j'ai tout, j'ai toujours eu la pression de m'amuser en cuisine et je sais pas si c'est par \u00e9go\u00efsme ou par mais je je cuisine plut\u00f4t pour moi et \u00e7a rejaillit sur le client, mais j'entends je, moi je me suis tout, j'ai toujours eu l'impression de m'amuser, plut\u00f4t que de travailler en cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [72%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est cette ambiance et le sans \u00e9toiles on, on, mais avouez rien les points au Gault et Millau, \u00e7a \u00e7a \u00e7a jamais, non, non, Metz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [89%] :\r\nOui et non, la reconnaissance par apr\u00e8s du du du du des guides, elle est importante pour les \u00e9quipes pour nous aussi, mais le le c'est pas l'essentiel : j'entends le le le le le but c'est quand m\u00eame de s'amuser et d'avoir du plaisir \u00e0 \u00e0 faire pas \u00e0 \u00e0 faire prendre du plaisir aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [94%] :\r\nManifestement, c'est une recette un peu universel Carlo Crisci on parle aussi de Rebecca Ruiz dans la presse ce matin, elle fait \u00e9videmment la une Les commentaires sont plut\u00f4t focalis\u00e9s sur les difficult\u00e9s de la droite dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat plut\u00f4t que sur cette \u00e9lection Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [93%] :\r\nOui, ce conseil a par exemple du correspondant de la NZZ en Suisse Romande Antonio Fumagalli dans son commentaire : si la droite vaudoise veut en jour devenir dangereuse pour la majorit\u00e9 de gauche, elle doit apprendre quelque chose de cette concurrence planifier la succession avec des candidats tourn\u00e9s vers l'avenir, vous lancez un mot dans 24 heures va dans le m\u00eame sens, la droite vaudoise n'est certainement pas la plus b\u00eate du monde, selon la formule fran\u00e7aise mais dit l'\u00e9ditorialiste au niveau strat\u00e9gique, elle a beaucoup \u00e0 apprendre de la machine \u00e0 gagner rose- verte Yann Pauchard dans le Temps constate l'UDC vaudoise avait une guerre de retard, le parti a -t-il compris que son canton avait chang\u00e9 l'UDC vaudoise doit urgemment revoir ses fondamentaux et d\u00e9poussi\u00e9rer son image. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [86%] :\r\nCarlo, Christian, on a beaucoup dit que les les politiciens avait chang\u00e9 de statut, ils deviennent aussi un petit peu des people, raison pour laquelle on va aussi regarder dans leur vie priv\u00e9e, ils sont pleines, les, les, les cuisiniers aussi sont devenus un petit peu des, des, des people des des Stars, j'imagine que vous connaissez, Jean-Fran\u00e7ois Pi\u00e8ge, Philippe Etchebest, H\u00e9l\u00e8ne Darroze, Michel Sarran vous savez pourquoi je ne vais pas seul, oui, oui, et cette c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [86%] :\r\n\u00e9tais alors ils ont, et c'est s\u00fbr que la, la, la t\u00e9l\u00e9vision a mis le le le le le la lumi\u00e8re sur le m\u00e9tier, est ce que \u00e7a a fait envie \u00e0 certains jeunes de de venir nous rejoindre donc s'20 1er temps, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a positif, puis, aujourd'hui, je dirais que la soci\u00e9t\u00e9 qui vit \u00e0 travers les, les, les, les, les, si les, les, les, les sites leur t\u00e9l\u00e9vision, leur leur place tablettes leur leur l\u00e0 les r\u00e9seaux sociaux et tout, j'ai l'impression que certains vivent la gastronomie un petit peu de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il est beau regarder Top Chef en mangeant empaquette Chips et et ils ont compris ce que c'\u00e9tait, plut\u00f4t que de venir voir ce qui se passe vraiment dans les restaurants, dans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [80%] :\r\nBah, c'est la moins ch\u00e8re de regarder Top Chef avec le paquet aussi pour \u00e7a qu'il ne faut pas d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [77%] :\r\nCrise : non au restaurant pour qu'ils puissent venir en vrai quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [87%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 votre avis ce genre de d\u00e9mission peut \u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat chez les jeunes, vous parliez de votre petite fille tout \u00e0 l'heure, je sais pas quel \u00e2ge L \u00e0 cet endroit, voil\u00e0 des enfants de 7 ans qui regardent aujourd'hui des des \u00e9missions comme \u00e7a, puis qui se disent : peut-\u00eatre, pourquoi pas, on sait que de plus en plus vous avez de la peine, vous les grands chefs \u00e0 \u00e0 \u00e0 recruter des des jeunes des des apprentis qui soient motiv\u00e9s par des horaires de fou par une cr\u00e8me, une pression incroyable, il est vrai, dans l'est, dans les cuisines dans les Brigades cette sont plus compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il y a une pression que le m\u00e9tier est dur, mais s'il y a vraiment une passion, je pense que \u00e7a passe, comme je le dis avant, ils auront plut\u00f4t l'impression de s'amuser, si si, ils ont une patience, ils la prennent pour eux par contre ce qu'ils voient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est, c'est c'est un une facette de la de la de la du m\u00e9tier qui est pas forc\u00e9ment la r\u00e9alit\u00e9 donc du coup sais qu'en France il y a eu beaucoup l'explosion demande d'apprentissage a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme par contient \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9checs parce qu'apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [93%] :\r\nAlors que certains de vos confr\u00e8res valaisans se plaignait d'avoir de moins en moins d'apprentis parce qu'il pr\u00e9f\u00e8re les horaires des SMS, des h\u00f4pitaux, des caf\u00e9t\u00e9rias \u00e0 Metz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [83%] :\r\nC'est valable partout, hein, je veux dire, chez nous aussi qu'\u00e0 80 pourcent des apprentis son MSC en caf\u00e9t\u00e9ria. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [99%] :\r\nC'est pas bon \u00e7a pour le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [89%] :\r\nPas vraiment, parce qu'ils sont perdus pour nous parce que comme ils ont pas l'habitude du stress et du et du et du et du d'un timing dont la timing qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s, sp\u00e9cial j'entende on on est, on est en on est toujours dans un service, on est toujours dans l'urgence dans le dans le dans le c'est compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 moins d'\u00eatre vraiment aid\u00e9, je trouve \u00e7a c'est ce qui co\u00fbte cher, c'est la main d'oeuvre et on est dans la pr\u00e9cipitation, toujours on doit servir chaud, \u00e7a doit \u00eatre soign\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre bien fait tout m\u00e9decin doit aller vite, ce qui va pas vite, ben c'est pas chaud et \u00e7a fonctionne pas, donc \u00e7a il beaucoup de jeunes se porte pas cette pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [92%] :\r\nOn parle encore d'enfants dans la presse, dans un tout autre registre, Val\u00e9rie jouer d'un instrument am\u00e9liore le d\u00e9veloppement du cerveau des enfants, c'est la conclusion tout cas d'une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [94%] :\r\nL'\u00e9cole a test\u00e9 2 groupes de 35 \u00e9l\u00e8ves je ne vois \u00e2g\u00e9s entre 10 et 12 ans l'an de ces groupes a suivi le cours orchestre en classe, 2 fois 45 minutes par semaine pendant 2 ans avec des instruments \u00e0 cordes frott\u00e9es violon alto, violoncelle ou contrebasse l'autre groupe a suivi le programme pr\u00e9vu par le plan d'\u00e9tudes Romand, une initiation \u00e0 la musique des activit\u00e9s chorales de p\u00e9riodes aussi et les r\u00e9sultats montrent que les premiers sont avantag\u00e9s clairement apr\u00e8s les 2 ans en ce qui concerne la m\u00e9moire de travail l'attention, le raisonnement abstrait ou encore le traitement des donn\u00e9es visuelles et spatiales et ce qui ne g\u00e2che rien, tout ceci est accompagn\u00e9 par an, plaisir manifeste et une interaction sociale entre les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [81%] :\r\nOui, on pourra toujours faire ce matin, oui, on pourrait peut-\u00eatre faire une \u00e9tude aussi sur les Louis et les oreilles des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:35) [85%] :\r\nParent d'enfant sur place \u00e0 servir \u00e7a bouge proportionnel, c'est le rendez- vous sera peut-\u00eatre un peu moins dans le plaisir, merci Val\u00e9rie merci \u00e0 vous, Carlo Crisci d'\u00eatre venu nous parler de de cette passion du plaisir qui, qui vous animent et qui apparemment va vous animez encore puisque vous, vous n'arr\u00eatez pas le m\u00e9tier, hein, si j'ai bien compris le non pas du tout bonsoir a toujours pas ce que vous allez faire part ben oui je veux comme je sais pas, je peux pas d'accord\u00e9on, je pr\u00e9f\u00e9rerais, vous avez 37 Rixe aurait, je vous le dirai en tout cas bonne chance rappelle que quand m\u00eame, hein, le sert de que ce n'est votre votre \u00e9tablissement est ouvert jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le jusqu'au 21 d\u00e9cembre donc avis on verra merci beaucoup, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e va merci \u00e0 vous, \u00e0 vous tous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T07:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "internalArchiveId": "940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ingeborg Gr\u00e4ssle, eurod\u00e9put\u00e9e allemande - CDU;Eric Maurice, Responsable du bureau bruxellois de la fondation Robert Schuman;Cl\u00e9mence, Thierry;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse;Christian Terras,  directeur - et redacteur en chef- de la revue catholique progressiste Golias\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/REUNION TRUMP BOLSONARO PA) Leurs points communs: des Tweets sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels, machines \u00e0 \"fake news\", selon eux... \r\nDonald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien...\r\nJair Bolsonaro \u00e0  la t\u00eate de la 8e puissance \u00e9conomique mondiale, parfaitement align\u00e9 sur la politique  de Donald Trump au niveau domestiques, r\u00e9gionales et internationales... \r\nRaphael Grand... Le pr\u00e9sident americain a en tout cas vecu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger...\r\n  00'55\r\n((Jair Bolsonaro qui d\u00e9nonce les Fake News, et qui d\u00e9clare son admiration pour son hmologue amr\u00e9lains.  Les Etats-Unids et le Br\u00e9sil n'ont jamnai \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump poru renforcer encopre cetter alliance des populistes. LEpr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame  \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'OTAN. \r\nCe Rappriochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accord commerciaux : \u00e9nergie,  'agriculture, et dans  le domaine spatial. Les Etats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE\r\nEn toile de fond de cette renoncre, i ly avait bien s\u00fbr aussi  le Venezuela. Trum et Bolsonara ont affich\u00e9, une fois encore, leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Si pour Trump, toutes les options, sont poissble.. Bolsonara semblait, lui, beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel  recours \u00e0 la force militaire chez so nvoixin v\u00e9n\u00e9zuelien . C'est peut-\u00eatre, hier,  la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait hier ente celui qu'oin appelle paerfois le Trump tropical, et le Trump originale . RG rtsinof WH))\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\nDonald Tusk, selon la BBC.. \r\nUn report qui aura \"un co\u00fbt \u00e9conomique et politique\" a averti hier Bruxelles.\r\nAlors que la La France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer seule si n\u00e9cessaire \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e...\r\n(TF6/ORBAN RISQUE EXCLUSION PPE PI) *** Le premier ministre hongrois Viktor Orban a-t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker? \r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\nPlusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz (()), la formation de Viktor Orban. \r\nGuillaume Meyer, c'est une campagne d'affichage du Fidesz, ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres.\r\n  1'34\r\n((C'est peut-\u00eatre la provocation de trop. L'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle, de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu Viktor Orban. Aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz.\r\nGR\u00c4SSLE 1\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE, qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit. Et ce que fait Orban, \u00e7a n'unit pas le PPE. \u00e7a exclut de pouvoir le garder.\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9e, si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage, son pouvoir est en jeu. Les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis.\r\nGR\u00c4SSLE 2\r\nLe vrai danger, c'est qu'on invite, en gardant Fidesz au sein du PPE, qu'on invite les autres \u00e0 faire campagne et \u00e0 s'allier contre nous.\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle, la puissante CDU, h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois. Bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE, nous explique Eric Maurice, de la Fondation Schuman.\r\nMAURICE PPE\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame - pourquoi pas - dans certaines parties de l'Allemagne, exclure Viktor Orban serait peut-\u00eatre, au contraire, vu comme un affaiblissement des partis PPE. Beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches, ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orban, notamment sur l'immigration, que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes\r\nRaison pour laquelle, une exclusion du Fidesz est incertaine. Les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension, le temps de la campagne \u00e9lectorale.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Italie Migrants) L'Italie a saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de Lampedusa. \r\nSon ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a annonc\u00e9 l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage.\r\nLa justice a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine.\r\n(Bve Christchurch) La ville n\u00e9o-z\u00e9landaise de Christchurch \u00e0 enterrer ce matin ses premi\u00e8res victimes des attentats. \r\nDes familles sont arriv\u00e9es du monde entier en vue de ces fun\u00e9railles.\r\nSeules 12 des 50 morts ont pour le moment \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Elles \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 3 \u00e0 77 ans.\r\nSur le plan diplomatique, le premier ministre australien Scott Morrison a convoqu\u00e9 hier l'ambassadeur de Turquie pour d\u00e9noncer les propos \"irr\u00e9fl\u00e9chis\", \"ignobles\" et \"offensants\" tenus par turc Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s l'attaque. \r\n\"Toutes les options sont sur la table\"dit-il en ce qui concerne les relations entre l'Australie et la Turquie.\r\nLe pr\u00e9sident turc avait notamment d\u00e9clar\u00e9 lundi que l'attentat de Christchurch s'inscrivait dans le cadre d'une attaque contre l'islam et la Turquie.\r\n(07/VD/ELECTIONS ITV ROSTI) *** Cinq conseill\u00e8res d'Etat sur 7: Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz.\r\nLa socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges, arriv\u00e9e 2\u00e8me. \r\nLes chances \u00e9taient trop minces. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales ces derniers mois. \r\nPour le cas vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat. Une le\u00e7on \u00e0 tirer \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n  28'' \r\nle pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, interog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence\r\n(08/ZH/ALLIANCE BOURGEOISE CLIVAGE EU PA) A quelques jours maintenant des \u00e9lections cantonales zurichoises, la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne.\r\nDans un tout-m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR  sur cette th\u00e9matique. Une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'02\r\n((\"Le PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse.\" d\u00e9nonce l'UDC zurichoise dans ce tout-m\u00e9nage.  En pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9, dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC. Et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral: les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nDans la NZZ, le conseiller national Alfred Heer assume: \" Il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer plut\u00f4t que de se censurer.\"\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR, on choisit de ne pas r\u00e9agir et on souligne: l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 quatre jours du scrutin.\r\nUne unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi. \r\nLa semaine derni\u00e8re, le Tages Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis \u00e0 vis de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nUne question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelqes jours du scrutin, s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections zurichoises.))\r\n(13/REFUS DEMISSION BARBARIN ITV TERRAS) *** L'incompr\u00e9hension a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape Fran\u00e7ois de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\nEn attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite. \r\nFran\u00e7ois Devaux, co-fondateur de l'association \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e\", \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin, juge ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, (prononcer terrasse) directeur et redacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias (prononcer Goliaze).\r\n  45'' \r\nChristian Terras r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-Etienne Joye\r\n(Bve Hong Kong) Hong Kong veut construire l'une des plus grandes \u00eeles artificielles au monde, pour le co\u00fbt impressionnant de pr\u00e9s de 80 milliards de francs...  \r\nL'ancienne colonie britannique projette de gagner 1.000 hectares sur la mer. \r\nLes autorit\u00e9s ont pr\u00e9sente le projet comme une solution pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le territoire de sept millions d'habitants, o\u00f9 le m\u00e8tre carr\u00e9 est l'un des plus chers de la plan\u00e8te\r\n(Bve Hockey) Le HC Bienne disputera pour la deuxi\u00e8me saison de suite les demi-finales des play-offs de hockey sur glace. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta, 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une. \r\nLes deux autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir\r\nLausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau, 5 \u00e0 1 mais m\u00e8ne 3-2 dans la s\u00e9rie. \r\nQuant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette, il a perdu en prolongation \u00e0 Berne, 4-3...\r\nGen\u00e8ve men\u00e9 3-2 dans la s\u00e9rie.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284811", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10284838", "ece-10284811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:11:03Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Foued Boukari Donald Trump et son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro ont affich\u00e9 leur grande complicit\u00e9 hier \u00e0 la Maison Blanche entre proximit\u00e9 id\u00e9ologique et alliance strat\u00e9gique au centre de leurs discussions : l'Otan, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et des accords commerciaux dans ce journal, \u00e9galement, l'\u00e9lection de Rebecca Ruiz au gouvernement Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat, et puis le Pape Fran\u00e7ois accorde un r\u00e9pit au cardinal Philippe Barbarin, il a refus\u00e9, hier, sa d\u00e9mission dans l'attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation des abus sexuels d'un pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nLeur point commun d'\u00eatre 8 sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels machines fait News selon Donald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche, l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro \u00e0 la t\u00eate de la 8\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, Rapha\u00ebl Grand le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a, en tout cas v\u00e9cu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [97%] :\r\nJair Bolsonaro, qui d\u00e9nonce les Fake News et qui d\u00e9clare son admiration pour son homologue am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis et le Br\u00e9sil n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump pour renforcer encore cette alliance des populistes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voquer l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'Otan, ce rapprochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accords commerciaux, \u00e9nergie, agriculture et dans le domaine spatial, les \u00c9tats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE en toile de fond de cette rencontre, il y avait bien s\u00fbr aussi le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Trump et Bolsonaro ont affich\u00e9 une fois encore leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro si pour Trump toutes les options sont possibles Bolsonaro semblait lui beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel recours \u00e0 la force militaire chez son voisin v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien c'est peut-\u00eatre hier la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait entre celui qu'on appelle parfois le Trump tropical et le Trump originale Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi, un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, selon la BBC, un report qui aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique, a averti hier Bruxelles alors que la France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer, seule, si n\u00e9cessaire, \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e selon Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [96%] :\r\nLe 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, a -t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [96%] :\r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, plusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz, la formation de Viktor Orb\u00e1n Guillaume Meyer c'est une campagne d'affichage ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la provocation de trop, l'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle et de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu, Viktor Orb\u00e1n, aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [89%] :\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit et ce que fait Orban \u00e7a, unis par le PPE \u00e7a exclut qu'on le peut le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [95%] :\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent pour l'eurod\u00e9put\u00e9e si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage son pouvoir est en jeu, les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [93%] :\r\nLe vrai danger c'est qu'on invite en gardant Fidesz au centre peu on invite les autres \u00e0 faire campagne et pas que campagne \u00e0 s'allier contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [95%] :\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle et la puissante CDU h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE nous explique Eric Maurice de la Fondation Schuman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [94%] :\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame pourquoi pas dans certaines parties de l'Allemagne exclure Viktor Orb\u00e1n serait peut-\u00eatre au contraire vu comme un affaiblissement du partis PPE, beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orb\u00e1n, notamment sur l'immigration que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [96%] :\r\nRaison pour laquelle une exclusion du Fidesz est incertaine, les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension le temps de la campagne \u00e9lectorale Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [94%] :\r\nL'Italie \u00e0 saisir un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de lampes et 12 \u00e0 son ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a annonc\u00e9 \u00e9galement l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage, la justice italienne qui a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [91%] :\r\nCinq conseill\u00e8res d'\u00c9tat sur 7, le canton de Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa socialiste \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges arriv\u00e9e 2\u00e8me l\u00e2chant les chances \u00e9taient trop minces, n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales, ces derniers mois pour le cas Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat une le\u00e7on \u00e0 tirer, \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:55) [86%] :\r\nC'est toujours dans des \u00e9lections cantonales, on a toujours des probl\u00e8mes de mon les actions c'est tr\u00e8s dommage pour moi le le\u00e7on que je tire, s'il nous manque la possibilit\u00e9 de amour il sation au nord, probl\u00e8me en entend et il faut dire aux gens : si vous venez pas nous \u00e9lire, vous avez \u00e0 la fin, la Suisse dans l'Europe, vous avez des d\u00e9penses de l'\u00c9tat, beaucoup plus grande, vous avez beaucoup plus de requ\u00e9rants d'asile c'est la question que ce qui reste \u00e0 la maison pourra se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [93%] :\r\nAlbert rejet\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, interrog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence, \u00e0 quelques jours \u00e0 pr\u00e9sent des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne, dans un tout m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR sur cette th\u00e9matique, une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:47) [95%] :\r\nLe PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse, d\u00e9nonce l'UDC z\u00fcrichois dans ce tout m\u00e9nage en pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9 dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les relations avec l'Union europ\u00e9enne dans la NZZ le conseiller national Alfred Heer assume : il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer, plut\u00f4t que de se censurer, du c\u00f4t\u00e9 du PLR ont choisi de ne pas r\u00e9agir et on souligne l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 4 jours du scrutin, une unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi, la semaine derni\u00e8re le Tages-Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, une question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelques jours du scrutin s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [92%] :\r\nL'incompr\u00e9hension qui a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape, Fran\u00e7ois, de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [97%] :\r\nEt en attendant son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite, Fran\u00e7ois Devos, cofondateur de l'association la parole lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin juge lui ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:21) [91%] :\r\nBah, je trouve \u00e7a proprement scandaleux le pape jouent sur le droit et non pas sur la morale et sur l'\u00e9thique qui fait que le cardinal Barbarin est compl\u00e8tement discr\u00e9dit\u00e9e aujourd'hui dans le dioc\u00e8se de Lyon et dans tous les dioc\u00e8ses de France car il a agi en conscience compte les victimes du p\u00e8re Preynat il a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment jusqu'irait la justice d'informations dont il \u00e9tait en possession et emp\u00eacher de faire la v\u00e9rit\u00e9, je pense que le pape aurait d\u00fb accepter la d\u00e9mission du cardinal Barbarin parce que le cardinal Barbarin est dans une posture absolument ind\u00e9fendable, aujourd'hui c'est l'\u00e9glise qui perd encore un combat et qui affiche une raison d'\u00e9glise qui fonctionne comme la raison d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire que c'est la r\u00e9putation de l'institution qui prime sur les victimes sur le droit des victimes \u00e0 \u00eatre reconnus comme des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nChristian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique Golias du hockey sur glace et le HC Bienne disputera pour la 2\u00e8me saison de suite les demi- finales des play- offs l'\u00e9quipe z\u00e9landaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une, les 2 autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau mais m\u00e8ne 3 2 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette d\u00e9faite en prolongation contre Berne, Gen\u00e8ve, men\u00e9 3 2 dans la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [84%] :\r\nFoued Boukari pour le ch\u00f4mage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:12:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-994C5DE3-2230-41B9-B900-83294365344C", "internalArchiveId": "994C5DE3-2230-41B9-B900-83294365344C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La visite du pr\u00e9sident du parlement hongrois \u00e0 Berne divise sous la coupole", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du National\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa visite du pr\u00e9sident du parlement hongrois \u00e0 Berne divise sous la coupole  \r\n*** 1*** 18hXX dans Forum... cap sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral... \r\nSON ((son PF))\r\n*** Dans la salle du National, la pr\u00e9sidente, la Tessinoise Marina Carobbio souhaite la bienvenue au pr\u00e9sident du parlement hongrois, en visite \u00e0 Berne... Jusque-l\u00e0, rien d'extraordinaire... Sauf que ce matin: un bon tiers des \u00e9lus sont sortis de la salle \u00e0 ce moment-l\u00e0. Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne... Qu'est-ce qu'il s'est pass\u00e9?\r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil national, comme c'est d'usage lors de visites officielles, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sence de la d\u00e9l\u00e9gation Hongroise \u00e0 la tribune des visiteurs. Presque tous les \u00e9lus socialistes et verts sont alors sortis de la salle. En tout l'\u00e9pisode a dur\u00e9 une minute. La protestation de la gauche visait la politique et le r\u00e9gime populiste du pr\u00e9sident hongrois Viktor Orban... \"Il fallait manifester notre d\u00e9saccord envers un r\u00e9gime qui s'\u00e9loigne de la d\u00e9mocratie, de l'Etat de droit et de la libert\u00e9 de la presse\", selon le socialiste Carlo Sommaruga. Toute la gauche n'est pas sortie de la salle... Le chef de groupe Roger Nordmann est rest\u00e9 dans la salle, par respect envers l'institution, et la pr\u00e9sidente socialiste du National, mais sans se lever toutefois... \r\n***RELANCE1: Comment a r\u00e9agi le reste de l'h\u00e9micycle?\r\nUn m\u00e9lange d'irritation et de consternation... D'abord au centre, un \u00e9lu s'\u00e9tonne de ce geste inabouti. Sortir de la salle, pourquoi pas, mais alors il faut faire au moins un communiqu\u00e9 pour expliquer, une d\u00e9claration \u00e0 la tribune. Le PLR Beno\u00eet Genecand rench\u00e9rit: \"au fond c'est m\u00eame pas s\u00fbr que notre visiteur hongrois ait compris pourquoi il manquait des parlementaires: c'est une pure gesticulation, d\u00e9plac\u00e9e\", selon lui. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti, trouve lui l'attitude des groupes rose-vert \"absolument d\u00e9go\u00fbtante\". Pour Albert Roesti, pas question de se m\u00ealer des affaires internes hongroises, m\u00eame en mati\u00e8re de respect du droit international: \"on est neutres, je ferme les yeux\". C'est clairement dans son parti que l'on trouvait les parlementaires les plus \u00e9nerv\u00e9s.\r\n***RELANCE2: L'UDC \u00e9tait particuli\u00e8rement frustr\u00e9e, parce que plusieurs de ses membres fondaient aujourd'hui un intergroupe parlementaire d'amiti\u00e9 Suisse-hongrie... \r\nUn intergroupe forc\u00e9ment politis\u00e9. Car \u00e0 l'UDC, on est fan d'Orban. C'est Christoph Blocher, le patriarche qui le disait: selon lui, le gouvernement hongrois est le seul \u00e0 faire son boulot en fermant les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe. Et l'opposition que Viktor Orban incarne face \u00e0 la commission europ\u00e9enne, est de nature \u00e0 plaire du c\u00f4t\u00e9 du premier parti de Suisse. C'est d'ailleurs le camp UDC, par ses r\u00e9actions outr\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, qui a alert\u00e9 la presse", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284788", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La visite du pr\u00e9sident du parlement hongrois \u00e0 Berne divise sous la coupole / FOR_2019-03-20T18:02:00_developpement-5", "Forum du 20.03.2019"], "variantIds": ["ece-10284788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:23Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [100%] :\r\nCap sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [76%] :\r\nIl parlamento Svizzera et puis nous n'en ont rien quoi le pr\u00e9c\u00e9dent et que, et la d\u00e9l\u00e9gation nez de l'parlamento Unger Rebollo Reclus cordiales et m\u00eame v\u00e9lodr\u00f4me parlamento et empi\u00e9teraient ce jaune ne sera pas ais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nC'\u00e9tait ce matin dans la salle du conseil national, la pr\u00e9sidente, la Tessinoise, Marina Carobbio, souhaite la bienvenue au pr\u00e9sident du parlement hongrois, en visite \u00e0 Berne, jusque -l\u00e0 rien d'extraordinaire, sauf que ce matin, un bon tiers des \u00e9lus sont sortis de la salle, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [94%] :\r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil national comme celle d'usage hein lors de visites officielles, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sence de la d\u00e9l\u00e9gation Hongroise \u00e0 la tribune des visiteurs, presque tous les \u00e9lus socialistes et Verts sont alors sortis de la salle, l'\u00e9pisode a dur\u00e9 environ une minute la protestation de la gauche visait en fait la politique et le r\u00e9gime populiste du pr\u00e9sident hongrois, Viktor Orb\u00e1n il fallait manifester notre d\u00e9saccord envers un r\u00e9gime qui s'\u00e9loigne de la d\u00e9mocratie de l'\u00c9tat de droit et de la libert\u00e9 de la presse, selon le socialiste Carlo Sommaruga toute la gauche n'est pas sortie de la salle, le chef de groupe Roger Nordmann est rest\u00e9, lui, par respect envers l'institution et aussi envers la pr\u00e9sidente socialiste du National mais il ne s'est pas lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [96%] :\r\nAlors comment r\u00e9agit le reste de l'h\u00e9micycle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [94%] :\r\nAvec un m\u00e9lange d'irritation et de consternation au centre, un \u00e9lu s'\u00e9tonne de ce geste inabouti, sortir de la salle, pourquoi pas, mais alors il faut faire au moins un communiqu\u00e9 pour expliquer une d\u00e9claration \u00e0 la tribune, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 fait le PLR Beno\u00eet Genecand, rench\u00e9rit : c'est une pure gesticulation d\u00e9plac\u00e9e selon lui une gaminerie selon d'autres \u00e9lus, comme on dit \u00e0 Berne qui dort Garten, le pr\u00e9sident de l'UDC, trouve, lui, l'attitude des groupes rose- Vert absolument d\u00e9go\u00fbtante, je cite, pour Albert roesti pas question de se m\u00ealer des affaires internes hongroises, m\u00eame en mati\u00e8re de respect du droit international, on est neutres, je ferme les yeux, m'a -t-il dit, c'est clairement dans son parti que l'on trouvait les parlementaires les plus \u00e9nerv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nEt une UDC particuli\u00e8rement frustr\u00e9e aussi parce que plusieurs de ses membres fondaient aujourd'hui justement un intergroupe parlementaire d'amiti\u00e9 Suisse- Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nMais un intergroupe forc\u00e9ment politis\u00e9 car \u00e0 l'UDC on est fan d'Orban c'est Christoph Blocher, le patriarche, qu'il disait, selon lui, le gouvernement hongrois est le seul \u00e0 faire son boulot en fermant les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe aux migrants et l'opposition que Viktor Orban incarne, face \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, est de nature \u00e0 plaire du c\u00f4t\u00e9 du 1er parti de Suisse, c'est d'ailleurs le camp UDC par ses r\u00e9actions outr\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux qui a alert\u00e9 la presse sur cette sortie de salle des groupes Verts et socialistes le PLR Beno\u00eet Genecand, me disait tout \u00e0 l'heure, n'\u00eatre pas certain que l'absence des socialistes et des \u00e9cologistes, aurait \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 sinon car national, selon lui, la salle est souvent \u00e0 moiti\u00e9 vides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [87%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9cit de cette agitation sous la Coupole, plut\u00f4t rare en politique suisse sign\u00e9 Thibaut Schaller merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T17:41:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E807098-A5FE-4E5F-9F15-FDDDC371A090", "internalArchiveId": "9E807098-A5FE-4E5F-9F15-FDDDC371A090", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Baptiste Hunkeler, d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois;Quentin di Meo, Vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois et d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois;Oggier, Gr\u00e9goire;Benjamin Antonietti, hockeyeur HC Lausanne;Extrait musical de NTM\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/VOYAGE DE XI JINPING EN EUROPE)  MICHAEL PEUKER appelle la technique \u00e0 l'avance pour voir s'il faut enregistrer \u00e0 l'avance ou pas / mobile +86 ** 981 \r\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nXi Jinping vient chercher une victoire importante en Europe cette semaine. Le pr\u00e9sident chinois entamera ce jeudi une s\u00e9rie de visites officielles. \r\nAvant la France et Monaco, Xi Jinping est attendu en Italie o\u00f9 il doit signer un protocole d'entente au sujet des nouvelles routes de la soie. \r\nL'accord ouvrirait plusieurs ports italiens \u00e0 P\u00e9kin contre des investissements et des projets d'infrastructure. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai.Ce rapprochement fait grincer des dents du c\u00f4t\u00e9 de Washington et de Bruxelles. Et l... a Chine, elle, se frotte les mains. \r\n---- \r\nOui. Un tel accord avec Rome, ce serait une v\u00e9ritable perc\u00e9e pour Xi Jinping. Pour rappel, son projet des nouvelles routes de la soie vise le d\u00e9veloppement de routes, de chemins-de-fer, de ports pour relier la Chine \u00e0 l'Europe via le reste du monde. Objectif : intensifier les \u00e9changes commerciaux. P\u00e9kin pr\u00e9voit d'investir mille milliards de francs dans l'op\u00e9ration... Somme sous formes de pr\u00eats octroy\u00e9s \u00e0 ses partenaires pour leur permettre de d\u00e9velopper les infrastructures n\u00e9cessaires. Des pr\u00eats accus\u00e9s de cr\u00e9er une d\u00e9pendance envers la Chine. Bruxelles et Washington appellent \u00e0 la prudence et critiquent une initiative expansionniste unilat\u00e9rale.\r\n*** RELANCE : Rome serait donc en passe d'ignorer ces appels.\r\nExact. Et ce serait une victoire de taille pour le pr\u00e9sident chinois dont le projet butte contre le scepticisme des grandes puissances occidentales. Si l'Italie tombe dans son escarcelle, Xi Jinping aura obtenu son tout premier soutien au sein du G7 - le groupe des plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde. La troisi\u00e8me \u00e9conomie de la zone euro viendrait alors l\u00e9gitimer l'op\u00e9ration chinoise. \r\n*** RELANCE : On peut parler Michael d'une sorte de pied de nez \u00e0 Washington et Bruxelles ?\r\nIncontestablement oui. Evidemment, dans le contexte de guerre froide naissante, les Etats-Unis voient \u00e7a d'un mauvais oil. Quant \u00e0 Bruxelles, elle s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 de voir faiblir son unit\u00e9, son influence r\u00e9gionale face \u00e0 la pr\u00e9sence croissante de P\u00e9kin en Europe de l'est notamment. L'Union planche justement sur un m\u00e9canisme de filtrage des investissements \u00e9trangers - dont chinois. Dans ce contexte, la participation de l'Italie dans le projet de P\u00e9kin, c'est un revers. D'autant plus que Rome repr\u00e9sente aussi la deuxi\u00e8me dette la plus importante du bloc europ\u00e9en apr\u00e8s la Gr\u00e8ce. Un risque donc pour la zone euro.   \r\n*** EXTRO : Michael Peuker en direct de Shanghai...\r\n(Bve Stadler Rail) Stadler Rail annonce sa future entr\u00e9e en Bourse\r\nLe leader de la construction de mat\u00e9riel roulant va d\u00e9poser une demande de cotation aupr\u00e8s de la bourse suisse... \r\nL'op\u00e9ration devrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \"dans les prochains mois, sous r\u00e9serve du contexte de march\u00e9\", indique ce matin Stadler Rail...\r\n(Bve Ruag) Le fleuron de l'armement suisse va \u00eatre privatis\u00e9...\r\nRuag va devenir un g\u00e9ant de l'a\u00e9rospatial c\u00f4t\u00e9 en bourse.\r\nLa valeur du conglom\u00e9rat aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 100% de la Conf\u00e9d\u00e9ration est estim\u00e9e \u00e0 plus d'un demi-milliard de francs...\r\nLes activit\u00e9s militaires de Ruag, li\u00e9es notamment \u00e0 la logistique, reste toutefois en mains publiques, sous l'appellation MRO Suisse.\r\nSauf Ammotec et Cyber, filiales d\u00e9di\u00e9es aux munitions et \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9 qui devrait \u00eatre vendues...\r\nUne restructuration pr\u00e9sent\u00e9e hier et d\u00e9nonc\u00e9e au Parlement \u00e0 gauche comme \u00e0 droite...\r\nCertains redoutent notamment un rachat par le Chine de l'entreprise...\r\n(15/CYCLONE MOZAMBIQUE 8H)  \r\n*** Cinq jours apr\u00e9s le passage du Cyclone Ida\u00ef au Mozambique et au Zimbabwe, le bilan pourrait d\u00e9passer les 1 000 morts...   \r\nC'est la crainte du pr\u00e9sident mozambicain. \r\nRoutes, ponts, h\u00f4pitaux, \u00e9coles... Tout a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 sur son son passage.\r\nDes villages entiers ont disparu sous les flots, et plus de 100'000 personnes auraient besoin d'aide alimentaire, Isabelle Cornaz.\r\n--- \r\nLes vents extr\u00eamement violents et les pluies torrentielles du cyclone Idai ont d'abord touch\u00e9 le Mozambique, avant de s'abattre sur le Zimbabwe voisin. La deuxi\u00e8me plus grand ville du Mozambique, Beira, a \u00e9t\u00e9 presque totalement endommag\u00e9 ou d\u00e9truite, \u00e0 90%, a pr\u00e9cis\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. Avec des lignes de communication coup\u00e9es, tr\u00e8s difficile encore d'\u00e9tablir un bilan, mais l'organisation parle d'une situation terrifiante. Officiellement, le nombre de morts caus\u00e9s par le cyclone est de 182, mais en survolant la zone, tout laisse \u00e0 croire qu'il est beaucoup plus lourd a pr\u00e9cis\u00e9 pour sa part le pr\u00e9sident mozambicain. Des villages entiers ont disparu sous les eaux, isolant les communaut\u00e9s, des personnes sont bloqu\u00e9es sous les toits des b\u00e2timents. Enfin de barrages menacent de c\u00e9der, certains ont d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9 ou atteint leur niveau maximum. Il y a pr\u00e8s de 20 ans, des crues avaient d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 800 personnes au Mozambique, mais le Zimbabwe lui n'avait jamais connu destructions d'infrastructures d'une telle ampleur, ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s.\r\n(Bve Alg\u00e9rie) La coordination nationale pour le changement\" en Alg\u00e9rie, organisation r\u00e9unissant des dirigeants politiques, des membres de l'opposition et des militants, appel ce matin le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika \u00e0 quitter ses fonctions \u00e0 la fin de son mandat le 28 avril.\r\nElle demande \u00e9galement au gouvernement de d\u00e9missionner pour r\u00e9pondre aux grandes manifestations qui se d\u00e9roulent dans le pays depuis plus de trois semaines.\r\nCe groupe politique propose la tenue d'\u00e9lections \u00e0 la fin d'une p\u00e9riode de transition et appelle l'arm\u00e9e \u00e0 jouer son r\u00f4le constitutionnel et \u00e0 ne pas s'ing\u00e9rer dans le \"choix du peuple\".\r\n(TF4/NE/DROIT DE VOTE 16 ANS PI) *** Les autorit\u00e9s zurichoises vont se pencher sur la possibilit\u00e9 d'octroyer le droit de vote cantonal aux adolescents d\u00e8s 16 ans...\r\nComme \u00e0 Glaris, une initiative parlementaire des des Vert'lib\u00e9raux et du PBD a obtenu suffisamment de soutien au sein du Grand Conseil zurichois pour \u00eatre transmise au gouvernement.\r\nA l'heure o\u00f9 des dizaines de milliers de jeunes font la gr\u00e8ve pour le climat, la question sera \u00e9galement pos\u00e9e une nouvelle fois la semaine prochaine... au Grand Conseil Neuch\u00e2telois. \r\nUne initiative cantonale propose aussi un droit de vote \"sur demande\" \u00e0 partir de 16 ans. Etienne Kocher.\r\n  1'34''\r\n((Ne pas seulement faire la gr\u00e8ve, mais proposer du concret. Les lyc\u00e9ens neuch\u00e2telois l'ont fait, la semaine derni\u00e8re. En d\u00e9posant une motion populaire cantonale. Sauf que... les signatures des moins de 18 ans ne sont pas compt\u00e9es.\r\nCela pourrait changer \u00e0 l'avenir. Lanc\u00e9e en 2016 par les sections jeunes de plusieurs partis... L'initiative pour le droit de vote cantonal et communal sur demande d\u00e8s 16 ans... r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui toute sa pertinence. En tout cas selon l'un de ses initiants, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste Hunkeler.\r\n\"Lors de la manifestation de vendredi pass\u00e9, un jeune a demand\u00e9 \"qui n'a pas le droit de vote dans cette assembl\u00e9e\". Il y avait environ 2500 personnes, et quasi la moiti\u00e9 ont lev\u00e9 la main. Ca montre bien qu'on a un probl\u00e8me. Avec des gens qui se mobilisent, qui ont des choses \u00e0 dire, et pourtant on ne leur donne pas la possibilit\u00e9 de s'exprimer pour leur avenir, pour des d\u00e9cisions qui les concernent au plus haut point.\"\r\nChose rare, le gouvernement cantonal est favorable \u00e0 l'initiative. Contrairement \u00e0 la minorit\u00e9 de droite. Vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, le d\u00e9put\u00e9 Quentin di Meo craint un syst\u00e8me incoh\u00e9rent, et pas forc\u00e9ment utile. \r\n\"Ces mobilisations dans les rues ont un impact beaucoup grand que quelques bulletins de vote qui seraient gliss\u00e9s dans les urnes, par des citoyens qui ne voteraient peut-\u00eatre m\u00eame pas. Je ne suis pas persuad\u00e9 que ce syst\u00e8me-l\u00e0 augmenterait significativement le nombre de votant dans notre pays.\"\r\nAu Grand Conseil mardi prochain... le r\u00e9sultat sera sans doute serr\u00e9. Mais ce n'est qu'un avis. Il faudra encore plusieurs mois avant que tous les citoyens neuch\u00e2telois de plus de 18 ans soient appel\u00e9s \u00e0 trancher la question... lors d'une votation populaire.))\r\n(Bve Milliard de Coh\u00e9sion) La Suisse doit octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau \"milliard de coh\u00e9sion\". \r\nAu grand dam de l'UDC, le National a soutenu hier ce projet par 125 voix contre 65.\r\nIl a aussi accept\u00e9 un cr\u00e9dit pour la migration. Le tout soumis \u00e0 condition.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pr\u00e9sent\u00e9 cette deuxi\u00e8me contribution \u00e0 l'UE sur dix ans comme un geste de bonne volont\u00e9 envers Bruxelles.\r\n Le soutien s'inscrit dans la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de conclure un accord cadre tr\u00e8s d\u00e9licat avec l'UE.\r\n(04/INITIATIVE VS EXPERIMENTATION ANIMALE PA) *** Le dos des lapins ne doit plus servir \u00e0 tester des cosm\u00e9tiques. \r\nUne initiative populaire de 124 milles signatures contre l'exp\u00e9rimentation animale et humaine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Elle veut aussi interdire Muriel Ballaman, le commerce, l'importation et l'exportation de produits test\u00e9s sur des animaux ou des humains. \r\n  0'59''\r\n((L'exp\u00e9rimentation animale peut constituer un crime car elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un mauvais traitement inflig\u00e9 aux animaux. C'est ce que pr\u00e9cise cette initiative populaire lanc\u00e9e en 2017 par des citoyens st gallois. Elle veut veut remplacer la pratique actuelle par des m\u00e9thodes alternatives plus \u00e9thiques et moins couteuses... mener par exemple des exp\u00e9riemntations sur la base de cultures de cellules humaines. \r\nUne position extr\u00eame, pour la faiti\u00e8re des \u00e9coles suisses. Selon swissuniversities, elle constituerait un frein \u00e0 la recherche. Elle emp\u00eacherait aussi tout citoyen et tout animal de b\u00e9n\u00e9ficier en Suisse des futures avanc\u00e9es m\u00e9dicales. Et puis, le recours aux mod\u00e8les animaux est aujourd'hui encore n\u00e9cessaire \u00e0 l'acquisition de nouveaux produits et proc\u00e9d\u00e9s m\u00e9dicaux. \r\nM\u00eame la protection suisse des animaux juge le texte trop radical. \r\nLes Suisses se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s plusieurs fois sur le sujet, la derni\u00e8re votation remonte \u00e0 1993. Quant aux nombres d'exp\u00e9rimentations animales, ils sont r\u00e9guli\u00e8rement en baisse en Suisse. En 1983, ils s'\u00e9l\u00e8vaient \u00e0 2 millions. L'an dernier, \u00e0 615 mille. ))\r\n(11/OCDE RAPPORT CONTREFACONS EN HAUSSE PA) Le commerce de contrefa\u00e7ons ne cesse de grossir. C'est ce qui ressort du dernier rapport publi\u00e9 hier (lu) par l'OCDE et l'Office de l'Union europ\u00e9enne pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Il s'appuie sur des donn\u00e9es de l'ann\u00e9e 2016. En t\u00eate de liste des produits contrefaits, on trouve les chaussures et les v\u00eatements. Ils ont represent\u00e9 pr\u00e8s de 40% de la valeur totale des saisies. Des produits qui proviennent principalement de Chine. Romain Bardet.\r\n  0'54''\r\n((Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des saisies de contrefa\u00e7ons provenaient en 2016 de Chine continentale. Suivi par la zone de Hong Kong et les Emirats Arabes Unis. Ces chiffres montrent surtout une progression du ph\u00e9nom\u00e8ne p\r\nar rapport \u00e0 la derni\u00e8re analyse trois ans plus t\u00f4t. Le commerce de produits de contrefa\u00e7on repr\u00e9sente d\u00e9sormais, selon le rapport, 3,3% des \u00e9changes mondiaux. Soit un total de 522 milliards de francs. Les envois de petits colis par la poste sont de plus en plus privil\u00e9gi\u00e9s.\r\nChaussures, v\u00eatements, articles en cuire. Mais aussi \u00e9quipements \u00e9lectriques, montres ou \u00e9quipements m\u00e9dicaux. Ce commerce, constitute un manque \u00e0 gagner pour les entreprises et les finances publiques. D'ailleurs, selon le rapport, la Suisse est l'une des principales victimes puisque 11% des produits saisis utilisaient des marques ou brevets helv\u00e9tiques.\r\nC'est aussi, avertit l'OCDE, un r\u00e9el danger pour la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des consommateurs. D'o\u00f9 un appel aux gouvernements \u00e0 en faire davantage pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne.))\r\n(13/PLAY OFF HOCKEY ACTE 5 ITV ANTONIETTI) *** En hockey sur glace, l'acte 5 des quarts de finale de National League pourraient permettre \u00e0 Bienne et Lausanne de valider leur ticket pour les demi-finales. \r\nLe LHC doit battre une 4\u00e8me fois Langnau ce soir \u00e0 Malley. \r\nApr\u00e8s son faux pas initial, l'\u00e9quipe vaudoise a pris l'ascendant dans cette s\u00e9rie. \r\nPour la valider, Benjamin Antonietti et ses co\u00e9quipiers savent ce qu'ils restent \u00e0 faire...\r\n  0'16''\r\nLausanne - Langnau, un match \u00e0 suivre ce soir d\u00e8s 20h sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information. \r\nDans le m\u00eame temps, Bienne re\u00e7oit Ambri avec l\u00e0 aussi la possibilit\u00e9 de se qualifier pour les demi-finales. \r\nEnfin, Gen\u00e8ve Servette se rend \u00e0 Berne alors que les deux formations \u00e0 \u00e9galit\u00e9, deux victoire chacune dans cette s\u00e9rie.\r\n(Fin NTM)   01'17\r\nEt puis Eric si je vous dis :  \"Seine-Saint-Denis Style\"  \"laisse pas trainer ton fils\", \"elle m'a mit la fi\u00e8vre\", ou encore \"Laisse moi zoom zoom zang, dans ta Benz Benz Benz\"...  Vous me dites??????\r\nNTM:  la rage animale de JoeyStarr et les parloes, le flow imparable de Kool Shen... \r\nLes deux artistes ont annonc\u00e9 hier soir la fin de l'aventure NTM...\r\nLa musique n'est simplement plus le centre de leurs activit\u00e9s... \r\nIls ne feront \"plus de disque ni de concert ensemble\" apr\u00e8s leurs deux ultimes repr\u00e9sentations, en novembre \u00e0 Paris.\r\nAvant cela il feront un dernier d\u00e9tour par la Suisse, ce sera \u00e0 la Royal Arena Bienne \u00e0 Orpond en Suisse, le 16 ao\u00fbt... \r\nNTM, qui a disput\u00e9 le titre du plus grand groupe de hip hop fran\u00e7ais avec les marseillais d'IAM...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282112", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-19T07:59:03_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-19T07:59:03_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10282126", "ece-10282112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T07:13:49Z", "webPublicationDate": "2019-03-19T07:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94B15A40-8F93-4CAC-9C55-280DF3F5AD71", "internalArchiveId": "94B15A40-8F93-4CAC-9C55-280DF3F5AD71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cyclone Idai pourrait avoir fait plus de 1000 morts au Mozambique", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe cyclone Idai pourrait avoir fait plus de 1000 morts au Mozambique 12H30: Titres DECKER\r\nJINGLE\r\nBonjour!\r\n- Rebecca Ruiz est \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois... Ce matin...coup de th\u00e9\u00e2tre dans la course au si\u00e8ge que Pierre-Yves Maillard laisse vacant. Pascal Dessauges le candidat de la droite a renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter au deuxi\u00e8me tour...Nous entendrons les explications de l'UDC en ouverture de ce journal. \r\n- 568 millions de francs l'an dernier! C'est le b\u00e9n\u00e9fice enregistr\u00e9 par les CFF. 42 %... de plus qu'en 2017. L'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 son bilan annuel ce matin. Nous ferons le point avec Camille Degott.\r\n- C'est un autre bilan beaucoup moins r\u00e9jouissant...un milliers de morts possible au Mozambique apr\u00e8s le passage du cyclone Idai en fin de semaine derni\u00e8re. Plus de 100 mille personnes ont besoin d'une aide alimentaire d'urgence. \r\n- Coup dur pour la Nati. Absent de l'entra\u00eenement hier, Xherdan Shaqiri a une inflammation \u00e0 l'aine. Le milieu offensif de 27 ans est donc forfait pour les deux matches de qualification \u00e0 l'Euro 2020...Les pr\u00e9cisions de Gr\u00e9goire Oggier dans ce journal...\r\n- Sur fond de secrets de famille et de mensonges....nous ferons des allers-retours entre Paris et Avignon \u00e0 la fin de ce journal. C'est l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule le nouveau roman de Julien Sandrel \"La vie qui m'attendait\" aux \u00e9ditions Calmann-L\u00e9vy. L'auteur sera avec nous en direct de Paris.\r\n- Un temps bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui...  malgr\u00e9 quelques cumulus l'apr\u00e8s-midi et la bise qui soufflera. 10 degr\u00e9s en plaine...13 en Valais.\r\nJINGLE", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le cyclone Idai pourrait avoir fait plus de 1000 morts au Mozambique / 12H30_2019-03-19T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 19.03.2019"], "variantIds": ["ece-10282061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:47:38Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on continue de parler environnement avec la nature qui s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9e en Afrique australe, un cyclone a tout emport\u00e9 sur son passage au Mozambique, maisons, ponts, h\u00f4pitaux, infrastructures, les d\u00e9g\u00e2ts sont \u00e9normes, hier, le pr\u00e9sident du Mozambique, parlait de plus de 180 morts mais, selon lui, le bilan final pourrait avoisiner les 1000 morts pour le porte- parole du Programme alimentaire mondial \u00e0 Gen\u00e8ve Herv\u00e9 feu Rosol il faut agir vite pour aider les populations sinistr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'analyse d'images satellitaires, le Programme alimentaire mondial a calcul\u00e9 que1,7 1000000 de personnes se trouvait sur la trajectoire de ce cyclone, cela veut dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnes aujourd'hui qui habitent dans des villages ou dans des r\u00e9gions qui sont compl\u00e8tement coup\u00e9s du monde, les routes, les a\u00e9roports, les ponts, la situation est vraiment difficile, l'eau a vraiment emp\u00eacher la communication envers ces personnes pendant tout le week- end, qu'est ce que vous pr\u00e9voyez de faire pour aider ces personnes, nous avons en fait commenc\u00e9 au Programme alimentaire mondial a travaill\u00e9 avant m\u00eame le cyclone car le cyclone \u00e9tait pr\u00e9vu, nous avons donc envoy\u00e9 d\u00e9j\u00e0 20 tonnes d'aliments par avion \u00e0 ces aliments commence \u00e0 \u00eatre distribu\u00e9 sur place, ce sont surtout des biscuits avec \u00e9norm\u00e9ment de vitamines, nous esp\u00e9rons avoir 40 tonnes de d'aliments suppl\u00e9mentaires qui arriveront dans les jours qui viennent, et nous avons \u00e9galement fourni de quoi financer 30 pilotes de bateaux parce que l'aide par bateau sera \u00e9galement quelque chose d'importantes pendant cette r\u00e9ponse, donc comment vous voyez les les jours qui viennent, les semaines qui viennent, mais comme nous n'avons pas encore vraiment r\u00e9ussi, ni nous, ni le gouvernement \u00e0 joindre l'ensemble des populations et \u00e0 se rendent compte de la gravit\u00e9 de la situation dans chaque r\u00e9gion, je crois malheureusement que les chiffres ont continu\u00e9 \u00e0 augmenter, nous allons donc devoir faire un appel suppl\u00e9mentaire aux pays donateurs, il se passe quelque chose de tr\u00e8s grave aujourd'hui au Mozambique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [86%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas vu le tier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A23926C5-00FB-4399-AE7B-6D99AB9E08F4", "internalArchiveId": "A23926C5-00FB-4399-AE7B-6D99AB9E08F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC vaudois Pascal Dessauges renonce \u00e0 se pr\u00e9senter au 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nL'UDC vaudois Pascal Dessauges renonce \u00e0 se pr\u00e9senter au 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois 12h30: \r\nIl a renonc\u00e9....Pascal Dessauges, le candidat UDC ne se pr\u00e9sente pas au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois...\r\n....la candidate socialiste Rebecca Ruiz reste donc seule en lice.\r\nMartine Clerc, justement vous \u00eates en ce moment au Ch\u00e2teau \u00e0 Lausanne...le d\u00e9p\u00f4t des listes a eu lieu...et Rebecca Ruiz est donc la nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise...\r\nMARTINE\r\nRebecca Ruiz, bonjour...\r\nBonjour\r\nAlors...avec ce retrait de Pascal Dessauges...\u00e7a y est on peut vous f\u00e9liciter pour votre \u00e9lection?\r\n(Proc\u00e9dure...)...\r\n*** C'est un coup de th\u00e9\u00e2tre cet abandon de votre rival de droite...vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par l'annonce?\r\n*** Est-ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7ue qu'il n'y ait pas eu de match final?\r\n*** C'est un peu une victoire par d\u00e9faut....c'est d\u00e9cevant de finir de cette mani\u00e8re?\r\nMerci Rebecca Ruiz...on va vous laisser maintenant profiter de ce moment....bonne journ\u00e9e", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282057", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC vaudois Pascal Dessauges renonce \u00e0 se pr\u00e9senter au 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2019-03-19T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 19.03.2019"], "variantIds": ["ece-10282057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:50:31Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors, Tanya Bari dans cet abandon finalement de Pascal Dessauges a surpris son monde ce matin mais les sp\u00e9culations allaient bon train hier, oui, les dirigeants de l'UDC vaudoise \u00e9tait tr\u00e8s discret hier sur leurs discussions qui ont dur\u00e9 toute la journ\u00e9e alors que jeudi dernier, lors d'un congr\u00e8s, le parti avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il lancerait son candidat au second tour, mais c'\u00e9tait sans compter le r\u00e9sultat d\u00e9cevant de dimanche 9 points d'\u00e9cart avec Rebecca are with la direction du UDC a tourn\u00e9 les chiffres dans tous les sens, impossible de rattraper les 13000 voix qui les s\u00e9pare, c'est la premi\u00e8re fois depuis que l'UDC a perdu son si\u00e8ge en 2011 que le parti se retire de la course au second tour alors une d\u00e9cision peut-\u00eatre difficile \u00e0 prendre pour le parti, une d\u00e9cision d'abord de Pascal Dessauges, dit -il, et le parti l'a suivi, le comit\u00e9 central a vot\u00e9 il y a eu 2 abstentions, pourtant au sein de la base et certains membres du parti hier d\u00e9fendait clairement l'id\u00e9e de poursuivre le combat, cette d\u00e9cision risque de, de, de se voir y compris c\u00f4t\u00e9 PLR pour certains, l'UDC une victoire un peu facile \u00e0 la gauche et du c\u00f4t\u00e9 de la direction du parti Tania alors pour le pr\u00e9sident du PLR Vaudois Marc-Olivier Buffat, ce retrait est en partie une surprise, il prend acte mais regrette de ne pas avoir assist\u00e9 au match final il aurait trouv\u00e9 logique que Pascal Dessauges se repr\u00e9sente, il y avait une marge de progression pour ce 2\u00e8me tour mais le PLR l'admet, m\u00eame dans des fiefs de droite, la socialiste est pass\u00e9 devant les Vaudois veulent le statu quo, les chiffres ne mentent pas Tania Barril de notre bureau Vaudois, merci pour cette analyse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF9871FC-DEA8-4DCF-9C40-74C175BA3A3D", "internalArchiveId": "FF9871FC-DEA8-4DCF-9C40-74C175BA3A3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La socialiste Rebecca Ruiz acc\u00e8de au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa socialiste Rebecca Ruiz acc\u00e8de au Conseil d'Etat vaudois 12h30: \r\nIl a renonc\u00e9....Pascal Dessauges, le candidat UDC ne se pr\u00e9sente pas au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois...\r\n....la candidate socialiste Rebecca Ruiz reste donc seule en lice.\r\nMartine Clerc, justement vous \u00eates en ce moment au Ch\u00e2teau \u00e0 Lausanne...le d\u00e9p\u00f4t des listes a eu lieu...et Rebecca Ruiz est donc la nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise...\r\nMARTINE\r\nRebecca Ruiz, bonjour...\r\nBonjour\r\nAlors...avec ce retrait de Pascal Dessauges...\u00e7a y est on peut vous f\u00e9liciter pour votre \u00e9lection?\r\n(Proc\u00e9dure...)...\r\n*** C'est un coup de th\u00e9\u00e2tre cet abandon de votre rival de droite...vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par l'annonce?\r\n*** Est-ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7ue qu'il n'y ait pas eu de match final?\r\n*** C'est un peu une victoire par d\u00e9faut....c'est d\u00e9cevant de finir de cette mani\u00e8re?\r\nMerci Rebecca Ruiz...on va vous laisser maintenant profiter de ce moment....bonne journ\u00e9e", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La socialiste Rebecca Ruiz acc\u00e8de au Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2019-03-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.03.2019"], "variantIds": ["ece-10282056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:50:32Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl a renonc\u00e9, Pascal Dessauges, le candidat UDC ne se pr\u00e9sente pas au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, la candidate socialiste Rebecca Ruiz reste donc seul en lice : Martine Clerc justement, vous \u00eates en ce moment au ch\u00e2teau, \u00e0 Lausanne, le d\u00e9p\u00f4t des listes, a eu lieu et Rebecca Ruiz, c'est donc la nouvelle conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, elle est arriv\u00e9e sous les bravos, une quinzaine de militants, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e9atrice M\u00e9traux l'attendait sur l'esplanade du ch\u00e2teau, donc c'est l\u00e0 que que le le pouvoir cantonal Rebecca Ruiz de Bernex pr\u00e8s ce matin, tr\u00e8s applaudi, tr\u00e8s souriante, la socialiste s'est dit a salu\u00e9 la d\u00e9cision de Pascal Dessauges, la jugeant courageuse, c'est beaucoup d'honneur, a -t-elle dit, de, de, de, voil\u00e0 de devenir la future conseill\u00e8re d'\u00c9tat et le chancelier a d'ailleurs pris la parole en pr\u00e9ambule pour dire que l'\u00e9lection que la la socialiste \u00e9tait donc \u00e9lu tacitement au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il n'y aura pas de 2\u00e8me tour, le 7 avril prochain car, effectivement, elle est seule en lice, et puis elle entrera elle prendra ses fonctions le 8 mai prochain apr\u00e8s le retrait de de Pierre-Yves Maillard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F03C2C5-42ED-4FB7-8438-DB9BE0CAC243", "internalArchiveId": "7F03C2C5-42ED-4FB7-8438-DB9BE0CAC243", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Dessauges sur son retrait du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nInterview de Pascal Dessauges sur son retrait du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois 12h30: \r\nIl a renonc\u00e9....Pascal Dessauges, le candidat UDC ne se pr\u00e9sente pas au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois...\r\n....la candidate socialiste Rebecca Ruiz reste donc seule en lice.\r\nMartine Clerc, justement vous \u00eates en ce moment au Ch\u00e2teau \u00e0 Lausanne...le d\u00e9p\u00f4t des listes a eu lieu...et Rebecca Ruiz est donc la nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise...\r\nMARTINE\r\nRebecca Ruiz, bonjour...\r\nBonjour\r\nAlors...avec ce retrait de Pascal Dessauges...\u00e7a y est on peut vous f\u00e9liciter pour votre \u00e9lection?\r\n(Proc\u00e9dure...)...\r\n*** C'est un coup de th\u00e9\u00e2tre cet abandon de votre rival de droite...vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par l'annonce?\r\n*** Est-ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7ue qu'il n'y ait pas eu de match final?\r\n*** C'est un peu une victoire par d\u00e9faut....c'est d\u00e9cevant de finir de cette mani\u00e8re?\r\nMerci Rebecca Ruiz...on va vous laisser maintenant profiter de ce moment....bonne journ\u00e9e", "durationSec": 203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282058", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Interview de Pascal Dessauges sur son retrait du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2019-03-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.03.2019"], "variantIds": ["ece-10282058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:47:38Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va en parler avec le principal int\u00e9ress\u00e9, bonjour Pascal Dessauges bonjour, alors vous avez accept\u00e9 de venir vous expliquez dans ce journal, merci beaucoup ce retrait juste avant la ligne d'arriv\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a n'a pas d\u00fb \u00eatre \u00e9vident : comment est -ce que vous avez pris cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nAlors moi, j'ai \u00e9t\u00e9 serein pendant toute la campagne, je l'\u00e9tais dimanche lors de la r\u00e9ception des r\u00e9sultats et puis je l'ai je suis aussi aujourd'hui hier, nous avons fait une analyse compl\u00e8te de ces r\u00e9sultats, il y avait, comme l'a dit Madame Baril, les 13000 voix d'\u00e9cart, nous avons imagin\u00e9 quelles pourraient \u00eatre les reports de voix des petits partis et aucun des sc\u00e9narios que nous avons \u00e9voqu\u00e9s ne permettait de penser que dans un 2\u00e8me tour h\u00e9 bien je pourrais rattraper ce retard de voix est pass\u00e9 devant Madame Ruiz, d\u00e8s lors, la d\u00e9cision \u00e9tait rationnelle et logique et c'est pourquoi j'ai propos\u00e9 de ne pas de ne pas nous lancer au 2\u00e8me tour \u00e0 ma direction de partir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\nMais ce que c'est pas un peu baiss\u00e9 les bras, facilement, finalement, d'ailleurs, certains membres de votre parti voulait peut-\u00eatre que vous continuez le combat vous offrir cette victoire \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nBon, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments, tout d'abord j'aimerais pr\u00e9ciser que j'ai fait le plein de voix au sein de l'UDC obtenu 17 pourcent des voix au travers de mon parti, ces 2 points de plus que, en 2017 et puis si la direction du PLR Vaudois et les militants qui \u00e9tait pr\u00e9sent dans le terrain partout o\u00f9 je me suis rendu \u00e9tait tr\u00e8s dynamique se sont fortement engag\u00e9s \u00e7a ne s'est pas traduit dans les urnes, puisque il m'a manqu\u00e9, environ 10000 voix si on compare le 1er tour des \u00e9lections de 2017 avec les r\u00e9sultats de dimanche, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui a compt\u00e9 fortement dans l'analyse, un autre \u00e9l\u00e9ment \u00e9tant donn\u00e9 que mon avion, aucun sc\u00e9nario qui nous disaient que nous aurions une chance de rattraper le retard et de passer devant Madame Ruiz, moi j'ai tenu compte aussi du co\u00fbt d'une \u00e9lection, il faut savoir que dans notre canton, \u00e7a co\u00fbte environ 500000 francs pendant toute ma campagne, j'ai dit qu'on devait avoir une utilisation parcimonieuse des deniers cantonaux et je ne souhaitais pas \u00e0 mettre \u00e0 charge des contribuables Vaudois ce montant de 500000 francs pour un 2\u00e8me tour juste pour l'honneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les raisons de votre retrait il y a eu plusieurs tentatives de placer l'UDC au gouvernement Vaudois depuis 2011, vous n'y parvenez pas Pascal Dessauges qu'est -ce qui dysfonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [95%] :\r\nAlors c'est vrai que depuis 2011 il y a eu 4 candidats \u00e9manant de l'UDC 4 candidats avec des profils diff\u00e9rents cette ann\u00e9e, nous avons pens\u00e9 que ce serait possible et puis manifestement, h\u00e9 bien il y a encore de la peine, en tout cas au niveau de l'\u00e9lectorat PLR \u00e0 se mobiliser pour un UDC peut-\u00eatre que pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, il n'y aura pas de possibilit\u00e9s pour l'UDC d'acc\u00e9der au Conseil d'\u00c9tat, cela va faire l'objet de discussions entre les directions de nos partis et nous verrons comment agir pour la suite et maintenant ont bri\u00e8vement qu'allez- vous faire alors dans les 2 \u00e0 3 jours \u00e0 venir, je vais prendre du repos et puis je vais prendre contact avec le Conseil d'\u00c9tat pour savoir \u00e0 quel moment, h\u00e9 bien je pourrais reprendre ma fonction de pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges, merci beaucoup et bonne continuation \u00e0 vous alors merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75603632-5D47-4E87-BBCC-0A7C0B3C3969", "internalArchiveId": "75603632-5D47-4E87-BBCC-0A7C0B3C3969", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad; Mouteau;Barbara, habitante d'Amsterdam;Boukari, Fouad;Fanny Roulet, avocate;Revoin\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF7/FUSILLADE UTRECHT PA + REAX)  ISABELLE CORNAZ, direct studio Lausanne + 1 son (envoy\u00e9 cette nuit par Mouteau)\r\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nLa chasse \u00e0 l'homme n'aura finalement dur\u00e9 que quelques heures hier, dans la ville paisible d'Utrecht, au centre des Pays-Bas. \r\nLe Parquet n\u00e9erlandais a annonc\u00e9 dans l'apr\u00e9s midi la fin de la traque, avec l'arrestation du principal suspect d'une fusillade qui a endeuill\u00e9 le pays, quelques heures plus t\u00f4t dans un tramway. \r\nUn homme d'origine turc \u00e2g\u00e9 de 37 ans qui aurait tu\u00e9 3 personnes et bless\u00e9s cinq autres. \r\nLa piste terroriste est privil\u00e9gi\u00e9e, mais les autorit\u00e9s n'excluent pas d'autres motifs, comme une dispute familiale.. \r\nDans le pays, l'\u00e9motion \u00e9tait grande, \u00e9coutez le t\u00e9moignage Barbara, habitante d'Amsterdam...\r\nT\u00e9moignage recueilli par notre correspondant Antoine Mouteau...\r\nIsabelle Cornaz, les autorit\u00e9s elle aussi, appellent au calme ?\r\n------\r\nLe niveau de menace terroriste, au plus haut juste apr\u00e8s l'attaque, a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9. Hier devant la presse, le premier ministre n\u00e9erlandais a affirm\u00e9 : \"Nous ne c\u00e8derons pas face \u00e0 l'intol\u00e9rance\". Il a ajout\u00e9 que tout acte terroriste \u00e9tait une attaque contre la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9erlandaise tol\u00e9rante et ouverte. Les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t pr\u00e9serv\u00e9s jusqu'ici par la vague d'attentat qui a touch\u00e9 l'Europe. Le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier en fin de journ\u00e9e, c'est un homme de 37 ans n\u00e9 en Turquie, d\u00e9j\u00e0 connu des services de police pour diff\u00e9rents d\u00e9lits. Hier soir le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayip Erdogan a indiqu\u00e9 que ces services de renseignements r\u00e9unissaient des informations sur cette fusillade. Le p\u00e8re du suspect, qui vit en Turquie, et n'a plus de lien avec son fils depuis plusieurs ann\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 que si son fils \u00e9tait coupable, il devait \u00eatre puni. Cette fusillade intervient \u00e0 deux jours d'\u00e9lections locales important aux Pays-Bas, tous les partis politiques ont d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leur campagne.\r\n-------\r\nLes explications d'Isabelle Cornaz\r\n(Bve Nouvelle Z\u00e9lande) Le Premier ministre australien appelle le G20 \u00e0 s'atteler \u00e0 l'extr\u00e9misme sur internet\r\nScott Morrison a appel\u00e9 les gouvernements du monde entier \u00e0 faire pression sur les g\u00e9ants technologiques pour qu'ils r\u00e8glent le probl\u00e8me de l'espace de non droit laiss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00e9misme, dans la foul\u00e9e de la tuerie des mosqu\u00e9es en Nouvelle-Z\u00e9lande... \r\nIl demande au Premier ministre japonais Shinzo Abe, de soulever la question lors du sommet du G20\u00e0 Osaka en juin prochain...\r\n(Bve Ruag) Le fleuron de l'armement suisse va \u00eatre privatis\u00e9...\r\nRuag va devenir un g\u00e9ant de l'a\u00e9rospatial c\u00f4t\u00e9 en bourse.\r\nLa valeur du conglom\u00e9rat aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 100% de la Conf\u00e9d\u00e9ration est estim\u00e9e \u00e0 plus d'un demi-milliard de francs...\r\nLes activit\u00e9s militaires de Ruag, li\u00e9es notamment \u00e0 la logistique, reste toutefois en mains publiques, sous l'appellation MRO Suisse.\r\nSauf Ammotec et Cyber, filiales d\u00e9di\u00e9es aux munitions et \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9 qui devrait \u00eatre vendues...\r\nUne restructuration pr\u00e9sent\u00e9e hier et d\u00e9nonc\u00e9e au Parlement \u00e0 gauche comme \u00e0 droite...\r\nCertains redoutent notamment un rachat par le Chine de l'entreprise...\r\n(03/MILLIARD DE COHESION ANALYSE) *** La Suisse devrait verser un second \"milliard de coh\u00e9sion\" pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\nUn soutien qui s'inscrit dans un contexte tendu entre Berne et Bruxelles autour de la signature de l'accord cadre institutionnel. \r\nAu grand dam de l'UDC, le National a accept\u00e9 hier de lib\u00e9rer cette somme. \r\nMais les d\u00e9put\u00e9s ont finalement renonc\u00e9, Marie Giovanola, \u00e0 l'assortir de conditions trop strictes. \r\n  0'57''\r\n((Certains parlementaires auraient souhait\u00e9 fixer toute une s\u00e9rie de conditions\r\n\u00e0 ce versement d'1,3 milliard sur 10 ans: une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, une pleine association au projet de recherche \"Horizon Europe\" et aucune nouvelle mesure discriminatoire. Et cela en raison des relations tendues entre Berne et Bruxelles. \r\nPas question de payer sans contrepartie, a martel\u00e9 l'UDC qui a tout tent\u00e9 pour faire \u00e9chouer le projet. Dans le reste du camp bourgeois, nombreux sont ceux qui ne contestaient pas cette contribution \u00e0 la coh\u00e9sion europ\u00e9enne mais qui exigeaient des garanties pour faire pression sur l'UE. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la gauche ont rappel\u00e9 l'importance d'envoyer un signal positif aux Europ\u00e9ens. Ce milliard est non seulement un geste de solidarit\u00e9 mais c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse et de ses relations commerciales, a soulign\u00e9 le ministre Ignazio Cassis.\r\nAu final, le Conseil national s'est rang\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de novembre du Conseil des Etats. Elle pr\u00e9voit de ne bloquer les fonds que si l'Europe prend des mesures de r\u00e9torsion. Une formulation plus souple qui \u00e9vite de jeter de l'huile sur le feu et permet \u00e9galement \u00e0 la Suisse de conserver une marge de manoeuvre.))\r\nExtro: Le dossier retourne au Conseil des Etats. \r\nIl devra d\u00e9cider comment r\u00e9partir ce \"milliard de coh\u00e9sion\".\r\n(Bve \u00e9boulement Grison) La commune grisonne de Samnaun toujours coup\u00e9e de tout acc\u00e8s routier depuis la Suisse depuis l'\u00e9boulement de samedi... \r\nEnviron 800 m3 de roche se sont abattus sur la chauss\u00e9e sans faire de bless\u00e9. \r\nLes blocs de roche amoncel\u00e9s sur la route culminent \u00e0 environ 8 m\u00e8tres au-dessus du sol, sur une longueur de 20 m\u00e8tres.\r\nLa remise en \u00e9tat de la route va n\u00e9cessiter plusieurs semaines. \r\nLes automobilistes sont pri\u00e9s de faire un d\u00e9tour par l'Autriche pour rallier Samnaun.\r\n(06/HEURES SUP FLICS GE SYRIE ITV ROULET) *** L'Etat de Gen\u00e8ve devra potentiellement payer des milliers de francs d'indemnit\u00e9s \u00e0 ses agents de police dans le cadre des pourparlers syriens il y a trois ans...\r\nLa semaine derni\u00e8re, la Chambre administrative de la Cour de justice a donn\u00e9 raison \u00e0 une polici\u00e8re qui r\u00e9clamait des heures suppl\u00e9mentaires, 89 au total. Une requ\u00eate contest\u00e9e par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, pilot\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par Pierre Maudet. La justice a finalement tranch\u00e9 en faveur de la recourante. Quelque 40 fonctionnaires de police \u00e9taient mobilis\u00e9s entre avril et novembre 2016. De quoi faire grimper la facture, selon l'avocate de la polici\u00e8re, Ma\u00eetre Fanny Roulet:\r\n  0'32''\r\nExtro: Propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\nA ce stade, le nouveau ministre genevois de la s\u00e9curit\u00e9, Mauro Poggia, ne peut dire s'il fera recours ni articuler le potentiel montant total des indemnit\u00e9s qui pourraient \u00eatre vers\u00e9es aux policiers.\r\n(Bve Russie Crim\u00e9e) Vladimir Poutine en Crim\u00e9e pour les cinq ans de l'annexion\r\nLe pr\u00e9ident russe a inaugur\u00e9  hierdeux centrales \u00e9lectriques construites par la Russie. \r\nL'annexion de cette p\u00e9ninsule ukrainienne il y a cinq ans avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par une majorit\u00e9 de Russes, mais Kiev et les Occidentaux continuent de la d\u00e9noncer.\r\n(10/TCHETCHENIE VERDICT TITIEV PA) *** La Russie ou Ouyoub Titiev, responsable de l'association de d\u00e9fense des droits de l'homme Memorial en Tch\u00e9tch\u00e9nie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prison...\r\nCondamn\u00e9 pour acquisition, d\u00e9tention et stockage de stup\u00e9fiants. \r\nUne affaire mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces selon ses nombreux soutiens en Russie et \u00e0 l'\u00e9tranger qui illustre selon eux les d\u00e9rives de la justice russe. \r\nJean-Didier Revoin\r\n  00'50\r\n((Au terme de huit mois de proc\u00e8s, Ouyoub Titiev, 61 ans a subi debout, pendant pr\u00e8s de 10 heures, la lecture compl\u00e8te du verdict qui n'a en rien d\u00e9vi\u00e9 des r\u00e9quisitions du procureur : 4 ans de colonie p\u00e9nitentiaire et l'\u00e9quivalent de 1500 francs d'amende apr\u00e8s que 200 grammes de marijuana ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la voiture de ce musulman ne buvant et ne fumant pas. Un affront aux droits de l'homme, \u00e0 la raison et \u00e0 la justice, a fait savoir Human Rights Watch alors qu'avant son arrestation, le responsable de l'antenne tch\u00e9tch\u00e8ne de l'ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme M\u00e9morial enqu\u00eatait sur des cas de disparition, de torture et d'incendies punitifs li\u00e9s au pouvoir tch\u00e9tch\u00e8ne. Lors du proc\u00e8s, Memorial a r\u00e9pertori\u00e9 10 faits illustrant les irr\u00e9gularit\u00e9s de la proc\u00e9dure. Peine perdue. Le destin d'Ouyoub Titiev \u00e9tait scell\u00e9. Pour m\u00e9morial, ce verdict en lui-m\u00eame est une d\u00e9faite et n'a rien \u00e0 voir avec la justice.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Bve Foot Nati) L'\u00e9quipe de Suisse va devoir se passer des services de Xherdan Shaqiri pour les deux premiers matches de qualification en vue de l'Euro 2020. \r\nLe no 23 ne sera pas pr\u00e9sent samedi \u00e0 Tbilissi contre la G\u00e9orgie, ni mardi prochain \u00e0 B\u00e2le face au Danemark.\r\nLe s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic va donc \u00eatre contraint de trouver une alternative \u00e0 l'absence du joueur de Liverpool qui souffre d'une blessure \u00e0 l'aine.\r\n Il s'agit du deuxi\u00e8me forfait de taille apr\u00e8s celui de Haris Seferovic.\r\nSon  rempla\u00e7ant devrait \u00eatre annonc\u00e9 ce mardi.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282098", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-19T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-19T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10282125", "ece-10282098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:13:20Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nLe journal fait Boukari diff\u00e9rend familial ou acte terroriste, l'enqu\u00eate se poursuit aux Pays-Bas et en Turquie pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, au lendemain de la fusillade d'tr\u00e8s Hertz, le principal suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, t\u00e9moignage explications dans un instant la Suisse doit octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau milliard de coh\u00e9sion au grand dam de l'UDC, le National a soutenu hier ce projet dans ce journal \u00e9galement Oyo petit Thief responsable en Tch\u00e9tch\u00e9nie, de l'ONG russe de d\u00e9fense des droits de l'homme M\u00e9morial, condamn\u00e9 hier \u00e0 4 ann\u00e9es de Caen, ses partisans d\u00e9noncent un proc\u00e8s mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nLa chasse \u00e0 l'homme n'aura finalement dur\u00e9 que quelques heures, hier dans la ville paisible du traire centre des Pays-Bas le parquet n\u00e9erlandais a annonc\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, la fin de la traque avec l'arrestation du principal suspect d'une fusillade qui a endeuill\u00e9 le pays quelques heures plus t\u00f4t dans un tramway, un homme d'origine turque, \u00e2g\u00e9 de 37 ans, qui aurait tu\u00e9 3 personnes et bless\u00e9 5 autres la piste terroriste est privil\u00e9gi\u00e9e mais les autorit\u00e9s n'excluent pas d'autres motifs, comme une dispute familiale dans le pays, l'\u00e9motion \u00e9tait grande hier, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Barbara, habitante d'Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [88%] :\r\nIl chaud celui qui observe qu'Henry revenu, c'est comme \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 mes enfants \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole a eu tr\u00e8s retard environ un kilom\u00e8tre, \u00e7a m'a fait peur, et moi je me trouvais \u00e0 Amsterdam, c'\u00e9tait terrible car j'\u00e9tais l\u00e0- bas, je ne pouvais rien faire si ce n'est, suivre les infos mais je me demandais sans cesse quand est -ce que je vais pouvoir aller chercher mes enfants, mais ce qui est quand m\u00eame grave, je trouve, c'est que tout le monde vit dans la peur et se laisse terroris\u00e9s, ce que je veux dire c'est qu'il est bien possible que ce ne soit qu'un fou et on se laisse vraiment guid\u00e9s par la peur dans ce genre de situation et nous sommes tous des humains, nous ne devrions pas mettre une \u00e9tiquette sur telle ou telle culture ou religion, Marc a normaux, m\u00eame ce mammouth une jeune mitre l'Acre l\u00e0 au fond quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [92%] :\r\nUn t\u00e9moignage recueilli par notre correspondant, Antoine Mouteau, Isabelle Cornaz, les autorit\u00e9s elle aussi appellent au calme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [95%] :\r\nOui, le niveau de menace terroriste qui \u00e9tait au plus haut 1 hier, juste apr\u00e8s l'attaque a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 hier devant la presse le 1er ministre n\u00e9erlandais a affirm\u00e9 : nous ne c\u00e9derons pas face \u00e0 l'intol\u00e9rance, il a ajout\u00e9 que tout acte terroriste \u00e9tait une attaque contre la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9erlandaise ouverte et tol\u00e9rante, m\u00eame si d'autres pistant le sait, sont aussi \u00e9tudier les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t pr\u00e9serv\u00e9s jusqu'ici par la vague d'attentats qui a touch\u00e9 l'Europe, le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 donc hier en fin de journ\u00e9e, c'est un homme de 37 ans n\u00e9 en Turquie, d\u00e9j\u00e0 connu des services de police pour diff\u00e9rents d\u00e9lits hier soir le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan, a indiqu\u00e9 que ses services de renseignements r\u00e9unissaient des informations sur cette fusillade, le p\u00e8re du suspect, qui vit en Turquie et qui n'a plus de lien avec son fils depuis plusieurs ann\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 que si son fils \u00e9tait coupable, il devait \u00eatre puni cette fusillade intervient \u00e0 2 jours d'\u00e9lections locales importantes aux Pays-Bas, tous les partis politiques ont d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leur campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions, sign\u00e9 Isabelle Cornaz le 1er ministre australien appelle lui le G20 s'atteler \u00e0 l'extr\u00e9misme sur internet Scott Morrison a appel\u00e9 les gouvernements du monde entier \u00e0 faire pression sur les g\u00e9ants technologiques pour qu'il r\u00e8gle le probl\u00e8me de l'espace de non- droit, laiss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00e9misme dans la foul\u00e9e de la tuerie des mosqu\u00e9es en Nouvelle-Z\u00e9lande, il demande notamment au 1er ministre japonais Shinzo Abe de soulever la question lors du sommet du G20 \u00e0 Osaka en juin prochain le fleuron de l'armement suisse va \u00eatre privatis\u00e9 Ruag va devenir un g\u00e9ant de l'a\u00e9rospatial cot\u00e9e en bourse, la valeur du conglom\u00e9rat, aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 100 pourcent de la Conf\u00e9d\u00e9ration est estim\u00e9e \u00e0 plus d'un demi-1000000000 de francs les activit\u00e9s militaires de Ruag, li\u00e9es notamment \u00e0 la logistique reste toutefois en mains publiques sous l'appellation MRO Suisse sauf \u00e0 et Cyber filiales d\u00e9di\u00e9es aux munitions et \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9 qui devraient \u00eatre vendues une restructuration pr\u00e9sent\u00e9e hier et d\u00e9nonc\u00e9e au Parlement, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, certains redoutent notamment un rachat par la Chine de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [98%] :\r\nLa Suisse devrait verser un second milliard de coh\u00e9sion pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'Union euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [92%] :\r\nPeine soutien qui s'inscrit dans un contexte tendu entre Berne et Bruxelles autour de la signature de l'accord cadre institutionnel, au grand dam de l'UDC, le National a donc accept\u00e9 hier de lib\u00e9rer cette somme, mais les d\u00e9put\u00e9s ont finalement renonc\u00e9, Marie Giovanola \u00e0 l'assortir de conditions trop strictes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [96%] :\r\nCertains parlementaires auraient souhait\u00e9 fixer toute une s\u00e9rie de conditions \u00e0 ce versement d'1,3 milliards sur 10 ans, une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e une pleine association au projet de recherche Horizon Europe et aucune nouvelle mesure discriminatoire et cela en raison des relations tendues entre Berne et Bruxelles pas question de payer sans contrepartie, a martel\u00e9 l'UDC qui a tout tent\u00e9 pour faire \u00e9chouer le projet dans le reste du camp bourgeois, nombreux sont ceux qui ne contestaient pas cette contribution \u00e0 la coh\u00e9sion europ\u00e9enne, mais qui exigeaient des garanties pour faire pression sur l'UE, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la gauche ont rappel\u00e9 l'importance d'envoyer un signal positif aux Europ\u00e9ens, ce milliard est non seulement un geste de solidarit\u00e9, mais c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse et de ses relations commerciales, a soulign\u00e9 le ministre Ignazio Cassis, au final, le conseil national s'est rang\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de novembre du Conseil des \u00c9tats, elle pr\u00e9voit de ne bloquer les fonds que si l'Europe prend des mesures de r\u00e9torsion une formulation plus souple qui \u00e9vite de jeter de l'huile sur le feu et permet \u00e9galement \u00e0 la Suisse de conserver une marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [90%] :\r\nLe dossier qui avait tourne \u00e0 pr\u00e9sent au Conseil des \u00c9tats, il devrait d\u00e9cider comment r\u00e9partir ce milliard de coh\u00e9sion, la commune grisonne de Samnaun toujours coup\u00e9e de tout acc\u00e8s routier depuis la Suisse depuis l'\u00e9boulement de samedi, environ 800 m\u00e8tres cubes de roches se sont abattues sur la chauss\u00e9e, sans faire de bless\u00e9s, les blocs qui s'amoncellent sur la route culminent \u00e0 environ 8 m\u00e8tres au-dessus du sol sur une longueur de 20 m\u00e8tres la remise en \u00e9tat de la route va n\u00e9cessiter plusieurs semaines, les automobilistes sont pri\u00e9s de faire un d\u00e9tour par l'Autriche pour Alice, cette commune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [94%] :\r\nL'\u00c9tat de Gen\u00e8ve devra potentiellement payer des milliers de francs d'indemnit\u00e9s \u00e0 ses agents de police dans le cadre des pourparlers syriens, c'\u00e9tait il y a 3 ans, la semaine derni\u00e8re la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [95%] :\r\nPour administrative de la Cour de justice a donn\u00e9 raison \u00e0 une polici\u00e8re qui r\u00e9clamait des heures suppl\u00e9mentaires, 89 au total une requ\u00eate contest\u00e9e par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 pilot\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par Pierre Maudet, la justice a finalement tranch\u00e9 en faveur de la recourante quelque 40 fonctionnaires de police \u00e9taient mobilis\u00e9s entre avril et novembre 2016, de quoi faire grimper la facture, selon l'avocate de la polici\u00e8re Ma\u00eetre Fanny Roulet. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:49) [89%] :\r\nCet arr\u00eat de tranche, en r\u00e9alit\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la question de savoir si les r\u00e9serves sont ou non un Picard donc qui concernait cette collaboratrice cette inspectrice en particulier, mais tous les collaborateurs de la police judiciaire ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 ces m\u00eames r\u00e9serves pourrait donc s'en pr\u00e9valoir, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [99%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que \u00e7a pourrait faire jurisprudence pour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:06) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [92%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que l'\u00c9tat devra potentiellement payer des milliers de francs d'indemnit\u00e9s alors avoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:12) [87%] :\r\nApr\u00e8s, comment il se d\u00e9brouille, si je peux dire pour compenser et peut compenser en temps, mais apr\u00e8s il y a un certain nombre d'heures suppl\u00e9mentaires qui pourront pas \u00eatre prise et qui a effectivement devront \u00e9ventuellement \u00eatre pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy ce stade, le nouveau ministre, je ne vois de la s\u00e9curit\u00e9, Mauro Poggia, ne peut dire s'il fera recours ni articuler le potentiel montant total des indemnit\u00e9s qui pourraient \u00eatre vers\u00e9es aux policiers Vladimir Poutine en Crim\u00e9e pour les 5 ans de l'annexion, le pr\u00e9sident russe a inaugur\u00e9 hier de centrales \u00e9lectriques construites par la Russie, l'annexion de cette p\u00e9ninsule ukrainienne d'il y a 5 ans avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par une majorit\u00e9 de Russes mais Kiev et les Occidentaux continuent de la d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [91%] :\r\nLa Russie o\u00f9 il au petit Thief, responsable de l'association de d\u00e9fense des droits de l'homme M\u00e9morial en Tch\u00e9tch\u00e9nie, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [95%] :\r\nCondamn\u00e9 pour l'acquisition, la d\u00e9tention et le stockage de stup\u00e9fiants une affaire mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, selon ses nombreux soutiens en Russie et \u00e0 l'\u00e9tranger qui illustre, selon eux, les d\u00e9rives de la justice russe Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [95%] :\r\nAu terme de 8 mois de proc\u00e8s Ouyoub Titiev 61 ans a subi debout pendant pr\u00e8s de 10 heures la lecture compl\u00e8te du verdict qui n'a en rien d\u00e9vi\u00e9 des r\u00e9quisitions du procureur, 4 ans de colonie p\u00e9nitentiaire et l'\u00e9quivalent de 1500 francs d'amende apr\u00e8s que 200 grammes de marijuana ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la voiture de ce musulman ne buvant et ne fumant pas un affront aux droits de l'homme \u00e0 la raison et \u00e0 la justice, a fait savoir, Human Rights Swatch alors qu'avant son arrestation, le responsable de l'antenne tch\u00e9tch\u00e8ne de l'ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme M\u00e9morial enqu\u00eatait sur des cas de disparitions, de tortures et d'incendies punitifs li\u00e9s au pouvoir tch\u00e9tch\u00e8ne lors du proc\u00e8s, M\u00e9morial a r\u00e9pertori\u00e9 10 faits illustrant les irr\u00e9gularit\u00e9s de la proc\u00e9dure, peine perdue, le destin d'Oyo petit Thief \u00e9tait scell\u00e9 pour m\u00e9morial ce verdict en lui- m\u00eame est une d\u00e9faite et n'a rien \u00e0 voir avec la justice Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [95%] :\r\nEt puis enfin, l'\u00e9quipe de Suisse de football devra faire sans Xherdan Shaqiri pour les 2 premiers matchs de qualifications de l'Euro- 2020 il sera absent samedi \u00e0 Tbilissi contre la G\u00e9orgie et mardi prochain \u00e0 B\u00e2le face au Danemark, le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic va annoncer son rempla\u00e7ant dans la journ\u00e9e, la Suisse, qui devra \u00e9galement faire avec l'absence de Haris Seferovic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [95%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, vous revenez \u00e0 8 heures Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E193488-83B1-47A5-9954-03ED85FEA01A", "internalArchiveId": "5E193488-83B1-47A5-9954-03ED85FEA01A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Viola Amherd, ministre de la D\u00e9fense;Mario Telo, professeur de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Laurent Petizon, en charge du secteur automobile, chez Alix Partners;Oggier, Gr\u00e9goire;Benjamin Antonietti, hockeyeur HC Lausanne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/RUAG GARANTIES ANALYSE + ITV AMHERD) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut privatiser une grande partie des activit\u00e9s de RUAG\r\nLe gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour l'avenir du groupe de technologie et d'armement\r\nSon objectif: dissocier le secteur de RUAG qui travaille pour l'arm\u00e9e suisse.... des autres activit\u00e9s de l'entreprise\r\nA terme... le secteur international et le secteur civil du groupe... ne seront plus en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration...Camille Degott\r\n  0'51''\r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er un groupe a\u00e9rospatial et ensuite le privatiser.\r\nLe reste sera vendu. La Conf\u00e9d\u00e9ration ne poss\u00e9dera donc plus que le domaine travaillant pour la d\u00e9fense. \r\nLa privatisation de cette nouvelle holding \u00e0 la pointe de la technologie pourrait avoir lieu d\u00e8s 2021, probablement via une entr\u00e9e en bourse. Mais d'abord il s'agit de revaloriser l'entreprise et consolider sa pr\u00e9sence sur le territoire suisse gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux investissement f\u00e9d\u00e9raux.\r\nTout l'enjeu pour le gouvernement, sera de maintenir le savoir-faire et les emplois en Suisse... Il n'a pas de garanties pour l'instant, m\u00eame s'il se montre optimiste.\r\nPas de quoi rassurer certains parlementaires. Pour le conseiller national socialiste Samuel Bendahan, le gouvernement donne l'impression d'agir avec l\u00e9gert\u00e9, d'autant plus qu'on parle d'un domaine hautement strat\u00e9gique. \r\nLe s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais a lui d\u00fb mal \u00e0 croire aux promesses du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... il craint de voire dispara\u00eetre un des fleurons importants de l'\u00e9conomie.))\r\nDans la partie de RUAG que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte vendre imm\u00e9diatement, il y a l'entreprise Ammotec... qui fabrique des munitions pour l'arm\u00e9e suisse\r\nEt la ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd, ministre de la d\u00e9fense, a bon espoir d'optenir des garanties de futurs acheteurs.\r\n 5-9 RUAG REAX AMHERD\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(Milliard coh\u00e9sion) **** La Suisse doit verser un nouveau milliard de coh\u00e9sion... \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nLe conseil national soutient cette proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... pr\u00e9sent\u00e9e comme un geste de bonne volont\u00e9 envers Bruxelles\r\nIl s'agit de lib\u00e9rer 1 milliard trois cent millions de francs... sur 10 ans\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de doubler la somme destin\u00e9e \u00e0 la migration... et notamment \u00e0 favoriser le retour des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur pays d'origine\r\nEn contrepartie, le cr\u00e9dit pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales entre \u00e9tats sera r\u00e9duit\r\nLe dossier retourne au COnseil des Etats.\r\n(09/CHINE-ITALIE-UE ITV TELO) **** Et pendant ce temps...les pays de l'Union europ\u00e9enne... eux... veulent parler d'une seule voix face \u00e0 la Chine. \r\nC'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Federica Mogherini, apr\u00e8s une r\u00e9union minist\u00e9rielle \u00e0 Bruxelles. \r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne s'est efforc\u00e9e de relativiser les divisions... concernant le projet des \"nouvelles routes de la soie\".\r\nL'Italie s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre ce programme visant, selon la Chine, \u00e0 am\u00e9liorer la connectivit\u00e9 entre l'Asie, l'Europe et l'Afrique. \r\nMais en faisant cavalier seul face \u00e0 P\u00e9kin, Rome affaiblit l'Europe dans son ensemble \r\nC'est l'avis de Mario Telo, professeur de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles.\r\n  0'50''\r\nPropos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(TF5/INDUSTRIE AUTOMOBILE MAL EN POINT UE PI) L'ann\u00e9e 2019 s'annonce d\u00e9cid\u00e9ment difficile pour l'industrie automobile. \r\nLes immatriculations de voitures neuves en Europe se sont contract\u00e9es de 1%... le mois dernier... par rapport \u00e0 f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nUn repli enregistr\u00e9 pour le sixi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, selon des chiffres publi\u00e9s par l'Association des constructeurs europ\u00e9ens d'automobiles.\r\nAssociation qui tablait, elle, sur une HAUSSE de 1% pour cette ann\u00e9e, Cl\u00e9a Favre...\r\n  1'32''\r\n((Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le recul moyen de pr\u00e8s de 3% est largement en dessous de la tendance escompt\u00e9e.\r\nRaison de ces difficult\u00e9s : les nouvelles normes d'\u00e9missions de CO2 qui entrent en vigueur l'ann\u00e9e prochaine en Europe.\r\nPour s'y conformer, les constructeurs doivent \u00e9lectrifier leur gamme rapidement et \u00e0 coup d'investissements massfis.\r\nLaurent Petizon, en charge du secteur automobile, chez Alix Partners...\r\nPETIZON1\r\nPour l'acheteur, les crit\u00e8res d\u00e9terminants restent le prix, l'autonomie et la disponibilit\u00e9s des bornes de recharge.\r\nLes constructeurs n'ont donc pas toutes les cartes entre les mains.\r\nFace \u00e0 des contraintes n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger l'environnement, ils mettent en avant les risques pour l'emploi...\r\nPETIZON2\r\nDifficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : les Etats-Unis menacent toujours d'imposer de nouveaux tarifs douaniers aux constructeurs europ\u00e9ens.))\r\n(Utrecht) **** Les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises privil\u00e9gient la piste terroriste... apr\u00e8s la fusillade d'\u00fct-r\u00e8rte\r\nUn homme a ouvert le feu dans un tramway... hier matin faisant trois morts et 5 bless\u00e9s\r\nIl a finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s-midi\r\nCet individu de 37 ans est n\u00e9 en Turquie... Ankara est donc en train de se renseigner sur son profil \r\nA ce stade, la police n'exlut pas que le drame soit li\u00e9 \u00e0 un diff\u00e9rent familial.\r\n(Idai) Le bilan du cyclone Idai... qui a frapp\u00e9 le mozambique et le zimbabwe la semaine derni\u00e8re s'alourdit\r\nAu moins 182 morts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9compt\u00e9s... dans les deux \u00e9tats\r\nMais selon le pr\u00e9sident du Mozambique... le bilan final pourrait d\u00e9passer le millier de morts... rien que dans son pays\r\nIl pr\u00e9cise que plus de 100 000 personnes ont besoin d'aide humanitaire\r\nDes routes, des ponts, des hopitaux ou encore des \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n(05/FRANZISKA ROTH ULTIMATUM DE L'UDC PA) **** Dans le canton d'Argovie... la crise politique prend de l'ampleur au sein du gouvernement... et elle commence \u00e0 embarasser l'UDC. \r\nLa conseill\u00e8re d'Etat UDC en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales, Franziska Roth, est l'objet de vives critiques sur sa fa\u00e7on de g\u00e9rer son d\u00e9partement. \r\nL'UDC argovienne a pris position pour la premi\u00e8re fois... hier...lors d'une conf\u00e9rence de presse. \r\nLe parti soutient sa conseill\u00e8re d'Etat...\r\nMais c'est un soutien sous conditions... S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'00''\r\n((La conseill\u00e8re d'Etat peut compter sur son parti pour l'instant...mais l'UDC argovienne a \u00e9t\u00e9 claire hier: si Franziska Roth ne s'am\u00e9liore pas dans l'exercice de ses fonctions avant l'\u00e9t\u00e9, le parti l'invitera alors \u00e0 d\u00e9missionner.\r\nLa cheffe du d\u00e9partement argovien de la sant\u00e9 et des affaires sociales, en poste depuis d\u00e9but 2017, a cristallis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de nombreuses critiques sur la conduite de son d\u00e9partement, notamment dans ses relations avec ses \u00e9quipes et le parlement du canton. Des critiques que conteste Franziska Roth.\r\nMais la semaine derni\u00e8re, le gouvernement argovien a accept\u00e9 le principe d'un audit externe pour \u00e9valuer la situation.\r\nEt aujourd'hui, son propre parti amorce donc une prise de distance.\r\n\"Nous avons accompagn\u00e9 et conseill\u00e9  Franziska Roth d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction\", a soulign\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la section argovienne de l'UDC, le conseiller national Thomas Burgherr qui consid\u00e8re que celle-ci semble avoir sous-estim\u00e9 la t\u00e2che que repr\u00e9sente son d\u00e9partement.\r\nLe parti veut croire n\u00e9anmoins qu'elle pourra redresser la barre d'ici cet \u00e9t\u00e9: on peut dire que c'est un ultimatum, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.))\r\n(13/PLAY OFF HOCKEY ACTE 5 ITV ANTONIETTI) En hockey sur glace, l'acte 5 des quarts de finale de National League peut permettre \u00e0 Bienne et Lausanne de valider leur ticket pour les demi-finales.\r\nPOur cela... le LHC doit battre une 4\u00e8me fois Langnau... lors d'un duel qui aura lieu \u00e0 Malley. \r\nApr\u00e8s son faux pas initial, l'\u00e9quipe vaudoise a pris l'ascendant dans cette s\u00e9rie. \r\nEt l'attaquant Benjamin Antonietti et ses co\u00e9quipiers savent ce qu'ils doivent faire...pour se qualifier...\r\n  0'16''\r\nLausanne - Langnau, un match \u00e0 suivre ce soir sur RTS 2 ainsi que dans nos journaux horaires... d\u00e8s 20h. \r\nDans le m\u00eame temps, Bienne re\u00e7oit Ambri avec l\u00e0 aussi la possibilit\u00e9 de se qualifier pour les demi-finales. \r\nEnfin, Gen\u00e8ve Servette se rend \u00e0 Berne. Les deux formations sont dos \u00e0 dos dans cette s\u00e9rie avec 2 succ\u00e8s chacune\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Christchurch suites) - premier ministre australien appelle les gouvernements du monde entier \u00e0 faire pression sur les g\u00e9ants technologiques lors du G20 (extr\u00e9misme)\r\n- d\u00e9clarations premi\u00e8re ministre\r\n(France suites gilets jaunes) \r\n(Brexit) Ce nouvel obstacle sur la route de Theresa MAy... dans les n\u00e9gociations sur le Brexit\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique promettait un nouveau vote...  sur l'accord de divorce... cette semaine au parlement\r\nMais ce scrutin ne pourra pas avoir lieu... SI le trait\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne reste inchang\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident de la chambre des communes en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi hier\r\nLe parlement britannique a en effet d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 \u00e0 deux reprises, l'accord propos\u00e9 par la cheffe du gouvernement\r\nEt Theresa MAy est pieds et poings li\u00e9s... puisque Bruxelles refusent de rouvrir les discussions... sur les modalit\u00e9s du trait\u00e9.\r\n(MIgration) Salvini avertit les ONG (navire humanitaire battant pavillon italien a recueilli 49 migrants au large de la libye)\r\nDes avocats attaquent l'\u00e9tat fran\u00e7ais pour l'obliger \u00e0 rapaztrier les enfants de djihadistes encore en Syrie\r\n(USA enqu\u00eate salon massage) \r\n(NTM) ET puis si vous \u00eates fan de NTM... retenez ces dates 22 et 23  novembre. Les derniers rendez-vous du duo de rappeurs avec leur public... sur la sc\u00e8ne de L'accorHotels Arena \u00e0 Paris. JoeyStarr et Kool Shen ont annonc\u00e9 hier qu'ils ne feraient plus de concerts... ni de disque... ensemble.", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-19T06:00:15_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-19T06:00:15_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10282045", "ece-10282040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:10:39Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nL'heure du journal avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour privatiser une partie des activit\u00e9s et en vendre une autre, c'est la nouvelle strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le groupe de technologie et d'armement RUAG une vision qui implique un enjeu de taille : comment garder le savoir- faire et les emplois en Suisse, les pays de l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9charpe sur le projet chinois de nouvelles routes de la soie, l'Italie s'appr\u00eate \u00e0 et \u00e0 y adh\u00e9rer, alors qu'une majorit\u00e9 d'\u00c9tats craignent un renforcement de l'influence de P\u00e9kin, pourtant, vous l'entendrez lui aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer unie sur ce dossier et puis en fin de journal, on parlera hockey sur glace avec Lausanne qui pourrait bien se qualifier ce soir pour les demi- finales de National League et les Vaudois auront un Avantage face \u00e0 Langnau puisqu'ils joueront \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut privatiser une grande partie des activit\u00e9s de RUAG le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour l'avenir du groupe de technologie et d'armement son objectif dissocier le secteur de RUAG, qui travaille pour l'arm\u00e9e suisse des autres activit\u00e9s de l'entreprise \u00e0 terme le secteur international et le secteur civil du groupe ne seront plus en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er un groupe a\u00e9rospatial et ensuite le privatiser le reste sera vendu, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne poss\u00e9dera donc plus que le domaine travaillant pour la d\u00e9fense, la privatisation de cette nouvelle Holding \u00e0 la pointe de la technologie pourrait avoir lieu d\u00e8s 2021, probablement via une entr\u00e9e en Bourse, mais d'abord, il s'agit de revaloriser l'entreprise et consolider sa pr\u00e9sence sur le territoire suisse gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux investissement f\u00e9d\u00e9raux, tout l'enjeu pour le gouvernement sera de maintenir le savoir- faire et les emplois en Suisse, il n'a pas de garanties pour l'instant, m\u00eame s'il se montre optimiste, pas de quoi rassurer certains parlementaires pour le conseiller national socialiste Samuel Bendahan le gouvernement donne l'impression d'agir avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'autant plus qu'on parle d'un domaine hautement strat\u00e9gique, le s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais a, lui, du mal \u00e0 croire aux promesses du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il craint de voir dispara\u00eetre un des fleurons importants de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors, dans la partie de RUAG, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte vendre imm\u00e9diatement, il y a l'entreprise a Matecki, qui fabrique des munitions pour l'arm\u00e9e suisse et la ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd \u00e0 Bonn a bon espoir d'obtenir des garanties des futurs celle des futurs acheteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [89%] :\r\nSi on regarde l'entreprise Tech, qui est situ\u00e9 \u00e0 \u00e0 Thoune la la, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va demander au aux acheteurs de garder le site de Toul, \u00e7a c'est une condition sinon on vend pas mais ce que vous pensez que c'est c'est r\u00e9aliste finalement de dire \u00e0 des acheteurs, on veut garder cette entreprise \u00e0 Thoune ce que vous pensez que \u00e7a c'est possible, on est persuad\u00e9 que c'est possible parce que le site d\u00e9tournait un site, une entreprise du point de vue technologie tr\u00e8s moderne, qui travaillent tr\u00e8s bien, et l\u00e0 je pense aussi que pour un acheteur c'est int\u00e9ressant de rester l\u00e0, c'est clair, c'est pas pour l'\u00e9ternit\u00e9, mais m\u00eame si la Conf\u00e9d\u00e9ration elle- m\u00eame reste propri\u00e9taire, ce n'est jamais pour l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nUne Viola Amherd tu r\u00e9pondait \u00e0 Camille Degott la Suisse doit verser un nouveau milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le Conseil national soutient cette proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sent\u00e9e comme un geste de bonne volont\u00e9 envers Bruxelles, il s'agit de lib\u00e9rer 1 milliard 300 millions de francs sur 10 ans, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de doubler la somme destin\u00e9e \u00e0 la migration et notamment \u00e0 favoriser le retour des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur pays d'origine, en contrepartie, le cr\u00e9dit pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales entre \u00e9tats sera r\u00e9duit le dossier retourne au Conseil des \u00c9tats et pendant ce temps, les pays de l'Union europ\u00e9enne, eux, veulent parler d'une seule voix face \u00e0 la Chine, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Federica mot Gu\u00e9rini apr\u00e8s une r\u00e9union minist\u00e9rielle \u00e0 Bruxelles, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne s'est efforc\u00e9e de relativiser les divisions concernant le projet des nouvelles routes de la soie, l'Italie s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre ce programme qui vise, selon la Chine, \u00e0 am\u00e9liorer la connectivit\u00e9 entre l'Asie, l'Europe et l'Afrique, mais en faisant cavalier seul face \u00e0 P\u00e9kin Rome affaiblit l'Europe dans son ensemble, c'est en tout cas l'avis de Mario Telo, professeur de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:02) [87%] :\r\nOui, je l'Europe divis\u00e9e, moins elle peut changer la Chine plus, elle doit accepter les standards, les crit\u00e8res \u00e9tablis unilat\u00e9ralement par la Chine, comme l'ont fait par exemple \u00e0 leurs frais et le Pakistan, la Malaisie et de certains pays de l'Am\u00e9rique latine qui ont \u00e9tabli de des relations asym\u00e9triques avec la Chine, la Chine repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 les 20 pourcent de l'\u00e9conomie mondiale et bien entendu un pays europ\u00e9enne qui a agi seul s'est fait l'illusion de pouvoir n\u00e9gocier seul un plan d'\u00e9galit\u00e9 et avec la Chine, l'Europe est l'Europe \u00e0 27 et donc que l'Europe \u00e0 27 si elle n\u00e9gocie unis, elle peut obtenir de la Chine, beaucoup plus, \u00e7a peut \u00eatre un jeu win-win un jeu dans lequel les 2 gagne et celui qui perdrait ce serait seulement le protectionnisme et l'isolationnisme am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer, l'ann\u00e9e 2019 s'annonce d\u00e9cid\u00e9ment difficile pour l'industrie automobile, les immatriculations de voitures neuves en Europe se sont contract\u00e9es de 1 pourcent le mois dernier par rapport \u00e0 f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re un repli enregistr\u00e9 pour le 6\u00e8me mois cons\u00e9cutif, selon des chiffres publi\u00e9s par l'Association des constructeurs europ\u00e9ens d'automobiles, association qui tablait elle sur une hausse de 1 pourcent pour cette ann\u00e9e, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [93%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le recul moyen de pr\u00e8s de 3 pourcent est largement en dessous de la tendance escompt\u00e9e en raison de ses difficult\u00e9s, les nouvelles normes d'\u00e9mission de CO2 qui entrent en vigueur l'ann\u00e9e prochaine en Europe pour s'y conformer, les constructeurs doivent \u00e9lectrifier leur gamme rapidement et, \u00e0 coup d'investissements massifs, Laurent Petizon, en charge du secteur automobile chez Alix Partners. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [88%] :\r\nJe pense que les constructeurs seront en partie pr\u00e8s ce qu'il y a un grand nombre de lancement, v\u00e9hicules, en particulier en Europe dans le domaine, le probl\u00e8me, c'est ce que Les clients vont acheter ce type de v\u00e9hicule qui sont beaucoup plus cher et qui pr\u00e9sente beaucoup de contraintes, le calendrier para\u00eet extr\u00eamement serr\u00e9 pour arriver \u00e0 la fois \u00e0 sortir les v\u00e9hicules et \u00e0 les vendre en masse d'ici 2020, 2021. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:02) [94%] :\r\nPour l'acheteur les crit\u00e8res d\u00e9terminants reste le prix, l'autonomie et la disponibilit\u00e9s des bornes de recharge les constructeurs n'ont donc pas toutes les cartes en main face \u00e0 des contraintes n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger l'environnement, ils mettent en avant les risques pour l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [93%] :\r\nOn voit d\u00e9j\u00e0 avec la chute du di\u00e9sel des impacts concrets sur l'emploi, en particulier en Allemagne, en France, donc \u00e7a ce n'est que le d\u00e9but puisque l'\u00e9lectrification concerne un tiers de la valeur ajout\u00e9e du v\u00e9hicule, moteur, bo\u00eete de vitesses Claude \u00e9chappement etc donc si on doit changer tout \u00e7a, c'est effectivement un impact social tr\u00e8s important pour un secteur qui repr\u00e9sente une quinzaine de pour 100 des employes dans les pays les plus producteurs de v\u00e9hicules, comme l'Allemagne ou la France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [89%] :\r\nEt difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : les \u00c9tats-Unis menacent toujours d'imposer de nouveaux tarifs douaniers aux constructeurs europ\u00e9ens, les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [94%] :\r\nPrivil\u00e9gient la piste terroriste apr\u00e8s la fusillade, titre RTL, un homme a ouvert le feu dans un tramway, hier matin, faisant 3 morts et 5 bless\u00e9s, il a finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, cet individu de 37 ans, est n\u00e9 en Turquie Ankara est donc en train de se renseigner sur son profil, \u00e0 ce stade, la police n'exclut pas que le drame soit li\u00e9 \u00e0 un diff\u00e9rend familial, le bilan du cyclone Idai qui a frapp\u00e9 le Mozambique et le Zimbabwe, la semaine derni\u00e8re s'alourdit, au moins 182 morts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9compt\u00e9s dans les 2 \u00c9tats, mais selon le pr\u00e9sident du Mozambique, le bilan final pourrait d\u00e9passer le millier de morts rien que dans son pays, il pr\u00e9cise que plus de 100000 personnes ont besoin d'aide humanitaire des routes, des ponts, des h\u00f4pitaux ou encore des \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [96%] :\r\nDans le canton d'Argovie : la crise politique prend de l'ampleur au sein du gouvernement et elle commence \u00e0 embarasser l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat UDC en charge de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, Franziska Roth et l'objet de vives critiques sur sa fa\u00e7on de g\u00e9rer son d\u00e9partement, l'UDC argovienne a pris position pour la premi\u00e8re fois hier lors d'une conf\u00e9rence de presse, le parti soutient sa conseill\u00e8re d'\u00c9tat, mais c'est un soutien sous conditions S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat peut compter sur son parti, pour l'instant mais l'UDC argovienne a \u00e9t\u00e9 clair hier si Franziska Roth ne s'am\u00e9liore pas, dans l'exercice de ses fonctions avant l'\u00e9t\u00e9, le parti l'invitera alors \u00e0 d\u00e9missionner, la chef du d\u00e9partement argovien de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, en poste depuis d\u00e9but 2017 a cristallis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, de nombreuses critiques sur la conduite de son d\u00e9partement, notamment dans ses relations avec ses \u00e9quipes et le parlement du canton des critiques que conteste Franziska Roth mais la semaine derni\u00e8re le gouvernement argovien a accept\u00e9 le principe d'un audit externe pour \u00e9valuer la situation et aujourd'hui donc son propre parti, amorce une prise de distance, nous avons accompagn\u00e9 et conseill\u00e9 Franziska Roth d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, a soulign\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la section argovienne de l'UDC, le conseiller national, Thomas Burgener, qui consid\u00e8re que celle -ci semble avoir sous- estim\u00e9 la t\u00e2che que repr\u00e9sente son d\u00e9partement, le parti veut croire n\u00e9anmoins qu'elle pourra redresser la barre d'ici cet \u00e9t\u00e9, on peut dire que c'est un ultimatum \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [96%] :\r\nEn hockey sur glace, l'acte 5 des quarts de finale de National League peut permettre \u00e0 Bienne et Lausanne de valider leur ticket pour les demi- finales, pour cela, le LHC doit battre une 4\u00e8me fois Langnau lors d'un duel qui aura lieu \u00e0 Malley apr\u00e8s son faux pas initial, l'\u00e9quipe vaudoise a pris l'ascendant dans cette s\u00e9rie et l'attaquant Benjamin Antonietti et ses co\u00e9quipiers savent ce qu'ils doivent faire pour se qualifier, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [85%] :\r\nIl faut qu'on reste dans notre dans notre id\u00e9e de d\u00e9part voil\u00e0 on s'est rat\u00e9 sur le 1er match c'est vrai qu'on n'avait pas respect\u00e9 la le plan de jeu qu'on avale et les 3 derniers, on l'a respect\u00e9 quasi \u00e0 la lettre, c'est \u00e7a qui a fait notre succ\u00e8de, il faut qu'on reste solidaires soit fort, je pense qu'on va, on doit aussi utiliser l'\u00e9nergie qu'on aura mal \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [92%] :\r\n\u00e0 Lausanne Langnau un match \u00e0 suivre ce soir sur RTS 2 ainsi que dans nos rendez- vous d'information d\u00e8s 20 heures dans le m\u00eame temps, Bienne re\u00e7oit Ambri avec l\u00e0 aussi la possibilit\u00e9 de se qualifier pour les demi- finales, enfin Gen\u00e8ve Servette se rend \u00e0 Berne, les 2 formations sont dos \u00e0 dos dans cette s\u00e9rie, avec 2 succ\u00e8s chacune, merci beaucoup, Omar El sa c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2262B30E-08CB-4CB2-981B-4813A0E93282", "internalArchiveId": "2262B30E-08CB-4CB2-981B-4813A0E93282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La presse est partag\u00e9e, ce matin, sur la plan pour l'avenir de Ruag. \r\nUn plan qui pr\u00e9voit la privatisation et la vente partielle du secteur international ou non li\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\nEt il permettra, ce plan, de r\u00e9soudre un certain nombre de probl\u00e8mes, dit le commentaire de la NZZ. \r\nLa vente du secteur munition permettra par exemple de mettre de c\u00f4t\u00e9 la d\u00e9licate question de l'exportation de ces munitions. \r\nUne sage d\u00e9cision, estime le Bund. Pour se mouvoir au mieux dans le march\u00e9 international, contre la concurrence globale, il faut une entreprise priv\u00e9e agile, et pas une grosse machine \u00e9tatique. \r\nLe Tages Anzeiger s'inqui\u00e8te lui pour les emplois. Il estime que la direction, hier, a embelli la situation. Elle a donn\u00e9 une \"pilule calmante\", hier, parlant d'exigences pour le maintien des emplois; mais la v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'\u00e0 l'avenir, c'est le march\u00e9 qui dictera la voie. \r\n*** La d\u00e9cision de cette vente partielle pose aussi une question \u00e9thique, dit le Courrier.\r\nFaut-il revendre \u00e0 des priv\u00e9s une fabrique de munitions et de grenades qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fray\u00e9 la chronique pour s'\u00eatre trouv\u00e9es en terrain de guerre ou utilis\u00e9es contre des civils ?\r\nL'\u00e9ditorial du Temps estime, lui, que la Suisse se prive d'activit\u00e9s hautement strat\u00e9giques, en se s\u00e9parant de l'a\u00e9rospatiale.\r\nLe secteur a pris un virage r\u00e9solument commercial, avec les lanceurs, mais aussi la cr\u00e9ation de constellation de satellites, par exemple. Rien ne garantit que ce potentiel \u00e9conomique profitera \u00e0 la Suisse si Ruag \u00e9tait rachet\u00e9e par un groupe \u00e9tranger. \r\n*** Les nations unies doivent intervenir pour garantir le droit \u00e0 l'information.\r\nUn projet de convention en ce sens sera d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, par la F\u00e9d\u00e9ration internationale des journalistes, lit-on dans le Courrier. \r\nCes 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 600 journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et l'impunit\u00e9 r\u00e8gne, rappelle la f\u00e9d\u00e9ration: 9 cas sur 10 ne sont pas \u00e9lucid\u00e9s.\r\nLe sercr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration, Anthony Bellanger rappelle, en interview, que sans protection, le journaliste ne peut pas \u00eatre ind\u00e9pendant et remplir sa fonction d'informer. Et sans libert\u00e9 d'informer, il n'y a plus de d\u00e9mocratie. \r\nUne d\u00e9mocratie mise en danger, par l'augmentation du nombre de personnes priv\u00e9es d'informations de qualit\u00e9. L'inqui\u00e9tude de Jean-Claude Domenjoz, expert de l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, dans une opinion publi\u00e9e dans le temps. \r\nL'\u00e9cole publique, pour lui, pourrait sauver la situation. Elle accueille tous les enfants pendant de longues ann\u00e9es, et elle pourrait, ainsi \u00eatre le lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour d\u00e9velopper le go\u00fbt de la presse, et inculquer de bonnes pratiques. \r\n*** Politique, maintenant: pour le Blick, la maison UDC br\u00fble !\r\nLes probl\u00e8mes de la conseill\u00e8re d'Etat argovienne Franziska Roth, le mauvais score de l'UDC Pascal D\u00e8ssauges au premier tour de la compl\u00e9tementaire au conseil d'Etat vaudois, les \u00e9tranges achats de coca\u00efne de Luzi Stamm, ses th\u00e8mes classiques qui ne sont plus les premi\u00e8res pr\u00e9occupations de la population... pour le Blick, \u00e7a br\u00fble dans tous les coins, dit le journal. \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti balaie ces probl\u00e8mes. Le parti se trouve \u00e0 un \"moment-bascule\", avec un changement de g\u00e9n\u00e9ration, mais la rel\u00e8ve arrive... vous verrez bien lors des prochaines \u00e9lections cantonales, et f\u00e9d\u00e9rales, dit-il. \r\n*** On va parler \"urbanisme\", maintenant. Avec tout d'abord les magasins \"casseurs de prix\", comme Aldi et Lidl, qui s'implantent toujours pluss au coeur des villes.\r\nUne pleine page dans la Libert\u00e9, Arcinfo, la C\u00f4te, le Journal du jura et le Courrier. \r\nLe champ de bataille du commerce de d\u00e9tail alimentaire s'est d\u00e9plac\u00e9 des pr\u00e9iph\u00e9ries vers les centres ville - avec deux ouvertures r\u00e9centes des discounters allemand \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel. \r\nUne strat\u00e9gie qui s'adapte aux habitudes des clients: la tradition des grandes courses hebdomadaires dans les zones commerciales en pr\u00e9iph\u00e9ries perd du terrain. Cela favorise les points de vente situ\u00e9s au croisement de trafic pendulaire: les coeurs des villes et le gares. \r\nDes villes sur lesquelles se penchent aussi l'Aargauer et la Luzerner Zeitung ce matin. Des villes o\u00f9 tout le monde veut habiter. Une tendance qui doit pousser \u00e0 la r\u00e9-invention des centres urbains. Il faut repenser tout le trafic et l'\u00e9nergie qui y est utilis\u00e9e, des villes intelligentes comme on les appelle, et pas seulement l'introduction de v\u00e9hicules \u00e9lectriques. \r\n*** Des villes, on passe aux villages, pour terminer. La Gruy\u00e8re se penche sur l'importance des salles polyvalentes.\r\nCe soir, les citoyens de Cr\u00e9su, en Gruy\u00e8re justement, doivent  se prononcer sur un projet de salle communale. Et en marge de cette votation, le journal a sond\u00e9 quatre communes. Elles confirment l'importance de ces \u00e9quipements pour la vie de village. Les soci\u00e9t\u00e9s locales, des anniversaires, des ap\u00e9ros de mariage, des lotos. Elles sont un pilier du \"vivre ensemble\", des lieux de convivialit\u00e9, comme un forum romain, dit un syndic, un endroit \u00e0 disposition de la population.", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282110", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10282133", "ece-10282110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:07:39Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux, la presse est partag\u00e9e ce matin sur le plan pour l'avenir de Ruag. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [95%] :\r\nPlan qui pr\u00e9voit la privatisation et la vente partielle du secteur international ou non, li\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e et il permettra ce plan de r\u00e9soudre un certains nombres de probl\u00e8mes, dit le commentaire de la NZZ la vente du secteur des petites munition permettra par exemple de mettre de c\u00f4t\u00e9 la d\u00e9licate question de l'exportation de ces munitions, c'est une sage d\u00e9cision estime le Bund pour se mouvoir au mieux dans le march\u00e9 international contre la concurrence globale, il faut une entreprise priv\u00e9e, Agile et pas une grosse machine \u00e9tatique moins optimiste, le Tages-Anzeiger s'inqui\u00e8te, lui, pour les employes, il estime que la direction hier a embelli la situation, elle a donn\u00e9 une pilule parlant d'exigences pour le maintien des emplois en Suisse, mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'\u00e0 l'avenir, c'est le march\u00e9 qui dictera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [91%] :\r\nLa voix, la d\u00e9cision de cette vente partielle pose aussi une question \u00e9thique en tout cas selon le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [94%] :\r\nFaut -il revendre \u00e0 des priv\u00e9s, une fabrique de munitions et de grenades qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fray\u00e9 la chronique pour s'\u00eatre trouv\u00e9 en terrain de guerre ou utilis\u00e9es contre des civils, interroge le journal l'\u00e9ditorial du Temps, estime lui que la Suisse se prive d'activit\u00e9s hautement strat\u00e9gique en se s\u00e9parant de l'a\u00e9rospatiale, le secteur a pris un virage r\u00e9solument commercial avec les lanceurs mais aussi avec la cr\u00e9ation de constellation de satellites, par exemple, le rien ne garantit que ce potentiel \u00e9conomique profitera \u00e0 la Suisse, si Ruag \u00e9tait rachet\u00e9e par un groupe \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [90%] :\r\n\u00c9ric Martin donc pr\u00e9sident de Transparency International, vous \u00eates aussi un ancien ambassadeur Monsieur est -ce que vous y voyez -vous comme le Courrier, une question \u00e9thique se fait de revendre des priv\u00e9s, une fabrique de munitions fabrique de grenades, des armes qu'on exporter dans des pays en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [88%] :\r\nBon, comme vous le savez, dans ma vie int\u00e9rieure, j'\u00e9tais entre autres responsable de l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, nous sommes au moins impose une certaine l'obligation de r\u00e9serve vis-\u00e0-vis mon ancien employeur, ce que je peux dire, c'est que ces plans qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es par Madame amer d'hier \u00e9tait en discussion depuis, depuis longtemps, c'est pas une surprise, je peux aussi vous dire que votre Ruag et membre de Transparency. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [81%] :\r\n\u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas, hein, vous avez eu \u00e9tait assez s\u00e9v\u00e8re contre Ruag \u00e0 Transparency International. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [90%] :\r\nOui transparency \u00e9tabli en un classement des industries de l'armement RUAG il y a une dizaine d'ann\u00e9es, est extr\u00eamement mal plac\u00e9e, nous avons cherch\u00e9 le contact avec Ruag ils ont sign\u00e9 une d\u00e9claration 0 tol\u00e9rance de corruption, ils ont mis en place un syst\u00e8me de conformit\u00e9 des r\u00e8gles et des normes qui est tout \u00e0 fait respectable et m\u00eame si le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a \u00e9t\u00e9 quelque peu critique \u00e0 l'\u00e9gard de Ruag dois dire qu'il y a eu aucun cas de corruption qui est, il a pu \u00eatre reproch\u00e9 \u00e0 Ruag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [86%] :\r\nOui, avec bonne \u00e9l\u00e8ve pour tracer Transparency International en tout cas les Nations Unies doivent intervenir pour garantir le droit \u00e0 l'information Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [95%] :\r\nUn projet de convention en ce sens sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve par la F\u00e9d\u00e9ration internationale des journalistes, lit -on dans le Courrier ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 600 journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et l'impunit\u00e9 r\u00e8gne rappelle la f\u00e9d\u00e9ration 9 cas sur 10 ne sont pas \u00e9lucid\u00e9s, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration Anthony B\u00e9langer rappelle en interview que sans protection, le journaliste ne peut pas \u00eatre ind\u00e9pendant et remplir sa fonction d'informer et sans libert\u00e9 d'informer, il n'y a plus de d\u00e9mocratie, une d\u00e9mocratie mise en danger aussi par l'augmentation du nombre de personnes priv\u00e9es d'informations, de qualit\u00e9, l'inqui\u00e9tude de Jean-Claude Demangeot, expert de l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias dans une opinion publi\u00e9e dans Le Temps, l'\u00e9cole publique pour lui pourrait sauver la situation, elle accueille tous les enfants pendant de longues ann\u00e9es et elle pourrait ainsi \u00eatre le lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour d\u00e9velopper le go\u00fbt de la presse et inculquer aussi de bonnes pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [95%] :\r\nGuillaume de la politique aussi dans la presse ce matin pour le Blick la maison UDC br\u00fble, rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [95%] :\r\nLes probl\u00e8mes de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat argovienne, Franziska Roth le mauvais score de l'UDC Pascal Dessauges au 1er tour de la compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois les \u00e9tranges aux achats de coca\u00efne de l'outil Stamm ses th\u00e8mes classiques qui ne sont plus les premi\u00e8res pr\u00e9occupations de la population pour le Blick \u00e7a br\u00fble donc dans tous les coins, dit le journal, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti balaie ces probl\u00e8mes, le parti se trouve \u00e0 un moment bascule avec un changement de g\u00e9n\u00e9ration mais la rel\u00e8ve arrive, vous verrez bien lors des prochaines \u00e9lections cantonales et f\u00e9d\u00e9rales, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [91%] :\r\n\u00c9ric Martin les politiciens aujourd'hui sont soumis \u00e0 une pression assez forte, en tout cas beaucoup plus forte que par le pass\u00e9, on scrute bah leur fiche de, de, de, de salaires, leurs imp\u00f4ts, leur vie priv\u00e9e, la transparence \u00e0 tout prix, c'est pas aussi un risque dans un syst\u00e8me comme le note bas\u00e9e sur la milice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [91%] :\r\nJ'aimerais juste revenir \u00e0 la libert\u00e9 des journalistes, th\u00e8me que vous \u00e9voquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [82%] :\r\nC'est pas Poli pas r\u00e9pondre caisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [93%] :\r\nEt j'aimerais, j'aimerais juste noter que l'espace pour la soci\u00e9t\u00e9 civile a tendance \u00e0 se r\u00e9tr\u00e9cir dans de nombreux pays et j'aimerais aussi profiter de l'occasion de dire que bien des coll\u00e8gues de Transparency sont pers\u00e9cut\u00e9s \u00e0 travers le monde et il faut tout faire pour pr\u00e9server cet espace, la soci\u00e9t\u00e9 civile non quant \u00e0 votre question sur la transparence des des politiques : \u00e9coutez, nous demandons pas des d\u00e9clarations de revenus, comme c'est le cas dans des pays comme l'Ukraine ou la Russie, d\u00e9claration qui ont souvent permis de d\u00e9c\u00e8s des actes de corruption si vous avez un ministre en Russie, qui gagne 300 dollars par mois qui se payent une villa \u00e0 Miami en Floride, h\u00e9 bien vous \u00eates vous allez demande mais d'o\u00f9 provient cet argent et c'est une mani\u00e8re de d\u00e9couvrir la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [82%] :\r\nAlors \u00e9videmment, je parlais du cas suisse 1, effectivement, on va pas comparer avec ce genre d'\u00c9tat le cas suisse o\u00f9 de plus en plus, on demande une transparence sur tous les plans de la vie aux politiciens est -ce que c'est juste parce que \u00e7a allait pas au-del\u00e0 du fait que vous \u00eates le pr\u00e9sident ne sera petit co\u00fbt\u00e9 si mal votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [92%] :\r\nSi, si vous n'avez rien \u00e0 cacher, h\u00e9 bien vous pouvez, vous pouvez \u00eatre transparent non je vois aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [96%] :\r\nOn parle encore urbanisme dans la presse avec tout d'abord, les magasins casseurs de prix comme on les appelle Aldi, Lidl, qui s'implantent toujours plus au coeur des villes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [90%] :\r\nUne pleine page dans la Libert\u00e9 Arte Info, la cote Le Journal du Jura et le courrier le Champ de bataille du commerce de d\u00e9tail alimentaire s'est d\u00e9plac\u00e9 des p\u00e9riph\u00e9ries vers les centres villes avec deux ouvertures r\u00e9centes des discounters allemand \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel, une strat\u00e9gie qui s'adapte aux habitudes des clients, la tradition des grandes courses hebdomadaires dans les zones commerciales en p\u00e9riph\u00e9rie perd du terrain, cela favorise les points de vente situ\u00e9s au croisement de trafic pendulaire le coeur des villes ou encore les gares des villes sur lesquelles se penchent aussi largue avoir et la Luzerner Zeitung, ce matin, des villes o\u00f9 tout le monde veut habiter une tendance qui doit pousser \u00e0 la r\u00e9- invention des centres urbains, il faut repenser tout le trafic et l'\u00e9nergie qui est utilis\u00e9 des villes intelligentes comme on les appelle, et pas seulement \u00e0 introduire des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [91%] :\r\nQui n'est, pour terminer, on passe des villes au village, la Gruy\u00e8re se penche sur l'importance des salles polyvalentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [89%] :\r\nEh oui, ce soir, les citoyens de Cr\u00e9sus en Gruy\u00e8re, justement, doivent se prononcer sur un projet de salle communale et en marge de cette votation, le journal a sond\u00e9 quatre communes, elle confirme l'importance de ces \u00e9quipements pour la vie de village, les soci\u00e9t\u00e9s locales des anniversaires des ap\u00e9ros de mariage des lotos, elles sont un pilier du vivre ensemble, des lieux de convivialit\u00e9 comme un forum Romain dit en syndic un endroit \u00e0 disposition de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [98%] :\r\nVal\u00e9rie Droux pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T07:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F0DC531-CD54-47BF-B838-53E957F5712D", "internalArchiveId": "8F0DC531-CD54-47BF-B838-53E957F5712D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Ces dinosaures qui si\u00e8gent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Br\u00e9laz, conseiller national \u00e9cologiste, ex-Syndic de Lausanne\r\n\r\n\r\nLa chronique politique - Ces dinosaures qui si\u00e8gent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale  STEPHANE DELEURY, direct studio Lausanne + 1 son\r\n*** Ce mardi, St\u00e9phane Deleury fait dans la pal\u00e9-ontologie. Vous nous parlez de dinosaures dans votre billet politique.. \r\nOui vous savez. ces dinosaures qui si\u00e8gent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale . vous receviez justement, hier matin, ici m\u00eame l'un de ces sauriens . \r\n  0'20''\r\nL'odeur de charbon et de vapeur flotte encore dans ce studio. la locomotive Daniel Br\u00e9laz.  Qui on l'entend ne risque pas de s'\u00e9touffer avec sa modestie. C'est comme \u00e7a en politique, les anciens \u00e9nervent les jeunes poussent qui veulent aussi avoir de la lumi\u00e8re. Les journalises aussi aiment le renouvellement, il faut l'avouer... Mais les \u00e9lecteurs eux, \u00e9trangement, font g\u00e9n\u00e9ralement confiance aux anciens. \u00ab On sait ce qu'on a, mais on ne sait pas ce qu'on va avoir... \u00bb l'\u00e9lecteur n'est pas d'un naturel aventureux...  J'en veut pour preuve la fameuse prime au sortant. soit l'avantage qu'a un \u00e9lu qui se repr\u00e9sente, par rapport \u00e0 un nouveau qui veut prendre sa place. L'exp\u00e9rience rassure. On a l'impression de connaitre l'animal depuis le temps qu'on voit ses cravates. Donc en g\u00e9n\u00e9ral le Dinosaure est r\u00e9\u00e9lu s'il ne d\u00e9cide pas humblement de se retirer. Or la locomotive Brelaz refuse le cul de sac. elle veut se faire r\u00e9\u00e9lire \u00e0 Berne, 40 ans apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 pour la premi\u00e8re fois. pour le bien de son parti et de son \u00e9go. \r\n*** Bon le vert vaudois n'est de loin pas le seul sp\u00e9cimen de cette esp\u00e8ce sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... \r\nAh ben non. il y a aussi Paul Rechsteiner. qui contrairement \u00e0 Daniel Brelaz est incontournable sous la coupole et porte la moustache. le Conseiller aux Etats socialiste St-Gallois vit sa 33e ann\u00e9e au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Strat\u00e8ge hors pair, il voit affluer des camarades de toute la Suisse qui viennent prendre conseil aupr\u00e8s de lui.  C'est un dinosaure qui aime l'ombre : discret, peu charismatique, homme de coulisse, mais tr\u00e8s influent. Il est incontournable sur le dossier europ\u00e9en encore aujourd'hui...  Rechsteiner a quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence de la puissante Union Syndicale Suisse et les naifs imaginaient qu'il en profiterait pour se ranger des voitures.  Prendre une retraite politique bien m\u00e9rit\u00e9e.  Relire tout Marx et Engels, au coin du feu, en se caressant le ramasse miette . Que nenni !\r\n*** Lui aussi se pr\u00e9sente \u00e0 sa propre succession ?\r\nExactement. le T-Rex de St-Gall en veut encore. il repart en campagne. pour sa 10e \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale... 10e...  On imagine le casse-t\u00eate pour trouver une nouvelle affiche et un nouveau slogan... je propose : \"Rechsteiner un jour, Rechsteiner Toujours\". Ou un truc comme \u00e7a... mais en Suisse allemand. \r\nParce qu'il etrenne sa moustache et ses cheveux mi long dans les couloirs du Palais depuis 1986. C'\u00e9tait avant que Delamuraz soit \u00e9lu Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Tchernobyl p\u00e9tait. Xamax allait \u00eatre champion de Suisse de football, l'URSS allait tout bien, Elisabeth Kopp aussi. L'UDC pesait \u00e0 peine plus de 10 % des voix. J'avais 9 ans. Bref. Une autre \u00e9poque .  Paul Rechsteiner, a travers\u00e9 33 ans de politique f\u00e9d\u00e9rale. 3 decennies \u00e0 perdre sur une grande partie de ses vote...  et l\u00e0 il faut constater une forme de masochisme chez les dinosaures minoritaires de gauche. Quoi qu'il en soit... les papis font de la r\u00e9sistance... et vont \u00eatre r\u00e9\u00e9lus... quand aux jeunes... ils leur reste la rue...", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Ces dinosaures qui si\u00e8gent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale", "La chronique politique - Ces dinosaures qui si\u00e8gent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale / LME_2019-03-19T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Ces dinosaures qui si\u00e8gent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale / LME_2019-03-19T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10282137", "ece-10282111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:10:24Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn passe au billet politique de St\u00e9phane Deleury, vous nous avez averti, vous allez parler pal\u00e9ontologie et dinosaures ce matin St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, vous savez ces dinosaures qui si\u00e8gent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, vous receviez justement hier matin ici m\u00eame l'un de ces sauriens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [86%] :\r\nJe suis locomotive \u00e9lectorale en 2011 quand on a perdu notre 3\u00e8me c'est j'invit\u00e9s l\u00e0 peut-\u00eatre qu'on l'aurait gard\u00e9, je vais \u00e0 D\u00e9l\u00e9mont ou \u00e0 Sierre, la moiti\u00e9 des gens me reconnaissent dans la rue, je suis encore h\u00e9las pour ceux qui souhaiteraient le contraire, elle n'locomotive et une locomotive de moi, \u00e7a peut co\u00fbter le 3\u00e8me si\u00e8ge, c'est aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nL'odeur du charbon et de la vapeur, flotte encore dans ce Studio la locomotive Daniel Br\u00e9laz qui, on l'entend dans ce petit floril\u00e8ge ne risque pas de s'\u00e9touffer avec sa modestie, c'est comme \u00e7a en politique, les anciens \u00e9nervent les jeunes poussent les jeunes pousses qui veulent aussi avoir de la lumi\u00e8re, les journalistes aussi, il faut le direM. le renouvellement, mais les \u00e9lecteurs, eux, font g\u00e9n\u00e9ralement confiance aux anciens, on sait ce qu'on a, on ne sait pas ce qu'on va avoir un principe de, de, de, de bien comment dire de voil\u00e0 de la bonne, on s'en principe commen\u00e7ant soit l\u00e0, c'est \u00e7a que je cherchais le bon sens, bonjour, Val\u00e9rie Th\u00e9rien, l'\u00e9lecteur n'est pas d'un naturel aventureux, j'en veux pour preuve la fameuse prime aux sortants, soit l'Avantage qu'un \u00e9lu qui se repr\u00e9sente, par rapport \u00e0 un nouveau qui veut prendre sa place, l'exp\u00e9rience, \u00e7a rassure et Daniel Br\u00e9laz, on a, il sait tout, il ne discute pas Daniel Br\u00e9laz il sait, il est capable d'\u00e9valuer au 10\u00e8me de pourcent pr\u00e8s l'impact d'un apparentement sur le r\u00e9sultat d'un candidat lambda dans le Gros-de-Vaud et puis l'\u00e9lecteur a l'impression de conna\u00eetre l'animal depuis le temps qu'on voit ses cravates, donc en g\u00e9n\u00e9ral le dinosaures est r\u00e9\u00e9lu s'il ne d\u00e9cide pas humblement de lui- m\u00eame de se retirer, or la locomotive Br\u00e9laz refuse le cul de sac, il veut rester \u00e0 Berne 40 ans apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, pour le bien de son parti et de son \u00e9go un petit peu aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [90%] :\r\nNon, il n'est pas le seul, hein, le Vert Vaudois de loin pas le seul sp\u00e9cimen de cette esp\u00e8ce sous la Coupole St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nNon, il y a aussi par exemple le Paul Rechsteiner qui, contrairement \u00e0 Daniel Br\u00e9laz est incontournable sous la coupole et porte la moustache, \u00e7a fait au moins de diff\u00e9rence, le conseiller aux \u00c9tats socialiste Saint-Gallois vit sa 33\u00e8me ann\u00e9e au parlement f\u00e9d\u00e9ral strat\u00e8ge hors Pair, il voit d'ailleurs affluer des camarades de toute la Suisse qui viennent prendre conseil aupr\u00e8s de lui, c'est un dinosaure, lui qui aime l'ombre discret, peu charismatiques comme de coulisse mais tr\u00e8s influent, encore aujourd'hui, par exemple, il est incontournable sur le dossier europ\u00e9en Rechsteiner a quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence de la puissante Union syndicale suisse, elle est na\u00eff, imaginer qu'il en profiterait pour se ranger des voitures prendre une retraite politique bien m\u00e9rit\u00e9e relire tout Marx Marx au coin du feu en se caressant le ramasse miette que nenni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [87%] :\r\nParce que, lui aussi, St\u00e9phane, il se repr\u00e9sente \u00e0 sa propre succession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [91%] :\r\nOui, le T-Rex de Saint-Gall en veut encore, il repart en campagne pour \u00e7a 10\u00e8me \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 10\u00e8me vous avez bien entendu, on imagine le casse- t\u00eate pour trouver une nouvelle affiche un nouveau slogan : un bon moi je propose Rechsteiner un jour Rechsteiner toujours un ou un truc comme \u00e7a, mais en Suisse allemand parce qu'il \u00e9trenne sa moustache et ses cheveux mi- longs dans les couloirs du Palais depuis 1986 il a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux depuis Arnold Koller, \u00e7a fait 25 ans touch\u00e9 1986 Tchernobyl p\u00e9tait le taux de ch\u00f4mage \u00e9tait \u00e00,9 pourcent en recul 09 pourcent recul xamax allait \u00eatre champion de Suisse de football l'URSS allait tout bien, enfin presque, Jean-Charles Jean-Charles pr\u00e9sentait la matinale, l'UDC pesait \u00e0 peine plus de 10 pourcent des voix, j'avais 9 ans, bref, une autre \u00e9poque, Paul Rechsteiner a travers\u00e9 33 ans de politique f\u00e9d\u00e9rale 3 d\u00e9cennies, il faut le dire \u00e0 perdre sur une grande partie de ses vote et l\u00e0 il faut constater une forme de masochisme chez les dinosaures minoritaires de gauche, quoi qu'il en soit, les papis font de la r\u00e9sistance \u00e9tant Br\u00e9laz que Rechsteiner vont \u00eatre r\u00e9\u00e9lus quant aux jeunes, il leur reste la rue et la patience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury pour le billet politique merci St\u00e9phane. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1CAD2F1-62F7-474F-9FD3-0264C59032D4", "internalArchiveId": "E1CAD2F1-62F7-474F-9FD3-0264C59032D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.\r\n\r\nLa droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet  \r\nEt si Rebecca Ruiz est aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e9lue conseill\u00e8re d'\u00e9tat, c'est parce que l'UDC Pascal Dessauges a jet\u00e9 l'\u00e9ponge on l'a dit. Un UDC pourtant soutenu par le principal parti du canton, le PLR. UDC-PLR, une alliance qui ne porte pas ses fruits. Au point que, Tania Barril, au sein de ces partis, on s'interroge sur l'avenir de ce tandem.\r\nOui parce que ce n'est pas faute d'essayer. Depuis 2011, 4 candidats UDC ont tent\u00e9 de revenir au gouvernement, \u00e0 chaque fois soutenus par le PLR, et \u00e0 chaque fois, ils ont \u00e9chou\u00e9. Pourtant, en additionnant la force \u00e9lectorale de ces 2 partis, Pascal Dessauges aurait pu atteindre plus de 45% des voix. Or il n'arrive qu'\u00e0 37% au premier tour. 13'000 voix d'\u00e9cart avec Rebecca Ruiz. Impossible \u00e0 rattraper. Un score d\u00e9cevant qui incite le candidat \u00e0 jeter l'\u00e9ponge. Du jamais vu, jusqu'\u00e0 maintenant les candidats UDC avaient tous rempil\u00e9 pour le second tour. \r\n***Pour la droite, l'heure est \u00e0 la remise en question.  \r\nCertains le souhaitent fermement en tout cas. Des membres de l'UDC ont le sentiment que le PLR ne joue pas compl\u00e8tement son r\u00f4le. Un \u00e9lu le dit clairement, pour que le PLR se rende compte qu'il a besoin de l'UDC, il doit mordre la poussi\u00e8re. Le sentiment que cette alliance a v\u00e9cu est partag\u00e9e, ce n'est pas pour rien, que le parti avait quitt\u00e9 l'alliance du centre droit l'an dernier. Le constat est clair, le conseil d'\u00e9tat se complet dans cette majorit\u00e9 PLR-PS. \r\n***Mais il y a aussi la direction de l'UDC vaudoise qui contest\u00e9e.\r\n Pour certains, Pascal Dessauges n'\u00e9tait pas le meilleur choix. Philippe Jobin aurait r\u00e9alis\u00e9 un meilleur score, mais la personnalit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 aurait g\u00ean\u00e9 au sein de son parti, son ambition \u00e9tait trop marqu\u00e9e... et pas question de lui financer une campagne pour le national dit-on en coulisses... Bref, les guerres internes auraient aussi plomb\u00e9 cette campagne. Un ancien membre du comit\u00e9 directeu de l'UDC, Jean-Pascal Depallens, n'y va pas par 4 chemins, apr\u00e8s autant d'\u00e9checs, Jacques Nicolet doit d\u00e9missionner.\r\n***Et le temps presse, vu les \u00e9ch\u00e9ances qui approchent...\r\nNotamment les f\u00e9d\u00e9rales. Il va falloir discuter des strat\u00e9gies et il n'est pas certain, apr\u00e8s cette \u00e9lection, que PLR et UDC soient apparent\u00e9s. Des discussions auront lieu d\u00e9but avril. Les deux partis pourraient partir seuls, adieu alors le ticket pour le conseil des Etats avec Michael Buffat et Olivier Fran\u00e7ais souvent \u00e9voqu\u00e9. \r\nEt puis il y a les cantonales en 2022. Et si le PLR tentait sa chance avec 4 candidats? Ce sc\u00e9nario n'est plus impossible aujourd'hui. Tout comme le fait de se rapprocher des vert lib\u00e9raux, vu la cote des quesitons climatiques aujourd'hui. En tout cas, pour le vice-pr\u00e9sident du parti Alexandre Berthoud, pour que cette alliance survive il faut construire un programme de droite commun sur le long terme.", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282075", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet / FOR_2019-03-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.03.2019"], "alternativeSummary": ["Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-10282075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:22Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi Rebecca sont, on le disait \u00e9tait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e9lue conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est parce que l'UDC Pascal Dessauges a jet\u00e9 l'\u00e9ponge un UDC pourtant soutenu par le principal parti du canton le PLR UDC PLR une alliance qui ne porte pas ses fruits, au point que Tania Barril au sein de ces partis, on s'interroge d\u00e9sormais sur l'avenir de ce tandem. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui, parce que ce n'est pas faute d'essayer depuis 2011 4 candidats UDC ont tent\u00e9 de revenir au gouvernement, \u00e0 chaque fois, soutenus par le PLR et \u00e0 chaque fois, ils ont \u00e9chou\u00e9, pourtant en additionnant la force \u00e9lectorale de ces 2 partis, Pascal Dessauges, aurait pu atteindre plus de 45 pourcent des voix, or il n'arrive qu'\u00e0 37 pourcent au 1er tour 13000 voix d'\u00e9cart avec Rebecca Ruiz impossible \u00e0 rattraper un score d\u00e9cevant qui incite le candidat \u00e0 jeter l'\u00e9ponge, du jamais vu jusqu'\u00e0 maintenant les candidats UDC avaient tous rempil\u00e9 pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [95%] :\r\nPour la drogue, la droite donc, l'heure est \u00e0 la remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nOui, certains le souhaitent fermement en tout cas, des membres de l'UDC ont le sentiment que le PLR ne joue pas compl\u00e8tement son r\u00f4le, un \u00e9lu le dit clairement, pour que le PLR seront compte qu'il a besoin de l'UDC, il doit mordre la poussi\u00e8re, subir un \u00e9chec \u00e9lectoral, le sentiment que cette alliance a v\u00e9cu et est partag\u00e9e, ce n'est pas pour rien que l'UDC avait quitt\u00e9 l'alliance de centre- droit l'an dernier, aux yeux de certains UDC le Conseil d'\u00c9tat se complet dans cette majorit\u00e9 PLR PS au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [95%] :\r\nEt puis il y a aussi la direction de l'UDC vaudoise qui est contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [93%] :\r\nPour certains, Pascal Dessauges n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le meilleur choix Philippe Jobin aurait r\u00e9alis\u00e9 un meilleur score mais la personnalit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 aurait g\u00ean\u00e9 au sein de son parti, son ambition \u00e9tait trop grande et pas question de lui financer une campagne pour le national, dit -on en coulisses Bref, les guerres internes auraient aussi plomb\u00e9 cette campagne, un ancien membre du comit\u00e9 directeur de l'UDC Genk Pascal de Pale, on n'y va pas par 4 chemins : apr\u00e8s autant d'\u00e9checs Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident doit d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [98%] :\r\nMais le temps presse, vu les \u00e9ch\u00e9ances qui approchent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [94%] :\r\nNotamment les f\u00e9d\u00e9rales, il va falloir discuter des strat\u00e9gies et il n'est pas certain apr\u00e8s cette \u00e9lection, que PLR et UDC soient apparent\u00e9s des discussions auront lieu d\u00e9but avril, les 2 parties pourraient partir seuls adieu alors le ticket pour le Conseil des \u00c9tats avec Michael Buffat et Olivier Fran\u00e7ais un ticket, souvent \u00e9voqu\u00e9, et puis il y a les cantonales en 2022 aussi et si le PLR tentait sa chance avec 4 candidats, ce sc\u00e9nario n'est plus impossible aujourd'hui tout comme par exemple le fait de se rapprocher plus s\u00e9rieusement des Verts lib\u00e9raux, vu la cote des questions climatiques en tout cas pour le vice- pr\u00e9sident du parti, Alexandre Berthoud pour que cette alliance avec l'UDC puisse perdurer, il faudra construire un programme de droite comment sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nVotre analyse Tania Barril merci et bonsoir Jacques Nicolet bonsoir vous allez d\u00e9missionner non absolument froid, vous avez entendu l'appel de votre coll\u00e8gue de parti, comment vous vous analysez cette performance de l'UDC au moment o\u00f9 Pascal Dessauges jette l'\u00e9ponge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez la performance, l'UDC en lui- m\u00eame est bonne dans le sens o\u00f9 l'UDC a maintenu le nombre de suffrages qui les qui fait r\u00e9guli\u00e8rement et qu'il arrive \u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement tir\u00e9 dans ce canton, on est quasiment \u00e0 17 pourcent mais effectivement, on se rend compte que, que du c\u00f4t\u00e9 de nos alli\u00e9s PLR on a une base PLR grosso modo \u00e0 30000 suffrages 30000 bulletins qu'on arrive \u00e0 assurer \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 chaque \u00e9lection, mais il faut arriver \u00e0 \u00e0 les motiver, c'est 8 10000 PLR qu'on retrouve par exemple au 1er tour des \u00e9lections de 2017 lorsqu'il y avait 3 PLR en liste, il faudrait arriver \u00e0 \u00e0 motiver ses c'est 8 10000 \u00e9lecteurs PLR \u00e0 \u00e0 faire avancer \u00e9galement notre candidat, quel qu'il soit, parce qu'on se rend compte que ce soit l'un ou l'autre des candidats, \u00e7a revient au m\u00eame, je dirais m\u00eame que lorsqu'il y a eu l'opportunit\u00e9 en 2017 avec la candidate Verts lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de prendre une majorit\u00e9 droite peut-\u00eatre sans l'UDC a m\u00eame titre- l\u00e0, c'est cet \u00e9lectorat PLR ne ne s'est pas mobilis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [94%] :\r\nEt vous vous plaisez dans cette position de junior Partner de du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je crois que quand on fait de la politique, il faut, il faut aussi savoir faire le gros dos en certaines occasions, en l'occurrence c'est des moments pas toujours facile \u00e0 vivre lorsqu'on, lorsqu'on essuie un \u00e9chec en \u00e9chec comme comme celui de ce week- end avec 13000 voix de de retard sur Roman Abruzzes mais en l'occurrence le PLR, les instances du PLR en en fortement jou\u00e9 le jeu et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'ai une grosse d\u00e9ception, parce c'est vrai que j'ai rarement vu le PLR s'impliquer pareillement de la campagne, mais de nouveau, on tente toujours, c'est sur ces chiffres de 29000 29000 bulletins \u00e0 29 30000 bulletins PLR qu'on peut retrouver dans les urnes, et puis on sait qu'on sait que la droite a la capacit\u00e9 de mobiliser mieux que \u00e7a, lorsque, lorsque Olivier Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 au conseil des atteint 2015, il y a quand m\u00eame eu 78000 bulletins de droite qui ont \u00e9t\u00e9 mis dans l'urne tant que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [88%] :\r\nC'est la d\u00e9monstration que la droite a la capacit\u00e9 de mieux mobiliser \u00e7a \u00e7a passe peut-\u00eatre par des d'autres candidats, on \u00e9voque le nom de de Philippe Jobin, qui aurait \u00e9t\u00e9 plus rassembleur l\u00e0 s'a pas une erreur de de casque de casting de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [85%] :\r\n\u00e9coutez, notre parti a choisi d\u00e9mocratiquement le candidat, ce que furent de candidat, en l'occurrence c'est PascalD. sur Dessauges qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, ma foi, moi je, je pr\u00e9side ce parti et en l'occurrence la d\u00e9mocratie et respecter dans notre parti, en l'occurrence Jobin auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s certainement un bon candidat \u00e9galement, c'est \u00e7a, monsieur Dessauges qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9, c'est comme \u00e7a, apr\u00e8s, vous savez, lorsqu'on a soutenu monsieur fran\u00e7ais aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales lorsqu'on a soutenu temps Monsieur Broulis vieux Lebas \u00e0 madame de quoi trop on n'a pas \u00e9t\u00e9 dire oui mais celui -l\u00e0 \u00e7a va puis celui l\u00e0, \u00e7a va pas, on a soutenu, point barre, ma foi, c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, peut-\u00eatre que que du de la part d'une part la base PLR on pourrait s'attendre \u00e0 un soutien peut-\u00eatre plus faire moins de lys parce qu'en fait, Timor il y a toujours des sujets sur lesquels on trouvera des diff\u00e9rences hommes parti d'ailleurs, si elle n'avait pas d\u00e9fiance Rosatom dans les m\u00eame partie, mais la gauche en la capacit\u00e9 de savoir s'allier et puis m\u00eame si Toyota fausse saine et a plus \u00e0 droite en un petit peu plus de peine \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre parce qu'il y a trop de diff\u00e9rence entre les 2 parties. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [86%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que je crois que les th\u00e9matiques importantes, on arrive \u00e0 s'entendre, on a quand m\u00eame rayonner dans le canton de Vaud avec plusieurs th\u00e9matiques importantes que cette c'\u00e9tait notamment la loi sur les soins dentaires, que ce soit, il les m\u00eames th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire, les th\u00e9matiques fiscale donc je crois que c'est quand m\u00eame des dames th\u00e9matique qui parle vraiment bien au vaudoise aux Vaudois l\u00e0- dessus, on arrive \u00e0 100 tonnes maintenant quand il s'agit de de d\u00e9signer un homme d'\u00c9tat avait en un petit peu plus de peine \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [89%] :\r\nAlors Jacques Nicolet c'est pas la premi\u00e8re fois qu'Intel \u00e9chec : quel avenir pour cette alliance est -ce que pour les f\u00e9d\u00e9rales, par exemple, \u00e7a remet en cause certains partenariats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez en tout est ouvert, on est en discussion avec le PLR, mais simplement certaines certaines r\u00e8gles \u00e0 respecter les uns envers les autres, ce qui est normal dans tous les partis, on a, on a des r\u00e8gles d'\u00e9thique d'une part \u00e0 respecter d'autre part, ben, je dirais que tout est ouvert sur la discussion de la suite des discussions pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on sait que, ma foi, hier, il y aura un si\u00e8ge de plus au Conseil national a tent\u00e9 d'aller glaner dans tous les bars partis vont se battre pour y aller il y a \u00e9galement les 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats avec un si\u00e8ge \u00e0 remplacer donc ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, tout est ouvert pour pour discuter, mais donc je pense que le r\u00e9sultat de de ce week- end va compliquer toute fa\u00e7on la discussion dans notre parti pour la possibilit\u00e9 de partir avec un UDC Opel Aire-sur-la-Lys d\u00e8s le d\u00e9part, ce qui \u00e9tait mon voeu, je le dis franchement maintenant je pense que la la donne un petit peu chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [84%] :\r\nOui, parce que \u00e7a arriverait diplomate l\u00e0- bas, elle est un peu plus am\u00e8re que vous, en tout cas hors micro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez la base la base doit aussi se s'exprimait, c'est le cas, c'est le cas au Congr\u00e8s, c'est le cas de certains membres qui s'exprime \u00e0 l'endroit de la direction, moi je suis diplomate je je suis pr\u00e9sident du parti, je respecte disons la d\u00e9mocratie de mon parti, les et on a des processus d\u00e9cisionnels, qui sont, qui sont faits \u00e0 les appliquer \u00e0 ce que ce que je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [86%] :\r\nJacques Nicolet, il y a cette d\u00e9faite de de l'UDC de ce tandem UDC PLR est -ce que c'est \u00e7a s'inscrit dans la liste des d\u00e9faites du d\u00e9c\u00e8s r\u00e9cent de difficult\u00e9s en avion en Appenzell \u00e9galement sc\u00e8ne mauvais pr\u00e9sage pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui approchent cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [89%] :\r\nNon, effectivement, le l'UDC et comme je l'ai dit en d\u00e9but d'interview, l'UDC par rapport au 2\u00e8me tour 2017 pas et au 1er tour, maintenant on a renforc\u00e9 notre n'en dessous de 2 suffrages, donc on se rend compte que le parti on est quasiment \u00e0 17 pourcent donc le parti en lui- m\u00eame fonctionne pas si mal que \u00e7a, mais on se rend compte que, dans cette \u00e9lection, il y a quand m\u00eame eu vraiment une immense progression des Verts et puis les les th\u00e9matiques qui sont les th\u00e9matiques climatiques ont certainement apporter beaucoup de suffrages au m\u00eame disait pas de candidat Vert mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait normal \u00e0 Maurice qui \u00e9tait mentionn\u00e9 dessus, je pense qu'il y a aussi un petit peu de \u00e7a et puis, et puis un petit peu en manque de mobilisation parce qu'\u00e0 34 pourcent on pourrait s'attendre un petit peu mieux pour d\u00e9signer un membre au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [89%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC, d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1816543", "internalArchiveId": "AA1903816124", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-18T19:30:00Z", "durationSec": 1993, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10300319", "imageURL": "http://www.rts.ch/10300318.image", "backgrounds": ["L'EPFL f\u00eate ses 50 ans d'existence. Archives des diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de l'\u00e9cole."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10300319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:55Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:22  00:00:18:15\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:23:03\r\n{\\an1}Le National vote\r\nle milliard de coh\u00e9sion pour l'UE.\r\n\r\n00:00:23:05  00:00:29:03\r\n{\\an1}La Suisse pourrait\r\nl'assortir de conditions.\r\n\r\n00:00:30:06  00:00:34:09\r\n{\\an1}Le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\napr\u00e8s la fusillade aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:00:34:11  00:00:37:18\r\n{\\an1}Il a ouvert le feu\r\ndans un tram \u00e0 Utrecht.\r\n\r\n00:00:37:20  00:00:40:13\r\n{\\an1}Trois personnes sont mortes.\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:43:17\r\n{\\an1}La HES-SO a 20 ans.\r\n\r\n00:00:43:19  00:00:46:23\r\n{\\an1}Elle est pass\u00e9e\r\nde 4'000 \u00e9tudiants \u00e0 21'000.\r\n\r\n00:00:47:01  00:00:50:09\r\n{\\an1}C'est de l\u00e0 que viennent\r\nnos infirmiers et infirmi\u00e8res,\r\n\r\n00:00:50:11  00:00:53:10\r\n{\\an1}nos comptables,\r\ncertains ing\u00e9nieurs...\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:57:10\r\n{\\an1}La rectrice Luciana Vaccaro\r\nen est fi\u00e8re.\r\n\r\n00:00:58:12  00:01:02:17\r\n{\\an1}Migros et Coop restent les g\u00e9ants\r\nmais les discounters progressent.\r\n\r\n00:01:02:19  00:01:06:11\r\n{\\an1}Denner, Aldi, Lidl\r\nrepr\u00e9sentent 16 % de ce g\u00e2teau.\r\n\r\n00:01:06:13  00:01:11:14\r\n{\\an1}Delphine Gianora\r\na constat\u00e9 des \u00e9carts de prix.\r\n\r\n00:01:12:20  00:01:16:09\r\n{\\an1}Et puis, notre s\u00e9rie\r\nsur l'intelligence artificielle,\r\n\r\n00:01:16:11  00:01:18:05\r\n{\\an1}capable de cr\u00e9er.\r\n\r\n00:01:18:07  00:01:24:13\r\n{\\an1}On verra comment des logiciels\r\npeuvent peindre, \u00e9crire, composer...\r\n\r\n00:01:26:17  00:01:32:09\r\n{\\an1}Le Conseil national entre en mati\u00e8re\r\nsur le milliard de coh\u00e9sion\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:35:17\r\n{\\an1}vers\u00e9 \u00e0 l'Union.\r\n\r\n00:01:35:19  00:01:38:20\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat porte aussi\r\nsur les conditions\r\n\r\n00:01:38:22  00:01:43:13\r\n{\\an1}que la Suisse peut poser \u00e0 Bruxelles,\r\nc'est \u00e0 dire le moyen de pression.\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:47:13\r\n{\\an1}-Un nouveau milliard\r\nde coh\u00e9sion pour l'UE.\r\n\r\n00:01:47:15  00:01:51:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le OUI du peuple en 2006\r\net 1 mia vers\u00e9 \u00e0 l'Europe,\r\n\r\n00:01:51:06  00:01:55:00\r\n{\\an1}voici la 2\u00e8me contribution\r\nde la Suisse: 1,3 mia sur dix ans.\r\n\r\n00:01:57:05  00:02:00:05\r\n{\\an1}-On doit contribuer au destin\r\n\r\n00:02:00:07  00:02:03:02\r\n{\\an1}de ce vieux continent, l'Europe.\r\n\r\n00:02:03:04  00:02:07:05\r\n{\\an1}-Vous nous proposez 1 mia de coh\u00e9sion\r\n\r\n00:02:07:07  00:02:10:13\r\n{\\an1}\u00e0 verser \u00e0 l'UE, qui nous met\r\n\r\n00:02:10:15  00:02:13:02\r\n{\\an1}sous pression !\r\n\r\n00:02:13:04  00:02:18:21\r\n{\\an1}Un versement volontaire, autonome,\r\nsans contrepartie !\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:23:11\r\n{\\an1}-Un d\u00e9bat tendu, alors que la Suisse\r\nest en pleine r\u00e9flexion\r\n\r\n00:02:23:12  00:02:26:10\r\n{\\an1}sur la ratification\r\nde l'accord-cadre avec Bruxelles.\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:30:02\r\n{\\an1}Certains voulaient assortir ce\r\nmilliard de coh\u00e9sion de conditions.\r\n\r\n00:02:30:04  00:02:33:11\r\n{\\an1}Une participation assur\u00e9e au projet\r\nde recherche Horizon 2020,\r\n\r\n00:02:33:13  00:02:38:05\r\n{\\an1}une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e\r\net aucune mesure discriminatoire.\r\n\r\n00:02:39:06  00:02:41:22\r\n{\\an1}-Si c'est le prix de la paix,\r\n\r\n00:02:42:00  00:02:43:22\r\n{\\an1}il le faut.\r\n\r\n00:02:44:00  00:02:48:10\r\n{\\an1}L'UE fait des repr\u00e9sailles\r\nsur les accords qui n'ont rien \u00e0 voir\r\n\r\n00:02:48:11  00:02:52:09\r\n{\\an1}pour obtenir la signature forc\u00e9e\r\nde l'accord-cadre.\r\n\r\n00:02:53:04  00:02:57:09\r\n{\\an1}-La gauche veut verser ce milliard\r\nde coh\u00e9sion sans condition.\r\n\r\n00:02:57:11  00:03:00:05\r\n{\\an1}Pas question de m\u00e9langer le d\u00e9bat\r\nsur l'accord-cadre\r\n\r\n00:03:00:07  00:03:02:19\r\n{\\an1}avec cette contribution financi\u00e8re.\r\n\r\n00:03:03:08  00:03:05:12\r\n{\\an1}-On contribue un tout petit peu\r\n\r\n00:03:05:14  00:03:07:12\r\n{\\an1}\u00e0 d'excellents projets.\r\n\r\n00:03:07:14  00:03:10:02\r\n{\\an1}En retour, on re\u00e7oit\r\nune collaboration\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:12:05\r\n{\\an1}qui rapporte des milliards.\r\n\r\n00:03:12:07  00:03:17:18\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie suisse b\u00e9n\u00e9ficie\r\ndes relations avec l'UE.\r\n\r\n00:03:18:12  00:03:24:03\r\n{\\an1}-Au final, le National dit OUI\r\nau milliard, sous conditions.\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:27:14\r\n{\\an1}Il renvoie la question\r\nau Conseil des Etats,\r\n\r\n00:03:27:16  00:03:30:10\r\n{\\an1}histoire de gagner du temps.\r\n\r\n00:03:31:16  00:03:37:19\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, l'ambigu\u00eft\u00e9 de\r\nnotre rapport avec l'Europe est l\u00e0.\r\n\r\n00:03:37:21  00:03:47:21\r\n{\\an1}On n'est pas \u00e0 armes \u00e9gales.\r\n\r\n00:03:48:01  00:03:50:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:03:50:23  00:03:54:22\r\n{\\an1}On le voit ce soir,\r\n\r\n00:03:55:02  00:04:00:20\r\n{\\an1}le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 lier\r\n\r\n00:04:01:00  00:04:04:19\r\n{\\an1}le milliard de coh\u00e9sion\r\n\u00e0 des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:04:05:00  00:04:08:00\r\n{\\an1}On peut lire cette d\u00e9cision\r\ncomme une volont\u00e9\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:10:19\r\n{\\an1}de calmer les relations\r\navec Bruxelles.\r\n\r\n00:04:10:23  00:04:14:11\r\n{\\an1}La Suisse va devoir donner\r\ndes r\u00e9ponses \u00e0 l'Europe\r\n\r\n00:04:14:15  00:04:17:10\r\n{\\an1}sur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:04:17:14  00:04:21:19\r\n{\\an1}\u00c7a permet de gagner du temps.\r\n\r\n00:04:21:23  00:04:26:09\r\n{\\an1}Th\u00e9oriquement, le Conseil des Etats\r\nreprendra le dossier\r\n\r\n00:04:26:13  00:04:29:04\r\n{\\an1}et pourrait remettre des conditions\r\n\r\n00:04:29:09  00:04:30:08\r\n{\\an1}plus strictes\r\n\r\n00:04:30:12  00:04:34:14\r\n{\\an1}si Bruxelles choisit\r\ndes conditions discriminatoires.\r\n\r\n00:04:34:18  00:04:39:21\r\n{\\an1}La Suisse est toujours\r\nen \u00e9tat de faiblesse.\r\n\r\n00:04:40:01  00:04:45:00\r\n{\\an1}L'Europe a une grosse machette,\r\n\r\n00:04:45:04  00:04:48:02\r\n{\\an1}c'est l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:50:18\r\n{\\an1}-Ruag sera en partie privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:04:50:20  00:04:53:20\r\n{\\an1}C'est le fleuron national\r\nde l'armement,\r\n\r\n00:04:53:22  00:04:56:04\r\n{\\an1}mais il d\u00e9veloppe\r\nson secteur spatial.\r\n\r\n00:04:57:04  00:05:01:08\r\n{\\an1}-Si les militaires ont toujours\r\nfait leurs emplettes \u00e0 la Ruag,\r\n\r\n00:05:01:10  00:05:03:17\r\n{\\an1}le temple helv\u00e9tique\r\nde la cartouche,\r\n\r\n00:05:03:19  00:05:05:21\r\n{\\an1}cela va changer.\r\n\r\n00:05:05:23  00:05:09:18\r\n{\\an1}Ruag va \u00eatre redimensionn\u00e9e\r\net en partie privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:05:09:20  00:05:15:11\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 compte 2 mias de chiffre\r\nd'affaires et 9'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:20:07\r\n{\\an1}Les achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nl'armement,\r\n\r\n00:05:20:09  00:05:23:18\r\n{\\an1}ce n'est plus que 30 %\r\nde ses activit\u00e9s.\r\n\r\n00:05:23:20  00:05:27:22\r\n{\\an1}Le reste, c'est des satellites,\r\nde la robotique, des jets priv\u00e9s.\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:30:12\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pense\r\n\r\n00:05:30:14  00:05:32:16\r\n{\\an1}que c'est trop diversifi\u00e9.\r\n\r\n00:05:32:18  00:05:35:05\r\n{\\an1}Ca porte un certain danger.\r\n\r\n00:05:35:07  00:05:39:09\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas\r\navoir des parties d'entreprises\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:42:05\r\n{\\an1}uniquement pour faire du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:05:42:07  00:05:46:12\r\n{\\an1}On doit avoir une base l\u00e9gale\r\npour participer \u00e0 des entreprises.\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:50:20\r\n{\\an1}Et pour le domaine spatial,\r\non n'a pas de base l\u00e9gale.\r\n\r\n00:05:51:15  00:05:55:01\r\n{\\an1}-Il y aura donc, d\u00e8s 2020,\r\n2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes.\r\n\r\n00:06:08:09  00:06:13:11\r\n{\\an1}Ruag International\r\nsera \u00e0 terme privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:06:13:12  00:06:18:06\r\n{\\an1}Pourquoi privatiser le spatial,\r\nla poule aux oeufs d'or ?\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:21:07\r\n{\\an1}-Quand on vend une entreprise,\r\n\r\n00:06:21:09  00:06:23:08\r\n{\\an1}on gagne de l'argent.\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:29:14\r\n{\\an1}Nous allons faire en sorte que ces\r\nentreprises restent fortes en Suisse.\r\n\r\n00:06:29:16  00:06:36:01\r\n{\\an1}Mais pour cela,\r\nelles doivent pouvoir se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:06:36:03  00:06:41:17\r\n{\\an1}Cette libert\u00e9, on ne l'a pas en \u00e9tant\r\nune entreprise 100 % \u00e9tatique.\r\n\r\n00:06:42:12  00:06:46:23\r\n{\\an1}-A l'avenir, l'arm\u00e9e suisse d\u00e9pendra\r\ndonc toujours plus de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:49:13\r\n{\\an1}en mati\u00e8re d'approvisionnement.\r\n\r\n00:06:49:15  00:06:52:06\r\n{\\an1}Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ns'\u00e9vitera des soucis\r\n\r\n00:06:52:08  00:06:55:01\r\n{\\an1}en vendant sa technologie\r\nmilitaire \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:06:55:02  00:06:58:03\r\n{\\an1}puisqu'elle ne fabriquera\r\nplus elle-m\u00eame d'armement.\r\n\r\n00:06:59:02  00:07:03:18\r\n{\\an1}-Le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s\r\nla fusillade \u00e0 Utrecht, aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:07:03:20  00:07:08:00\r\n{\\an1}L'homme a ouvert le feu dans un tram.\r\n\r\n00:07:09:08  00:07:12:16\r\n{\\an1}-Terreur sur la ville d'Utrecht,\r\n\r\n00:07:12:18  00:07:17:18\r\n{\\an1}o\u00f9 la police antiterroriste\r\na traqu\u00e9 toute la journ\u00e9e\r\n\r\n00:07:17:20  00:07:23:11\r\n{\\an1}l'homme qui a tir\u00e9 sur les passagers\r\nd'un tramway ce matin.\r\n\r\n00:07:23:11  00:07:28:09\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s\r\npensent \u00e0 un acte terroriste.\r\n\r\n00:07:28:11  00:07:36:01\r\n{\\an1}Les Pays-Bas sont sous le choc.\r\n\r\n00:07:36:19  00:07:40:17\r\n{\\an1}-C'est une attaque\r\n\r\n00:07:40:19  00:07:46:13\r\n{\\an1}contre notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e9rante.\r\n\r\n00:07:46:15  00:08:00:23\r\n{\\an1}Si c'est une attaque terroriste, nous\r\nn'abandonnerons pas notre tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:08:01:15  00:08:05:18\r\n{\\an1}-Le suspect de 37 ans,\r\noriginaire de Turquie,\r\n\r\n00:08:05:20  00:08:09:11\r\n{\\an1}aurait s\u00e9journ\u00e9 en Tch\u00e9tch\u00e9nie\r\n\r\n00:08:09:13  00:08:12:15\r\n{\\an1}et avait des liens\r\navec l'Etat islamique.\r\n\r\n00:08:12:17  00:08:16:17\r\n{\\an1}Les enqu\u00eateurs restent prudents\r\nsur le mobile de la tuerie.\r\n\r\n00:08:16:19  00:08:19:08\r\n{\\an1}Le niveau d'alerte est maximal.\r\n\r\n00:08:19:10  00:08:23:07\r\n{\\an1}Les \u00e9coles sont ferm\u00e9es\r\net la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e\r\n\r\n00:08:23:09  00:08:27:16\r\n{\\an1}autour de tous les \u00e9difices publics\r\ndu pays, et autour des mosqu\u00e9es\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:31:22\r\n{\\an1}pour pr\u00e9venir\r\nd'\u00e9ventuels actes de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:08:33:03  00:08:36:10\r\n{\\an1}-La France est marqu\u00e9e\r\npar les violences commises\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:39:02\r\n{\\an1}sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:45:16\r\n{\\an1}Les incendies ont marqu\u00e9 les esprits\r\net entra\u00een\u00e9 une pol\u00e9mique\r\n\r\n00:08:45:18  00:08:49:08\r\n{\\an1}sur les moyens\r\nde contenir cette violence.\r\n\r\n00:08:49:10  00:08:54:11\r\n{\\an1}Edouard Philippe a annonc\u00e9\r\nune s\u00e9rie de mesures.\r\n\r\n00:08:54:11  00:09:00:01\r\n{\\an1}Adeline Percept, bonsoir.\r\n\r\n00:09:00:05  00:09:04:01\r\n{\\an1}Vous \u00eates sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n00:09:04:05  00:09:10:03\r\n{\\an1}Quelles sont les mesures ?\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:15:11\r\n{\\an1}-Le Premier ministre a d'abord coup\u00e9\r\nune t\u00eate:\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:19:13\r\n{\\an1}Celui du pr\u00e9fet de Paris.\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:23:00\r\n{\\an1}Il est accus\u00e9\r\nde n'\u00eatre pas assez ferme.\r\n\r\n00:09:23:04  00:09:27:14\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me grand volet:\r\n\r\n00:09:27:18  00:09:33:02\r\n{\\an1}C'est le fait que des manifestations\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:36:09\r\n{\\an1}vont \u00eatre interdites\r\nquand on aura vent\r\n\r\n00:09:36:12  00:09:41:23\r\n{\\an1}de mouvements violents.\r\n\r\n00:09:42:03  00:09:45:16\r\n{\\an1}Interdites notamment\r\ndans des quartiers tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:09:45:20  00:09:51:02\r\n{\\an1}Notamment les Champs-\u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:57:04\r\n{\\an1}\u00c0 Paris, beaucoup de commerces\r\nont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s.\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:04:02\r\n{\\an1}-Vu de Suisse, on est marqu\u00e9s\r\npar le degr\u00e9 de division.\r\n\r\n00:10:04:07  00:10:08:04\r\n{\\an1}Notamment sur l'usage\r\ndes balles en caoutchouc.\r\n\r\n00:10:08:08  00:10:13:04\r\n{\\an1}-Certains justifient l'usage\r\nde la violence.\r\n\r\n00:10:13:08  00:10:18:14\r\n{\\an1}Certains ne la condamnent pas.\r\n\r\n00:10:18:18  00:10:24:16\r\n{\\an1}Ils nous renvoient\r\n\u00e0 la violence de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:10:25:13  00:10:29:23\r\n{\\an1}Les gilets jaunes nous rappellent\r\n\r\n00:10:30:03  00:10:33:08\r\n{\\an1}que beaucoup de manifestants\r\nont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:10:33:12  00:10:35:21\r\n{\\an1}C'est une bataille tr\u00e8s politique.\r\n\r\n00:10:36:02  00:10:36:16\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:10:36:16  00:10:39:16\r\n{\\an1}-Sur les Champs-Elys\u00e9es,\r\n\u00e0 deux pas du Fouquet's saccag\u00e9,\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:42:23\r\n{\\an1}un attroupement se forme ce midi.\r\n\r\n00:10:43:01  00:10:45:12\r\n{\\an1}Des gilets jaunes sont l\u00e0.\r\n\r\n00:10:45:14  00:10:50:11\r\n{\\an1}Ils ne condamnent pas\r\nla violence des manifestants.\r\n\r\n00:10:50:13  00:10:53:18\r\n{\\an1}Une habitante du quartier chic\r\nles invective.\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:56:01\r\n{\\an1}-Vous cautionnez la mutilation ?\r\n\r\n00:10:56:03  00:10:58:21\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9sol\u00e9e\r\npour ce qui vous est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:10:58:23  00:11:01:14\r\n{\\an1}-Eh ben je suis d\u00e9sol\u00e9\r\npour une boutique !\r\n\r\n00:11:01:16  00:11:05:07\r\n{\\an1}-C'est pas qu'une boutique,\r\nc'est la honte pour la France.\r\n\r\n00:11:05:20  00:11:08:04\r\n{\\an1}-Pour cette dame, les gilets jaunes\r\n\r\n00:11:08:06  00:11:11:08\r\n{\\an1}justifient les destructions\r\ntr\u00e8s cibl\u00e9es de ce week-end.\r\n\r\n00:11:11:17  00:11:13:08\r\n{\\an1}-C'est repr\u00e9sentatif\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:15:11\r\n{\\an1}de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale.\r\n\r\n00:11:15:13  00:11:17:06\r\n{\\an1}Un repas au Fouquet's:\r\n\r\n00:11:17:08  00:11:20:19\r\n{\\an1}certains n'ont m\u00eame pas cette somme\r\npar mois pour vivre.\r\n\r\n00:11:20:21  00:11:24:20\r\n{\\an1}On doit vivre d\u00e9cemment,\r\n\r\n00:11:24:22  00:11:30:02\r\n{\\an1}on doit pouvoir am\u00e9liorer\r\nnotre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:11:30:19  00:11:34:01\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient 1'500 Black Blocs\r\nselon les autorit\u00e9s\r\n\r\n00:11:34:03  00:11:36:15\r\n{\\an1}\u00e0 Paris pour cet acte 18.\r\n\r\n00:11:36:17  00:11:40:22\r\n{\\an1}Ils se sont attaqu\u00e9s \u00e0 des symboles\r\ndu pouvoir financier.\r\n\r\n00:11:41:00  00:11:48:00\r\n{\\an1}Eric Delbecque vient de publier\r\ncet ouvrage sur les Black Blocs.\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:54:16\r\n{\\an1}-Leur doctrine,\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:56:20\r\n{\\an1}c'est l'usage de la violence.\r\n\r\n00:11:56:22  00:12:01:01\r\n{\\an1}C'est pas un mouvement,\r\nc'est une technique de combat de rue.\r\n\r\n00:12:01:03  00:12:03:14\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur, vous avez des gens\r\n\r\n00:12:03:16  00:12:06:18\r\n{\\an1}de toutes les chapelles\r\nde l'ultra-gauche:\r\n\r\n00:12:06:20  00:12:08:19\r\n{\\an1}des anarchistes autonomes,\r\n\r\n00:12:08:21  00:12:13:02\r\n{\\an1}des gens form\u00e9s par la matrice\r\ndu syndicalisme r\u00e9volutionnaire,\r\n\r\n00:12:13:04  00:12:17:02\r\n{\\an1}des antisp\u00e9cistes virulents.\r\n\r\n00:12:18:04  00:12:22:11\r\n{\\an1}-De nouveaux rassemblements\r\nsont pr\u00e9vus ces prochaines semaines.\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:24:17\r\n{\\an1}Les experts et les forces de police\r\n\r\n00:12:24:19  00:12:27:10\r\n{\\an1}r\u00e9clament une refonte\r\ndu renseignement fran\u00e7ais\r\n\r\n00:12:27:11  00:12:30:23\r\n{\\an1}et de la coordination entre\r\nrenseignement et pouvoir judiciaire.\r\n\r\n00:12:32:05  00:12:35:11\r\n{\\an1}-Deux institutions\r\nc\u00e9l\u00e8brent leur anniversaire:\r\n\r\n00:12:35:13  00:12:41:05\r\n{\\an1}L'EPFL, avec plus de 11'000 \u00e9tudiants\r\net la HES-SO avec 21'000 \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:12:41:07  00:12:45:17\r\n{\\an1}t\u00e9moignent du dynamisme du secteur.\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:50:15\r\n{\\an1}La HES-SO souffle ses 20 bougies.\r\n\r\n00:12:50:17  00:12:53:05\r\n{\\an1}Une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:56:13\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence\r\ndu conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n00:12:56:15  00:13:00:07\r\n{\\an1}Elle forme nos travailleurs\r\net travailleuses sociales,\r\n\r\n00:13:00:09  00:13:03:21\r\n{\\an1}les comptables, des ing\u00e9nieurs...\r\n\r\n00:13:03:23  00:13:07:14\r\n{\\an1}La HES-SO\r\nest pr\u00e9sente dans sept cantons.\r\n\r\n00:13:07:16  00:13:16:08\r\n{\\an1}Ses formations sont proches\r\ndes n\u00e9cessit\u00e9s r\u00e9elles de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:13:18:03  00:13:20:21\r\n{\\an1}Luciana Vaccaro, bonsoir.\r\n\r\n00:13:20:23  00:13:30:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates rectrice de la HES-SO.\r\n\r\n00:13:30:14  00:13:36:02\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 emprise\r\nsur le monde du travail,\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:39:14\r\n{\\an1}quel est le pourcentage d'\u00e9tudiants\r\nqui trouvent du travail ?\r\n\r\n00:13:39:18  00:13:44:06\r\n{\\an1}-94 %.\r\n\r\n00:13:44:10  00:13:48:09\r\n{\\an1}Ils trouvent un travail\r\nune ann\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9tudes.\r\n\r\n00:13:48:13  00:13:49:21\r\n{\\an1}-\u00c7a para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n00:13:50:01  00:13:54:13\r\n{\\an1}\u00c7a ferait r\u00eaver beaucoup de pays.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:57:20\r\n{\\an1}C'est vraiment leur choix,\r\ndans leur domaine ?\r\n\r\n00:13:58:00  00:14:03:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:14:06:04  00:14:08:03\r\n{\\an1}Ils trouvent dans leur domaine.\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:12:12\r\n{\\an1}C'est un chiffre qui prouve\r\nl'ad\u00e9quation entre les formations\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:14:11\r\n{\\an1}et les besoins du travail.\r\n\r\n00:14:14:15  00:14:20:11\r\n{\\an1}-Il y a une dimension\r\nd'ascenseur social.\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:27:00\r\n{\\an1}C'est votre cas ?\r\n\r\n00:14:27:04  00:14:32:11\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas tous universitaires.\r\n\r\n00:14:32:15  00:14:35:20\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 ne sont pas fils\r\nd'universitaires.\r\n\r\n00:14:36:00  00:14:38:23\r\n{\\an1}On a une fonction\r\nd'ascenseur social.\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:42:10\r\n{\\an1}Ils ont fait des CFC auparavant.\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:46:14\r\n{\\an1}Ils ont acc\u00e8s \u00e0 la formation\r\ntertiaire universitaire.\r\n\r\n00:14:46:19  00:14:49:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates d'origine de Naples.\r\n\r\n00:14:49:08  00:14:53:14\r\n{\\an1}Quand on voit l'Italie, la France,\r\n\r\n00:14:53:18  00:14:59:06\r\n{\\an1}il y a beaucoup de prestige\r\navec les dipl\u00f4mes.\r\n\r\n00:14:59:10  00:15:02:07\r\n{\\an1}En Suisse, on a une emprise\r\nsur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:15:02:11  00:15:05:04\r\n{\\an1}Il faut le pr\u00e9server ?\r\n\r\n00:15:05:09  00:15:06:11\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:12:13\r\n{\\an1}C'est un pacte.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:17:07\r\n{\\an1}C'est un pacte que nous avons\r\navec nos \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:22:00\r\n{\\an1}Nous leur permettons de trouver\r\nd'excellentes places de travail.\r\n\r\n00:15:22:04  00:15:25:16\r\n{\\an1}Dans mon pays,\r\nil n'y avait pas de place pour moi.\r\n\r\n00:15:25:20  00:15:28:22\r\n{\\an1}C'est le cas\r\nd'une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re.\r\n\r\n00:15:29:03  00:15:31:10\r\n{\\an1}Nous sommes partis d'Italie,\r\n\r\n00:15:31:14  00:15:34:00\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la fuite des cerveaux.\r\n\r\n00:15:34:04  00:15:38:13\r\n{\\an1}En Suisse, on arrive \u00e0 les retenir.\r\n\r\n00:15:38:17  00:15:41:22\r\n{\\an1}-Vous me disiez,\r\nc'est quelque chose de blessant,\r\n\r\n00:15:42:03  00:15:44:19\r\n{\\an1}quand on est une femme tr\u00e8s dou\u00e9e\r\n\r\n00:15:45:00  00:15:47:17\r\n{\\an1}et qu'on ne trouve pas de travail.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:50:14\r\n{\\an1}L'\u00e9cole a un r\u00f4le crucial...\r\n\r\n00:15:50:18  00:15:56:16\r\n{\\an1}-L'\u00e9cole, aujourd'hui,\r\n\r\n00:15:59:05  00:16:03:21\r\n{\\an1}elle a ce r\u00f4le\r\nde donner un futur \u00e0 nos jeunes.\r\n\r\n00:16:04:02  00:16:06:16\r\n{\\an1}Nous formons des citoyens,\r\n\r\n00:16:06:20  00:16:10:16\r\n{\\an1}qui trouvent une place\r\ndans leur soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:10:20  00:16:14:22\r\n{\\an1}Partir est quelque chose\r\nd'extraordinaire,\r\n\r\n00:16:15:02  00:16:19:04\r\n{\\an1}mais partir\r\nparce que son pays n'a pas pr\u00e9vu\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:23:08\r\n{\\an1}de place pour les jeunes,\r\nc'est difficile.\r\n\r\n00:16:23:08  00:16:29:13\r\n{\\an1}-L'EPFL change de logo\r\n\u00e0 l'occasion de son anniversaire.\r\n\r\n00:16:29:15  00:16:50:10\r\n{\\an1}L'endroit refl\u00e8te le bouleversement\r\nop\u00e9r\u00e9 en 50 ans.\r\n\r\n00:16:51:15  00:16:54:14\r\n{\\an1}-Pour ses 50 ans,\r\nl'EPFL s'offre un lifting:\r\n\r\n00:16:54:16  00:16:58:11\r\n{\\an1}un nouveau logo et l'agora,\r\nderni\u00e8re n\u00e9e sur le campus.\r\n\r\n00:16:58:13  00:17:01:05\r\n{\\an1}Un lieu de vie\r\naux fondations historiques,\r\n\r\n00:17:01:07  00:17:03:15\r\n{\\an1}b\u00e2ti sur la place Maurice Cosandey.\r\n\r\n00:17:03:17  00:17:06:17\r\n{\\an1}L'homme qui fera de l'\u00e9cole\r\nd'ing\u00e9nieurs cantonale,\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:10:12\r\n{\\an1}l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\nde Lausanne, en 1969.\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:14:06\r\n{\\an1}Archives\r\n-Une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs moderne\r\n\r\n00:17:14:08  00:17:19:04\r\n{\\an1}doit pr\u00e9parer des personnes\r\npour r\u00e9aliser la technique de demain.\r\n\r\n00:17:20:05  00:17:23:19\r\n{\\an1}-Le premier conseil aux futurs\r\ning\u00e9nieurs en g\u00e9nie rural,\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:27:03\r\n{\\an1}c'est d'\u00eatre pr\u00eats\r\n\u00e0 supporter n'importe quel temps.\r\n\r\n00:17:27:05  00:17:28:21\r\n{\\an1}-Ah cher monsieur,\r\n\r\n00:17:28:23  00:17:31:00\r\n{\\an1}le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur en g\u00e9nie rural\r\n\r\n00:17:31:02  00:17:33:14\r\n{\\an1}nous place parfois dans\r\ndes circonstances inconfortables,\r\n\r\n00:17:33:16  00:17:34:23\r\n{\\an1}c'est le cas aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:38:09\r\n{\\an1}-L'EPFL a alors 25 ans\r\npour cr\u00e9er un campus \u00e0 Ecublens.\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:41:15\r\n{\\an1}Une concentration des cerveaux,\r\nmais un d\u00e9ploiement des savoirs.\r\n\r\n00:17:41:17  00:17:48:18\r\n{\\an1}En 2000, Patrick Aebischer impose\r\nla facult\u00e9 des sciences de la vie.\r\n\r\n00:17:49:15  00:17:52:00\r\n{\\an1}-Les sciences de la vie\r\n\r\n00:17:52:02  00:17:55:13\r\n{\\an1}doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 l'EPFL,\r\n\r\n00:17:56:12  00:17:59:13\r\n{\\an1}-L'\u00e8re Aebischer rime avec prosp\u00e8re.\r\n\r\n00:17:59:15  00:18:01:18\r\n{\\an1}Le nombre d'\u00e9tudiants double,\r\n\r\n00:18:01:20  00:18:05:19\r\n{\\an1}les partenariats avec le secteur\r\npriv\u00e9 se multiplient.\r\n\r\n00:18:05:21  00:18:08:14\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 infrastructure,\r\nle Rolex Learning Center\r\n\r\n00:18:08:16  00:18:12:04\r\n{\\an1}et le Swiss Tech Convention Center\r\nsortent de terre.\r\n\r\n00:18:12:06  00:18:15:17\r\n{\\an1}Mais depuis le centre des congr\u00e8s\r\npeine \u00e0 faire le plein.\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:18:11\r\n{\\an1}L'EPFL en proie au gigantisme.\r\n\r\n00:18:18:13  00:18:21:18\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident se concentre\r\nsur les d\u00e9fis futurs.\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:25:15\r\n{\\an1}-Je pense qu'on a la taille\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:28:11\r\n{\\an1}qu'on a besoin d'avoir pour avoir\r\n\r\n00:18:28:12  00:18:30:19\r\n{\\an1}l'impact que l'EPFL veut avoir.\r\n\r\n00:18:30:21  00:18:33:20\r\n{\\an1}Il y a des sujets\r\ncomme la cybers\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:40:06\r\n{\\an1}tout ce qui a \u00e0 voir\r\navec les sciences de la vie.\r\n\r\n00:18:40:23  00:18:45:11\r\n{\\an1}-L'EPFL compte aussi\r\nsur ses campus \u00e0 Neuch\u00e2tel, Sion,\r\n\r\n00:18:45:12  00:18:47:18\r\n{\\an1}Fribourg ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:47:20  00:18:52:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 50 ans, l'EPFL\r\nest bien une \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:18:54:00  00:18:57:00\r\n{\\an1}-La droite vaudoise\r\ndoit faire son bilan d'\u00e9tape\r\n\r\n00:18:57:02  00:18:59:16\r\n{\\an1}apr\u00e8s le 1er tour\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:02:16\r\n{\\an1}La socialiste Rebecca Ruiz\r\na largement distanc\u00e9\r\n\r\n00:19:02:18  00:19:07:17\r\n{\\an1}l'UDC Pascal Dessauges.\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:14:02\r\n{\\an1}-La mine des mauvais jours\r\npour le candidat UDC P.Dessauges\r\n\r\n00:19:14:04  00:19:17:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s les r\u00e9sultats d'hier.\r\n\r\n00:19:17:12  00:19:20:17\r\n{\\an1}Personne ne souhaite\r\nfaire de commentaires.\r\n\r\n00:19:20:19  00:19:23:23\r\n{\\an1}Sauf cette voix,\r\nqui vient de la Broye.\r\n\r\n00:19:24:01  00:19:29:11\r\n{\\an1}Cet ex-membre du comit\u00e9 central\r\nest parti l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n00:19:30:08  00:19:32:16\r\n{\\an1}-Ils ont la t\u00eate dans le sac.\r\n\r\n00:19:32:18  00:19:35:14\r\n{\\an1}Ils n'ont rien vu venir.\r\n\r\n00:19:35:16  00:19:42:01\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s tous les \u00e9chos que j'avais,\r\nbeaucoup de mes contacts,\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:51:02\r\n{\\an1}on pensait qu'il serait\r\npas loin de 45-46 %.\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:22\r\n{\\an1}-46,3 %, c'est ce que repr\u00e9sentaient\r\n\r\n00:19:55:00  00:19:58:20\r\n{\\an1}les \u00e9lectorats PLR et UDC en 2017.\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:07:05\r\n{\\an1}Loin du r\u00e9sultat de P.Dessauges.\r\n\r\n00:20:07:07  00:20:11:10\r\n{\\an1}Un probl\u00e8me de mobilisation au PLR ?\r\n\r\n00:20:12:09  00:20:15:02\r\n{\\an1}-Elle aurait pu \u00eatre meilleure,\r\n\r\n00:20:15:04  00:20:19:01\r\n{\\an1}mais on a 21'587 listes PLR\r\n\r\n00:20:19:03  00:20:22:11\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n00:20:22:12  00:20:28:21\r\n{\\an1}Soit une augmentation\r\nde 0,5 % par rapport \u00e0 2017.\r\n\r\n00:20:29:11  00:20:32:11\r\n{\\an1}-C'est donc l'UDC Vaud\r\nqui est vis\u00e9e.\r\n\r\n00:20:32:12  00:20:37:10\r\n{\\an1}Et son incapacit\u00e9\r\n\u00e0 aller chercher des voix ailleurs.\r\n\r\n00:20:38:02  00:20:40:13\r\n{\\an1}-Un candidat au Conseil d'Etat\r\n\r\n00:20:40:15  00:20:43:01\r\n{\\an1}ne peut pas se contenter de la base\r\n\r\n00:20:43:03  00:20:45:14\r\n{\\an1}des partis qui le soutiennent.\r\n\r\n00:20:45:16  00:20:50:21\r\n{\\an1}Il doit convaincre au-del\u00e0.\r\n\r\n00:20:51:10  00:20:54:23\r\n{\\an1}-L'UDC Vaud doit rapidement\r\nfaire conna\u00eetre sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:57:02\r\n{\\an1}Tous les candidats du second tour\r\n\r\n00:20:57:04  00:21:00:16\r\n{\\an1}sont \u00e0 communiquer\r\nd'ici demain midi.\r\n\r\n00:21:02:04  00:21:05:01\r\n{\\an1}-Migros et Coop restent\r\nles deux g\u00e9ants\r\n\r\n00:21:05:03  00:21:07:09\r\n{\\an1}de la distribution en Suisse.\r\n\r\n00:21:07:11  00:21:10:20\r\n{\\an1}Mais les discounters\r\nse sont taill\u00e9 une part du march\u00e9,\r\n\r\n00:21:10:22  00:21:13:13\r\n{\\an1}qui atteint 16 % aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:13:15  00:21:18:09\r\n{\\an1}C'est le cas\r\nde Denner, Aldi et Lidl.\r\n\r\n00:21:19:18  00:21:25:08\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 10 ans que Lidl a ouvert\r\nsa premi\u00e8re succursale en Suisse.\r\n\r\n00:21:25:10  00:21:32:00\r\n{\\an1}Et son directeur\r\nest tr\u00e8s content du chemin parcouru.\r\n\r\n00:21:33:06  00:21:36:08\r\n{\\an1}-On enregistre de la croissance\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:39:10\r\n{\\an1}chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:42:03\r\n{\\an1}Ca n'allait pas de soi.\r\n\r\n00:21:42:05  00:21:45:01\r\n{\\an1}Le si\u00e8ge europ\u00e9en\r\nest tr\u00e8s content de nous.\r\n\r\n00:21:45:12  00:21:48:01\r\n{\\an1}-L'arriv\u00e9e des discounters\r\na chang\u00e9 le paysage suisse\r\n\r\n00:21:48:03  00:21:50:12\r\n{\\an1}du commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:21:50:14  00:21:54:06\r\n{\\an1}Leur part de march\u00e9 a sensiblement\r\naugment\u00e9 en une dizaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:58:14\r\n{\\an1}au d\u00e9triment de Coop et Migros.\r\n\r\n00:22:00:08  00:22:02:21\r\n{\\an1}-On pensait que ce serait beaucoup\r\n\r\n00:22:02:23  00:22:04:20\r\n{\\an1}pour des gens\r\n\r\n00:22:04:22  00:22:07:06\r\n{\\an1}qui devaient faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:22:07:08  00:22:12:05\r\n{\\an1}C'est d\u00e9sormais aussi pour ceux\r\nqui veulent faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:14:16\r\n{\\an1}Ca concerne maintenant tout le monde.\r\n\r\n00:22:15:09  00:22:19:02\r\n{\\an1}-Ils s'attaquent maintenant\r\naux hyper-centres.\r\n\r\n00:22:19:04  00:22:23:07\r\n{\\an1}Aldi a ouvert un magasin\r\nen gare de Lausanne.\r\n\r\n00:22:23:08  00:22:27:07\r\n{\\an1}Les prochaines ouvertures des\r\nsuccursales Lidl en Suisse romande:\r\n\r\n00:22:27:09  00:22:30:05\r\n{\\an1}le Flon \u00e0 Lausanne\r\nou la gare de Morges.\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:33:15\r\n{\\an1}Une strat\u00e9gie qui paie:\r\nles chiffres des discounters\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:38:05\r\n{\\an1}ont presque quadrupl\u00e9 en 10 ans,\r\npour atteindre 6.2 mias de francs.\r\n\r\n00:22:38:07  00:22:41:11\r\n{\\an1}Le Suisse Denner, qui appartient\r\n\u00e0 Migros, reste en t\u00eate.\r\n\r\n00:22:41:13  00:22:44:02\r\n{\\an1}Dans les rayons minimalistes\r\ndes discounters,\r\n\r\n00:22:44:04  00:22:47:01\r\n{\\an1}des produits qui s'adaptent\r\nau consommateur suisse.\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:50:16\r\n{\\an1}-Avec un choix limit\u00e9,\r\n\r\n00:22:50:18  00:22:53:06\r\n{\\an1}il ne peut pas se tromper\r\n\r\n00:22:53:08  00:22:57:14\r\n{\\an1}sur la qualit\u00e9 du produit,\r\ncar il va le voir tout de suite.\r\n\r\n00:22:57:16  00:23:00:15\r\n{\\an1}Ils ont beaucoup de produits suisses.\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:05:00\r\n{\\an1}-Mais ils ont aussi\r\nadapt\u00e9 leurs prix au march\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:23:05:02  00:23:08:10\r\n{\\an1}Ils sont bien plus chers\r\nqu'en Allemagne ou en France.\r\n\r\n00:23:09:16  00:23:10:18\r\n{\\an1}-Delphine Gianora,\r\n\r\n00:23:10:23  00:23:15:18\r\n{\\an1}mon yaourt aux myrtilles est-il\r\nmoins cher chez les discounters ?\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:18:03\r\n{\\an1}-L'emballage de 4 vous co\u00fbtera\r\n\r\n00:23:18:05  00:23:23:13\r\n{\\an1}1,76 fr chez Lidl,\r\n3,20 frs chez Coop.\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:27:04\r\n{\\an1}En janvier, les magazines\r\nK-Tipp et Bon \u00e0 savoir\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:31:18\r\n{\\an1}ont analys\u00e9 un panier d'achat\r\nde 30 produits.\r\n\r\n00:23:31:20  00:23:38:20\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: d'\u00e9normes diff\u00e9rences.\r\n\r\n00:23:38:22  00:23:47:15\r\n{\\an1}Les courses \u00e0 la Coop\r\nco\u00fbtent 62 % de plus que chez Lidl.\r\n\r\n00:23:47:17  00:23:50:04\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e des discounters en Suisse\r\n\r\n00:23:50:09  00:23:53:16\r\n{\\an1}n'a pas eu l'effet escompt\u00e9\r\nsur les prix suisses.\r\n\r\n00:23:53:18  00:23:57:19\r\n{\\an1}Coop et Migros restent chers.\r\n\r\n00:23:57:21  00:24:01:03\r\n{\\an1}-Du point de vue social,\r\n\r\n00:24:01:05  00:24:06:11\r\n{\\an1}les caissiers sont-ils moins bien\r\nlotis chez les discounters ?\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:13:05\r\n{\\an1}-Les salaires minimums sont\r\nplus \u00e9lev\u00e9s chez les discounters.\r\n\r\n00:24:13:07  00:24:19:20\r\n{\\an1}Mais avec beaucoup de temps partiel\r\n\u00e0 des taux bas,\r\n\r\n00:24:19:22  00:24:22:18\r\n{\\an1}et des tournus de personnel.\r\n\r\n00:24:22:20  00:24:25:19\r\n{\\an1}Et les employ\u00e9s\r\ndoivent \u00eatre flexibles\r\n\r\n00:24:25:21  00:24:28:11\r\n{\\an1}sur les heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:34:07\r\n{\\an1}Et Lidl a sign\u00e9 une convention\r\ncollective, mais pas Aldi.\r\n\r\n00:24:34:07  00:24:37:02\r\n{\\an1}-On reparle de ces jumelles\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:40:19\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es\r\npar un chercheur chinois.\r\n\r\n00:24:40:21  00:24:45:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, un comit\u00e9\r\nd'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS.\r\n\r\n00:24:45:07  00:24:53:13\r\n{\\an1}Il s'agit de tenter\r\nd'\u00e9tablir une gouvernance mondiale.\r\n\r\n00:24:55:12  00:24:59:20\r\n{\\an1}-Novembre 2018, toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral\r\ndans la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n00:24:59:22  00:25:03:18\r\n{\\an1}Le chercheur He Jiankui\r\nannonce la naissance de jumelles\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:06:02\r\n{\\an1}modifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement,\r\n\r\n00:25:06:04  00:25:10:22\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une jeune technologie,\r\nCRISPR, ciseaux mol\u00e9culaires \u00e0 ADN.\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:14:02\r\n{\\an1}Une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire\r\nmais risqu\u00e9e.\r\n\r\n00:25:14:04  00:25:16:19\r\n{\\an1}L'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9\r\n\r\n00:25:16:21  00:25:19:22\r\n{\\an1}r\u00e9agit avec la cr\u00e9ation\r\nd'un comit\u00e9 d'experts,\r\n\r\n00:25:20:00  00:25:22:16\r\n{\\an1}pour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 une r\u00e9gulation internationale\r\n\r\n00:25:22:18  00:25:25:15\r\n{\\an1}de l'utilisation de CRISPR\r\nchez de futurs b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:25:26:05  00:25:28:11\r\n{\\an1}-L'OMS souhaite\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:31:03\r\n{\\an1}jouer un r\u00f4le important\r\n\r\n00:25:31:05  00:25:37:02\r\n{\\an1}pour regarder comment proposer\r\nun cadre de gestion responsable\r\n\r\n00:25:37:04  00:25:45:03\r\n{\\an1}pour cette nouvelle\r\ntechnologie m\u00e9dicale puissante.\r\n\r\n00:25:45:18  00:25:47:18\r\n{\\an1}-Cette question de r\u00e9gulation,\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:50:07\r\n{\\an1}l'OMS n'est pas la premi\u00e8re\r\n\u00e0 se l'\u00eatre pos\u00e9e.\r\n\r\n00:25:50:09  00:25:55:04\r\n{\\an1}La semaine pass\u00e9e, des scientifiques\r\nde 7 pays ont lanc\u00e9 un appel\r\n\r\n00:25:55:06  00:25:58:01\r\n{\\an1}pour interdire\r\nces applications cliniques\r\n\r\n00:25:58:03  00:26:01:20\r\n{\\an1}sur les embryons humains,\r\nles spermatozo\u00efdes et les ovules.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:04:05\r\n{\\an1}Selon la bio\u00e9thicienne Samia Hurst,\r\n\r\n00:26:04:07  00:26:08:01\r\n{\\an1}une mesure restrictive au niveau\r\ninternational est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:26:08:10  00:26:10:14\r\n{\\an1}-Nous avons besoin d'un m\u00e9canisme\r\n\r\n00:26:10:16  00:26:12:13\r\n{\\an1}de gouvernance internationale.\r\n\r\n00:26:12:15  00:26:14:19\r\n{\\an1}Un trait\u00e9 ou autre chose.\r\n\r\n00:26:14:21  00:26:18:19\r\n{\\an1}Mais il est important de\r\nne pas prendre de risques excessifs.\r\n\r\n00:26:18:21  00:26:20:22\r\n{\\an1}Une tentative a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite\r\n\r\n00:26:21:00  00:26:23:15\r\n{\\an1}par la communaut\u00e9\r\nscientifique internationale\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:25:12\r\n{\\an1}de s'autor\u00e9guler.\r\n\r\n00:26:25:14  00:26:27:20\r\n{\\an1}Ca a march\u00e9 jusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n00:26:27:22  00:26:31:04\r\n{\\an1}Des m\u00e9canismes l\u00e9gaux et \u00e9tatiques\r\nsont plus efficaces.\r\n\r\n00:26:31:13  00:26:35:20\r\n{\\an1}-Le processus de discussion est\r\nlanc\u00e9 et durera peut-\u00eatre des ann\u00e9es\r\n\r\n00:26:35:22  00:26:39:13\r\n{\\an1}pour assurer un minimum de risques\r\npour les embryons humains.\r\n\r\n00:26:41:00  00:26:44:11\r\n{\\an1}-Selon Leonard de Vinci,\r\nla m\u00e9moire accumul\u00e9e\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:47:07\r\n{\\an1}se transforme en intelligence.\r\n\r\n00:26:47:09  00:26:50:04\r\n{\\an1}Et c'est\r\ntout le potentiel des robots.\r\n\r\n00:26:50:06  00:26:53:18\r\n{\\an1}Ce tableau,\r\nqui est est entr\u00e9 dans l'histoire,\r\n\r\n00:26:53:20  00:26:57:08\r\n{\\an1}n'est pas l'oeuvre d'un peintre,\r\nmais d'un logiciel.\r\n\r\n00:26:57:10  00:27:03:19\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s 15'000 portraits\r\nde la peinture classique.\r\n\r\n00:27:03:21  00:27:07:12\r\n{\\an1}Voici notre s\u00e9rie\r\navec Marie-Emilie Catier.\r\n\r\n00:27:09:23  00:27:13:15\r\n{\\an1}-On pensait que la cr\u00e9ativit\u00e9\r\n\u00e9tait un bastion humain,\r\n\r\n00:27:13:17  00:27:16:23\r\n{\\an1}mais l'intelligence artificielle\r\nchange la donne.\r\n\r\n00:27:17:01  00:27:19:09\r\n{\\an1}Peinture, danse, musique...\r\n\r\n00:27:19:11  00:27:22:04\r\n{\\an1}les algorithmes sont incontournables.\r\n\r\n00:27:22:06  00:27:26:04\r\n{\\an1}Recourir \u00e0 des robots, des automates,\r\nn'est pas nouveau.\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:32:05\r\n{\\an1}L'art s'inspire\r\nde ce qui \u00e9branle la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:32:07  00:27:36:16\r\n{\\an1}Il y a plusieurs mani\u00e8res de faire:\r\n\r\n00:27:36:18  00:27:43:01\r\n{\\an1}nourrir l'ordinateur\r\navec des donn\u00e9es d'oeuvres humaines,\r\n\r\n00:27:43:03  00:27:49:00\r\n{\\an1}que l'ordinateur va dig\u00e9rer\r\npour cr\u00e9er quelque chose.\r\n\r\n00:27:49:02  00:28:03:21\r\n{\\an1}Les programmations orientent aussi\r\nles robots, mais sans contraintes.\r\n\r\n00:28:04:01  00:28:09:21\r\n{\\an1}Au coeur de cette question,\r\n\r\n00:28:10:15  00:28:14:11\r\n{\\an1}il faudra savoir si on est\r\ndans l'imitation de l'homme\r\n\r\n00:28:14:14  00:28:16:11\r\n{\\an1}ou face\r\n\u00e0 l'intelligence artificielle.\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:20:01\r\n{\\an1}Les artistes voient encore\r\ncette intelligence comme un outil.\r\n\r\n00:28:20:06  00:28:23:14\r\n{\\an1}Mais certains r\u00eavent de robots\r\ndot\u00e9s d'une cr\u00e9ativit\u00e9 propre.\r\n\r\n00:28:23:19  00:28:26:11\r\n{\\an1}-C'est un monde fascinant\r\nqui s'ouvre devant nous.\r\n\r\n00:28:26:13  00:28:29:07\r\n{\\an1}Par exemple, un logiciel\r\nqui pourrait tenter\r\n\r\n00:28:29:09  00:28:31:13\r\n{\\an1}de terminer une symphonie inachev\u00e9e.\r\n\r\n00:28:32:13  00:28:35:07\r\n{\\an1}Musique dance\r\n\r\n00:28:35:09  00:28:37:11\r\n{\\an1}-Comme un air de Stromae.\r\n\r\n00:28:37:12  00:28:39:04\r\n{\\an1}une chanson qui en a le go\u00fbt,\r\n\r\n00:28:39:06  00:28:41:16\r\n{\\an1}sauf qu'elle\r\nn'est pas l'oeuvre d'un humain,\r\n\r\n00:28:41:18  00:28:44:12\r\n{\\an1}mais celle\r\nd'une intelligence artificielle.\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:06\r\n{\\an1}La muse moderne de la musique\r\nse pr\u00e9nomme \"Algorithme\".\r\n\r\n00:28:48:20  00:28:51:09\r\n{\\an1}-Facebook a investi dans Spotify,\r\n\r\n00:28:51:09  00:28:51:09\r\n{\\an1}ou face \u00e0 l'intelligence\r\nartificielle.\r\n\r\n00:28:51:21  00:28:55:02\r\n{\\an1}Google a ouvert un projet\r\n\r\n00:28:55:04  00:28:58:15\r\n{\\an1}pour la composition automatique.\r\n\r\n00:28:58:17  00:29:01:17\r\n{\\an1}Il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\r\n\r\n00:29:02:16  00:29:07:01\r\n{\\an1}Dernier coup marketing:\r\nle g\u00e9ant chinois Huawei\r\n\r\n00:29:07:03  00:29:10:03\r\n{\\an1}a confi\u00e9 \u00e0 un ordinateur\r\nle soin de terminer\r\n\r\n00:29:10:05  00:29:14:14\r\n{\\an1}la Huiti\u00e8me symphonie de Schubert,\r\nl'inachev\u00e9e.\r\n\r\n00:29:14:16  00:29:18:20\r\n{\\an1}Depuis plus de 4 ans,\r\nF.Colombo cr\u00e9e un algorithme,\r\n\r\n00:29:18:22  00:29:21:09\r\n{\\an1}une suite d'op\u00e9rations cod\u00e9es,\r\n\r\n00:29:21:11  00:29:25:11\r\n{\\an1}capable de cr\u00e9er\r\ndes partitions originales\r\n\r\n00:29:25:12  00:29:28:09\r\n{\\an1}\u00e0 base de musiques existantes.\r\n\r\n00:29:29:18  00:29:32:10\r\n{\\an1}-Il sera capable\r\nde comprendre les notes\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:35:07\r\n{\\an1}et leurs relations entre elles.\r\n\r\n00:29:35:09  00:29:39:13\r\n{\\an1}Selon les partitions,\r\nles r\u00e8gles seront diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:29:41:01  00:29:44:08\r\n{\\an1}-Le doctorant\r\nutilise des oeuvres de Bach.\r\n\r\n00:29:44:10  00:29:47:05\r\n{\\an1}L'ordinateur\r\ncr\u00e9e de nouvelles partitions,\r\n\r\n00:29:47:07  00:29:50:17\r\n{\\an1}le r\u00e9sultat est bluffant.\r\n\r\n00:29:52:12  00:29:55:12\r\n{\\an1}L'intervention humaine\r\nreste indispensable,\r\n\r\n00:29:55:14  00:29:59:11\r\n{\\an1}car la partition est sans nuances.\r\n\r\n00:30:05:12  00:30:08:15\r\n{\\an1}En 2017, Taryn Southern\r\nsort le 1er album\r\n\r\n00:30:08:17  00:30:11:14\r\n{\\an1}compos\u00e9\r\npar intelligence artificielle.\r\n\r\n00:30:11:16  00:30:16:20\r\n{\\an1}Engouement m\u00e9diatique\r\net crainte de certains compositeurs.\r\n\r\n00:30:16:22  00:30:20:20\r\n{\\an1}F.Colombo se veut positif.\r\n\r\n00:30:21:16  00:30:25:06\r\n{\\an1}-Ca peut apporter la composition\r\nau grand public,\r\n\r\n00:30:25:08  00:30:30:16\r\n{\\an1}lequel serait capable\r\nde cr\u00e9er une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:30:30:18  00:30:34:07\r\n{\\an1}Pour ce qui est\r\ndes compositeurs avertis,\r\n\r\n00:30:34:09  00:30:37:18\r\n{\\an1}le syndrome de la page blanche\r\nest tr\u00e8s humain.\r\n\r\n00:30:37:20  00:30:44:11\r\n{\\an1}Ces outils\r\npourraient fournir des id\u00e9es.\r\n\r\n00:30:45:11  00:30:47:18\r\n{\\an1}-Reste la question juridique.\r\n\r\n00:30:47:20  00:30:50:05\r\n{\\an1}La loi f\u00e9d\u00e9rale\r\nsur le droit d'auteur\r\n\r\n00:30:50:07  00:30:53:04\r\n{\\an1}ne prot\u00e8ge pas\r\nce type de composition.\r\n\r\n00:30:53:06  00:30:57:22\r\n{\\an1}Les bases l\u00e9gales\r\nprivil\u00e9gient le travail humain.\r\n\r\n00:30:59:04  00:31:01:20\r\n{\\an1}-Demain nous poursuivrons\r\ncette s\u00e9rie\r\n\r\n00:31:01:22  00:31:04:20\r\n{\\an1}sur l'intelligence artificielle\r\net les arts.\r\n\r\n00:31:06:01  00:31:07:21\r\n{\\an1}Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:31:07:23  00:31:11:08\r\n{\\an1}puis ce reportage de \"T.T.C.\"\r\nconsacr\u00e9 aux animaux.\r\n\r\n00:31:11:10  00:31:14:01\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:14:03  00:31:17:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, S.Curcu, P.Pouranpir,\r\nR.Robert, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047523\r\nDate de transcription : 24-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'actualit\u00e9 de ce lundi, est marqu\u00e9 par le vote du national sur le milliard de coh\u00e9sion pour l'Union europ\u00e9enne, la Suisse pourrait l'assortir de conditions c'est un message envoy\u00e9 \u00e0 Bruxelles dans le bras de fer sur l'accord-cadre, le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s la fusillade, aux Pays-Bas, l'homme a ouvert le feu dans un tram outre Air, 3 personnes sont mortes, 9 sont bless\u00e9s graves, la HES-SO, \u00e0 20 ans elle est pass\u00e9e de 4000 \u00e9tudiants \u00e0 21000 c'est de l\u00e0 que viennent nos infirmiers, infirmi\u00e8res ne comptable, une partie de nos ing\u00e9nieurs, la f\u00eate se d\u00e9roule ce soir \u00e0 Lausanne la rectrice Luciana Vaccaro tire fiert\u00e9 de cet ascenseur social Migros et Coop restent les g\u00e9ants mais les discounters progresse des nerfs Aldi Guidel repr\u00e9sentent maintenant 16 pourcent du g\u00e2teau, on fera des comparaisons, Delphine Gianora, constat\u00e9 des \u00e9carts de prix spectaculaire et puis notre s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle capable de cr\u00e9er, on verra comment des logiciels peuvent peindre, \u00e9crire des romans, et peut-\u00eatre m\u00eame un jour termin\u00e9 des symphonie inachev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:28 > 0:02:44) [95%] : \r\nC'est un moment d\u00e9cisif dans ce grand rapport de force entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, le conseiller national entre en mati\u00e8re sur le milliard de coh\u00e9sion vers\u00e9 \u00e0 l'Union, le d\u00e9bat porte aussi sur les conditions que la Suisse peut poser \u00e0 Bruxelles, c'est-\u00e0-dire les moyens de pression Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:58) [93%] : \r\nUn nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le oui du peuple en 2006 et un 1er milliards vers\u00e9s \u00e0 l'Europe, voici la 2\u00e8me contribution de la Suisse en faveur des nouveaux \u00c9tats membres 1,3 milliards sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:20) [87%] : \r\nOn doit aussi ici contribu\u00e9 au destin de ce vieux continent qui s'appelle l'Europe qui est quand m\u00eame, sinon nous mais \u00e0 un accord maintenant vous nous proposez un milliard de coh\u00e9sion que vous voulez verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, celle-l\u00e0 m\u00eame qui nous met sous pression depuis 10 ans, juste un versement de mani\u00e8re volontaire, autonome, sans la moindre contrepartie important au sans obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:39) [94%] : \r\nUn d\u00e9bat tendu alors que la Suisse est en pleine r\u00e9flexion sur la ratification de l'accord cadre avec Bruxelles, certains voulaient \u00e0 sortir ce milliard de coh\u00e9sion \u00e0 plusieurs conditions : une participation assur\u00e9e au projet de recherche Horizon 20 20 une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9 et aucune autre mesure discriminatoire des garanties n\u00e9cessaires pour la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:54) [89%] : \r\nIl faut \u00e9videmment si c'est le prix de la paix qu'est la paix, c'est-\u00e0-dire que l'Union europ\u00e9enne respecte les accords en cours aujourd'hui, elle fait de repr\u00e9sailles sont des accords qui n'a rien \u00e0 voir, pour obtenir la signature forc\u00e9e de l'accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:04:03) [93%] : \r\nPour la gauche, en revanche, il faut verser ce milliard de coh\u00e9sion sans condition, pas question de m\u00e9langer le d\u00e9bat sur l'accord-cadre avec cette contribution financi\u00e8re pr\u00e9vue par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:19) [94%] : \r\nPour r\u00e9alit\u00e9 on contribue un tout petit peu \u00e0 des projets qui sont des excellents projets et en retour on re\u00e7oit une collaboration qui nous rapporte des milliards, notamment \u00e0 l'\u00e9conomie de notre pays, faut pas oublier \u00e0 quel point l'\u00e9conomie suisse b\u00e9n\u00e9ficie de ses relations commerciales et de ses autres relations avec Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:31) [94%] : \r\nAu final, et apr\u00e8s une tentative avort\u00e9e de l'UDC, le National dit oui au milliard sous conditions, il renvoie surtout la question au Conseil des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire \u00e0 plus tard, histoire de gagner du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:41) [91%] : \r\nPierre N\u00e9bel on a l'impression que le Parlement refl\u00e8te un peu les ambigu\u00eft\u00e9s de la Suisse, on aimerait mordre, on aimerait menacer un peu l'Europe, et en m\u00eame temps c'est pas jusqu'\u00e0 quel point on sait bien qu'on n'ait pas \u00e0 armes \u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:42 > 0:05:42) [92%] : \r\nOui, en tout cas on voit le r\u00e9sultat ce soir, c'est arriv\u00e9 il y a quelques minutes, le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 lier le milliard de coh\u00e9sion \u00e0 des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises, notamment l'octroi de la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re, on peut lire cette d\u00e9cision comme une volont\u00e9 de calmer, \u00e0 ce stade, le jeu face \u00e0 Bruxelles de ne pas envenimer l'ambiance dans une phase o\u00f9 la Suisse va devoir rendre une r\u00e9ponse \u00e0 l'Europe sur la cour, car \u00e7a permet de gagner du temps et d'observer ce qui se passera ses proches et moi ces prochains mois car, th\u00e9oriquement, le Conseil des \u00c9tats, le Conseil des \u00c9tats partout qui reprendra le dossier en septembre pourrait d\u00e9cider de remettre des conditions plus strictes \u00e0 ce milliards si Bruxelles devait d\u00e9cider de prendre des mesures discriminatoires comptent la Suisse, \u00e7a ne change rien au fait que dans cette situation-l\u00e0, si tu la Suisse est plut\u00f4t, on essaie de faiblesse dans le rapport de force avec l'Europe, la Suisse, un petit canif c'est le milliard de coh\u00e9sion, mais l'Europe, elle a une grosse machette, c'est l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, ce sont les programmes de recherche etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:56) [87%] : \r\nMerci Pierre Ruag sera en partie privatis\u00e9, c'est le fleuron national de l'armement Ruag d\u00e9velopp\u00e9 aussi son secteur spatial, l'entreprise c'est maintenant diversifier et l\u00e0 par des commandes de l'arm\u00e9e suisse s'est r\u00e9duite Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:05) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, tradition oblige, les militaires ont toujours fait leurs emplettes \u00e0 la Ruag, le temple helv\u00e9tique de la cartouche, h\u00e9 bien \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:28) [88%] : \r\nOui au Ruag va \u00eatre progressivement redimensionner en partie privatis\u00e9, c'est vrai qu'en 20 ans, l'entreprise a pris des allures de mammouth, presque 2 milliards de chiffre d'affaires 9000 employ\u00e9es un organigramme aussi lisible qu'aucun plan de montage de 18 les achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'armement, ce n'est plus que 30 pourcent des activit\u00e9s du groupe, le reste c'est des satellites de la robotique des priv\u00e9es aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:28 > 0:06:29) [99%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:29 > 0:06:52) [90%] : \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral pensent que c'est trop diversifi\u00e9e que \u00e7a porte un certain danger pour la Suisse, surtout pour l'arm\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration peut pas avoir des partis, des entreprises, c'est uniquement pour faire du b\u00e9n\u00e9fice, on doit avoir une base l\u00e9gale pour pouvoir participer \u00e0 des entreprises et l\u00e0 pour la question pour les domaine spatial, on n'a pas de bracelet Graal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:52 > 0:07:18) [87%] : \r\nIl y aura donc \u00e0 partir de 2020, 2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes MRO suisse charg\u00e9e de l'entretien du mat\u00e9riel militaire avec 2500 employ\u00e9es et puis une autre entit\u00e9 Ruag International, un groupe a\u00e9rospatial, l\u00e0, ce sont 6500 personnes qui sont concern\u00e9es, ce groupe l\u00e0 sera \u00e0 terme privatis\u00e9e m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 a mont\u00e9 que de Toul qui fabrique les munitions sera vendu alors question : pourquoi privatiser le spatial, la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:20 > 0:07:43) [88%] : \r\nAu moment o\u00f9 on vend une entreprise, on gagne de l'argent et nous allons tout faire pour que \u00e7a entreprise, cette entreprise puisse continuer \u00e0 d\u00e9velopper reste forte en Suisse puisse pr\u00e9server le maximum de places de travail en Suisse, mais pour cela, elle doit pouvoir se d\u00e9velopper, acheter des partis vendre des partis et cette libert\u00e9, alors l\u00e0, pas si on est une entreprise \u00e0 100 pourcent \u00e9tatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:43 > 0:07:44) [91%] : \r\n\u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:57) [92%] : \r\nL'arm\u00e9e suisse d\u00e9pendra donc toujours plus de l'ext\u00e9rieur en mati\u00e8re d'approvisionnement, mais en m\u00eame temps, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'\u00e9vitera quelques soucis en vendant sa technologie militaire \u00e0 l'\u00e9tranger, puisqu'elle ne fabriquera plus m\u00eame d'armement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:09) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s la fusillade, outre Air tout Pays-Bas : l'homme a ouvert le feu dans un tram, 3 personnes sont mortes, 9 sont bless\u00e9s gravement Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:11 > 0:08:37) [89%] : \r\nTerreur sur la ville d'autres Hertha aux Pays-Bas o\u00f9 la police antiterroriste, appuy\u00e9s par des h\u00e9licopt\u00e8res et des dr\u00f4nes \u00e0 traquer toute la journ\u00e9e, l'homme qui ce matin a froidement tir\u00e9 sur plusieurs passagers d'un tramway, les autorit\u00e9s n'\u00e9cartent pour l'heure aucune piste de l'acte terroriste, un diff\u00e9rend familial, les Pays-Bas, pays r\u00e9put\u00e9 pour son ouverture au monde et sa tol\u00e9rance sont sont sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:37 > 0:08:38) [90%] : \r\nDans toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:09:01) [91%] : \r\nEt c'est en enfant sera un acte de terreur est une attaque contre notre civilisation et notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e9rante si c'est une attaque terroriste, il n'y aura alors qu'une seule r\u00e9ponse : notre \u00e9tat de droit, notre d\u00e9mocratie est plus forte que le fanatisme et la violence, nous n'abandonnerons jamais notre tol\u00e9rance et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:01 > 0:09:02) [65%] : \r\nIl alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:33) [93%] : \r\nFinalement arr\u00eat\u00e9 le suspect de 37 ans, est originaire de Turquie a, selon la BBC, il aurait s\u00e9journ\u00e9 en Tch\u00e9tch\u00e9nie et cultiver des Liens avec l'\u00c9tat islamique, m\u00eame si ce soir, les enqu\u00eateurs demeure tr\u00e8s prudent sur le mobile, v\u00e9ritable de la tuerie, le niveau d'alerte reste maximale, les \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e autour de tous les \u00e9difices publics sensibles du pays et autour des mosqu\u00e9es pour pr\u00e9venir de potentiel acte de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:34 > 0:09:55) [91%] : \r\nLa France est sous le choc des violences commises samedi sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, environ 1500 Black Bloc y ont particip\u00e9, les destructions de magasins la destruction dans kiosque \u00e0 journaux, un incendie ont marqu\u00e9 les esprits et entra\u00een\u00e9 une pol\u00e9mique sur les moyens de contenir une telle violence, vous le voyez, le 1er ministre \u00c9douard Philippe est intervenu, il annonce une s\u00e9rie de mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:55 > 0:10:02) [85%] : \r\nAdeline Percept, vous \u00eates sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, devant ce kiosque journ\u00e9e qui a, qui a br\u00fbl\u00e9 qui a tellement marqu\u00e9 les esprits, quelles sont ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:05 > 0:10:49) [92%] : \r\nAlors, le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a d'abord couper une t\u00eate : celle du pr\u00e9fet de Paris, accus\u00e9 de ne pas \u00eatre assez ferme, d'avoir voulu trop restreindre l'usage des flash ball des fameuses armes BD par la police et puis 2\u00e8me grand volet de ses mesures, h\u00e9 bien ce sont, c'est le fait que certaines manifestations vont \u00eatre interdites, lorsqu'on aura vent de la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments violents interdite dans certains quartiers tr\u00e8s pr\u00e9cis comme celui-ci o\u00f9 nous nous trouvons sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris Paris, mais aussi d'autres quartiers chics, comme \u00e0 Bordeaux ou \u00e0 Toulouse, sachez qu'ici \u00e0 Paris, plus de 90 commerces ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s rien que ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:11:01) [93%] : \r\nVu de Suisse, on est frapp\u00e9 du degr\u00e9 division de l'opinion fran\u00e7aise sur l'usage ou non des balles en caoutchouc sur la r\u00e9pression, certains gilets jaunes justifiant m\u00eame revendiquant m\u00eame l'usage de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:04 > 0:11:34) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, il a justifi\u00e9, en tout cas pour beaucoup, il ne la condamne pas et souvent il nous renvoie la question, ils nous disent : mais o\u00f9 est la violence, il y a cette violence de l'\u00c9tat, cette violence sociale, cette violence physique aussi, elle nous rappelle beaucoup les gilets jaunes, qu'il y a eu 80 manifestants depuis le d\u00e9but du mouvement, qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par ces tirs de flash-ball c'est une bataille tr\u00e8s politique, vous allez le voir dans ce reportage que nous avons tourn\u00e9 aujourd'hui avec Thomas Champix ici \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:35 > 0:11:45) [91%] : \r\nSur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e0 2 pas du Fouquet's saccag\u00e9 et de ce kiosque totalement calcin\u00e9s, un attroupement se forme, ce midi, des gilets jaunes sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:45 > 0:11:54) [91%] : \r\nFaouzi Lelouch J\u00e9r\u00f4me Rodriguez, bless\u00e9 par un Tir de flash-ball ils ne condamnent pas la violence des manifestants et une habitante du quartier chic, les invectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:54 > 0:12:05) [77%] : \r\nOui, alors ben oui mais parce que vous cautionnez la mutilation, madame, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour ce qui est tout, ben, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour une boutique revenant aucune doute d'isoler C\u00e9sar en octobre venant l\u00e0 on fait le pr\u00e9sident madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:06 > 0:12:11) [91%] : \r\nPour cette dame, les gilets jaunes sont en train de justifier les destructions tr\u00e8s cibl\u00e9e de ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:11 > 0:12:31) [92%] : \r\nC'est repr\u00e9sentatif de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale, il y a des gens avec un repas ou Fouquet's il y a des gens, ils ont m\u00eame pas cette somme l\u00e0 pour pouvoir vivre moi et il arrive un moment o\u00f9 on doit se dire qu'est-ce que les qu'est ce que les gens attendent au quotidien pourquoi ils vivent normalement on doit vivre d\u00e9cemment, on doit pouvoir am\u00e9liorer nous notre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:31 > 0:12:42) [93%] : \r\nIls \u00e9taient 1500 Black, selon les autorit\u00e9s, \u00e0 Paris, pour cet acte 18 organis\u00e9s en petits groupes, ils se sont attaqu\u00e9s \u00e0 des symboles du pouvoir financier, une grande banque le Phuket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:42 > 0:12:46) [96%] : \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre restaurant des Champs- \u00c9lys\u00e9es, o\u00f9 se r\u00e9unissent les politiques et les people.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:46 > 0:12:52) [87%] : \r\n\u00c9ric Delbecque, qui vient de publier cet ouvrage sur les Black Blocks, une plong\u00e9e dans l'ultra- gauche violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:53 > 0:13:18) [88%] : \r\nLeur seule doctrine, c'est l'usage de la violence, d'ailleurs, c'est pas un mouvement pas une id\u00e9ologie Black Bloc, c'est une technique de combat techniques de combats de rue, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce mode de combat o\u00f9 vous avez des gens qui appartiennent \u00e0 toutes les chapelles le ultra gauche, cela va de l'anarchisme autonome en passant par des gens qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par la matrice du syndicalisme r\u00e9volutionnaire, en passant par certains antisp\u00e9ciste assez virulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:19 > 0:13:25) [96%] : \r\nAlors que les gilets jaunes pr\u00e9voient de nouveaux rassemblements ces prochaines semaines, les experts et les forces de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:25 > 0:13:31) [96%] : \r\nR\u00e9clame une refonte du renseignement fran\u00e7ais et de la coordination entre renseignement et pouvoir judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:32 > 0:14:20) [92%] : \r\nRetour en Suisse, 2 institutions c\u00e9l\u00e8brent leur anniversaire dans l'enseignement, l'EPFL avec plus de 11000 \u00e9tudiants \u00e0 la HES-SO avec 21000 \u00e9tudiants t\u00e9moignent du dynamisme de ce secteur en Suisse, on va s'y arr\u00eater, s'y attarder, la HES-SO d'abord souffle 20 bougies, une c\u00e9r\u00e9monie a lieu \u00e0 Lausanne en ce moment, elle avait lieu tout \u00e0 l'heure, pardon, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale forme nos travailleurs et travailleuses sociales nous infirmiers et infirmi\u00e8res, les comptables, bon nombre d'ing\u00e9nieurs etc HES-SO est pr\u00e9sente dans 7 cantons, la f\u00eate a lieu ce soir donc \u00e0 Lausanne, pour c\u00e9l\u00e9brer ce succ\u00e8s c'est une r\u00e9ussite tr\u00e8s helv\u00e9tique qui, avec des formations tr\u00e8s proche du n\u00e9cessit\u00e9 r\u00e9elle de l'\u00e9conomie, Luciana Vaccaro bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:22 > 0:14:33) [90%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates la rectrice de la HES SO ce c\u00f4t\u00e9 emprise sur le monde du travail en forme pas des b\u00eates \u00e0 concours, on a du travail, quel pourcentage trouvent du travail tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:35 > 0:14:44) [88%] : \r\nNon, non, 4 pour 100 de nos \u00e9tudiants apr\u00e8s la formation Bachelor, trouvent un travail, une ann\u00e9e apr\u00e8s la fin des \u00e9tudes dans leur domaine de comp\u00e9tence, \u00e7a para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:44 > 0:14:50) [92%] : \r\n\u00e9norme, \u00e7a ferait r\u00eaver beaucoup de pays autour de nous 94 pourcent vraiment dans leur domaine, c'est vraiment leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:53 > 0:15:06) [91%] : \r\nOui ce y trouvent dans leur domaine, mais je pense que \u00e7a c'est vraiment le chiffre de l'ad\u00e9quation de nos formations de lors de la pr\u00e9paration qui on donne \u00e0 ces jeunes pour qu'ils entrent avec des outils pertinents dans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:16) [88%] : \r\nIl y a, il y a une dimension d'ascenseur social, on a trop peu dit sans doute souvent les les universitaires sont des enfants, universitaires etc, dans votre cas, c'est moins le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:18 > 0:15:40) [91%] : \r\nAlors c'est beaucoup moins le cas 2 tiers nos \u00e9tudiants n'pas un parent qui a fait des qui ont fait des \u00e9tudes universitaires et on donc on a une fonction d'ascenseur social pour tous ces \u00e9tudiants qui sont issus des CFC des maturit\u00e9s professionnelles maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9es qui ont acc\u00e8s \u00e0 la formation tertiaire universitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:40 > 0:15:56) [95%] : \r\nVous \u00eates d'origine napolitaine, vous avez fait vos \u00e9tudes l\u00e0- bas, quand on voit l'Italie quand on voit la France, d'autres pays o\u00f9 il y a beaucoup de de dipl\u00f4mes de tr\u00e8s, tr\u00e8s grand prestige mais il y a pas la m\u00eame prise directe sur l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est quelque chose qu'en Suisse il faut pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:58 > 0:16:33) [89%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il faut le pr\u00e9server, c'est un pacte c'est un pacte que nous avons avec nos \u00e9tudiants, de le retrouver, disons, de leur donner la possibilit\u00e9 de trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9, on peut avoir les meilleurs des dipl\u00f4mes du monde, je pense avoir obtenu une excellente formation dans mon pays, mais il y aurait avait pas de place pour moi et c'est pas une question de ma personne, mais c'est une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re qui a, qui est parti d'Italie avec une fuite de cerveaux, c'est \u00e7a qu'on l'appelle, est un par contre en Suisse, on arrive \u00e0 les d\u00e9tenir avec ce taux d'employabilit\u00e9 de employabilit\u00e9 absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:33 > 0:16:42) [92%] : \r\nEt vous me disiez, c'est quelque chose de tr\u00e8s blessant quand on est une jeune femme voil\u00e0 si dou\u00e9 qu'on trouve pas du travail tout l\u00e0, on se retourne, l'\u00e9cole a un r\u00f4le vraiment cruciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:17:15) [93%] : \r\nEt je dirais que l'\u00e9cole aujourd'hui, elle a vraiment ce r\u00f4le de donner un futur \u00e0 nos jeunes de former des citoyens, des professionnels, bien s\u00fbr, mais des citoyens qui trouvent la place dans la soci\u00e9t\u00e9 partir parce qu'on a envie de partir, c'est quelque chose d'extraordinaire, mais partir apr\u00e8s 20 ans 25 ans d'\u00e9tudes, pas simplement parce que son pays n'a pas suffisamment pr\u00e9vu \u00e0 l'avance la place dans la soci\u00e9t\u00e9 pour les jeunes, c'est difficile, c'est un mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:16 > 0:17:17) [99%] : \r\nLuciana Vaccaro merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:19 > 0:17:21) [68%] : \r\nMais le avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:21 > 0:17:51) [87%] : \r\nL'autre institution suisse qui c\u00e9l\u00e8bre son anniversaire, c'est l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne l'EPFL change de logo pour l'occasion, le voici, l\u00e0 aussi, l'empreinte suisse est mis en \u00e9vidence, vous voyez ce rouge et ce blanc 13 helv\u00e9tique qui ont \u00e9t\u00e9 choisis la renomm\u00e9e de l'\u00e9cole parle pour elle, mais aussi son impressionnante extension sur le site, les b\u00e2timents qui se sont ajout\u00e9s les uns aux autres, le changement de physionomie de l'endroit refl\u00e8te le bouleversement op\u00e9r\u00e9 en 50 ans, il vante Rimbert Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:52 > 0:18:11) [89%] : \r\nPour ses 50 ans les PFL s'offre un lifting, un nouveau logo et l'Agora, derni\u00e8re n\u00e9e sur le Campus, un lieu de vie aux fondations historique b\u00e2tie sur la Place, Maurice Cosandey, l'homme qui fera de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieur cantonal l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, le 1er janvier 1969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:11 > 0:18:25) [85%] : \r\nUne \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs moderne, une \u00e9cole qui doit pr\u00e9parer des personnes pour r\u00e9aliser la technique de demain monsieur Reagan, le 1er conseil aux futur ing\u00e9nieur en g\u00e9nie rural c'est d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 supporter le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:27 > 0:18:34) [89%] : \r\nMonsieur le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur du g\u00e9nie rural nous place quelquefois dans des circonstances inconfortables, c'est le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:34 > 0:18:50) [91%] : \r\nLes PFL alors 25 ans pour cr\u00e9er un Campus \u00e0 Ecublens une concentration des cerveaux mais un d\u00e9ploiement des savoirs ing\u00e9nieur il architecture informatique, puis en 2000 Patrick Aebischer impose non sans difficult\u00e9s, la facult\u00e9 des sciences de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:18:56) [87%] : \r\nEt les sciences du vivant, font partie des domaines porteurs du XXIe si\u00e8cle et doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:56 > 0:19:22) [90%] : \r\nLe RMI cher rime avec prosp\u00e8re, le nombre d'\u00e9tudiants double l'\u00e9cole s'envole dans les classements internationaux et les partenariats avec le secteur priv\u00e9 se multiplient c\u00f4t\u00e9 infrastructures le Rolex Learning Center et le Suisse convent Center sortent de terre, mais depuis le Centre des congr\u00e8s peinent \u00e0 faire le plein, les PFL en proie au gigantisme pas pour son actuel pr\u00e9sident, qui se concentre sur les d\u00e9fis futurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:22 > 0:19:41) [89%] : \r\nTrop grand, trop petit, vous savez, les avis seront toujours partag\u00e9, je pense qu'on a la taille on a qu'on a besoin d'avoir, pour avoir l'impact que l'EPFL va avoir, vous avez des sujets comme la cybers\u00e9curit\u00e9 le Bloc cha\u00eene \u00e9videmment tout ce qui a \u00e0 voir avec les sciences de la vie, par exemple, les neurosciences et leur transfert dans l'application clinique sont super imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:41 > 0:19:53) [90%] : \r\nBon, et pour d\u00e9fricher ces Terres les PFL compte aussi sur ses campus satellites \u00e0 Neuch\u00e2tel Sion Fribourg ou Gen\u00e8ve, de quoi rappeler apr\u00e8s 50 ans d'existence que les PFL h\u00e9 bien une \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:55 > 0:20:09) [93%] : \r\nLa droite vaudoise fait son bilan d'\u00e9tape apr\u00e8s le 1er tour dans le canton de Vaud la socialiste Rebecca with a largement devanc\u00e9 l'UDC Pascal Dessauges et la question est de savoir comment les \u00e9lectorats UDC mais aussi radicaux, notamment, se sont mobilis\u00e9s, Claude Olivier \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:10 > 0:21:13) [90%] : \r\nBien parce que, quoi qu'il fasse \u00e0 mon avait aussi la mine des mauvais jours pour le candidat UDC Pascal Dessauges et son pr\u00e9sident, \u00e0 la lecture des premiers r\u00e9sultats hier, ce lundi, personne \u00e0 l'UDC ne souhaite faire de nouveaux commentaires l'une des seules voix \u00e0 se faire entendre, vient de la Broye, cet ex- membre du comit\u00e9 central a claqu\u00e9 la porte, l'\u00e9t\u00e9 dernier en d\u00e9saccord avec sa direction, ils ont la t\u00eate dans le sac en ce moment parce que ils ont rien vu venir, mais absolument rien, tous les \u00e9chos que j'avais pas cher, j'ai quand m\u00eame pas mal de personnes qui me contactent, avec qui j'ai des des tr\u00e8s bons rapports, tout le monde pensait non pas qu'il passera au 1er tour mais qu'au moins il s'il serait pas loin de 45 46 pourcent 46,3 pourcent exactement, c'est ce que repr\u00e9sentait en 2017 les \u00e9lectorats PLR et UDC additionn\u00e9s 31,3 pourcent pour le PLR et 15 pour l'UDC loin du r\u00e9sultat r\u00e9alis\u00e9 hier par Pascal Dessauges avec 9 points d'au moins un probl\u00e8me de mobilisation PLR son patron, le conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:13 > 0:21:30) [83%] : \r\nAlors, la mobilisation a pu \u00eatre meilleur, mais on constate qu'en termes de chiffre, on a 21500 habitants de cette liste qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es des listes PLR \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 quand sympathisant PLR peut aussi utilis\u00e9 une liste UDC ce qui roux repr\u00e9sente une augmentation de l'or de 0,5 pour 100 par rapport \u00e0 l'1017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:30 > 0:21:39) [91%] : \r\nEntre les lignes, c'est l'UDC Vaud qui est clairement vis\u00e9e et son incapacit\u00e9 \u00e0 aller chercher des voix ailleurs selon cet historien, membre du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:39 > 0:21:52) [93%] : \r\nUn candidat au Conseil d'\u00c9tat ne peut pas uniquement se contenter de la base des partis qui le soutiennent, il doit convaincre au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de son parti : L \u00e0, je pense qu'il y a encore un d\u00e9ficit du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:52 > 0:22:01) [92%] : \r\nL'UDC Vaud n'a plus que quelques heures pour faire conna\u00eetre sa strat\u00e9gie : tous les candidats du second tour devront \u00eatre communiqu\u00e9es \u00e0 la chancellerie, au plus tard demain \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:03 > 0:22:20) [92%] : \r\nMigros et Coop restent les 2 g\u00e9ants de la distribution en Suisse mais les discounters se sont taill\u00e9 une part du march\u00e9 et atteint 16 pourcent aujourd'hui, c'est le fait de des nerfs discounters historique et plus r\u00e9cemment d'Aldi et de Lidl, qui est l\u00e0 depuis 10 ans, Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:33) [91%] : \r\n10 ans et 130 magasins plus tard, voil\u00e0 une d\u00e9cennie que Lidl a ouvert sa premi\u00e8re succursales en Suisse, un anniversaire f\u00eat\u00e9 en grande pompe et son directeur et tr\u00e8s content du chemin pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:33 > 0:22:44) [87%] : \r\nCoucou, il y a connu une choix etc, nous sommes effectivement tr\u00e8s heureux du d\u00e9veloppement de Lidl en Suisse, on enregistre de la croissance chaque ann\u00e9e, \u00e7a n'allait pas de soi-m\u00eame, aux yeux du groupe \u00e0 Lille le si\u00e8ge europ\u00e9en est tr\u00e8s content de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:45 > 0:23:00) [92%] : \r\nL'arriv\u00e9e des discounters a chang\u00e9 le paysage suisse du commerce de d\u00e9tail, leur part de march\u00e9 a sensiblement augment\u00e9, on est pass\u00e9 de 6 \u00e0 16 pourcent en disant au d\u00e9triment des 2 g\u00e9ants Coop et Migros, qui totalisent aujourd'hui 58 pourcent de parts de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:15) [93%] : \r\nAu d\u00e9part on pensait que c'\u00e9tait beaucoup pour les gens qui devait faire des \u00e9conomies et puis bah, les chiffres montrent que c'est devenu comme d'autres enseignes dans le pass\u00e9 aussi pour ceux qui avaient envie de faire des \u00e9conomies sans veuille \u00eatre toujours oblig\u00e9 \u00e7a concerne maintenant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:15 > 0:23:47) [91%] : \r\nCantonn\u00e9 aux p\u00e9riph\u00e9ries des villes, il s'attaque maintenant aux hypercentre et aux citadins Aldi, fort de 200 points de vente, a ouvert un magasin en gare de Lausanne les prochaines ouvertures des succursales Lidl en Suisse romande, le Flon, toujours \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la gare de Morges une strat\u00e9gie qui paye le chiffre d'affaires des discounters ont presque quadrupl\u00e9 en 10 ans pour atteindre 6,2 milliards de francs, le Suisse des nerfs qui appartient au groupe Migros reste en t\u00eate dans les rayons minimaliste des discounters, un choix de produits qui s'adapte aux consommateurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:47 > 0:24:00) [92%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 il propose un choix limit\u00e9 il a pas le choix, il ne peut pas se tromper sur la qualit\u00e9 du produit parce qu'il va le voir tout de suite, donc oui, les produits sont \u00e9quivalents, ils se sont adapt\u00e9s au go\u00fbt des Suisses, ils ont aussi beaucoup de produits suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:00 > 0:24:08) [89%] : \r\nMais les 2 discounters allemands aussi adapter leur prix au march\u00e9 suisse, il reste bien plus cher que leurs succursales en Allemagne ou en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:09 > 0:24:15) [85%] : \r\nMais fini Gianora que disent les chiffres mon yaourt aux myrtilles et ce qu'il est vraiment moins cher chez discounters que chez les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:15 > 0:24:58) [89%] : \r\nAlors votre dessert pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le yaourt \u00e0 la myrtille, il vous co\u00fbtera 1 francs 76, l'emballage de 4 chez Lidl et 3 francs 20 \u00e0 la COB, c'est presque le double en janvier, les magazines de consommation K-Tipp et bon \u00e0 savoir, ont analys\u00e9 un panier d'achat, compos\u00e9e de 30 produits sp\u00e9cifiques et comparable, alors il y avait des souffleurs de la tresse votre femme yaourts \u00e0 la myrtille, r\u00e9sultat, les \u00e9carts sont \u00e9normes : si vous faites vos courses \u00e0 la Coop, qui est le plus cher de ce test, \u00e7a vous co\u00fbtera 62 pour 100 de plus que Lidl pour des des produits comparables, alors on voit que l'arriv\u00e9e des discounters en Suisse n'a pas eu l'effet escompt\u00e9 sur les prix, l'\u00e9cart entre les discounters et Migros et Coop grossit et ces derniers Bains reste cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:58 > 0:25:07) [81%] : \r\nAlors \u00e7a c'est bon en vue du consommateur, si on regarde le point de vue des employ\u00e9es, la caissi\u00e8re le caissier et ce qui l'est moins bien lotis chez eu du caract\u00e8re je les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:07 > 0:25:33) [92%] : \r\nAlors si on regarde les salaires minimum, h\u00e9 bien ils sont plus \u00e9lev\u00e9s chez les discounters, alors il faut prendre \u00e7a il faut m\u00e9decin en perspective, selon les syndicats, chez Lidl et Aldi, il y a presque exclusivement que des contrats \u00e0 temps partiel, il y a beaucoup de Tournus, de personnel et les 2 ben demande une grande flexibilit\u00e9 au niveau des heures suppl\u00e9mentaires, il faut aussi savoir que Lidl a sign\u00e9 une convention collective Aldi pas il y a donc moins de transparence chez ce dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:33 > 0:25:55) [93%] : \r\nMerci Delphine, on reparle de ses jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es par un chercheur chinois Lulu et Nana avait provoqu\u00e9 une \u00e9motion mondiale aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, un comit\u00e9 d'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS, il s'agit de tenter d'\u00e9tablir une gouvernance mondiale des modifications de l'ADN chez l'humain et d'\u00e9viter des aventures Aur\u00e9lie Coulon Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:55 > 0:26:26) [87%] : \r\nHomme de le 10 novembre 2018 toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral dans la communaut\u00e9 scientifique, le chercheur et Djinko il annonce la naissance de jumelles modifi\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement la ligne rouge est franchie gr\u00e2ce \u00e0 une jeune crisper, sorte de ciseau mol\u00e9culaire pour ADN une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire mais potentiellement risqu\u00e9s, 3 mois plus tard, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, r\u00e9agit avec la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'experts pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une r\u00e9gulation internationale, de l'utilisation de crisper je de futurs : b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:26 > 0:26:47) [83%] : \r\nWord et je l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 souhaite vraiment joue un r\u00f4le important d'un point de vue plus globale pour regarder comment proposer un cadre de gestion responsable pour cette nouvelle technologie m\u00e9dicale puissant \u00e0 Orford new mais record Ensait effect Technology.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:47 > 0:27:07) [92%] : \r\nCette question de r\u00e9gulation, l'OMS n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 seul \u00eatre pos\u00e9e la semaine pass\u00e9e, des scientifiques de 7 pays, dont des pionniers de la m\u00e9thode crisper ont lanc\u00e9 un appel pour interdire ces applications cliniques sur les embryons humains les spermatozo\u00efdes et les ovules selon la bio\u00e9thique Sienne Samia Hurst, une mesure restrictive au niveau international est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:07 > 0:27:31) [92%] : \r\nNous avons besoin d'un m\u00e9canisme de gouvernance internationale, peut-\u00eatre un trait\u00e9 peut-\u00eatre autre chose qui joue le m\u00eame r\u00f4le, mais ce qui est tr\u00e8s important, c'est d'\u00e9viter de prendre des risques excessifs inconsid\u00e9r\u00e9e une tentative a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait par la communaut\u00e9 scientifique internationale de s'r\u00e9guler \u00e7a a march\u00e9 jusqu'\u00e0 un certain point des m\u00e9canismes l\u00e9gaux des m\u00e9canismes \u00e9tatiques sont plus efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:31 > 0:27:39) [91%] : \r\nLe processus de discussion est lanc\u00e9e et durera des mois voire des ann\u00e9es pour assurer un minimum de risques pour les embryons humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:41 > 0:28:10) [89%] : \r\nL\u00e9onard de Vinci La \u00e9crit dans ses carnets, il y a 5 si\u00e8cles la m\u00e9moire accumul\u00e9e se transforme en Intelligence, c'est une base de l'\u00e9ducation, et c'est tout le potentiel des robots regardez stable ou qui \u00eates entr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans l'histoire, il n'est pas l'oeuvre d'un logiciel avait cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s avoir aval\u00e9 15000 portraits de peinture classique le s'est vendu plus de 430000 de nos francs Marie- \u00c9milie Cattier nous ouvrons ce soir une s\u00e9rie avec vous sur l'Intelligence artificielle et m\u00eame cr\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:10 > 0:29:19) [90%] : \r\nOui, on pense que la cr\u00e9ativit\u00e9 est un bastion humain et pourtant l'Intelligence artificielle pourrait changer la donne, que ce soit en peinture, en musique dans la danse, les algorithmes sont incontournables alors cr\u00e9\u00e9 avec un robot, c'est pas nouveau, Jean Tinguely l'fait lui avec les maintes X son robot peintre et finalement l'art c'est toujours inspir\u00e9 de ceux qui questionnent de ceux qui \u00e9branle la soci\u00e9t\u00e9 alors aujourd'hui avec Intelligence artificielle, il y a plusieurs mani\u00e8res de proc\u00e9der, par exemple, l'on peut nourrir un ordinateur avec une d'\u00c9tat donner d'Oeuvres d'art humaine il va agr\u00e9ger ces donn\u00e9es les dig\u00e9rer et cr\u00e9er, \u00e0 partir de l\u00e0, on peut aussi programmer un robot en lui donnant des indications mais sans le contraindre, et l\u00e0 il y aura un r\u00e9sultat qui peut surprendre l'auteur lui- m\u00eame, l\u00e0, au coeur de cette question, \u00e7a va \u00eatre de savoir si on est face \u00e0 une limitation de l'homme par l'Intelligence artificielle ou \u00e0 une imagination artificiel et on va le voir dans la s\u00e9rie, la plupart des artistes consid\u00e8re l'Intelligence artificielle comme un outil, une collaboration mais certains r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 d'un robot qui serait cr\u00e9ateur et qui aurait sa propre conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:19 > 0:29:31) [93%] : \r\nAlors merci commen\u00e7ons ce soir, c'est un monde fascinant qui s'ouvrent devant nous en peinture, en musique, logiciel qui r\u00e9ussit \u00e0 capter tout l'esprit d'un compositeur pourrait m\u00eame tenter de terminer une symphonie inachev\u00e9e Pierre-Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:36 > 0:29:49) [92%] : \r\nComme un air de Stromae une chanson qui en a le go\u00fbt, sauf que cette musique n'est pas l'oeuvre d'un humain, mais bien celle d'une Intelligence artificielle des grandes entreprises ne s'y trompe pas, la muse moderne, de la musique se pr\u00e9nomme algorithmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:49 > 0:30:03) [88%] : \r\n\u00e0 Facebook investit dans Spotify Google a ouvert un projet Magenta serait pour la composition automatique algorithmique c'est l'y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:05 > 0:30:14) [89%] : \r\nDernier coup marketing en date, le g\u00e9ant chinois Weiwei a confi\u00e9 \u00e0 un ordinateur, le soin de terminer la 8\u00e8me symphonie de Schubert, la fameuse inachev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:16 > 0:30:28) [94%] : \r\nDepuis plus de 4 ans Florian Colombo oeuvrer \u00e0 la cr\u00e9ation d'un algorithme, comprenez une suite d'op\u00e9ration sur un ordinateur capable de cr\u00e9er des partitions originales \u00e0 base de musique existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:30 > 0:30:41) [81%] : \r\nOn a d\u00e9velopp\u00e9 un int\u00e9r\u00eat qui est capable de comprendre que les notes ont des relations entre elles et quelles sont leurs relations et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9pendant du type de partition d\u00e9pendant du compositeur, il aura des r\u00e8gles entre les notes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:41 > 0:30:47) [78%] : \r\nLe doctorant utilisent volontiers des Oeuvres de bar, l'ordinateur, cr\u00e9er de nouvelles partitions r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:53 > 0:31:01) [91%] : \r\nL'intervention humaine reste indispensable, puisque la partition et sans nuance aux interpr\u00e8tes d'y apporter leur touche personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:04 > 0:31:05) [81%] : \r\nJour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:06 > 0:31:20) [87%] : \r\nEn d\u00e9cembre 2017 Taryn s'ordonne, sort le 1er album enti\u00e8rement compos\u00e9e par Intelligence artificielle engouement m\u00e9diatique et crainte de certains compositeurs de voir leur profession devenir obsol\u00e8te Florian Colombo se veut pousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:22 > 0:31:46) [89%] : \r\nJe pense que \u00e7a peut apporter la composition un plus grand public, des gens qui ont pas de savoir la composition serait tout d'un coup, capable d'utiliser des outils pour cr\u00e9er leur propre petite pi\u00e8ce leurs propres pi\u00e8ces apr\u00e8s pour les compositeurs averti c'est tr\u00e8s humain d'avoir, par exemple, le syndrome de la page blanche de tels outils permettraient effectivement de de contrer, mais de fournir des id\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:47 > 0:31:58) [95%] : \r\nReste alors la question juridique la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le droit d'auteur ne prot\u00e8ge pas les compositions cr\u00e9\u00e9es par Intelligence artificielle les bases l\u00e9gales privil\u00e9gie le travail humain, pas celui d'une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:00 > 0:32:14) [93%] : \r\nEt demain, nous poursuivrons cette s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle et les airs 2\u00e8me volet consacr\u00e9 \u00e0 la peinture au programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ensuite, ce reportage de TTC consacr\u00e9e aux animaux et \u00e0 leur bien- \u00eatre, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:23 > 0:32:26) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903818632", "durationSec": 150, "title": "FRIGO AI MUSIQUE_RTS000001741614", "excerpt": "L'intelligence artificielle a aussi des applications dans les arts. Ainsi un logiciel est capable de composer de la musique en respectant l'esprit d'un compositeur.  Un exemple avec la chanson Hello Shadow compos\u00e9e dans le style de Stromae ou l'album de la chanteuse Taryn Southern. Itw Florian Colombo, doctorant EPFL, explique comment fonctionne les algorithmes.", "remarks": "Contient des archives et images Youtube.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["INTELLIGENCE ARTIFICIELLE", "MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818633", "durationSec": 3962, "title": "RADIO 1503 06H59 V2_RTS000001771644", "excerpt": "Migros et Coop restent les deux principaux grands distributeurs en Suisse. Mais les discounters Denner, Lidl et Aldi progressent. Leur part de march\u00e9 atteint 16 %. Cela fait 10 ans que les enseignes Lidl et Aldi se sont install\u00e9s en Suisse, avec 130 succursales ouvertes. Le directeur de Lidl suisse Georg Kroell et le directeur d'Imadeo Nicolas Inglard sont satisfaits.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1903818634", "durationSec": 109, "title": "SO 10 ANS LIDL ALDI_RTS000001772272", "excerpt": "L'EPFL de Lausanne f\u00eate ses 50 ans d'existence. A cette occasion, elle pr\u00e9sente son nouveau logo et  un nouveau b\u00e2timent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "Schmid, Anka", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9"], "thematicCorporations": ["LIDL", "ALDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818635", "durationSec": 123, "title": "SO 50 ANS EPFL ARCHIVES_RTS000001772290", "excerpt": "Un comit\u00e9 d'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS pour tenter de mettre en place un syst\u00e8me de gouvernance mondiale pour les manipulations g\u00e9n\u00e9tiques chez l'humain. Le comit\u00e9 doit l\u00e9gif\u00e9rer sur la m\u00e9thode crisper, sorte de ciseau g\u00e9n\u00e9tique. Itw de Margaret Hamburg, copr\u00e9sidente du comit\u00e9 \u00e9dition du g\u00e9nome humain de l'OMS sur son r\u00f4le au niveau mondial. La bio\u00e9thicienne Samia Hurst rel\u00e8ve l'importance de la gouvernance dans ce domaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1819921"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818636", "durationSec": 106, "title": "SO JUMELLES GENETIQUES HUMAINS_RTS000001772337", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 en faveur du milliard de la coh\u00e9sion, soit 1,3 milliards vers\u00e9s \u00e0 l'UE sur 10 ans. Le d\u00e9bat porte aussi sur les conditions que peut poser la Suisse dans son rapport de force avec l'Union europ\u00e9enne. La droite estime que des garanties suffisantes doivent \u00eatre obtenues, alors que la gauche rel\u00e8ve les avantages repr\u00e9sent\u00e9s par l'UE pour la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["G\u00c9NIE G\u00c9N\u00c9TIQUE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicCorporations": ["OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818637", "durationSec": 108, "title": "SO MILLIARD COHESION_RTS000001772383", "excerpt": "La HES_SO (Hautes \u00e9coles sup\u00e9rieures de Suisses occidentale) f\u00eate ses 20 ans d'existence, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1819838"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818638", "durationSec": 20, "title": "SO NEWS MACRON_RTS000001772235", "excerpt": "Le candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois Pascal Dessauges a obtenu un score d\u00e9cevant au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois. Pour certains observateurs, la direction du parti UDC vaudois s'est tromp\u00e9 de strat\u00e9gie."}, {"internalArchiveId": "AA1903818639", "durationSec": 21, "title": "SO PC FETE HESSO V2_RTS000001772316", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de partiellement privatis\u00e9 l'entreprise suisse d'armement Ruag. En effet, ses activit\u00e9s ne concernant plus seulement l'arm\u00e9e suisse, mais se sont diversifi\u00e9es notamment de le secteur spatial. L'entreprise sera scind\u00e9e en deux unit\u00e9s distinctes, MRO CH et Ruag International.La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de la d\u00e9fense Viola Amherd souligne les dangers que cela repr\u00e9sente pour l'arm\u00e9e en Suisse. Itw de Serge Gaillard, directeur de l'administration des finances sur la vente du secteur a\u00e9rospatial.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818640", "durationSec": 114, "title": "SO PLR UDC RESULTAT V2_RTS000001772251", "excerpt": "Les manifestations des gilets jaunes sur les Champs-Elys\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par un regain de violences et de destructions. le premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe a annonc\u00e9 des mesures apr\u00e8s les d\u00e9gradations commises pendant la 18e manifestation des gilets jaunes le 16.03.2019. Certaines manifestions seront \u00e0 l'avenir interdites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1819925"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818641", "durationSec": 124, "title": "SO PRIVATISATION PARTIELLE RUAG V2_RTS000001772152", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "Mueller-Stahl, Armin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903818642", "durationSec": 119, "title": "SO SUIVIS VIOLENCE GILETS JAUNES V2_RTS000001772295", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE", "INCENDIE"], "sequenceIds": ["1819858"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818643", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS BLACK BLOKS_RTS000001772167"}, {"internalArchiveId": "AA1903818644", "durationSec": 84, "title": "SO UTRECHT VIOLENCE V2_RTS000001772382", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819438", "summary": "Int salle du Conseil national : intervention de Manuel Tornare, conseiller national PS genevois. Intervention de Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. D\u00e9put\u00e9s parlementaires si\u00e9geant. Sur panneau \u00e9lectronique, r\u00e9sultats de la votation concernant le milliard de la coh\u00e9sion.\nItw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois.", "id": "1819838", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "BENDAHAN, SAMUEL", "KOEPPEL, ROGER"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819458", "summary": "Sur les Champs-Elys\u00e9es : enseigne du Fouquet's. Kiosque d\u00e9truit par les flammes. Dispute entre des gilets jaunes et une habitante du quartier. Itw Fazoui Lellouche, manifestant gilet jaune.  Archives, manifestation des gilets jaunes et violences du 16.03.2019, avec devanture du Fouquet's br\u00fblant. Itw Eric Delbecque, auteur du livre \"Les ingouvernables\".", "id": "1819858", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE", "INCENDIE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819517", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Luciana Vaccaro, rectrice de la HES-SO.", "id": "1819917"}, {"internalArchiveId": "AA1903819521", "summary": "Sur le campus de l'EPFL, lors de la f\u00eate des 50 ans d'existence : gens rassembl\u00e9s et nouveau logo de l'EPFL d\u00e9voil\u00e9. Nouvelle r\u00e9alisation architecturale et panneau indiquant Place Maurice Cosandey, premier pr\u00e9sident de l'EPFL. Archives. Itw Martin Vetterli, pr\u00e9sident EPFL. Enseigne EPFL Campus.", "id": "1819921", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR", "LOGO"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819525", "summary": "Pascal Dessauges, candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois, d\u00e9\u00e7u, regardant les r\u00e9sultats du 1er tour sur \u00e9cran. Itw Jean-Pascal Depallens, ex-membre du comit\u00e9 directeur UDC vaudois. Infographie sur PLR et UDC. Itw Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident PLR vaudois. Itw Olivier Meuwly, historien et membre du PLR. Pascal Dessauges marchant dans la rue.", "id": "1819925", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778257", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047523", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-57978FFD-A2BA-4818-8332-7CC31E9FEE29", "internalArchiveId": "57978FFD-A2BA-4818-8332-7CC31E9FEE29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nLes diplomates suisses de haut rang accumulent des vacances... qu'ils ne peuvent pas prendre !\r\nSelon le Tages Anzeiger -  \u00e0 lire aussi dans le Bund, la Basler et la Berner zeitung : \u00e0 fin 2017, en moyenne, un employ\u00e9 \u00e0 plein temps, avait un solde de 16,5 jours de vacances. C'est le double de son coll\u00e8gue du d\u00e9partement des finances. \r\nLors d'une s\u00e9ance, fin f\u00e9vrier, le conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est pench\u00e9 sur le cas d'un chef de mission, qui avait cumul\u00e9 110 jours de vacances qu'il n'avait pu prendre; une information confirm\u00e9e par le DFAE. \r\nLe d\u00e9partement cherche, depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 faire baisser ces chiffres en poussant les gens \u00e0 les prendre,ces cong\u00e9s, car les jours non-utilis\u00e9s sont en g\u00e9n\u00e9ral pay\u00e9s. \r\nLe d\u00e9partement qui explique aussi que ce nombre \u00e9lev\u00e9 de jours en souffrance est d\u00fb \u00e0 la particularit\u00e9 du travail des chefs de mission, leurs changement d'affectation tous les 4 ans, notamment, qui n\u00e9cessite une organisation qui laisse peu de place aux vacances. \r\n*** Les co\u00fbts du d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg font d\u00e9bat. \r\nBataille de chiffres d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e dans la presse al\u00e9manique la semaine pass\u00e9e: une augmentation de la participation des exploitants aux deux fonds pour la d\u00e9saffectation et le traitement des d\u00e9chets; des fonds qui comptaient 7,7milliards \u00e0 fin 2017. \r\nOn y revient ce matin dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe Forum nucl\u00e9aire suisse assure que les estimations du co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale sont justes.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des anti-nucl\u00e9aires, on souligne l'inexp\u00e9rience en mati\u00e8re de d\u00e9mant\u00e8lement de centrales, et donc dans l'\u00e9valuation des co\u00fbts. Est aussi \u00e9voqu\u00e9 l'exemple de la d\u00e9charge chimique de Bonfol dans le Jura: son asainissement \u00e9tait devis\u00e9 \u00e0 200 millions, il en aura fallu 380. \r\n*** Plusieurs journaux commentent ce matin l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois.\r\nDes commentaires qui d'un c\u00f4t\u00e9 soulignent les comp\u00e9tences de la socialiste Rebecca Ruiz, et insistent sur la mauvaise strat\u00e9gie de la droite.\r\nLe choix d'un pr\u00e9fet inconnu, au lieu du chef de groupe UDC au grand conseil: c'est se tirer une roquette dans le pied, dit Claude Ansermoz dans 24heures. \r\nUne droite vaudoise qui ne devra s'en prendre qu'\u00e0 elle-m\u00eame, insiste A\u00efna Chellaug dans le Temps. \r\nLe casse-t\u00eate de la droite, dit J\u00e9r\u00f4me Cachin dans la Libert\u00e9: quelle combinaison n'a pas \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e pour emp\u00eacher les roses-verts de s'installer au pouvoir ? demande-t-il.\r\nRebecca Ruiz, elle, a ratiss\u00e9 large, souligne 24heures. Ruiz des villes et Ruiz des champs, titre l'\u00e9dito. \r\nElle a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les Vaudois bien au-del\u00e0 de sa classe plitique, dans toute les r\u00e9gions, dit le Courrier.\r\nElle rassemble gr\u00e2ce \u00e0 son profil consensuel. \r\n*** L'\u00e9cole \u00e0 la maison, une tendance en augmentation, constate le Bund, ce matin.\r\nAvec les autres journaux tam\u00e9dia al\u00e9maniques, il a sond\u00e9 tous les cantons: il y a, en Suisse, 2079 enfants qui font l'\u00e9cole \u00e0 la maison.\r\nVaud et berne sont les champions, 650 pour le premier, 576 pour le deuxi\u00e8me. \r\nDes cantons dans lesquels ce nombre a doubl\u00e9 voire tripl\u00e9 ces 5 derni\u00e8re ann\u00e9es.\r\nIl y a aussi une dizaine de cantons dans lesquels aucun enfant n'a \u00e9t\u00e9 sorti de l'\u00e9cole: principalement la Suisse centrale et orientale, ainsi que le tessin. \r\nLes variations entre cantons s'expliquent par des r\u00e9glements diff\u00e9rents: entre \"laissez-faire\", en fran\u00e7ais dans le texte, et carr\u00e9ment l'interdiction, comme au Tessin. \r\nLa politique s'empare maintenant de ce th\u00e8me: \r\nle conseiller national bernois, socialiste, Adrian W\u00fctrich d\u00e9posera aujourd'hui une motion: il veut des r\u00e8gles nationales au sujet de l'enseignement \u00e0 domicile. \r\nDes cantons s'inqui\u00e8tent aussi: l'\u00e9ducation c'est l'affaire des parents, et la formation, c'est l'affaire de l'Etat. \r\n*** Deux grandes interviews, ce matin dans la presse.\r\nTout d'abord, le pr\u00e9sident de Tamedia, Pietro Supino, dans le Temps.\r\nDeux pages d'interview, durant lesquelles il revient sur l'ann\u00e9e 2018, qui a vu la disparition du Matin, la concentration de sa r\u00e9daction centralis\u00e9e \u00e0 Lausanne, le d\u00e9part de plusieurs r\u00e9dacteurs en chef. \r\nIl d\u00e9fend le plan social propos\u00e9 aux anciens du Matin, il assure que tout a \u00e9t\u00e9 fait pour tenter de sauver le journal. Mais ne souhaite pas commenter les mots du Conseil d'Etat vaudois, qui avait parl\u00e9 de m\u00e9pris de Tamedia, apr\u00e8s la rupture du dialogue. \r\nIl dit aussi combien il aime le journalisme d'investigation; il est notamment fascin\u00e9 par les possibilit\u00e9s de la technologie et l'analyse des donn\u00e9es. \r\n*** Pour terminer, l'autre grande interview du jour, elle est dans l'Aargauer zeitung: c'est celle du dernier chef de gouvernement de la R\u00e9publique D\u00e9mocratique Allemande.\r\nLe journal l'interview dans le cadre du 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin, en novembre prochain. \r\nHans Modrow a occup\u00e9 ce poste de chef du gouvernement de novembre 1989 \u00e0 mars 1990.\r\nUn homme de 91, que l'\u00e2ge n'a pas adouci, note l'aargauer zeitung en pr\u00e9ambule. \r\nToujours convaincu par le socialisme, il en est convaincu: le mur a assur\u00e9 la paix.", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278629", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10278638", "ece-10278629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T07:15:45Z", "webPublicationDate": "2019-03-18T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7928F0E2-48E6-4006-BEAD-70550EFD905F", "internalArchiveId": "7928F0E2-48E6-4006-BEAD-70550EFD905F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Recul massif de l'UDC et forte progression des femmes lors des \u00e9lections en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nRecul massif de l'UDC et forte progression des femmes lors des \u00e9lections en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures  \r\nC'est un petit canton qui a vu de grands changements dans son paysage politique hier. Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures renouvelaient dimanche son parlement cantonal et les ex\u00e9cutifs des communes. Un scrutin marqu\u00e9 par un recul massif de l'UDC, et aussi par une forte progression des femmes candidates.Deux tendances qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise dans ce canton de Suisse orientale, S\u00e9verine Ambrus...\r\nLa surprise effectivement tout d'abord de cette victoire  pour les femmes d'Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures-dont il faut rappeler qu'elles se sont vu accorder le droit de vote dans le canton il n'y a pas si longtemps, c'\u00e9tait en 1989.Ce sont hier 22 d\u00e9put\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues au parlement cantonal: c'est 8 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin et c'est un score historique pour le canton.Cette progression des femmes, les associations f\u00e9minines d'Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures l'avaient appel\u00e9e de leurs voeux durant la campagne, en distribuant un tout-m\u00e9nage afin de sensibiliser les \u00e9lecteurs \u00e0 la repr\u00e9sentation des candidates. Le message semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n****S\u00e9verine, les femmes gagnent des si\u00e8ges et du c\u00f4t\u00e9 des partis, l'UDC, lui, en perd beaucoup....\r\nSi le PLR, force politique principale dans le canton se maintient, ce scrutin inaugure aussi nouvel \u00e9quilibre du c\u00f4t\u00e9 des partis, avec ce fort recul de l'UDC: le parti agrarien perd 5 si\u00e8ges sur 12 au l\u00e9gislatif cantonal.Et on peut m\u00eame parler de double d\u00e9fa\u00eete: dans la capitale, Herisau, le maire UDC  Renzo Andreani, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, \u00e0 sa grande surprise.Les voix que l'UDC a perdues ont pu \u00eatre capt\u00e9es par les candidats hors partis, qui, eux, se hissent au rang de  2e groupe au parlement du canton. Ce recul de l 'UDC rappelle  un peu le sc\u00e9nario catastrophe de l'UDC neuch\u00e2teloise il y a deux ans et, dans une moindre mesure, le recul du parti dans d'autres cantons.Une mauvaise surprise, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, qui tombe d'autant plus mal pour le parti en Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures que le seul si\u00e8ge du canton au conseil national est actuellement d\u00e9tenu par l'UDC David Zuberb\u00fchler.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Recul massif de l'UDC et forte progression des femmes lors des \u00e9lections en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures / 12H30_2019-03-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T18:24:23Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un petit canton qui a vu de grands changements dans son paysage politique hier Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures renouvel\u00e9 dimanche son parlement cantonal et les ex\u00e9cutifs des communes, un scrutin marqu\u00e9 par un recul massif de l'UDC et aussi par une forte progression des femmes candidates de tendances qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise dans ce canton de Suisse orientale S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLa surprise tout d'abord de cette victoire pour les femmes d'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, dont il faut rappeler, hein, qu'ils se sont vu accorder le droit de vote dans le canton, il y a pas si longtemps, c'\u00e9tait en 1989 et ce sont hier 22 d\u00e9put\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au parlement cantonal, 8 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin, c'est un score jamais vu dans le canton, cette progression des femmes, les associations f\u00e9minines d'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures l'avaient appel\u00e9 de leurs voeux durant la campagne en distribuant un tous m\u00e9nages afin de sensibiliser les \u00e9lecteurs \u00e0 la repr\u00e9sentation des candidates, le message semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nS\u00e9verine, les femmes gagnent des si\u00e8ges du c\u00f4t\u00e9 des partis, l'UDC, lui, en perd beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nAlors, si le PLR en force politique principale dans le canton se maintient ce scrutin inaugure aussi un nouvel \u00e9quilibre, du c\u00f4t\u00e9 des partis avec effectivement ce fort recul de l'UDC, le parti agrarien perd 5 si\u00e8ges sur 12 au l\u00e9gislatif, cantonal et on peut m\u00eame parler de double d\u00e9faite dans la capitale et Rizhao le maire UDC Renzo Andr\u00e9ani n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 sa grande surprise, les voix que l'UDC a perdues, ont pu \u00eatre capt\u00e9es par les candidats hors partis qui eux se hissent au rang de 2\u00e8me groupe au parlement du canton, ce recul de l'UDC, rappelle un peu le sc\u00e9nario catastrophe de l'UDC neuch\u00e2teloise il y a 2 ans, et dans une moindre mesure, le recul du parti dans d'autres cantons une mauvaise surprise \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui tombe d'autant plus mal pour le parti en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures que le seul si\u00e8ge du canton au conseil national est actuellement d\u00e9tenu par l'UDC David Zuberb\u00fchler c'est l\u00e0 non plus, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T11:56:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60CA22D7-7CBF-4DC5-81A5-5D0AA6E36A34", "internalArchiveId": "60CA22D7-7CBF-4DC5-81A5-5D0AA6E36A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Camillo Ribi, m\u00e9decin adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV;C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts et co-coordinatrice du R\u00e9seau femmes vertes;HOMSI;Roger Federer,  joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(13/DECLARATION PATRON BOEING) Des similarit\u00e9s claires existent entre le r\u00e9cent crash du Boeing 737 MAX d'Ethopian Airlines, et celui il y a cinq mois d'un appareil de m\u00eame type d'une compagnie indon\u00e9sienne. Les bo\u00eetes noires commencent \u00e0 parler et aux Etats-Unis, Pauline Simonet, l'avionneur am\u00e9ricain se retrouve sur la sellette : \r\n  0'56''\r\n((Officiellement il ne s'agit pas pour Boeing de reconna\u00eetre une quelconque responsabilit\u00e9 dans l'accident de l'appareil d'Ethiopian Airlines, Le PDG de Boeing pr\u00e9cise d'ailleurs que l'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer les causes du drame.\r\nMais conscient de la pression de plus en plus forte apr\u00e8s 2 crashs de son 737 MAX, l'avionneur se devait de r\u00e9agir pour rassurer clients et investisseurs.  \r\nD'autant plus que selon la Ministre \u00e9thiopienne des Transports : les premiers \u00e9l\u00e9ments issus de l'analyse des bo\u00eetes noires mettent en \u00e9vidence des \u00ab similarit\u00e9s claires \u00bb avec le crash de la compagnie indon\u00e9sienne en octobre. \r\nEt \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate sur le premier accident : tout pointe vers un dysfonctionnement du syst\u00e8me de stabilisation ; une interpr\u00e9tation erron\u00e9e des donn\u00e9es mettrait l'appareil en piqu\u00e9. \r\nBoeing a donc r\u00e9agi et annonce \u00eatre sur le point de \u00ab finaliser \u00bb un correctif de ce syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage. Mais aussi des am\u00e9liorations dans la formation des pilotes \u00e0 ce nouveau logiciel.\r\nL'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation a donn\u00e9 \u00e0 Boeing jusqu'en avril pour modifier ce syst\u00e8me.))\r\n*** Une agence am\u00e9ricaine, Pauline, elle-m\u00eame mise en cause...\r\n 0'32''\r\n((Effectivement des m\u00e9dias am\u00e9ricains dont  un article tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 du Seattle Time accuse le r\u00e9gulateur d'avoir effectu\u00e9 la certification du nouveau mod\u00e8le de 737 ( entr\u00e9 en service en mai dernier), dans l'urgence et de mani\u00e8re inappropri\u00e9e, au profit de Boeing. L'avionneur am\u00e9ricain voulait en effet lancer son mod\u00e8le au plus vite pour rattraper son retard dans le moyen courrier face \u00e0 Airbus qui a lanc\u00e9 avec succ\u00e8s son A320. Face \u00e0 ces accusations l'agence f\u00e9d\u00e9rale a ripost\u00e9 dans un communiqu\u00e9 : Elle assure que la proc\u00e9dure de certification s'est d\u00e9roul\u00e9e dans les r\u00e8gles. Pauline Simonet \u00e0 Washington.))\r\n(TF1/VD \u00c9LECTION COMPL. 7H) *** La droite vaudoise se retrouve dans l'impasse ce matin, au lendemain du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00e9tat vaudois\r\nL'UDC \u00e9tait pourtant soutenu par le PLR, principal parti du canton. Mais son candidat Pascal Dessauges compte  9 points de retard sur la socialiste Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate avec plus de 46% des voix. Math\u00e9matiquement la droite aurait pu viser bien plus haut, mais elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser son \u00e9lectorat. De quoi s'interroger sur l'avenir de cette alliance, Tania Barril...\r\nPascal Dessauges n'a pas su convaincre les \u00e9lecteurs de droite, pas seulement ceux du PLR, des \u00e9lecteurs UDC ont aussi boud\u00e9 leur candidat. De l'aveu m\u00eame de l'UDC, 2 \u00e0 4% de la droite n'aurait tout simplement pas vot\u00e9. Pourtant l'enjeu \u00e9tait de taille, regagner la majorit\u00e9 au gouvernement perdue en 2011. Le constat est clair cette alliance ne porte pas ses fruits\r\n*** Surtout, Tania, que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la droite unie tente de placer un UDC au gouvernement.\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2** et 2017, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec. Visiblement, l'\u00e9lectorat de droite ne se retrouve pas dans cette strat\u00e9gie qui allie ces 2 partis. D'une part, des PLR rechignent encore fermement \u00e0 voter UDC. D'autre part l'UDC est elle-m\u00eame divis\u00e9e entre les agrariens, h\u00e9ritiers du PAI, et l'aile plus urbaine du parti. Durant la campagne, Pascal Dessauges a voulu donner une image de l'UDC qui int\u00e8gre tous les bords, mais sans succ\u00e8s.\r\n*** En clair, une alliance qui manque de lisibilit\u00e9... \r\nCe d'autant plus que l'UDC avait claqu\u00e9 la porte de l'alliance du centre droit vaudois il y a un an. Le parti ne se sentait pas soutenu par le PLR, il d\u00e9non\u00e7ait un manque de loyaut\u00e9. Cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire a permis un rabibochage de circonstance, mais l'\u00e9lecteur n'y a pas trouv\u00e9 son compte. Reste \u00e0 savoir comment ces deux partis vont se positionner \u00e0 l'avenir. Pour les f\u00e9d\u00e9rales en fin d'ann\u00e9e mais aussi pour 2022, aux prochaines \u00e9lections cantonales. Pour un observateur de la politique vaudoise, c'est clair, si ces deux partis ne construisent pas main dans la main un programme commun d'ici l\u00e0, cette alliance est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. Et c'est l'\u00e9lecteur qui fera passer le message.\r\n(breve appenzell) Elections toujours mais \u00e0 Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, o\u00f9 l'UDC a perdu cinq de ses douze si\u00e8ges au parlement cantonal. Le PLR demeure le premier parti du demi-canton avec 24 d\u00e9put\u00e9s. R\u00e9\u00e9lu le 10 f\u00e9vrier dernier, le Conseil d'Etat reste compos\u00e9 de deux PLR, un socialiste, 1 UDC et un ind\u00e9pendant.\r\n(TF2/VACCINS -ANTIVACCINS POLEMIQUE PI 7H) *** Un d\u00e9c\u00e8s la semaine derni\u00e8re en France, une cinquantaine de cas d\u00e9clar\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en Suisse: la rougeole gagne du terrain\r\nEt pourtant la fronde anti-vaccin ne faiblit pas. L'Italie envisage d'annuler l'obligation de vacciner, et dans l'Ouest des Etats-Unis les exemptions pour raisons philosophiques ou religieuses se multliplient. Et ce malgr\u00e9 les avertissements de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, Katja Schaer, pour qui la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des vaccins menace la sant\u00e9 au m\u00eame titre qu'Ebola ou le r\u00e9chauffement climatique...\r\n   1'23''\r\n((Et cette menace se confirme \u00e0 l'aune des \u00e9pid\u00e9mies. En une ann\u00e9e seulement, de 2017 \u00e0 2018, les cas de rougeole ont doubl\u00e9 dans le monde - passant \u00e0 230'000 cas. Et pourtant, la conviction des  vaccino-h\u00e9sitants, les r\u00e9calcitrants aux vaccins n'a pas faibli. Cette tendance, Camillo Ribi, m\u00e9decin adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV l'explique notamment par l'effet d'internet.\r\n33\r\nA quoi s'ajoute encore, pour Camillo Ribi, les informations relatives aux Etats qui se seraient procur\u00e9 des vaccins contre la grippe \u00e0 large \u00e9chelle sans craintes d'\u00e9pid\u00e9mie justifi\u00e9es ont aussi aliment\u00e9 les th\u00e9ories des vaccino-h\u00e9sitants. Aujourd'hui, selon un sondage Ipsos, la m\u00e9fiance envers la vaccination est un constat largement partag\u00e9 \u00e0 travers l'Europe. Aux Etats-Unis pr\u00e8s d'une personne sur six estime que ne pas vacciner un enfant ne pose aucun risque pour d'autres enfants.))\r\n*** PROMO\r\n(breve gilets jaunes) Le gouvernement fran\u00e7ais promet de nouvelles mesures s\u00e9curitaires d\u00e8s aujourd'hui pour pallier les dysfonctionnements apparus lors de la manifestation des gilets jaunes samedi dernier \u00e0 Paris, o\u00f9 saccages et actes de violence se sont produits dans le secteur des Champs-Elys\u00e9es. Le gouvernement a reconnu hier des failles dans le dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n(breve bolsonaro) Le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Washington pour y rencontrer son homologue Donald Trump. Il s'agit de sa premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9tranger depuis son \u00e9lection en janvier dernier. Les deux pays Bresil entendent renforcer leurs relations \u00e9conomiques, mais aussi faire pression sur le Venezuela pour que Nicolas Maduro l\u00e2che le pouvoir. Jair Bolsonaro est notamment accompagn\u00e9 de son fils, Eduardo, acteur majeur du rapprochement de Brasilia avec la droite ultra-conservatrice am\u00e9ricaine.\r\n(TF3/S\u00c9RIE RFFA EP1 CE QUI CHANGE 7H) *** Quelle fiscalit\u00e9 les Suisses veulent-ils pour leurs entreprises: et bien ils trancheront le 19 mai  prochain. \r\nEn disant tout simplement oui ou non \u00e0 RFFA, pour \"r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS\". Car il s'agira de dire en m\u00eame temps s'ils veulent renflouer les retraites avec deux milliards par an. Notre  rubrique politique vous propose jusqu'\u00e0 vendredi une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour mieux comprendre cette RFFA et pour commencer, Muriel Ballaman, vous nous parlez ce matin d'\u00e9quilibrisme. \r\nOui la RFFA c'est une histoire de corde raide. Il s'agit de trouver un \u00e9quilibre acceptable entre ce que les multinationales sont d'accord de payer comme impots sans d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 l'\u00e9tranger et entre ce que les citoyens sont d'accord de subir comme pertes fiscales en \u00e9change d'un financement suppl\u00e9mentaire de leur retraite. Et pertes il y aura: elles sont estim\u00e9e \u00e0 2 milliards la premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n*** Il y a deux ans pourtant, Muriel, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 NON \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\nLa RIE3, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, penchait trop du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie selon le peuple, qui l'a rejet\u00e9e il y a 2 ans. Et comme une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises est obligatoire car la suisse doit mettre fin \u00e0 ses pratiques d'accords fiscaux privil\u00e9gi\u00e9s avec les entreprises, et bien aujourd'hui, le parlement nous propose une nouvelle tentative d'\u00e9quilibre. \r\n*** Et en quoi RFFA diff\u00e8re-telle de RIE3 ? \r\nD'abord, la variante actuelle propose une compensation pour la population, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de sa version pr\u00e9c\u00e9dente. Concr\u00e8tement : il y aura 2 milliards de plus pour les retraites dans les caisses de l'AVS... 2 milliards financ\u00e9s en partie par la conf\u00e9d\u00e9ration, en partie par les cotisations sociales.  Mais ce n'est pas une compensation pour tout le monde, on y reviendra mercredi.  Et puis, les entreprises pourront faire moins de d\u00e9ductions fiscales que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans la version pr\u00e9c\u00e9dente. Donc vous le voyez: le parlement a cherch\u00e9 \u00e0 tirer les le\u00e7ons de RIE3... Les citoyens d\u00e9cideront s'il s'agit d'un compromis \u00e9quilibr\u00e9 ou d'une nouvelle arnaque. \r\n*** Et demain vous nous parlerez Muriel des risques encourus par la Suisse et ses citoyens. Que ce soit oui ou non \u00e0 RFFA\r\n(breve salon auto) Le 89\u00e8me Salon de l'auto de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation en baisse de 9 % par rapport \u00e0 l'an dernier. Loin donc des objectifs fix\u00e9s par les organisateurs, qui restent positifs: la visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site internet a largement compens\u00e9, selon eux, la baisse du nombre de visiteurs.\r\n(03/FEMMES VERTES EN RESEAU ITV VARA) *** C'est samedi \u00e0 Berne que s'est constitu\u00e9 le R\u00e9seau femmes vertes. \r\nElles sont environ 150 \u00e0 s'\u00eatre retrouv\u00e9es dans la capitale pour encourager l'\u00e9galit\u00e9 et la pr\u00e9sence de femmes en politique. C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts et co-coordinatrice de ce r\u00e9seau. \r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(19/TENNIS ITV FEDERER) *** En tennis, le compteur des titres de Rodger Federer reste bloqu\u00e9 \u00e0 100\r\nLe B\u00e2lois a subi la loi de l'Autrichien Dominique Thiem hier soir \u00e0 Indian Wells, vainqueur 3-6 6-3 7-5. Trop d'occasions manqu\u00e9es dans des moments cruciaux dans la troisi\u00e8me manche, et voil\u00e0 un 101\u00e8me titre qui lui \u00e9chappe. \r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi\r\n(breve foot) Tous les footballeurs le savent: mener ne veut pas dire gagner...Neuch\u00e2tel Xamax en a fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience hier en Super League en s'inclinant finalement 2 \u00e0 1 devant Zurich. Dans la rencontre au sommet, le leader Young Boys a partag\u00e9 l'enjeu 2 \u00e0 2 avec B\u00e2le. Thoune et Lucerne ont fait match nul 1 partout.\r\n(breve pigeon) Enfin il faut souhaiter \u00e0 son acheteur de ne pas en \u00eatre un, mais un pigeon voyageur dress\u00e9 en Belgique a \u00e9t\u00e9 vendu hier plus d'un million 400.000 francs lors d'une vente aux ench\u00e8res en ligne. Armando est devenu ainsi l'oiseau de son esp\u00e8ce le plus cher au monde.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ski) \r\n(breve philippines) \r\n(breve venezuela) \r\n(fusion banques allemandes)", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-18T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-18T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10278640", "ece-10278622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:39:33Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nD'Olivier Chardara bonjour Olivier, bonjour, un m\u00eame appareil 2 crashs mais d\u00e9sormais des ressemblances claire entre les 2 trag\u00e9dies, la pression monte sur Boeing mais aussi sur l'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de l'aviation civile comment gagner une \u00e9lection aussi m\u00eame votre propre camp on ne vous suit pas le ton peut-\u00eatre pour cette droite vaudoise qui se voulait lui ni de repenser son alliance trop timide sur les points cruciaux : Roger Federer laisse Dominique Tilman l'emporter \u00e0 Indian Wells, le sanglier titre attendra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nDes similarit\u00e9s claires existent entre le r\u00e9cent crash du Boeing 737 MAX d'Ethiopian Airlines et celui, il y a 5 mois d'un appareil de m\u00eame type d'une compagnie indon\u00e9sienne, les bo\u00eetes noires commencent \u00e0 parler, et aux \u00c9tats-Unis, Pauline Simonet, l'avionneur am\u00e9ricain se retrouve sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [97%] :\r\nAlors officiellement il ne s'agit pas pour Boeing de reconna\u00eetre une quelconque responsabilit\u00e9 dans l'accident de l'appareil d'Ethiopian Airlines, le PDG de Boeing, pr\u00e9cise d'ailleurs que l'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer les causes du drame mais conscient de la pression de plus en plus forte apr\u00e8s 2 crashs de son 737 MAX l'avionneur se devait de r\u00e9agir pour rassurer clients et investisseurs, d'autant plus que selon la Ministre \u00e9thiopienne des Transports : les premiers \u00e9l\u00e9ments issus de l'analyse des bo\u00eetes noires mettent en \u00e9vidence des similarit\u00e9s claires avec le crash de la compagnie indon\u00e9sienne en octobre dernier et, \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate sur le premier accident, tout pointe vers un dysfonctionnement du syst\u00e8me de stabilisation, une interpr\u00e9tation erron\u00e9e des donn\u00e9es mettrait l'appareil en piqu\u00e9, Boeing a donc r\u00e9agi et annonce \u00eatre sur le point de finaliser un correctif de ce syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage mais aussi des am\u00e9liorations dans la formation des pilotes \u00e0 ce nouveau logiciel, l'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation a donn\u00e9 \u00e0 Boeing jusqu'en avril pour modifier ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nUne agence am\u00e9ricaine Pauline elle- m\u00eame aujourd'hui mis en cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [96%] :\r\nEffectivement, des m\u00e9dias am\u00e9ricains, dont un article tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 du Seattle Times accuse le r\u00e9gulateur d'avoir effectu\u00e9 la certification du nouveau mod\u00e8le de 737 entr\u00e9e en service l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans l'urgence et de mani\u00e8re inappropri\u00e9e au profit de Boeing, l'avionneur am\u00e9ricain voulait en effet lancer son mod\u00e8le au plus vite pour rattraper son retard dans le moyen courrier face \u00e0 Airbus, qui avait lanc\u00e9 avec succ\u00e8s son A320 face \u00e0 ces accusations, l'agence f\u00e9d\u00e9rale a donc ripost\u00e9 dans un communiqu\u00e9, elle assure que la proc\u00e9dure de certification s'est d\u00e9roul\u00e9e dans les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [96%] :\r\nPauline Simonet \u00e0 Washington dans l'actualit\u00e9 en Suisse, la droite vaudoise qui se retrouve dans l'impasse ce matin au lendemain du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nL'UDC \u00e9tait pourtant soutenu par le PLR, principal parti du canton, mais son candidat Pascal Dessauges compte 9 points de retard sur la socialiste Rebecca remise, arriv\u00e9 en t\u00eate avec plus de 46 pourcent des voix math\u00e9matiquement, la droite aurait pu viser bien plus haut, mais elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser son \u00e9lectorat, de quoi s'interroger Tania Barril sur l'avenir de cette alliance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [95%] :\r\nPascal Dessauges n'a pas su convaincre les \u00e9lecteurs de droite, pas seulement ceux du PLR des \u00e9lecteurs UDC aussi boud\u00e9 leur candidat, de l'aveu m\u00eame de l'UDC 2 \u00e0 4 pourcent de la droite n'aurait tout simplement pas vot\u00e9 pourtant l'enjeu \u00e9tait de taille : regagner la majorit\u00e9 au gouvernement, perdue en 2011, le constat est clair, cette alliance ne porte pas ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [94%] :\r\nSurtout, Tania, que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la droite unie, tente de placer un UDC au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [93%] :\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2011, 2012 et 2017 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec visiblement l'\u00e9lectorat de droite ne se retrouve pas dans cette strat\u00e9gie, qui allie ces 2 parties, d'une part des PLR rechignent encore fermement \u00e0 voter UDC, d'autre part, l'UDC elle- m\u00eame est divis\u00e9e entre les agrariens, h\u00e9ritiers du PAI ll plusieurs banques du parti durant la campagne, Pascal Dessauges a voulu donner une image de l'UDC qui int\u00e8gre tous les bords, mais sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [99%] :\r\nEn clair, une alliance qui manque aujourd'hui de lisibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [96%] :\r\nCe d'autant plus que l'UDC avait claqu\u00e9 la porte de l'Alliance du centre droit Vaudois, il y a un an, le parti ne se sentait pas soutenu par le PLR, il d\u00e9non\u00e7ait un manque de loyaut\u00e9 cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire a permis un rabibochage de circonstance mais l'\u00e9lecteur n'y a pas trouv\u00e9 son compte, reste \u00e0 savoir comment ces 2 partis vont se positionner \u00e0 l'avenir pour les f\u00e9d\u00e9rales en fin d'ann\u00e9e, mais aussi pour 2022 aux prochaines \u00e9lections cantonales pour un observateur de la politique vaudoise c'est clair si UDC et PLR ne construisent pas main dans la main, un programme commun d'ici l\u00e0, cette alliance est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec et c'est l'\u00e9lecteur qui fera passer le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [91%] :\r\n\u00e9lections toujours mais \u00e0 Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures o\u00f9 l'UDC a perdu 5 de ses douze si\u00e8ges au parlement cantonal le PLR demeure le 1er parti du demi- canton avec 24 d\u00e9put\u00e9s, r\u00e9\u00e9lu le 10 f\u00e9vrier dernier, le Conseil d'\u00c9tat reste compos\u00e9 de 2 PLR un socialiste 1 UDC et un ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [96%] :\r\nUn d\u00e9c\u00e8s la semaine derni\u00e8re en France, une cinquantaine de cas d\u00e9clar\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, la rougeole gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [94%] :\r\nEt pourtant, la fronde anti- vaccin ne faiblit pas : l'Italie envisage d'annuler l'obligation de vacciner et dans l'ouest des \u00c9tats-Unis, les exemptions pour raisons philosophiques ou religieuses, notamment se multiplient, et ce malgr\u00e9 les avertissements de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, Katia cher pour qui la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des vaccins menace la sant\u00e9, au m\u00eame titre qu'Ebola ou encore le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [96%] :\r\nEt cette menace se confirme avec la progression de l'\u00e9pid\u00e9mie en une ann\u00e9e seulement de 2017 \u00e0 2018, les cas de rougeole ont doubl\u00e9 dans le monde, passant \u00e0 230000 cas et pourtant la conviction des vaccino h\u00e9sitants des r\u00e9calcitrants vaccins n'a pas faibli cette tendance Camillo Ribi, m\u00e9decin, adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV l'explique notamment par l'effet d'internet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:20) [92%] :\r\nJe pense que internet a \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en tout cas, plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des anti- vaccin sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a eu beaucoup d'engouement des anti- vaccin pour leur cause l'id\u00e9e qu'il y a l'industrie pharmaceutique qui participent \u00e0 une sorte de conspiration pour faire vacciner les masses, \u00e7a, \u00e7a n'a pas aid\u00e9, je pense qu'il y a beaucoup de gens aujourd'hui qui se m\u00e9fie des vaccins, justement parce que il y a des th\u00e9ories conspirationnistes puisqu'autre chose qui circule sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [91%] :\r\n\u00e0 quoi s'ajoute encore pour Camillo Ribi les informations relatives aux \u00c9tats qui se seraient procur\u00e9 des vaccins contre la grippe A, l'Arjel Shell sans craintes d'\u00e9pid\u00e9mie justifi\u00e9es et ces informations auraient aliment\u00e9 les th\u00e9ories des vaccino h\u00e9sitants aujourd'hui, selon un sondage Ipsos cela m\u00e9fiance envers la vaccination est un constat largement partag\u00e9 \u00e0 travers l'Europe aux \u00c9tats-Unis, pr\u00e8s d'une personne sur six estime que ne pas vacciner un enfant ne pose aucun risque pour les autres enfants cette m\u00e9fiance \u00e0 la vaccination va en parler qu'un sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses, p\u00e9diatre \u00e9galement Alessandro, Diana, il sera avec nous apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [95%] :\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais promet de nouvelles mesures s\u00e9curitaires d\u00e8s aujourd'hui pour pallier les dysfonctionnements apparus lors de la manifestation des gilets jaunes, samedi \u00e0 Paris, o\u00f9 saccages et actes de violence ont frapp\u00e9 le secteur des Champs- \u00c9lys\u00e9es, notamment, le gouvernement a reconnu hier des failles dans le dispositif de s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Washington pour y rencontrer son homologue Donald Trump il s'agit de sa premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9tranger depuis son \u00e9lection en janvier dernier les 2 pays entendent renforcer leurs relations \u00e9conomiques, mais aussi faire pression sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour que Nicolas Maduro, l\u00e2che le pouvoir Jair Bolsonaro \u00e9tonnamment et notamment accompagn\u00e9 de son fils Eduardo, acteur majeur du rapprochement de Brasilia avec la droite ultra- conservatrice am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [95%] :\r\nCette question maintenant quelle fiscalit\u00e9 les Suisses veulent -ils pour leurs entreprises, et bien ils trancheront le 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [96%] :\r\nEn disons tout simplement : oui ou non \u00e0 RFFA pour r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS car il s'agira de dire en m\u00eame temps s'ils veulent renflouer les retraites avec 2 milliards de francs par an, notre rubrique politique vous propose d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour mieux comprendre cette RFFA et pour commencer, Muriel, vous nous parlez ce matin d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [94%] :\r\nOlivier qui RFFA c'est une histoire de corde raide, il s'agit de trouver un \u00e9quilibre acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [89%] :\r\nTablant ce que les multinationales sont d'accord de payer comme imp\u00f4ts sans d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce que les citoyens sont d'accord, de subir comme vertu en \u00e9change d'un financement suppl\u00e9mentaire de leur retraite et pertes il y aura, on sait d\u00e9j\u00e0 un, elles sont estim\u00e9es \u00e0 2 milliards la premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [91%] :\r\nIl y a 2 ans pourtant, Muriel, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 non \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:08) [91%] :\r\nOui, mais pas qu'on appelait RIE3, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des multi et des entreprises penchait trop du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie, selon le peuple et comme une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises est obligatoire car la Suisse doit mettre fin \u00e0 ces pratiques d'accords fiscaux privil\u00e9gi\u00e9s avec les multinationales, h\u00e9 bien, aujourd'hui le parlement nous propose une nouvelle tentative d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [94%] :\r\nEt en quoi Muriel RFFA diff\u00e8re -t-elle de RIE3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:33) [95%] :\r\nEh bien d'abord, la variante actuelle propose une compensation pour la population, que ce qui n'\u00e9tait pas le cas dans sa version pr\u00e9c\u00e9dente concr\u00e8tement il y aura 2 milliards de plus pour les retraites dans les caisses de l'AVS 2 milliards financ\u00e9s en partie par la conf\u00e9d\u00e9ration en partie par les cotisations sociales, mais ce n'est pas une compensation pour tout le monde, \u00e7a on y reviendra mercredi et puis les entreprises pourront faire moins de d\u00e9ductions fiscales, que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans la version pr\u00e9c\u00e9dente, donc vous le voyez, le parlement a cherch\u00e9 \u00e0 tirer les le\u00e7ons de la RIE3, les citoyens d\u00e9cideront s'il s'agit d'un compromis \u00e9quilibr\u00e9 ou alors d'une nouvelle arnaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [95%] :\r\nEt demain vous nous parlerez Muriel des risques ont couru par la Suisse et si citoyens, que ce soit oui ou non \u00e0 RFFA le 19 mai prochain le 89\u00e8me Salon de l'auto de Gen\u00e8ve, a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation en baisse de 9 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier, loin donc des objectifs fix\u00e9s par les organisateurs qui restent toutefois positifs la visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site internet a largement compens\u00e9 selon la baisse du nombre de visites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [90%] :\r\nCela s'appelle le r\u00e9seau femmes vertes sur r\u00e9seau qui s'est constitu\u00e9, samedi \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [91%] :\r\nIls sont environ 150 \u00e0 s'\u00eatre retrouv\u00e9s dans la capitale pour encourager l'\u00e9galit\u00e9 et la pr\u00e9sence des femmes ont politique C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts et coordinatrice co- coordinatrice de ce r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:50) [90%] :\r\nL'objectif \u00e9tait vraiment en travers de ce r\u00e9seau de renforcer cette coop\u00e9ration entre femmes de rappeler qu'aujourd'hui il y a quand m\u00eame plus de 2 tiers des parlementaires cantonaux qui sont des femmes et que c'est un r\u00e9seau extr\u00eamement riche, donc tr\u00e8s bien idiot de de de pas profit\u00e9, c'est important aussi bonsoir trouve tout \u00e0 Berlin pour donner un signal en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est pas suffisant, faire des listes paritaires ou encore r\u00e9seau pays c'est vraiment bas\u00e9 sur un principe de solidarit\u00e9 entre femmes et puis de faciliter l'entr\u00e9e en politique des femmes chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [99%] :\r\nC\u00e9line Vara avec Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [92%] :\r\nDu sport maintenant avec du tennis et le compteur des victoires de Roger Federer qui reste bloqu\u00e9 \u00e0 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [93%] :\r\nLe B\u00e2lois a subi la loi de l'Autrichien Dominic Tim hier soir \u00e0 Indian Wells, vainqueur 6 3 6 6 3 7 5, trop d'occasions manqu\u00e9es dans des moments cruciaux dans la 3\u00e8me manche et voil\u00e0 un 100 uni\u00e8me titre qui lui \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:42) [89%] :\r\nC'est dommage que j'ai pu faire la diff\u00e9rence \u00e0 la fin, parce que c'est vrai, j'avais mes mes opportunit\u00e9s maintenant tout de suite apr\u00e8s le match, difficile de dire exactement qu'est -ce qui a fait la diff\u00e9rence, mais je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s peu, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, alors forc\u00e9ment une certaine d\u00e9ception c'est normal parce que j'\u00e9tais tout pr\u00e8s, on peut j'avais gagn\u00e9 le 1er set je entends men\u00e9 dans le match en fait tout le temps, quasiment \u00e0 Lens de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est comme \u00e7a, il faut faut l'accepter, il faut continuer si forc\u00e9ment aussi f\u00e9licit\u00e9 Dominique pour un un sacr\u00e9 tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [94%] :\r\nRoger Federer avec Georges MC ne veut pas dire gagner tous les footballeurs le savent : Neuch\u00e2tel Xamax en a fait la mer exp\u00e9rience hier en Super League en s'inclinant finalement 2 \u00e0 1 devant Z\u00fcrich dans la rencontre au sommet, le leader Young Boys a partag\u00e9 l'enjeu 2 \u00e0 2 avec B\u00e2le Thoune et Lucerne ont fait match nul 1 partout, enfin il faut souhaiter \u00e0 son acheteur de ne pas en \u00eatre un, mais un pigeon voyageur dress\u00e9 en Belgique a \u00e9t\u00e9 vendu hier \u00e0 plus d'un 1000000 400 1000 francs lors d'une vente, les ench\u00e8res en ligne, Armando, c'est son nom, est devenu ainsi l'oiseau de son esp\u00e8ce, le plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [85%] :\r\nCe qui est g\u00e9nial c'est qu'Alain Franco, il y a une Zitouni ont compris votre nom, mais pas moi Olivier jusqu'alors que j'ai, j'ai mis la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:25:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F97E389-0439-4857-BB14-D8E908363CB6", "internalArchiveId": "0F97E389-0439-4857-BB14-D8E908363CB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste;Jean Pierre Grin, conseiller national UDC;VIGNA\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/HUAWEI USA ET LA SUISSE PA) Les Am\u00e9ricains n'appr\u00e9cient pas que le march\u00e9 helv\u00e9tique des t\u00e9l\u00e9coms fasse appel au g\u00e9ant chinois Huawei pour le d\u00e9ploiement de la 5G.\r\nEt ils l'ont clairement fait savoir... \r\nLes Etats-Unis sont intervenus aupr\u00e8s de Berne.... \r\nMarie Giovanola, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'un simple \"\u00e9change de vues sur ce sujet au niveau diplomatique\"...\r\n  0'59''\r\n((Les Etats-Unis ont invit\u00e9 la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence. Il s'agit selon l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Berne d'une d\u00e9marche de routine aupr\u00e8s des pays \"alli\u00e9s et amis\". Washington craint en effet que Huawei puisse \u00eatre contraint par le gouvernement chinois \u00e0 collaborer \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage. L'entreprise chinoise, elle, r\u00e9fute ces reproches.\r\nEn Suisse, tant Swisscom que Sunrise ont indiqu\u00e9 n'avoir aucun indice allant dans ce sens. Ils entendent s'en tenir \u00e0 Huawei comme fournisseur de divers composants. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est conscient de la situation et que les d\u00e9partements concern\u00e9s suivront cette probl\u00e9matique avec attention. Le DFAE qui ajoute qu'il et toutefois de la responsabilit\u00e9 des entreprises d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs infrastructures. Le gouvernement estime toujours que l'Etat n'a pas \u00e0 intervenir, alors que la liste des pays qui bannissent ou enqu\u00eatent sur le g\u00e9ant chinois s'allonge. Le Parlement s'est montr\u00e9 jusqu'ici davantage pr\u00e9occup\u00e9. Sa Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 doit \u00e9valuer d\u00e9but avril les risques li\u00e9s \u00e0 la protection de nos donn\u00e9es.))\r\nEt alors que les tensions entre les Etats-Unis et la Chine au sujet de Huawei ne semble pas retomber...\r\nLe pr\u00e9sident chinois est attendu a partir de Jeudi en Europe...\r\nXi Jinping a pr\u00e9vu de se rendre en Italie, \u00e0 Monaco et en France..\r\nRome qui doit rejoindre \u00e0 cette occasion le projet chinois, controvers\u00e9 en Europe occidentale, des \"nouvelles routes de la Soie\".\r\n(Bve Boeing) *** Boeing est en train de \"finaliser\" le d\u00e9veloppement d'un correctif du syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage du 737 MAX...\r\nSon PDG l'a annonc\u00e9 hier soir.\r\nIl s'agit du systeme cens\u00e9  stabiliser ces avions de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et dont le fonctionnement est mis en cause dans le crash de Lion Air. \r\nLes donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX 8 qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 10 mars en Ethiopie ont mis en \u00e9vidence des \"similarit\u00e9s claires\" avec le crash en octobre d'un appareil du m\u00eame type au large de l'Indon\u00e9sie...\r\nD\u00e9claration hier de la ministre \u00e9thiopienne des Transports. \r\nLes deux appareils ont connu des mont\u00e9es et des descentes irr\u00e9guli\u00e8res juste apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9.\r\n(09/VD/ELECTION COMPL. ITV BUFFAT 6H30) \" Il va falloir batailler jusqu'au bout\" selon Rebecca Ruiz... La socialiste qui veut rester mobilis\u00e9e en vue du second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois. \r\nEt cela Malgr\u00e9 l'\u00e9cart de neuf points avec son concurent...\r\nL'UDC Pascal Dessauges qui a obtenu hier plus de 37% des voix contre 46% pour Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate .. \r\nPascal Dessauges se dit toutefois serein, tout comme, son alli\u00e9 Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaud... \r\n  0'45''\r\nMarc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment. \r\nLa participation s'est \u00e9lev\u00e9e hier \u00e0 34 %...\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois, ce sera le 7 avril prochain.\r\n(TF6/TR\u00c8S RICHES TAX\u00c9S \u00c0 70% PI) Taxer plus fort les super riches: c'est l'objectif du d\u00e9put\u00e9 socialiste Samuel Bendahan. \r\nUne initiative parlementaire sera d\u00e9pos\u00e9e au Conseil national cette semaine. \r\nL'\u00e9lu vaudois propose de modifier la loi sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct pour que les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs soit impos\u00e9 \u00e0 70%. \r\nMarc Menichini, si cette id\u00e9e s\u00e9duit \u00e0 gauche, elle provoque de tr\u00e8s vives critiques \u00e0 droite. \r\n  1'36''\r\n((La nouvelle initiative parlementaire du socialiste Samuel Bendahan s'inspire d'une r\u00e9cente proposition des D\u00e9mocrates am\u00e9ricains. \r\nCes derniers veulent imposer \u00e0, au moins, 70% la part du revenu qui d\u00e9passe les 10 millions de dollars. Et ce, pour att\u00e9nuer les \u00e9carts croissants entre riches et pauvres. \r\nLe conseiller national vaudois fait une proposition similaire: le taux d'imp\u00f4t marginal cumul\u00e9 entre canton, commune et conf\u00e9d\u00e9ration devrait atteindre 70%... pour la part du revenu des personnes physiques qui d\u00e9passe 10 millions de francs. Samuel Bendahan:\r\nSON 23sec\r\nPour la droite, une telle imposition ferait tout simplement fuir ces personnes \u00e0 haut revenu.  Jean Pierre Grin est conseiller national UDC\r\nSON 20sec\r\nPour le parlementaire UDC, le syst\u00e8me de taxation actuelle impose d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ces personnes aux revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\nUn point de vue largement partag\u00e9 par le camp bourgeois, majoritaire au Parlement. Ce dernier devrait donc balayer la proposition du socialiste vaudois.))\r\n(12/BOLSONARO AUX USA PA) ** Le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u00e9bute ce lundi une visite aux Etats-Unis jusqu'\u00e0 mercredi.\r\nIl rencontrera Donald Trump demain. \r\nLes deux pr\u00e9sidents ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 leur alignement id\u00e9ologique notamment sur la question du Venezuela m\u00eame si le Br\u00e9sil ne souhaite pas se lancer dans une intevention militaire. \r\nLe Br\u00e9sil ne souhaite pas non plus entrer dans la guerre commerciale avec la Chine, premier partenaire commercial du g\u00e9ant latino-am\u00e9ricain... ANNE VIGNA\r\n   0'56''\r\n((Le deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident Bolsonaro, apr\u00e8s le Sommet de Davos, devrait \u00eatre plus r\u00e9ussi que son intervention en Suisse, o\u00f9 il n'avait parl\u00e9 que 6 min lors du discours d'ouverture du Sommet. Le Br\u00e9sil devrait obtenir le statut d'alli\u00e9 strat\u00e9gique hors de l'OTAN ce qui implique une coop\u00e9ration technologique et militaire avec les \u00c9tats-Unis. Un accord commercial devrait aussi \u00eatre sign\u00e9 entre les deux pays pour que les \u00c9tats-Unis puissent utiliser la base br\u00e9silienne d'Alcantara pour le lancement de satellite. De son c\u00f4t\u00e9 le Br\u00e9sil va demander l'aide de Donald Trump pour entrer dans l'OCDE, que le Br\u00e9sil souhaite rejoindre depuis 2017. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res br\u00e9silien a \u00e9galement annonc\u00e9 la fin des visas obligatoires pour les Am\u00e9ricains au Br\u00e9sil mais ne devrait pas obtenir la pareille des Etats-Unis. Sur le dossier du Venezuela, aucune nouvelle d\u00e9cision ne devrait \u00eatre annonc\u00e9e. Les deux pr\u00e9sidents devraient r\u00e9affirmer leur appui au pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 Juan Guaido mais le br\u00e9sil est d\u00e9sormais oppos\u00e9 \u00e0 une intervention militaire.\r\nANNE VIGNA))\r\n(Bve Venezuela) Le chef de l'Etat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien contest\u00e9 Nicolas Maduro pr\u00e9pare une \"profonde r\u00e9organisation\" de son gouvernement... Dans l'espoir de r\u00e9pondre \u00e0 la crise politique, selon la vice-pr\u00e9sidente Delcy Rodriguez.\r\nMais aussi dit-elle pour proteger le pays de toutes menaces ext\u00e9rieures. \r\nDepuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2013, Nicolas Maduro a chang\u00e9 de cabinet \u00e0 plusieurs reprises et a promu notamment des militaires \u00e0 la t\u00eate des minist\u00e8res du p\u00e9trole et de l'int\u00e9rieur.\r\n(06/FR/FONTE DES GLAGIERS  PA) Les glaciers du monde entier disparaissent plus rapidement qu'on ne le pensait initialement. \r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude internationale de glaciologues, qui a associ\u00e9 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\nCe programme r\u00e9v\u00e8le aussi que les r\u00e9serves de glace des hautes montagnes asiatiques ont \u00e9t\u00e9 clairement surestim\u00e9es. \r\nCette nouvelle estimation du volume de glace mondial montre que la situation est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Maurice Doucas.\r\n  0'55''\r\n((Sous l'effet du r\u00e9chauffement climatique, les hauts reliefs asiatiques pourraient bien perdre leurs glaciers plus rapidement que pr\u00e9vu... Les scientifiques pensaient jusqu'ici que la surface glaciaire de cette r\u00e9gion diminuerait de moiti\u00e9, d'ici aux ann\u00e9es 2070, mais cela pourrait bien survenir en 2060 d\u00e9j\u00e0. Ce qui aurait de graves cons\u00e9quences sur l'approvisionnement en eau de grands fleuves comme l'Indus, le Tarim ou les affluents de la mer d'Aral. Des centaines de millions de personnes seraient ainsi concern\u00e9es... \r\nPour leur \u00e9tude, ces chercheurs ont calcul\u00e9 l'\u00e9paisseur des glaces, et par cons\u00e9quent le volume de glace, de quelques 215'000 glaciers \u00e0 travers le monde... \u00e0 l'exclusion du Goendland et de l'Antartique. \r\nLes chercheurs ont aussi d\u00e9duit que les eaux de fontes de glaciers pourrait faire grimper le niveau des mers de 30 cm au maximum, si ils disparaissaient compl\u00e8tement. De 1990 \u00e0 2010, le niveau des mers a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'environ 1,5 centim\u00e8tre en raison justement de la fonte des glaciers... ))\r\n(Bve FOot) Neuch\u00e2tel Xamax a galvaud\u00e9 une occasion en or !\r\n Battue 2-1 \u00e0 Zurich par Zurich apr\u00e8s avoir pourtant ouvert le score, la formation de St\u00e9phane Henchoz aurait pu laisser les Grasshoppers \u00e0 7 points.\r\nB\u00e2le - Young Boys             2-2    (1-2)  \r\nThoune - Lucerne              1-1    (0-0)  \r\nZurich - Neuch\u00e2tel Xamax FCS  2-1    (0-0)", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278617", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-18T06:30:43_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-18T06:30:43_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10278653", "ece-10278617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:30:54Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, les \u00c9tats-Unis invite la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence avec la technologie 5 G de ouais, ouais le groupe chinois soup\u00e7onn\u00e9s d'espionnage mais Berne refuse pour le moment d'intervenir dans ce secteur, l'UDC Pascal Dessauges veut garder le moral malgr\u00e9 l'\u00e9cart avec la socialiste Rebecca Ruiz \u00e0 l'issue, hier, du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, un espoir, vous l'entendrez partag\u00e9e \u00e9galement par ses alli\u00e9s et puis dans ce journal, \u00e9galement, la fonte des glaciers, encore plus rapide qu'on ne le penser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nLes Am\u00e9ricains n'appr\u00e9cient pas que le march\u00e9 suisse des t\u00e9l\u00e9coms fasse appel au g\u00e9ant chinois Wang Wei pour le d\u00e9ploiement de la 5 G et l'ont clairement fait savoir les \u00c9tats-Unis sont intervenus aupr\u00e8s de Berne Marie Giovanola le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'un simple \u00e9change de vues sur ce sujet au niveau diplomatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont invit\u00e9 la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence, il s'agit, selon l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Berne d'une d\u00e9marche de routine aupr\u00e8s des pays alli\u00e9s et amis Washington craint en effet que ouais ouais et puisse \u00eatre contraint par le gouvernement chinois \u00e0 collaborer \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage l'entreprise chinoise, elle r\u00e9fute ces reproches en Suisse tant Swisscom que Sunrise ont indiqu\u00e9 n'avoir aucun indice allant dans ce sens, ils entendent tenir ah ouais ouais comme fournisseur de divers composants le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est conscient de la situation et que les d\u00e9partements concern\u00e9s suivront cette probl\u00e9matique avec attention le DFAE qui ajoute qu'il est toutefois de la responsabilit\u00e9 des entreprises d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs infrastructures, le gouvernement estime toujours que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 intervenir, alors que la liste des pays qui bannissent ou enqu\u00eatent sur le g\u00e9ant chinois s'allonge le Parlement s'est montr\u00e9 jusqu'ici davantage pr\u00e9occup\u00e9 sa Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 doit \u00e9valuer d\u00e9but avril, les risques li\u00e9s \u00e0 la protection de nos 2 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nEt alors que les tensions entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, au sujet de ouais, ouais, ne semble pas retomber le pr\u00e9sident chinois est attendu \u00e0 partir de jeudi en Europe c'est Jinping a pr\u00e9vu de se rendre en Italie \u00e0 Monaco et en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [99%] :\r\nBoeing est en train de finaliser le d\u00e9veloppement d'un correctif du syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage du 737 main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nSon PDG l'a annonc\u00e9, hier soir, il s'agit du syst\u00e8me cens\u00e9 stabiliser ces avions de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et dont le fonctionnement est mis en cause dans le crash de La\u00e2youne les donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX 8 qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 10 mars en \u00c9thiopie ont mis en \u00e9vidence des similarit\u00e9s claires avec le crash en octobre d'un appareil du m\u00eame genre au large de l'Indon\u00e9sie, d\u00e9claration faite hier par la ministre \u00e9thiopienne des Transports les 2 appareils ont connu des mont\u00e9es et des descentes irr\u00e9guli\u00e8res, juste apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [92%] :\r\nIl va falloir batailler jusqu'au bout, les mots de Rebecca Ruiz la socialiste qui veut rester mobilis\u00e9e en vue du second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [90%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 l'\u00e9cart de 9 points avec son concurrent, l'UDC Pascal Dessauges, qui a obtenu hier plus de 37 pourcent des voix, contre 46 pourcent pour Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate, PascalD. Sosh se dit toutefois serein, tout comme son alli\u00e9 Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [89%] :\r\nOn est surtout d\u00e9\u00e7u en bien, dans les villes qui sont traditionnellement \u00e0 gauche, on aurait pu imaginer que les couloirs sont effectivement plus important par exemple Lausanne monsieur des, je fais des bons scores dans les villes o\u00f9 on nous disait qu'il \u00e9tait finalement peu connu et on sait que pour l'UDC dans les villes, c'est toujours un peu difficile, nous pensons revanche que le gain en termes de voix, les Bleus potentiel de gain est assez important, en dehors des villes, en particulier dans certains arrondissements qui sont traditionnellement assez fortement, cr\u00e9ant \u00e0 droite et o\u00f9 Madame Ruiz, ils arrivent en t\u00eate cette l\u00e0, \u00e0 notre avis, que lors du 2\u00e8me tour une tr\u00e8s forte mobilisation est n\u00e9cessaire j'aimerais souligner que temps durant la campagne que finalement l'analyse des votes d\u00e9montre que l'Alliance a bien fonctionn\u00e9, nous avons chez nous, tr\u00e8s peu de bulletins biff\u00e9 et une augmentation du nombre de listes PLR d\u00e9pos\u00e9e avec le candidat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [93%] :\r\nMarc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR, Vaud, interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, pr\u00e9vue le 7 avril prochain taxer plus fort les super riches, c'est l'objectif du d\u00e9put\u00e9 socialiste Samuel Bendahan une initiative parlementaire sera d\u00e9pos\u00e9 au Conseil national, cette semaine, l'\u00e9lu Vaudois, propose de modifier la loi sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct pour que les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs, soit impos\u00e9 \u00e0 70 pourcent M\u00fcnich initie cette id\u00e9e s\u00e9duit \u00e0 gauche, elle provoque de tr\u00e8s vives critiques \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [95%] :\r\nLa nouvelle initiative parlementaire du socialiste Samuel Bendahan s'inspire d'une r\u00e9cente proposition des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains, ces derniers veulent imposer \u00e0 au moins 70 pourcent la part du revenu qui d\u00e9passe les 10 millions de dollars, et ce pour att\u00e9nuer les \u00e9carts croissants entre riches et pauvres, le conseiller national Vaudois a fait une proposition similaire, le taux d'imp\u00f4t marginal cumul\u00e9 entre canton, commune et conf\u00e9d\u00e9ration devrait atteindre 70 pourcent pour la part du revenu des personnes physiques qui d\u00e9passe 10 millions de francs Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est pas un imp\u00f4t qui va concerner \u00e9norm\u00e9ment de gens parce que finalement des super- riches, ils sont pas tant que \u00e7a, ce n'est pas un imp\u00f4t qui va augmenter massivement les recettes, mais qui va plut\u00f4t cr\u00e9er plus de justice avec la soci\u00e9t\u00e9 qui se num\u00e9rise les gens qui gagnent des sommes \u00e9normes ont de plus en plus avoir de pouvoir sur les autres et si on veut sauvegarder la d\u00e9mocratie c'est important que quand on produit des choses et de la valeur cette richesse soit vraiment bien r\u00e9partis parmi la population parmi les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [93%] :\r\nPour la droite une telle imposition ferait tout simplement fuir ces personnes \u00e0 haut revenu Jean-Pierre Grin et conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [88%] :\r\nSi on a une taxation qui est super importante en aura ces personnes qui vont changer de domicile et, finalement, on va perdre l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et l'imp\u00f4t cantonal boire communal \u00e9galement, on sait tr\u00e8s bien que dans notre pays, on dit toujours : le 8 ans pour 100 de l'imp\u00f4t et pay\u00e9 par le 20 pour 100 des contribuables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [95%] :\r\nEt pour le parlementaire UDC le syst\u00e8me de taxation actuelle impose d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ces personnes aux revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, un point de vue largement partag\u00e9 par le camp bourgeois, majoritaire au Parlement, ce dernier devrait donc balayer la proposition du socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u00e9bute ce lundi une visite aux \u00c9tats-Unis, je visite qui va durer jusqu'\u00e0 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nIl rencontrera Donald Trump d\u00e8s demain, les 2 pr\u00e9sidents ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 leur alignement id\u00e9ologique, notamment sur la question du venezuela m\u00eame si le Br\u00e9sil ne souhaite pas se lancer dans une intervention militaire, le Br\u00e9sil, qui ne souhaite pas non plus entrer dans la guerre commerciale avec la Chine 1er partenaire commercial du g\u00e9ant latino- am\u00e9ricain, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [94%] :\r\nLe 2\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident Bolsonaro apr\u00e8s le sommet de Davos devrait \u00eatre plus r\u00e9ussi que son intervention en Suisse o\u00f9 il n'avait parl\u00e9 que 6 minutes lors du discours d'ouverture du sommet, le Br\u00e9sil devrait obtenir le statut d'alli\u00e9 strat\u00e9gique hors de l'Otan, ce qui implique une coop\u00e9ration technologique et militaire avec les \u00c9tats-Unis un accord commercial devrait aussi \u00eatre sign\u00e9 entre les 2 pays pour que les \u00c9tats-Unis puissent utiliser la base br\u00e9silienne d'Alcantara pour le lancement de satellites de son c\u00f4t\u00e9, le Br\u00e9sil va demander l'aide de Donald Trump pour entrer dans l'OCDE, que le Br\u00e9sil souhaite rejoindre depuis 2017, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res br\u00e9silien a \u00e9galement annonc\u00e9 la fin des visas obligatoires pour les Am\u00e9ricains, au Br\u00e9sil, mais il ne devrait pas obtenir l'appareil des \u00c9tats-Unis sur le dossier du venezuela aucune nouvelle d\u00e9cision ne devrait \u00eatre annonc\u00e9e, les 2 pr\u00e9sidents devraient r\u00e9affirmer leur appui au pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9 joint gouaille eau mais le Br\u00e9sil est d\u00e9sormais oppos\u00e9 \u00e0 une intervention militaire Anne Vigna rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [96%] :\r\nLes glaciers du monde entier disparaissent plus rapidement qu'on ne le pensait initialement, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude internationale de glaciologues qui associ\u00e9 l'Universit\u00e9 de Fribourg, ce programme r\u00e9v\u00e8le aussi que les r\u00e9serves de glace, d'autres montagnes asiatiques ont \u00e9t\u00e9 clairement surestim\u00e9es cette nouvelle estimation du volume de glace mondial montre que la situation Maurice Doucas est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [96%] :\r\nSous l'effet du r\u00e9chauffement climatique, les hauts reliefs asiatiques pourraient bien perdre leurs glaciers plus rapidement que pr\u00e9vu, les scientifiques pensaient jusqu'ici que la surface glaciaire de cette r\u00e9gion diminuerait de moiti\u00e9 d'ici aux ann\u00e9es 2000 70 mais cela pourrait bien survenir en 2060 d\u00e9j\u00e0, ce qui aurait de graves cons\u00e9quences sur l'approvisionnement en eau de grands fleuves comme l'Indus le ou les affluents de la mer d'Aral des centaines de millions de personnes seraient ainsi concern\u00e9es pour leur \u00e9tude, ces chercheurs ont calcul\u00e9 l'\u00e9paisseur des glaces et par cons\u00e9quent le volume de glace de quelques 215000 glaciers \u00e0 travers le monde \u00e0 l'exclusion du Groenland et de l'Antartique, ces chercheurs ont aussi d\u00e9duit que les eaux de fontes de glaciers pourrait faire grimper le niveau des mers de 30 centim\u00e8tres au maximum s'ils disparaissaient compl\u00e8tement de 1990 \u00e0 2010, le niveau des mers a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'environ1,5 centim\u00e8tres en raison justement de la fonte des glaciers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nEn football Neuch\u00e2tel-Xamax perdu hier d\u00e9faite 2 buts \u00e0 1 \u00e0 Z\u00fcrich, la formation de St\u00e9phane Henchoz qui reste avant- derni\u00e8re au classement de Super League. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [92%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}