{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=325&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=350&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=300&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-F8EF3276-A3CE-4342-A5BB-74E70B7CD6AB", "internalArchiveId": "F8EF3276-A3CE-4342-A5BB-74E70B7CD6AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nDes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles  \r\nCroissants, pains au chocolats, baguettes mais aussi charcuteries, yogourts et fromages....autant de produits agricoles qui, sous des airs de 100 % suisse, cachent en fait, leur v\u00e9ritable pays de provenance. Un d\u00e9ficit de transparence contre lequel plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent agir. \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct de Berne, les \u00e9lus, tout parti confondu, exigent maintenant davatange de transparence.\r\nDu PS \u00e0 l'UDC en passant par les Verts et le PLR, pour plusieurs conseillers nationaux, le consommateur doit \u00eatre mieux inform\u00e9 sur l'origine de nombreuses denr\u00e9es alimentaires pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est l'objectif d'une motion d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois((SON1 26sec))   Transparence, tra\u00e7abilit\u00e9 pour aussi favoriser les producteurs locaux... \r\n***Un objectif que partage aussi le camp rose vert. \r\nNotamment le Vert vaudois Daniel Br\u00e9laz, co-signataire de cette motion. \r\n((SON2 20 sec))\r\nLes conseillers nationaux genevois Hugues Hilpold du PLR et le socialiste Carlo Sommaruga ont cibl\u00e9 leurs interventions parlementaires sur les produits de boulangerie. Le premier veut que le lieu d'origine des mati\u00e8res premi\u00e8res et le lieu de transformation soient syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9. Carlo Sommaruga propose lui la cr\u00e9ation d'un label certifiant un pain 100% suisse.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles / 12H30_2019-10-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10732140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T11:31:23Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCroissants, pains au chocolats baguettes mais aussi charcuteries yogourts et fromages, autant de produits agricoles qui, sous des airs de 100 pourcent suisse cachent en fait leur v\u00e9ritable pays de provenance d\u00e9ficit transparence contre lequel plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent agir Marc mais qui ni on vous retrouve en Direct de Berne, les \u00e9lus, tous partis confondus, exigent maintenant davantage de transparence oui du PS \u00e0 l'UDC en passant par les Verts et le PLR pour plusieurs conseillers nationaux, le consommateur doit \u00eatre mieux inform\u00e9s sur l'origine de nombreuses denr\u00e9es alimentaires pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l'objectif notamment d'une motion d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Nicolet, conseiller national UDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nJ'ai constat\u00e9 qu'un certain nombre de pain de viennoiseries sont pr\u00e9cuits dans certains pays et fa\u00e7onn\u00e9 dans certains pays ensuite congel\u00e9 dans notre pays, et tout d'un coup, on a l'impression que c'est des produits qui sortent du Fournel alors ce que je veux, c'est pas un p\u00e9ch\u00e9 ces produits de rentr\u00e9e mais simplement la d\u00e9signation claire ces produits pour permettre aux consommateurs d'acheter en toute connaissance de cause, je pense que vis-\u00e0-vis de nos artisans boulangers vis-\u00e0-vis des artisans en g\u00e9n\u00e9ral dans notre pays, c'est n\u00e9cessaire d'avoir transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nTransparence tra\u00e7abilit\u00e9 pour aussi favoriser les producteurs locaux, un objectif Marc partage aussi le cours le camp rose- Vert h\u00e9 oui, notamment le Vert Vaudois, Daniel Br\u00e9laz, conseiller national co- signataire de cette motion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [88%] :\r\nSur la probl\u00e8me de l'alimentation de proximit\u00e9 et de favoriser l'alimentation de proximit\u00e9, l'\u00e9preuve d'une part le Kowe\u00eft o\u00f9 il y a de plus en plus \u00e7a consensus de tous les partis suisses d'ailleurs c'est le seul point qu'UDC met en avant Brugui\u00e8re elle aussi quelque chose Proxima malheureusement c'est pas le cas sur le reste, mais si sur ce point, nous sommes d'accord entre nous, ben nous n'avons aucune raison de ne pas le soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nUne alliance de circonstance, vous l'entendez, o\u00f9 se m\u00ealent protectionnisme des artisans et des paysans avec la d\u00e9fense des consommateurs, de leur c\u00f4t\u00e9, les conseillers nationaux, je ne vois Hugues Hiltpold et du PLR et le socialiste Carlo Sommaruga ont orient\u00e9 des interventions parlementaires sur les produits de boulangerie, le 1er veut que le lieu d'origine, des mati\u00e8res premi\u00e8res soient syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9 et puis Carlo grosse Carlo Sommaruga pardon propose lui la cr\u00e9ation d'un Label certifiant un pain 100 pourcent suisse merci Marc, qui nie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E33A5FAE-D753-4118-8815-D4A720FD1089", "internalArchiveId": "E33A5FAE-D753-4118-8815-D4A720FD1089", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil zurichois veut que les passages aux urgences soient tax\u00e9s", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe Grand Conseil zurichois veut que les passages aux urgences soient tax\u00e9s  \r\n50 francs pour une visite aux urgences. Le Grand Conseil zurichois veut faire passer les patients \u00e0 la caisse. Il a accept\u00e9 hier (lundi) une motion qui vise l'instauration d'une taxe sur celles et ceux qui se rendent aux urgences pour tout et n'importe quoi. \u00ab \u00e7a contribue \u00e0 l'explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00bb, ont-ils estim\u00e9. Alain Arnaud, le texte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 contre l'avis du gouvernement cantonal .\r\n. c'est vrai, m\u00eame si sur le principe, tout le monde est d'accord : il faut d\u00e9charger les urgences, qui croulent sous les cas b\u00e9nins. De plus en plus de Zurichois n'ont pas de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, ils courent aux urgences pour n'importe quelle bobo : petite fi\u00e8vre, petit rhume, coup de soleil ou mal de dos, et ils le font jour et nuit, du lundi au dimanche. Une taxe de 50 francs devrait en dissuader beaucoup, c'est la conviction d'une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement cantonal . \r\n*** Mais la directrice zurichoise de la sant\u00e9 publique, pourtant bourgeoise elle aussi, n'y croit pas .. ***\r\nL'UDC Nathalie Rickli note surtout que le principe de cette taxe est incompatible avec le droit f\u00e9d\u00e9ral. Pour le contourner, les d\u00e9put\u00e9s proposent de transformer la taxe en amende, et de la r\u00e9server \u00e0 celles et ceux qui iront directement aux urgences, sans avoir contact\u00e9 au pr\u00e9alable le service t\u00e9l\u00e9phonique de triage du canton, une pharmacie ou un m\u00e9decin. Autrement dit, si vous vous cassez une jambe, pour \u00e9viter l'amende, il faudra d'abord passer des coups de fil pour demander l'autorisation d'aller aux urgences - c'est le gouvernement qui souligne cette absurdit\u00e9. Il devra n\u00e9anmoins pr\u00e9senter un projet de loi dans les trois mois, m\u00eame si la gauche constate qu'une fois encore, ce sont les plus vuln\u00e9rables et les plus d\u00e9munis qui seront vis\u00e9s.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil zurichois veut que les passages aux urgences soient tax\u00e9s / 12H30_2019-10-01T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10732139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T11:31:21Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n50 francs pour une visite aux urgences, le Grand Conseil zurichois veut faire passer le passer les patients \u00e0 la caisse, il a accept\u00e9, hier, une motion qui vise l'instauration d'une taxe sur celles et ceux qui se rendent aux urgences pour tout et n'importe quoi, \u00e7a contribue \u00e0 l'explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, ont -ils estim\u00e9 \u00e0 Arnaud, le texte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, contre l'avis du gouvernement cantonal, c'est vrai, m\u00eame si sur le principe, tout le monde est d'accord, il faut d\u00e9charger les urgences qui croulent sous les cas b\u00e9nins de plus en plus de zurichois n'ont pas de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste il courent aux urgences pour n'importe quelle bobo petite fi\u00e8vre Me Thierry m'coup de soleil ou mal de dos et le font, jour et nuit, du lundi au dimanche, une taxe de 50 francs devrait en dissuader beaucoup, c'est la conviction d'une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement cantonal mais la directrice z\u00fcrichoises de la sant\u00e9 publique, pourtant bourgeoise, elle aussi, elle n'y croit pas : l'UDC Nathalie Rickli note surtout que le principe de cette taxe est incompatible avec le droit f\u00e9d\u00e9ral alors pour le contourner les d\u00e9put\u00e9s proposent de transformer cette taxe en amende et de la r\u00e9server \u00e0 celles et ceux qui iront directement aux urgences, sans avoir contact\u00e9 au pr\u00e9alable le service t\u00e9l\u00e9phonique de triage du canton, une pharmacie, ou alors un m\u00e9decin, autrement dit, si vous vous cassez une jambe pour \u00e9viter l'amende, il faudra d'abord passer des coups de fil pour demander l'autorisation d'aller aux urgences, c'est le gouvernement qui souligne cette absurdit\u00e9, il devra n\u00e9anmoins pr\u00e9senter un projet de loi dans les 3 ans, m\u00eame si la gauche constate qu'une fois encore, ce sont les plus vuln\u00e9rables et les plus d\u00e9munis qui seront vis\u00e9s, Alain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T10:51:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECA8AA1E-6AF5-43DA-AE19-DC4B8320DFCC", "internalArchiveId": "ECA8AA1E-6AF5-43DA-AE19-DC4B8320DFCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le candidat UDC au National Emmanuel Kilchenmann \u00e9pingl\u00e9 pour son absent\u00e9isme \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe candidat UDC au National Emmanuel Kilchenmann \u00e9pingl\u00e9 pour son absent\u00e9isme \u00e0 Fribourg   Je serai en direct depuis le studio de Fribourg... \r\nIl brigue un mandat au National, mais il est critiqu\u00e9 pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local. Son nom : Emmanuel Kilchenmann.  Il est UDC. La Comission de l'Edilit\u00e9, des Constructions et des Infrastructures a envoy\u00e9 et - c'est rarissme - une lettre pour se plaindre de ce comportement... Une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du parlement de la ville...  C'est une information originale de notre r\u00e9daction fribourgeoise..  On sent Maurice Doucas une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre... \r\n\"Par \u00e9gard envers les autres membres de la Commission et ceux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le Bureau se saisisse de ce probl\u00e8me, en discute et prenne des mesures ad\u00e9quates\". Celui qui signe cette lettre est le pr\u00e9sident de la Commission de l'Edilit\u00e9 Charles de Reyff, qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e - en ao\u00fbt dernier - apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membre de la commission...     \r\nEt dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel Kilchenmann... On y d\u00e9couvre que depuis 2016 - d\u00e9but de la l\u00e9gislature - l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances sur les 19 qui ont eu lieue...   \r\n*** Des absences qui d\u00e9cr\u00e9dibiliserait les travaux de cette Commission... Maurice...\r\nCharles de Reyff consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9s qu'avec une fr\u00e9quentations suffisante des s\u00e9ances. Il constate que la quorum de 6 personnes - sur les 11 qui composent cette commission - peine de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint... \r\n*** Emmanuel Kilchenmann n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances. Alors, pourquoi le viser nomm\u00e9ment... ???\r\nEffectivement, mais il semblerait qu'Emmanuel Kilchenmann soit le membre qui est le plus souvent absent... Une absence qui parasiterait  - selon les membres de la commission - les travaux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. Le but de ces commission, qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires, est de d\u00e9brousailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques. Or, l'absence en commission de l'UDC Emmanuel Kilchenmann priverait son parti d'informations. Des questions sont alors pos\u00e9es en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n*** Que r\u00e9pond Emmanuel Kilchenmann \u00e0 cela... \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation. Il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie (selon lui) qu'il est un candidat qui compte... Emmanuel Kilchenmann parle de coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commission, qu'il juge inacceptable... Emmanuel Kilchenmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda... A la question : est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise... le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond: \"certains l'esp\u00e8rent, mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence...\" Il n'en t reste pas moins que cette histoire ne fera pas de bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectotale... \r\n*** Que dit - de son c\u00f4t\u00e9 - le pr\u00e9sident du Bureau du Conseil g\u00e9n\u00e9ral...\r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier, confirme Blaise Fasel... \r\n3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prise... :\r\nLa premi\u00e8re est d'envoyer une letre \u00e0 Emmanuel Kilchenmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu... \r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020... \r\nEt enfin, on sensibilisera tous les Conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en plenum et dans les commissions...", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732157", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le candidat UDC au National Emmanuel Kilchenmann \u00e9pingl\u00e9 pour son absent\u00e9isme \u00e0 Fribourg / FOR_2019-10-01T18:02:00_developpement-5", "Forum du 01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10732157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:44Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl brigue un mandat au conseil national, mais il est critiqu\u00e9 pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local, son nom Emmanuel Man il est UDC la Commission de l'Edilit\u00e9 des constructions et des infrastructures a envoy\u00e9 et c'est un fait rarissime une lettre pour se plaindre de ce comportement Une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du Parlement de la ville, c'est une information originale de notre r\u00e9daction, on sent Maurice Doucas sans une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nPar \u00e9gard envers les autres membres de la commission et ceux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral se saisissent de ce probl\u00e8me en discute et prenne des mesures ad\u00e9quates, celui qui signe cette lettre et le pr\u00e9sident de la commission de l'Edilit\u00e9 Charles de Reif qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en ao\u00fbt dernier apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membres de la commission et dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel qui les cha\u00eenes Man, on y d\u00e9couvre que depuis 2016 d\u00e9but de la l\u00e9gislature, l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances : sur les 19 qui ont eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [86%] :\r\nEt ses absences d\u00e9cr\u00e9dibilise les travaux de cette commission, Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nCharles de consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9es qu'avec une fr\u00e9quentations suffisante des s\u00e9ances, il constate que le quorum de 6 personnes sur les 11 qui composent cette commission ce quorum donc peine de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [93%] :\r\nAlors Emmanuel Kilchenmann n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances, alors pourquoi le viser nomm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [89%] :\r\nAlors, il semblerait qu'Emmanuel qu'il Schoonmann soit le membre le plus souvent absent : Une absence qui parasite tr\u00e8s selon les membres de la commission, les travaux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, le but de ces commissions qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires et de d\u00e9brousailler, certains sujets parfois tr\u00e8s techniques, or l'absence en commission de l'UDC Emmanuel qui les Scheinmann priverait son parti d'informations, des questions sont alors pos\u00e9es en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [98%] :\r\nEt que r\u00e9pond Emmanuel Kilchenmann \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [93%] :\r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en Direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie, selon lui, qu'il est un candidat qui compte Emmanuel qu'il Scheinmann parle d'un coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commission qu'il juge inacceptable Emmanuel qu'il Schoonmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda \u00e0 la question est -ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond : certains l'esp\u00e8rent mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence et il ajoute que les d\u00e9bats n'ont jamais \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des questions inad\u00e9quate \u00e9manant de d\u00e9put\u00e9s UDC, toujours est -il que cette histoire ne fera pas du bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [96%] :\r\nEt que dit de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [96%] :\r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier confirme Blaise Fasel 3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises : la premi\u00e8re, et d'envoyer une lettre \u00e0 Emmanuel Kilchenmann Man pour lui demander d'\u00eatre plus assidu, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020 et enfin on sensibilisera tous les conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en pl\u00e9num et dans les commissions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [98%] :\r\nMerci Maurice Doucas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3FD0682-BFD5-4DFB-B995-0FB7389A0D64", "internalArchiveId": "C3FD0682-BFD5-4DFB-B995-0FB7389A0D64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue?", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).\r\n\r\nD\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).   Je serai en direct depuis le studio de Fribourg... \r\nIl brigue un mandat au National, mais il est critiqu\u00e9 pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local. Son nom : Emmanuel Kilchenmann.  Il est UDC. La Comission de l'Edilit\u00e9, des Constructions et des Infrastructures a envoy\u00e9 et - c'est rarissme - une lettre pour se plaindre de ce comportement... Une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du parlement de la ville...  C'est une information originale de notre r\u00e9daction fribourgeoise..  On sent Maurice Doucas une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre... \r\n\"Par \u00e9gard envers les autres membres de la Commission et ceux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le Bureau se saisisse de ce probl\u00e8me, en discute et prenne des mesures ad\u00e9quates\". Celui qui signe cette lettre est le pr\u00e9sident de la Commission de l'Edilit\u00e9 Charles de Reyff, qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e - en ao\u00fbt dernier - apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membre de la commission...     \r\nEt dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel Kilchenmann... On y d\u00e9couvre que depuis 2016 - d\u00e9but de la l\u00e9gislature - l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances sur les 19 qui ont eu lieue...   \r\n*** Des absences qui d\u00e9cr\u00e9dibiliserait les travaux de cette Commission... Maurice...\r\nCharles de Reyff consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9s qu'avec une fr\u00e9quentations suffisante des s\u00e9ances. Il constate que la quorum de 6 personnes - sur les 11 qui composent cette commission - peine de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint... \r\n*** Emmanuel Kilchenmann n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances. Alors, pourquoi le viser nomm\u00e9ment... ???\r\nEffectivement, mais il semblerait qu'Emmanuel Kilchenmann soit le membre qui est le plus souvent absent... Une absence qui parasiterait  - selon les membres de la commission - les travaux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. Le but de ces commission, qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires, est de d\u00e9brousailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques. Or, l'absence en commission de l'UDC Emmanuel Kilchenmann priverait son parti d'informations. Des questions sont alors pos\u00e9es en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n*** Que r\u00e9pond Emmanuel Kilchenmann \u00e0 cela... \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation. Il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie (selon lui) qu'il est un candidat qui compte... Emmanuel Kilchenmann parle de coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commission, qu'il juge inacceptable... Emmanuel Kilchenmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda... A la question : est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise... le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond: \"certains l'esp\u00e8rent, mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence...\" Il n'en t reste pas moins que cette histoire ne fera pas de bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectotale... \r\n*** Que dit - de son c\u00f4t\u00e9 - le pr\u00e9sident du Bureau du Conseil g\u00e9n\u00e9ral...\r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier, confirme Blaise Fasel... \r\n3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prise... :\r\nLa premi\u00e8re est d'envoyer une letre \u00e0 Emmanuel Kilchenmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu... \r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020... \r\nEt enfin, on sensibilisera tous les Conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en plenum et dans les commissions...", "durationSec": 1337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732165", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue? / FOR_2019-10-01T18:02:00_debat", "Forum du 01.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC de Vaud, candidate (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10732165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:44Z", "webPublicationDate": "2019-10-01T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1965409", "internalArchiveId": "AA1909964997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10751601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Faut-il pr\u00e9ciser la l\u00e9gislation sur le suicide assist\u00e9? D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz et Bertrand Kiefer", "Forum", "Tidjane Thiam ressort blanchi d'une enqu\u00eate externe command\u00e9e par Credit Suisse", "Forum", "Jean-Marie Charon analyse le discours des autorit\u00e9s fran\u00e7aises apr\u00e8s l\u2019incendie de l\u2019usine de Lubrizol \u00e0 Rouen", "Forum", "Thierry Apoth\u00e9loz explique son projet pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve", "Forum", "Le candidat UDC au National Emmanuel Kilchenmann \u00e9pingl\u00e9 pour son absent\u00e9isme \u00e0 Fribourg", "Forum", "L\u00e9a Sprunger se qualifie pour les demi-finales du 400m haies aux Mondiaux de Doha", "Forum", "Forum des id\u00e9es - La Suisse pourrait s\u2019inspirer des innovations qui voient le jour dans les pays en d\u00e9veloppement", "Forum", "Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste et Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.", "01.10.2019", "01.10.2019", "Interview de Jean-Marie Charon, sociologue des m\u00e9dias.", "01.10.2019", "Interview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois.", "01.10.2019", "01.10.2019", "01.10.2019", "Interview d\u2019Anne Gueye Girardet, responsable du partage des savoirs \u00e0 la Fedevaco et docteure en sciences de l\u2019environnement.", "01.10.2019", "D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).", "01.10.2019", "01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751601", "ece-10751603", "ece-10751605", "ece-10751607", "ece-10751609", "ece-10751611", "ece-10751615", "ece-10751613", "ece-10751617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T13:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052911\r\nDate de transcription : 07-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:40) [91%] : \r\nAlors nous sommes ici \u00e0 la Foire du Valais, un rendez- vous devenu incontournable pour les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais est-ce que la poign\u00e9e de main, le face \u00e0 face est-ce que \u00e7a marche encore aujourd'hui en politique ou est-ce que alors que les r\u00e9seaux sociaux prennent de plus en plus d'importance \u00e0 un bon profil Facebook une bonne strat\u00e9gie digitale est-ce que \u00e7a ne suffirait pas, nous allons en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:04) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du premier octobre, coupable de meurtre pour avoir abr\u00e9g\u00e9 les souffrances de son patient, le jugement rendu hier soir envers un m\u00e9decin Vaudois pose la question de la l\u00e9galit\u00e9 d'un geste d'autres soignants reconnaissent l'avoir d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9, alors faut-il changer la loi, d\u00e9bat en ouverture de ce forum, Cr\u00e9dit Suisse fait le m\u00e9nage, secou\u00e9e par une affaire d'espionnage et de t\u00eates tombent au sein de la grande banque Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:13) [92%] : \r\nOui Exit le directeur op\u00e9rationnel est le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, Tidjane Thiam, le directeur g\u00e9n\u00e9ral lui est blanchi, mais on ne peut pas dire qu'ils sortent indemnes de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:13 > 0:05:39) [94%] : \r\nPar des odeurs g\u00eanantes mais pas dangereuse, assure le gouvernement fran\u00e7ais, mais rien n'y fait, l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine chimique \u00e0 Rouen continue d'inqui\u00e9ter la population, une manifestation se tient actuellement sur place, on y retrouve notre correspondant, Alexandra Ben dans ce forum, nous serons en Direct de la Foire du Valais o\u00f9 vous vous trouvez \u00c9lisabeth Logean on va parler, campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:06:02) [91%] : \r\nOui, parce que la la Foire du Valais, c'est devenu un rendez- vous incontournable pour les les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, surtout s'ils sont valaisan mais est-ce que la poign\u00e9e de main est ce que le face-\u00e0-face \u00e7a marche encore en politique, alors que les r\u00e9seaux sociaux prennent de plus en plus d'importance est-ce qu'une bonne strat\u00e9gie digitale, un bon profil Facebook est ce que \u00e7a ne suffit pas, nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes avec 4 candidats au conseil national, ils ne sont pas tous valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:02 > 0:06:09) [90%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00c9lisabeth forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:11 > 0:06:14) [93%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:16 > 0:06:42) [91%] : \r\nUn m\u00e9decin Vaudois a reconnu coupable de meurtre pour avoir inject\u00e9 un produit l\u00e9tal \u00e0 sa patiente de 86 ans, le jugement rendu par le tribunal correctionnel de l'Est- Vaudois hier secoue le monde m\u00e9dical, beaucoup se reconnaissent dans le geste de leur confr\u00e8re \u00e9coutez ce qu'en disait dans notre matinale, le Docteur Pierre Yves Rodondi, directeur de l'Institut de m\u00e9decine de famille \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il a lui- m\u00eame g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:59) [91%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on doit respecter le cas de l\u00e9gale et \u00e7a c'est fondamental et j'y tiens particuli\u00e8rement dans l'exercice de ma profession et mes autres coll\u00e8gues, certainement, mais il y a des situations o\u00f9 la souffrance est insupportable et on doit trouver comment aider nos patients elle l\u00e0- dedans, on est dans un cadre qui effectivement plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:06:59 > 0:07:03) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 vous de devoir faire ce geste-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:11) [95%] : \r\nAlors oui, \u00e7a m'arrive effectivement comme d'autres coll\u00e8gues, il m'arrivait de presser plus fort sur la seringue mais parce que c'\u00e9tait pas possible de faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:07:12 > 0:07:14) [93%] : \r\nEt l\u00e0, vous savez que vous \u00eates dans l'ill\u00e9galit\u00e9, quand vous faites \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:15 > 0:07:45) [91%] : \r\nOui, je le sais, absolument, je suis parfaitement conscient, mais je sais pourquoi je le fais d'abord, je le fais toujours un accord avec la famille syst\u00e9matiquement jamais utilis\u00e9 une substance sans que la famille soit au courant, ou sans que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec le patient, auparavant, par exemple, dans une situation n'aurait pu indiscut\u00e9e d'ailleurs m\u00eame certains patients sont revenus sur cette situation dans ma consultation cette semaine en me disant est-ce que vous pouvez continuer de me promettre ce que vous m'avez toujours 1er \u00e0 savoir que le jour o\u00f9 je ne pourrais plus vous serez pr\u00eat presser plus fort sur la seringue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:45 > 0:08:25) [88%] : \r\nPierre-Yves Rodondi, qui r\u00e9pondait \u00e0 Romaine Morard presser plus fort sur la seringue, autrement dit aider ses patients \u00e0 mourir abr\u00e9ger leurs souffrances, la pratique est manifestement r\u00e9pandu alors la loi est-elle hypocrite : faut-il la modifier, on en d\u00e9bat ce soir avec Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection, bonsoir Madame, bonsoir, et Bertrand Kiefer est \u00e9galement avec nous, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, m\u00e9decin \u00e9galement en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir, alors on entendait le professeur rebondit par une des m\u00e9decins press\u00e9 sur sa seringue c'est courant Brigitte Crottaz c'est ce que vous disent aussi beaucoup de vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:26 > 0:08:48) [95%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai aussi eu affaire, surtout en milieu hospitalier, c'est vrai que la situation est tout de m\u00eame diff\u00e9rente lorsqu'on se trouve \u00e0 domicile du patient, comme c'\u00e9tait le cas de ce m\u00e9decin et, dans une structure hospitali\u00e8re o\u00f9 effectivement on a des perfusions d'Isra\u00ebl et il arrive qu'on acc\u00e9l\u00e8re un peu le la perfusion pour abr\u00e9ger la souffrance d'un patient dont on sait qu'il n'a plus d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:48 > 0:08:50) [86%] : \r\nAlors, selon vous, la loi n'est donc plus adapt\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:51 > 0:09:16) [88%] : \r\nJe pense que le probl\u00e8me de la loi, c'est que elle autorise sans que ce soit finalement marqu\u00e9 dans la loi, elle autorise l'euthanasie passive et l'euthanasie active dite indirecte quand on qu'on soulage les passions comme je viens de le dire, d'ailleurs, mais elle le punit ainsi s\u00e9v\u00e8rement, elle consid\u00e8re que c'est un meurtre de faire une euthanasie active directe, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas de ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:16 > 0:09:33) [89%] : \r\nBertrand Kieffer, visiblement, c'est tout, tout, tout, tout est, tout est dans la nuance, hein, en gros, on a le droit d'injecter un peu plus de morphine pour all\u00e9ger les souffrances d'un patient si la dose est un peu plus forte et conduit \u00e0 la mort, \u00e7a passe par contre si on injecte un autre produit, alors l\u00e0 \u00e7a passe plus est ce que il ne faut pas changer la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:10:53) [88%] : \r\nMais en tout cas c'est vrai qu'on peut dire que la situation actuelle n'est pas n'est pas satisfaisante \u00e9pices qui en sont tous sauf un des tous en tout cas les m\u00e9decins une injustice envers ce ce m\u00e9decin qui est, qui est condamn\u00e9, qui a d\u00fb en plus vivre des ann\u00e9es de proc\u00e9dures judiciaires de fa\u00e7on vraiment injuste parce que lui, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 mais on sait pas trop dans quel jeu Constance, la plupart des des gens enfin des m\u00e9decins qui font \u00e7a, des \u00e9quipes soignantes le ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s, donc \u00e7a se passe dans dans dans une esp\u00e8ce d'ombres de la soci\u00e9t\u00e9 et je trouve bien, donc il y a mais pour trouver ce que vous trouvez bien je trouve bien que pas n'ont peut-\u00eatre pas l'ombre mais disons qu'il y a une certaine marge que le le la loi enfin le cadre l\u00e9gal n'aillent pas trop pr\u00e8s de de des pratiques, il doit y avoir un cas de l\u00e9gal il y en a un bateau ce qu'il faudrait le resserrer et ce qu'il faudrait, mais toute une s\u00e9rie d'indications en disant la l'euthanasie est permise, on pourrait faire ceci faire cela dans quelles circonstances qui v\u00e9rifierait comment je pense qu'on va vers quelque chose d'extr\u00eamement complexe, difficile \u00e0 g\u00e9rer et je ne sais pas si c'est une bonne id\u00e9e, moi je pense qu'il y a quelque chose quand m\u00eame autour de la mort qui est intime et dans le dans le rapport entre m\u00e9decin et patient qui l\u00e0 est aussi \u00e7a veut pas dire que que tout est satisfaisant mais mais je suis pas persuad\u00e9 que le le le le d'attaquer \u00e7a sur le plan l\u00e9gal soit le bon, je cite la bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:53 > 0:11:05) [88%] : \r\nBrigitte Crottaz comment est-ce qu'on fait finalement pour moi toutes les situations qui qui se trouve dans un dans un h\u00f4pital ou \u00e0 la maison en fin de vie dans la loi, \u00e7a \u00e7a c'est compliqu\u00e9, comment est ce qu'il faudrait la pr\u00e9cis\u00e9 selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:06 > 0:12:19) [89%] : \r\nAlors, je pense, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un depuis depuis cet apr\u00e8s- midi que vous m'avez demand\u00e9 d'intervenir en disant : mais qu'est-ce qu'on pourrait faire pour que il y a une l\u00e9gislation qui soit con m\u00eame logique et pas trop contraignante, je me dis que tout ce qui se passe \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit, ne pose pas de probl\u00e8me, c'est toujours encadr\u00e9, il y a beaucoup de personnes, c'est ce qui se passe \u00e0 la maison qui est probl\u00e9matique, et ce qui est d'autant plus \u00e9tonnant, c'est que dans notre pays, Exit est autoris\u00e9, donc on peut venir et assister quelqu'un pour son suicide \u00e0 domicile, mais on ne peut pas l'aider \u00e0 partir, dans une situation aigu\u00eb et le FMI table bon quand on est dans une situation d'urgence, et quelqu'un en d\u00e9tresse respiratoire, on peut pas faire appel, site c'est une situation o\u00f9 la d\u00e9cision doit se prendre dans les minutes ou la Simone l'heure qui suit donc l'id\u00e9e qui m'est venu, c'\u00e9tait peut-\u00eatre qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est toujours le m\u00e9decin traitant qui est confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est jamais le m\u00e9decin de garde, lui, il n'a pas le recul pour d\u00e9cider et il va renvoyer la personne \u00e0 l'h\u00f4pital, mais le m\u00e9decin fait il pourrait tr\u00e8s bien \u00e0 faire appel au m\u00e9decin de garde et qu'un 2\u00e8me avis soit donn\u00e9e et que si les 2 amis sont concordants l'autorisation peut-\u00eatre soit donn\u00e9 de de d'abr\u00e9ger les souffrances de cette personne, pour autant qu'elle l'est aussi dans des directives anticip\u00e9es signifi\u00e9 son d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:29) [93%] : \r\nBertrand Kiefer, finalement, c'est ce que c'est une solution \u00e0 laquelle vous pourriez souscrire que pour le cas de pr\u00e9ciser, comme \u00e7a, la marge de manoeuvre d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui arrive chez un patient mourant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:29 > 0:13:34) [87%] : \r\nOui, ce qu'on peut dire, c'est que ce n'est pas l'id\u00e9al qu'un m\u00e9decin je ne d\u00e9cide seul d'ailleurs, il se sent extr\u00eamement seul-ils le faire et donc il faudrait qu'il y ait un processus d'accompagnement, mais \u00e0 part \u00e7a la situation, par exemple, donner des mecs du poumon, telle qu'elle \u00e9tait, semble-t-il, de chez la patiente, qui, qui a \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9 c'est une c'est quelque chose qui vient \u00e0 la suite d'un processus, on aurait pu pr\u00e9voir quelque chose comme un accompagnement progressif, une participation de la patiente des proches dans dans toute une \u00e9laboration de comment elle souhaite \u00eatre prises en charge, je trouverais beaucoup mieux que les directives anticip\u00e9es qui sont une esp\u00e8ce de fin de semi- \u00e9chec quand m\u00eame ceux qui sont peu utilis\u00e9es, qui sont pas si utilisable non plus et, au fond, tout le monde les pl\u00e9biscite enfin tu dois pl\u00e9biscite directives, mais en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s peu de monde et r\u00e9dige et et donc il faudrait quelque chose de plus complexe mais qui devrait rester du c\u00f4t\u00e9 du du du syst\u00e8me soignants du c\u00f4t\u00e9 de la du processus d'accompagnement du traitement et non pas inscrit dans la loi, parce que la, la, on va vers des, des, des, des syst\u00e8mes ben mon avis et soit beaucoup trop courir si tif normalise \u00e0 tort soit compl\u00e8tement impossible \u00e0 appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:34 > 0:14:35) [91%] : \r\nEn tout cas, Pierre-Yves, dit ce matin, a appel\u00e9 \u00e0 la tenue des assises de la mort pour poser toutes ces questions sur la table et et et revoir peut-\u00eatre les pratiques merci Brigitte Crottaz concert national socialisme, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre \u00e9lection et merci \u00e0 vous, Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci Tidiane Thiam n'\u00e9tait pas au courant de l'espionnage organis\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse envers son ancien directeur de la gestion de fortune Iqbal Khan, le patron de la banque heures ressort blanchie d'une enqu\u00eate externe command\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse et rendu publique ce matin le rapport d\u00e9signe comme responsable le directeur op\u00e9rationnel, Pierre Olivier bou\u00e9es qui a d\u00e9missionn\u00e9 avec elle fait imm\u00e9diat, tout comme le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 Romain Bardet, vous \u00eates le chef adjoint de notre rubrique \u00e9conomique, vous nous avez rejoint dans ce Studio, alors la banque reconna\u00eet avoir commis une erreur en faisant suivre un ex- employ\u00e9 est ce que ce soir on peut dire que toute la lumi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:15:15) [90%] : \r\nNon, pas vraiment le le cabinet d'avocats hamburger a certes pass\u00e9 au crible plusieurs communications au sein de la banque, mais il n'a pas pu tout consulter, on conna\u00eet aussi la relation tr\u00e8s \u00e9troite qu'entretiennent Tidjane Thiam et son d\u00e9sormais ex- directeur op\u00e9rationnel, les 2 hommes ont fait leurs armes dans les m\u00eames entreprises ils ont gravi les \u00e9chelons ensemble que se sont-ils dit donc on priv\u00e9 concernant Iqbal Khan, alors que celui-ci \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9marcher des clients ou des employ\u00e9es pour les emmener chez UBS, son nouvel employeur, l'enqu\u00eate men\u00e9e tambour battant, concluant le rappelle que Thiam ne savait rien, qui n'a pas ordonn\u00e9 cette filature mais on entendait par exemple dans notre journal de 12 30 les doutes \u00e9mis par le directeur de la fondation Ethos Vincent Kaufmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nOui, parce que les 2 hommes se connaissaient bien un roman \u00e0 la marque, alors que dire de la communication de Cr\u00e9dit Suisse ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:21 > 0:15:52) [92%] : \r\nBon, cela ressemble en tout cas une op\u00e9ration sortie de crise tant la pol\u00e9mique a pris de l'ampleur ces 2 derni\u00e8res semaines comme comme un go\u00fbt de pr\u00e9cipitations aussi hein, jugez plut\u00f4t : un communiqu\u00e9 de presse publi\u00e9 \u00e0 6 heures 30 ce matin, avec convocation des m\u00e9dias \u00e0 8 heures c'est tr\u00e8s inhabituel, et puis il y a cette double d\u00e9mission le sentiment de plusieurs observateurs, c'est qu'il fallait faire sauter un fusible Pierre-Olivier bou\u00e9e s'en va pousser vers la sortie, peu importe si Tidjane Thiam savait ou non son bras droit, fait preuve de loyaut\u00e9 et endosse la responsabilit\u00e9 dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:52 > 0:15:58) [87%] : \r\nEt qu'est-ce que ce feuilleton en de, de, de, d'espionnage a digne d'un d'un roman policier montre du climat au sein de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:59 > 0:16:34) [92%] : \r\nOn parle l\u00e0 D'autres s'faire du num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique, on est bien s\u00fbr loin du monde des bisounours, cela montre en tout cas la duret\u00e9 des affaires dans un secteur bancaire toujours plus sous pression, on a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, de l'art le de la relations devenues conflictuelles entre Tidjane Thiam et Iqbal Khan Parti donc chez UBS, une guerre d'\u00e9go au sein d'un club ferm\u00e9, certains diront que cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une autre facette plus n\u00e9gative du directeur g\u00e9n\u00e9ral, lui qui m\u00e8ne depuis 4 ans, la r\u00e9forme de la banque Thiam ressort donc affaibli, m\u00eame s'il conserve toute la confiance du du conseil d'administration, l'image de la banque est aussi \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:34 > 0:16:41) [96%] : \r\nAlors quand on parle de Cr\u00e9dit Suisse, on parle aussi d'un titre en Bourse est ce qu'on peut dire que la secousse a atteint les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:41 > 0:17:04) [92%] : \r\nAlors on peut presque parler d'un non \u00e9v\u00e9nement a Tidjane Thiam finalement reste en place et le principal et puis il ne faut pas oublier que la banque a tr\u00e8s vite r\u00e9agi apr\u00e8s le d\u00e9but de de cette affaire, il y a 2 semaines, il y a 2 semaines, donc au commandant ce rapport que publi\u00e9 ce matin par contre les instances dirigeantes de Cr\u00e9dit Suisse vont devoir rassurer sur le bon fonctionnement de la gouvernance, alors que certains aujourd'hui le le remettent en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:04 > 0:17:34) [94%] : \r\nVotre analyse Romain Bardet, merci, 5 jours apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine chimique de \u00e0 Rouen, la col\u00e8re grandit dans la capitale normande, les messages rassurants des autorit\u00e9s ne convainc pas une partie de la population qui a pu observer les effets du nuage noir qui s'est \u00e9tal\u00e9e sur des dizaines de kilom\u00e8tres, Alexandra Ben, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rouen, une manifestation a lieu en ce moment m\u00eame, devant le palais de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:34 > 0:18:29) [91%] : \r\nOui, l'odeur se dissipent parfois quand les vents sont favorables, mais pas l'inqui\u00e9tude qui, elle, reste dans l'air et c'est largement transform\u00e9 en col\u00e8re ici \u00e0 Rouen, je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce palais de justice o\u00f9 une manifestation, quelques centaines de personnes d\u00e9j\u00e0 se sont rassembl\u00e9s, malgr\u00e9 la pluie pour exiger la transparence sur les cons\u00e9quences de cet incendie de de l'usine chimique Lubrizol qu'est-ce que les Rouennais respire depuis 5 jours, ils veulent le savoir d'o\u00f9 viennent ces maux de t\u00eate, d'o\u00f9 viennent ces picotements dans la gorge, le pr\u00e9fet est en train de donner une conf\u00e9rence de presse en ce moment sur sur la nature des produits qui ont br\u00fbl\u00e9, mais il faudra attendre les analyses et dans l'intervalle bien cette incertitude des autorit\u00e9s ne passe pas, car elle s'accompagne de messages contradictoires, beaucoup de gens me me le signal d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit l'eau est potable, de la fum\u00e9e est toxique, certes, mais pas trop et puis de l'autre, les mara\u00eechers doivent suspendre leur vanter les les paysans doivent d\u00e9truire des stocks de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:29 > 0:18:34) [93%] : \r\nAlexandra Besse, qu'on peut parler d'une v\u00e9ritable d\u00e9fiance envers les autorit\u00e9s sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:35 > 0:19:20) [90%] : \r\nOui, on sent bien qu'il y a une enfant de m\u00e9fiance exacerb\u00e9e sur l'aire de on nous cache la v\u00e9rit\u00e9, tout ceci est amplifi\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux mais le ressenti de la rue, \u00e0 vrai dire, est plus nuanc\u00e9 : les gens sont plus partag\u00e9s, certains m'ont dit faire confiance aux scientifiques et ont d\u00e9plor\u00e9, qui elle a une esp\u00e8ce de nouvelles occasions pour certains d'affronter de de mettre en cause le syst\u00e8me d'ailleurs, la pol\u00e9mique se politise la France insoumise, le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon est et pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 la manifestation et demande une enqu\u00eate parlementaire, de m\u00eame que les Verts, on a vu aussi quelques gilets jaunes appel\u00e9 \u00e0 manifester alors est-ce qu'on rejoue la le sc\u00e9nario du nuage de Tchernobyl, j'ai entendu cette r\u00e9f\u00e9rence dans dans les rues de Rouen aujourd'hui les autorit\u00e9s politiques, en tout cas, marche sur des oeufs dans cette affaire et l'ennui, c'est que sans doute elle n'ont pas encore toutes les r\u00e9ponses \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:20 > 0:19:45) [91%] : \r\nJe vous remercie Alexandre Habay en Direct de Rouen devant le palais de justice o\u00f9 se tient, cette manifestation est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s parmi les manifestants, on retrouve Jean-Marie Charon, \u00e7a cela, sociologue des m\u00e9dias, bonsoir Jean-Marie Charon, bonsoir, on sent les habitants de Rouen en col\u00e8re, ils ont de quoi ou c'est une inqui\u00e9tude un peu irrationnel, voire une r\u00e9cup\u00e9ration politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:45 > 0:20:02) [95%] : \r\nOh non je pense pas qu'on puisse parler d'une r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est d'abord si vous voulez, face \u00e0 un accident au maximum dans lequel on a vu s'multiplier en fait les dysfonctionnements, imaginez-vous que l'incendie a pris \u00e0 2 heures et demie en pleine nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:02 > 0:20:03) [99%] : \r\nJeudi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:03 > 0:21:15) [92%] : \r\nIr\u00e8ne d'alarme oui et que les sir\u00e8nes d'alarme ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s \u00e0 7 heures et demie du matin que de tr\u00e8s nombreux \u00e9lus des communes avaient avoisinantes ont attendu plusieurs heures avant qu'on leur signale si le le le ph\u00e9nom\u00e8ne et puis on a eu sans arr\u00eat d'une cacophonie, on nous a annonc\u00e9 que le plan blanc, c'est-\u00e0-dire un plan d'alarme pour le syst\u00e8me hospitalier \u00e9tait mis en place et puis quelques heures apr\u00e8s, on nous a signal\u00e9 que ce n'\u00e9tait plus le cas, on a eu un arr\u00eat d'un seul coup des transports en commun, laissons les gens sur place, certaines personnes \u00e9taient venues travailler parce qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s dans les \u00e9coles, on a ferm\u00e9 les \u00e9coles, mais les parents ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus souvent 5 minutes avant la fermeture des \u00e9coles et puis il y a cette esp\u00e8ce de contradiction insupportable lorsqu'on est sur place, c'est-\u00e0-dire qu'on nous dit, l'air est parfait, l'air est bon, il y a pas de toxicit\u00e9 aigu\u00eb, mais les gens \u00e9touffe alors moins aujourd'hui, il faut le reconna\u00eetre n'pendant des jours, les gens avait des maux de t\u00eate, avec des vomissements et donc si vous voulez, il y a une contradiction compl\u00e8te entre le v\u00e9cu des uns et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:15 > 0:21:32) [89%] : \r\nLors des officiels oui Jean-Marie a eu se fait jamais Jean-Marie Charon l'usine de Lubrizol pour en revenir au fait l'usine de br\u00e8ves Lubrizol est class\u00e9e S\u00e9v\u00e9so, allusion \u00e0 la catastrophe de l'usine de S\u00e9v\u00e9so en Italie en juillet 1976 \u00e7a veut dire qu'elle contient des produits particuli\u00e8rement dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:32 > 0:22:58) [90%] : \r\nElle contient des produits dangereux, elle, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l'objet d'une fuite qui s'est produit il y a quelques ann\u00e9es d'un gaz qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'en Grande-Bretagne, elle a fait l'objet d'une ailleurs de plusieurs recommandations ou critique parce qu'elle a, elle, n'avait pas suffisamment veill\u00e9 \u00e0 \u00e0 sa protection, donc voyez on est on est, il faut surtout avoir \u00e7a \u00e0 l'esprit, on est dans une ville qui est entour\u00e9 d'une ceinture d'industrie extr\u00eamement polluantes, que ce soit du, que ce soit p\u00e9trolier ou que ce soit de la chimie par exemple, on a une an dans une entreprise qui s'appelle les Grande Paroisse, qui a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame entreprise que celle qui avait explos\u00e9 \u00e0 Toulouse, salue l'usine \u00e0 AZF, mais qui avait provoqu\u00e9 de nombreux morts, alors c'est vrai que, il y a pas de morts, mais il y a ce ressenti et puis de mani\u00e8re un peu anecdotique le notre, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Jacques Chirac est mort le m\u00eame jour et les m\u00e9dias nationaux, d'un seul coup, ont disparu et oh arr\u00eatez de parler de cet \u00e9v\u00e9nement pendant 2 jours, et donc si vous voulez la population ici a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s, m\u00eame si il faut le reconna\u00eetre tout \u00e0 fait les m\u00e9dias locaux, notamment gr\u00e2ce au num\u00e9rique, fait un travail qui excellent et qui leur a permis d'accompagner la population repart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:59 > 0:23:06) [87%] : \r\nJean-Marie Charon pour conclure : est ce qu'il est encore possible pour les \u00c9tats, les autorit\u00e9s d'appel d'apaiser les habitants de Rouen, o\u00f9 le mal est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:07 > 0:23:48) [92%] : \r\nJe pense qu'il restera un sentiment de de dysfonctionnements dans un pays vous savez qui est qui a \u00e9t\u00e9 assez marqu\u00e9, on a eu le scandale de l'amiante, du sang contamin\u00e9, on n'avait \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger \u00e0 propos de du nuage de Tchernobyl, donc il y a d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la base je dirais une une suspicion et je pense que l\u00e0 il va falloir que les autorit\u00e9s soient extr\u00eamement transparente et surtout qu'elles s'arr\u00eatent de se de se replier derri\u00e8re ce qu'elles appellent scientifique comme s'il y avait une v\u00e9rit\u00e9 unique du c\u00f4t\u00e9 des scientifiques en fait, il faut qu'elle met en \u00e9vidence que les probl\u00e8mes sont compliqu\u00e9s, il y a d\u00e9bat qu'il y a un travail en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:48 > 0:24:04) [93%] : \r\nMais qu'elle soit transparentes tout \u00e0 fait, merci Jean-Marie Charon, sociologue des m\u00e9dias, vous vous trouviez physiquement, donc \u00e0 Rouen devant le palais de justice o\u00f9 se tient une manifestation au sujet de cette usine de Lubrizol qui a connu un incendie la semaine derni\u00e8re, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:04 > 0:24:05) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:06 > 0:24:51) [92%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on appelle une reculade hier soir Thierry Apoth\u00e9loz a retir\u00e9 son avant- projet sur la culture \u00e0 Gen\u00e8ve, 3 mois apr\u00e8s l'avoir soumis en consultation, le Conseil d'\u00c9tat a suscit\u00e9 la col\u00e8re des milieux concern\u00e9s des communes et des partis politiques, ces propositions qui faisait \u00e9cho \u00e0 l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 une initiative accept\u00e9e en mai dernier, est consid\u00e9r\u00e9, sont consid\u00e9r\u00e9s comme peu ambitieuse, flou et sans vision bonsoir Thierry Apoth\u00e9loz et bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, vous le souligniez au mois de juillet, il \u00e9tait temps que les milieux culturels et un Capitaine, qu'ils aient un cap qu'ils aient un bateau est ce que le bateau est en train de couler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:51 > 0:25:46) [90%] : \r\nNon, au contraire, le bateau est en train d'\u00eatre construit d'\u00eatre renforc\u00e9e, les milieux culturels n'ont pas compris l'intention de cet avant- projet de messages qui visait justement \u00e0 aller consulter de travailler ensemble sur un nouveau dispositif 7 c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Gen\u00e8ve se dote d'un message culturel fort il il a l'intention \u00e9videmment de pouvoir le le proposer et puis il y a eu effectivement une une distance entre la la, ce que les initiants t\u00e9l\u00e9 sont d'une initiative 167 vot\u00e9 en effet on en mai 2019, et puis le projet de loi enfin le la l'avant- projet du du du d\u00e9partement en juin, ils imaginaient que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la concr\u00e9tisation de Liliane 167 comme on dit \u00e0 Gen\u00e8ve initiative or effectivement cette, cette initiative n'a pas trouv\u00e9 dans mon avant- projet de messages, un \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9clinaisons pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:46 > 0:25:55) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que cello Ovum permettrait peut-\u00eatre de se de vous reprendre sur un point, vous dites les milieux culturels n'ont pas compris, vous \u00eates le ministre de la Culture, vous avez la responsabilit\u00e9 de bien communiquer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:55 > 0:26:17) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est de nouveau, c'est le titre qui a toute son importance, un avant- projet de messages culture quand on dit qu'effectivement on veut consulter, c'\u00e9tait l'occasion de pouvoir utiliser ce texte comme texte martyr de pouvoir le travailler avec les milieux culturels, ceux-ci n'ont pas compris la d\u00e9marche du d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai annon\u00e7ait en effet hier soir, le fait de le retirer et que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:17 > 0:26:21) [82%] : \r\nEt pourquoi pas ext\u00e9rieur de ne pas les all\u00e9es de ne pas les avoir consult\u00e9s, c'est ce qu'on a actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:21 > 0:26:23) [86%] : \r\nPuis le mois de juin ont depuis le 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:23 > 0:26:25) [88%] : \r\nToujours, mais alors comment vous aussi pour qu'ils aient l'impression de palettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:25 > 0:27:01) [90%] : \r\nNous avons consult\u00e9 pr\u00e8s de 85 association fa\u00eeti\u00e8re plus d'une centaine de personnels des partis politiques, l'avant- projet de messages sert \u00e0 consulter le milieu culturel, il a entendu ce message comme diff\u00e9remment de celui de du Conseil fin du de mon d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 effectivement apaiser les les tensions repartir avec ces milieux autour de, de, de rencontres th\u00e9matiques permettront de travailler sur le fond et sur la forme, il s'attendait effectivement une d\u00e9clinaison ce n'\u00e9tait pas le but de cet avant- projet de mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:01 > 0:27:03) [97%] : \r\nVous reconnaissez une erreur de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:03 > 0:27:16) [93%] : \r\nAlors je reconnais jamais une erreur de communication lorsque celle-ci vise \u00e0 aller consulter les gens et \u00e0 faire en sorte qu'on puisse travailler ensemble \u00e0 l'\u00e9laboration d'une position cantonale sur sur la culture, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:16 > 0:27:18) [86%] : \r\nParce qu'il a les milieux de, de, de, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:18 > 0:27:24) [97%] : \r\nToujours me faire critiquer pour une initiative que je prends plut\u00f4t que de me faire critiquer pour mon inaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:24 > 0:27:51) [88%] : \r\nThierry peu avec la votation du 19 mai dernier sur cette politique culturelle coh\u00e9rente, on pensait avoir comment dire, dessiner les contours de la mani\u00e8re dont la culture \u00e0 l'\u00eatre, elle, \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, entre la place du canton, \u00e0 la place des communes est ce qu'on va enfin sortir de serpent de mer et avoir une politique culturelle digne de ce nom pour une ville qui, qui quand m\u00eame h\u00e9berge le Grand Th\u00e9\u00e2tre de la com\u00e9die, leur cas de Suisse romande et j'en passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:51 > 0:28:28) [94%] : \r\nMais nous avons d\u00e9j\u00e0 une politique culturelle digne de ce nom, elle est forte, elle est vivante, elle est ancr\u00e9 dans un terreau associatif extr\u00eamement vivant il y a certes les institutions que vous venez d'\u00e9voquer mais il y a aussi tout un travail au quotidien d'acc\u00e8s \u00e0 la culture de cr\u00e9ation, de diffusion de des artistes Genevoises et Genevois donc c'est c'est pas vraiment par ex nihilo par contre effectivement l'id\u00e9e d'avoir un message qui oriente, qui permettent de valider qui permettent de de soutenir les artistes les cr\u00e9atrices et les cr\u00e9ateurs, c'est \u00e7a l'ambition il sera effectivement travailler cet Automne et cet hiver pour nous permettre, Ensemble de d\u00e9poser un message \u00e0 l'intention du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:28 > 0:28:35) [94%] : \r\nOn dit que la police est difficile \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 Gen\u00e8ve, Thierry Apoth\u00e9loz ont visiblement les les milieux culturels aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:35 > 0:29:07) [94%] : \r\nJe fais pas de comparaison entre les uns et les autres, ce qui m'appara\u00eet le plus important, c'est de nous concentrer sur un objectif, l'objectif c'est de donner une place \u00e0 la culture, \u00e0 Gen\u00e8ve, de lui redonner ses hordes de faire en sorte que nous puissions \u00eatre dans un autre d\u00e9bat que pol\u00e9mique que nous avons connu, on a connu une loi sur la culture, qu'une loi sur la r\u00e9partition des t\u00e2ches qui a rebascul\u00e9 effectivement les \u00e9quilibres entre le canton, les communes et les associations et les personnels concern\u00e9s bien que je veux pouvoir apaiser ce milieu culturel, on a besoin de la culture \u00e0 Gen\u00e8ve et on n'a pas besoin de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:08 > 0:29:42) [88%] : \r\nJe vous remercie Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci il brigue un mandat au conseil national, mais il est critiqu\u00e9e pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local, son nom Emmanuel Man il est UDC, la commission de les d\u00e9lit\u00e9 des constructions et des infrastructures a envoy\u00e9 et c'est un fait rarissime une lettre pour se plaindre de ce comportement, une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du Parlement de la ville, c'est une information originale de notre r\u00e9daction en sens Maurice Doucas, hein, une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:42 > 0:30:24) [92%] : \r\nPar \u00e9gard envers les autres membres de la commission et ceux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral se saisissent de ce probl\u00e8me en discutent et prennent des mesures ad\u00e9quates, celui qui signe cette lettre et le pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9dile IT Charles de Reif qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en ao\u00fbt dernier apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membres de la commission et dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel qui les cha\u00eenes Man, on y d\u00e9couvre que depuis 2016 d\u00e9but de la l\u00e9gislature, l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances : sur les 19 qui ont eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:24 > 0:30:28) [87%] : \r\nEt ces absences d\u00e9cr\u00e9dibilise les travaux de cette commission, Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:28 > 0:30:44) [92%] : \r\nCharles de consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9es qu'avec une fr\u00e9quentation suffisante des s\u00e9ances, il constate que le quorum de 6 personnes sur les 11 qui composent cette commission ce quorum donc peinent de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:44 > 0:30:50) [85%] : \r\nAlors, Emmanuel, qui n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances, alors pourquoi le viser nomm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:50 > 0:31:18) [88%] : \r\nAlors, il semblerait qu'Emmanuel qu'il Scheinmann soit le membre le plus souvent absents, une absence qui parasite tr\u00e8s selon les membres de la commission, les travaux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, le but de ces commissions qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires et de d\u00e9broussailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques, or l'absence en commission de l'UDC Emmanuel qui les Scheinmann priverait son parti d'information, des questions sont alors pos\u00e9s en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:18 > 0:31:21) [86%] : \r\nEt que r\u00e9pond Emmanuel Kiehl \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:21 > 0:32:13) [92%] : \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en Direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie, selon lui, qu'il est un candidat qui compte Emmanuel Chunlan parle d'un coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commissions qu'il juge inacceptable Emmanuel qu'il Schoonmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda \u00e0 la question est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond : certains l'esp\u00e8rent mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence et il ajoute que les d\u00e9bats n'ont jamais \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des questions inad\u00e9quate \u00e9manant de d\u00e9put\u00e9s UDC, toujours est-il que cette histoire ne fera pas du bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:13 > 0:32:16) [96%] : \r\nEt que dit de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:16 > 0:32:41) [94%] : \r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier confirme Blaise Fasel 3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises : la premi\u00e8re, et d'envoyer une lettre \u00e0 Emmanuel qu'il Scheinmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020 et enfin on sensibilisera tous les conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en pl\u00e9num et dans les commissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:41 > 0:32:56) [89%] : \r\nMerci Maurice Doucas, on se rend dans la chaleur et l'humidit\u00e9 de Doha, au Qatar avec la belle entr\u00e9e en lice de la vaudoise L\u00e9a, je prends une guerre aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme Caroline R\u00e9mond vous suivez la comp\u00e9tition la vaudoise s'est montr\u00e9e convaincante cet apr\u00e8s- midi dans la s\u00e9rie du 400 m\u00e8tres haies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:59 > 0:33:49) [90%] : \r\nExactement, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales gr\u00e2ce \u00e0 sa 2\u00e8me place obtenue tout \u00e0 l'heure, derri\u00e8re l'une des grandes favorites au titre, l'Am\u00e9ricaine cin\u00e9ma car Flynn, la championne d'Europe, r\u00e9alis\u00e9 une course propre, elle a r\u00e9ussi \u00e0 tenir son rythme de 15 foul\u00e9es sur la derni\u00e8re est ce qu'elle n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent son chrono 54 98, le meilleur de la saison, tout en rel\u00e2chant son effort sur la fin de course, elle a r\u00e9alis\u00e9 le 4\u00e8me temps des \u00e9liminatoires derri\u00e8re Dani\u00e9la Mohammad la d\u00e9tentrice du record du monde, la Norv\u00e9gienne mani\u00e9 duel et cin\u00e9ma quand Flynn, qui a donc \u00e9t\u00e9 la plus rapide en 54 45 d'ailleurs, je prends guerre qui a connu des soucis de sant\u00e9, cette saison, avait besoin d'une course comme celle-ci pour se mettre en confiance, la forme est l\u00e0, il s'agira pour elle d'aller encore plus vite et de prendre des risques, demain en demi- finale, elle a vraiment les moyens de se qualifier pour une 2\u00e8me finale mondiale cons\u00e9cutive il y a 2 ans, le rappelle, elle avait pris la 5\u00e8me place \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:49 > 0:33:56) [86%] : \r\nEt toujours, c\u00f4t\u00e9 suisse, Caroline, on attend avec impatience Mujinga un bougies en lice ce soir du 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:56 > 0:34:36) [88%] : \r\nLa Bernoise, elle aussi go\u00fbter une finale \u00e0 dans un championnat du monde, elle est pass\u00e9e tout pr\u00e8s dimanche sur 100 m\u00e8tres mais elle a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 5 milli\u00e8mes du top 8 en demi- finale ce soir Mujinga comme budget doit saisir chasse chasse sa chance pardon des places se sont lib\u00e9r\u00e9es apr\u00e8s les forfaits sur blessure de la double championne du monde Dafne Reaper c'est de l'ivoirienne Marie- Jo Ta Lou et en l'absence de la championne du monde du 100 m\u00e8tres Shelly-Ann Fraser Price avec son record de Suisse en 22 26 la Suissesse poss\u00e8de le 4\u00e8me chrono d\u00e9sengag\u00e9, alors il faudra qu'elles courent de mani\u00e8re plus agressive qu'en s\u00e9rie pour esp\u00e9rer vivre une premi\u00e8re finale, la premi\u00e8re, donc de sa carri\u00e8re en championnat du monde, la Bernoise sera au d\u00e9part de la 1\u00e8re demi- finale, c'est tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 35 heure suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:36 > 0:34:38) [81%] : \r\nMerci Caroline, en Direct de de 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:40 > 0:34:43) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:44 > 0:34:51) [92%] : \r\nEt on se rend maintenant \u00e0 18 heures 30 \u00e0 la Foire du Valais o\u00f9 on vous retrouve \u00c9lisabeth Logean pourparlers, campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:56 > 0:36:10) [90%] : \r\nAlors du Valais, nous sommes all\u00e9s Strasbourg non plus pr\u00e9cis\u00e9ment ainsi \u00e0 des gens qui veulent qui veulent nous rejoindre la Foire du Valais, c'est une \u00e9dition toujours un peu particuli\u00e8re avant une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, on y voit beaucoup, beaucoup de candidats en campagne, mais ces rendez- vous traditionnels ont-ils encore un sens, alors qu'on sait qu'aujourd'hui une bonne partie de la campagne se joue aussi sur la toile, sur les r\u00e9seaux sociaux nous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s il brille de tous un si\u00e8ge au Conseil national Paola Riva Gabbani, candidate socialiste valaisanne Jennifer Badoux candidate UDC vaudoise, Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident du PDC VR, candidat pour le PDC en Valais tous les 3, vous \u00eates, vous en \u00eates \u00e0 votre premi\u00e8re campagne au Conseil national, bonsoir, bonsoir, bonsoir, et puis avec nous un candidat sortant Olivier Feller, donc vous \u00eates sous la Coupole depuis 2011 donc, vous n'en \u00eates pas votre premi\u00e8re campagne au Conseil national et vous \u00eates donc candidat PLR pour le canton de Vaud bonsoir \u00e0 tous et merci d'\u00eatre venu ici, \u00e0 la Foire du Valais mais avant d\u00e9bat, on va juste plant\u00e9 le d\u00e9cor, parce qu'on n'y a pas que les Valaisans qui nous \u00e9coutent, Marie de Giovanola, vous \u00eates correspondant parlementaire et si nous sommes ici, c'est pour une raison bien particuli\u00e8re oui imaginez \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:29 > 0:36:49) [89%] : \r\nPlusieurs d'entre eux seront d'ailleurs sur place tous les jours, certains candidats nous-m\u00eames une chambre en ville pour la dur\u00e9e de la manifestation oui car oui pendant ces 10 jours, h\u00e9 bien c'est au Comptoir de Martigny, que tout se passe conf\u00e9rences th\u00e9matiques rendez- vous \u00e9conomique d\u00e9bat Assembl\u00e9e conf\u00e9rence de presse, les occasions de rencontrer du monde et serr\u00e9 des mains sont qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:50 > 0:37:24) [90%] : \r\nPreuve de cet engouement : si l'enfant, les demandes de publicit\u00e9s politiques sont chaque ann\u00e9e plus nombreuses, selon David je ne l'ai le directeur de l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame si les stands et affiche politiques sont toujours interdits dans l'enceinte de la foi, autre signe de ce succ\u00e8s, la campagne ne se limite plus principalement aux candidats de la r\u00e9gion, c'est d\u00e9sormais un incontournable \u00e9galement pour ceux du Chablais du Valais central du Haut-Valais il y a 8 ans quelqu'un d'Aigle Sierre ou encore brigue ne venait \u00e0 priori pas faire campagne ici, explique David Ginola alors que cette ann\u00e9e, \u00e0 mi- parcours, il en a d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 certains 2 ou 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:24 > 0:37:39) [88%] : \r\nMerci, Marie, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure alors Olivier Feller, vous la Foire du Valais c'est c'est pas trop dans vos habitudes, vous disait que c'est seulement la 2\u00e8me fois que vous y venez pourtant il y a beaucoup de Vaudois, il y a de plus en plus de Vaudois qui qui viennent ici, est ce que \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:42 > 0:37:46) [79%] : \r\nCandidat Vaudois, candidat trop d'oiseaux rares int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire campagne avant tout dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:48 > 0:38:18) [88%] : \r\nN'avons rien de comparable \u00e0 la foire du du Valais, il y a rien de comparable en terme de ferveur en termes d'\u00e9v\u00e9nements de contact humain, en revanche, c'est dommage, il y avait le le Comptoir suisse mais mais qui a, qui a d\u00e9clin\u00e9, comment on le sait, nous avons en revanche dans canton de Vaud des comptoirs r\u00e9gionaux qui dans une \u00e9videmment autour des proportions plus petite mais qui peuvent \u00eatre compar\u00e9s \u00e0 la Foire du Valais, je pense au comptoir broyard au comptoir des chalands comporte de cautionner l\u00e0 aussi \u00e0 ce ce c\u00f4t\u00e9 chaleureux cette ferveur ses contacts humains, ces \u00e9changes qui sont, qui sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:18 > 0:38:31) [91%] : \r\nEt \u00e7a c'est important, hein, on va y venir, Serge M\u00e9trailler alors, vous vous faites plut\u00f4t partie de ceux qui campaient presque \u00e0 la Foire du Valais, c'est vraiment un rendez- vous incontournable quand on est \u00e0 un candidat en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:33 > 0:38:53) [87%] : \r\nCancer du calendrier veut aussi que ben voil\u00e0 le mat\u00e9riel de vote \u00e9tant distribu\u00e9 en Valais, entre le 23 et le 27 septembre ce calendrier, c'est un peu une forme de point d'orgue cette foire du Valais, c'est vrai qu'on le dit facilement, hein, c'est un peu la capitale qui se d\u00e9place \u00e0 Martini et et voil\u00e0, les gens viennent s'y rencontrer Diane partager donc oui c'est un \u00e9v\u00e9nement qui demande une certaine r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:53 > 0:38:58) [80%] : \r\nVous \u00eates, vous faites quoi, fait le tour des stands, vous vous pas buvez beaucoup de Vert j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:58 > 0:39:21) [89%] : \r\nNon, non, ils font justement m\u00e9nager sa monture si on veut aller loin, il faut rester, on est tr\u00e8s observ\u00e9 \u00e7a je je remarque une diff\u00e9rence par rapport \u00e0 quelques ann\u00e9es, les gens sont d'ailleurs beaucoup moins choqu\u00e9 si vous renoncez \u00e0 avoir un verre, vous choisissez plut\u00f4t un caf\u00e9 ou un verre d'eau, il faut bien organis\u00e9 alors personnellement, je le dis hein je dire en train, j'ai la chance d'avoir aid\u00e9 \u00e0 chaque soir, des gens qui sont sous forme de covoiturage \u00e0 \u00e0 nous ramener et puis voil\u00e0, c'est un \u00e9change, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:21 > 0:39:25) [89%] : \r\nPassons vous aider en vous \u00eates toujours en vous \u00eates toujours \u00e0 repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:25 > 0:39:55) [90%] : \r\nMais non, parce qu'il faut, et c'est l\u00e0 qu'il faut aussi s'inscrire dans la d\u00e9marche, il faut s'inscrire dans dans dans l'observation, donc celui qui vient exclusivement chaque 4 ans je pense que les gens ont tr\u00e8s vite rep\u00e9rer si vous \u00eates un habitu\u00e9 et puis vous avez vos habitudes parce il y a, vous l'avez dit, \u00e0 la journ\u00e9e de sinon c'est tous les ans, tous les ans et la Journ\u00e9e des a\u00een\u00e9s lundi qui qui est tr\u00e8s traditionnel, o\u00f9 l\u00e0, oui, on voit un public diff\u00e9rent, les familles, plut\u00f4t le week- end, donc c'est c'est bien y a cet engouement cette ferveur et c'est vrai que c'est un \u00e9l\u00e9ment incontournable, c'est un peu le point d'or je dirais d'une campagne \u00e9lectorale, m\u00eame s'il reste encore quelques semaines d'ici le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:55 > 0:40:04) [86%] : \r\nAlors Jennifer Badoux, vous \u00eates en voisine, hein, puisque vous venez du Chablais, est ce que vous c'est important ce rendez- vous pour vous m\u00eame en tant qu'candidate vaudoise mais du Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:07 > 0:40:10) [96%] : \r\nAlors on ne vous entend pas, on ne vous entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:11 > 0:40:20) [81%] : \r\nAlors, au nord, on ne vous entend toujours pas, alors voil\u00e0, monsieur fait l'air vous vous \u00e9l\u00e9gamment ce se son micro donc Madame Baddou c'est un rendez- vous important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:22 > 0:40:27) [84%] : \r\nMais \u00e0 titre personnel, je suis toujours de chaque ann\u00e9e \u00e0 la Foire du Valais, mais seulement des personnels rencontr\u00e9 mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:50 > 0:41:08) [87%] : \r\nD'accord, alors vous allez peut-\u00eatre vous partagez votre micro hein, \u00e7a n'est en tout cas pas un complot valaisan contre de Vaudois Madame Paola Riva Gap Annie, vous en \u00eates \u00e0 votre toute premi\u00e8re campagne puisque vous venez d'entrer en politique honn\u00eatement ce genre de rendez- vous aujourd'hui \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux est-ce que \u00e7a c'est c'est pas un peu als bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:08 > 0:41:15) [87%] : \r\nNon je pense pas parce que c'est avant tout un lieu de contre et les politiciens et les Paul 17 doivent rencontrer des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:19 > 0:41:24) [79%] : \r\nMoi, je ne vous entends pas est ce que l'on y a beaucoup, beaucoup de bruit, vous Leroux, mais enfin, moi je vous entends \u00e0 Madame Cabanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:26 > 0:41:30) [93%] : \r\nAlors allez-y continuez parce que visiblement nos auditeurs, vous vous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:32 > 0:41:58) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors je disais que c'est un lieu de rencontre avant tout et qu'il est important pour une politicienne est un politicien de rencontrer des personnes futurs \u00e9lecteurs ou pas, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'un exclu l'autre je crois qu'il est important d'\u00eatre \u00e0 au comptoir \u00e0 la Foire du Valais pour y rencontrer des personnes, mais bien s\u00fbr, on doit aussi avoir un programme d\u00e9sengagement et puis il y avait d'autres manifestations Drucken nous pouvions participer notamment en mati\u00e8re de d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:58 > 0:42:04) [86%] : \r\nAlors est-ce que vous pouvez vous partagez votre micro \u00e9galement, donc \u00e7a n'est pas un complot valaisan mais allez-y Monsieur une Serge M\u00e9trailler, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:04 > 0:42:42) [92%] : \r\nEt peut-\u00eatre aussi ce qui est int\u00e9ressant de rappeler, c'est que la politique valaisanne, elle est tr\u00e8s particuli\u00e8re, elle est passionn\u00e9e, elle est passionnante, et la vie associative et culturelle dans ce canton est tr\u00e8s tr\u00e8s riche, mais pas plus qu'ailleurs, hein, je crois quand m\u00eame qu'il y a l\u00e0 un engouement dans ce qu'est la vie associative et culturelle, l'engagement du du b\u00e9n\u00e9volat et durant des mois et des mois, h\u00e9 bien il y a pl\u00e9thore de manifestations donc le week- end dernier, nous avions en Valais dans le Valais Romand 27 manifestation qui s'organise donc il est extr\u00eamement important d'aller \u00e0 la rencontre des gens, donc c'est un compl\u00e9ment, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation des campagnes ici en Valais, on ne peut pas faire l'un sans l'autre, \u00e7a, \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:42 > 0:43:04) [89%] : \r\nD'accord, alors on va venir maintenant justement \u00e0 cette question est-ce que dans le fond, il ne vaut pas mieux aujourd'hui faire campagne sur le Net, sur les r\u00e9seaux sociaux, alors vous \u00eates que 4 candidats, vous avez 4 profils num\u00e9riques, vous avez des des participations un peu dit diverses : on va, on va devoir sur sur la toile et c'est Marie Giovanola qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e tout \u00e7a tout \u00e7a pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:04 > 0:45:11) [87%] : \r\nOui, alors que tous les 4 ans, un site Internet \u00e0 jour, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident comme \u00e7a mais c'est pas toujours le cas, selon le Digital Democracy la demi- seulement 33 pourcent des candidats ont un site web personnel et puis tous les 4 sont aussi pr\u00e9sents sur Facebook qui est leader incontest\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux pour cette campagne 2019 alors le PDC Serge M\u00e9trailler pr\u00e9side n'est pr\u00e9sent sur un Facebook que depuis le printemps, mais sa page \u00e0 un rythme soutenu, il distille toute une s\u00e9rie de vid\u00e9os th\u00e9matiques car on le sait, les algorithmes du g\u00e9ant am\u00e9ricain aime bien les vid\u00e9os bien l'image ceci mis \u00e0 Instagram et \u00e0 Twitter mais avec ses 165 abonn\u00e9s, on est loin des 175000 la\u00efcs et recuite du conseiller national UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel certes le plus suivi du pays, le compte Twitter de Jennifer Badoux semble, lui, carr\u00e9ment abandonn\u00e9s ou pirat\u00e9s, les derniers messages sont \u00e9crits en japonais, mais elle explique qu'elle utilise pour des tests professionnels la jeune UDC vaudoise qui en revanche pr\u00e9sente sur Facebook au milieu de poster photos de campagne une photo avec des amis, il faut s'bienvenue dans la campagne, voil\u00e0 et puis, quand aux 2, les 2 autres candidats, alors les autres candidats Paola Gabbani et Olivier salaires ne tweete pas un r\u00e9seau pourtant tr\u00e8s suivi des politiciens politologues et journalistes mais plus de 2700 amis Facebook quand m\u00eame pour la socialiste, qui partage ses combats dont la place des femmes en politique avec une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e avec ses colisti\u00e8res, le PLR a pr\u00e8s de 5000 amis et comme beaucoup de candidats, il y il partage sa pr\u00e9sence dans des manifestations aux 4 coins du canton, la derni\u00e8re en date me co\u00fbteront pas, c'\u00e9tait la f\u00eate de la saucisse au chou \u00e0 Orbe voil\u00e0, mais c'est une activit\u00e9 quand m\u00eame Olivier Feller qui sur les r\u00e9seaux sociaux, somme toute assez limit\u00e9, il est vrai que le conseiller national d\u00e9j\u00e0 et sortant, il a depuis 8 ans, sa notori\u00e9t\u00e9 est donc acquise m\u00eame si sa page ligne Dean indique qu'il est toujours d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:12 > 0:45:23) [89%] : \r\nAlors Olivier Feller sac dire quoi dans le fond, que \u00e7a vous int\u00e9resse pas, c'est vrai que vous \u00eates pas tr\u00e8s pr\u00e9sent, on n'a m\u00eame pas de page Facebook quand vous avez un compte personnel, \u00e7a veut dire quoi, que c'est pas int\u00e9ressant pour vous aujourd'hui c'est, ces nouveaux moyens de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:24 > 0:45:58) [90%] : \r\nParce que ces nouveaux moyens de communication, un int\u00e9r\u00eat pour le les jeunes qui doivent acqu\u00e9rir une certaine notori\u00e9t\u00e9 aujourd'hui les m\u00e9dias traditionnels ont malheureusement peut-\u00eatre un peu moins de doper notre p\u00e9n\u00e9tration qu'il y a, qu'il a 10 ou 20 ans, et donc pour les jeunes qui veulent acqu\u00e9rir une premi\u00e8re notori\u00e9t\u00e9 c'est c'est ce sont des outils int\u00e9ressants qui existent hurler les r\u00e9seaux sociaux mais pour ma part, j'estime, c'est un un compl\u00e9ment, c'est c'est un instrument qui peut \u00eatre utile mais qui doit compl\u00e9ter les autres actions de campagne qui va surtout qui doivent compl\u00e9ter, disons-le, une action durable en profondeur dans la dans la dur\u00e9e, c'est sans quoi je crois, dans, dans le domaine quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:58 > 0:46:07) [89%] : \r\nMais vous \u00eates un peu en contradiction avec votre parti, hein, parce qu'on a vu que le par le PLR jouer beaucoup moins sur les les algorithmes une campagne cibl\u00e9e, vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:10 > 0:46:34) [89%] : \r\nJe suis pr\u00e9sent sur sur Facebook je je je publie rien sur ma vie priv\u00e9e en revanche publient des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements de 2 compagnies, la f\u00eate de la sont si Sochaux arabe raconte magn\u00e9tique je publie \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments de contenu des actions que j'ai men\u00e9e c'est \u00e7a faire campagne, c'est un acte de communication et les r\u00e9seaux sociaux permettent de mettre en vitrine, un certain nombre d'actions d'\u00e9v\u00e9nements que l'on a entrepris au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:34 > 0:46:44) [88%] : \r\nSerge M\u00e9trailler vous donc, vous \u00eates c'est votre premi\u00e8re campagne comme comme candidat mais Dieu sait si vous en avez fait des campagnes en tant que, en tant que pr\u00e9sident, \u00e7a c'est quoi, c'est, c'est juste une vitrine ces r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a sert \u00e0 quoi, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:44 > 0:47:09) [89%] : \r\nSon nom : c'est un outil parmi tant d'autres pour faire campagne, c'est vrai que j'ai toujours vous perdez cette \u00e9ch\u00e9ance parce que comme pr\u00e9sident, j'assume et une fonction de repr\u00e9sentation, donc je me suis quelque peu prot\u00e9g\u00e9s lorsque je suis parti en campagne oui ben l'identit\u00e9 page Facebook est l\u00e0, il faut vraiment faire une diff\u00e9rence entre un compte Facebook, une page Facebook il y a vraiment pour vocation de promouvoir un projet, un projet politique et des id\u00e9es bah semblait \u00eatre un outil n\u00e9cessaire dans le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:09 > 0:47:15) [79%] : \r\nMais alors de c'est gros, plus vous voulez faire passer, c'est quoi le message bien madame savoir quand m\u00eame, quand on voit tous vos vos vos profils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:15 > 0:47:29) [84%] : \r\nMoi je crois qu'elles sont cl\u00e9mentes Harritay voil\u00e0 sur mon budget de campagne, j'ai bien s\u00fbr dans la partie num\u00e9rique, mais pas seulement, on investit dans des tous m\u00e9nage d'une campagne plus traditionnelle, c'est une un compl\u00e9ment de de de missions qui sont donn\u00e9es au travers de ces outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:29 > 0:47:38) [86%] : \r\nMadame Gap dit c'est quoi le message que vous pouvez faire passer, en plus, vous en tant que, en tant qu'candidate \u00e0 travers votre votre page Facebook ou les, les, les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:39 > 0:48:08) [91%] : \r\nAlors pour moi, tr\u00e8s clairement, c'est montrer mes engagements, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure une vid\u00e9o que nous avons tourn\u00e9 avec 2 de mes co- listi\u00e8re cette vid\u00e9o, c'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 un article publi\u00e9 dans Le Nouvelliste qui mentionnait la future composition de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire \u00e0 Berne et, qu', ne parlait pas des femmes et c'est un si vous voulez un coup de gueule, qui a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 de nombreuses reprises et qui nous a permis de montrer qu'elle est notre notre engagement qui vise la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:08 > 0:48:20) [89%] : \r\nEt l\u00e0, il a suffi que vous publiez une petite une une petite vid\u00e9o, un coup de gueule, Madame Baddou c'est vrai que quand on n'est pas connu quand on a peu de moyens, c'est c'est ce petit coup de gueule sur sur Facebook, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s utile pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:28 > 0:48:51) [88%] : \r\nJe consid\u00e8re que ces comptes produit a dit votre parti pour alors mon parti, c'est une chose, je d\u00e9fends la communication de mon parti, mais Jennifer en tant que candidate et en tant qu'individu, c'est autre chose, ce n'est pas dans mes habitudes de faire des coups de gueule de faire des provocations je consid\u00e8re ces comptes productif, moi je souhaite devenir une Suisse et une politicienne suisse c'est-\u00e0-dire pragmatique qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:54 > 0:49:14) [95%] : \r\nPour moi, les r\u00e9seaux sociaux sont importants, pas seulement pour se faire conna\u00eetre, mais c'est surtout pour toucher aussi des gens qui ne sont pas en Suisse, je le pense, tout simplement Suisses de l'\u00e9tranger qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s nombreux et qui peuvent utiliser effectivement les r\u00e9seaux sociaux pour savoir que ce qui se passe en Suisse pour la rigueur conna\u00eetre d'autres visages par d'autres moyens de communication, en plus des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:14 > 0:49:42) [87%] : \r\nMais alors on si on parle quand m\u00eame hein D\u00e9d\u00e9 de l'indignation et du bleu, l'effet quand m\u00eame qui, \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux Serge M\u00e9trailler ce que c'est pas un risque \u00e7a, parce qu'on sait que plus il y a de l'indignation, plus il a dit, donc plus on fait du buz votre parti d'ailleurs \u00e0 a essay\u00e9 quand m\u00eame hein avec d'utiliser ce cet outil Google je crois que vous avez d\u00e9sapprouv\u00e9 en voulant toucher les autres candidats critiquer les autres candidats, mais quand m\u00eame avec ces r\u00e9seaux sociaux avec cette nouvelle politique est-ce qu'il y a pas un risque dans le fond du du besogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:42 > 0:50:35) [89%] : \r\nAlors il y a un risque, mais c'est m\u00eame rebondir ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, la diff\u00e9rence entre une campagne battre le pav\u00e9 battre finalement sur Internet d\u00e9clic les gens aujourd'hui n'ont pas besoin de clic ils ont besoin de Liens de Liens humains mais la compl\u00e9mentarit\u00e9, c'est la temporalit\u00e9 aussi l'Avantage parce que battre le pav\u00e9, vous imaginez bien que 10 jours de foire du Valais, vous ne pouvez pas y \u00eatre 24h/24, mais c'est peut-\u00eatre l'Avantage des r\u00e9seaux sociaux, c'est de pouvoir r\u00e9agir en tout temps et en toute heure et parfois et c'est le paradoxe d'une d'une r\u00e9daction, lorsque vous avez quelqu'un qui vous interpelle au travers du d'un r\u00e9seau comme Facebook, h\u00e9 bien, parfois il y a peut-\u00eatre l'imm\u00e9diatet\u00e9 et dans la rage et des fois c'est difficile, autant on peut imaginer que la personne a pris le temps de la r\u00e9flexion et le fait d'\u00e9crire, et souvent les gens ont l'impression d'\u00eatre \u00e0 l'ap\u00e9ro avec 5 personnes mais en r\u00e9alit\u00e9, Facebook, h\u00e9 bien c'est seul dans son salon, avec 50 personnes qui vous regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:35 > 0:50:51) [83%] : \r\nMonsieur, monsieur Olivier Feller vous alors vous dites qu'est-ce que qu'est ce qui a fondamentalement chang\u00e9 hein vous votre premi\u00e8re campagne pour le, pour le coup, le le Conseil c'\u00e9tait quoi 1998 en 1998 et aujourd'hui 2019, c'\u00e9tait ce que vous voyez une grande diff\u00e9rence aujourd'hui dans la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:52 > 0:51:56) [90%] : \r\nDurant cette \u00e9norme en 1998 \u00e0 23 ans lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil, je n'avais pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, il n'y avait pas de Fax chez moi aujourd'hui avoir un site internet est un est un minimum indispensable et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je veille \u00e0 ce que celui-ci soit soit r\u00e9guli\u00e8rement, comme le dit Serge M\u00e9trailler, je je crois lit les r\u00e9seaux sociaux sont un un outil compl\u00e9mentaire qu'il ne faut pas n\u00e9gliger mais il y a 4 ans, alors en 4 ans, les choses ont peut-\u00eatre \u00e9volu\u00e9 mais en 2015, un grand journal Vaudois, un grand quotidien Vaudois a fait une petite enqu\u00eate qui montrait, au fond, les candidates et les candidats, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux de sont pas forc\u00e9ment ceux et celles qui ont obtenu des scores particuli\u00e8rement bon lors des \u00e9lections, donc il faut aussi relativiser l'impact des, des r\u00e9seaux sociaux, on a beaucoup rendu hommage \u00e0 Jacques Chirac au cours de ces derniers jours, alors c'est peut-\u00eatre une autre \u00e9poque, mais, et ce qui est ce qui ce sur quoi tout le monde est tomb\u00e9 d'accord, au-del\u00e0 des divergences politiques, c'est que Jacques Chirac, on l'aimait parce qu'il \u00e9tait chaleureuse, simple, proche des gens, il allait au salon de l'agriculture, et je crois que \u00e7a ce sont des valeurs qui ne disparaissent pas, comme le dit Jennifer Badoux Serge M\u00e9trailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:56 > 0:52:07) [86%] : \r\nMonsieur M\u00e9trailler compl\u00e9ment c'est vrai que c'est le paradoxe aussi d'une foire, telle que celle-ci, avec des centaines de milliers de personnes des visiteurs, vous \u00eates sans doute avec tout le monde et avec personne, et c'est ma frustration parce qu'on aimerait pouvoir prendre le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:07 > 0:52:08) [88%] : \r\n\u00e7a passe comme les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:08 > 0:52:20) [90%] : \r\nOui, mais, mais c'est ce que j'ai dit leur les gens ont besoin de ce lien besoin ce contact et c'est vrai que c'est en tout cas des rencontres extraordinaires pour discuter de mani\u00e8re directe avec chaque personne alors qu'on peut bien s\u00fbr pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:20 > 0:52:37) [88%] : \r\nAlors, rencontrer des gens de mani\u00e8re directe et notre fa\u00e7on de le faire, c'est le le le porte-\u00e0-porte, on a beaucoup parl\u00e9 durant cette durant cette campagne de ce porte-\u00e0-porte cibl\u00e9 avec des algorithmes, vous Madame c'est ce que vous avez fait un madame Riva Gabbani avec le Parti socialiste valaisan vous avez cibl\u00e9 des quartiers est ce que \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:37 > 0:53:32) [90%] : \r\nAlors oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile, n'avait pas que le Parti socialiste valaisan mais il y avait diff\u00e9rents partis socialistes cantonaux qui l'ont fait beaucoup fait, nous avons utilis\u00e9 un outil du Parti socialiste pour c'est un outil t\u00e9l\u00e9phonique qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e un algorithme et qui, si vous voulez dessiner les cartes et selon le nombre d'habitants et nous nous sommes rendus dans certains quartiers qui \u00e9taient particuli\u00e8rement peupl\u00e9es pour rencontrer ben les habitants de ces, de ces \u00e9difices afin de savoir quels \u00e9taient leurs pr\u00e9occupations majeures et je dois dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s important parce qu'il pouvait s'exprimer dans 4 domaines : la sant\u00e9, le travail, l'\u00e9galit\u00e9 et climat et le canton du Valais, contrairement aux autres cantons qui ont \u00e9t\u00e9 sond\u00e9s mettait en premi\u00e8re position comme pr\u00e9occupation la sant\u00e9, les questions des assurances maladie des primes d'assurance, alors que dans les autres cantons c'\u00e9tait le climat, donc pour nous, au Parti socialiste valaisan, c'\u00e9tait important de le savoir, parce que \u00e7a nous permet aussi de mieux cibler notre message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:32 > 0:53:56) [86%] : \r\nMais est-ce qu'il y a pas Est- qu'il y a pas des des risques quand m\u00eame avec avec ce stade cette strat\u00e9gie Olivia, de fait, l'Olivier Feller ronron on voit quand m\u00eame que cette campagne est tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est vrai que les mono th\u00e9matique elle ne elle ne porte quasiment que sur le sur le climat dans le fond avec cette strate ces strat\u00e9gies un petit peu dispers\u00e9 o\u00f9 chacun y va de son de son petit message : on a de la peine aujourd'hui avoir une lisibilit\u00e9 chez les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:58 > 0:54:05) [89%] : \r\nCe ce ce c\u00f4t\u00e9 parfois d\u00e9sordonn\u00e9e, il se retrouve aussi dans des campagnes traditionnelles, enfin, lorsqu'on fait des fili\u00e8res des ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:05 > 0:54:08) [85%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a ne choque mais aussi sur le train \u00e0 cet aspect-l\u00e0 quand m\u00eame serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:09 > 0:54:43) [90%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux sont utiles aux partis qui veulent promouvoir une une image dont quatre d'une campagne et puis ces r\u00e9seaux sociaux peuvent \u00eatre utiles en tant que compl\u00e9ment \u00e0 d'autres instruments peuvent \u00eatre utiles au au candidate candidat individuels et bien s\u00fbr le candidat individuel, il va essayer de mettre en avant ce qu'il a fait ce qu'il a envie de de de faire, mais je le r\u00e9p\u00e8te, \u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est comme une affiche c'est comme enfin hier, c'est un acte de pub et la publicit\u00e9, au fond, s'il n'y a pas de fond s'il n'y a pas de contenu, elle ne sert \u00e0 alors je crois qu'il faut inscrire son action dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:43 > 0:54:45) [84%] : \r\nMonsieur M\u00e9trailler n'est pas visiblement d'accord avec nous pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:45 > 0:54:54) [91%] : \r\nMais je nuance serait en disant que c'est un outil aussi nous qui voyons pas que du mal, c'est s\u00fbr que c'est l'occasion souvent d'un d\u00e9fouloir et puis parfois on a l'impression que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:54 > 0:55:02) [84%] : \r\nSans limite est-ce qu'il y a pas est-ce que dans cette campagne pr\u00e9cis\u00e9ment mono- th\u00e9matiques dans le fond est-ce que \u00e7a ne doit encore pas plus le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:02 > 0:55:37) [88%] : \r\nNon, ensuite, bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend aussi comment on ma\u00eetrise l'outil, \u00e7a c'est o\u00f9 important, hein, parce qu'on peut en faire une catastrophe qu'on moque tr\u00e8s tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, a-t-il sonn\u00e9, j'ai os\u00e9 promouvoir quelques id\u00e9es qui se sont construites de mani\u00e8re it\u00e9rative en dialoguant parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re parfois un mini- d\u00e9bat et tout \u00e0 coup une bonne id\u00e9e, donc on dit y voyons pas toujours quelque chose de catastrophique avec six d\u00e9fouloir pas c'est vrai, des gens ont tendance \u00e0 dire : c'est une zone de non- droit et on se permet tout, non il faut ma\u00eetriser d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'une page Facebook ma\u00eetriser la communication mais y voyant aussi quelque chose d'int\u00e9ressant pour construire avec les gens, une id\u00e9e parfois int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:37 > 0:55:42) [92%] : \r\nAlors, Madame Baddou et et \u00e7a va \u00eatre le le mot de la fin parce que, malheureusement, nous devons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bient\u00f4t conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:49 > 0:56:00) [90%] : \r\nLes cons\u00e9quences p\u00e9nales sont les m\u00eame si on vous insulte sur Facebook aussi on vous insulte dans la rue ou des menaces mais Dieu sait s'il y en a des insultes alors c'est beaucoup plus facile de menacer d'insulter derri\u00e8re son \u00e9cran que face \u00e0 face, \u00e7a c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:02 > 0:56:10) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est l'\u00e9ducation de beaucoup de personnes sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un outil qui est totalement diff\u00e9rent, c'est un outil avec lequel j'ai grandi personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:12 > 0:56:15) [78%] : \r\nColl\u00e8gue monsieur Bellay, donc moi j'ai grandi avec pr\u00e8s de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:21 > 0:56:33) [88%] : \r\nQui les utilisent m\u00eame qui pensent que, parce que c'est Internet, il n'y a pas de loi, il n'y a pas de r\u00e8glement, ce qui est faux, et je tiens \u00e0 rappeler \u00e0 tous les jeunes aussi qui fasse attention tout ce qui est post\u00e9 sur internet sur Internet et peut avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:33 > 0:56:43) [87%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement Madame Madame Riva Gabbani vous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 victime de, de, de, de, de violences verbales sur sur les r\u00e9seaux, parce qu'on sait que les campagnes sont parfois durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:43 > 0:57:01) [92%] : \r\nOui, absolument, j'ai \u00e9t\u00e9 victime en tant que femme et comme je porte un nom et un pr\u00e9nom italien, alors que je suis tessinoise j'ai \u00e9t\u00e9 victime de propos racistes, par contre, j'ai eu la chance d'avoir \u00e9t\u00e9 coach et d'avoir pris aussi des cours de formation pour savoir comment r\u00e9agir et j'ai pu tout de suite bloqu\u00e9s effacer les commentaires qui n'apportent absolument rien B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:01 > 0:57:15) [92%] : \r\nEncore tr\u00e8s bien, mais on va devoir conclure sur une note un peu n\u00e9gative, mais en tout cas merci \u00e0 tous d'\u00eatre venus discuter de cette question : comment faire campagne aujourd'hui en en 2019, je rappelle donc que nous \u00e9tions en Direct de la Foire du Valais, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:19 > 0:57:22) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:23 > 0:58:13) [92%] : \r\n18 heures 53 dans ce forum, l'heure de notre Forum des id\u00e9es les connaissances d\u00e9velopp\u00e9es dans les pays du sud peuvent aussi servir les pays du Nord, en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, c'est le credo de la f\u00e9d\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration qui vient d'organiser une conf\u00e9rence sur le th\u00e8me de l'eau et les toilettes, les toilettes s\u00e8ches ou les toilettes diff\u00e9rentes qui ne sont pas forc\u00e9ment reli\u00e9 aux \u00e9gouts d\u00e9velopp\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal, h\u00e9 bien font partie de ces innovations, dont la Suisse pourrait s'inspirer, on va en parler avec vous Anne Girardin bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates responsable du partage des savoirs \u00e0 la fait des vacances, Docteur en sciences de l'environnement, l'id\u00e9e d'abord un derri\u00e8re ces \u00e9changes de savoir, c'est que le d\u00e9veloppement durable, ben \u00e7a va bien au-del\u00e0 de projets de lutte contre la pauvret\u00e9 qui serait men\u00e9e par les pays du nord vers le sud, elle vient d'o\u00f9 cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:14 > 0:58:32) [88%] : \r\nBah, finalement, c'est le nouveau cadre de l'agenda 2030 pour le d\u00e9veloppement durable, qui l'a rendu probablement plus visible ce nouveau cadre est extr\u00eamement important parce qu'il appelle les 193 pays qui, lui, sign\u00e9 \u00e0 l'action, non seulement dans leur propre pays mais \u00e9galement dans les pays plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:32 > 0:58:48) [93%] : \r\nAlors on va parler d'un exemple tr\u00e8s concret, un exemple qui nous vient notamment du S\u00e9n\u00e9gal, il y avait un probl\u00e8me de de raccordement aux \u00e9gouts, dans la banlieue de Dakar, il a fallu trouver des solutions, lesquelles quelle solution a-t-on trouv\u00e9 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:48 > 1:00:01) [92%] : \r\nMais effectivement, Dakar, comme de nombreuses villes du monde, \u00e0 un taux de raccordement \u00e0 l'\u00e9gout extr\u00eamement faible et donc une toute une palette de solutions ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s et maintenant depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les meilleurs d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es jusqu'\u00e0 m\u00eame faire changer les normes nationales parmi ces solutions, il y a \u00e9videmment plusieurs types de latrines, il y a notamment donc des toilettes la s\u00e9paration d'urine et de fait, c'est qui peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s dans dans l'agriculture, il y a d'autres types de de toilettes \u00e0 circuit ferm\u00e9 o\u00f9 l'eau est r\u00e9inject\u00e9e dans dans la chasse d'eau, mais pas seulement des des toilettes, il y a \u00e9galement finalement toutes les \u00e9tapes de la cha\u00eene depuis la toilette en passant par la collecte, le transport, le traitement ou la transformation en sous- produits et finalement leur r\u00e9utilisation en anglais, notamment en engrais mais \u00e9galement aussi la production de granul\u00e9s pour faire un des combustibles pour pour l'industrie, donc c'est vraiment repenser l'entier de d'une fili\u00e8re et puis surtout faire en sorte qu'elle soit le plus rentable possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:01 > 1:00:12) [88%] : \r\nAlors c'est une expire une exp\u00e9rience Anne-Ga\u00eblle Girardet dans la Suisse pourrait s'inspirer pour revoir par ou en tout cas pour ne pas juste repos\u00e9 sur son syst\u00e8me de toilettes du tout-\u00e0-l'\u00e9gout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:13 > 1:01:04) [91%] : \r\nAlors, en Suisse, il est clair que nous avons consenti \u00e0 d'\u00e9normes investissements dans nos r\u00e9seaux d'\u00e9gouts, donc il est illusoire aujourd'hui de penser qu'on abandonnerait compl\u00e8tement le le tout-\u00e0-l'\u00e9gout mais il y a les nouveaux b\u00e2timents, je pense notamment aux \u00e9co- quartiers, voire \u00e0 des tr\u00e8s petits villages dont le le co\u00fbt de raccordement \u00e0 des stations d'\u00e9puration r\u00e9gional pour traiter les les micropolluants sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s pour ce genre de situation la Suisse pourrait effectivement b\u00e9n\u00e9ficier de de cette palette d'exp\u00e9rience pour avoir un peu une vision plus large qu'une seule solution, mais pour cela il faudrait encore faire \u00e9voluer les lois et les \u00e9norme puisque aujourd'hui il y a donc une obligation f\u00e9d\u00e9rale de se raccorder \u00e0 l'\u00e9gout, quand on est dans une approche des canalisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:04 > 1:01:13) [86%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 de des, des, des toilettes type s\u00e8ches qui se font en Suisse, elles ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 tout \u00e7a, certains mod\u00e8les de ce qui se fait dans le sud, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:14 > 1:01:51) [91%] : \r\nAlors oui, effectivement, ce sont l\u00e0 les m\u00eames conceptions de r\u00e9utiliser finalement de ne plus avoir la conception d'une toilette qui est un d\u00e9chet qu'on essaie d'\u00e9vacuer le plus loin possible de nos yeux et de notre nez aussi mais, effectivement, de consid\u00e9rer que ce sont des des ressources, donc ce sont toute une un type de, de, de toilettes qui permet de beaucoup mieux recycler de beaucoup mieux fermer les, les, les boucles de de de mati\u00e8res qui sont absolument pr\u00e9cieuse puisqu'il y a des des nutriments de l'\u00e9nergie qui sont dilu\u00e9s dans des dans une quantit\u00e9 \u00e9norme d'eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:51 > 1:02:15) [87%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 donc d'une technologie des toilettes notamment, mais il y a pas que \u00e7a, il y a \u00e9galement les savoirs comportementaux les id\u00e9es qui sont utilis\u00e9s dans le sud, dans des pays africains qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s en Suisse, en une minute, Anne-Ga\u00eblle Girardet que comment-ce que vous pouvez quel type de savoir typiquement qui est utilis\u00e9 en Afrique ou dans des pays en d\u00e9veloppement pour \u00eatre utiliser dans nos propres commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:16 > 1:03:11) [91%] : \r\nOui, alors on l'a vu dans dans cet exemple, donc des des coop\u00e9ratives d'habitation comme \u00e7a se fait \u00e0 Gen\u00e8ve avec la coop\u00e9rative \u00e9quilibre qui a test\u00e9 donc des b\u00e2timents avec des, des, des toilettes autonome, il s'agit d'impliquer les habitants et nos ONG ont un immense savoir- faire dans l'implication des des communaut\u00e9s, on sait que c'est un facteur de r\u00e9ussite des projets et et de de changement durable, donc les les communes auraient tout \u00e0 gagner \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce savoir- faire en mati\u00e8re d'accompagnement des initiatives locales, je pense \u00e0 ce qui \u00e9tait les agendas 21 mais qui sont peut-\u00eatre des Agenda 2030 32 quartiers donc vraiment l'accompagnement par les, les, les communes vaudoises qui sont vraiment des partenaires cl\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration donc, c'est en ce sens que la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement peut montrer que ces exp\u00e9riences peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s aussi pour des d\u00e9marches ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:11 > 1:03:25) [86%] : \r\nComment impliquer la population suisse, partir de ce qui se fait dans certains pays du sud, dans des nouveaux projets, merci Anne Anne-Ga\u00eblle Girardet vous \u00eates responsable du partage des savoirs \u00e0 la F\u00e9d\u00e9 va co, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous madame, merci m'avoir re\u00e7u et bonne soir\u00e9e et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:26 > 1:03:44) [89%] : \r\nDemain, reste le temps restera le plus souvent nuageux avec des averses, fr\u00e9quentes en montagne plus sporadiques en pleine les minima seront proches de 13 degr\u00e9s les temp\u00e9ratures maximales entre 17 et 19 degr\u00e9s et le vent du sud ouest parfois mod\u00e9r\u00e9es op\u00e9ration notre pays la bise le bras en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:47 > 1:03:49) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:50 > 1:03:57) [86%] : \r\nDufer ralentissements sont toujours signal\u00e9s sur le tron\u00e7on suivant sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne entre Morges Ouest \u00e9marge Est en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:00 > 1:04:17) [84%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique Fabrice Harald, Julien Clerc, loi, Nadia, d'ici \u00e0 l'\u00e9dition Arnaud de maisons et Vallauris page demain vous retrouvez m\u00eame \u00eatre Gultas et Pietro Bugnon \u00e0 cette m\u00eame soit place une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:17 > 1:04:24) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T17:34:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910020698", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 et Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, et Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.", "id": "2021092", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020723", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00c9tat socialiste genevois en charge de la culture.", "id": "2021117", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["APOTHELOZ, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020763", "summary": "Foire du Valais : grand d\u00e9bat entre Olivier Feller, candidat PLR vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Serge M\u00e9trailler, candidat PDC valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Paola Riva Gapany, candidate socialiste valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "2021157", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020849", "summary": "Itw Anne Gueye-Girardet, responsable du partage des savoirs \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration (Fedevaco), docteure en sciences de l'environnement.", "id": "2021243", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DOUCAS, Maurice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800001", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052911", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6BEDCB10-2289-4F3B-B88F-930F94BE94D7", "internalArchiveId": "6BEDCB10-2289-4F3B-B88F-930F94BE94D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente UDC-Gen\u00e8ve;Werner Kogler, chef des Verts Autriche;Sebastien Schnyder, secr\u00e9taire syndical chez UNIA;Boukari, Fouad;Stefan K\u00fcng, cycliste suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(06/GE/MATERIEL VOTE ITV AMAUDRUZ) Ce nouveau bug \u00e0 3 semaines des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\nPlusieurs \u00e9lecteurs genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national... \r\nSelon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules, sur 268'000 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral genevois...\r\nCertains avec des listes \u00e0 double, d'autres avec des listes manquantes. \r\nUn probl\u00e8me d'imprimerie d'apr\u00e9s la Chancellerie. \r\nPour  C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC-Gen\u00e8ve, dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible.\r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\nUn dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais en fin de semaine derni\u00e8re et dans diff\u00e9rents cantons al\u00e9maniques, notamment \u00e0 Berne...\r\nLes personnes concern\u00e9s par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9es \u00e0 contacter le Service de votations et \u00e9lections.\r\n(Bve Chirac hommage) *** Toute la nuit, plusieurs milliers de Fran\u00e7ais ont rendu hommage \u00e0 Jacques Chirac aux Invalides...\r\nLes Invalides, dont les portes vont fermer dans une 1/2 heure. \r\nUne journ\u00e9e de deuil national a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e aujourd'hui et plusieurs c\u00e9r\u00e9monies sont pr\u00e9vues.\r\nLe cercueil de Jacques Chirac quittera les Invalides \u00e0 11 heures pour rejoindre l'\u00e9glise Saint-Sulpice. \r\nLes Fran\u00e7ais pourront alors rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'Etat au cours de ce trajet...\r\nBill Clinton, Vladimir Poutine, ou encore Gerhard Schr\u00f6der, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, chefs d'Etat et de gouvernement, anciens dirigeants et membres de famille royales, seront pr\u00e9sent en l'\u00e9glise Saint-Sulpice.\r\nUne minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles.\r\n(12/AUTRICHE/ELECTIONS ITV KOGLER) *** En Autriche, Sebastian Kurz - grand gagnant des  l\u00e9gislatives hier - signe un retour en force...  \r\nSon score de 37% offre au chef des conservateurs une revanche, quatre mois apr\u00e8s la chute de sa coalition avec le parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6, balay\u00e9 par le scandale de corruption de l'Ibizagate.\r\nSebastian Kurz, au sommet mais bien seul...\r\nA 33 ans, il part en qu\u00eate de partenaires pour gouverner l'Autriche, mais priv\u00e9 du soutien de l'extr\u00eame droite, et boud\u00e9 par les autres formations.\r\nLe scrutin d'hier marqu\u00e9 aussi par le pl\u00e9biscite des Verts. \r\nLeur chef justement, Werner Kogler, n'est pas contre une coalition avec Sebastian Kurz...\r\nMais \u00e0 certaines conditions...\r\n  36''\r\n((Trad:\r\n\"Moi j'ai toujours eu l'impression que Monsieur Kurz veut poursuivre son ancienne politique. Mais nous demandons un changement radical de sa politique, aussi bien en ce qui concerne la protection de l'environnement, mais aussi la lutte contre la corruption et le combat contre la pauvret\u00e9, Nous avons besoin d'un signe de revirement\",))\r\nEXTRO : Et hier soir, le chancelier sortant a refus\u00e9 de donner des indications sur son choix, alors que les n\u00e9gociations devraient durer plusieurs mois.\r\n(09/UK/CONGRES TORRIES PA) Au Royaume-Uni, les conservateurs britanniques ont d\u00e9but\u00e9 hier leur grand raout politique annuel, \u00e0 Manchester, en plein chaos politique. \r\nLeur nouveau leader, Boris Johnson, attaqu\u00e9 sur plusieurs fronts, est dans une situation tr\u00e8s pr\u00e9caire...\r\nSon avenir est incertain. \r\nMais malgr\u00e9 cette ombre qui plane sur lui, Catherine Ilic le dirigeant promet un Brexit le 31 octobre, co\u00fbte que co\u00fbte. \r\n  1'02\r\n((Cette grand-messe des tories s'est ouverte dans un contexte des plus \u00e9tranges. Alors que la plupart des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et d\u00e9put\u00e9s rencontr\u00e9s affichent une attitude conqu\u00e9rante, en r\u00e9p\u00e9tant - \u00e0 l'unisson - le Brexit en avant toute, une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s g\u00e9ante plane sur leur t\u00eate : leur leader Boris Johnson pourrait ne pas survivre, si l'opposition se d\u00e9cidait \u00e0 d\u00e9poser une motion de censure contre lui. Car l'action cette semaine ne se d\u00e9roule pas seulement \u00e0 Manchester, mais aussi \u00e0 Westminster, o\u00f9 le parlement est toujours en session, ce qui est inhabituel lors de congr\u00e8s politiques. Cependant le Premier ministre, d\u00e9j\u00e0 en mode \u00e9lectoral, ne semble pas le moins du monde perturb\u00e9 par cette menace, et continue de jouer la provocation, affirmant que son comportement est un mod\u00e8le de retenue, et que l'utilisation de mots tels que sabotage et capitulation \u00e0 l'\u00e9gard du parlement n'est pas un probl\u00e8me. Et malgr\u00e9 la mise en \u00e9chec syst\u00e9matique de sa strat\u00e9gie sur le Brexit, il assure qu'il parviendra \u00e0 sortir le pays du giron europ\u00e9en. CI, RTS-info, Manchester))\r\n(01/BOMBARDIER TRAINS DOSTO ITV SCHNYDER) *** L'entreprise Bombardier esp\u00e8re vendre 100 trains suppl\u00e9mentaires aux CFF. \r\nEt cela malgr\u00e9 les retards et les probl\u00e8mes techniques des 62 trains \"Duplex\", qui sont toujours en cours de livraison... \r\nDans une interview \u00e0 la NZZ am Sonntag, le pr\u00e9sident de Bombardier Transport, Dany di Perna, a affirm\u00e9 hier que les Suisses \"vont adorer\" ces nouveaux trains. \r\nEt qu'une nouvelle commande des CFF est n\u00e9cessaire, pour maintenir les 550 emplois de l'usine Bombardier de Villeneuve. \r\nUne ambition qui va dans le bon sens, mais qui ne justifie pas tout... \r\nC'est en tout cas la r\u00e9action de Sebastien Schnyder, secr\u00e9taire syndical chez UNIA. \r\n  45''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Bve Foot CH) Neuch\u00e2tel Xamax a enfin sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison...\r\nSucc\u00e9s hier \u00e0 Lugano 1 but \u00e0 0.\r\nServette en revanche n'y arrive plus .\r\nLes Grenat ont perdu hier 1-0 contre Zurich sur leur pelouse.\r\nLa Super League toujours men\u00e9e par le FC B\u00e2le, qui a sign\u00e9 hier son septi\u00e8me succ\u00e8s de la saison face \u00e0 Lucerne. \r\nLes Rh\u00e9nans l'ont emport\u00e9 3-0\r\nA noter aussi en Challenge League...\r\nLe Lausanne-Sport a manqu\u00e9 une belle occasion de prendre six points d'avance sur Wil et GC. \r\nLors de la 9e journ\u00e9e de Challenge League, les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 contraints au nul (2-2) en terres saint-galloises.\r\n(19/CYCLISME ITV KUENG) *** Du Cyclisme et le Thurgovien Stefan K\u00fcng qui s'est offert la m\u00e9daille de bronze des Championnats du monde, hier, dans le Yorkshire.\r\nUn course remport\u00e9e par le Danois Mads Pedersen, devant l'Italien Matteo Trentin.\r\nStefan K\u00fcng a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 attaquer, \u00e0 60km de l'arriv\u00e9e... \r\nle plus g\u00e9n\u00e9reux aussi, s'inclinant finalement au sprint face \u00e0 deux adversaires plus frais.\r\nMais pas de regret pour Stefan K\u00fcng.\r\n  47''\r\nStefan K\u00fcng avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(Bve F1) Lewis Hamilton a remport\u00e9 le Grand Prix de F1 de Russie dimanche devant son \u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas, mettant fin \u00e0 une s\u00e9rie de trois victoires de Ferrari, o\u00f9 des tensions se sont de nouveau faites sentir.\r\nPour la Scuderia, le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc, en pole position, est mont\u00e9 sur la derni\u00e8re marche du podium. Son \u00e9quipier Sebastian Vettel, qui pouvait pr\u00e9tendre \u00e0 la deuxi\u00e8me place, a abandonn\u00e9 suite \u00e0 un probl\u00e8me sur son moteur hybride.", "durationSec": 452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728536", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10728566", "ece-10728536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:20:53Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe nouveau bug \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plusieurs \u00e9lecteurs Genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national, selon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules sur 268000 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral Genevois, certains avec des listes \u00e0 double d'autres avec des listes manquantes, un probl\u00e8me d'imprimerie, d'apr\u00e8s la chancellerie pour C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC Gen\u00e8ve dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [92%] :\r\nC'est bien \u00e9videmment en 7 ans, c'est surtout regrettable pour ne pas dire d\u00e9sastreux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les gens de beaut\u00e9 qui a un gros trou d'absent\u00e9isme et surtout aujourd'hui ce qui m'inqui\u00e8te, c'est qu'on on nous pr\u00e9tend qu'il y aurait \u00e0 peine une vingtaine de bulletins, mais on n'a aucune preuve de cela et donc \u00e7a remet en question clairement la s\u00e9curit\u00e9 de ces \u00e9lections, si on aime la d\u00e9mocratie directe que Gen\u00e8ve, on ne peut pas consid\u00e9rer que 20 personnes qui se tromperaient \u00e0 cause d'une erreur Chancellerie Souchon rien, cela \u00e9tant, hein, j'aimerais savoir comment ils savent que c'est qu'une antenne \u00e7a il faudrait pouvoir le puis deuxi\u00e8mement le fait que la chancellerie communique uniquement sur son site, mais qui n'est pas de communication je dirais plus formel \u00e0 travers le Conseil d'\u00c9tat est totalement scandaleuse parce qu'aujourd'hui la population a le droit de savoir et au moins de prendre connaissance de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy il y a un dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais en fin de semaine derni\u00e8re, et dans diff\u00e9rents comptes au un, notamment \u00e0 Berne, les personnes concern\u00e9es par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9s \u00e0 contacter le service de votations et \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [95%] :\r\nToute la nuit, plusieurs milliers de Fran\u00e7ais ont rendu hommage \u00e0 Jacques Chirac, aux invalides, \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nJ'invalides, dont les portes vont fermer dans une demi- heure, une journ\u00e9e de deuil national a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e aujourd'hui et plusieurs c\u00e9r\u00e9monies sont pr\u00e9vues, le cercueil de Jacques Chirac quittera les invalides \u00e0 11 heures pour rejoindre l'\u00e9glise Saint-Sulpice, les Fran\u00e7ais pourront alors rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'\u00c9tat au cours de ce trajet Bill Clinton Vladimir Poutine ou encore Gerhard Schr\u00f6der, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, anciens dirigeants et membres de famille royales seront pr\u00e9sents l'\u00e9glise Saint-Sulpice, une minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [88%] :\r\nEn Autriche, c'est le grand gagnant des l\u00e9gislatives hier, Sebastian ce signe un retour, enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [92%] :\r\nSon score de 37 pourcent offre au chef des conservateurs, une revanche, 4 mois apr\u00e8s la chute de sa coalition avec le parti d'extr\u00eame- droite, le FPE, balay\u00e9 par le scandale de corruption de l'Ibizagate Sebastian courtes au sommet mais bien seul \u00e0 33 ans, il part en qu\u00eate de partenaires pour gouverner l'Autriche mais priv\u00e9 du soutien de l'extr\u00eame droite, le scrutin d'hier marqu\u00e9 aussi par le pl\u00e9biscite des Verts leur chef justement Werner que glaire n'avait pas contre une coalition avec Sebastian courte mais \u00e0 certaines conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [82%] :\r\nIl y aura bien Madonna un troquet Rapt Taillac loi tiens, on a un Steinbeck, mais moi j'ai toujours eu l'impression que Monsieur Kurz veut poursuivre son ancienne politique alors on Inde fait- on que l'Europe n'a BVA c'est not\u00e9 dans tu\u00e9 le Valais et qu'on en a un, mais nous demandons un changement radical de sa politique de sc\u00e8ne va dans sa m\u00e8re, elle va \u00eatre fait et Carnarvon en ce qui concerne la protection de l'environnement et ce mot, c'est mais aussi la lutte contre la corruption et le combat contre la pauvret\u00e9, on va d'climat chaud, nous avons besoin d'un signe de revirement organes P\u00e9kin fondra ont et \u00e7a se privera on \u00e7aF. qui a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nLa Sebastian Kurz, qui a refus\u00e9 hier soir de donner des indications sur son choix de coalition, alors que les n\u00e9gociations devraient durer plusieurs mois, au Royaume-Uni, les conservateurs britanniques ont d\u00e9but\u00e9 hier leur grand raout politique annuel \u00e0 Manchester en plein chaos politique leur nouveau leader, Boris Johnson attaqu\u00e9 sur plusieurs fronts et dans une situation tr\u00e8s pr\u00e9caire, son avenir est incertain mais malgr\u00e9 cette ombre qui plane sur lui, Catherine Litch le dirigeant promet un Brexit le 31 octobre co\u00fbte que co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [92%] :\r\nCette grand- messe des Tories s'est ouvert dans un contexte des plus \u00e9tranges alors que la plupart des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9put\u00e9 rencontrer affiche une attitude conqu\u00e9rante en r\u00e9p\u00e9tant \u00e0 l'unisson le Brexit en avant toute une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s g\u00e9ante plane sur leur t\u00eate, leur leader, Boris Johnson pourrait ne pas survivre si l'opposition se d\u00e9cidait \u00e0 d\u00e9poser une motion de censure contre lui, car l'action cette semaine ne se d\u00e9roule pas seulement \u00e0 Manchester, mais aussi \u00e0 Westminster, o\u00f9 le Parlement est toujours en cession, ce qui \u00e9tait inhabituel lors de congr\u00e8s politique, cependant, le 1er ministre d\u00e9j\u00e0 en mode \u00e9lectoral ne semble pas le moins du monde perturb\u00e9s par cette menace et il continue de jouer la provocation, affirmant que son comportement est un mod\u00e8le de retenue et que l'utilisation de mots tels que sabotage et capitulation \u00e0 l'\u00e9gard du Parlement n'est pas un probl\u00e8me, et malgr\u00e9 la mise en \u00e9chec syst\u00e9matique de sa strat\u00e9gie sur le Brexit, il assure qu'il parviendra \u00e0 sortir le pays du giron europ\u00e9en Catherine Ilic, rtsinfo Manchester en Suisse, l'entreprise Bombardier esp\u00e8re vendre 100 trains suppl\u00e9mentaires aux CFF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [95%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 les retards et les probl\u00e8mes techniques des 62 trains Duplex, toujours en cours de livraison, dans une interview \u00e0 la NZZ AM Sonntag, le pr\u00e9sident de Bombardier Dany di Perna a affirm\u00e9 hier que les Suisses vont te adorer ces nouveaux trains et qu'une nouvelle commande des CFF est n\u00e9cessaire pour maintenir les 550 employes de l'usine, Bombardier de Villeneuve, une ambition qui va dans le bon sens mais qui ne justifie pas tout, d'apr\u00e8s S\u00e9bastien Schnyder secr\u00e9taire syndical Unia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:15) [87%] :\r\nLes travailleurs du site de Villeneuve ont une longue exp\u00e9rience de la production craint de haute qualit\u00e9, hein, dans le retard, la production, on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ben c'est chacun ses responsabilit\u00e9s en une direction Bombardier des CFF sous pas aux travailleurs de payer ce retard de production maintenant aujourd'hui ces travailleurs font d\u00e9j\u00e0 des efforts au quotidien pour pouvoir construire un train qui consid\u00e8re comme \u00e9tant le meilleur, il y a une augmentation du temps de travail, cet \u00e9t\u00e9 il y a des d\u00e9fis quotidiens pour pouvoir produire ce train on soutient le projet, on veut de maintenir des emplois de qualit\u00e9, mais avec des garanties, notamment sur le travail temporaire, \u00e7a peut pas \u00eatre un mod\u00e8le de gestion d'industrie, on veut des emplois de production de trains et pas simplement de service apr\u00e8s- vente d'un train qui serait d'autres sites de Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [97%] :\r\nS\u00e9bastien Schnyder secr\u00e9taire syndical Unia interrog\u00e9 par \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [94%] :\r\nDu cyclisme maintenant avec le Thurgovien, Stefan K\u00fcng et qui s'est offert la m\u00e9daille de bronze des championnats du monde, c'\u00e9tait hier, dans le Yorkshire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [89%] :\r\nUne course remport\u00e9e par le Danois Mads s'Pedersen, devant l'Italien Matteo Trentin Stefan K\u00fcng qui \u00e9tait le 1er attaquer \u00e0 60 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, le plus g\u00e9n\u00e9reux aussi, s'inclinant finalement au sprint face \u00e0 2 adversaires plus frais, mais pas de regret pour Stefan K\u00fcng. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:27) [87%] :\r\nJe suis sorti tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'arriv\u00e9e et puis il y a toujours eu des des coureurs qui m'ont rejoint et \u00e0 2 jours des des des coureurs qui ont qui ont p\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s et puis j'ai vraiment tout donn\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, j'ai encore \u00e0 essayer de l'est de la dans la derni\u00e8re \u00e0 son ascension main quand on roule, puisque 60 kilom\u00e8tres devant le pain pour des moments et les les plus vraiment l\u00e0, elle est, et les 2 autres ils \u00e9taient peut-\u00eatre un peu plus frais comme sont ils ont attaqu\u00e9 un peu plus tard pourtant, h\u00e9 ben c'est vraiment tout donn\u00e9, ils \u00e9taient juste un peu plus vite dans le sprint, mais je crois la fa\u00e7on de courir aujourd'hui de la fa\u00e7on que j'ai couru aujourd'hui peux vraiment \u00eatre content de cette m\u00e9daille de bronze. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [91%] :\r\nStefan K\u00fcng, interrog\u00e9 hier par J\u00e9r\u00f4me j'en Inde de la Formule 1 pour terminer et Lewis Hamilton, grand vainqueur hier du Grand Prix de Formule 1 de Russie devant son \u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas 3\u00e8me place pour le pilote Ferrari le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EA74269-BEF9-43FA-A5F5-EB45111BCAA5", "internalArchiveId": "7EA74269-BEF9-43FA-A5F5-EB45111BCAA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sebastian Reiling, juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur;Boukari, Fouad;C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente UDC-Gen\u00e8ve;Cynthia Dunning, PS;Herv\u00e9 Gulotti, candidat PS du Jura bernois;Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PS;Kourounis;Laurent Waltert, gardien de l'\u00e9quipe de football neuch\u00e2teloise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ALLEMAGNE PROCES DIESELGATE PI (8h)) *** Quatre ans apr\u00e8s le d\u00e9but du scandale, le proc\u00e8s hors norme du Dieselgate s'ouvre ce lundi en Allemagne...\r\nSur le banc des accus\u00e9s: Volkswagen le deuxi\u00e8me constructeur mondial, derri\u00e8re Toyota, et longtemps symbole de l'excellence industrielle allemande. \r\nUne excellence mise \u00e0 mal pas l'\u00e9norme scandale des moteurs diesel ill\u00e9galement manipul\u00e9s.\r\nL'audience au tribunal r\u00e9gional de Brunswick au nord du pays devrit s'ouvrir d'ici 2 heures.\r\nA quelques kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen \u00e0 Wolfsburg.\r\nPr\u00e9s d'un demi million de plaignants se sont inscrits pour cette requ\u00eate group\u00e9e...\r\nLa premi\u00e8re de ce type Blandine Milcent.... \r\n  1'39\r\n((C'est effectivement une grande premi\u00e8re en Allemagne\u00a0: cette possibilit\u00e9 de se regrouper pour faire valoir ses int\u00e9r\u00eats de client face \u00e0 une entreprise n'est pr\u00e9vue par la loi que depuis moins d'un an. La f\u00e9d\u00e9ration allemande des organisations de consommateurs a donc d\u00e9pos\u00e9 cette plainte qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de quelque 450 mille personnes. La question principale \u00e0 laquelle devra r\u00e9pondre le tribunal de Brunswick est: le groupe Volkswagen a-t-il \u00a0sciemment tromp\u00e9 ses clients avec son logiciel truqu\u00e9, leur causant ainsi des pr\u00e9judices qui demandent r\u00e9paration? C'est le point de vue de la f\u00e9d\u00e9ration de consommateurs. Volkswagen r\u00e9pond que ses clients ont pu rouler en toute s\u00e9curit\u00e9 au volant de leur voiture, et n'ont donc subi aucun dommage \u00e0 cause de ce fameux logiciel. Juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur, Sebastian Reiling explique pourquoi cette plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\" En Allemagne, \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres pays comme les Etats-Unis ou le Canada, on ne s'est pas encore attaqu\u00e9 vraiment au scandale du Diesel. Volkswagen continue \u00e0 dire n'avoir caus\u00e9 aucun dommage \u00e0 ses clients et ne leur devoir aucune r\u00e9paration. Cela signifie que les consommateurs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent se retrouvaient tout seuls avec leurs pr\u00e9judices. Nous, nous nous sommes battus longtemps pour obtenir que cette proc\u00e9dure de requ\u00eate group\u00e9e soit introduite en Allemagne. Et quand ca a \u00e9t\u00e9 le cas, nous avons saisi l'occasion de d\u00e9poser une plainte dans le dossier qui \u00e9tait le plus urgent \u00e0 traiter..\"\r\nLa proc\u00e9dure va durer longtemps: car si, dans 4 \u00e0 5 ans seulement, \u00a0la justice allemande estime qu'il y a eu pr\u00e9judice, alors sur cette base, les consommateurs pourront lancer une nouvelle action en justice pour faire valoir leurs droits individuellement.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEXTRO : Et \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s monstre, le constructeur automobile pourrait devoir payer plus de 1 milliard d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats outre-Rhin.\r\n(Bve Autriche) Une victoire encore plus large que les pr\u00e9visions des sondages. \r\nLe chancelier sortant conservateur, Sebastian Kurz, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate hier des \u00e9lections l\u00e9gislatives autrichiennes.\r\nAvec 37% des voix, il est assur\u00e9 de garder son poste, m\u00eame s'il devra former une coalition avec au moins un autre parti.\r\nPeut-\u00eatre les Verts, qui signent un retour en force au Parlement avec un score historique...\r\nCe ne sera en tout cas pas avec le FP\u00d6, son ancien alli\u00e9, le parti d'extr\u00eame droite secou\u00e9 par les scandales, et sanctionn\u00e9 hier par les \u00e9lecteurs.\r\n(20/ CEREMONIE CHICHI ET SES AMIS 8h) *** Journ\u00e9e de deuil national en France, le pays s'appr\u00eate \u00e0 dire adieu \u00e0 Jacques Chirac aujourd'hui \u00e0 Paris. \r\nL'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi, doit \u00eatre inhum\u00e9 cet apr\u00e8s-midi dans la plus stricte intimit\u00e9. \r\nDes milliers de francais ont d\u00e9fil\u00e9 hier aux Invalides et jusqu'\u00e0 ce matin pour lui rendre hommage...\r\nRomain Bardet, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, dirigeants et membres de famille royales sont attendus aujourd'hui...\r\nMais tous ne sont pas les bienvenus\r\n---- \r\nA l'image de Marine Le Pen....dont le p\u00e8re Jean-Marie fut battu au second tour de la pr\u00e9sidentielle en 2002 pas Jacques Chirac. Face aux r\u00e9ticences de la famille, la pr\u00e9sidente du Rassemblement National a renonc\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'adieu qui se tiendra en fin de matin\u00e9e en l'\u00e9glise Saint-Sulpice\r\nEux, par contre, seront bien l\u00e0: le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, Jean-Claude Junker pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, mais aussi le premier ministre hongrois Viktor Orban. Le Roi de Jordanie, l'\u00e9mir du Qatar mais \u00e9galement l'ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der ou l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton ont confirm\u00e9 leur venue.\r\nL'actuelle administation am\u00e9ricaine, elle, n'a pas chamboul\u00e9 son agenda. Donald Trump sera repr\u00e9sent\u00e9 par l'ambassadrice am\u00e9ricaine en France. Washington s'est d'ailleurs fait remarqu\u00e9 pour ses condol\u00e9ences tardives...publi\u00e9es hier seulement.\r\nCet ultime adieu aujourd'hui sera marqu\u00e9 par les honneurs militaires aux Invalides en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron. Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie en l'\u00e9glise Saint-Sulpice, Jacques Chirac sera inhum\u00e9 dans la plus stricte intimit\u00e9 au cimeti\u00e8re du Montparnasse \u00e0 Paris. Son \u00e9pouse Bernadette a souhait\u00e9 qu'il repose au c\u00f4t\u00e9 de leur fille a\u00een\u00e9e Laurence, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a trois ans.\r\nEXTRO : Le cercueil de Jacques Chirac quittera les Invalides \u00e0 11 heures pour rejoindre l'\u00e9glise Saint-Sulpice. \r\nLes Fran\u00e7ais pourront alors rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'Etat au cours de ce trajet...\r\nUne minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles.\r\n(06/GE/MATERIEL VOTE ITV AMAUDRUZ) Ce nouveau bug \u00e0 3 semaines des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\nPlusieurs \u00e9lecteurs genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national... \r\nSelon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules, sur 268'000 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral genevois...\r\nCertains avec des listes \u00e0 double, d'autres avec des listes manquantes. \r\nUn probl\u00e8me d'imprimerie d'apr\u00e9s la Chancellerie. \r\nPour  C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC-Gen\u00e8ve, dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible.\r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\nUn dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais en fin de semaine derni\u00e8re et dans diff\u00e9rents cantons al\u00e9maniques, notamment \u00e0 Berne...\r\nLes personnes concern\u00e9s par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9es \u00e0 contacter le Service de votations et \u00e9lections.\r\n(TF5/BE/ROMANDS MAL REPRESENTES PI) ***  la question jurassienne continue de diviser et d'affaiblir la gauche dans le Jura bernois,. \r\nLes francophones du canton de Berne sont clairement sous-repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nIls ne disposent aujourd'hui que d'un seul si\u00e8ge sur les 25 du canton. \r\nCanton qui compte tout de m\u00eame pr\u00e8s de 10% de Romands. \r\nAlain Arnaud, aussi longtemps que les socialistes ne s'entendront pas mieux, rien ne changera. \r\n   1'31\r\n((Ils sont 4, les socialistes francophones \u00e0 avoir trouv\u00e9 place sur les 2 listes principales du PS bernois. 42 al\u00e9maniques, 4 romands, dont la Biennoise Cynthia Dunning, du PSR .\r\nMAG Dunning ( . tous les francophones ensemble pr \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.) \r\n. \u00ab tous les francophones ensemble \u00bb, pas tout \u00e0 fait. Les socialistes autonomistes font bande \u00e0 part. M\u00eame si les camarades affirment de part et d'autre d\u00e9ployer beaucoup d'efforts pour rapprocher les fr\u00e8res ennemis. Herv\u00e9 Gulotti, candidat PS du Jura bernois .\r\nMAG Gulotti ( . et c'est \u00e0 \u00e7a \u00e0 quoi on travaille.)\r\n. travail de longue haleine. Pour cet automne, le PS bernois n'a pas voulu accueillir sur ses listes de candidats du Parti Socialiste Autonome du Jura sud. Qui du coup ne m\u00e8ne pas campagne. Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PSA .\r\nMAG Zuber ( . contraints de subir l'\u00e9lection de candidats d'extr\u00eame-droite.)\r\n. allusion \u00e0 l'UDC et au sortant Manfred B\u00fchler, seul candidat de la Berne francophone \u00e0 avoir de bonnes chances de si\u00e9ger sous la coupole.))\r\n(15/GRECE MORTS CAMPS REFUGIES PA (nuit vers 5h)) Au moins de deux morts, une femme et un enfant selon la police c'est bilan provisoire des \u00e9meutes d'hier  dans le camps de Moria \u00e0 l'ile grecque de Lesbos en face des c\u00f4tes turques ou ne cessent d'affluer de plus en plus de migrants en qu\u00eate de droit d'asile . Un camp surpeupl\u00e9 ou r\u00e8gne la mis\u00e8re et le desespoir \r\n((Le feu a eclat\u00e9 dans des circonstances encore inconnues hier ans l'apr\u00e8s midi alors que les temp\u00e9ratures plafonnaient les 30 degr\u00e9s . Selon Les premiers t\u00e9moins, les pompiers ont mis plus de de 20 minutes \u00e0 arriver et les flammes parties dun contener se sot propag\u00e9s tr\u00e8s vite , aux alentours ,. Au moins 7 autres habitations ont flamb\u00e9 . C 'est un bombardier d'eau qui a \u00e9teint l''incendie du jamais en presque 5 ans de crise migratoire . La col\u00e8re des migrants \u00e9tait telle que les forces anti-\u00e9meutes pr\u00e9sentes en permanence ont du tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes pour reprendre le contr\u00f4le du camp , le calme relatif est revenu dans la nuit .La situation \u00e0 Moria le plus grand camps d'Europe accueille des migrants est explosives , preu pour 1200 personnes il en accueille plus de 13000 les conditions de vie sont \u00e9pouvantables tout comme dans les des autres centres d'accueil . et la colere gronde Plus de 30000 migrants arriv\u00e9s cette derni\u00e8re semaine Grece. Et Ath\u00e8nes redoutent que ce type de situation se r\u00e9p\u00e8tes tr\u00e8s vite dans tous les centres d'acceuil\r\n(18/FOOT LUGANO-XAMAX ITV WALTHERT) *** En football, Neuch\u00e2tel Xamax a enfin sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison...\r\nSucc\u00e9s hier \u00e0 Lugano 1 but \u00e0 0.\r\nLes Neuchatelelois se donnent un peu d'air au classement. \r\nIls remontent \u00e0 la huiti\u00e8me place, gr\u00e2ce au but de Ga\u00ebtan Karlen. \r\nLe gardien de l'\u00e9quipe neuchateloise ,Laurent Waltert ne cachait pas sa joie hier apr\u00e9s la rencontre,,,\r\n  35''\r\n au micro d'Alain Th\u00e9voz\r\nServette en revanche n'y arrive plus .\r\nLes Grenat ont perdu hier 1-0 contre Zurich sur leur pelouse.\r\nLa Super League toujours men\u00e9e par le FC B\u00e2le, qui a sign\u00e9 hier son septi\u00e8me succ\u00e8s de la saison face \u00e0 Lucerne. \r\nLes Rh\u00e9nans l'ont emport\u00e9 3-0\r\nA noter aussi en Challenge League...\r\nLe Lausanne-Sport a manqu\u00e9 une belle occasion de prendre six points d'avance sur Wil et GC. \r\nLors de la 9e journ\u00e9e de Challenge League, les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 contraints au nul (2-2) en terres saint-galloises.\r\n(Bve F1) Lewis Hamilton a remport\u00e9 le Grand Prix de F1 de Russie dimanche devant son \u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas, mettant fin \u00e0 une s\u00e9rie de trois victoires de Ferrari, o\u00f9 des tensions se sont de nouveau faites sentir.\r\nPour la Scuderia, le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc, en pole position, est mont\u00e9 sur la derni\u00e8re marche du podium. Son \u00e9quipier Sebastian Vettel, qui pouvait pr\u00e9tendre \u00e0 la deuxi\u00e8me place, a abandonn\u00e9 suite \u00e0 un probl\u00e8me sur son moteur hybride.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T07:59:15_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-30T07:59:15_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10728573", "ece-10728550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T07:07:38Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n4 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du scandale, le proc\u00e8s ornement hors norme du Diesel gu\u00eatre s'ouvre aujourd'hui en Allemagne sur le banc des accus\u00e9s volkswagen le 2\u00e8me, constructeur mondial derri\u00e8re Toyota, longtemps symbole de l'excellence industrielle allemande une excellence mise \u00e0 mal par l'\u00e9norme scandale des moteurs di\u00e9sel ill\u00e9galement manipul\u00e9s l'audience au tribunal r\u00e9gional de Brunswick, au nord du pays devrait s'ouvrir d'ici 2 heures \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du si\u00e8ge historique de Volkswagen \u00e0 Wolfsburg, pr\u00e8s d'un demi-1000000 de plaignants se sont inscrits pour cette requ\u00eate group\u00e9e, la premi\u00e8re de ce type, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nC'est effectivement une grande premi\u00e8re en Allemagne cette possibilit\u00e9 de se regrouper pour faire valoir ses int\u00e9r\u00eats de client face \u00e0 une entreprise n'est pr\u00e9vu par la loi que depuis moins d'un an, la f\u00e9d\u00e9ration allemande des organisations de consommateurs a donc d\u00e9pos\u00e9 cette plainte, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de quelque 450000 personnes, la question principale, \u00e0 laquelle devra r\u00e9pondre le tribunal de Breivik et le groupe Volkswagen a -t-il sciemment tromp\u00e9 ses clients avec son logiciel truqu\u00e9 leur causant ainsi des pr\u00e9judices qui demandent r\u00e9paration, c'est le point de vue de la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur volkswagen r\u00e9pond de son c\u00f4t\u00e9 que ses clients ont pu rouler en toute s\u00e9curit\u00e9 au volant de leur voiture et n'ont donc subi aucun dommage \u00e0 cause de ce fameux logiciel truqueur, juriste \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de consommateur, Sebastian Reiling, explique pourquoi cette plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nIl y a 19 scandale est ce qu'on Allemagne : \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres pays comme les \u00c9tats-Unis ou le Canada, on ne sait pas encore attaqu\u00e9 vraiment au scandale du Diesel, l'entreprise volkswagen, continue \u00e0 dire qu'elle n'a caus\u00e9 aucun dommage \u00e0 ses clients et qu'elle ne leur doit, par cons\u00e9quent, aucune r\u00e9paration, les consommateurs se sont donc retrouv\u00e9s tout seuls avec leurs pr\u00e9judices et nous nous sommes battus longtemps pour obtenir que cette class action cette action group\u00e9e soit introduite en Allemagne et quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, nous avons saisi l'occasion de d\u00e9poser une plainte dans le dossier qui \u00e9tait le plus urgent \u00e0 traiter \u00e0 temps, mais c'\u00e9tait une fin lorsque faire Hendrix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nLa proc\u00e9dure va durer tr\u00e8s longtemps, car si dans 4 \u00e0 5 ans seulement, la justice allemande estime qu'il y a eu pr\u00e9judice alors sur cette base, les consommateurs pourront lancer une nouvelle action en justice pour faire valoir leurs droits individuellement, Blandine Milcent Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\nEt, \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s monstre, le constructeur automobile allemand pourrait devoir payer plus d'un milliard d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats outre- Rhin, une victoire encore plus large que les pr\u00e9visions des sondages, le chancelier sortant conservateur Sebastian courte cette arriv\u00e9e d'largement en t\u00eate hier des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Autriche, avec 37 pourcent des voix il est assur\u00e9 de garder son poste, m\u00eame s'il devra former une coalition avec au moins un autre parti peut-\u00eatre : les Verts, qui signe un retour en force au Parlement, avec un score historique, ce ne sera en tout cas pas avec le FPE, son ancien alli\u00e9, le parti d'extr\u00eame droite, secou\u00e9 par les scandales et sanctionn\u00e9 hier par les \u00e9lecteurs, journ\u00e9e de deuil national en France, aujourd'hui, le pays va dire adieu \u00e0 Jacques Chirac et \u00e0 Paris, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi doit \u00eatre inhum\u00e9 cet apr\u00e8s- midi dans la plus stricte intimit\u00e9 des milliers de Fran\u00e7ais ont d\u00e9fil\u00e9 hier aux invalides et jusqu'\u00e0 ce matin pour lui rendre hommage, Romain Bardet, environ 80 personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, dirigeants et membres de familles royales notamment sont attendus aujourd'hui, mais tous ne sont pas les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [94%] :\r\nOui, \u00e0 l'image de Marine Le Pen, dont le p\u00e8re Jean-Marie fut battu au second tour de la pr\u00e9sidentielle en en 2002 par Jacques Chirac, face aux r\u00e9ticences de la famille, la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a renonc\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'adieu qui se tiendra en fin de matin\u00e9e en l'\u00e9glise Saint-Sulpice \u00e0 Paris, par contre, seront bien l\u00e0, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, mais aussi le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, le roi de Jordanie, l'\u00e9mir du Qatar, mais \u00e9galement l'ancien chancelier allemand, Gerhard Schr\u00f6der ou l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton ont confirm\u00e9 leur venue l'actuelle administration am\u00e9ricaine, elle n'a pas vraiment chamboul\u00e9 son agenda Donald Trump sera repr\u00e9sent\u00e9 par l'ambassadrice am\u00e9ricaine en France, Washington s'est d'ailleurs fait remarquer un pour ses condol\u00e9ances tardives publi\u00e9es hier seulement cet ultime adieu aujourd'hui sera marqu\u00e9 par les honneurs militaires aux invalides, en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie en l'\u00e9glise Saint-Sulpice, Jacques Chirac sera inhum\u00e9 dans la plus stricte intimit\u00e9 au cimeti\u00e8re du Montparnasse \u00e0 Paris, son \u00e9pouse, Bernadette, a souhait\u00e9 qu'il repose au c\u00f4t\u00e9 de leur fille a\u00een\u00e9e Laurence, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [95%] :\r\nEt les Fran\u00e7ais qui pourront rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien chef de l'\u00c9tat au cours du trajet entre des invalides et l'\u00e9glise Saint-Sulpice \u00e0 partir de 11 heures une minute de silence sera \u00e9galement observ\u00e9e \u00e0 15 heures dans les administrations et les \u00e9coles fran\u00e7aises ce nouveau bug en Suisse, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plusieurs \u00e9lecteurs Genevois ont re\u00e7u des brochures incompl\u00e8tes pour le scrutin du Conseil national, selon nos informations, les erreurs concerneraient une vingtaine de fascicules sur 268000 envoy\u00e9s au corps \u00e9lectoral Genevois, certains avec des listes \u00e0 double d'autres avec des listes manquantes, un probl\u00e8me d'imprimerie, d'apr\u00e8s la Chancellerie pour C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC Gen\u00e8ve dont la liste est manquante sur les brochures d\u00e9faillantes, la situation est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:50) [89%] :\r\nC'est bien \u00e9videmment inqui\u00e9tant c'est surtout regrettable pour ne pas dire d\u00e9sastreux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les gens de beaut\u00e9 qui a un gros trou d'absent\u00e9isme et surtout aujourd'hui ce qui m'inqui\u00e8te, c'est qu'on on nous pr\u00e9tend qu'il y aurait \u00e0 peine une antenne de bulletins, mais on n'a aucune preuve de cela et donc \u00e7a remet en question clairement la s\u00e9curit\u00e9 de ces \u00e9lections, si on aime la d\u00e9mocratie directe entre Gen\u00e8ve, on ne peut pas consid\u00e9rer que 20 personnes qui se tromperaient \u00e0 cause d'une erreur ben Chancellerie soumission \u00e0 rien, cela \u00e9tant, hein, je aimeraient savoir comment ils savent que c'est qu'une bande antenne \u00e7a il faudrait pourra le pr\u00e9fet et puis deuxi\u00e8mement le fait que la chancellerie communique uniquement sur son site, mais qu'il n'y ait pas de communication je dirais plus formel \u00e0 travers le Conseil d'\u00c9tat est totalement scandaleuse parce qu'aujourd'hui la population a le droit de savoir et au moins de prendre connaissance de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy et un dysfonctionnement similaire a eu lieu en Valais la semaine derni\u00e8re et dans diff\u00e9rence cantons al\u00e9maniques notamment \u00e0 Berne, les personnes concern\u00e9es par ces brochures incompl\u00e8tes sont invit\u00e9s \u00e0 contacter le service de votations \u00e9lections la question jurassienne continue de diviser et d'affaiblir la gauche Jura bernois les francophones du canton de Berne sont clairement sous- repr\u00e9sent\u00e9s sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, il ne dispose aujourd'hui que d'un seul si\u00e8ge sur les 25 du canton canton qui compte tout de m\u00eame pr\u00e8s de 10 pourcent de Romands Alain Arnaud, aussi longtemps que les socialistes ne s'entendront pas mieux, h\u00e9 bien, rien ne changera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [90%] :\r\nIls sont quatre les socialistes francophones \u00e0 avoir trouv\u00e9 place sur les 2 listes principales du PS bernois 42 al\u00e9maniques 4 romans dont la biennois cimeti\u00e8re Dunning du PSR. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [84%] :\r\nPour nous, c'est important de montrer qu'on ait eu ni il y a le Jura bernois, les gens de Moutiers, mais il y a aussi les biennois et bernois francophone donc c'est tous les francophones ensemble pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [94%] :\r\nTous les francophones ensemble, pas tout \u00e0 fait les socialistes autonomistes font bande \u00e0 part, m\u00eame si les camarades affirment de part et d'autre, d\u00e9ployer beaucoup d'efforts pour rapprocher les fr\u00e8res ennemis, Herv\u00e9 Gulotti, candidat du PS du Jura bernois on est ouvert \u00e0 discuter avec les socialistes qui sont pr\u00eats \u00e0 passer autre chose que la question jurassienne et il y en a, on a le potentiel de rendre cette force de gauche socialiste plus forte et c'est \u00e0 \u00e7a \u00e0 quoi on travail, travail de longue haleine pour cet Automne, le PS bernois n'a pas voulu accueillir sur ses listes de candidat du Parti Socialiste Autonome du Jura Sud qui du coup ne m\u00e8ne pas campagne Valentin Zuber, pr\u00e9sident du PSA. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:17) [90%] :\r\nIl n'y a pas que la question jurassienne qui emp\u00eachent, \u00e0 court terme, une union des forces de gauche, il y a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats personnels et puis il y a pas tout le monde qui a envie de perdre les les petits privil\u00e8ges qui a, et \u00e7a, malheureusement, c'est au d\u00e9triment des \u00e9lecteurs qui sont contraints de subir l'\u00e9lection de candidats d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [96%] :\r\nAllusion \u00e0 l'UDC au sortant, Manfred B\u00fchler, seul candidat de la Berne francophone \u00e0 avoir de bonnes chances de si\u00e9ger sous la coupole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [94%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Alain Arnaud, au moins 2 morts, une femme et un enfant, c'est le bilan provisoire des \u00e9meutes d'hier en Gr\u00e8ce dans le camp de Moria, l'\u00eele de Lesbos en face des c\u00f4tes turques ou ne cessent d'affluer de plus en plus de migrants en qu\u00eate de droit d'asile Ang\u00e9lique Kourounis un camp surpeupl\u00e9 o\u00f9 r\u00e8gne la mis\u00e8re et le d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:02) [94%] :\r\nLe feu a \u00e9clat\u00e9 dans des circonstances encore inconnues hier dans la prime midi alors que les temp\u00e9ratures plafonnait les 30 degr\u00e9s, selon les premiers t\u00e9moins, les pompiers ont mis plus de 20 minutes \u00e0 arriver et les flammes parties d'un container se sont propag\u00e9es tr\u00e8s vite aux alentours 7 autres habitations ont flamb\u00e9, c'est un bombardier d'eau qui a \u00e9teint l'incendie, du jamais vu en presque 5 ans de crise migratoire, la col\u00e8re des migrants \u00e9tait telle que les forces anti- \u00e9meutes pr\u00e9sentes en permanence, ont d\u00fb tirer des gaz lacrymog\u00e8nes pour reprendre le contr\u00f4le du camp, le calme relatif est revenu dans la nuit, la situation \u00e0 Moria, le plus grand camp d'Europe accueillant des migrants est explosives, pr\u00e9vu pour 1200 personnes il en accueille plus de 13000 les conditions de vie sont \u00e9pouvantables, tout comme dans les autres camps d'accueil et la col\u00e8re gronde un peu partout, plus de 3000 migrants sont arriv\u00e9s ces derni\u00e8res semaines en Gr\u00e8ce et \u00e0 Ath\u00e8nes, redoutent que ce type de situation se r\u00e9p\u00e8te tr\u00e8s vite dans tous les camps d'accueil Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [90%] :\r\nEn football, Neuch\u00e2tel Xamax a enfin sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison, succ\u00e8s 1 but \u00e0 0 \u00e0 Lugano les Neuch\u00e2telois se donne un peu d'air au classement, ils remontent \u00e0 la 8\u00e8me place gr\u00e2ce au but donc de Ga\u00ebtan Karlen, le gardien de l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise Laurent Waltert tu ne cachait pas sa joie hier apr\u00e8s la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [93%] :\r\nSi au mois de juin, au mois de juillet, quand on a d\u00e9but\u00e9 le championnat, on nous proposait d'\u00eatre d'\u00eatre 8\u00e8me \u00e0 la \u00e0 la au 1er quart du championnat on aurait probablement sign\u00e9 parce qu'on avait malgr\u00e9 tout pas mal d'inconnues et pas mal de changements \u00e0 la pause estivale \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax, que ce soit dans les joueurs, que ce soit dans l'organisation, dans le staff mais on a, \u00e0 mon avis une grande marge de progression, donc, m\u00eame si ce soir on n'a que 7 points au compteur, on a encore beaucoup de beaucoup d'aspects o\u00f9 o\u00f9 on peut progresser, on peut aller chercher quelques pour 100 de plus pour \u00eatre encore plus fort, individuellement et collectivement, donc c'est c'est c'est r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [93%] :\r\nLe gardien de Neuch\u00e2tel Xamax au micro de Bernard Arnault servette en revanche, n'y arrive plus les Grenat ont perdu 1 \u00e0 0 hier contre Zurich sur leur pelouse la Super League toujours men\u00e9e par le FC B\u00e2le qui a sign\u00e9 son 7\u00e8me succ\u00e8s de la saison, c'\u00e9tait face \u00e0 Lucerne, victoire des Rh\u00e9nans 3 \u00e0 0 \u00e0 noter si ce r\u00e9sultat en Challenge League, le transport, qui a fait match nul 2 buts partout en terre saint-galloise de la Formule 1 pour terminer, Lewis Hamilton, qui a remport\u00e9 le Grand Prix de Formule 1 de Russie hier devant son co\u00e9quipier chez Mercedes Valtteri Bottas, mettant ainsi fin \u00e0 une s\u00e9rie de 3 victoires de Ferrari, o\u00f9 des tensions se sont de nouveau fait sentir pour la Scuderia, le Mon\u00e9gasque Charles Leclerc en pole position est mont\u00e9 sur la derni\u00e8re marche du podium et vous Foued Boukari, vous avez sign\u00e9 votre 1er journal de 8 heures de la semaine et on peut le dire, je crois que c'\u00e9tait un succ\u00e8s \u00e9galement merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0498EBF7-1F72-4A45-8EFE-767EBD4FF3DE", "internalArchiveId": "0498EBF7-1F72-4A45-8EFE-767EBD4FF3DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative populaire veut exon\u00e9rer d'imp\u00f4ts AI et AVS les rentiers les plus modestes", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nUne initiative populaire veut exon\u00e9rer d'imp\u00f4ts AI et AVS les rentiers les plus modestes  \r\nEt si l'AI et l'AVS \u00e9taient exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts? C'est ce que propose une initiative populaire qui sera lanc\u00e9e cet apr\u00e8s-midi. Le texte est port\u00e9 par une conseill\u00e8re nationale UDC. Thibaut Schaller.Son objectif: aider les rentiers les plus modestes, \r\nPour l'UDC lucernoise Yvette Estermann, il faut agir, et vite. L'AVS n'est pas encore en difficult\u00e9, mais elle le sera bient\u00f4t, selon elle. Et lorsqu'il s'agira de faire des \u00e9conomies sur le premier pilier, ce sont les personnes aux revenus les plus modestes qui seront les premier touch\u00e9s. \r\n((SON 1 Il y a de nombreuses personnes, justement \u00e0 cause des imp\u00f4ts, qui tombent dans un cercle vicieux. Elle doivent ensuite demander des rabais de primes maladie, des prestations compl\u00e9mentaires. \u00c7a, pour un pays d\u00e9velopp\u00e9, et riche, c'est indigne. Que \u00e7a touche pr\u00e9cis\u00e9ment les personnes qui ont contribu\u00e9 pendant des ann\u00e9es, par leur travail, au bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9.))\r\nRELANCE:  C'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 cadeau fiscal, non?\r\nUne situation \"indigne\" pour Yvette Estermann, qui souhaite leur permettre d'avoir un peu plus de pouvoir d'achat \u00e0 la retraite, en exon\u00e9rant les rentes AI et AVS des imp\u00f4ts - jusqu'\u00e0 une limite de 72'000 francs, seules les petites rentes seraient donc concern\u00e9es. La conseill\u00e8re nationale estime que son texte co\u00fbterait 1 milliard de francs par an. Pour l'instant, Yvette Estermann n'a pas le soutien de son parti, et le d\u00e9plore. Elle esp\u00e8re que l'UDC soutiendra sa d\u00e9marche une fois qu'elle aura les 100'000 signatures n\u00e9cessaires pour d\u00e9poser son initiative.. et pourquoi pas, que d'autres formations politique se lancent dans l'aventure.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728596", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une initiative populaire veut exon\u00e9rer d\u2019imp\u00f4ts AI et AVS les rentiers les plus modestes / 12H30_2019-09-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-06T11:24:59Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt si l'AVS et l'AI \u00e9taient exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts, c'est ce que propose une initiative populaire, elle sera lanc\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, le texte est port\u00e9 par une conseill\u00e8re nationale UDC Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne l'initiative, son objectif cette aider les rentiers, les plus modestes, oui pour l'UDC lucernoise Yvette Estermann, il faut agir et vite l'AVS n'est pas encore en difficult\u00e9, mais elle le sera bient\u00f4t, et selon elle, lorsqu'il s'agira de faire des \u00e9conomies sur le premier pilier, ce sont les revenus les plus modestes qui seront les premiers touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [89%] :\r\nVous avez aussi dans la r\u00e9alit\u00e9 et Keira sto\u00efque, il y a de nombreuses personnes, justement \u00e0 cause des imp\u00f4ts qui tombe dans un cercle vicieux, elles doivent ensuite demander des rabais de primes maladie des prestations compl\u00e9mentaires et \u00e7a pour un pays d\u00e9velopp\u00e9 et riche, c'est indigne que \u00e7a touche pr\u00e9cis\u00e9ment les personnes qui ont contribu\u00e9 pendant des ann\u00e9es par leur travail au bien- \u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 souvent au standard gazer pas avec traquenards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors cette mesure Thibaut, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 cadeau fiscal non effectivement un pour ceux qui ont mis beaucoup d'argent de c\u00f4t\u00e9 pour leurs vieux jours, pas besoin d'exon\u00e9ration en tout cas c'est la vie d'Yvette Estermann qui a fix\u00e9 une limite d'exon\u00e9ration \u00e0 72000 francs, le texte sera lanc\u00e9e cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne et, pour l'instant, cet \u00e9lu UDC n'a pas l'aide de son parti et le d\u00e9plore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [84%] :\r\nMon carnet, jetant des portails, c'est faire la ce, on ne peut pas compter sur le Parti non mais je compte sur les \u00e9lecteurs UDC parce qu'une partie d'entre eux touchent l'assurance vieillesse ou l'assurance- invalidit\u00e9 et m\u00eame qui travaillent encore en plus Arbeit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nYvette Estermann esp\u00e8re que son parti, l'UDC soutiendra sa d\u00e9marche, une fois qu'elle aura les 100000 signatures n\u00e9cessaires pour d\u00e9poser son initiative et pourquoi pas que d'autres formations politiques la rejoignent merci Thibaut Schaller initiative populaire lanc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12214DCA-878B-49B1-ABBC-CCD79475C639", "internalArchiveId": "12214DCA-878B-49B1-ABBC-CCD79475C639", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire des d\u00e9fauts sur les bulletins de vote prend une tournure politique", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nL'affaire des d\u00e9fauts sur les bulletins de vote prend une tournure politique  \r\n*** Qui dit \u00e9lections, dit bulletins de vote... Avec parfois des erreurs. Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir: \u00e0 Gen\u00e8ve, des \u00e9lecteurs ont re\u00e7u des brochures d\u00e9fectueuses. Sylvie Belzer, vous nous l'apprenez ce soir: cette affaire prend une tournure politique...\r\nOui le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 aujourd'hui en Commission de contr\u00f4le de gestion. Qui ne veut pas en rester l\u00e0. D\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'\u00e9crire \u00e0 la Chancellerie pour demander des explications plus d\u00e9taill\u00e9es. Car comment \u00eatre s\u00fbr du chiffre qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9? 20 brochures seulement auraient subi des modifications erron\u00e9es, selon les informations communiqu\u00e9es de mani\u00e8re plut\u00f4t laconiques par la Chancellerie. Des chiffres qui \u00e9manent de l'imprimeur lui-m\u00eame. Or en g\u00e9n\u00e9ral les tirages se font dans de plus grandes quantit\u00e9s, il est donc possible qu'il y ait bien davantage d'exemplaires non conformes que ce qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 jusque l\u00e0. En tout cas la Commission du Grand conseil veut en avoir le coeur net. Le probl\u00e8me de ces fascicules non conformes, on le rappelle, c'est que certaines listes se retrouvent \u00e0 double, celles du PDC ou du MCG notamment, alors que d'autres n'y figurent pas du tout, comme celle de l'UDC, du parti Socialiste ou des Verts. \r\nLa Commission de contr\u00f4le de gestion n'est pas la seule \u00e0 demander des explications. Le parti socialiste vient \u00e9galement d'\u00e9crire \u00e0 la Chancellerie. M\u00eame interrogation. Comment ce chiffre de 20 brochures alt\u00e9r\u00e9es a-t-il \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 et comment ces brochures ont-elles \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es? voil\u00e0 qui devrait pousser la Chancellerie \u00e0 sortir de son mutisme.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728618", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019affaire des d\u00e9fauts sur les bulletins de vote prend une tournure politique / FOR_2019-09-30T18:02:00_developpement-5", "Forum du 30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10728618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:48Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt qui dit \u00e9lections dit bulletins de vote, avec parfois des erreurs, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lecteurs ont re\u00e7u des brochures d\u00e9fectueuses, Sylvie Balzers, vous nous l'apprenez ce soir, cette affaire prend d\u00e9sormais une tournure politique, oui, le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 aujourd'hui en Commission de contr\u00f4le de gestion, qui ne veut pas en rester l\u00e0, d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'\u00e9crire \u00e0 la Chancellerie pour demander des explications plus d\u00e9taill\u00e9es, car comment \u00eatre s\u00fbr du chiffre qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 20 brochures seulement auraient subi des modifications, selon les informations communiqu\u00e9es de mani\u00e8re plut\u00f4t laconiques par la Chancellerie, des chiffres qui \u00e9manent de l'imprimeur lui- m\u00eame, en g\u00e9n\u00e9ral, les tirages se fondre de beaucoup plus grande quantit\u00e9, il est donc possible qu'il y eu bien davantage d'exemplaires non conformes, que ce qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 jusque -l\u00e0 en tout cas, le doute est permis et la Commission du Grand Conseil veut en avoir le coeur Net, le probl\u00e8me de ces fascicules non conformes, on le rappelle, c'est que certaines listes se retrouvent \u00e0 double celles du PDC et du MCG notamment alors que d'autres n'y figurent pas du tout comme celle de l'UDC du Parti socialiste ou des Verts, la commission de contr\u00f4le de gestion n'est pas la seule \u00e0 demander des explications, le Parti socialiste vient \u00e9galement d'\u00e9crire \u00e0 la Chancellerie m\u00eame interrogation : comment ce chiffre de 20 brochures alt\u00e9r\u00e9es, a -t-il \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 et comment ces brochures ont -elles \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, voil\u00e0 qui devrait pousser la Chancellerie \u00e0 sortir de son mutisme vos informations, Sylvie Balzers, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1959607", "internalArchiveId": "AA1909959195", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10744051", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "backgrounds": ["Manifestation de jeunes Autrichiens en faveur du climat lors des Fridays for future."], "alternativeTitle": ["La marche nationale pour le climat a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s \u00e0 Berne", "19h30", "Marche nationale pour le climat \u00e0 Berne: les pr\u00e9cisions de Fanny Z\u00fcrcher", "19h30", "Au d\u00e9part de Fribourg, de nombreux Romands ont rejoint Berne \u00e0 v\u00e9lo pour manifester en faveur du climat", "19h30", "Les jeunes autrichiens sont partag\u00e9s entre nationalisme et \u00e9cologie", "19h30", "Les Tunisiennes esp\u00e8rent atteindre la parit\u00e9 lors des prochaines \u00e9lections", "19h30", "Parit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives tunisiennes: pr\u00e9cisions de Micaela Mumenthaler", "19h30", "Un thriller politico-humanitaire se tourne actuellement dans la Gen\u00e8ve internationale", "19h30", "Interview d'Andr\u00e9 Dussollier, acteur dans la s\u00e9rie \"Cellule de crise\"", "19h30", "L'UDC romande doit se battre pour assurer la rel\u00e8ve lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "19h30", "Plus de 500'000 pi\u00e8ces et accessoires de la F\u00eate des vignerons sont mis en vente", "19h30", "Retour sur la F\u00eate des vignerons avec Pascale Defrance", "19h30", "A Doha, les Championnats du monde d'athl\u00e9tisme se d\u00e9roulent sous une chaleur \u00e9touffante", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10744051", "ece-10744053", "ece-10744055", "ece-10744065", "ece-10744067", "ece-10744069", "ece-10744071", "ece-10744073", "ece-10744057", "ece-10744059", "ece-10744061", "ece-10744063", "ece-10744075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T10:00:49Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:17:20\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:01  00:00:24:20\r\n{\\an1}A Berne, des dizaines d'associations,\r\nmais aussi des \u00e9glises\r\n\r\n00:00:25:01  00:00:28:16\r\n{\\an1}manifestaient pour le climat.\r\n\r\n00:00:28:21  00:00:39:10\r\n{\\an1}Fanny Zuercher\r\nsera avec nous en direct.\r\n\r\n00:00:39:10  00:00:45:10\r\n{\\an1}Combien il y avait de personnes ?\r\n\r\n00:00:47:06  00:00:49:09\r\n{\\an1}-Les organisateurs revendiquent\r\n100'000 personnes.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:51:17\r\n{\\an1}-Nous verrons l'\u00e9tonnant reportage\r\n\r\n00:00:51:22  00:00:54:23\r\n{\\an1}de la vente des objets\r\nde la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:00:55:04  00:00:59:11\r\n{\\an1}On pouvait acheter les costumes,\r\nles accessoires, les d\u00e9guisements.\r\n\r\n00:00:59:16  00:01:07:10\r\n{\\an1}Pascale Defrance, est-ce que \u00e7a\r\npourra combler un peu le d\u00e9ficit ?\r\n\r\n00:01:07:10  00:01:09:21\r\n{\\an1}-Non de loin pas.\r\n\r\n00:01:09:21  00:01:11:21\r\n{\\an1}-Nous serons \u00e0 Doha,\r\n\r\n00:01:12:02  00:01:15:07\r\n{\\an1}avec ces marathoniennes\r\naccabl\u00e9es par la chaleur.\r\n\r\n00:01:15:11  00:01:18:11\r\n{\\an1}Ca en dit long\r\nsur ces Mondiaux d'athl\u00e9tisme,\r\n\r\n00:01:18:15  00:01:21:11\r\n{\\an1}o\u00f9 des stades\r\ndoivent \u00eatre climatis\u00e9s.\r\n\r\n00:01:21:22  00:01:25:11\r\n{\\an1}En Tunisie, dans la s\u00e9rie\r\n\"En qu\u00eate d'Ailleurs\",\r\n\r\n00:01:25:16  00:01:28:15\r\n{\\an1}on regarde\r\no\u00f9 en est la cause des femmes\r\n\r\n00:01:28:20  00:01:32:04\r\n{\\an1}et la parit\u00e9\r\ndans les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n00:01:33:03  00:01:37:23\r\n{\\an1}Et Andr\u00e9 Dussollier, immense acteur,\r\nest l'invit\u00e9 du 19h30.\r\n\r\n00:01:38:04  00:01:40:23\r\n{\\an1}Il raconte son tournage en Suisse\r\n\r\n00:01:41:04  00:01:46:05\r\n{\\an1}de la s\u00e9rie \"Cellule de crise\"\r\nsur le monde humanitaire.\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:50:18\r\n{\\an1}Le film est coproduit par la RTS.\r\n\r\n00:01:54:01  00:01:57:16\r\n{\\an1}Les chiffres sont toujours\r\nsujets \u00e0 discussion,\r\n\r\n00:01:57:21  00:02:01:04\r\n{\\an1}mais la manifestation\r\n\u00e0 Berne \u00e9tait g\u00e9ante.\r\n\r\n00:02:01:09  00:02:05:11\r\n{\\an1}Des dizaines d'associations\r\nappelaient \u00e0 la marche\r\n\r\n00:02:05:15  00:02:11:03\r\n{\\an1}pour que la politique\r\nagisse plus vite pour le climat.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:16:18\r\n{\\an1}-Un hymne r\u00e9volutionnaire entonn\u00e9\r\n\r\n00:02:16:23  00:02:20:09\r\n{\\an1}par des dizaines\r\nde milliers de personnes.\r\n\r\n00:02:20:13  00:02:26:04\r\n{\\an1}Nombreux sont ceux qui n'ont pas\r\nm\u00eame pu rejoindre la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:02:26:09  00:02:31:09\r\n{\\an1}Les organisateurs revendiquent une\r\nfr\u00e9quentation de 100'000 personnes.\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:34:06\r\n{\\an1}La police ne donne pas de chiffres.\r\n\r\n00:02:34:15  00:02:38:00\r\n{\\an1}-Sans les jeunes,\r\nil ne se passera rien.\r\n\r\n00:02:38:05  00:02:45:19\r\n{\\an1}-Il faut faire comprendre\r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'on est l\u00e0\r\n\r\n00:02:46:00  00:02:48:14\r\n{\\an1}et qu'on va se battre.\r\n\r\n00:02:49:03  00:02:53:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\nvient de r\u00e9viser la loi sur le CO2\r\n\r\n00:02:53:05  00:02:57:09\r\n{\\an1}avec une mesure embl\u00e9matique:\r\nune taxe sur les billets d'avion.\r\n\r\n00:02:57:13  00:02:59:13\r\n{\\an1}Mais pour eux,\r\nce n'est pas suffisant.\r\n\r\n00:02:59:23  00:03:03:19\r\n{\\an1}-Il faut aller plus loin\r\net avoir des actions concr\u00e8tes.\r\n\r\n00:03:04:05  00:03:06:10\r\n{\\an1}-Le front s'est d\u00e9sormais \u00e9largi:\r\n\r\n00:03:06:14  00:03:09:17\r\n{\\an1}le rassemblement\r\n\u00e9tait organis\u00e9 par une alliance\r\n\r\n00:03:09:22  00:03:13:12\r\n{\\an1}de 80 groupes et organisations\r\net plus de 150 Eglises.\r\n\r\n00:03:13:22  00:03:16:06\r\n{\\an1}-Je repr\u00e9sente une \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e.\r\n\r\n00:03:16:11  00:03:17:22\r\n{\\an1}Il n'est pas trop tard.\r\n\r\n00:03:18:03  00:03:22:10\r\n{\\an1}Les \u00e9glises sont pr\u00e9sentes partout\r\no\u00f9 il y a un combat \u00e0 mener.\r\n\r\n00:03:22:19  00:03:25:11\r\n{\\an1}-A trois semaines\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:03:25:16  00:03:29:18\r\n{\\an1}la manifestation est un rendez-vous\r\npris\u00e9 des politiques.\r\n\r\n00:03:29:23  00:03:32:22\r\n{\\an1}Mais quelques \u00e9lus de droite\r\nont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:03:33:08  00:03:35:17\r\n{\\an1}-Il faut soutenir l'\u00e9lan des jeunes.\r\n\r\n00:03:35:22  00:03:37:11\r\n{\\an1}C'est ma pr\u00e9occupation,\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:39:04\r\n{\\an1}et celle du PLR.\r\n\r\n00:03:39:13  00:03:42:23\r\n{\\an1}-Une prise de conscience\r\nqui r\u00e9jouit les militants.\r\n\r\n00:03:43:09  00:03:45:09\r\n{\\an1}-On appelle tout le monde\r\n\r\n00:03:45:13  00:03:47:13\r\n{\\an1}\u00e0 participer \u00e0 cet effort.\r\n\r\n00:03:47:18  00:03:51:04\r\n{\\an1}Et \u00e0 voter pour quelqu'un\r\nqui soit pour le climat.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:54:04\r\n{\\an1}-Les gamins sont tenaces !\r\n\r\n00:03:54:09  00:03:57:02\r\n{\\an1}Les jeunes, c'est leur vie !\r\n\r\n00:03:57:11  00:04:02:02\r\n{\\an1}-La mobilisation continuera\r\napr\u00e8s les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:04:03:20  00:04:10:05\r\n{\\an1}-Fanny Zuercher, bonsoir.\r\n\r\n00:04:10:05  00:04:13:08\r\n{\\an1}Immense foule, mais \u00e7a a flott\u00e9\r\nsur les chiffres.\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:17:18\r\n{\\an1}Est-ce qu'on est fix\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:17:22  00:04:21:00\r\n{\\an1}-C'est difficile de compter.\r\n\r\n00:04:21:04  00:04:24:14\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9 par la foule.\r\n\r\n00:04:24:18  00:04:28:06\r\n{\\an1}Les organisateurs parlent\r\nde 100'000 manifestants.\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:32:03\r\n{\\an1}La police de Berne ne confirme pas.\r\n\r\n00:04:32:07  00:04:34:10\r\n{\\an1}Mais elle avoue\r\n\r\n00:04:34:13  00:04:37:03\r\n{\\an1}que c'est l'une des plus grandes\r\nmanifestations\r\n\r\n00:04:37:07  00:04:43:05\r\n{\\an1}que la ville ait connues.\r\n\r\n00:04:44:07  00:04:47:10\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 trois semaines\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:04:47:13  00:04:51:23\r\n{\\an1}Il y avait cette volont\u00e9\r\nde rassembler.\r\n\r\n00:04:52:03  00:04:55:15\r\n{\\an1}Est-ce que c'est rest\u00e9\r\nune manifestation de gauche\r\n\r\n00:04:55:19  00:05:00:22\r\n{\\an1}ou ont-ils pu s'ouvrir \u00e0 droite ?\r\n\r\n00:05:01:02  00:05:05:23\r\n{\\an1}-On a vu beaucoup de slogans\r\nantisyst\u00e8mes.\r\n\r\n00:05:06:04  00:05:08:12\r\n{\\an1}Des slogans dans lesquels\r\nne se reconna\u00eet pas\r\n\r\n00:05:08:16  00:05:13:22\r\n{\\an1}tout l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n00:05:14:02  00:05:15:22\r\n{\\an1}Plus \u00e0 droite,\r\n\r\n00:05:16:02  00:05:19:23\r\n{\\an1}on \u00e9tait plus frileux, mais certains\r\nont quand m\u00eame fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:05:20:03  00:05:22:06\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre plus par conviction\r\npersonnelle\r\n\r\n00:05:22:10  00:05:25:20\r\n{\\an1}que pour leur parti.\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:28:11\r\n{\\an1}Mais les \u00e9lections jouent un r\u00f4le.\r\n\r\n00:05:28:14  00:05:32:09\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la politique,\r\n\r\n00:05:32:12  00:05:38:11\r\n{\\an1}il faut retenir de la manifestation\r\nson c\u00f4t\u00e9 bigarr\u00e9\r\n\r\n00:05:43:23  00:05:49:06\r\n{\\an1}et multig\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:05:49:10  00:05:51:18\r\n{\\an1}La manifestation a rassembl\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:18  00:05:53:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:53:11  00:05:56:20\r\n{\\an1}Petite photo symbolique\r\nde la journ\u00e9e, ce 4x4,\r\n\r\n00:05:57:01  00:06:01:16\r\n{\\an1}minoris\u00e9 au milieu\r\nde la grande marche pour le climat.\r\n\r\n00:06:01:21  00:06:06:23\r\n{\\an1}La voiture n'\u00e9tait pas\r\nla bienvenue \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:06:08:05  00:06:11:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une manifestation nationale,\r\n\r\n00:06:11:10  00:06:15:00\r\n{\\an1}avec des participants venus\r\nde partout, en train ou \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n00:06:15:05  00:06:16:20\r\n{\\an1}Exemple au d\u00e9part de Fribourg.\r\n\r\n00:06:17:15  00:06:20:06\r\n{\\an1}-Harald pensait\r\nguider une cinquantaine\r\n\r\n00:06:20:11  00:06:22:01\r\n{\\an1}de cyclistes fribourgeois.\r\n\r\n00:06:22:06  00:06:25:14\r\n{\\an1}40 km \u00e0 v\u00e9lo et quelques centaines\r\nde m\u00e8tres de mont\u00e9e,\r\n\r\n00:06:25:19  00:06:27:11\r\n{\\an1}ce n'est pas de tout repos.\r\n\r\n00:06:27:15  00:06:31:23\r\n{\\an1}Pourtant, ils seront trois fois plus\r\nnombreux: 150 \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:06:32:09  00:06:33:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:06:33:21  00:06:35:13\r\n{\\an1}Et \u00e7a a un peu compliqu\u00e9\r\n\r\n00:06:35:19  00:06:37:11\r\n{\\an1}mon r\u00f4le d'organisateur.\r\n\r\n00:06:37:15  00:06:40:12\r\n{\\an1}On avait des endroits\r\ndifficiles \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n00:06:40:17  00:06:42:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n00:06:43:07  00:06:46:20\r\n{\\an1}-Le peloton est compos\u00e9\r\nde jeunes bien s\u00fbr, des familles.\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:50:11\r\n{\\an1}V\u00e9lo en groupe, manifestation\r\net quelque part en route,\r\n\r\n00:06:50:16  00:06:53:17\r\n{\\an1}la visite d'une r\u00e9serve\r\nnaturelle: le menu est vari\u00e9.\r\n\r\n00:06:53:22  00:06:56:13\r\n{\\an1}Surtout, il offre\r\ndes heures pour bavarder.\r\n\r\n00:06:57:05  00:06:59:01\r\n{\\an1}-De la vie, de la famille...\r\n\r\n00:06:59:06  00:07:00:20\r\n{\\an1}Mais pas du climat.\r\n\r\n00:07:01:01  00:07:03:22\r\n{\\an1}-C'est une mani\u00e8re de se d\u00e9placer\r\nappr\u00e9ciable.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:09:00\r\n{\\an1}On souhaite rendre\r\nce mode de vie plus accessible.\r\n\r\n00:07:09:10  00:07:13:23\r\n{\\an1}-Peu avant midi, des groupes\r\nde toute la Suisse arrivent \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:07:14:04  00:07:16:10\r\n{\\an1}Et c'est sous les applaudissements\r\n\r\n00:07:16:14  00:07:20:00\r\n{\\an1}que les p\u00e8lerins fribourgeois\r\nterminent leur p\u00e9riple.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:24:20\r\n{\\an1}-On s'est dit: \"On commence\r\net si en route, on se fatigue,\r\n\r\n00:07:25:01  00:07:28:00\r\n{\\an1}on peut toujours faire demi-tour.\"\r\n\r\n00:07:28:10  00:07:33:13\r\n{\\an1}-Oui, la balade \u00e9tait belle,\r\nmais personne ne perd de vue\r\n\r\n00:07:33:18  00:07:36:04\r\n{\\an1}l'objectif de la manifestation.\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:39:10\r\n{\\an1}Et certains\r\nde r\u00eaver d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n00:07:40:01  00:07:41:21\r\n{\\an1}-A plusieurs et \u00e0 v\u00e9lo,\r\n\r\n00:07:42:02  00:07:43:23\r\n{\\an1}on a un autre pouvoir.\r\n\r\n00:07:44:04  00:07:47:01\r\n{\\an1}L'h\u00e9g\u00e9monie des voitures change.\r\n\r\n00:07:47:06  00:07:51:10\r\n{\\an1}Et c'est nous qui dictons\r\nce qui se passe.\r\n\r\n00:07:51:19  00:07:54:07\r\n{\\an1}-Des cyclistes conscients\r\nque leur exemple\r\n\r\n00:07:54:11  00:07:57:17\r\n{\\an1}ne suffira pas \u00e0 enrayer\r\nle r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:07:57:22  00:08:02:02\r\n{\\an1}mais qui voulaient simplement \u00eatre\r\ncoh\u00e9rents avec leurs convictions.\r\n\r\n00:08:02:20  00:08:06:11\r\n{\\an1}-La conscience \u00e9cologique grandit,\r\non verra le 20 octobre\r\n\r\n00:08:06:16  00:08:09:15\r\n{\\an1}si les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\nen profiteront.\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:14:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, les Verts sont tr\u00e8s\r\nloin derri\u00e8re le PS, le PLR ou l'UDC.\r\n\r\n00:08:14:15  00:08:17:01\r\n{\\an1}Le premier parti de Suisse\r\na b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n00:08:17:06  00:08:27:16\r\n{\\an1}d'un \u00e9norme soutien populaire\r\nen 2015, avec 29,4 % des voix.\r\n\r\n00:08:27:21  00:08:29:15\r\n{\\an1}Ca demande une rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:33:05\r\n{\\an1}-Yvan Perrin\r\nou le come-back au grand jour.\r\n\r\n00:08:33:10  00:08:36:11\r\n{\\an1}Le cofondateur de l'UDC\r\nneuch\u00e2teloise t\u00eate de liste\r\n\r\n00:08:36:16  00:08:40:13\r\n{\\an1}pour sauver le seul si\u00e8ge du parti\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:08:40:18  00:08:45:16\r\n{\\an1}Yvan Perrin conseiller national,\r\nYvan Perrin conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:49:22\r\n{\\an1}En 2019, son retour questionne.\r\n\r\n00:08:50:03  00:08:54:04\r\n{\\an1}N'y a-t-il pas d'autres visages\r\n\u00e0 mettre en avant ?\r\n\r\n00:08:54:18  00:08:58:05\r\n{\\an1}-La rel\u00e8ve, il faut qu'on la pr\u00e9pare.\r\n\r\n00:08:58:10  00:09:02:00\r\n{\\an1}Plusieurs personnes pressenties\r\n\r\n00:09:02:05  00:09:05:18\r\n{\\an1}ont d\u00e9clin\u00e9 par peur\r\ndu manque d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:09:05:23  00:09:09:13\r\n{\\an1}Mais l'exp\u00e9rience\r\ns'acquiert en travaillant.\r\n\r\n00:09:09:23  00:09:12:05\r\n{\\an1}-L'UDC neuch\u00e2teloise tremble aussi\r\n\r\n00:09:12:10  00:09:14:19\r\n{\\an1}au niveau cantonal, o\u00f9 elle a perdu\r\n\r\n00:09:15:00  00:09:17:22\r\n{\\an1}plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges\r\nau Grand Conseil\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:19:22\r\n{\\an1}lors des derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:24:10\r\n{\\an1}L'UDC de Neuch\u00e2tel ne peut pas\r\nse reposer sur une base agrarienne.\r\n\r\n00:09:24:14  00:09:27:23\r\n{\\an1}Un parti en souffrance\r\ncontrairement \u00e0 l'UDC valaisanne.\r\n\r\n00:09:28:09  00:09:32:11\r\n{\\an1}En Valais, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nse nomme Cyril Fauch\u00e8re, 38 ans.\r\n\r\n00:09:32:16  00:09:36:21\r\n{\\an1}Membre de l'Ex\u00e9cutif \u00e0 Sion,\r\npr\u00e9sident de l'UDC Valais romand,\r\n\r\n00:09:37:02  00:09:40:09\r\n{\\an1}il vise un si\u00e8ge aux Etats.\r\n\r\n00:09:40:18  00:09:43:23\r\n{\\an1}-Je ferai une comparaison viticole:\r\n\r\n00:09:44:04  00:09:46:07\r\n{\\an1}tailler la vigne pour avoir\r\n\r\n00:09:46:11  00:09:48:05\r\n{\\an1}un fruit plus beau.\r\n\r\n00:09:48:10  00:09:52:03\r\n{\\an1}Il faut parfois que les gens\r\nqui ont oeuvr\u00e9 se retirent\r\n\r\n00:09:52:08  00:09:56:17\r\n{\\an1}pour que d'autres prennent le relais.\r\n\r\n00:09:57:02  00:10:02:02\r\n{\\an1}-L'UDC pourrait perdre 2,6 points\r\npar rapport aux \u00e9lections de 2015.\r\n\r\n00:10:02:07  00:10:04:11\r\n{\\an1}Dans le Canton de Vaud,\r\n\r\n00:10:04:17  00:10:07:05\r\n{\\an1}il faudra garder le si\u00e8ge\r\nd'Alice Glauser\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:00\r\n{\\an1}qui ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:12:13\r\n{\\an1}-Je sais qu'il faut semer\r\n\r\n00:10:12:18  00:10:14:15\r\n{\\an1}pour r\u00e9colter.\r\n\r\n00:10:14:20  00:10:18:11\r\n{\\an1}Si ces personnes candidates\r\nn'arrivent pas au national,\r\n\r\n00:10:18:15  00:10:22:20\r\n{\\an1}elles seront en bonne position\r\npour une prochaine \u00e9lection.\r\n\r\n00:10:23:06  00:10:25:22\r\n{\\an1}-L'UDC romande\r\ndoit repourvoir 11 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:10:26:03  00:10:30:03\r\n{\\an1}Un d\u00e9fi \u00e0 la hauteur de sa force\r\n\u00e9lectorale en Suisse romande,\r\n\r\n00:10:30:08  00:10:33:17\r\n{\\an1}o\u00f9 elle a comptabilis\u00e9\r\nplus de 20 % des voix en 2015.\r\n\r\n00:10:34:21  00:10:40:08\r\n{\\an1}-Ce week-end, la F\u00eate des Vignerons\r\nvend tous les souvenirs.\r\n\r\n00:10:40:12  00:10:43:23\r\n{\\an1}Tout doit partir \u00e0 Aigle.\r\n\r\n00:10:44:04  00:10:47:04\r\n{\\an1}C'est notre s\u00e9quence\r\n\"En terrain connu\".\r\n\r\n00:10:48:10  00:11:01:12\r\n{\\an1}Pascale Defrance, bonsoir.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:05:15\r\n{\\an1}Il y a un go\u00fbt de reviens-y ?\r\n\r\n00:11:05:20  00:11:09:01\r\n{\\an1}-Oui les visiteurs repartent\r\navec les objets.\r\n\r\n00:11:09:05  00:11:11:08\r\n{\\an1}Si vous aviez pr\u00e9vu de venir demain,\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:15:14\r\n{\\an1}il reste quelques objets.\r\n\r\n00:11:15:18  00:11:19:08\r\n{\\an1}Vous pourriez avoir\r\nvotre part du g\u00e2teau.\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:25:10\r\n{\\an1}La vente est ouvert\r\n\u00e0 tous les publics.\r\n\r\n00:11:25:14  00:11:27:19\r\n{\\an1}Y compris aux professionnels.\r\n\r\n00:11:27:23  00:11:33:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, 600 personnes\r\nsont venues.\r\n\r\n00:11:33:13  00:11:36:19\r\n{\\an1}On va suivre un sujet sur cette\r\nvente.\r\n\r\n00:11:36:19  00:11:40:13\r\n{\\an1}-Les derniers vestiges\r\nde la F\u00eate des Vignerons\r\n\r\n00:11:40:18  00:11:43:06\r\n{\\an1}partent \u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n00:11:43:11  00:11:48:05\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter la foire d'empoigne,\r\nl'entr\u00e9e se fait sur r\u00e9servation.\r\n\r\n00:11:48:10  00:11:51:11\r\n{\\an1}La foule esp\u00e8re\r\nqu'il n'est pas trop tard.\r\n\r\n00:11:51:15  00:11:55:09\r\n{\\an1}Cette figurante dansait sur sc\u00e8ne\r\navec un accessoire.\r\n\r\n00:11:55:13  00:11:57:14\r\n{\\an1}Elle doit vite le retrouver.\r\n\r\n00:11:58:00  00:12:00:02\r\n{\\an1}-On va voir s'il y en a encore.\r\n\r\n00:12:00:07  00:12:01:21\r\n{\\an1}T'as trouv\u00e9 tes ceps !\r\n\r\n00:12:02:02  00:12:05:23\r\n{\\an1}On a une terrasse\r\no\u00f9 il faut mettre des barri\u00e8res.\r\n\r\n00:12:06:04  00:12:08:11\r\n{\\an1}On a repens\u00e9 \u00e0 ces ceps.\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:11:17\r\n{\\an1}C'est le meilleur moyen\r\npour mettre une barri\u00e8re\r\n\r\n00:12:11:22  00:12:14:20\r\n{\\an1}qui nous fait repenser\r\n\u00e0 la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:12:15:06  00:12:18:10\r\n{\\an1}-Ce bazar \u00e0 Aigle regorge\r\nde petits bouts de la F\u00eate,\r\n\r\n00:12:18:14  00:12:20:22\r\n{\\an1}plus ou moins imposants\r\net improbables.\r\n\r\n00:12:21:08  00:12:23:23\r\n{\\an1}-On va prendre celui-l\u00e0,\r\nl'autre est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n00:12:24:04  00:12:25:13\r\n{\\an1}C'est une belle carpe.\r\n\r\n00:12:25:18  00:12:30:18\r\n{\\an1}C'est un souvenir, je vais faire\r\nune lampe dans ma grange avec.\r\n\r\n00:12:31:04  00:12:33:18\r\n{\\an1}400 frs le poisson, 500 le canasson.\r\n\r\n00:12:34:04  00:12:37:01\r\n{\\an1}-C'est un accessoire volumineux.\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:40:05\r\n{\\an1}-Les bonnes affaires,\r\nc'est dans le mobilier.\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:43:07\r\n{\\an1}-Beaucoup de choses\r\nm'auraient int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:46:21\r\n{\\an1}Mais j'avais surtout besoin\r\nde verres.\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:49:19\r\n{\\an1}-Cette ferveur est une aubaine.\r\n\r\n00:12:50:00  00:12:52:22\r\n{\\an1}Elle \u00e9vitera de payer\r\nles d\u00e9p\u00f4ts en d\u00e9chetterie.\r\n\r\n00:12:53:03  00:12:55:11\r\n{\\an1}500'000 pi\u00e8ces doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:12:55:21  00:12:57:09\r\n{\\an1}-On a beaucoup \u00e0 vendre,\r\n\r\n00:12:57:13  00:13:00:00\r\n{\\an1}car c'est moins cher d'acheter\r\n\r\n00:13:00:05  00:13:01:11\r\n{\\an1}que de louer.\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:04:16\r\n{\\an1}Si vous louez tout le mobilier\r\npour trois mois,\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:17\r\n{\\an1}c'est 7 \u00e0 8 fois plus cher\r\nque si vous l'achetez.\r\n\r\n00:13:08:03  00:13:11:03\r\n{\\an1}-Le budget pr\u00e9voit\r\nun petit b\u00e9n\u00e9fice, 100'000 frs\r\n\r\n00:13:11:08  00:13:12:22\r\n{\\an1}sur la vente de ces objets.\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:17:15\r\n{\\an1}Les acqu\u00e9reurs auront \u00e0 jamais\r\nun peu du spectacle dans leur salon.\r\n\r\n00:13:21:15  00:13:27:15\r\n{\\an1}-Est-ce que la vente arrivera\r\n\u00e0 attenuer le d\u00e9ficit final ?\r\n\r\n00:13:27:19  00:13:33:17\r\n{\\an1}L'\u00e9merveillement est toujours l\u00e0 ?\r\n\r\n00:13:34:22  00:13:38:16\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, les visiteurs sont au\r\ncourant des difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n00:13:38:20  00:13:43:12\r\n{\\an1}Mais c'est important pour eux\r\nd'avoir un autre souvenir.\r\n\r\n00:13:43:16  00:13:46:05\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on peut att\u00e9nuer\r\nle d\u00e9ficit final ?\r\n\r\n00:13:46:09  00:13:51:08\r\n{\\an1}-Pas vraiment.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:56:19\r\n{\\an1}Les organisateurs attendent\r\n100'000 francs comme b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:13:56:23  00:14:02:00\r\n{\\an1}On est loin du manque \u00e0 gagner\r\nestimer \u00e0 16 millions de francs.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:04:17\r\n{\\an1}Les organisateurs tablent\r\nsur des n\u00e9gociations\r\n\r\n00:14:04:21  00:14:09:06\r\n{\\an1}avec les diff\u00e9rents partenaires.\r\n\r\n00:14:09:10  00:14:11:14\r\n{\\an1}Ces prochains jours,\r\nune s\u00e9ance importante\r\n\r\n00:14:11:18  00:14:14:16\r\n{\\an1}aura lieu lundi soir.\r\n\r\n00:14:14:16  00:14:18:22\r\n{\\an1}-Comme pr\u00e9vu, la m\u00e9t\u00e9o a \u00e9t\u00e9\r\ncauchemardesque \u00e0 Doha, au Qatar.\r\n\r\n00:14:19:02  00:14:22:22\r\n{\\an1}La chaleur \u00e9touffante\r\n\u00e9tait aggrav\u00e9e par l'humidit\u00e9.\r\n\r\n00:14:23:03  00:14:26:23\r\n{\\an1}Le marathon a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 minuit,\r\nmais malgr\u00e9 tout,\r\n\r\n00:14:27:04  00:14:33:14\r\n{\\an1}28 marathoniennes ont d\u00fb abandonner.\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:43:00\r\n{\\an1}-D\u00e9part du marathon,\r\nil est minuit,\r\n\r\n00:14:43:06  00:14:47:22\r\n{\\an1}temp\u00e9rature de 32 degr\u00e9s\r\net taux d'humidit\u00e9 de 73 %.\r\n\r\n00:14:48:03  00:14:52:01\r\n{\\an1}La chaleur est \u00e9touffante,\r\nles conditions extr\u00eames\r\n\r\n00:14:52:06  00:14:54:20\r\n{\\an1}et la souffrance est totale.\r\n\r\n00:15:00:11  00:15:03:13\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les litres d'eau froide\r\nque les athl\u00e8tes\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:07:19\r\n{\\an1}s'aspergent sur la t\u00eate,\r\nmalgr\u00e9 la fra\u00eecheur des serviettes,\r\n\r\n00:15:08:00  00:15:11:13\r\n{\\an1}malgr\u00e9 le recours aux gla\u00e7ons\r\npour rafra\u00eechir le corps,\r\n\r\n00:15:11:18  00:15:15:03\r\n{\\an1}les athl\u00e8tes de haut niveau\r\nvivent un cauchemar.\r\n\r\n00:15:15:08  00:15:18:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une heure de course,\r\nles premiers abandons.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:22:14\r\n{\\an1}Il y en aura 28 au total,\r\nun record historique.\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:26:04\r\n{\\an1}A Doha, la F\u00e9d\u00e9ration\r\ninternationale d'athl\u00e9tisme\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:28:20\r\n{\\an1}a jou\u00e9 avec la sant\u00e9 des athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:15:29:01  00:15:34:17\r\n{\\an1}C'est la Kenyane, Ruth Chepngetich,\r\nqui s'est impos\u00e9e en 2 h 32.\r\n\r\n00:15:34:22  00:15:39:17\r\n{\\an1}A l'arriv\u00e9e, elle est \u00e9prouv\u00e9e,\r\nsans plus.\r\n\r\n00:15:42:02  00:15:44:08\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 couru \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:15:44:12  00:15:47:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait les m\u00eames conditions.\r\n\r\n00:15:47:16  00:15:49:23\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas si difficile.\r\n\r\n00:15:50:20  00:15:54:10\r\n{\\an1}-Cet apr\u00e8s-midi,\r\nau stade climatis\u00e9 Khalifa,\r\n\r\n00:15:54:14  00:15:59:03\r\n{\\an1}la Suissesse Ajla del Ponte\r\nr\u00e9sumait le sentiment g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:59:12  00:16:02:01\r\n{\\an1}-Quand 40 % des athl\u00e8tes\r\n\r\n00:16:02:06  00:16:04:17\r\n{\\an1}ne finissent pas la comp\u00e9tition,\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:06:07\r\n{\\an1}c'est scandaleux.\r\n\r\n00:16:06:16  00:16:09:10\r\n{\\an1}-Avis partag\u00e9 par Victor Roethlin.\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:15:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en dessous de la limite.\r\n\r\n00:16:15:21  00:16:19:04\r\n{\\an1}-Cette nuit aura lieu\r\nle 50 km marche.\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:24:11\r\n{\\an1}Le champion du monde Yohann Diniz\r\nn'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'exprimer.\r\n\r\n00:16:27:14  00:16:30:22\r\n{\\an1}-On parlait tout \u00e0 l'heure\r\nd'une pouss\u00e9e verte.\r\n\r\n00:16:31:03  00:16:35:08\r\n{\\an1}Un sondage a cr\u00e9\u00e9 la sensation\r\ncette semaine en Allemagne.\r\n\r\n00:16:35:12  00:16:38:09\r\n{\\an1}Les Verts font jeu \u00e9gal\r\navec la droite\r\n\r\n00:16:38:13  00:16:42:19\r\n{\\an1}et les socio-d\u00e9mocrates\r\ndu SPD s'effondrent.\r\n\r\n00:16:43:00  00:16:48:07\r\n{\\an1}Ce sondage \u00e0 mi-mandat de Mme Merkel\r\nest un \u00e9lectrochoc en Allemagne.\r\n\r\n00:16:49:00  00:16:51:23\r\n{\\an1}Chez un autre de nos voisins\r\nen Autriche,\r\n\r\n00:16:52:04  00:16:54:10\r\n{\\an1}le score des Verts sera\r\naussi scrut\u00e9.\r\n\r\n00:16:54:15  00:16:57:19\r\n{\\an1}La coalition au pouvoir a explos\u00e9\r\napr\u00e8s un scandale.\r\n\r\n00:16:58:00  00:17:01:06\r\n{\\an1}La droite gouvernait\r\navec les nationalistes du FPO.\r\n\r\n00:17:01:11  00:17:08:02\r\n{\\an1}Le score de ces derniers est\r\nla question des \u00e9lections de demain.\r\n\r\n00:17:08:20  00:17:15:22\r\n{\\an1}-A 31 ans, Franz Lindenbauer est\r\nle chef des jeunes FPO de Vienne.\r\n\r\n00:17:16:16  00:17:19:06\r\n{\\an1}Il tente de convaincre les \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:17:19:10  00:17:22:06\r\n{\\an1}de voter pour le parti\r\nqui l'a s\u00e9duit.\r\n\r\n00:17:22:14  00:17:25:19\r\n{\\an1}-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'engager \u00e0 14 ans.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:29:08\r\n{\\an1}Le FPO \u00e9coutait mes probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:17:29:12  00:17:32:01\r\n{\\an1}Mais ces probl\u00e8mes ont empir\u00e9.\r\n\r\n00:17:32:05  00:17:36:06\r\n{\\an1}C'est pourquoi\r\nil faut montrer aux jeunes\r\n\r\n00:17:36:11  00:17:40:18\r\n{\\an1}que le FPO a les meilleures r\u00e9ponses\r\nen mati\u00e8re d'immigration,\r\n\r\n00:17:40:23  00:17:44:20\r\n{\\an1}ainsi que\r\npour les perspectives d'avenir.\r\n\r\n00:17:45:18  00:17:48:06\r\n{\\an1}-Franz n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:51:11\r\n{\\an1}En 2017, le FPO\r\n\u00e9tait le premier parti\r\n\r\n00:17:51:15  00:17:55:08\r\n{\\an1}chez les moins de 29 ans,\r\nmais cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:17:55:13  00:17:59:06\r\n{\\an1}l'extr\u00eame droite\r\npourrait avoir de la concurrence.\r\n\r\n00:17:59:16  00:18:04:00\r\n{\\an1}-La question\r\nde la protection de l'environnement\r\n\r\n00:18:04:05  00:18:06:03\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 plus importante\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:07:21\r\n{\\an1}dans cette campagne\r\n\r\n00:18:08:02  00:18:10:22\r\n{\\an1}que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections.\r\n\r\n00:18:11:03  00:18:13:11\r\n{\\an1}Les jeunes s'y sont int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n00:18:13:15  00:18:18:05\r\n{\\an1}Ils se sont mobilis\u00e9s au sein\r\ndu mouvement FridaysForFuture.\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:21:08\r\n{\\an1}On peut s'attendre\r\n\u00e0 ce qu'ils obtiennent\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:24:07\r\n{\\an1}beaucoup de voix chez les jeunes.\r\n\r\n00:18:27:20  00:18:30:23\r\n{\\an1}-Les FridaysForFuture,\r\niniti\u00e9s par G.Thunberg,\r\n\r\n00:18:31:04  00:18:34:11\r\n{\\an1}rassemblent de plus en plus\r\nde jeunes en Autriche.\r\n\r\n00:18:34:15  00:18:38:03\r\n{\\an1}Plusieurs d'entre eux\r\nse sont rendus au Parlement\r\n\r\n00:18:38:08  00:18:42:02\r\n{\\an1}pour s'assurer que les d\u00e9put\u00e9s\r\nd\u00e9clarent l'urgence climatique.\r\n\r\n00:18:42:07  00:18:45:21\r\n{\\an1}Parmi eux, personne ne se sent\r\nrepr\u00e9sent\u00e9 par l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:18:46:07  00:18:48:04\r\n{\\an1}-Je ne pense pas que le FPO\r\n\r\n00:18:48:08  00:18:50:05\r\n{\\an1}soit un parti pour les jeunes.\r\n\r\n00:18:50:10  00:18:53:06\r\n{\\an1}Ils changent leur programme\r\n\u00e0 chaque \u00e9lection\r\n\r\n00:18:53:11  00:18:55:11\r\n{\\an1}en fonction de ce qui les arrange.\r\n\r\n00:18:55:15  00:18:58:03\r\n{\\an1}Ils essaient de propager la haine.\r\n\r\n00:18:58:08  00:19:01:01\r\n{\\an1}Les jeunes ne sont pas\r\nrepr\u00e9sent\u00e9s par \u00e7a.\r\n\r\n00:19:01:06  00:19:04:14\r\n{\\an1}On dit que les Verts\r\nsont le parti des jeunes.\r\n\r\n00:19:05:00  00:19:09:16\r\n{\\an1}-Les moins de 29 ans repr\u00e9sentent\r\n15 % du corps \u00e9lectoral en Autriche\r\n\r\n00:19:09:21  00:19:12:12\r\n{\\an1}o\u00f9 on obtient le droit de vote\r\nd\u00e8s 16 ans.\r\n\r\n00:19:13:05  00:19:16:20\r\n{\\an1}-Nouveau week-end\r\nde manifestations \u00e0 Hong Kong.\r\n\r\n00:19:17:01  00:19:21:05\r\n{\\an1}Les opposants ont bloqu\u00e9\r\nune des principales art\u00e8res\r\n\r\n00:19:21:10  00:19:23:23\r\n{\\an1}pour exprimer leurs pr\u00e9ventions\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:28:10\r\n{\\an1}contre le risque\r\nde mainmise du r\u00e9gime chinois.\r\n\r\n00:19:36:10  00:19:39:02\r\n{\\an1}Ce soir, nous irons en Tunisie.\r\n\r\n00:19:39:07  00:19:42:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que le Printemps arabe\r\na commenc\u00e9,\r\n\r\n00:19:42:14  00:19:45:17\r\n{\\an1}avec tous ses espoirs\r\net ses d\u00e9ceptions.\r\n\r\n00:19:45:22  00:19:50:14\r\n{\\an1}Le projet \"En qu\u00eate d'ailleurs\"\r\npermet un \u00e9change de journalistes.\r\n\r\n00:19:50:19  00:19:57:10\r\n{\\an1}Reportage sur ce pays qui change,\r\nt\u00e9moin de la loi pour la parit\u00e9.\r\n\r\n00:20:00:02  00:20:04:05\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 Manouba,\r\n\u00e0 moins d'une heure de Tunis.\r\n\r\n00:20:04:10  00:20:08:01\r\n{\\an1}Hajer Chabbah a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer:\r\nelle est candidate\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:02\r\n{\\an1}aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:12:13\r\n{\\an1}Elle a rejoint\r\nune liste ind\u00e9pendante\r\n\r\n00:20:12:18  00:20:15:14\r\n{\\an1}compos\u00e9e d'universitaires\r\nde moins de 35 ans.\r\n\r\n00:20:15:19  00:20:19:03\r\n{\\an1}Avec son \u00e9quipe, elle tracte\r\nau souk de Manouba.\r\n\r\n00:20:19:12  00:20:20:23\r\n{\\an1}-Ca va, ca marche.\r\n\r\n00:20:21:04  00:20:23:10\r\n{\\an1}Quelques personnes ont juste\r\n\r\n00:20:23:14  00:20:26:10\r\n{\\an1}la mauvaise habitude\r\n\r\n00:20:26:13  00:20:28:08\r\n{\\an1}de demander de l'argent.\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:31:21\r\n{\\an1}Les grands partis en donnent\r\npour r\u00e9colter des votes.\r\n\r\n00:20:32:02  00:20:36:15\r\n{\\an1}J'aimerais qu'ils \u00e9valuent\r\nnotre programme et votent pour nous.\r\n\r\n00:20:36:20  00:20:40:21\r\n{\\an1}-Ils ont dit quelque chose\r\nsur le fait que tu sois une femme ?\r\n\r\n00:20:41:02  00:20:42:13\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a va.\r\n\r\n00:20:42:23  00:20:46:03\r\n{\\an1}-La pr\u00e9sence des femmes\r\na augment\u00e9 depuis l'adoption\r\n\r\n00:20:46:08  00:20:48:06\r\n{\\an1}de la loi \u00e9lectorale en 2014.\r\n\r\n00:20:48:11  00:20:50:17\r\n{\\an1}Celle-ci impose\r\nla parit\u00e9 hommes-femmes\r\n\r\n00:20:50:22  00:20:55:11\r\n{\\an1}sur les listes municipales,\r\net nationales pour les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:58:18\r\n{\\an1}Cependant, Hajer sait\r\nque ce ne sera pas facile.\r\n\r\n00:20:59:04  00:21:00:19\r\n{\\an1}-Quand une femme d\u00e9put\u00e9e\r\n\r\n00:21:01:00  00:21:03:02\r\n{\\an1}fait une faute,\r\n\r\n00:21:03:07  00:21:05:16\r\n{\\an1}on concentre l'attention sur elle.\r\n\r\n00:21:05:21  00:21:08:16\r\n{\\an1}\"C'est une femme au pouvoir,\r\nc'est pour \u00e7a.\"\r\n\r\n00:21:08:21  00:21:12:15\r\n{\\an1}Une faute plus grave\r\nfaite par un homme:\r\n\r\n00:21:12:20  00:21:17:09\r\n{\\an1}\"C'est pas grave, \u00e7a arrive.\"\r\n\r\n00:21:17:18  00:21:21:17\r\n{\\an1}-Aux derni\u00e8res \u00e9lections municipales\r\n47 % de femmes\r\n\r\n00:21:21:22  00:21:24:04\r\n{\\an1}ont acc\u00e9d\u00e9 aux parlements locaux.\r\n\r\n00:21:24:09  00:21:27:21\r\n{\\an1}Dans les zones rurales,\r\nc'est plus difficile.\r\n\r\n00:21:28:02  00:21:31:04\r\n{\\an1}A Ain Draham,\r\ndans le nord-ouest tunisien,\r\n\r\n00:21:31:09  00:21:34:14\r\n{\\an1}la population est rurale\r\net conservatrice.\r\n\r\n00:21:34:19  00:21:39:05\r\n{\\an1}Hiba se bat pour que les femmes\r\nne soient pas seulement un alibi\r\n\r\n00:21:39:10  00:21:41:09\r\n{\\an1}sur les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:21:41:18  00:21:44:15\r\n{\\an1}-Dans les listes\r\ndes \u00e9lections municipales\r\n\r\n00:21:44:20  00:21:47:04\r\n{\\an1}on trouve des hommes plus \u00e2g\u00e9s,\r\n\r\n00:21:47:09  00:21:49:04\r\n{\\an1}plus comp\u00e9tents,\r\n\r\n00:21:49:09  00:21:54:08\r\n{\\an1}et ils invitent des jeunes filles\r\npour la parit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n00:21:54:12  00:21:57:02\r\n{\\an1}Elles ne sont pas comp\u00e9tentes,\r\n\r\n00:21:57:06  00:22:03:01\r\n{\\an1}donc elles ne participent pas\r\ncomme les hommes.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:07:22\r\n{\\an1}-Donner de la confiance aux femmes\r\nen passant par le travail,\r\n\r\n00:22:08:03  00:22:10:15\r\n{\\an1}c'est le but de l'association.\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:14:18\r\n{\\an1}Le manque de travail\r\net d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n00:22:14:23  00:22:18:17\r\n{\\an1}est le premier obstacle\r\n\u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes.\r\n\r\n00:22:18:22  00:22:24:05\r\n{\\an1}Souad a rejoint l'association\r\nen 2016, et sa vie a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:24:18  00:22:27:10\r\n{\\an1}-Depuis que je suis membre,\r\n\r\n00:22:27:14  00:22:31:22\r\n{\\an1}je me sens comme un homme, mon mari\r\n\r\n00:22:32:03  00:22:34:23\r\n{\\an1}gagne de l'argent et moi aussi.\r\n\r\n00:22:35:04  00:22:40:13\r\n{\\an1}Mais il ne comprend pas que je\r\ntravaille autant pour mon bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:22:40:22  00:22:44:21\r\n{\\an1}-En 2014, elles \u00e9taient 32 %\r\n\u00e0 entrer au Parlement national.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:49:01\r\n{\\an1}Dimanche prochain, la Tunisie\r\na toutes ses chances\r\n\r\n00:22:49:06  00:22:51:22\r\n{\\an1}pour instaurer plus de parit\u00e9\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:22:53:19  00:22:55:19\r\n{\\an1}-C'est votre reportage.\r\n\r\n00:22:56:00  00:22:58:16\r\n{\\an1}On se rappelle la r\u00e9volution\r\nen 2010-2011,\r\n\r\n00:22:58:21  00:23:00:14\r\n{\\an1}puis la pouss\u00e9e islamiste.\r\n\r\n00:23:00:19  00:23:07:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la condition\r\nde la femme a-t-elle progress\u00e9 ?\r\n\r\n00:23:07:07  00:23:10:02\r\n{\\an1}-Ce que je peux dire,\r\n\r\n00:23:10:06  00:23:14:22\r\n{\\an1}c'est que la situation\r\nest tr\u00e8s contrast\u00e9e.\r\n\r\n00:23:15:01  00:23:19:11\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, la zone c\u00f4ti\u00e8re,\r\nune zone urbaine\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:23:14\r\n{\\an1}o\u00f9 la femme \u00e0 un r\u00f4le actif.\r\n\r\n00:23:23:18  00:23:27:16\r\n{\\an1}Il y a une grande libert\u00e9 de moeurs.\r\n\r\n00:23:27:20  00:23:33:18\r\n{\\an1}Chacune fait \u00e0 sa sauce.\r\n\r\n00:23:35:20  00:23:39:10\r\n{\\an1}D'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a les zones\r\nint\u00e9rieures, les zones rurales,\r\n\r\n00:23:39:13  00:23:41:15\r\n{\\an1}des zones tr\u00e8s pauvres.\r\n\r\n00:23:41:19  00:23:43:01\r\n{\\an1}Dans ces r\u00e9gions,\r\n\r\n00:23:43:05  00:23:46:08\r\n{\\an1}les femmes sont plus expos\u00e9es\r\n\u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:23:46:11  00:23:49:13\r\n{\\an1}Elles sont beaucoup moins pay\u00e9es\r\nque les hommes.\r\n\r\n00:23:49:17  00:23:54:08\r\n{\\an1}Dans ces milieux,\r\nlorsqu'une femme essaye d'acc\u00e9der\r\n\r\n00:23:54:11  00:23:59:20\r\n{\\an1}\u00e0 un poste au pouvoir,\r\nc'est plus mal vu.\r\n\r\n00:24:00:00  00:24:02:13\r\n{\\an1}Les associations d\u00e9noncent le fait\r\nque des femmes\r\n\r\n00:24:02:17  00:24:08:15\r\n{\\an1}se lancent en politique.\r\n\r\n00:24:08:20  00:24:13:17\r\n{\\an1}Tous les gens avec qui j'ai parl\u00e9,\r\ndes progressistes\r\n\r\n00:24:13:21  00:24:17:03\r\n{\\an1}ou des islamistes sont d'accord\r\npour dire que la priorit\u00e9\r\n\r\n00:24:17:07  00:24:20:03\r\n{\\an1}c'est l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:24:20:03  00:24:24:11\r\n{\\an1}-L'invit\u00e9 de ce journal\r\nest l'acteur Andr\u00e9 Dussolier.\r\n\r\n00:24:24:16  00:24:29:09\r\n{\\an1}Il a fini cette semaine, en Suisse,\r\nle tournage d'une s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n00:24:29:14  00:24:32:16\r\n{\\an1}sur l'humanitaire,\r\ncoproduite par la RTS.\r\n\r\n00:24:32:22  00:24:48:17\r\n{\\an1}Le sc\u00e9nario s'inspire du CICR.\r\n\r\n00:24:55:04  00:24:57:22\r\n{\\an1}-Trois, deux, un, action !\r\n\r\n00:24:58:08  00:25:00:03\r\n{\\an1}-Deux personnages discutent\r\n\r\n00:25:00:08  00:25:03:00\r\n{\\an1}en remontant un quai\r\nde la gare Cornavin.\r\n\r\n00:25:03:05  00:25:05:03\r\n{\\an1}L'homme grimpe dans le train.\r\n\r\n00:25:05:08  00:25:07:05\r\n{\\an1}La femme le regarde partir.\r\n\r\n00:25:07:10  00:25:11:04\r\n{\\an1}Cette semaine, on tournait\r\n\"Cellule de crise\" \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:25:11:09  00:25:14:18\r\n{\\an1}un \u00e9norme projet de s\u00e9rie,\r\nen coproduction RTS.\r\n\r\n00:25:14:23  00:25:21:07\r\n{\\an1}Un thriller politique\r\ndans la Gen\u00e8ve internationale.\r\n\r\n00:25:21:16  00:25:23:12\r\n{\\an1}-On n'a jamais fait de s\u00e9rie\r\n\r\n00:25:23:17  00:25:26:03\r\n{\\an1}sur ce monde et ce qui s'y passe\r\n\r\n00:25:26:08  00:25:28:14\r\n{\\an1}du point de vue diplomatique,\r\n\r\n00:25:28:19  00:25:33:06\r\n{\\an1}humanitaire, politique, espionnage.\r\n\r\n00:25:33:15  00:25:37:14\r\n{\\an1}-Les acteurs principaux, Andr\u00e9\r\nDussollier et Isabelle Caillat.\r\n\r\n00:25:37:19  00:25:42:02\r\n{\\an1}Lui incarne le num\u00e9ro deux d'une\r\ndes plus influentes ONG du monde.\r\n\r\n00:25:42:07  00:25:46:19\r\n{\\an1}Elle, une id\u00e9aliste\r\nqui prend la t\u00eate de l'organisation.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:51:07\r\n{\\an1}Enl\u00e8vements, pressions politiques\r\net faux-semblants,\r\n\r\n00:25:51:11  00:25:56:15\r\n{\\an1}\"Cellule de crise\" veut gratter\r\nle vernis du milieu humanitaire.\r\n\r\n00:25:57:01  00:25:59:03\r\n{\\an1}-La soif de pouvoir, d'influence\r\n\r\n00:25:59:08  00:26:02:09\r\n{\\an1}existent dans l'humanitaire\r\ncomme ailleurs.\r\n\r\n00:26:02:14  00:26:08:10\r\n{\\an1}L'id\u00e9e, c'est de sortir du c\u00f4t\u00e9\r\nplan plan et d'accentuer les secrets,\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:13:21\r\n{\\an1}le double langage,\r\nl'hypocrisie, l'apparence.\r\n\r\n00:26:14:07  00:26:17:22\r\n{\\an1}-Cette politique-fiction\r\nfera voyager les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n00:26:18:04  00:26:21:00\r\n{\\an1}entre la Suisse,\r\nle Luxembourg et le Maroc.\r\n\r\n00:26:21:05  00:26:25:11\r\n{\\an1}Six \u00e9pisodes \u00e0 d\u00e9couvrir\r\nd\u00e8s 2020 sur la RTS.\r\n\r\n00:26:27:06  00:26:30:00\r\n{\\an1}-Andr\u00e9 Dussollier, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:26:30:05  00:26:33:02\r\n{\\an1}-S\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement\r\nsur une organisation.\r\n\r\n00:26:33:07  00:26:37:22\r\n{\\an1}On a gomm\u00e9 les ressemblances,\r\nmais tout le monde pensera au CICR.\r\n\r\n00:26:38:02  00:26:39:23\r\n{\\an1}-Ca n'\u00e9chappera \u00e0 personne.\r\n\r\n00:26:40:04  00:26:43:19\r\n{\\an1}C'est un grand organisme humanitaire\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:44:00  00:26:48:18\r\n{\\an1}Cet organisme vient secourir\r\nles populations sous les bombes\r\n\r\n00:26:48:23  00:26:51:14\r\n{\\an1}et victimes de maladies\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:26:51:19  00:26:56:00\r\n{\\an1}-Il y a eu des craintes\r\nde blesser tel Etat oriental,\r\n\r\n00:26:56:04  00:26:57:14\r\n{\\an1}telle organisation.\r\n\r\n00:26:57:19  00:26:59:18\r\n{\\an1}Vous comprenez \u00e7a ?\r\n\r\n00:26:59:23  00:27:04:19\r\n{\\an1}-Oui, ils sont au jour le jour\r\nau milieu des conflits.\r\n\r\n00:27:05:00  00:27:09:15\r\n{\\an1}Il y a \u00e9videmment une part\r\nde fiction, m\u00eame si la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:27:09:20  00:27:14:22\r\n{\\an1}se fonde sur tout ce qui se passe\r\ndans cet organisme.\r\n\r\n00:27:15:03  00:27:18:04\r\n{\\an1}-Vous avez jou\u00e9 les h\u00e9ros\r\net les salauds.\r\n\r\n00:27:18:09  00:27:20:16\r\n{\\an1}L\u00e0, il y a un peu des deux ?\r\n\r\n00:27:20:21  00:27:24:14\r\n{\\an1}-Oui, il y a de tout,\r\nce personnage est formidable.\r\n\r\n00:27:24:19  00:27:29:20\r\n{\\an1}Il est victime d'un drame personnel\r\nqui l'emp\u00eache d'exercer sa fonction.\r\n\r\n00:27:30:01  00:27:34:14\r\n{\\an1}Il y a un grand suspense\r\npendant ces six \u00e9pisodes.\r\n\r\n00:27:34:19  00:27:37:03\r\n{\\an1}Le spectateur le d\u00e9couvrira.\r\n\r\n00:27:37:08  00:27:41:01\r\n{\\an1}-Truffaut disait: \"C'est un\r\nsi grand com\u00e9dien, Dussollier,\r\n\r\n00:27:41:06  00:27:43:17\r\n{\\an1}qu'il est le seul\r\n\u00e0 r\u00e9p\u00e9ter des sc\u00e8nes\r\n\r\n00:27:43:22  00:27:46:00\r\n{\\an1}apr\u00e8s qu'elles ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es.\"\r\n\r\n00:27:46:05  00:27:49:08\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\nque je faisais du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:27:49:12  00:27:52:08\r\n{\\an1}Ca allait trop vite,\r\nalors je r\u00e9p\u00e9tais apr\u00e8s,\r\n\r\n00:27:52:12  00:27:55:20\r\n{\\an1}mais maintenant j'ai compris\r\nl'art de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n00:27:56:01  00:28:00:12\r\n{\\an1}-Beaucoup de com\u00e9diens, arriv\u00e9s\r\n\u00e0 un certain stade, se disent...\r\n\r\n00:28:00:16  00:28:04:09\r\n{\\an1}Mais vous, vous soignez encore\r\nchaque regard.\r\n\r\n00:28:04:13  00:28:08:12\r\n{\\an1}-J'aime les personnages diff\u00e9rents\r\nqu'on peut jouer.\r\n\r\n00:28:08:18  00:28:11:21\r\n{\\an1}A chaque fois,\r\nc'est une aventure nouvelle.\r\n\r\n00:28:12:02  00:28:16:11\r\n{\\an1}Pour moi, c'est une passion,\r\nun plaisir, de cr\u00e9er un personnage.\r\n\r\n00:28:16:16  00:28:20:18\r\n{\\an1}-On peut fermer les yeux\r\net \u00e9couter la voix de Dussollier.\r\n\r\n00:28:20:23  00:28:22:23\r\n{\\an1}C'est une voix hors normes.\r\n\r\n00:28:23:04  00:28:25:03\r\n{\\an1}C'est quoi, une belle voix ?\r\n\r\n00:28:25:08  00:28:29:04\r\n{\\an1}-Un orthophoniste m'avait dit\r\nque c'\u00e9tait une voix sinc\u00e8re.\r\n\r\n00:28:29:09  00:28:30:17\r\n{\\an1}Ca me va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:28:30:22  00:28:34:02\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet pas vraiment\r\nla tessiture de sa voix.\r\n\r\n00:28:34:07  00:28:36:23\r\n{\\an1}Elle s'adapte\r\naux diff\u00e9rents personnages.\r\n\r\n00:28:37:03  00:28:39:07\r\n{\\an1}-Ca en dit sur les gens, la voix ?\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:41:05\r\n{\\an1}-Oui, et en plus, \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n00:28:41:09  00:28:45:08\r\n{\\an1}Je n'ai pas la m\u00eame voix\r\nqu'il y a trente ans.\r\n\r\n00:28:45:12  00:28:49:20\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9sultat d'une vie.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:54:17\r\n{\\an1}-Avant de monter \u00e0 Paris,\r\nvous \u00e9tiez un petit gars du coin.\r\n\r\n00:28:54:22  00:28:56:14\r\n{\\an1}-De Cruseilles.\r\n\r\n00:28:56:19  00:28:59:05\r\n{\\an1}-C'est pas loin de la Suisse.\r\n\r\n00:28:59:10  00:29:01:17\r\n{\\an1}Vous veniez en Suisse ?\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:05:05\r\n{\\an1}-Oui, j'allais aux concerts\r\nd'Ernest Ansermet.\r\n\r\n00:29:05:10  00:29:08:19\r\n{\\an1}-Vous appeliez les Suisses\r\nles pique-meurons,\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:11:22\r\n{\\an1}car ils piquaient les m\u00fbres\r\ndans les taillis.\r\n\r\n00:29:12:03  00:29:16:03\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait la gu\u00e9guerre\r\nentre Haut-Savoyards et Suisses.\r\n\r\n00:29:16:08  00:29:21:16\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve, je ne connaissais\r\npas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:29:21:21  00:29:24:11\r\n{\\an1}-Une vieille histoire,\r\nles frontaliers.\r\n\r\n00:29:24:16  00:29:26:23\r\n{\\an1}Ce n'est jamais fini.\r\n\r\n00:29:27:04  00:29:28:22\r\n{\\an1}-C'est jamais fini.\r\n\r\n00:29:29:03  00:29:31:12\r\n{\\an1}-Que dites-vous aux Suisses,\r\naujourd'hui,\r\n\r\n00:29:31:17  00:29:36:06\r\n{\\an1}quelques ann\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9\r\nle jeune frontalier ?\r\n\r\n00:29:36:11  00:29:38:13\r\n{\\an1}-C'est bonnard !\r\n\r\n00:29:38:18  00:29:41:18\r\n{\\an1}L'accueil est magnifique\r\net tr\u00e8s chaleureux.\r\n\r\n00:29:41:23  00:29:45:14\r\n{\\an1}-Jouer \u00e7a dans votre parcours,\r\n\u00e7a dit quoi ?\r\n\r\n00:29:45:19  00:29:48:02\r\n{\\an1}-J'aime les personnages ambigus.\r\n\r\n00:29:48:08  00:29:51:10\r\n{\\an1}Il y a un drame int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:29:51:14  00:29:56:10\r\n{\\an1}Et il doit assurer une fonction\r\no\u00f9 il ne doit pas d\u00e9faillir.\r\n\r\n00:29:56:14  00:29:59:10\r\n{\\an1}Du coup,\r\nil y a des strates diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:29:59:14  00:30:03:07\r\n{\\an1}Je joue au chat et \u00e0 la souris\r\navec le spectateur.\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:06:12\r\n{\\an1}C'est un jeu diabolique.\r\n\r\n00:30:06:17  00:30:09:18\r\n{\\an1}-Rendez-vous est pris, merci.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:30:10:16  00:30:14:20\r\n{\\an1}-Avant de clore ce journal,\r\nrevoyons ces images.\r\n\r\n00:30:15:01  00:30:17:19\r\n{\\an1}Cette foule immense \u00e0 Berne\r\npour le climat.\r\n\r\n00:30:18:00  00:30:21:14\r\n{\\an1}Les organisateurs revendiquent\r\n100'000 participants.\r\n\r\n00:30:21:19  00:30:24:21\r\n{\\an1}C'est une fr\u00e9quentation record.\r\n\r\n00:30:25:02  00:30:29:15\r\n{\\an1}Des milliers de personnes n'ont pas\r\npu rejoindre la place F\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:30:29:19  00:30:36:03\r\n{\\an1}faute de place.\r\n\r\n00:30:39:12  00:30:42:02\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:42:07  00:30:46:05\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Le Meilleur pour la fin\".\r\n\r\n00:30:46:09  00:30:48:18\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:49:20  00:30:54:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nY.Methenitis, B.Beltr\u00e9, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053061\r\nDate de transcription : 30-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:35) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, regardez ces images de Berne, elle montre l'ampleur de la manifestation nationale aujourd'hui des dizaines d'associations de mouvements mais aussi des \u00e9glises manifester pour le climat Fanny Z\u00fcrcher sera avec nous en Direct Fanny, vous \u00eates sur cette place maintenant vide, c'est toujours un exercice compliqu\u00e9, combien il y avait de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:00:44) [92%] : \r\nAlors les organisateurs revendiquent 100000 personnes, c'est pas encore confirm\u00e9 mais ce qui est s\u00fbr, c'est que la place f\u00e9d\u00e9rale cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:01:02) [91%] : \r\nMerci Fanny \u00e0 tout \u00e0 l'heure, nous verrons l'\u00e9tonnant reportage la vente des objets de la F\u00eate des Vignerons c'est un go\u00fbt de reviens si on pouvait acheter les costumes, les accessoires, \u00e7a va de la t\u00eate de poisson d\u00e9guisements les \u00e9tourneaux Pascale Defrance, vous y \u00eates, est ce que \u00e7a pourra combler au moins un peu le d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:01:04 > 0:01:07) [88%] : \r\nNon de loin pas mais cette vente est quand m\u00eame une belle r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:07 > 0:01:32) [92%] : \r\nNous nous rendrons aussi \u00e0 Doha avec ces sc\u00e8nes de marathonienne accabl\u00e9 par la chaleur \u00e9touffante, beaucoup ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, \u00e7a en dit long sur les conditions de ces Mondiaux d'athl\u00e9tisme ou des stades entiers doivent \u00eatre climatis\u00e9s, reportage en Tunisie, dans la s\u00e9rie enqu\u00eate d'ailleurs montre o\u00f9 en est la d\u00e9mocratisation et en particulier la cause des femmes et la parit\u00e9 aux \u00e9lections prochaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:33 > 0:01:52) [93%] : \r\nEt puis, c'est une des voix les plus c\u00e9l\u00e8bres du monde, Andr\u00e9 Dussolier, immense acteur est l'invit\u00e9 du 19 30 il racontera son tournage en Suisse de la s\u00e9rie Cellule de crise sur le monde humanitaire ses \u00e9lans du coeur mais aussi ses intrigues, le film est sign\u00e9 Jacob Berger et il est coproduit par la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:02:11) [92%] : \r\nOn vient de l'entendre, les chiffres sont \u00e0 pr\u00e9ciser, mais le fait est c'est une manifestation g\u00e9ante qui a eu lieu \u00e0 l'\u00e9chelle de Berne, l'image est tout \u00e0 fait parlante : des dizaines d'associations appelaient \u00e0 la grande marche nationale pour que la politique agisse plus vite pour le climat, Cynthia Gani Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:16 > 0:02:41) [88%] : \r\nUn hymne r\u00e9volutionnaire entonn\u00e9 par des dizaines de milliers de personnes la place f\u00e9d\u00e9rale, noire de monde, nombreux sont ceux qui n'ont m\u00eame pas pu la rejoindre les organisateurs revendiquent une fr\u00e9quentation record de 100000 personnes, difficile \u00e0 confirmer la police ne donne pas de chiffres tellement une \u00e7a bouger, parce que sur les jeunes, il se passe \u00e0 Rio parce que sont les gens les paludiers qui n'ont rien faire, il faut faire comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:43 > 0:02:58) [92%] : \r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, on est l\u00e0 et en plus que la le Conseil des \u00c9tats vient de r\u00e9viser la loi sur le CO2, avec une mesure embl\u00e9matique : une taxe sur les billets d'avion, mais pour eux ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:03) [95%] : \r\nNon, c'est pas suffisant, je crois qu'il faut aller plus loin encore et avoir des actions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:03 > 0:03:50) [93%] : \r\nLe front s'est d\u00e9sormais \u00e9largi le rassemblement \u00e9tait organis\u00e9 par une alliance de 80 groupes et organisations y compris plus de 150 \u00e9glises en tout cas moi je repr\u00e9sente l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e, alors il n'est pas trop tard pour se r\u00e9veiller et les \u00e9glises maintenant sont pr\u00e9sentes partout o\u00f9 il y a un combat \u00e0 mener, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la manifestation est un rendez- vous tr\u00e8s pris\u00e9 des politiques, surtout \u00e0 gauche, mais quelques \u00e9lus de droite ont fait le d\u00e9placement, je pense qu'il faut soutenir la l'\u00e9lan qui porte les jeunes \u00e0 manifester pour le climat, c'est ma pr\u00e9occupation, c'est celle du PLR aussi, en tout cas de la base, une prise de conscience qui r\u00e9jouit les militants de la premi\u00e8re heure, nous on appelle tous les partis \u00e0 participent \u00e0 cet effort et on appelle \u00e0 voter pour quelqu'un qui soit pour le climat, qu'ils soient de droite ou de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:03:56) [84%] : \r\nCes gamins, ils sont tenaces, ils l\u00e2cheront pas les jeunes, c'est l'or VIH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:02) [99%] : \r\nUne mani\u00e8re de dire que la mobilisation continuera apr\u00e8s les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:03 > 0:04:10) [89%] : \r\nFanny Z\u00fcrcher immense foule incontestablement mais enfin \u00e7a a quand m\u00eame flotter un peu sur les chiffres, on a dit 25000 60 1000 100 1000, est ce qu'on est fix\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:13 > 0:04:38) [91%] : \r\nOui, c'est difficile de compter un on a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement noy\u00e9e par la foule cet apr\u00e8s- midi, les manifestations, les organisateurs, aux derni\u00e8res nouvelles, parle de pr\u00e8s de 100000 manifestants, la police de Berne ne confirme pas ces sites mais elle avoue quand m\u00eame que c'est une des plus grandes manifestations que la ville de Berne et connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour vous donner une id\u00e9e, la place f\u00e9d\u00e9rale derri\u00e8re moi, n'a pas pu accueillir tout le monde cet apr\u00e8s- midi et les manifestants en queue de cort\u00e8ge ont \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9s dans les rues, ils n'ont m\u00eame pas pu apercevoir le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:04:52) [89%] : \r\nOn est \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la question est tr\u00e8s sensible, il y avait cette volont\u00e9 affich\u00e9e de rassembler, mais de fait est-ce que c'est rest\u00e9 une manifestation plut\u00f4t verte de gauche, ou bien ils ont pu s'ouvrir plus adroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:54 > 0:05:47) [91%] : \r\nOn va \u00eatre franc, on a vu beaucoup de slogans anticapitalistes antisyst\u00e8me cet apr\u00e8s- midi, les slogans dans lesquels ne se reconna\u00eet peut-\u00eatre pas tout l'\u00e9chiquier politique les plus visibles aujourd'hui c'\u00e9tait qui s'\u00e9taient les Verts : les Verts lib\u00e9raux, les socialistes plus \u00e0 droite, on \u00e9tait plus frileux, mais certains ont quand m\u00eame fait le d\u00e9placement, vous l'avez vu dans le reportage, notamment du PLR, peut-\u00eatre plus par conviction personnelle que pour repr\u00e9senter leur parti, mais au-del\u00e0, au-del\u00e0 du politique, bien s\u00fbr, on est \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas anodin de venir manifester \u00e0 Berne, mais au-del\u00e0 du politique, je crois que ce qu'il faut vraiment retenir la manifestation aujourd'hui, c'est son c\u00f4t\u00e9 bigarr\u00e9e, son c\u00f4t\u00e9 multi- g\u00e9n\u00e9rationnel, beaucoup de gens venaient manifester pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui, on a vu toutes sortes de profils, des vieux, des jeunes, des familles et des antisp\u00e9cistes, des religieuses, des hommes en pleine enterrement de vie de gar\u00e7on, bref sur ce plan l\u00e0, je crois qu'on peut dire que que la manifestation a tenu son pari : celle d'\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:47 > 0:06:14) [90%] : \r\nFanny merci beaucoup regardent encore cette petite photo symbolique de la journ\u00e9e s'4X4 rep\u00e9r\u00e9 par des \u00e7a dans la manifestation qui s'est retrouv\u00e9e minoris\u00e9e au milieu de la grande foule est pris d'assaut, on imagine la mauvaise surprise quand son propri\u00e9taire l'a retrouv\u00e9 la voiture n'\u00e9tait pas la bienvenue \u00e0 Berne tout \u00e0 l'heure, en revanche, le v\u00e9lo \u00e9tait \u00e9videmment de mise, exemple au d\u00e9part de Fribourg avec cette d\u00e9monstration de force cycliste Nicolas Beer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:16 > 0:06:54) [92%] : \r\nHarald pensait guider une petite cinquantaine de cyclistes fribourgeois 40 kilom\u00e8tres \u00e0 v\u00e9lo et quelques centaines de m\u00e8tres de mont\u00e9e, voil\u00e0 qui n'est pas de tout repos et pourtant ils seront 3 fois plus nombreux : 150 \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Berne dans son assez, assez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi tr\u00e8s \u00e9tonnant \u00e7a compliqu\u00e9 mon r\u00f4le d'organisateur, il y avait plusieurs endroits difficiles \u00e0 g\u00e9rer avec beaucoup de trafic, mais \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, des participants, mon id\u00e9e, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, les 16 \u00e0 cheval, le peloton est compos\u00e9 de jeunes bien s\u00fbr des familles v\u00e9lo en groupe, manifestation et quelque part en route la visite d'une r\u00e9serve naturelle, le menu est vari\u00e9, surtout, il offre des heures pour bavarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:54 > 0:07:00) [94%] : \r\nDe tout de rien de la vie de la famille, mais absolument pas du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:22) [95%] : \r\nC'est une mani\u00e8re aussi de se d\u00e9placer qu'on appr\u00e9cie puisse se c'est un mode de vie qu'on souhaite aussi prendre peut-\u00eatre plus accessible \u00e0 un plus grand nombre de personnes peu avant midi, des groupes venus de toute la Suisse convergent vers le centre de Berne et c'est sous les applaudissements que les p\u00e8lerins fribourgeois terminent leur p\u00e9riple, on se dit on commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:31) [95%] : \r\nC'est en route, on trouve que c'est trop fatigant, on peut toujours faire demi- tour, mais \u00e0 aucun moment on a eu envie de faire de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:39) [96%] : \r\nOui, la balade \u00e9tait belle, mais personne ne perd de vue l'objectif de la manifestation et certains de r\u00eaver d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:39 > 0:07:51) [88%] : \r\nQu'on est \u00e0 plusieurs sur la route, \u00e0 v\u00e9lo, bah on a forc\u00e9ment un autre pouvoir et puis finalement l'h\u00e9g\u00e9monie un peu des voitures sur la route change et puis c'est nous qui, un peu plus ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:51 > 0:08:00) [93%] : \r\nUn peu le temps de cyclistes, bien conscient que leur exemple ne suffira pas \u00e0 enrayer le r\u00e9chauffement climatique mais qui voulaient simplement \u00eatre coh\u00e9rents avec leurs convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:01 > 0:08:28) [96%] : \r\nVoil\u00e0 cette conscience \u00e9cologique qui grandit de fa\u00e7on spectaculaire, on verra le 20 octobre si les Verts et les Verts lib\u00e9raux en profitent pour l'instant, il faut rappeler que les Verts sont tr\u00e8s loin derri\u00e8re le PS, derri\u00e8re le PLR a fortiori derri\u00e8re l'UDC le 1er parti de Suisse \u00e0 l'\u00e9chelon national a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un \u00e9norme soutien populaire en 2015 avec 29,4 pourcent \u00e7a demande une large rel\u00e8ve au moment des \u00e9lections Jeannet, Rapha\u00ebl Poncioni, Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:28 > 0:08:54) [93%] : \r\nYvan Perrin ou le Comeback au grand jour le co- fondateur de l'UDC neuch\u00e2teloise, t\u00eate de liste pour sauver le seul si\u00e8ge du parti au conseil national, celui qu'il gagna lui- m\u00eame en 2003 Yvan Perrin, conseiller national Yvan Perrin, conseiller d'\u00c9tat, de fonction qu'il quittera pour raison de sant\u00e9, alors en 2019 son retour questionne : n'y a-t-il pas d'autres visages \u00e0 mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:09) [93%] : \r\nLa rel\u00e8ve est l\u00e0, simplement, il faut qu'on la pr\u00e9pare le et un certain nombre de personnes qui avaient \u00e9t\u00e9 pressentis ont d\u00e9clin\u00e9 par peur de ne pas avoir assez d'exp\u00e9rience, le probl\u00e8me c'est que l'exp\u00e9rience on l'acqui\u00e8re en travaillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:09 > 0:09:26) [95%] : \r\nL'UDC neuch\u00e2teloise tremble au niveau f\u00e9d\u00e9ral mais aussi cantonal puisqu'elle a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil lors des derni\u00e8res \u00e9lections, l'UDC Neuch\u00e2tel qui ne peut pas se reposer sur une base agrarienne comme \u00e0 Fribourg ou sur le canton de Vaud un parti en souffrance, contrairement \u00e0 l'UDC valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:40) [93%] : \r\nLe Valais o\u00f9 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration se nomme Cyrille Fauch\u00e8re 38 ans en terrain connu chez lui \u00e0 Bramois, membre de l'ex\u00e9cutif \u00e0 Sion, pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, il vise un si\u00e8ge aux \u00e9tats et incarne l'apr\u00e8s Freising gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:40 > 0:09:56) [92%] : \r\nJe prendrai une comparaison viticole qui est celle de tailler la vigne pour avoir un fruit, plus beau, plus mature, plus mure, h\u00e9 bien il faut parfois que les gens qui ont oeuvr\u00e9 un certain temps, se retirent un tant soit peu pour que d'autres personnes puissent prendre le relais et faire fructifier tout ce qu'ils ont apport\u00e9 avant au parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:56 > 0:10:10) [96%] : \r\nSelon les projections, l'UDC pourrait perdre 2,6 points par rapport aux \u00e9lections de 2015 dans le canton de Vaud il faudra garder le si\u00e8ge d'Alice Glauser, qui ne se repr\u00e9sente pas succ\u00e9der aux t\u00e9nors pas une mince affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:10 > 0:10:22) [93%] : \r\nJe suis un agriculteur, je sais qu'il faut semer pour r\u00e9colter ces personnes si, si, aujourd'hui, elles sont candidates et puis n'arrive peut-\u00eatre pas \u00e0 percer pour arriver jusqu'au niveau du national seront en tr\u00e8s bonne position pour une prochaine \u00e9lection de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:22 > 0:10:33) [95%] : \r\nLe 20 octobre l'UDC romande doit repourvoir 11 si\u00e8ges, un d\u00e9fi \u00e0 la hauteur de sa force \u00e9lectorale en Suisse romande, o\u00f9 elle a comptabilis\u00e9 plus de 20 pour 100 des voix en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:34 > 0:10:50) [90%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant un des \u00e9v\u00e9nements de ce week- end en Suisse romande, la F\u00eate des Vignerons vend tous les souvenirs, la t\u00eate de poisson le bout des le mobilier tout doit partir \u00e0 Aigle, c'est notre s\u00e9quence en terrain connu avec vous Pascale Defrance enfin ce petit go\u00fbt de reviens dit et \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:51 > 0:11:32) [92%] : \r\nOui, \u00e7a a super bien fonctionn\u00e9, regardez ce soir-l\u00e0 l'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9garni les derniers visiteurs repartent avec des tables, des gobelets, des t-shirts sous le bras, mais rassurez-vous, si vous avez pr\u00e9vu de venir ici, demain dimanche, faire votre shopping, il reste encore quelques objets qui cherchent preneurs pourrait par exemple avoir vous aussi votre part du g\u00e2teau alors cette vente est ouvert \u00e0 tout public, y compris aux professionnels qui voudrait acheter de grandes quantit\u00e9s de couverts ou de tables aujourd'hui 600 personnes sont venues mais la folie c'\u00e9tait hier avec une apr\u00e8s- midi r\u00e9serv\u00e9 aux acteurs, figurants de la f\u00eate, ils \u00e9taient 1200 \u00e0 se pr\u00e9cipiter dans cette salle, je vous laisse regarder ce reportage r\u00e9alis\u00e9 avec Maxime qui souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:36 > 0:11:56) [96%] : \r\nC'est une effervescence \u00e0 mi- chemin entre la brocante de village et l'ouverture des soldes, les derniers vestiges de la F\u00eate des Vignerons partent \u00e0 toute vitesse pour \u00e9viter la foire d'empoigne l'entr\u00e9e se fait sur r\u00e9servation, la foule tr\u00e9pigne, esp\u00e9rant qu'il ne soit pas trop tard cette actrice- figurante dansait sur sc\u00e8ne avec un accessoire, elle doit vite le retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:56 > 0:12:13) [83%] : \r\nOn va voir s'il y a encore place \u00e0 traiter cette on a une terrasse chez nous en bas on se dit qu'AXA qui mettent des barri\u00e8res et quand on a, on a repouss\u00e9 \u00e0 assez fait qu'on se dit : ben \u00e7a, le meilleur moyen pour pour mettre une barri\u00e8re qui nous faire pour la F\u00eate des Vignerons plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:13 > 0:12:22) [92%] : \r\nCe bazar g\u00e9ant \u00e0 Aigle regorge de petits bouts de la f\u00eate plus ou moins imposants et improbables attendez, on va prendre celui-l\u00e0 plut\u00f4t bas, a, il est tout ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:23 > 0:12:27) [86%] : \r\nUne belle carpe pas voil\u00e0 et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:27 > 0:12:54) [91%] : \r\nC'est un souvenir, je vais faire une lampe dans ma grange avec 400 francs le poisson 500 le canasson, c'est quand m\u00eame un accessoire k\u00e9nyan volumineux, les bonnes affaires, c'est du c\u00f4t\u00e9 du mobilier, il y a beaucoup de choses qui m'auraient int\u00e9ress\u00e9es mais j'ai pas de moyens de transport rock plus ici, mais j'avais surtout besoin de verres pour les organisateurs cette ferveur est une aubaine, elle \u00e9vitera de payer les d\u00e9p\u00f4ts en d\u00e9chetterie 500000 pi\u00e8ces doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:54 > 0:13:06) [95%] : \r\nPourquoi on a tant d'objet \u00e0 vendre, c'est beaucoup moins cher d'acheter que de louer, donc si vous louez pour une exploitation par exemple les terrasses de la confr\u00e9rie 3 mois tout le mobilier, c'est presque 7 8 fois plus cher que si vous voulez acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:06 > 0:13:16) [97%] : \r\nLe budget pr\u00e9voit un petit b\u00e9n\u00e9fice 100000 francs sur l'exploitation, vente de ces objets, les acqu\u00e9reurs auront \u00e0 jamais un peu d'\u00e2me du spectacle 2019 dans leur salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:18 > 0:13:23) [85%] : \r\nPascal c'est tr\u00e8s frappant, il y a eu tous les probl\u00e8mes qu'ont ces financiers, mais l'\u00e9merveillement est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:25 > 0:13:35) [96%] : \r\nOui, on en a discut\u00e9 avec les visiteurs, bien s\u00fbr, ils sont au courant des difficult\u00e9s financi\u00e8res actuelles de la f\u00eate, mais pour eux, c'est tr\u00e8s important de garder aussi un autre souvenir de ce spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:35 > 0:13:38) [88%] : \r\nEt ce qu'il y a de quoi att\u00e9nuer un peu le d\u00e9ficit au final ou pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:40 > 0:14:11) [94%] : \r\nNon pas vraiment, en fait, les 100000 francs, c'est ce qu'attendent les organisateurs comme b\u00e9n\u00e9fice de cette vente, on est loin des 2 du manque \u00e0 gagner de la f\u00eate qui est estim\u00e9 \u00e0 16 millions de francs, mais pour \u00e7a est pour ce manque \u00e0 gagner, les organisateurs tablent plut\u00f4t sur les n\u00e9gociations qui sont en cours avec les diff\u00e9rents partenaires d'ailleurs \u00e0 ce propos, on devrait en reparler ces prochains jours, puisqu'une s\u00e9ance importante au sein de la direction de la f\u00eate a lieu lundi soir et les organisateurs ont pr\u00e9vu de communiquer \u00e0 l'issue de cette s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:11 > 0:14:38) [94%] : \r\nMerci Fanny, la m\u00e9t\u00e9o est comme pr\u00e9vu cauchemardesque \u00e0 Doha, au Qatar, la chaleur \u00e9touffante agrav\u00e9e par l'humidit\u00e9 fait de ces Mondiaux d'athl\u00e9tisme : une \u00e9tuve des stades entiers sont climatis\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur marathon a d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 minuit malgr\u00e9 \u00e7a 28 marathoniennes ont d\u00fb abandonner, vous le voyez sur cette photo, beaucoup ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es tr\u00e8s marqu\u00e9es par ces conditions extr\u00eames, les images sont comment\u00e9es par Pierre-Alain Dupuis Et Cyril Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:41 > 0:14:55) [95%] : \r\nD\u00e9part du marathon, il est minuit, temp\u00e9rature 32 degr\u00e9s taux d'humidit\u00e9 73 pourcent la chaleur \u00e9tait enfant les conditions extr\u00eames et la souffrance et totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:59 > 0:15:06) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 les litres d'eau froides que les athl\u00e8tes s'aspergent sur la t\u00eate malgr\u00e9 la fra\u00eecheur des \u00e9ponges ou des serviettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:07 > 0:15:41) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 le recours aux gla\u00e7ons pour rafra\u00eechir le corps, les participantes pourtant de tr\u00e8s haut niveau, vivent un cauchemar et apr\u00e8s une heure de course d\u00e9j\u00e0 les premiers abandons, il y en aura au total 28, un record historique, \u00e0 Doha, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a jou\u00e9 avec la sant\u00e9 des athl\u00e8tes, c'est finalement la K\u00e9nyane route chez peine Getty, qui s'est impos\u00e9 en 2 heures 32 minutes 43 secondes \u00e0 l'arriv\u00e9e, elle \u00e9tait prouv\u00e9 sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:41 > 0:15:51) [81%] : \r\nComme \u00eatre une \u00e9norme, j'ai d\u00e9j\u00e0 couru \u00e0 Duba\u00ef Moss Bismarck, c'\u00e9tait les m\u00eames conditions pour moi ce n'\u00e9tait pas assez difficile, il doit se mettent pas pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:52 > 0:15:59) [83%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi au stade climatis\u00e9 Kalifa la Suissesse et la Del Ponte est r\u00e9sum\u00e9 le sentiment g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:59 > 0:16:05) [83%] : \r\nJ'ai regard\u00e9 ce matin et quant \u00e0 40 pour 100 de that Latif par la comp\u00e9tition, c'est assez scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:05 > 0:16:09) [98%] : \r\nAvis partag\u00e9 par Viktor R\u00f6thlin, ancien champion d'Europe de marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:09 > 0:16:15) [78%] : \r\nEt c'\u00e9tait pour moi d\u00e9finitivement en quelque chose au au bas des limites \u00e0 la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:15 > 0:16:25) [93%] : \r\nCette nuit dans les rues de Doha aura lieu le 50 kilom\u00e8tres marche le champion du monde en titre le Fran\u00e7ais Yohann Diniz n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dire o\u00f9 est fort, ce qu'il pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:26 > 0:17:09) [92%] : \r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure d'une \u00e9ventuelle pouss\u00e9e verte aux \u00e9lections en Suisse, la question se pose un peu partout en Europe, un sondage a cr\u00e9\u00e9 la sensation en Allemagne cette semaine regardez 27 pourcent, les Verts font jeu \u00e9gal avec la droite classique, les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD s'effondre, \u00e7a n'est qu'on sondages \u00e0 mi- mandat de Madame Merkel, mais il a l'effet d'un \u00e9lectrochoc en Allemagne chez un autre de nos voisins, en Autriche, le score des Verts sera \u00e9galement scrut\u00e9e, la coalition a explos\u00e9 apr\u00e8s un scandale et l'gouverner avec les nationalistes du FPE la droite classique avec elle, c'est le score du FPE, qui est la grande question aux \u00e9lections demain, mais vous allez le voir en Autriche aussi une pouss\u00e9e s'observe dans la jeunesse, reportage de Vienne et Lorrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:10 > 0:17:23) [85%] : \r\n\u00e0 31 ans, Franz Lyndon Bauer et le chef des jeunes FPO de Vienne jusqu'au dernier moment, il tente de convaincre les \u00e9lecteurs de voter pour le parti qui l'a s\u00e9duit tr\u00e8s jeune, c'est quand m\u00eame Peretz ma\u00eetre Medfield Fitzel, IAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:23 > 0:17:44) [93%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'engager \u00e0 14 ans, car \u00e0 l'\u00e9poque, le FPE a \u00e9cout\u00e9 mes probl\u00e8mes, malheureusement, ces probl\u00e8mes n'ont pas disparu dans notre pays, au contraire, ils ont empir\u00e9, c'est pourquoi je pense qu'il est important de montre aux jeunes que le FPE a les meilleures r\u00e9ponses en mati\u00e8re d'immigration, de s\u00e9curit\u00e9, mais aussi pour les perspectives d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:45 > 0:17:59) [92%] : \r\nEt toi, Franz n'est pas un cas isol\u00e9, lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections l\u00e9gislatives en 2017, le FPE \u00e9tait le 1er parti chez les moins de 29 ans, selon plusieurs sondages, mais cette ann\u00e9e, l'extr\u00eame droite pourrait bien avoir de la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:00 > 0:18:24) [91%] : \r\nDassault \u00eatre chaude, c'\u00e9tait mardi, la question de la protection de l'environnement a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus importante dans cette campagne que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, les jeunes en particulier s'ils sont int\u00e9ress\u00e9s, ils se sont mobilis\u00e9s au sein du mouvement Fridays for Future Star, on peut donc s'attendre \u00e0 ce que les Verts obtiennent beaucoup de voix chez les jeunes lors de cette \u00e9lection nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:24 > 0:18:27) [71%] : \r\nCe sont \u00e0 mon ou pas d'un actionnariat rate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:28 > 0:18:42) [98%] : \r\nLes Fridays for Future mouvement initi\u00e9 par Greta Thunberg rassemble de plus en plus de jeunes en Autriche, plusieurs dizaines d'entre eux se sont rendus cette semaine au Parlement pour s'assurer que les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9clarent l'urgence climatique et parmi eux, personne ne se sent repr\u00e9sent\u00e9 par l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:43 > 0:19:03) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais inquiet parce que je ne pense pas que le FPE soit en partie pour les jeunes, ils changent leur programme \u00e0 chaque \u00e9lection, en fonction de ce qui les arrange, ils essaient de propager la haine, alors que les jeunes d\u00e9fendent la tol\u00e9rance et le d\u00e9veloppement durable, les jeunes ne sont donc certainement pas repr\u00e9sent\u00e9s par \u00e7a chez les \u00e9tudiants, on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que les Verts sont le parti des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:04 > 0:19:11) [99%] : \r\nLes moins de 29 ans repr\u00e9sentent environ 15 pourcent du corps \u00e9lectoral en Autriche, un pays o\u00f9 l'on peut voter d\u00e8s 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:12 > 0:19:28) [95%] : \r\nLa mar\u00e9e des lumi\u00e8res, des t\u00e9l\u00e9phones portables, marque un nouveau week- end de manifestations Kong les opposants notamment bloqu\u00e9, une des principales art\u00e8res pour exprimer leurs pr\u00e9ventions contre le risque de mainmise de la part de la dictature chinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:36 > 0:19:57) [90%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose ce soir une plong\u00e9e en Tunisie c'est un pays cl\u00e9, c'est l\u00e0 que le Printemps arabe avait commenc\u00e9 avec tous ses espoirs, ensuite, avec toutes ses d\u00e9ceptions, le projet en qu\u00eate d'ailleurs permet en \u00e9change du journaliste Michaela Mumenthaler a r\u00e9alis\u00e9 son reportage sur ce pays qui change, t\u00e9moin cette loi pour la parit\u00e9 aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:01 > 0:20:18) [96%] : \r\nNous sommes \u00e0 Manouba, \u00e0 moins d'une heure de Tunis Hajer Chabbah a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer, cette ann\u00e9e, elle est candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, elle a rejoint une liste ind\u00e9pendante compos\u00e9e de jeunes universitaires de moins de 35 ans, avec son \u00e9quipe, elle tracte au souk de Manouba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:20 > 0:20:43) [89%] : \r\n\u00e7a marche juste il y a quelques gens qui malheureusement qui encore cette mauvaise habitude de demande de l'argent, puisque les grands partis, il donne de l'argent, juste pour voter, donc je voudrais bien qu'il \u00e9value, notre programme et votent pour, sur le programme et le fait que tu sois une femme ne vous dit quelque chose, non, \u00e7a va, \u00e7a va, oui \u00e7a va lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:43 > 0:20:57) [95%] : \r\nLa pr\u00e9sence des femmes en politique a augment\u00e9 depuis l'adoption de la loi \u00e9lectorale en 2014 celle-ci impose la parit\u00e9 hommes- femmes sur les listes au niveau municipal et au niveau national pour les l\u00e9gislatives Hajer sait cependant que cela ne sera pas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:57 > 0:21:18) [85%] : \r\nLorsqu'une femme par exemple, le d\u00e9put\u00e9 fait je sais pas quelques fautes concentr\u00e9, c'est une femme au pouvoir, c'est pour \u00e7a, m\u00eame mais m\u00eame faute ou autre faute plus grave faite par un homme, d\u00e9put\u00e9 ou je sais pas quoi savoir \u00e7a arrive, c'est pas, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:20 > 0:21:40) [94%] : \r\nLes derni\u00e8res \u00e9lections municipales ont vu 47 pourcent de femmes acc\u00e9der aux parlements locaux, si dans les villes, elles sont bien accept\u00e9s dans les zones rurales, c'est une autre histoire \u00e0 A\u00efn Draham, dans le nord- ouest tunisien, la population est rurale et conservatrice j'bah, se bat pour que les femmes ne soient pas seulement un alibi sur les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:41 > 0:22:03) [81%] : \r\nDans les listes des d\u00e9ductions municipal qui trouve les hommes et sont plus \u00e2g\u00e9s, plus comp\u00e9tents et les autres et bien vite pour refaire de la la l\u00e9galit\u00e9 de la palette et tout \u00e7a, il invite des gens fille d\u00e9j\u00e0 aux femmes qui tue sent pas vraiment trop comp\u00e9tentes d'o\u00f9 elle ne participent pas vraiment comme comme les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:04 > 0:22:10) [98%] : \r\nDonner de l'autonomie et surtout de la confiance aux femmes, en passant par le travail, c'est le but poursuivi par l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:14 > 0:22:24) [94%] : \r\nLe manque de travail et d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et le premier obstacle \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle entre les hommes et les femmes, Souad a rejoint l'association, il y a 3 ans et sa vie a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:26 > 0:22:28) [70%] : \r\nLa Quinta Houben n'pas l'un des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:28 > 0:22:39) [95%] : \r\nDepuis que je suis membre de l'association, je me sens comme un homme mon mari gagne de l'argent, et moi aussi, mais il ne comprend pas que je travaille autant pour mon bien- \u00eatre \u00e0 moi AXA choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:40 > 0:22:50) [95%] : \r\nEn 2014, elles \u00e9taient 32 pourcent de femmes \u00e0 entrer au Parlement national, dimanche prochain, la Tunisie a toutes ses chances pour instaurer plus de parit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:51 > 0:23:02) [90%] : \r\nQuel Aoun c'est votre reportage on se rappelle la r\u00e9volution en 2010 2011 puis la relative pouss\u00e9e islamiste aujourd'hui, vous \u00e9tiez dans ce pays, est ce que la condition des femmes \u00e0 progresser ou reculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:03 > 0:24:15) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, moi ce que je peux dire, c'est que la situation est vraiment tr\u00e8s contrast\u00e9es en il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la zone toute la zone c\u00f4ti\u00e8re qui est une zone urbaine o\u00f9 la femme elle a une place active dans la vie publique et dans la vie politique sans sans grand probl\u00e8me, il y a aussi une grande libert\u00e9 de moeurs en voix au sein de la m\u00eame famille, j'ai pu voir une la m\u00e8re qui portent le voile, les filles qui ne porte pas c'est vraiment chacun un petit fait un petit peu \u00e0 sa sauce, comme il le veut et apr\u00e8s, d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a les zones int\u00e9rieures du pays qui ne qui sont des zones rurales qui sont des zones tr\u00e8s tr\u00e8s pauvres et beaucoup plus conservatrice et l\u00e0 \u00e9videmment les femmes, elles sont beaucoup plus expos\u00e9es \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 par exemple c'est les femmes, c'est les femmes qui font l'essentiel du travail agricole, elles sont beaucoup moins pay\u00e9es que les hommes pour le faire et dans ces milieux-l\u00e0, quand une femme essaie d'acc\u00e8s dans le poste de pouvoir ou \u00e0 des postes politiques c'est c'est beaucoup plus mal vu, il y a des nombreuses associations qui d\u00e9noncent la violence envers les femmes qui osent se lancer en politique, par exemple l'alors une chose est s\u00fbre, c'est qu'aujourd'hui en Tunisie, l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, c'est pas du tout le th\u00e8me central de la campagne \u00e9lectorale, tous les gens avec qui j'ai pu parler, que ce soit des progressistes d\u00e9j\u00e0 des islamique des f\u00e9ministes, ils sont tous d'accord pour dire qu'aujourd'hui la priorit\u00e9, c'est l'\u00e9conomie, c'est la r\u00e9duction du ch\u00f4mage et la question d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, on verra apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:15 > 0:24:19) [83%] : \r\nMerci beaucoup Michel ce plateau, c'est notre premi\u00e8re plateau 0 heures 30 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:21 > 0:24:54) [94%] : \r\nL'invit\u00e9 de ce journal et l'acteur Andr\u00e9 Dussolier, il a fini cette semaine en Suisse le tournage d'une s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement sur l'humanitaire, qui est co- produite par la RTS, le voici photographi\u00e9 ici par Jay Louvion, le sc\u00e9nario s'inspire du CICR, mais il a \u00e9t\u00e9 revu pour \u00e9viter d'\u00eatre susceptibilit\u00e9s le nom CICR ne sera pas employ\u00e9 Jacob Berger et le r\u00e9alisateur, il annonce un grand film sur l'humanitaire, ses \u00e9lans du coeur mais aussi ses intrigues avec cet acteur vedette Dussolier, qu'il compare \u00e0 un Stradivarius flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:57 > 0:25:01) [93%] : \r\n2 personnages discutent en remontant un quai de la gare Cornavin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:03 > 0:25:07) [98%] : \r\nL'homme grimpe dans le train, la femme le regarde partir fin de la s\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:08 > 0:25:22) [96%] : \r\nOn tournait cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve Cellule de crise, un des plus vastes projets de s\u00e9rie en coproduction RTS, un thriller politique qui se glisse dans les coulisses de la Gen\u00e8ve internationale et de ses grandes organisations humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:22 > 0:25:33) [95%] : \r\nOn n'a jamais fait de s\u00e9rie sur ce monde qui est ce qui s'y passe, du point de vue diplomatique du point de vue humanitaire du point de vue politique espionnage il y a, on dit qu'il y a plus d'espions \u00e0 Gen\u00e8ve que dans n'importe quelle autre ville du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:33 > 0:25:57) [96%] : \r\nLes acteurs principaux, Andr\u00e9 Dussollier et Isabelle Caillat lui incarne le num\u00e9ro 2 d'une des plus influentes ONG du monde elle une id\u00e9aliste qui prend la t\u00eate de l'organisation et voit ses convictions chamboul\u00e9es par la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, enl\u00e8vements, pressions politiques et faux- semblants Cellule de crise veut gratter le vernis du milieu de l'humanitaire pour voir ce qui se cache derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:57 > 0:26:14) [94%] : \r\nLa soif de pouvoir d'influence les luttes de pouvoir existent dans l'humanitaire, tout comme elles existent ailleurs, l'id\u00e9e c'est de c'est de, de, de, de sortir un tout petit peu du c\u00f4t\u00e9 plan- plan et plut\u00f4t d'accentuer les secrets les mensonges le double langage, l'hypocrisie, l'apparence versus la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:14 > 0:26:26) [99%] : \r\nCette politique- fiction fera voyager les t\u00e9l\u00e9spectateurs entre la Suisse, le Luxembourg et le Maroc 6 \u00e9pisodes de 48 minutes \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s 2020 sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:27 > 0:26:37) [93%] : \r\nHenri Dussolier bonsoir bonsoir s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement sur une organisation alors on a gomm\u00e9 un peu les ressemblances pour les sensibilit\u00e9s mais enfin tout le monde pensera au CICR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:37 > 0:26:51) [89%] : \r\nC'est un \u00e9chappera \u00e0 personne, je pense, oui, c'\u00e9tait un grand organisme humanitaire est \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9videmment, et la vocation de cet organisme, c'est de venir secourir les populations qui sont sous les bombes, rien qui sont victimes de de maladie dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:51 > 0:27:00) [85%] : \r\nVous comprenez les sensibilit\u00e9s, il y a eu visiblement des craintes de bless\u00e9s l'\u00c9tat oriental telle organisation, alors on a un peu recentr\u00e9 le sc\u00e9nario, vous comprenez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:00 > 0:27:14) [93%] : \r\nOui, je comprends bien s\u00fbr parce qu'ils sont au jour le jour, au milieu des conflits, donc \u00e9videmment il y a une part \u00e9videmment de fiction quand m\u00eame, m\u00eame si la r\u00e9alit\u00e9 se fonde sur tout ce qui se passe au sein du de cet organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:14 > 0:27:21) [84%] : \r\nVous avez tout jouer un l'H\u00e9rault et les salauds il y a un peu de, un peu des 2, il y a un peu de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:21 > 0:27:37) [94%] : \r\nC'est \u00e7a qui est formidable dans ce personnage, c'est parce qu'il est \u00e0 la fois victime d'un d'un drame personnel d\u00e8s le d\u00e9but de la s\u00e9rie qui l'emp\u00eache d'exercer sa fonction, donc il \u00e9videmment il y a des choses qu'il y a un grand suspense vraiment pendant ces 6 \u00e9pisodes, il y a des choses que je ne peux pas dire mais que le spectateur d\u00e9couvrira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:37 > 0:27:45) [85%] : \r\nTruffaut disait c'est un si grand com\u00e9dien Dussolier que il est le seul \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les sc\u00e8nes, m\u00eame apr\u00e8s qu'elles ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es parce que vous \u00eates perfectionniste \u00e0 se prend alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:45 > 0:27:55) [88%] : \r\nAlors c'est la premi\u00e8re fois, je faisais du cin\u00e9ma je connaissais pas, \u00e7a je crois que \u00e7a allait trop vite, alors \u00e9videmment j'avais tendance \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter apr\u00e8s pour me dire : est ce que j'ai bien fait ce que je voulais faire, etc, mais maintenant j'ai compris le l'art de de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:55 > 0:28:04) [87%] : \r\nNon mais c'est vous, quand m\u00eame, c'est vous, c'est-\u00e0-dire il y a tellement de com\u00e9diens qui, arriv\u00e9 \u00e0 un certain stade, se dit allez non, vous vous \u00eates encore aujourd'hui vous soigner chaque regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:04 > 0:28:15) [92%] : \r\nJ'aime bien les personnages tout \u00e0 fait diff\u00e9rent qu'on peut jouer dans des films diff\u00e9rents aussi, donc, du coup, il y a \u00e0 chaque fois, c'est une aventure nouvelle, et donc c'est pour moi une passion, un plaisir, vraiment de cr\u00e9er un personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:16 > 0:28:23) [88%] : \r\nOn peut fermer les yeux, hein, \u00e9coutez la voix de Dussolier il y avait la voix d'Am\u00e9lie Poulain, enfin la c'est une voix tellement hors norme, c'est quoi une belle voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:24 > 0:28:36) [87%] : \r\nJ'avais demand\u00e9 \u00e7a un orthophoniste qui m'avait dit une belle voix c'est une voix sinc\u00e8re, donc \u00e7a m'allait tr\u00e8s bien comme d\u00e9finition on en conna\u00eet pas vraiment la tessiture de savoir ce qui est important, c'est qu'elle s'adapte aussi vos personnages diff\u00e9rents qu'on joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:36 > 0:28:38) [90%] : \r\nHein, \u00e7a en dit beaucoup sur les gens vraiment la voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:38 > 0:28:49) [91%] : \r\nAh oui je prendrai emp\u00eacher une voix \u00e7a \u00e9volue en fonction de la vie qu'on a qu'on m\u00e8ne, etc, donc j'ai pas forc\u00e9ment la m\u00eame voix, qu'il y a 20 ou 30 ans, et oui c'est, c'est un peu le le r\u00e9sultat de toute une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:49 > 0:29:02) [87%] : \r\nAvant de monter \u00e0 Paris faire c'\u00e9tait extraordinaire carri\u00e8re vous \u00e9tiez un petit gars du coin, oui un Darrouzet izay vous voyez, vous avez c'est pas loin de la fronti\u00e8re suisse, oui, vous veniez en Suisse, un peu comme \u00e7a en est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:02 > 0:29:07) [93%] : \r\nJ'ai assist\u00e9 au concert de Ernest Ansermet je me souviens de temps en temps, on appelait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:07 > 0:29:11) [82%] : \r\nVous appeliez les Suisses, les pics Meuron parce qu'ils allaient pousser les murs, dans l'est, en l'\u00e9tat il c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:11 > 0:29:22) [87%] : \r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait Vert et caetera petite gu\u00e9guerre qui avait entra\u00een\u00e9 Haut-Savoyards et les Suisses mais enfin non c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 la fois une grande capitale, Gen\u00e8ve et puis \u00e0 la fois c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas loin, oui, mais je connaissais mal pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:22 > 0:29:35) [85%] : \r\nVieille histoire les frontaliers et les Suisses, \u00e7a dure depuis c'est jamais fini a toujours eu l'oreille jamais fini \u00e7a va d\u00e9bloquer \u00e0 la cam\u00e9ra, vous dites quoi Suisse aujourd'hui la quelques ann\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le petit jeune de le jeune frontaliers devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:36 > 0:29:41) [84%] : \r\nEt Bonnard et puis dans l'accueil est magnifique et tr\u00e8s chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:41 > 0:29:45) [92%] : \r\nJouer \u00e7a dans votre parcours, \u00e7a \u00e7a dit quoi, vous avez jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:45 > 0:30:08) [89%] : \r\nAh, c'est quelque chose de moi, j'aime beaucoup les personnages ambigus qui sont pervers \u00e0 la fois \u00eatre para\u00eetre c'est c'est c'est \u00e7a, il y a un drame int\u00e9rieur pour ce personnages l\u00e0 et puis il doit assurer une fonction o\u00f9 il doit pas d\u00e9faillir, donc du coup il y a, il y a des strates tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et je joue un peu au chat \u00e0 la souris avec le spectateurs qui va avoir des informations que d'autres partenaires n'ont pas, c'est en c'est un jeu diabolique Rendez-vous est pris, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:10 > 0:30:18) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9, Andr\u00e9 Dussolier, revoyons cette image du jour cette foule immense \u00e0 Berne pour le climat, les organisations revendiquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:19 > 0:30:36) [94%] : \r\n100 1000 participants, ce sont des chiffres non confirm\u00e9s pour l'instant, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il s'agit d'une fr\u00e9quentation record des 1000 personnes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la place f\u00e9d\u00e9rale, faute de place, plusieurs dizaines d'associations avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:40 > 0:30:44) [94%] : \r\nJe passe la parole \u00e0 Maria M\u00e9tral pour la m\u00e9t\u00e9o toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:44 > 0:30:46) [99%] : \r\nSoir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:55 > 0:30:58) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-02T08:11:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909983281", "durationSec": 93, "title": "FRIGO CELLULE DE CRISE FICTION GE_RTS000001966980", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur suisse Jacob Berger a r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie thriller sur l'humanitaire \"Cellule de crise\", tourn\u00e9e en Suisse. L'acteur fran\u00e7ais Andr\u00e9 Dussolier tient le r\u00f4le principal.  Le sc\u00e9nario s'inspire du travail du CICR, m\u00eame si son nom n'est pas cit\u00e9 pour des raisons politiques. Itw du r\u00e9alisateur Jacob Berger sur le  tournage du film \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Sujet de Vincent Lorin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909983282", "durationSec": 224, "title": "FRIGO ITW DUSSOLIER V2_RTS000001968128", "excerpt": "Itw de l'acteur com\u00e9dien fran\u00e7ais And\u00e9r Dussollier sur le tournage de la s\u00e9rie thriller \"Cellule de crise\", tourn\u00e9e en Suisse, et qui est inspir\u00e9e du travail humanitaire du CICR.", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["DUSSOLLIER, ANDR\u00c9"], "sequenceIds": ["1987856"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983284", "durationSec": 177, "title": "FRIGO TUNISIE ENQUETE AILLEURS 2709 V2 PAD_RTS000001968090", "excerpt": "En Tunisie, les femmes militantes esp\u00e8rent atteindre la parit\u00e9 hommes femmes lors des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. Dans les villes, les femmes sont bien repr\u00e9sent\u00e9es au parlement gr\u00e2ce \u00e0 la loi de la parit\u00e9 vot\u00e9e en 2014. Mais dans les zones rurales, il s'agit avant tout de d\u00e9velopper les comp\u00e9tences des femmes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["FEMME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1988703", "1988732"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983287", "durationSec": 123, "title": "SO AUTRICHE VERTS FPO_RTS000001968116", "excerpt": "En Autriche, le parti politique des Verts a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser la jeune g\u00e9n\u00e9ration. Les jeunes ne se sentent pas repr\u00e9senter par le parti de l'extr\u00eame-droite FPO.", "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1988703"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983288", "durationSec": 29, "title": "SO HONG KONG V2_RTS000001968198", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Hong Kong, ce matin)) La mar\u00e9e des lumi\u00e8res de t\u00e9l\u00e9phones portables marque un mouveau week-end de manifestations \u00e0 Hong Kong. Les opposants ont notamment bloqu\u00e9 une des principales art\u00e8res pour exprimer leurs pr\u00e9ventions contre le risque de mainmise de la part du r\u00e9gime chinois", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1988703"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983289", "durationSec": 27, "title": "SO IMAGE DU JOUR V2_RTS000001968305", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAvant de clore ce journal, revoyons ces images, cette foule immense \u00e0 Berne pour le climat. Les organisateurs revendiquent 100 000 participants. Des chiffres non confirm\u00e9s \u00e0 ce stade, mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'il s'agit d'une fr\u00e9quentation record. Des milliers de personne n'ont pas pu rejoindre la place f\u00e9d\u00e9rale, faute de place. Plusieurs dizaines d'associations avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester \u00e0 trois semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "sequenceIds": ["1987856"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983290", "durationSec": 113, "title": "SO MANIF CLIMAT_RTS000001968310", "excerpt": "Des milliers de manifestants ont particip\u00e9 \u00e0 la manifestation pour le climat \u00e0 Berne pour revendiquer un changement de politique climatique et la sortie des \u00e9nergies fossiles. Diff\u00e9rentes associations ont appel\u00e9 \u00e0 une grande marche nationale qui aurait r\u00e9uni plus de 100'000 personnes. Itw de manifestants qui expriment leurs revendications. A trois semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, certains politiciens ont particip\u00e9 au mouvement, comme le d\u00e9put\u00e9 PLR genevois Rolin Wavre ou la copr\u00e9sidente de l'Alliance climatique suisse Yvonne Winteler.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CLIMAT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983291", "durationSec": 106, "title": "SO MANIF VELO_RTS000001968267", "excerpt": "Une manifestation \u00e0 v\u00e9lo de Fribourg jusqu'\u00e0 Berne a r\u00e9uni une centaine de personnes. Le coorganisateur de l'action \"I bike to move it\", Harald Kust, se dit surpris par le succ\u00e8s rencontr\u00e9 par cette manifestation populaire en faveur du climat. Itw de participants sur leur motivation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLIMAT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "BICYCLETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983292", "durationSec": 108, "title": "SO MONDIAUX DOHA CHALEUR_RTS000001968292", "excerpt": "Le marathon dames des championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Doha s'est d\u00e9roul\u00e9 de nuit et par une forte chaleur avec une temp\u00e9rature de plus de 32 degr\u00e9s et un haut taux d'humidit\u00e9. Plusieurs concurrentes ont d\u00fb abandonner \u00e0 cause de la chaleur. Ce marathon a vu la victoire de la marathonienne k\u00e9nyane Ruth Chepngetich. Itw d'athl\u00e8tes qui qualifie de scandale de maintenir le d\u00e9roulement de comp\u00e9titions malgr\u00e9 la chaleur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "CHALEUR", "MARATHON"], "sequenceIds": ["2037454"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983293", "durationSec": 125, "title": "SO RELEVE UDC ROMANDE V2_RTS000001968103", "excerpt": "Le parti politique suisse de l'UDC est le premier parti de Suisse. En 2015, il a obtenu un score de 29,15 % lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Mais pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, le parti semble avoir des probl\u00e8mes au niveau de la rel\u00e8ve de ses candidats, notamment dans le canton de Neuch\u00e2tel avec le retour d'Yvan Perrin. Les premiers sondages lui pr\u00e9disent une baisse de 2,6 % des intentions de vote.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "BRAMOIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1988617"]}, {"internalArchiveId": "AA1909983294", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS BERNE MANIF CLIMAT V2_RTS000001968314", "excerpt": "La F\u00eate des Vignerons 2019 a organis\u00e9 une grande vente publique des accessoires et des d\u00e9cors du spectacle dans la zone industrielle d'Aigle, ouverte aux professionnels et aux particuliers. Plus de 500000 objets souvenirs de la f\u00eate sont \u00e0 vendre. Itw d'acteurs figurants qui cherchent avant tout \u00e0 conserver un souvenir de la f\u00eate. Le directeur du Comit\u00e9 directeur de la F\u00eate des vignerons Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl se r\u00e9jouit de cette ferveur."}, {"internalArchiveId": "AA1909983295", "durationSec": 39, "title": "SO TAPIS VENTE FEVI_RTS000001968107"}, {"internalArchiveId": "AA1909983296", "durationSec": 105, "title": "SO TERRAIN CONNU VENTE FEVI_RTS000001968072", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "SC\u00c9NOGRAPHIE", "VENTE"], "sequenceIds": ["1988617"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909987462", "summary": "Plateau :\nAndr\u00e9 Dussolier, acteur com\u00e9dien fran\u00e7ais.", "id": "1987856"}, {"internalArchiveId": "AA1909988223", "summary": "Yvan Perrin, candidat UDC neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil national, pendant sa campagne. Archives Yvan Perrin comme conseiller national, puis comme conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Itw Yvan Perrin. Cyrille Fauch\u00e8re, candidat UDC valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des Etats, pendant sa campagne.  Itw de Cyrille Fauch\u00e8re. Itw Jacques Nicolet, candidat UDC vaudois au Conseil national.", "id": "1988617", "visualThemes": ["CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "BRAMOIS", "VAUD"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "FAUCH\u00c8RE, CYRILLE", "NICOLET, JACQUES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909988309", "summary": "Franz Linderbauer, chef des jeunes FPO de Vienne, parlant \u00e0 des gens dans la rue. Itw Franz Linderbauer. Itw Julia Partheymueller, politologue. Manifestation politique Fridays for future avec jeunes autrichiens manifestant. Itw Valentina Bauer, \u00e9tudiante.", "id": "1988703", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9COLOGIE"], "visualGeographicals": ["VIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909988338", "summary": "Manouba en Tunisie :\nHajer Chabbah, femme militante et candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives parti Amal el Amal, posant une affiche dans la rue et distribuant des tracts aux gens. Ville de Tunis.\nA\u00efn Draham en Tunisie :\nSc\u00e8ne de rue. Femmes militantes participant \u00e0 une r\u00e9union de quartier. Itw Hiba Allah Brinsi, fondatrice association Aide. Femme r\u00e9coltant des baies. Itw Souad Hamri.", "id": "1988732", "visualThemes": ["FEMME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037046", "summary": "Qatar, Doha : nocturne, extraits marathon dames avec concurrentes courant, le visage marqu\u00e9 par la chaleur. Concurrentes abandonnant la course suite \u00e0 la chaleur.\nArriv\u00e9e victorieuse de Ruth Chepngetich, marathonienne k\u00e9nyane.\nItw Ruth Chepngetich.\nItw Ajla del Ponte, athl\u00e8te suisse.\nItw Viktor Roethlin, ex-atlh\u00e8te susse.", "id": "2037454", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "MARATHON", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["DOHA"], "visualPersons": ["DEL PONTE, AJLA", "ROETHLIN, VIKTOR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "role": "Liaison Duplex Vevey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800645", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT053061", "position": "1"}}, {"id": "1799711", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052856", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "internalArchiveId": "A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kipfer, Mathias\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales (INVITE REDACTION 27.09 HUGUES HILTPOLD)  DIR ST PF \r\n DIR ST PF \r\n ACCUEIL  (Mathias Kipfer, ne veulent pas donner son portable)\r\n*** Hugues hiltpold PRL GEHugues Hiltpold est le chef du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn 2019, le grand vieux parti suisse, le PLR se cherche.\r\nIl est le 3e et veut devenir la 2e  force politique. \r\nDepuis peu, il a pris le virage \u00e9cologique. \r\nOpportunisme, \u00e9mancipation de la mauvais influence UDC ?\r\nOu retour aux valeurs humanistes et lib\u00e9rales d'un PLR\r\nqui compte un personnel politique nombreux\r\net affut\u00e9 dans les cantons.\r\nO\u00f9 il reste le parti avec le plus de ministres\r\net de d\u00e9put\u00e9s. \r\nHugues Hiltpold, Bonjour !\r\nJacques Chirac est mort hier. Les hommages se succ\u00e8dent. Une carri\u00e8re comme celle-ci, avec ses exc\u00e8s et ses ambigu\u00eft\u00e9s, est-elle encore possible aujourd'hui ?\r\n\tVous gardez quelle image de Jacques Chirac ?\r\nJacques Chirac est venu souvent \u00e0 Gen\u00e8ve. Surtout pour des visites aux institutions de la Gen\u00e8ve Internationale, mais encore pour des visites aux diff\u00e9rents mus\u00e9es. En lien avec sa passion pour les arts premiers.  \r\n\tEntre le PLR Gen\u00e8ve et le RPR, puis l'UMP, il y a davantage quoi ? Une parent\u00e9 \u00e9vidente. Un cousinage ? Un air de famille ?\r\nL'UMP, tout comme le PLR Gen\u00e8ve, a entam\u00e9 son r\u00e8gne avec une domination sans partage et des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes aux commandes. Puis, d'affaire en pol\u00e9mique et d'\u00e9chec en pataqu\u00e8s, l'UMP ne p\u00e8se plus rien. Avez-vous peur que le PLR Gen\u00e8ve subisse le m\u00eame sort ?\r\nObjectif du 20 octobre \r\nD\u00e9passer le PS le 20 octobre, c'est encore r\u00e9aliste ?\r\nQuelques mois pour imprimer le nouveau discours \u00e9galit\u00e9 et \u00e9cologie est-ce suffisant pour obtenir des r\u00e9sultats ? \r\nVous avez d\u00e9marr\u00e9 la campagne \u00e0 moins 5 alors que vos concurrents labourent leurs \u00e9lecteurs depuis toute la l\u00e9gislature ?\r\n En Suisse romande, vous paraissez tr\u00e8s fort avec de nombreuses locomotives : vous-m\u00eame, Isabelle Moret, Chr. Luscher, Olivier Feller , Philippe Nantermod, Olivier Fran\u00e7ais. mais c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique, c'est plus faible ? \r\nVous \u00eates le premier parti de Suisse romande ou vous pesez 22,5%. Mais en Suisse al\u00e9manique, le PLR p\u00e8se moins de 15%. C'est difficile \u00e0 g\u00e9rer ce d\u00e9s\u00e9quilibre ?\r\nEn Suisse al\u00e9manique, pourrait-il y avoir un effet KKS ? Ministre tr\u00e8s en vue ?\r\nEn Suisse romande, pourrait-il y avoir un effet affaire Maudet, et dans une moindre mesure affaire Broulis ?\r\nBilan de l\u00e9gislature \r\nLa droite \u00e9conomique ne s'est-elle pas vu trop belle avec cette majorit\u00e9 PLR-UDC au National. Le rejet par 59,1% a troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE3) a marqu\u00e9 l'\u00e9chec de cette l\u00e9gislature ? \r\nEconomieSuisse, pourtant proche de vous, a qualifi\u00e9 votre bilan de d\u00e9cevant et appel\u00e9 au retour du compromis ?\r\nLa formule magique du parlement, c'est quand 3 partis se mettent d'accord pour faire avancer un projet ? Le PLR l'a-t-il oubli\u00e9 ?\r\nVous avez v\u00e9cu comment, vous les Romands et vous HH, cette proximit\u00e9 avec le groupe UDC ? L'UDC est certes de droite mais c'est le seul point commun ?", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722511", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10722527", "ece-10722511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T06:21:25Z", "webPublicationDate": "2019-09-27T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales - HILTPOLD architectes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-810E9D44-D307-46F7-A8B9-317A57544998", "internalArchiveId": "810E9D44-D307-46F7-A8B9-317A57544998", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Jeunes manifestants;Claudio Zanetti, Conseiller national UDC zurichois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (10/FRANCE/CHIRAC EXTRAIT ITV MACRON (soir)) *** \" Nous, fran\u00e7ais... perdons un homme d'Etat que nous aimions autant qu'il nous aimait \u00bb.  \r\nEmmanuel Macron a rendu hommage \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 86 ans durant 10 minutes, hier soir, d\u00e8s 20h. \r\nL'actuel pr\u00e9sident a soulign\u00e9  les points forts des deux mandats de celui qui fut un v\u00e9ritable animal politique  . extrait:\r\n  41''\r\nL'Elys\u00e9e est ouvert depuis hier soir  et jusqu'\u00e0 dimanche pour celles et ceux qui veulent rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac. Lundi sera une journ\u00e9e de deuil national dans le pays et un service solennel sera rendu \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident dans l'\u00e9glise Saint Sulpice \u00e0 Paris \u00e0 midi.\r\n(13/US/PROCEDURE IMPEACHMENT TRUMP PA (nuit)) Conspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, dissimulation de preuves... Aux Etats-Unis, le rapport du lanceur d'alerte, rendu publique hier, a fait l'effet d'une bombe \u00e0 Washington. \r\n..... Un document qui se revele en tout cas accablant pour Donald Trump.. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9sormais sous la menace d'une proc\u00e9dure de destitution.\r\nMais alors que la crise s'amplifie. le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte. Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  54\r\n((Le NYT croit savoir qu'il s'agit d'un analyste de la CIA qui a \u00e9t\u00e9 en poste  \u00e0 la Maison Blanche. Son profil laisse penser qu'i lconnait biuen la politque europ\u00e9enen et notament ukraiunienne //\r\nA la fois h\u00e9ros pour les d\u00e9mocrates et traitre pour les R\u00e9publicains, ce myst\u00e9rieux personnage pourrait prochainement faire son entr\u00e9e dans l'Histoire am\u00e9ricaine.. Les d\u00e9mocrates r\u00e9clament l'audition au Congr\u00e8s de ce lanceur d'alerte qui tient peut-\u00eatre  entre se smains une partie du destin de Doandl Trump  \r\nLes m\u00e9dfias am\u00e9riains rapporotent que Trump, lors d'une \u00e9b\u00e9vndment en petit comit\u00e9 huer,  a comapr\u00e9 ce lanceur d'alerte \u00e0 un espion qui devrait \u00eatre condamn\u00e9 comme tel. Aux Etats-Unis, l'espionnage es tpassible de la peine captiale.//\r\n Si Trump parlait encore il y a peu d'une blague e n \u00e9voquant l'affaire ukrainienne. IL voit la cris eprendr de l'amnpleur et le proc\u00e9dire de destitution se rapprocher de la Maison-Blancvhe... Aujord'hui, la guerre est totale entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9mocrates.  Rg rtsinfo WH))\r\n(ISRAEL) Le Premier ministre isra\u00e9lien Binyamin Netanyahu entamait hier sa \"mission impossible\" de former un gouvernement de coalition... objectif:  sortir le pays de l'impasse politique apr\u00e8s des \u00e9lections qui ont vu \u00e9merger deux blocs quasi irr\u00e9conciliables.\r\nbibi netanyhau s'est vu attribuer mercredi soir par le pr\u00e9sident Reuven Rivlin le mandat de former le prochain gouvernement apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les deuxi\u00e8mes en cinq mois, n'ayant pas r\u00e9ussi \u00e0 le d\u00e9partager clairement de son rival Benny Gantz.\r\n(TF4/JEUNES MOBILISATIONS EF19 PI) Le climat au centre de l'attention.... \r\nDes mobilisations estudiantines pour le climat sont pr\u00e9vues d\u00e8s ce matin ... dans les principales villes suisse et demain \u00e0 Berne, une manifestation de l'alliance climatique sera organis\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale. En r\u00e9sonnance avec ces mouvements \u00e9cologiques, les observateurs pr\u00e9disent une vague verte, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.Toutefois.... pour confirmer cette pr\u00e9dicton, les jeunes vont devoir voter.... Reportage: Fabrice Gaudiano... \r\n  1'31\r\n((Les jeunes manifestent pour le climat... mais ils ne vont pas tous convertir leur \u00e9lan \u00e9cologique en suffrage...  \r\n--- jeunes 1 (0'16'')\r\nD'autres jeunes se disent d\u00e9sabus\u00e9s par les politiques... mais ont l'intention de voter... m\u00eame si c'est encore flou...\r\n--- jeunes 2 (016'')\r\nMembres du mouvement pour le climat... T\u00e9r\u00e9nia et Lina restent positives... \r\n--- jeunes 3 (0'14)\r\nCandidate fribourgeoise au conseil national sur une liste climat \"Objectif 2030\", Alyssia Patenaude y croit aussi...\r\n--- Patenaude 4 (0'17'')\r\nAlors... la jeunesse suisse saura-t-elle aussi se mobiliser dans les urnes... pour laisser une emprunte durable sur le Parlement f\u00e9d\u00e9ral? R\u00e9ponse le 20 octobre prochain))\r\n(BREVE LOI TABAC) Mauvaise nouvelle pour l'industrie du tabac.... \r\nLes mineurs ne pourront plus acheter de cigarettes en Suisse et la publicit\u00e9 pour le tabac sera interdite dans les revues et sur Internet. Par 32 voix contre 3 et 5 abstentions, le Conseil des \u00e9tats a durci hier la loi sur le tabac pour r\u00e9pondre \u00e0 une convention de l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n(03/MULTINATIONALES RESPONSABLES ITV ZANETTI) En suisse, au parlement.... Le Conseil des Etats a refus\u00e9 hier de d\u00e9battre d'un contre-projet sur les multinationales responsables... Il a renvoy\u00e9 par 24 voix contre 20 le dossier en commission afin de r\u00e9\u00e9valuer la situation en prenant en compte des propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui se bat pour un projet beaucoup moins contraignant que l'initiative populaire.\r\nLe Conseiller national UDC zurichois Claudio Zanetti est contre toute forme d'encadrement des multinationales bas\u00e9es en suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, mais s'insurge de la manoeuvre des s\u00e9nateurs... \r\n  31''\r\nDes propos recueillis par Camille degott.\r\n(GLYPHOSATE) sur le front des pesticvides..... la parlement reste timide..... Il n'y aura pas de moratoire jusqu'en 2022 sur le glyphosate en Suisse. Le Conseil national a refus\u00e9 par 119 voix contre 59 une motion du groupe des Verts en ce sens.\r\nCet herbicide controvers\u00e9 sera interdit compl\u00e8tement en Allemagne d\u00e8s 2024, a pourtant rappel\u00e9 le vert zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli....\r\n Si la recherche scientifique est encore partag\u00e9e sur la question, plusieurs instituts internationaux ont mis en avant de possibles risques.\r\n(15/BNP PARIS PLAINTE ACTIONS SOUDAN PA) Une affaire qui \u00e9branle le milieu bancaire.... La grande banque fran\u00e7aise BNP Paribas est \u00e0 nouveau mise en cause pour son r\u00f4le dans la guerre au Darfour, qui secoue l'ouest du Soudan depuis 2003. Une plainte pour complicit\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9, de g\u00e9nocide et d'actes de tortures a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier (je) \u00e0 Paris. Deux ONG et neufs militants soudanais accusent la banque de s'\u00eatre rendue complice des crimes commis par le gouvernement. \r\nC'est un dossier qui p\u00e8se depuis plusieurs ann\u00e9es sur les \u00e9paules de la deuxi\u00e8me plus grande banque europ\u00e9enne. Romain Bardet.  \r\n  51''\r\n((Le Soudan, c'est ce qui a vallu \u00e0 BNP Paribas la plus lourde amende de son histoire. 9 milliards de dollars inflig\u00e9s par les Etats-Unis. La banque avait plaid\u00e9 coupable en 2014 pour avoir viol\u00e9 l'embargo international visant le r\u00e9gime d'Omar el-B\u00e9chir, destitu\u00e9 en avril dernier.\r\nCette plainte d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Paris accuse BNP Paribas et sa filiale suisse de s'\u00eatre rendus complices en permettant le financement et en facilitant les crimes commis par les autorit\u00e9s soudanaises.\r\nC'est un caillou de plus dans la chaussure du groupe bancaire. En effet, en mai dernier la cour d'appel de Manhattan a jug\u00e9e recevable une plainte collective similaire, d\u00e9pos\u00e9e donc aux Etats-Unis.\r\nCinq ans apr\u00e8s s'\u00eatre acquit\u00e9e de son amende record, le dossier du Darfour est donc loin d'\u00eatre clos pour BNP Paribas. Pour les ONG c'est aussi l'occasion de remettre sur la table la question de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des entreprises.))\r\n(17/FOOT XAMAX  PA) Jacque Chirac aurait aim\u00e9 que cela soit du Sumo ... mais on jouait plutot au football hier soir en suisse.... plus pr\u00e9cis\u00e9ment les deux derni\u00e8re partie de la huiti\u00e8me journ\u00e9e de super league hier soir. \r\nR\u00e9sultat des courses: Match nul entre Servette et Lugano et d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz nous raconte cette soir\u00e9e. \r\n  54''\r\n((Neuch\u00e2tel Xamax n'y arrive pas.  4 match nuls, quatre d\u00e9faites en huit match et la derni\u00e8re place. Ce n'est pas encore catastrophique mais m\u00eame si l'\u00e9quipe est solidaire et qu'elle essaye de bien faire, elle a de la peine \u00e0 concr\u00e9tiser ses envies est ses id\u00e9es. Beaucoup trop de d\u00e9chets techniques, d'approximation et au bout une d\u00e9faite logique,  elle aurait pu \u00eatre plus lourde sans les arr\u00eats de l'excellent Laurent Walther.  \r\nXamax est denier. avec deux points de retard sur Lugano \u00e0 qui  il rendra visite dimanche. Lugano qui est all\u00e9 faire match nul hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 un Servette qui reste \u00e0 la cinqui\u00e8me  place du classement mais qui n'a plus l'allant du jeune premier toute juste d\u00e9barqu\u00e9 en super league.  Apr\u00e8s huit journ\u00e9es, le championnat prend un aspect plus conforme aux pronostiques.   ce week-end on saura si leader B\u00e2le et son actuel dauphin Young Boys qui re\u00e7oit Sion. vont pouvoir commencer \u00e0 se d\u00e9tacher du reste de la meute.))\r\n(BOA) Et puis enfin cette nouvelle Agathe.... Un garagiste de Metz dans l'Est de la France a eu la surprise hier, en ouvrant le capot d'une voiture \u00e0 r\u00e9parer, d'y d\u00e9couvrir un boa constrictor blotti dans le moteur.\r\nLes clich\u00e9s montrent l'imposant reptile enroul\u00e9 bien en \u00e9vidence sur le dessus de l'engin. Ce serpent carnivore, qui consomme des proies vivantes en les \u00e9touffant, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9 par le groupe de secours animalier des pompiers locaux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722441", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-27T06:00:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-27T06:00:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10722449", "ece-10722441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:15:06Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal avec Benjamin Luis bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, vous l'avez mentionn\u00e9 dans l'info trafic, des \u00e9tudiants se mobilisent pour le climat, d\u00e8s ce matin, dans toute la Suisse avant une autre manifestation demain sur la place f\u00e9d\u00e9rale par l'alliance climatique dans ce contexte, les observateurs n'h\u00e9sitent plus \u00e0 annoncer d\u00e9sormais une vague verte aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'analyse de Fabrice Gaudiano pour ouvrir ce journal, un chef, c'est fait pour cheffer disait Jacques Chirac, il ne chassera plus l'ancien chef d'\u00c9tat fran\u00e7ais, est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, Emmanuel Macron, lui avait va \u00e9videmment rendu hommage, c'\u00e9tait hier, en Direct \u00e0 20 heures \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, font t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, on va y arriver, nous l'entendrons les vieux d\u00e9mons de BNP Paribas, la poursuivent la banque est \u00e0 nouveau mise en cause pour son r\u00f4le dans la guerre au Darfour, une plainte pour complicit\u00e9 de Crime contre l'humanit\u00e9 de g\u00e9nocides et d'actes de torture, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nNous fran\u00e7ais perdons un homme d'\u00c9tat que nous aimions autant qu'il nous aimait Emmanuel Macron a rendu hommage hier \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 86 ans, il l'a fait durant 10 minutes, d\u00e8s 20 heures l'actuel pr\u00e9sident a soulign\u00e9 les points forts des 2 mandats de celui qui fut un v\u00e9ritable animal politique extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nNous nous souvenons ce soir avec \u00e9motion et affection de sa libert\u00e9 de sa personnalit\u00e9 de ce talent qui, lui, de r\u00e9concilier simplicit\u00e9 grandeur proximit\u00e9 et dignit\u00e9. \r\nAmour de la patrie et ouverture \u00e0 l'universel. \r\nMes chers compatriotes. \r\nPortons en nous d\u00e9sormais. \r\nCette part de notre histoire qui l'accompagne. \r\nDe notre dette \u00e0 son \u00e9gard. \r\nFort de ce qu'il nous a l\u00e9gu\u00e9. \r\nIl entre dans l'histoire. \r\nIl manquera \u00e0 chacun d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [98%] :\r\nEt l'\u00c9lys\u00e9e est ouvert depuis hier soir et jusqu'\u00e0 dimanche pour celles et ceux qui veulent rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac si vous \u00eates de passage \u00e0 Paris lundi sera une journ\u00e9e de deuil national dans le pays et un service solennel sera rendu \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident dans l'\u00e9glise Saint-Sulpice \u00e0 Paris \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [92%] :\r\nConspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, dissimulation de preuves aux \u00c9tats-Unis, le rapport du lanceur d'alerte, rendu public hier a fait l'effet d'une bombe \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [96%] :\r\nUn document qui se r\u00e9v\u00e8le en tout cas, accablant pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d\u00e9sormais sous la menace d'une proc\u00e9dure de destitution mais alors que la crise s'amplifie, le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 de ce lanceur d'alerte \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [93%] :\r\nLe New York Times croit savoir qu'il s'agit d'un analyste de la CIA, qui a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 la Maison Blanche, son profil, laisse penser qu'il conna\u00eet bien la politique europ\u00e9enne et notamment ukrainienne \u00e0 la fois h\u00e9ros pour les d\u00e9mocrates et tra\u00eetre pour les r\u00e9publicains, ce myst\u00e9rieux personnage pourrait prochainement faire son entr\u00e9e dans l'histoire am\u00e9ricaine, les d\u00e9mocrates r\u00e9clament l'audition au Congr\u00e8s de ce lanceur d'alerte qui tient peut-\u00eatre entre ses mains une partie du destin de Donald Trump, les m\u00e9dias am\u00e9ricains rapportent que Trump lors d'un \u00e9v\u00e9nement en petit comit\u00e9, hier \u00e0 comparer ce lanceur d'alerte un espion qui devraient \u00eatre condamn\u00e9s comme tels aux \u00c9tats-Unis l'espionnage est passible de la peine capitale si Trump parler encore il y a peu d'une blague en \u00e9voquant l'affaire ukrainienne, il voit la crise, prendre de l'ampleur et la proc\u00e9dure de destitution se rapprocher de la Maison Blanche, aujourd'hui, la guerre est totale entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9mocrates Rapha\u00ebl Grand R. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [94%] :\r\nTennis : infos Washington le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu entamait hier sa mission impossible de former un gouvernement de coalition, objectif : sortir le pays de l'impasse politique apr\u00e8s des \u00e9lections qui ont vu \u00e9merger deux blocs quasi irr\u00e9conciliables en Isra\u00ebl, Bibi N\u00e9tanyahou s'est vu attribuer mercredi soir par le pr\u00e9sident Reuven Rivlin, le mandat de former le prochain gouvernement apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les deuxi\u00e8mes en 5 mois n'ayant pas r\u00e9ussi \u00e0 le d\u00e9partager clairement de son rival, Benny Gantz, le climat est au centre de l'attention des mobilisations estudiantines pour le climat sont pr\u00e9vues d\u00e8s ce matin, on l'a dit dans les principales villes de Suisse et demain \u00e0 Berne, une manifestation de l'alliance climatique sera organis\u00e9e sur la Place f\u00e9d\u00e9rale en r\u00e9sonnance avec ces mouvements \u00e9cologiques, les observateurs pr\u00e9disent d\u00e9sormais une vague verte lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, toutefois, pour confirmer cette pr\u00e9diction, les jeunes vont devoir voter Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [97%] :\r\nLes jeunes manifestent pour le climat, mais ils ne vont pas tous convertir leur \u00e9lan \u00e9cologique en suffrage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [87%] :\r\nJe sais pas trop parce que je m'int\u00e9resse \u00e0 la politique, mais je ne suis pas Trump souvenir des noms voil\u00e0 Arnaud \u00e7a absolument pas alors tout ce qui est politique, si je re\u00e7ois les papiers \u00e0 la maison pour voter jminforme m\u00e9tal, je les ai pas re\u00e7u, je suis absolument je me font pas plus que \u00e7a, en dehors du courrier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [96%] :\r\nD'autres jeunes se disent d\u00e9sabus\u00e9s par les politiques mais ont l'intention de voter, m\u00eame si c'est encore flou. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:40) [81%] :\r\nJe ne suis pas encore d'id\u00e9e. \r\nOui je vote oui je m'int\u00e9resse, mais aussi \u00e0 distance, je suis un peu ce qui se passe, d'accord, est ce que vous allez voter certainement, oui, mais je sais pas non plus encore pour qui je ne suis pas plus renseign\u00e9 que \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [72%] :\r\nMembre du Mouvement pour le climat terrine y a Lina restent positives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [87%] :\r\nC'est le dernier moment pour agir, donc je suis paye utopiste, non plus, on verra ce que \u00e7a va donner, mais j'esp\u00e8re que, on crie pas dans le vide comme moi je peux pas voter je j'essaie aussi touch\u00e9 l'mes parents, ma famille, pour qu'on puisse faire entende notre voix, par leur vote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [91%] :\r\nCandidate fribourgeoise au Conseil national sur la liste climat Objectif 2030 Alicia Patenaude y croit aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:20) [95%] :\r\nJe pense que c'est la voie la plus directe et donc c'est l\u00e0 qu'on peut aussi essayer de les convaincre de venir voter pour nous, \u00e9tant donn\u00e9 que c'est vraiment des jeunes qui, qui, comme nous, au final, hein, on se lance en politique, mais comme nous on n'avait plus beaucoup d'espoir en dans le syst\u00e8me politique actuel, donc on se dit pourquoi pas aller le changer nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [92%] :\r\nAlors la jeunesse suisse sera -t-elle aussi se mobiliser dans les urnes pour laisser une empreinte durable sur le parlement f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9ponse le 20 octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [98%] :\r\nMauvaise nouvelle pour l'industrie du tabac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [95%] :\r\nLes mineurs ne pourront plus acheter de cigarettes en Suisse et la publicit\u00e9 pour le tabac sera interdite dans les revues et sur Internet par 32 voix contre 3 et 5 abstentions, le Conseil des \u00c9tats a durci hier la loi sur le tabac pour r\u00e9pondre \u00e0 une convention de l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 en Suisse au Parlement toujours le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 hier de d\u00e9battre d'un contre- projet sur les multinationales responsables il a renvoy\u00e9 par 24 voix contre 20 le dossier en commission afin de r\u00e9\u00e9valuer la situation, en prenant en compte en prenant en compte des propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui se bat pour un projet beaucoup moins contraignant que l'initiative populaire, le conseiller national UDC zurichois Claudio Zanetti et contre toute forme d'encadrement des multinationales bas\u00e9es en Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger mais s'insurge de la manoeuvre des s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:33) [87%] :\r\nOui, il veut toujours discuter apr\u00e8s, ils se demandent pourquoi la population se gratte la t\u00eate et cesser de montrer ce que il faut essayer \u00e0 Berne, apparemment, ils ont perdu courage il pense pas \u00e0 l'industrie \u00e0 l'\u00e9conomie qui a vraiment besoin d'des r\u00e8gles claires et facile, moi je trouve, on devrait dire non, cette initiative est propos\u00e9 \u00e0 la population de dire non, aussi, c'est tout simple, mais ici on discute tous parce que sans trop l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Camille degott. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [90%] :\r\nSur le front des pesticides, le Parlement reste timide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [94%] :\r\nOui, il n'y aura pas de moratoire jusqu'en 2022 sur le glyphosate en Suisse, le conseiller national a refus\u00e9, par 119 voix contre 59 une motion du groupe des Verts en ce sens cet herbicide controvers\u00e9 sera interdit compl\u00e8tement en Allemagne des 2024 c'est ce qu'a pourtant rappel\u00e9 le Vert zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli si la recherche scientifique est encore partag\u00e9e sur la question plusieurs instituts internationaux ont mis en avant de possibles risques, une affaire qui \u00e9branle le milieu bancaire, la grande banque fran\u00e7aise, BNP Paribas est \u00e0 nouveau mise en cause pour son r\u00f4le dans la guerre au Darfour qui secoue l'ouest du Soudan depuis 2003, une plainte pour complicit\u00e9 de Crime contre l'humanit\u00e9 de g\u00e9nocides et d'actes de torture, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Paris, 2 ONG et neufs militants soudanais accusent la banque de s'\u00eatre rendue complice des crimes commis par le gouvernement, c'est un dossier qui p\u00e8se depuis plusieurs ann\u00e9es sur les \u00e9paules de la 2\u00e8me plus grande banque europ\u00e9enne Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:59) [97%] :\r\nLe Soudan, c'est ce qui a valu \u00e0 BNP Paribas, la plus lourde amende de son histoire 9 milliards de dollars inflig\u00e9s par les \u00c9tats-Unis, la banque avait plaid\u00e9 coupable en 2014 pour avoir viol\u00e9 l'embargo international visant le r\u00e9gime d'Omar El-B\u00e9chir destitu\u00e9 en avril dernier, cette plainte d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Paris, accuse BNP Paribas et sa filiale suisse de s'\u00eatre rendu coupable en permettant le financement et en facilitant les crimes commis par les autorit\u00e9s soudanaises c'est un caillou de plus dans la chaussure du groupe bancaire, en effet, en mai dernier, la cour d'appel de Manhattan a jug\u00e9 recevable une plainte collective similaire d\u00e9pos\u00e9e donc aux \u00c9tats-Unis 5 ans apr\u00e8s s'\u00eatre acquitt\u00e9 de son amende record le dossier du Darfour est donc loin d'\u00eatre clos pour BNP Paribas pour les ONG, c'est aussi l'occasion de remettre sur la table la question de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [90%] :\r\nEt puis, Jacques Chirac aurait aim\u00e9 que cela soit du Sumo mais jouait plut\u00f4t football hier soir en Suisse, plus pr\u00e9cis\u00e9ment les 2 derni\u00e8re partie de la 8\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue, hier soir, r\u00e9sultat des courses : Match nul entre Servette et Lugano et d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous raconte cette soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [92%] :\r\nNeuch\u00e2tel Xamax n'y arrive pas, 4 matches nuls 4 d\u00e9faites en 8 parties Saint-Max qui est, dernier au classement n'est certes pas encore catastrophique, mais m\u00eame si l'\u00e9quipe est solidaire et qu'elle essaye de bien faire, elle a de la peine \u00e0 concr\u00e9tiser ses envies et ses id\u00e9es, beaucoup trop de d\u00e9chets techniques d'approximation, et au bout une d\u00e9faite logique hier soir, elle aurait pu \u00eatre plus lourde sans les arr\u00eats de l'excellent Laurent Walther Xamax et dernier donc, avec 2 points de retard sur Lugano et qu'il rendra visite dimanche Lugano qui est all\u00e9 faire match nul hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 un Servette qui reste \u00e0 la 5\u00e8me place du classement, mais qui n'a plus l'allant du jeune 1er tout juste d\u00e9barqu\u00e9 en Super League Servette rock un peu dans le rang apr\u00e8s 8 journ\u00e9es le championnat prend un aspect plus conforme aux pronostics, ce week- end, on saura si le leader B\u00e2le et son actuel dauphin Young Boys Humboldt, qui re\u00e7oit Sion samedi soir vont pouvoir commencer \u00e0 se d\u00e9tacher du reste de la meute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [93%] :\r\nEt puis enfin cette nouvelle pour clore ce journal, Agathe un garagiste de Metz, dans l'est de la France a eu la surprise hier en ouvrant le capot d'une voiture \u00e0 r\u00e9parer d'y d\u00e9couvrir un boa constrictor blotti dans le moteur, les clich\u00e9s montrent l'imposant reptile enroul\u00e9 bien en \u00e9vidence sur le dessus de l'engin, ce serpent carnivore, le saviez -vous, consomme des proies vivantes en les \u00e9touffant, il a \u00e9t\u00e9 donc d\u00e9log\u00e9 par le groupe de secours animalier des pompiers, le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [94%] :\r\nMerci beaucoup Benjamin Luis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E27C5F23-57BD-4DA5-B4BC-9ADC96AD016C", "internalArchiveId": "E27C5F23-57BD-4DA5-B4BC-9ADC96AD016C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, conseiller national;Ir\u00e8ne K\u00e4lin, conseill\u00e8re nationale verte;Nooten;Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/INIT. BURQA ITV R\u00d6STI) Pas question d'interdire le port de la burqa dans tous les lieux publics de Suisse.\r\nLe Conseil des Etats a nettement refus\u00e9 hier l'intiative intitul\u00e9 : \"Oui \u00e0 l'interdiction de se cacher le visage\".\r\nUn texte lanc\u00e9 par le comit\u00e9 d'Egerkingen, proche de  l'UDC.\r\nLes cantons du Tessin et de Saint-Gall appliquent d\u00e9j\u00e0 une telle interdiction.\r\nPour de nombreux s\u00e9nateurs, une l\u00e9gislation nationale est donc superfulue.\r\nUne mauvaise \"excuse\", selon le pr\u00e9sident de l'UDC, le conseiller national Albert R\u00f6sti.\r\n  29''\r\n(04/INIT. BURQA ANALYSE PA) Apr\u00e8s les s\u00e9nateurs, les d\u00e9put\u00e9s voteront \u00e0 leur tour au National en d\u00e9cembre, et le peuple devrait se prononcer l'ann\u00e9e prochaine.\r\nCe texte lanc\u00e9 par le comit\u00e9 d'Egerkingen, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine de l'initiative contre les minarets, accept\u00e9e en 2010...\r\nL'UDC Julien Bangerter soutien cette nouvelle initative... \r\nToujours persuad\u00e9e qu'elle va l'emporter lors de la votation populaire.\r\n  47''\r\n(06/SOINS GRATUITS GROSSESSE ITV K\u00c4LIN) *** Les soins doivent \u00eatre gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de grossesse. \r\nLe National a largement accept\u00e9 hier cette id\u00e9e. \r\nLe r\u00e9gime actuel ne pr\u00e9voit pas de remboursement pour les femmes qui subissent des complications survenant pendant les 12 premi\u00e8res semaines. \r\nUne injustice selon la conseill\u00e8re nationale verte Ir\u00e8ne K\u00e4line \u00e0 l'origine de cette proposition.\r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(11/FRANCE/CHIRAC EXTRAIT ITV LE DRIAN) La France se pr\u00e9pare \u00e0 rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac, au lendemain de sa mort, \u00e0 86 ans...\r\nPlusieurs centaines de personnes sont venues d\u00e8s hier soir \u00e0 l'Elys\u00e9e pour signer les livres d'or install\u00e9s dans le vestibule du Palais, devant une grande photo de l'ancien pr\u00e9sident disparu. \r\nL'espace restera accessible jusqu'\u00e0 dimanche.\r\nA droite comme \u00e0 gauche, en France comme ailleurs...\r\nNombre de personnalit\u00e9s ont salu\u00e9 la m\u00e9moire de Jacques Chirac... \r\nC'est le cas de Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res:\r\n  28''\r\nUn deuil national a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour la journ\u00e9e de lundi, avec notamment une messe en l'\u00e9glise Saint-Sulpice, l'un des plus grands \u00e9difices religieux parisiens.\r\n(Bve USA Trump) *** La crise s'amplifie aux Etats-Unis pour Donald Trump apr\u00e8s le rapport d'un lanceur d'alerte\r\nLe myst\u00e8re plane sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme.\r\nSelon le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche.\r\nDonald Trump, en pleine tourmente dans cette affaire ukrainienne, a prof\u00e9r\u00e9 conbtre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e dont un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times. \r\n\"Vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps quand nous \u00e9tions malins?\", fait mine de s'interroger le locataire de la Maison Blanche. \r\n\"Les espions et la trahison, on traitait \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui\", lance-t-il, d\u00e9clenchant quelques rires.\r\n(Bve Syrie) Les Etats-Unis accuse Damas d'une nouvelle attaque chimique\r\nWashington a la confirmation que le r\u00e9gime syrien a recouru \u00e0 des armes chimiques le 19 mai \u00e0 Idleb, selon le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo.\r\nCette attaque ne \"restera pas sans r\u00e9ponse\", dit-il, sans plus de pr\u00e9cisions...  \r\nCes deux derni\u00e8res ann\u00e9es, Donald Trump a ripost\u00e9 par des frappes contre le r\u00e9gime syrien.\r\nAlors que le conflit  a d\u00e9j\u00e0 fait 370'000 morts depuis 2011...\r\n(07/GE/COMPARUTION DAL BUSCO PA) A Gen\u00e8ve, Serge Dal Busco a rendez-vous cet apr\u00e8s-midi avec la justice...\r\nLe conseiller d'Etat devra s'expliquer sur le versement qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. \r\nRapha\u00ebl Leroy, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements...\r\n  0'51''\r\n(Bve ASaoudie Tourisme) Le d\u00e9sert du Wadi Rum...\r\nLa Citadelle de Masmak... \r\nOu encore de nombreux vestiges arch\u00e9ologiques...\r\nAu total l'Arabie Saoudite compte \"cinq sites class\u00e9s au patrimoine mondial de l'Unesco bientot accessible aux vacanciers ... \r\nPour la premi\u00e8re fois le pays va d\u00e9livrer des visas de tourisme\r\nRiyad veut diversifier ses ressources, compl\u00e8tement d\u00e9pendantes du p\u00e9trole. \r\nLe code vestimentaire sera alors assoupli.\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le royaume ultra-conservateur ne d\u00e9livrait que des visas de \"visite\" de visite, \u00e0 condition d'avoir un parrain sur place...\r\n(16/ATHLETISME MONDIAUX PA) Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme, Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 partir de ce soir...\r\nLe grand moment pour des athl\u00e8tes qui vivent une saison particuli\u00e8rement longue. \r\nMais pour cette edition 2020, on annonce des tribunes vides des chaleurs excessives,et de possibles annulations d'\u00e9preuves. \r\nLa faute aux conditions m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames, jamais rencontr\u00e9es jusque-l\u00e0 dans l'histoire de cette comp\u00e9tition...\r\nLes Mondiaux d'athl\u00e9tisme dont la premi\u00e8re \u00e9dition remonte \u00e0 1983  \u00e0 Helsinki. \r\nDe la Scandinavie au Moyen-Orient,  Caroline Reymond, le foss\u00e9 n'est pas uniquement calendaire... \r\n  52''\r\n(Bve Foot Xamax - GE) Une d\u00e9faite de plus pour Neuch\u00e2tel Xamax!\r\nPour la quatri\u00e8me fois de la saison, footballeur Neuchatelois ont perdu 1-0 \u00e0 Lucerne en cloture de la 8e journ\u00e9e de Super League...\r\nNeuch\u00e2tel Xamax toujours dernier au classement...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Servette n'a pu faire mieux qu'un match nul et vierge  contre Lugano \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722500", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T06:30:18_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T06:30:18_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10722531", "ece-10722500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:08:24Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est Foued Boukari pour le journal bonjour Fouad bonjour interdire la burqa dans l'espace public irait trop loin, le Conseil des \u00c9tats, a rejet\u00e9 l'initiative de la droite dure mais l'UDC convaincu de l'emporter dans les urnes, nous expliquera Julien bancaire une pluie d'hommages du monde entier, au lendemain de la mort de Jacques Chirac, plusieurs personnalit\u00e9s ont salu\u00e9 la m\u00e9moire de l'ancien pr\u00e9sident, vous entendrez l'hommage du chef de la diplomatie fran\u00e7aise et puis que le show commence le Qatar accueille \u00e0 partir de ce soir, les Mondiaux d'athl\u00e9tisme entre chaleur peu de ferveur et soup\u00e7ons de corruption ce championnat ne s'annonce pas vraiment comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nPas question d'interdire le port de la burqa dans tous les lieux publics, de la Suisse, le Conseil des \u00c9tats nettement refus\u00e9 hier l'initiative intitul\u00e9e Oui \u00e0 l'interdiction de se cacher le visage un texte lanc\u00e9 par le comit\u00e9 d'Egerkingen, proche de l'UDC les cantons du Tessin et de Saint-Gall appliquent d\u00e9j\u00e0 une telle interdiction pour de nombreux s\u00e9nateurs une l\u00e9gislation nationale et donc superflu, une mauvaise excuse selon le pr\u00e9sident de l'UDC, le conseiller national Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [86%] :\r\nOn est quand m\u00eame un pays touristique ici touriste Arabie vient ici, il doit savoir est -ce qu'on peut couvrir la face, oui ou non si on vient de route \u00e0 l'un ou l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut changer, c'est quand m\u00eame pas normal, au point de vue touristique, je pense, c'est pas une bonne chose, il faut vraiment avoir une unit\u00e9 l\u00e0 et on a appris du canton de Tessin que c'est aucun probl\u00e8me pour ces genre de touristes qui suit sa loi qui accepte ces valeurs et c'est alors \u00e7a ne sera pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [97%] :\r\nEt apr\u00e8s les s\u00e9nateurs, les d\u00e9put\u00e9s voteront \u00e0 leur tour au National en d\u00e9cembre le peuple devrait se prononcer l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nEt ces textes pour l'interdiction de la burqa lanc\u00e9 par le comit\u00e9 d'Egerkingen d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine de l'initiative contre les minarets accept\u00e9e en 2010, l'UDC je la bancaire terre soutient donc cette nouvelle initiative toujours persuad\u00e9e qu'elle va l'emporter lors de la votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [94%] :\r\nLe peuple acceptera ce texte encore plus nettement que l'initiative sur les minarets affirmation hier de l'ind\u00e9pendant Thomas Minder, membre du groupe UDC au Conseil des \u00c9tats un pronostic presque comme un mantra par les dirigeants du parti, notamment le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti il rappelle qu'il y a bient\u00f4t 10 ans, ni le parlement ni la plupart des sondages n'avait vu venir le oui \u00e0 l'initiative compte les minarets l'UDC esp\u00e8re \u00e0 nouveau conqu\u00e9rir de nombreux votes silencieux et f\u00eat\u00e9e enfin un nouveau succ\u00e8s en votation mais grosse diff\u00e9rence cette fois -ci le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un contre- projet soutenu hier par le Conseil des \u00c9tats il obligerait toute personne a montr\u00e9 son visage hors de contr\u00f4le d'identit\u00e9 \u00e0 la douane ou dans le train par exemple l'apr\u00e8s l'examen de ces textes au Conseil national, le peuple aura le dernier mot, l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [83%] :\r\nLes explications de Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [95%] :\r\nLes soins doivent \u00eatre gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de grossesse, le National a largement accept\u00e9 hier cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [99%] :\r\nLe r\u00e9gime actuel ne pr\u00e9voit donc pas de remboursement pour les femmes qui subissent des complications survenant pendant les 12 premi\u00e8res semaines une injustice selon la conseill\u00e8re nationale verte Ir\u00e8ne K\u00e4lin \u00e0 l'origine de cette proposition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:00) [90%] :\r\nOn est enceinte depuis la premi\u00e8re semaine et \u00e7a fait aucune son statut entre jusqu'\u00e0 la 13\u00e8me semaine d'une grossesse le remboursement tout d'abord pour les femmes qui souffrent une fausse couche, c'\u00e9tait le pire parce que c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui fait tr\u00e8s mal, et si on doit encore payer, c'est pas juste, c'est clair qu'ici on parle mon sous lait les hommes qui fait la politique pour les femmes, et j'ai pens\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a que les femmes ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s, c'est une tr\u00e8s belle victoire pour les femmes, mais aussi pour toutes les familles, pour tous ceux qui vont veulent encore avoir des enfants mais aussi pour celles chez lesquelles une grossesse ne se passe pas comme pr\u00e9vu et qui souffrent, une fausse couche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [96%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Marie Giovanola, la France se pr\u00e9pare \u00e0 rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac au lendemain de sa mort, \u00e0 86 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [94%] :\r\nPlusieurs centaines de personnes sont venues d\u00e8s hier soir \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour signer le livre d'or install\u00e9 dans le vestibule du palais devant une grande photo de l'ancien pr\u00e9sident disparu l'espace restera accessible jusqu'\u00e0 dimanche, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, en France comme ailleurs nombres de personnalit\u00e9s ont salu\u00e9 la m\u00e9moire de Jacques Chirac, c'est le cas de Jean-Yves Le Drian, Ministre de l'Europe et des affaires s'\u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:06) [95%] :\r\nMesdames et messieurs, je m'adresse \u00e0 vous, alors que la France est en deuil apr\u00e8s la disparition de Jacques Chirac, je tenais moi- m\u00eame \u00e0 saluer au au seuil de cette salle o\u00f9 se r\u00e9unit le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la stature de l'homme d'\u00c9tat, l'avocat inlassable des valeurs de la R\u00e9publique et le d\u00e9fenseur vigoureux d'un ordre international fond\u00e9 sur le droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [96%] :\r\nJean-Yves Le Drian, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, un deuil national a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour la journ\u00e9e de lundi apr\u00e8s la mort de Jacques Chirac, avec notamment une messe en l'\u00e9glise Saint-Sulpice, l'un des plus grands \u00e9difices religieux parisiens les \u00c9tats-Unis accuse Damas d'une nouvelle attaque chimique, Washington a la confirmation que le r\u00e9gime syrien a recouru \u00e0 de telles armes le 19 mai \u00e0 Idleb, d'apr\u00e8s le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain mais Pompeo cette attaque ne restera pas sans r\u00e9ponse, dit -il, sans plus de pr\u00e9cisions, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, Donald Trump a ripost\u00e9 par des frappes contre le r\u00e9gime syrien, alors que le conflit a d\u00e9j\u00e0 fait 370000 morts depuis 2000. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [93%] :\r\nOn The \u00e0 Gen\u00e8ve Serge Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi avec la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [94%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel Rapha\u00ebl Leroy le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, sera donc entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [94%] :\r\nOui, \u00e0 ne pas confondre avec le statut de pr\u00e9venu qu'est une personne soup\u00e7onn\u00e9e ou accus\u00e9e d'une infraction \u00e0 ce stade, Serge Dal Busco devra simplement renseigner les procureurs, avec la possibilit\u00e9 toutefois de garder le silence si l'int\u00e9resse la justice, c'est parce que le magistrat PDC a re\u00e7u 10000 francs de Manotel l'an pass\u00e9, durant l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales, soit un moment o\u00f9 il \u00e9tait un ministre en exercice pour sa d\u00e9fense, il dit avoir rembours\u00e9 cette somme pr\u00e8s de 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9, d\u00e9fendu par Me Yvan Jeanneret Serge Dal Busco devra prouver ses dires et sa bonne foi, il devra aussi expliquer les raisons de ce versement potentiellement probl\u00e9matiques, \u00e0 d\u00e9faut, les procureurs pourrait aller plus loin, comme il l'avait fait pour Pierre Maudet, le directeur du groupe h\u00f4telier Paul M\u00fcller sera entendu comme t\u00e9moin dans la foul\u00e9e il aura donc l'obligation de dire la v\u00e9rit\u00e9, de quoi corroborer ou non les propos du 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [92%] :\r\nLe d\u00e9sert du Wadi Rum la Citadelle de masse encore de nombreux vestiges arch\u00e9ologiques au total, l'Arabie Saoudite compte cinq sites class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'UNESCO et ils seront bient\u00f4t accessibles aux vacanciers pour la premi\u00e8re fois le pays va d\u00e9livrer des visas de tourisme Riyad Vinci diversifier ses ressources compl\u00e8tement d\u00e9pendantes du p\u00e9trole, le code vestimentaire sera alors assoupli jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le royaume ultra- conservateur ne d\u00e9livrait que des visas de visite \u00e0 condition d'avoir un parrain sur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:41) [98%] :\r\nPlace Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 partir de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [96%] :\r\nLe grand moment pour des athl\u00e8tes qui vivent une saison particuli\u00e8rement longue mais pour cette \u00e9dition 2020 on annonce des tribunes vides des chaleurs excessives et de possibles annulations d'\u00e9preuves la faut donc aux conditions m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames jamais rencontr\u00e9es jusque -l\u00e0 dans l'histoire de cette comp\u00e9tition, les Mondiaux d'athl\u00e9tisme, dont la premi\u00e8re \u00e9dition remonte \u00e0 1983 \u00e0 Helsinki de la Scandinavie au Moyen-Orient Caroline Reymond, le foss\u00e9 n'est pas uniquement calendaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:09) [92%] :\r\n\u00e0 cette date, normalement les athl\u00e8tes sont en vacances, et cette ann\u00e9e ils ont d\u00fb planifier leur pic de forme pour ces Mondiaux qui se d\u00e9rouleront dans un stade climatis\u00e9, tout l'enjeu de la saison \u00e9tait de ne pas \u00eatre en forme trop t\u00f4t et d'\u00e9viter de se disperser en terme d'objectif, il est temps maintenant de voir qui a le mieux g\u00e9r\u00e9 son calendrier qui a r\u00e9ussi \u00e0 cacher son jeu qui a le mieux r\u00e9ussi \u00e0 s'adapter aux conditions climatiques chaud et tr\u00e8s humide \u00e0 l'ext\u00e9rieur, fortement climatis\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, cette \u00e9dition des Mondiaux qui se d\u00e9roulera quasiment dans l'anonymat au Qatar doit aussi permettre de couronner une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'athl\u00e8tes talentueux mais pas encore bien connu du grand public, des noms Live Dina Asher-Smith Karsten Warholm sont pr\u00eats \u00e0 enflammer la piste et \u00e0 se faire un nom : la Suisse, elle sera repr\u00e9sent\u00e9e par une d\u00e9l\u00e9gation de 22 athl\u00e8tes un record Swiss-Athletics esp\u00e8re obtenir au moins 3 places en finale Mujinga compound g\u00e9ant sprint L\u00e9a Sprunger sur 400 m\u00e8tres haies et le relais 4 fois 100 m\u00e8tres sont particuli\u00e8rement attendus au tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Caroline R\u00e9mond Neuch\u00e2tel Xamax, toujours en difficult\u00e9 pour la 4\u00e8me fois de la saison, les footballeurs neuch\u00e2telois se sont inclin\u00e9s, d\u00e9faite 1 but \u00e0 0 \u00e0 Lucerne en cl\u00f4ture de la 8\u00e8me journ\u00e9e de Super League Neuch\u00e2tel Xamax toujours dernier au classement de son c\u00f4t\u00e9, Servette n'a pu faire mieux qu'un match nul 0 \u00e0 0 contre Lugano. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, merci pour ce journal, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T05:12:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8F6AA8A-9969-4E83-B300-EEE73B404462", "internalArchiveId": "E8F6AA8A-9969-4E83-B300-EEE73B404462", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Accoyer, Ancien pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Nationale fran\u00e7aise, actuel maire d'Annecy Le Vieux;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC;Christian Jungen, nouveau directeur du Zurich Film Festival \u00e0 partir de 2020;Laurent Walthert, gardien de but Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PROCEDURE IMPEACHMENT TRUMP DI) Conspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re.\r\nDissimulation de preuves.\r\nRendu publique hier, le rapport du lanceur d'alerte fait l'effet d'une bombe aux Etats-Unis. \r\nNeuf pages accablantes pour Donald Trump, accus\u00e9 d'avoir sollicit\u00e9 l'ing\u00e9rence de l'Ukraine dans sa campagne de r\u00e9\u00e9lection.\r\nAccablant aussi pour son entourage, accus\u00e9 d'avoir voulu garder cette d\u00e9marche secr\u00e8te.\r\nRapha\u00ebl Grand, vous vous trouvez \u00e0 Washington.\r\nO\u00f9 la crise politique s'amplifie. \r\nEt o\u00f9 l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte demeure un myst\u00e8re\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(TF2/CHIRAC DROITE FRANCAISE EN LAMBEAUX PI) *** Un homme d'Etat que nous aimions autant qu'il nous aimait: Emmanuel Macron a rendu hommage \u00e0 hier soir \u00e0 Jacques Chirac\r\nC'est une part de ma vie qui dispara\u00eet, a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Sarkozy.\r\nJacques Chirac.\r\nCinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la 5\u00e8me r\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 86 ans\r\nUn homme de droite, gaulliste affirm\u00e9, qui aura dirig\u00e9 la France pendant douze ans. \r\nJacques Chirac qui a su construire un appareil politique puissant, une v\u00e9ritable machine de guerre pour s'installer \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\nMais aujourd'hui, Nicolas Vultier, cette droite qui lui rend hommage n'est plus que l'ombre d'elle-m\u00eame\r\nPROMO\r\n(aftar) Oui, je suis pr\u00eat \u00e0 dialoguer.\r\nParole de mar\u00e9chal.\r\nHaftar. L'homme fort de l'Est de la Libye.\r\nPr\u00eat \u00e0 s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations avec le Premier ministre Fayez al-Sarraj.\r\nDans un pays toujours plong\u00e9 dans la guerre civile.\r\n(02/ACCORD LIBRE ECHANGE CH-INDONESIE ITV GRIN) *** La Suisse ne veut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet immense march\u00e9 asiatique qu'est l'Indon\u00e9sie\r\nRaison pour laquelle le Conseil national ratifie l'accord de libre \u00e9change avec ce pays de 250 millions d'habitants. \r\nCet trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie de respecter des normes de durabilit\u00e9.\r\nConcernant par exemple la production d'huile de palme. \r\nContr\u00f4les il y aura, mais la gauche doute de leur efficacit\u00e9. L'UDC vaudois Jean-Pierre Grin aussi.\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(loi tabac) Interdiction pour les mineurs d'acheter des cigarettes.\r\nInterdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac dans les revues et sur Internet. \r\nLe Conseil des Etats a durci hier la loi sur le tabac.\r\nIl s'aligne ainsi sur l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n(soins gratuits) Des soins gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de grossesse ?\r\nOui, a dit le National, toujours lui. \r\nAujourd'hui, les femmes subissent des complications durant les 12 premi\u00e8res semaines ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucun remnboursement\r\n(09/FR/FISCALITE GD FR PA) *** Entre 70 et 73% du taux cantonal: voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblera peut-\u00eatre le futur taux d'imposition des habitants du Grand Fribourg.\r\nCette proposition \u00e9mane de l'Assembl\u00e9e constitutive de cette fusion de communes. \r\nCertaines l'appliquent d\u00e9j\u00e0.\r\nDans d'autres communes, les imp\u00f4ts baisseraient.\r\nMais pour trois d'entre elles, ils augmenteraient.\r\nComment convaincre leurs habitants, Maurice Doucas, qu'ils devront payer plus ?\r\n(TF3/POLLUTION LUMINEUSE GE ETEINT LUMIERE RE) Le ciel d'\u00e9tain au ciel de cuivre \r\nSucc\u00e8de. La nuit fait un pas. \r\nLes choses de l'ombre vont vivre. \r\nLes arbres se parlent tout bas.\r\nNuit. \r\nVictor Hugo.\r\n*** La nuit qui peut \u00eatre belle, comme \u00e0 Gen\u00e8ve. Ou plut\u00f4t: le Grand Gen\u00e8ve\r\nLe temps d'une soir\u00e9e, 149 communes suisses et fran\u00e7aises ont r\u00e9duit leur \u00e9clairage public.\r\nObjectif: sensibiliser les habitants \u00e0 la pollution lumineuse, qui perturbe faune et flore. \r\nPlonger le territoire dans le noir pendant quelques heures, pour permettre aussi de red\u00e9couvrir le ciel. \r\nDifficile, Sylvie Belzer, quand la couverture nuageuse occulte quasiment tout\r\n(ge dal busco) Serge Dal Busco a rendez-vous cet apr\u00e8s-midi avec la justice \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe conseiller d'Etat devra s'expliquer sur le versement re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. \r\n10.000 francs, entre les deux tours des \u00e9lections cantonales. \r\nSomme qu'il d\u00e9clare avoir rembours\u00e9 cinq mois plus tard.\r\nSans jamais y avoir touch\u00e9.\r\n(19/ZH FILM FESTIVAL MENACE ITV JUNGEN) *** Apr\u00e8s Locarno, Zurich fait lui aussi son cinema. Mais un festival \u00e0 l'avenir incertain\r\nBerne a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus subventionner les institutions appartenant \u00e0 des entreprises \u00e0 but lucratif.  \r\nOr, le festival du film de Zurich, c'est la Neue Z\u00fcrcher Zeitung.\r\nIl devra donc ainsi renoncer l'ann\u00e9e prochaine au soutien de l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la Culture. Ce que d\u00e9plored son futur directeur Christian Jungen\r\nChristian Jungen avec Sophie Iselin\r\n(breve foot) En football, les attaquants romands sont rest\u00e9s muets hier soir\r\n0 \u00e0 0 \u00e0 Gen\u00e8ve entre Servette et Lugano.\r\nEt 1 \u00e0 0 pour Lucerne face \u00e0 Xamax.\r\nDes Neuch\u00e2telois toujours bons derniers du classement de Super League.\r\n(athl\u00e9tisme) Enfin c'est dans un stade climatis\u00e9 que d\u00e9butent ce soir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha. \r\nAu Qatar. \r\nO\u00f9 il fera chaud. \r\n22 Suisses tenteront de se faire une place au soleil. \r\nSur le podium, ce sera plus dur.\r\nObjectif minimal de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique:\r\nAu moins trois places en finale.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-27T07:00:23_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-27T07:00:23_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10722519", "ece-10722506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:08:23Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt avoue Olivier Schorderet bonjour \u00e0 toutes, bonjour quelle trace Donald Trump laissera -t-il dans l'histoire de son pays un pr\u00e9sident emp\u00eatr\u00e9 aujourd'hui dans un scandale qui ne cesse de prendre de l'ampleur neuf pages qui pourrait bien \u00e9branler l'Am\u00e9rique lui il aura marqu\u00e9 l'histoire de la France une b\u00eate politique mais qu'est devenu aujourd'hui l'\u00e9lectorat d'alors de Jacques Chirac, les paysans suisses sont -ils solubles dans l'huile de palme, un accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, c'est bien oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nConspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, dissimulation de preuves, rendues publiques hier le rapport du lanceur d'alerte fait l'effet d'une bombe aux \u00c9tats-Unis 9 pages accablantes pour Donald Trump, accus\u00e9 d'avoir sollicit\u00e9 l'ing\u00e9rence de l'Ukraine, dont sa compagne de r\u00e9\u00e9lection accablant aussi pour son entourage, accus\u00e9 d'avoir voulu garder cette d\u00e9marche secr\u00e8te Rapha\u00ebl Grand vous vous trouvez \u00e0 Washington Washington o\u00f9 la crise politique s'amplifie et o\u00f9 l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte demeure myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [93%] :\r\nOui, c'est la question que tout le monde se pose d\u00e9sormais \u00e0 Washington, qui est ce lanceur d'alerte qui a minutieusement list\u00e9s les abus de pouvoir du pr\u00e9sident qui a compil\u00e9 les informations d'une demi- douzaine de sources au sein de l'administration am\u00e9ricaine, le New York Times ce matin croit savoir qu'il s'agit d'un analyste de la CIA, qui a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 la Maison Blanche, son profil, laisse penser qu'il conna\u00eet bien la politique europ\u00e9enne et notamment ukrainienne aujourd'hui seuls ses avocats et l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral du renseignement connaissent son identit\u00e9, ce lanceur d'alerte pourrait prochainement faire son entr\u00e9e dans l'histoire am\u00e9ricaine, les d\u00e9mocrates r\u00e9clament son audition au Congr\u00e8s, ils veulent entendre d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 charge compte le pr\u00e9sident si cette audition a lieu on vivrait l\u00e0 l'un de ces moments de politiques qui font oui, l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [97%] :\r\nAvec un lanceur d'alerte qui est \u00e0 la fois un h\u00e9ros pour les d\u00e9mocrates et un tra\u00eetre pour les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nEt de trop, a m\u00eame prof\u00e9r\u00e9 des menaces contre lui les m\u00e9dias am\u00e9ricains rapportent que Trump lors d'un \u00e9v\u00e9nement en petit comit\u00e9, hier \u00e0 comparer ce lanceur d'alerte un espion qui devraient \u00eatre condamn\u00e9s comme tels aux \u00c9tats-Unis l'espionnage est passible de la peine capitale si Trump parler encore il y a peu d'une blague en \u00e9voquant l'affaire ukrainienne, aujourd'hui il est tr\u00e8s clairement la pression sur ce lanceur d'alerte, il sait qu'une audition au Congr\u00e8s serait d\u00e9vastatrice pour son image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [96%] :\r\nEt sur le plan politique, Rapha\u00ebl, les choses se compliquent d'ailleurs pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [93%] :\r\nBah oui, parce que le pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec une puissance \u00e9trang\u00e8re dans les \u00e9lections de 2020 c'est la discussion entre Trump et Volodymyr Zielinski, le pr\u00e9sident ukrainien, mais la Maison Blanche auraient \u00e9galement essay\u00e9 d'\u00e9touffer l'affaire, le rapport du lanceur d'alerte n'a fait en fait que renforcer les soutiens pour poursuivre cette proc\u00e9dure de destitution, on n'en est qu'au stade des enqu\u00eates et d'une possible mise en accusation \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, ce n'est que le d\u00e9but, mais la guerre est totale aujourd'hui entre 30 et les d\u00e9mocrates, il faut aussi passer \u00e7a dans le contexte des \u00e9lections \u00e0 venir, et on le sait, Trump peu n'est jamais aussi fort que dans l'adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [97%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [97%] :\r\nUn homme d'\u00c9tat que nous aimions autant qu'il nous aimait Emmanuel Macron a rendu hommage hier soir \u00e0 Jacques Chirac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [94%] :\r\nC'est une part de ma vie qui dispara\u00eet, a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Sarkozy et Jacques Chirac, cinqui\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 86 ans, un homme de droite gaulliste affirm\u00e9 qui aura dirig\u00e9 la France pendant 12 ans Jacques Chirac qui a su construire un appareil politique puissant, une v\u00e9ritable machine pour s'installer \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e mais aujourd'hui Nicolas muletier cette droite qui lui rend hommage, n'est plus que l'ombre d'elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [93%] :\r\nUn homme politique majeur qui aura marqu\u00e9 de son empreinte la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe et le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:27) [88%] :\r\nIl y a Jacques Chirac du d\u00e9but du RPR il y a Jacques Chirac de la cohabitation de 86 \u00e0 88 qui indiscutablement est un homme qui d\u00e9fend une politique de droite et qui met en oeuvre, on copie les 1er ministres, une politique de droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [95%] :\r\nAncien pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, l'actuel maire d'Annecy-le-Vieux, Bernard Accoyer, d\u00e9crit Jacques Chirac comme une b\u00eate politique exceptionnel, un homme de droite qui pour arriver au pouvoir ensuite adouci son discours. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:56) [93%] :\r\nL'\u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 88 va le conduire \u00e0 \u00e9voluer et ensuite English vers le centre, qui fait qu'il est devenu pr\u00e9sident rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [94%] :\r\nAujourd'hui, selon Bernard Accoyer, la droite fran\u00e7aise nage en pleine confusion, alors qu'une partie de son \u00e9lectorat a ralli\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron une autre a rejoint les rives du Front national. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:18) [91%] :\r\nC'est une autre \u00e8re politique dans laquelle nous entrons dans laquelle il n'y a pas actuellement de leaders charismatiques qui puisse nettement s'imposer aux Fran\u00e7ais de convictions de droite, nous sommes en France actuellement dans une p\u00e9riode de transition politique il faut une droite qui soit une 3 tu r\u00e9publicaine qui offrent une alternative au macronisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [93%] :\r\nPour Bernard Accoyer, cette droite r\u00e9publicaine aux valeurs fortes qu'incarnait Jacques Chirac doit donc retrouver une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans le paysage politique fran\u00e7ais, elle doit faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame- droite qu'ex\u00e9crait l'ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [96%] :\r\nEt on en parle tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal avec un membre des R\u00e9publicains justement \u00c9tienne Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [96%] :\r\nOui, je suis pr\u00eat \u00e0 dialoguer parole de mar\u00e9chal, le mar\u00e9chal Haftar, l'homme fort de l'Est de la Libye, pr\u00eat \u00e0 s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations avec le 1er ministre Fayez Al-Sarraj dans un pays toujours plong\u00e9 dans la guerre civile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:13) [90%] :\r\nLa Suisse ne veut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet immense march\u00e9 asiatique qu'est l'Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [95%] :\r\nRaison pour laquelle le Conseil national ratifie l'accord de libre- \u00e9change avec ce pays de 250 millions d'habitants, ce trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie, de respecter des normes de durabilit\u00e9 concernant par exemple la production d'huile de palme contr\u00f4le il y aura, mais la gauche doute de leur efficacit\u00e9, l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [85%] :\r\nL'huile de palme en la produit en Malaisie, voir en Indon\u00e9sie, on d\u00e9foreste etc, on prend les Terres aux petits p\u00e8se qui pourrait produire des denr\u00e9es pour leur nourriture, personnel, cet accord est chaud pense n\u00e9cessaire pour la l'industrie suisse, mais nous devons mettent toutes les c\u00f4tes, elle, pour soutenir, effectivement, la production agricole suisse et surtout la durabilit\u00e9 de production d'huile de palme dans ces pays- l\u00e0, vous craignez que des producteurs d'ol\u00e9agineux en Suisse soit concurrenc\u00e9 par par exemple de l'huile de palme indon\u00e9sien, alors si l'accord est bien avec les quantit\u00e9s sont respect\u00e9s et bien je n'ai pas de crainte pour le colza suisse, mais il faut que les quantit\u00e9s soient respect\u00e9s, parce que si on est dans le march\u00e9 suisse, l'huile de palme \u00e0 bas prix, h\u00e9 bien automatiquement \u00e7a fera concurrence \u00e0 notre code. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui nie interdiction pour les mineurs d'acheter des cigarettes, interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac dans les revues et sur Internet, le Conseil des \u00c9tats a durci hier la loi sur le tabac il s'aligne ainsi sur l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 des soins gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de grossesse, oui, a dit le National, toujours lui, aujourd'hui, les femmes subissent disent complications durant les 12 premi\u00e8res semaines de b\u00e9n\u00e9fices fils si d'aucun remboursement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [98%] :\r\nEntre 70 et 73 pourcent du taux cantonal, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblera peut-\u00eatre le futur taux d'imposition des habitants du Grand Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [92%] :\r\nCette proposition \u00e9mane de l'Assembl\u00e9e constitutive de cette fusion de communes certaines l'appliquent d\u00e9j\u00e0 dans d'autres communes, les imp\u00f4ts baisseraient mais pour trois, dont elle d'entre elles, ils augmenteraient comment alors convaincre leurs habitants Maurice Doucas qu'ils devront payer plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [96%] :\r\nLe sujet est des plus sensibles, et il peut tout simplement d\u00e9cider du sort futur de la fusion du Grand Fribourg il faut encore s\u00e9duire les habitants de Granges-Paccot Matran et Villars-sur-Gl\u00e2ne qui n'ont pas une folle envie de payer plus d'imp\u00f4ts, toujours est -il qu'il y a encore de nombreuses incertitudes li\u00e9es \u00e0 la fixation d\u00e9finitive du taux d'imposition en particulier le montant de l'aide compl\u00e9mentaire de l'\u00c9tat et le co\u00fbt du regroupement des caisses de pension du personnel communal, le groupe de travail finances de l'Assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg estime que cette fourchette comprise entre 70 et 73 pourcent devrait offrir une fiscalit\u00e9 attractive pour les 9 communes du p\u00e9rim\u00e8tre qui devrait compter \u00e0 terme plus de 74000 habitants, une convention de fusion du Grand Fribourg doit encore \u00eatre ficel\u00e9 d'ici au printemps de l'ann\u00e9e prochaine, afin de permettre une votation populaire en septembre 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [92%] :\r\nLe ciel d'\u00e9tain au ciel de cuivre succ\u00e8de la nuit fait un pas les choses de l'ombre font vivre les arbres se parlent tout bas nuit Victor Hugo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:10) [89%] :\r\nOui, vous \u00eates po\u00e8te ce matin Olivier la nuit qui peut \u00eatre belle comme \u00e0 Gen\u00e8ve ou plut\u00f4t le Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [94%] :\r\nLe temps d'une soir\u00e9e 149 communes suisses et fran\u00e7aises ont r\u00e9duit leur \u00e9clairage public, objectif : sensibiliser les habitants \u00e0 la pollution lumineuse qui perturbe faune et flore plonger le territoire dans le noir pendant quelques heures pour permettre aussi de red\u00e9couvrir le ciel difficile Sylvie belles heures pourtant quand la couverture nuageuse occulte quasiment tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [92%] :\r\nIl y a bien eu quelques apparitions de Jupiter qui a jou\u00e9 \u00e0 cache- cache avec les nuages, mais pour le reste, malgr\u00e9 le cr\u00e9puscule, puis la nuit sur une ville qui, peu \u00e0 peu s'est enfonc\u00e9 dans l'obscurit\u00e9, \u00e0 l'exception des enseignes des rues basses et de certains bars pas d'\u00e9toiles dans le ciel, un groupe, c'est pourtant form\u00e9 autour des astronomes de l'Observatoire, qui \u00e9tait l\u00e0 pour expliquer le ciel mais faute d'astres \u00e0 observer, ils ont choisi de le raconter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [91%] :\r\nMais parmi ces plan\u00e8tes il y en a un peu aujourd'hui comme consid\u00e9rerait plus comme des plan\u00e8tes, il s'agit en fait de la Lune et du soleil. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:05) [89%] :\r\nOn est l\u00e0 en r\u00e9alit\u00e9 pour voir les \u00e9toiles, les astronomes devaient nous raconter le ciel et il nous parle mythologie vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [84%] :\r\nFace \u00e0 \u00e7a, non, pas du tout, pas du tout, pas du foetus et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien disons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:17) [85%] :\r\nOn ne les voit pas du tout qu'il y avait ces moyens, ce soir, mais du coup, c'est int\u00e9ressant d'entendre quand m\u00eame les histoires au final de des \u00e9toiles et tout \u00e7a vous int\u00e9resse, quand m\u00eame, alors qu'on voit pas d'\u00e9toile Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:29) [82%] :\r\nOui, je me beaucoup atmosph\u00e8re envie, \u00e7a fait beaucoup de critiques, c'\u00e9tait des beaucoup trop \u00e9clair\u00e9 je trouve en grec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:34) [89%] :\r\nPierre Baretti et vous \u00eates un d\u00e9sastre qui racontait le ciel ce soir, mais difficile de raconter quand on voit rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [88%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on avait bon espoir, hein, au d\u00e9but de la soir\u00e9e, c'\u00e9tait tout d\u00e9gager, puis maintenant bah voil\u00e0 c'est tout couvert, donc non peut quand m\u00eame racont\u00e9 beaucoup d'histoires sur le ciel ou savez les gens, ils savent qu'on peut leur dire comment on reconna\u00eet une plan\u00e8te comme on reconna\u00eet des \u00e9toiles, raconter des histoires sur les \u00e9toiles sur notre galaxie parce que beaucoup de gens ne savent pas que nous sommes dans une galaxie qui s'appelle la voie lact\u00e9e, ben voil\u00e0, toute la ville est atteinte depuis et puis les \u00e9toiles aussi, vous les connaissez s\u00fbrement aussi parce que ce sont les flammes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, toujours c'est-\u00e0-dire Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi, non pas avec la lune, mais avec la justice, le conseiller d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel 10000 francs entre les 2 tours des \u00e9lections cantonales, somme qu'il d\u00e9clare avoir rembours\u00e9 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [95%] :\r\nApr\u00e8s Locarno Zurich fait lui aussi son cin\u00e9ma, mais un festival \u00e0 l'avenir incertain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [96%] :\r\nBerne a d\u00e9cid\u00e9 en effet de ne plus subventionner les institutions appartenant \u00e0 des entreprises \u00e0 but lucratif, or le Festival du film de Z\u00fcrich c'est la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, il devra donc ainsi renoncer l'ann\u00e9e prochaine au soutien de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, ce que d\u00e9plore son futur directeur Christian Jungen. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [89%] :\r\nD'abord j'aimerais dire qu'on a \u00e9t\u00e9 surpris pour dire la moindre des choses, mais il y a beaucoup d'opposition, les cin\u00e9astes sont derri\u00e8re nous Les distributeurs, donc on esp\u00e8re qu'il s'appelle Chassot va y r\u00e9fl\u00e9chir, puis c'est aussi peut-\u00eatre une fa\u00e7on dire que il y a pas la place pour de grands festivals de films en Suisse o\u00f9 est d'abord c'est pas l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, de faire le Design des festivals suisses leur travail \u00e7a de voir est -ce que les festivals soutiennent la culture cin\u00e9matographique est ce qu'ils font quelque chose pour le cin\u00e9ma suisse cette ann\u00e9e 10 pour 100 de tous les programmes, ce sont des films suisses donc je suis optimiste qu'on va r\u00e9soudre ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [94%] :\r\nChristian Jungen, avec Sophie Iselin en football, les attaquants romands sont rest\u00e9s muets hier soir 0 \u00e0 0 \u00e0 Gen\u00e8ve entre Servette et Lugano et 1 0 pour Lucerne face \u00e0 Xamax des Neuch\u00e2telois toujours bons derniers du classement de Super League, enfin, c'est dans un stade climatis\u00e9 que d\u00e9butent ce soir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha, au Qatar, o\u00f9 il fera chaud 22 Suisses tenteront de se faire une place au soleil sur le podium, ce sera beaucoup plus dur objectif minimal de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique au moins 3 places en finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:49) [97%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous, Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T05:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1957217", "internalArchiveId": "AA1909956786", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s l'audition du magistrat Serge Dal Busco sur les versements du groupe Manotel, les explications de Fabiano Citroni.", "19h30", "Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar: les pr\u00e9cisions de Brian Wakker.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: bilan de l'op\u00e9ration par Val\u00e9rie Gillioz.", "19h30", "Chronique photo: Ignazio Cassis \u00e0 New York pour l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.", "19h30", "F\u00e9condation in vitro: les explications du Dre. Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricienne", "19h30", "La France salue la m\u00e9moire de Jacques Chirac, g\u00e9nie de la proximit\u00e9.", "19h30", "A Lausanne, des actions de blocage ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en marge de la manifestation pour le climat.", "19h30", "Dix ans de travaux \u00e0 venir pour la future gare de Lausanne, d\u00e9voil\u00e9e ce matin.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: la colocation interg\u00e9n\u00e9rationnelle.", "19h30", "Moiteur et parfum de corruption \u00e0 l'ouverture des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme au Qatar.", "19h30", "La derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature marque l'adieu \u00e9mu de nombreux \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.", "19h30", "La question du remboursement de la f\u00e9condation in vitro soumise au Parlement.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10742718", "ece-10742722", "ece-10742734", "ece-10742736", "ece-10742728", "ece-10742724", "ece-10742716", "ece-10742714", "ece-10742732", "ece-10742720", "ece-10742730", "ece-10742726", "ece-10742738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T12:55:31Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:17:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:06  00:00:19:12\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:22:15\r\n{\\an1}C'est le nouveau visage\r\nde la gare de Lausanne.\r\n\r\n00:00:22:17  00:00:27:15\r\n{\\an1}On d\u00e9taillera le projet colossal\r\net l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:00:27:20  00:00:34:00\r\n{\\an1}Toujours \u00e0 Lausanne, nous raconterons\r\nle face-\u00e0-face entre les manifestants\r\n\r\n00:00:34:02  00:00:36:02\r\n{\\an1}pour le climat et la police.\r\n\r\n00:00:36:04  00:00:41:00\r\n{\\an1}Elle a eu recours\r\n\u00e0 la force dans certains cas.\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:44:14\r\n{\\an1}Nous serons en direct \u00e0 Doha,\r\ndans la chaleur moite.\r\n\r\n00:00:44:16  00:00:52:02\r\n{\\an1}Ca n'est pas tr\u00e8s propice aux\r\nChampionnats du monde d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:00:52:04  00:01:02:04\r\n{\\an1}B.Wakker, quelle est la m\u00e9t\u00e9o\r\nce soir \u00e0 Doha ?\r\n\r\n00:01:02:08  00:01:04:04\r\n{\\an1}-\u00c0 cause de l'humidit\u00e9,\r\n\r\n00:01:04:09  00:01:08:03\r\n{\\an1}la chaleur ressentie est au-del\u00e0 des\r\n45 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:12:11\r\n{\\an1}-Nous nous rendrons \u00e0 Berne,\r\nc'est la photo du jour.\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:15:19\r\n{\\an1}Tout le monde\r\n\u00e9tait debout pour une image\r\n\r\n00:01:16:00  00:01:20:10\r\n{\\an1}de la derni\u00e8re session\r\navant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:01:20:14  00:01:25:08\r\n{\\an1}Et puis on vous entendra\r\nDoctoresse Ambrosetti.\r\n\r\n00:01:25:10  00:01:32:08\r\n{\\an1}Vous avez permis\r\nla naissance de combien de b\u00e9b\u00e9s ?\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:34:12\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait le compte.\r\n\r\n00:01:34:16  00:01:37:04\r\n{\\an1}Des centaines.\r\n\r\n00:01:37:18  00:01:42:07\r\n{\\an1}-Il est question de la f\u00e9condation\r\nin vitro qui n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:46:18\r\n{\\an1}Deux parlementaires s'engagent\r\ncette semaine pour le remboursement.\r\n\r\n00:01:46:23  00:01:50:20\r\n{\\an1}On entendra le t\u00e9moignage\r\ntr\u00e8s touchant de parents concern\u00e9s.\r\n\r\n00:01:50:20  00:01:54:08\r\n{\\an1}Ce sera bient\u00f4t un lieu familier\r\npour beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n00:01:54:10  00:01:57:03\r\n{\\an1}La gare de Lausanne\r\nest le grand noeud ferroviaire.\r\n\r\n00:01:57:05  00:02:00:21\r\n{\\an1}On pr\u00e9voit 200'000 passagers\r\nchaque jour dans ce nouvel \u00e9crin.\r\n\r\n00:02:00:23  00:02:05:06\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre l'aspect de la gare.\r\n\r\n00:02:06:18  00:02:14:14\r\n{\\an1}-Les CFF d\u00e9voilent le futur visage\r\nde la gare de Lausanne de 2030.\r\n\r\n00:02:14:15  00:02:18:20\r\n{\\an1}Des quais plus larges et longs,\r\ndes passages sous-voie \u00e9largis,\r\n\r\n00:02:18:22  00:02:21:20\r\n{\\an1}davantage de liaisons\r\navec les transports publics.\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:25:00\r\n{\\an1}Une m\u00e9tamorphose\r\nscrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n00:02:25:07  00:02:31:11\r\n{\\an1}-Des travaux grandioses,\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:35:20\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais trouv\u00e9\r\nla gare petite.\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:39:21\r\n{\\an1}Il faudrait\r\nmettre cet argent ailleurs.\r\n\r\n00:02:44:10  00:02:49:20\r\n{\\an1}-Financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nla Ville de Lausanne et les CFF.\r\n\r\n00:02:50:01  00:02:54:20\r\n{\\an1}Objectif: doubler les passagers\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:04:12\r\n{\\an1}Les travaux d\u00e9marreront fin 2020\r\net dureront 10 ans.\r\n\r\n00:03:04:21  00:03:08:13\r\n{\\an1}-On aura une grosse pression\r\nsur la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:11:17\r\n{\\an1}On \u00e9vitera que ces nuisances\r\n\r\n00:03:11:19  00:03:14:13\r\n{\\an1}entrent en jeu.\r\n\r\n00:03:14:15  00:03:18:05\r\n{\\an1}Il y a des nuisances naturelles\r\nli\u00e9es \u00e0 des travaux,\r\n\r\n00:03:18:07  00:03:20:04\r\n{\\an1}que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n00:03:20:06  00:03:24:11\r\n{\\an1}On va privil\u00e9gier le trafic par rail\r\npour l'approvisionnement\r\n\r\n00:03:24:13  00:03:27:08\r\n{\\an1}et \u00e9loigner les d\u00e9chets des travaux.\r\n\r\n00:03:27:14  00:03:32:17\r\n{\\an1}-Autre mutation: la place de la gare\r\no\u00f9 le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la Ville\r\n\r\n00:03:32:19  00:03:36:11\r\n{\\an1}avec plus d'espace\r\npour les transports publics,\r\n\r\n00:03:36:12  00:03:38:07\r\n{\\an1}pi\u00e9tons et v\u00e9los.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:40:12\r\n{\\an1}Ces travaux d\u00e9marreront en 2021.\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:42:21\r\n{\\an1}Ils font partie de la transformation\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:45:20\r\n{\\an1}d'un des principaux carrefours\r\nde Suisse romande.\r\n\r\n00:03:46:17  00:03:50:09\r\n{\\an1}-Toujours \u00e0 Lausanne, on va voir\r\nles manifestations pour le climat.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:54:05\r\n{\\an1}Elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:03:54:07  00:03:57:20\r\n{\\an1}Le mouvement pr\u00e9voit\r\nune gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale le 15 mai 2020\r\n\r\n00:03:57:22  00:04:11:17\r\n{\\an1}pour acc\u00e9l\u00e9rer son action.\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:15:17\r\n{\\an1}Des militants\r\nont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie.\r\n\r\n00:04:15:19  00:04:18:10\r\n{\\an1}On va voir comment\r\nla police a dos\u00e9 sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:04:18:11  00:04:23:13\r\n{\\an1}Avec des sc\u00e8nes parfois insolites\r\nde manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:27:08\r\n{\\an1}-C'est la police qui vous parle.\r\n\r\n00:04:27:09  00:04:30:03\r\n{\\an1}Vous avez dix minutes\r\npour quitter les lieux.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:33:09\r\n{\\an1}-14h17, fin de la partie\r\npour les manifestants.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:36:19\r\n{\\an1}Certains reculent,\r\nd'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s.\r\n\r\n00:04:36:21  00:04:39:14\r\n{\\an1}Depuis midi,\r\nils sont plusieurs centaines\r\n\r\n00:04:39:16  00:04:42:00\r\n{\\an1}\u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:43:22\r\n{\\an1}Un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n00:04:44:00  00:04:46:20\r\n{\\an1}men\u00e9 par Extinction Rebellion,\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:51:09\r\n{\\an1}la Gr\u00e8ve du climat\r\net la Gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:53:06\r\n{\\an1}Avant la temp\u00eate, le calme.\r\n\r\n00:04:53:09  00:04:58:07\r\n{\\an1}09h30 d\u00e9part\r\npour la gr\u00e8ve du climat,\r\n\r\n00:04:58:09  00:05:03:12\r\n{\\an1}une manifestation autoris\u00e9e,\r\navec 5'000 manifestants attendus.\r\n\r\n00:05:03:18  00:05:07:03\r\n{\\an1}-Il y a toujours un moment favorable\r\npour la police: quand il pleut.\r\n\r\n00:05:07:10  00:05:09:23\r\n{\\an1}-Manqu\u00e9 pour la pluie,\r\nmais l'ambiance est au beau fixe.\r\n\r\n00:05:10:01  00:05:12:05\r\n{\\an1}-Vous faites\r\nla t\u00eate de cort\u00e8ge aujourd'hui ?\r\n\r\n00:05:12:07  00:05:15:04\r\n{\\an1}-Un moment et apr\u00e8s\r\nj'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n00:05:15:10  00:05:18:03\r\n{\\an1}-Un climat bon enfant,\r\nm\u00eame si la police craint des blocus\r\n\r\n00:05:18:05  00:05:21:02\r\n{\\an1}en marge de la manifestation,\r\nalors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n00:05:21:08  00:05:23:19\r\n{\\an1}-Certaines personnes,\r\nauxquelles je fais attention.\r\n\r\n00:05:23:21  00:05:25:18\r\n{\\an1}Certaines nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s.\r\n\r\n00:05:26:00  00:05:27:11\r\n{\\an1}-Et l'intuition est bonne.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:30:12\r\n{\\an1}Vers midi, une partie du cort\u00e8ge\r\nquitte le trac\u00e9 autoris\u00e9.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:32:18\r\n{\\an1}Direction\r\nle rond-point de la Maladi\u00e8re,\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:36:06\r\n{\\an1}pour bloquer le principal point\r\nd'entr\u00e9e au sud-ouest de la ville.\r\n\r\n00:05:36:08  00:05:38:09\r\n{\\an1}La police stoppe le mouvement.\r\n\r\n00:05:38:11  00:05:41:10\r\n{\\an1}Le sit-in commence.\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:43:14\r\n{\\an1}-Nous occupons l'espace public.\r\n\r\n00:05:43:20  00:05:46:02\r\n{\\an1}-Plusieurs heures\r\nde discours et de slogans\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:48:06\r\n{\\an1}pour dire l'urgence\r\nd'agir pour le climat,\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:50:19\r\n{\\an1}m\u00eame s'il faut\r\noccuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n00:05:51:01  00:05:53:11\r\n{\\an1}-Les gens devant sont des bloqueurs,\r\nils sont ok\r\n\r\n00:05:53:13  00:05:57:08\r\n{\\an1}pour se faire enlever de force\r\npar la police.\r\n\r\n00:05:57:14  00:06:01:03\r\n{\\an1}-Des manifestants qui encourent\r\nune amende dans la plupart des cas,\r\n\r\n00:06:01:05  00:06:05:18\r\n{\\an1}mais cela peut aller\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n00:06:05:20  00:06:09:16\r\n{\\an1}Vers 16h00, le calme revient, apr\u00e8s\r\npr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:10\r\n{\\an1}-D'ici une heure,\r\nl'avenue de Rhodanie sera rouverte.\r\n\r\n00:06:14:11  00:06:16:15\r\n{\\an1}On sait qu'un groupuscule\r\nest parti en ville,\r\n\r\n00:06:16:17  00:06:18:18\r\n{\\an1}on va les suivre et on va continuer.\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:21:23\r\n{\\an1}-La police ne donne aucun chiffre\r\nsur les effectifs engag\u00e9s\r\n\r\n00:06:22:00  00:06:23:16\r\n{\\an1}ni m\u00eame sur les co\u00fbts.\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:33:12\r\n{\\an1}-Simonetta Sommaruga\r\na \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets.\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:37:15\r\n{\\an1}Un projet comprend\r\ndes mesures d\u2019incitation\r\n\r\n00:06:37:17  00:06:40:04\r\n{\\an1}aux \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:43:14\r\n{\\an1}pour un montant\r\nde 215 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:44:20  00:06:47:07\r\n{\\an1}Le conseiller d'Etat genevois\r\nSerge Dal Busco\r\n\r\n00:06:47:09  00:06:49:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 entendu\r\npar le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:06:49:20  00:06:53:13\r\n{\\an1}L'\u00e9lu PDC a le statut de personne\r\nappel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements,\r\n\r\n00:06:53:15  00:06:56:21\r\n{\\an1}pour avoir re\u00e7u une somme\r\nde 10'000 frs du groupe Manotel\r\n\r\n00:06:56:23  00:07:00:11\r\n{\\an1}pendant la campagne\r\ndes \u00e9lections cantonales de 2018.\r\n\r\n00:07:00:12  00:07:03:01\r\n{\\an1}L'accus\u00e9 affirme avoir\r\nrendu cette somme\r\n\r\n00:07:03:03  00:07:07:08\r\n{\\an1}cinq mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7ue.\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:14:04\r\n{\\an1}Fabiano Citroni, bonsoir.\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:16:22\r\n{\\an1}Une image extraordinaire o\u00f9 vous\r\ntendez le micro.\r\n\r\n00:07:17:02  00:07:23:00\r\n{\\an1}La vitre est ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:07:25:08  00:07:29:01\r\n{\\an1}-Serge Dal Busco avait dit qu'il\r\ncomptait parler apr\u00e8s son audition.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:31:18\r\n{\\an1}On l'a attendu.\r\n\r\n00:07:31:23  00:07:34:01\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 tout droit.\r\n\r\n00:07:34:05  00:07:37:13\r\n{\\an1}On imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n00:07:37:17  00:07:41:20\r\n{\\an1}-Est-ce que quelque chose a filtr\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:42:00  00:07:45:23\r\n{\\an1}-2 \u00e9l\u00e9ments importants:\r\n\r\n00:07:46:03  00:07:50:11\r\n{\\an1}L'audition n'\u00e9tait pas chahut\u00e9e,\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:53:11\r\n{\\an1}tout tourne\r\nautour des 10'000 francs.\r\n\r\n00:07:53:15  00:07:57:17\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'autres montants en\r\njeu.\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:02:09\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s plusieurs sources,\r\n\r\n00:08:02:12  00:08:05:02\r\n{\\an1}il est impossible de savoir ce qui\r\nva se passer.\r\n\r\n00:08:05:06  00:08:10:01\r\n{\\an1}Il y aura 2 possibilit\u00e9s:\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:13:12\r\n{\\an1}Que le Minist\u00e8re public estime qu'il\r\nn'a rien \u00e0 lui reprocher.\r\n\r\n00:08:13:16  00:08:16:10\r\n{\\an1}L'affaire est class\u00e9e.\r\n\r\n00:08:16:13  00:08:20:19\r\n{\\an1}L'autre possibilit\u00e9\r\n\r\n00:08:20:23  00:08:23:02\r\n{\\an1}C'est que le Minist\u00e8re public estime\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:27:21\r\n{\\an1}qu'il a fait quelque chose de\r\nr\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:08:28:01  00:08:32:04\r\n{\\an1}Il devra demander au Grand Conseil\r\nde lever son immunit\u00e9.\r\n\r\n00:08:32:05  00:08:36:02\r\n{\\an1}-Les Championnats du monde\r\nd'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar.\r\n\r\n00:08:36:04  00:08:39:05\r\n{\\an1}C'est un tr\u00e8s grand \u00e9v\u00e9nement sportif\r\net aussi politique.\r\n\r\n00:08:39:07  00:08:41:04\r\n{\\an1}Avec les scandales r\u00e9currents\r\n\r\n00:08:41:06  00:08:44:13\r\n{\\an1}autour de l'\u00e9mirat\r\net de sa puissance financi\u00e8re.\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:49:11\r\n{\\an1}-Au Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e\r\nqu'auront lieu\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:52:12\r\n{\\an1}la plupart des \u00e9preuves\r\ndes Championnats du monde.\r\n\r\n00:08:52:14  00:08:55:02\r\n{\\an1}Le marathon d\u00e9marrera \u00e0 minuit\r\n\r\n00:08:55:04  00:08:58:19\r\n{\\an1}lorsque les temp\u00e9ratures\r\ndescendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:02:09\r\n{\\an1}Ces conditions et horaires in\u00e9dits\r\ncompliquent l'adaptation\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:06:12\r\n{\\an1}de la majorit\u00e9 des sportifs.\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:11:06\r\n{\\an1}-L'air est chaud et humide.\r\n\r\n00:09:11:08  00:09:13:06\r\n{\\an1}C'est diff\u00e9rent de chez nous\r\n\r\n00:09:13:08  00:09:20:17\r\n{\\an1}dans le Nord, on a apport\u00e9\r\ndes vestes refroidissantes.\r\n\r\n00:09:22:19  00:09:26:15\r\n{\\an1}-Il est presque 21h00,\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:28:21\r\n{\\an1}on s'exerce \u00e0 se coucher\r\n\r\n00:09:28:23  00:09:34:18\r\n{\\an1}plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener de nuit.\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:38:21\r\n{\\an1}-Les \u00e9quipes ont aussi d\u00fb\r\nchambouler leur calendrier.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:43:06\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, la\r\ncomp\u00e9tition aura lieu fin septembre.\r\n\r\n00:09:43:08  00:09:48:06\r\n{\\an1}Une d\u00e9rogation achet\u00e9e,\r\nselon la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:55:23\r\n{\\an1}Au coeur de l'enqu\u00eate,\r\ndes virements de 3,8 mios de francs.\r\n\r\n00:09:56:12  00:09:58:11\r\n{\\an1}-Les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:00:07\r\n{\\an1}d'avoir vers\u00e9 de l'argent\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:02:18\r\n{\\an1}au fils de Lamine Diack,\r\nle pr\u00e9sident\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:05:15\r\n{\\an1}de la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nd'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:09:21\r\n{\\an1}Ils auraient achet\u00e9 une faveur\r\npour organiser ces championnats\r\n\r\n00:10:09:23  00:10:14:07\r\n{\\an1}\u00e0 une date o\u00f9 on peut faire\r\nde l'athl\u00e9tisme l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:10:14:13  00:10:18:00\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 ces accusations,\r\nle Qatar reste le champion\r\n\r\n00:10:18:02  00:10:23:23\r\n{\\an1}des investissements sportifs:\r\nacad\u00e9mies, cliniques, stades...\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:26:14\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re de placer\r\nla p\u00e9tromonarchie\r\n\r\n00:10:26:16  00:10:30:23\r\n{\\an1}sur la carte du monde.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:33:01\r\n{\\an1}-Notre d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:36:09\r\n{\\an1}ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n00:10:36:15  00:10:39:21\r\n{\\an1}-Mais ces investissements\r\nont un prix \u00e9cologique.\r\n\r\n00:10:39:23  00:10:44:10\r\n{\\an1}Tous les stades qataris\r\nsont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:18  00:10:53:12\r\n{\\an1}-Brian Wakker, bonsoir.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:55:17\r\n{\\an1}Il fait chaud ?\r\n\r\n00:10:55:21  00:10:58:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:02:03\r\n{\\an1}-A quel point ?\r\n\r\n00:11:02:07  00:11:04:15\r\n{\\an1}-Dans le stade, \u00e7a va.\r\n\r\n00:11:04:19  00:11:06:22\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:09:05\r\n{\\an1}Il y a de la climatisation.\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:11:11\r\n{\\an1}\u00c0 l'ext\u00e9rieur, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:17:11\r\n{\\an1}M\u00eame au-del\u00e0 de la nuit.\r\n\r\n00:11:19:16  00:11:23:03\r\n{\\an1}-L'aspect artificiel avec ces\r\nbouches g\u00e9antes de climatisation,\r\n\r\n00:11:23:07  00:11:25:10\r\n{\\an1}\u00e7a se voit ?\r\n\r\n00:11:25:13  00:11:28:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:30:21\r\n{\\an1}On peut le voir en haut du stade.\r\n\r\n00:11:31:01  00:11:34:02\r\n{\\an1}Il y a des bouches d'a\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:34:06  00:11:37:07\r\n{\\an1}\u00c7a se sent surtout.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:39:21\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s dans le\r\nstade.\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:44:04\r\n{\\an1}Vous avez un vent tr\u00e8s frais qui\r\nvous arrive,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:22\r\n{\\an1}et tout \u00e0 coup il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:50:11\r\n{\\an1}-Le Qatar ne respecte pas les droits\r\nhumains,\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:52:17\r\n{\\an1}est-ce que \u00e7a se ressent ?\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:55:01\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:11:55:05  00:12:01:01\r\n{\\an1}Le Qatar veut faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:02:09  00:12:04:13\r\n{\\an1}Montrer qu'il est capable\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:07:17\r\n{\\an1}d'organiser ce genre de comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:12:07:21  00:12:10:00\r\n{\\an1}On est tr\u00e8s bien accueillis.\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:14:11\r\n{\\an1}On essaie de faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:20:11\r\n{\\an1}Ils organisent chaque ann\u00e9e des\r\nchampionnats du monde.\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:25:11\r\n{\\an1}Avec en ligne de mire les mondiaux\r\nen 2022.\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:28:03\r\n{\\an1}-Comment fait-on pour remplir les\r\nstades ?\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:34:04\r\n{\\an1}-C'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:12:34:08  00:12:36:11\r\n{\\an1}On a vendu que 5'000 billets par\r\njour\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:38:15\r\n{\\an1}pour un stade de 40'000 places.\r\n\r\n00:12:38:19  00:12:43:22\r\n{\\an1}On invite les ouvriers \u00e0 remplir le\r\nstade.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:46:05\r\n{\\an1}Il y avait du monde pour le 5'000\r\nmm.\r\n\r\n00:12:46:09  00:12:48:16\r\n{\\an1}L\u00e0, le stade est vide.\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:50:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:50:15  00:12:57:06\r\n{\\an1}Bernadette Chirac\r\nl'a regrett\u00e9 en 1988,\r\n\r\n00:12:57:08  00:13:00:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s une d\u00e9faite \u00e9lectorale\r\nde son mari:\r\n\r\n00:13:00:14  00:13:05:11\r\n{\\an1}\"Les Fran\u00e7ais\r\nn\u2019aiment pas mon mari.\"\r\n\r\n00:13:05:12  00:13:08:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont des milliers\r\n\u00e0 se d\u00e9placer en hommage.\r\n\r\n00:13:09:23  00:13:13:14\r\n{\\an1}-Jusqu\u2019\u00e0 2 heures d\u2019attente pour\r\nsigner les registres de condol\u00e9ance.\r\n\r\n00:13:13:16  00:13:17:05\r\n{\\an1}Chirac, pour les uns de l\u2019histoire,\r\npour les autres de la nostalgie.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:19:10\r\n{\\an1}Avec toujours un mot:\r\nil \u00e9tait proche.\r\n\r\n00:13:19:15  00:13:27:22\r\n{\\an1}-Peu importe le bord politique,\r\non a aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:32:12\r\n{\\an1}-Il va nous manquer \u00e0 tous.\r\n\r\n00:13:32:23  00:13:36:13\r\n{\\an1}-J.Chirac, un chic type,\r\npresqu\u2019un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re.\r\n\r\n00:13:36:15  00:13:39:05\r\n{\\an1}Depuis hier soir,\r\ndes t\u00e9moignages de reconnaissance.\r\n\r\n00:13:39:07  00:13:42:15\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la b\u00eate politique,\r\nl'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:45:02\r\n{\\an1}-Il ne cherchait pas \u00e0 para\u00eetre\r\n\r\n00:13:45:04  00:13:47:10\r\n{\\an1}pour ce qu'il n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:53:13\r\n{\\an1}Il ressemblait \u00e0 tous les Fran\u00e7ais:\r\nr\u00e2leur, un peu menteur...\r\n\r\n00:13:53:15  00:13:58:11\r\n{\\an1}Mais le coeur sur la main.\r\n\r\n00:13:58:18  00:14:02:15\r\n{\\an1}-En 40 ans de politique,\r\nl'homme laisse l'image\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:05:19\r\n{\\an1}d'un rassembleur bon vivant,\r\nenracin\u00e9 dans la campagne\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:07:15\r\n{\\an1}autant qu'\u00e0 la ville.\r\n\r\n00:14:07:16  00:14:09:22\r\n{\\an1}Pourtant au pouvoir,\r\nil y a des rat\u00e9s,\r\n\r\n00:14:10:00  00:14:11:21\r\n{\\an1}des mots qui choquent\r\net peu d'action.\r\n\r\n00:14:11:23  00:14:14:23\r\n{\\an1}Une popularit\u00e9 basse\r\n\u00e0 la fin de son dernier mandat.\r\n\r\n00:14:15:07  00:14:17:09\r\n{\\an1}-On ne se souvient pas de \u00e7a,\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:19:10\r\n{\\an1}mais du personnage\r\n\r\n00:14:19:11  00:14:26:11\r\n{\\an1}qui nous a accompagn\u00e9s,\r\non l'aime bien quoi.\r\n\r\n00:14:26:19  00:14:31:03\r\n{\\an1}-Hier soir, Emmanuel Macron,\r\nsouvent tax\u00e9 d\u2019arrogant\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:34:11\r\n{\\an1}depuis son accession au pouvoir,\r\na salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:37:04\r\n{\\an1}-Plus de 40 ann\u00e9es de vie politique\r\n\r\n00:14:37:06  00:14:39:05\r\n{\\an1}avaient fait de J.Chirac\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:41:06\r\n{\\an1}un visage familier.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:44:20\r\n{\\an1}Que nous partagions\r\nou non ses combats,\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:50:07\r\n{\\an1}nous nous reconnaissions tous\r\nen cet homme qui nous ressemblait.\r\n\r\n00:14:50:16  00:14:55:11\r\n{\\an1}-Place aux hommages, dimanche\r\naux Invalides, pour les anonymes,\r\n\r\n00:14:55:12  00:15:00:04\r\n{\\an1}avant lundi, le deuil national\r\net les c\u00e9r\u00e9monies officielles.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:10\r\n{\\an1}-Et le dossier sant\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:13\r\n{\\an1}La f\u00e9condation in vitro\r\nest l'espoir pour de nombreux parents\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:08:11\r\n{\\an1}d'avoir enfin un enfant.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:10:06\r\n{\\an1}Elle n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:13:05\r\n{\\an1}Cette semaine, des parlementaires\r\nont empoign\u00e9 le sujet.\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:14:23\r\n{\\an1}On va entendre un t\u00e9moignage\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:19:09\r\n{\\an1}sur ces couples qui font un sacrifice\r\nfinancier pour y arriver.\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:24:07\r\n{\\an1}-Carole et Jonathan\r\nr\u00eavent de fonder une famille.\r\n\r\n00:15:24:09  00:15:27:11\r\n{\\an1}Il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent\r\nun probl\u00e8me d'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:15:27:12  00:15:30:07\r\n{\\an1}Le couple opte\r\npour la f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:15:30:09  00:15:33:18\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but du traitement,\r\nles factures s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:45:11\r\n{\\an1}-Ca repr\u00e9sente toutes nos \u00e9conomies.\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:47:03\r\n{\\an1}Encore maintenant,\r\n\r\n00:15:47:05  00:15:51:04\r\n{\\an1}on doit faire attention, on doit\r\nse battre pour payer nos factures.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:57:19\r\n{\\an1}C'est difficile de boucler le mois.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:07\r\n{\\an1}C'est important pour nous, mais\r\non ne sait pas si \u00e7a fonctionnera.\r\n\r\n00:16:02:15  00:16:06:11\r\n{\\an1}-Le processus est lourd et co\u00fbteux,\r\nmalgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:11:01\r\n{\\an1}-J'ai refus\u00e9 l'anesth\u00e9sie\r\npour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules,\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:13:00\r\n{\\an1}pour \u00e9conomiser 500 frs.\r\n\r\n00:16:13:09  00:16:17:13\r\n{\\an1}-En Suisse, la f\u00e9condation in vitro\r\nn'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:21:23\r\n{\\an1}Cette Fribourgeoise milite \u00e0 Berne\r\npour sa prise en charge.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:23:22\r\n{\\an1}-C'est tabou.\r\n\r\n00:16:24:00  00:16:26:18\r\n{\\an1}Les gens n'en parlent pas.\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:30:18\r\n{\\an1}C'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuel.\r\n\r\n00:16:31:00  00:16:32:12\r\n{\\an1}-En Suisse, en quinze ans,\r\n\r\n00:16:32:14  00:16:36:13\r\n{\\an1}le nombre de femmes ayant recouru\r\n\u00e0 la f\u00e9condation in vitro a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:17\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 de 3'200 \u00e0 6'000.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:43:07\r\n{\\an1}Deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Berne\r\npour demander son remboursement.\r\n\r\n00:16:43:12  00:16:45:08\r\n{\\an1}-De plus en plus de couples\r\n\r\n00:16:45:10  00:16:47:01\r\n{\\an1}subissent l'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:50:09\r\n{\\an1}Un couple sur sept y est confront\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:53:21\r\n{\\an1}Le financement\r\nest un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:16:53:23  00:16:55:22\r\n{\\an1}Il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n00:16:56:00  00:16:59:18\r\n{\\an1}entre les couples qui auraient\r\nles moyens de pratiquer une FIV\r\n\r\n00:16:59:20  00:17:01:23\r\n{\\an1}et les autres couples.\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:05:15\r\n{\\an1}-On vit un \"hiver d\u00e9mographique\".\r\n\r\n00:17:05:17  00:17:07:14\r\n{\\an1}C'est une question de survie\r\n\r\n00:17:07:16  00:17:10:07\r\n{\\an1}de notre civilisation\r\n\r\n00:17:10:09  00:17:14:09\r\n{\\an1}que de favoriser tout ce qui peut\r\naugmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:16  00:17:17:22\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\nsur 85'000 naissances par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:17:18:00  00:17:20:23\r\n{\\an1}2'000 sont issues\r\nd'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:17:22:05  00:17:25:01\r\n{\\an1}-A.Ambrosetti, bonsoir.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:33:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates gyn\u00e9cologue\r\nobst\u00e9tricienne.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:37:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates sans cesse confront\u00e9 \u00e0 des\r\nparents\r\n\r\n00:17:37:12  00:17:40:06\r\n{\\an1}\u00e0 des parents qui veulent avoir\r\nrecours \u00e0 la FIV.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:42:10\r\n{\\an1}Est-ce que l'argent est un\r\nprobl\u00e8me ?\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:44:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:46:21\r\n{\\an1}Il y a une limite d'acc\u00e8s au\r\ntraitement.\r\n\r\n00:17:47:01  00:17:49:19\r\n{\\an1}C'est une pression psychologique\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:52:12\r\n{\\an1}pour des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0\r\ndes probl\u00e8mes\r\n\r\n00:17:52:16  00:17:54:21\r\n{\\an1}li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:04\r\n{\\an1}-Les couples renoncent ?\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:59:14  00:18:02:22\r\n{\\an1}Certains n'ont pas les moyens.\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:06:11\r\n{\\an1}Certains ne vont pas au bout de\r\nleurs chances.\r\n\r\n00:18:06:15  00:18:12:13\r\n{\\an1}Il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les\r\ntentatives.\r\n\r\n00:18:13:12  00:18:16:04\r\n{\\an1}Il faut 3 tentatives pour optimiser\r\nles chances.\r\n\r\n00:18:16:08  00:18:18:11\r\n{\\an1}-La d\u00e9mocratisation de la FIV,\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:20:15\r\n{\\an1}on a l'impression que les choses\r\nbougent.\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:23:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:26:11\r\n{\\an1}Il y a des mouvements au niveau des\r\npatients.\r\n\r\n00:18:26:15  00:18:28:18\r\n{\\an1}Les gens en parlent,\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:30:23\r\n{\\an1}y compris dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:35:23\r\n{\\an1}Le tabou recule.\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:39:07\r\n{\\an1}-Sur les images, c'est frappant,\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:44:05\r\n{\\an1}toutes celles et ceux qui font votre\r\nm\u00e9tier\r\n\r\n00:18:44:09  00:18:47:11\r\n{\\an1}affichent les avis de naissance.\r\n\r\n00:18:47:14  00:18:51:18\r\n{\\an1}Vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre\r\ndes centaines de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:55:20\r\n{\\an1}-C'est un voyage extraordinaire.\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:58:02\r\n{\\an1}C'est un accompagnement complexe.\r\n\r\n00:18:58:06  00:19:01:07\r\n{\\an1}\u00c7a ne fonctionne pas toujours.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:04:23\r\n{\\an1}Il faut savoir accompagner les gens\r\ndans toutes les circonstances.\r\n\r\n00:19:05:03  00:19:11:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates leur maman ?\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:13:11\r\n{\\an1}-On n'ira pas jusque l\u00e0.\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}C'est un projet men\u00e9 main dans la\r\nmain.\r\n\r\n00:19:16:14  00:19:19:23\r\n{\\an1}-C'est une \u00e9motion particuli\u00e8re ?\r\n\r\n00:19:20:03  00:19:26:01\r\n{\\an1}-Les gens sont reconnaissants.\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:29:08\r\n{\\an1}C'est fondamentales en nous\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:31:12\r\n{\\an1}de pouvoir avoir des enfants.\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:34:15\r\n{\\an1}C'est magique.\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:38:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la d\u00e9mocratisation,\r\n\r\n00:19:38:10  00:19:41:10\r\n{\\an1}y a-t-il un potentiel ?\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:44:08\r\n{\\an1}Beaucoup de couples qui pourraient y\r\navoir recours ?\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:47:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:53:12\r\n{\\an1}Il est important de donner acc\u00e8s \u00e0\r\ntout le monde.\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:55:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:55:09  00:19:57:11\r\n{\\an1}C'est la photo du jour en politique.\r\n\r\n00:19:57:13  00:20:01:03\r\n{\\an1}Tout le monde \u00e9tait debout pour une\r\nderni\u00e8re image de la derni\u00e8re session\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:02:22\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:05:22\r\n{\\an1}Beaucoup de sourires mais aussi\r\ndes larmes et des gorges nou\u00e9es\r\n\r\n00:20:06:00  00:20:07:17\r\n{\\an1}pour celles et ceux qui partent.\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:12:04\r\n{\\an1}-Le rituel est immuable:\r\ncelui de la clochette.\r\n\r\n00:20:12:13  00:20:15:10\r\n{\\an1}Elle marque le d\u00e9but\r\net la fin d'un d\u00e9bat.\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:17:17\r\n{\\an1}Ce matin, c'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:20:17:18  00:20:21:14\r\n{\\an1}Elle a signifi\u00e9 la fin\r\npour beaucoup,\r\n\r\n00:20:21:16  00:20:28:20\r\n{\\an1}la fin de la l\u00e9gislature\r\net la fin d'une belle histoire.\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:34:23\r\n{\\an1}-C'est un moment un peu difficile.\r\n\r\n00:20:35:06  00:20:38:23\r\n{\\an1}-Il a fallu se dire \"au revoir\"\r\npour ceux qui se retrouveront,\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:41:10\r\n{\\an1}et \"adieu\" pour les autres.\r\n\r\n00:20:41:12  00:20:44:20\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\non n'est plus l'adversaire,\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:48:11\r\n{\\an1}on redevient l'homme,\r\nla femme de tous les jours.\r\n\r\n00:20:48:13  00:20:53:12\r\n{\\an1}Les \u00e9motions \u00e9taient contenues\r\nparce qu'on est en Suisse,\r\n\r\n00:20:53:14  00:21:04:20\r\n{\\an1}mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:02\r\n{\\an1}-Une page se tourne,\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:09:03\r\n{\\an1}un bon grand chapitre m\u00eame.\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:10:14\r\n{\\an1}C'est la vie.\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:13:10\r\n{\\an1}-Sentiment d'avoir\r\naccompli son devoir ?\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:15:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:15:06  00:21:16:11\r\n{\\an1}Ce que j'ai fait,\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:18:20\r\n{\\an1}je l'ai fait\r\nen mon \u00e2me et conscience.\r\n\r\n00:21:19:02  00:21:21:14\r\n{\\an1}-Le sentiment de partir en vacances.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:25:01\r\n{\\an1}C'est le sentiment qui pr\u00e9domine:\r\n\r\n00:21:25:03  00:21:28:04\r\n{\\an1}une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:21:28:13  00:21:34:01\r\n{\\an1}-On a fait\r\nune belle photo de famille.\r\n\r\n00:21:34:02  00:21:45:08\r\n{\\an1}Le Palais f\u00e9d\u00e9ral reste d\u00e9cid\u00e9ment\r\nun grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:21:45:13  00:21:47:16\r\n{\\an1}Fin de la cinquanti\u00e8me l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:51:01\r\n{\\an1}m\u00eame si les combats\r\nne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:54:16\r\n{\\an1}Les \u00e9lections sont pour bient\u00f4t.\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:57:20\r\n{\\an1}L'histoire reprendra son cours.\r\n\r\n00:21:59:17  00:22:02:20\r\n{\\an1}-Pour la derni\u00e8re \u00e9tape\r\nde notre s\u00e9rie \"Les Suisses\",\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:10:12\r\n{\\an1}nous sommes dans le canton\r\nde Zurich, \u00e0 Maennedorf.\r\n\r\n00:22:10:14  00:22:13:04\r\n{\\an1}Une collocation par choix politique ?\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:24:02\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Gillioz, c'est le moment du\r\nsouper.\r\n\r\n00:22:24:06  00:22:27:12\r\n{\\an1}On est dans une colocation, par\r\nchoix politique ?\r\n\r\n00:22:27:16  00:22:32:23\r\n{\\an1}-C'est un lieu exotique.\r\n\r\n00:22:33:03  00:22:37:01\r\n{\\an1}C'est un art de vivre \u00e0 la\r\nZurichoise.\r\n\r\n00:22:37:04  00:22:39:13\r\n{\\an1}Il s'agit d'une grande collocation.\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:42:03\r\n{\\an1}Elle est constitu\u00e9e de 11 personnes.\r\n\r\n00:22:42:07  00:22:45:04\r\n{\\an1}On a la volont\u00e9 de vivre ensemble.\r\n\r\n00:22:45:08  00:22:47:18\r\n{\\an1}On partage du temps et des espaces\r\ncommuns.\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:50:00\r\n{\\an1}Une politique de d\u00e9croissance aussi.\r\n\r\n00:22:50:04  00:22:52:05\r\n{\\an1}On est vendredi soir,\r\n\r\n00:22:52:09  00:22:54:10\r\n{\\an1}les gens sont occup\u00e9s.\r\n\r\n00:22:54:13  00:22:56:14\r\n{\\an1}Quand tout le monde est l\u00e0,\r\n\r\n00:22:56:19  00:22:58:22\r\n{\\an1}il faut de l'organisation.\r\n\r\n00:22:58:22  00:23:00:21\r\n{\\an1}-Drue, zwoei, eis,\r\nund mit Winkeln !\r\n\r\n00:23:00:23  00:23:03:06\r\n{\\an1}-Difficile de croire\r\nqu'on est \u00e0 quinze minutes\r\n\r\n00:23:03:08  00:23:04:17\r\n{\\an1}du centre de Zurich.\r\n\r\n00:23:04:20  00:23:07:06\r\n{\\an1}Dans cette maison cohabitent\r\n\u00e9tudiants, retrait\u00e9s\r\n\r\n00:23:07:08  00:23:09:18\r\n{\\an1}ou travailleurs actifs\r\n\u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans.\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:11:18\r\n{\\an1}11 personnes,\r\n\u00e7a en fait des chaussures\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:13:07\r\n{\\an1}et des estomacs \u00e0 nourrir.\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:15:11\r\n{\\an1}Ici, tout le monde\r\nmet la main \u00e0 la p\u00e2te\r\n\r\n00:23:15:13  00:23:18:20\r\n{\\an1}pour assurer le bon fonctionnement\r\nde la maisonn\u00e9e.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:24:01\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas de payer\r\nmoins cher, mais de vivre autrement.\r\n\r\n00:23:24:03  00:23:26:12\r\n{\\an1}Anina est juriste,\r\nson mari chercheur,\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:29:06\r\n{\\an1}ils auraient les moyens\r\nde louer leur propre appartement\r\n\r\n00:23:29:08  00:23:32:12\r\n{\\an1}mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nla vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:36:09\r\n{\\an1}-Je veux vivre\r\navec d'autres personnes.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:38:06\r\n{\\an1}Ca m'aide beaucoup,\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:41:05\r\n{\\an1}il y a toujours quelqu'un pour aider.\r\n\r\n00:23:41:07  00:23:46:07\r\n{\\an1}Pour notre fille, c'est sympa aussi.\r\n\r\n00:23:46:16  00:23:50:06\r\n{\\an1}-Ils appliquent cette philosophie\r\ndans tous les aspects du quotidien.\r\n\r\n00:23:50:07  00:23:53:23\r\n{\\an1}Ils viennent toutes les semaines\r\ndans cette ferme participative\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:57:08\r\n{\\an1}et y pratiquent\r\nl'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n00:23:57:14  00:24:00:08\r\n{\\an1}-Minga, c'est comme un club,\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:04:00\r\n{\\an1}sauf qu'il s'agit d'agriculture.\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:08:20\r\n{\\an1}Nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer,\r\non paie 1'000 frs,\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:14:00\r\n{\\an1}et on peut venir\r\nr\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:17:12\r\n{\\an1}-A la maison,\r\nils ont aussi les oeufs frais\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:21:15\r\n{\\an1}de leur poule, ainsi que\r\nle potager entretenu par Katharina,\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:23:17\r\n{\\an1}la doyenne des colocataires.\r\n\r\n00:24:27:04  00:24:29:06\r\n{\\an1}-Je suis moi-m\u00eame \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n00:24:29:08  00:24:31:18\r\n{\\an1}de trouver mon compte ici.\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:23\r\n{\\an1}Mes amis disent\r\nqu'ils ne pourraient jamais;\r\n\r\n00:24:35:01  00:24:37:06\r\n{\\an1}moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:42:06\r\n{\\an1}-Echange d'id\u00e9es, entraide dans\r\nun milieu urbain souvent anonyme:\r\n\r\n00:24:42:08  00:24:45:00\r\n{\\an1}on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n00:24:45:08  00:24:47:20\r\n{\\an1}-Quand il y a beaucoup de gens,\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:50:14\r\n{\\an1}j'aime bien, \u00e7a m'inspire.\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:53:13\r\n{\\an1}-Je trouve affolant les personnes\r\n\r\n00:24:53:15  00:24:57:22\r\n{\\an1}qui ont un 4 pi\u00e8ces juste pour elles.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:06:03\r\n{\\an1}Ici, l'id\u00e9e est d'avoir sa chambre,\r\nmais plus d'espace commun.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:09:11\r\n{\\an1}-Chacun a sa vie et son\r\nind\u00e9pendance, et c'est par WhatsApp\r\n\r\n00:25:09:12  00:25:11:12\r\n{\\an1}qu'ils discutent pour s'organiser.\r\n\r\n00:25:11:14  00:25:14:17\r\n{\\an1}Pas trop de r\u00e8gles dans la maison,\r\nles colocataires sont \u00e9tablis\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:17:10\r\n{\\an1}en association\r\net prennent les d\u00e9cisions par vote.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:22:08\r\n{\\an1}C'est Camille, fondatrice du projet,\r\nqui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n00:25:22:13  00:25:26:01\r\n{\\an1}-Ca fonctionne pas toujours\r\ncomme on veut.\r\n\r\n00:25:26:03  00:25:31:17\r\n{\\an1}Il faut parfois l\u00e2cher du lest,\r\n\r\n00:25:31:19  00:25:38:09\r\n{\\an1}mais je trouve que \u00e7a aide\r\n\u00e0 rester bienveillant et ouvert.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:48:02\r\n{\\an1}On est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9\r\net on ne peut pas parler d'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:25:48:04  00:25:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:25:53:00  00:25:56:14\r\n{\\an1}-\"Si vous aviez rendez vous\r\navec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:25:56:16  00:25:59:09\r\n{\\an1}vous leur diriez quoi ?\"\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:00:19\r\n{\\an1}-Bougez-vous !\r\n\r\n00:26:00:21  00:26:03:00\r\n{\\an1}-Faites de la place aux jeunes.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:10:06\r\n{\\an1}-Il faut jouer un r\u00f4le pour tous.\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:13:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:24:13\r\n{\\an1}-Dernier reportage de cette s\u00e9rie\r\n\r\n00:26:24:17  00:26:28:19\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:33:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9e ?\r\n\r\n00:26:33:11  00:26:36:22\r\n{\\an1}-Quand on demande aux gens\r\n\r\n00:26:37:02  00:26:41:01\r\n{\\an1}comment ils se sentent en Suisse,\r\n\r\n00:26:41:05  00:26:43:08\r\n{\\an1}il r\u00e9pond: \"\u00c7a va.\"\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:45:12\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ponse pudique.\r\n\r\n00:26:45:16  00:26:48:02\r\n{\\an1}On ne veut pas montrer que ce n'est\r\npas facile.\r\n\r\n00:26:48:06  00:26:51:23\r\n{\\an1}Il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:54:06\r\n{\\an1}des situations pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:26:54:10  00:26:59:23\r\n{\\an1}On ne dit pas que \u00e7a va pas bien.\r\n\r\n00:27:00:03  00:27:02:18\r\n{\\an1}On a souvent entendu qu'on compare\r\nnotre situation\r\n\r\n00:27:02:23  00:27:05:02\r\n{\\an1}avec celle de la France,\r\n\r\n00:27:05:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}et m\u00eame si ce n'est pas parfait en\r\nSuisse,\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:09:14\r\n{\\an1}c'est mieux que dans les pays\r\nvoisins.\r\n\r\n00:27:09:18  00:27:14:09\r\n{\\an1}Si on devait tirer le bilan,\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:16:18\r\n{\\an1}on se dit que le quotidien des\r\nSuisses\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:20:14\r\n{\\an1}est r\u00e9v\u00e9lateur des enjeux\r\npolitiques.\r\n\r\n00:27:20:14  00:27:25:12\r\n{\\an1}-Parmi les images qui auront marqu\u00e9,\r\n\r\n00:27:25:14  00:27:29:18\r\n{\\an1}cette semaine Gen\u00e8ve plong\u00e9e\r\ndans un noir relatif la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:33:11\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration \"La nuit est belle\"\r\navait pour but de sensibiliser\r\n\r\n00:27:33:12  00:27:36:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:50:19\r\n{\\an1}et de plonger son regard\r\ndans les \u00e9toiles de notre galaxie.\r\n\r\n00:27:52:09  00:28:01:08\r\n{\\an1}Et puis cette autre image sur\r\nTwitter: le sourire d'Ignazio Cassis\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:04:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:07:15\r\n{\\an1}Nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent\r\n\u00e0 une communication plus active\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:11:01\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:13:22  00:28:17:03\r\n{\\an1}-Les States, c\u2019est cool.\r\n\r\n00:28:17:05  00:28:28:01\r\n{\\an1}La preuve: un Suisse \u00e0 New York,\r\nIgnazio Cassis, ce 25 septembre.\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:35:09\r\n{\\an1}Au coeur de Manhattan,\r\n\u00e0 deux pas des Nations-Unies,\r\n\r\n00:28:35:11  00:28:39:03\r\n{\\an1}notre ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res a particip\u00e9\r\n\r\n00:28:39:05  00:28:43:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:46:16\r\n{\\an1}Pas de smartphone,\r\n\r\n00:28:46:18  00:28:49:10\r\n{\\an1}mais l\u2019appareil personnel\r\ndu porte-parole.\r\n\r\n00:28:49:11  00:28:53:00\r\n{\\an1}Ombres port\u00e9es et un coup\r\nde flash sur le visage.\r\n\r\n00:28:53:02  00:28:58:02\r\n{\\an1}Est-ce nous qu\u2019il regarde, Ignazio,\r\nou l\u2019Am\u00e9rique ?\r\n\r\n00:28:58:04  00:29:02:08\r\n{\\an1}Le voici la main lev\u00e9e qui salue.\r\n\r\n00:29:02:10  00:29:05:18\r\n{\\an1}\"Au revoir Grosse Pomme\", \u00e9crit-il.\r\n\r\n00:29:05:19  00:29:09:06\r\n{\\an1}Encore une fructueuse r\u00e9union\r\nde l'ONU \u00e0 New York.\r\n\r\n00:29:09:08  00:29:13:00\r\n{\\an1}Un selfie \u00e0 New York,\r\non n\u2019y r\u00e9siste pas.\r\n\r\n00:29:13:02  00:29:16:10\r\n{\\an1}Pareil pour Ueli Maurer,\r\n\r\n00:29:16:12  00:29:19:20\r\n{\\an1}le m\u00eame jour, dans une version\r\nplus minimaliste.\r\n\r\n00:29:19:21  00:29:22:15\r\n{\\an1}Il reviendra volontiers \u00e0 New York,\r\n\r\n00:29:22:17  00:29:26:08\r\n{\\an1}mais pas n\u00e9cessairement\r\naux Nations-Unies, confie-t-il.\r\n\r\n00:29:26:10  00:29:31:16\r\n{\\an1}L\u2019an dernier, Alain Berset\r\nprenait des notes sur un trottoir.\r\n\r\n00:29:31:18  00:29:34:05\r\n{\\an1}La Suisse dans le monde.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:40:17\r\n{\\an1}Ignazio, Ueli, Alain,\r\nl'art d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:29:42:06  00:29:49:06\r\n{\\an1}-Demain, nous recevrons\r\nl'acteur Andr\u00e9 Dussolier.\r\n\r\n00:29:49:08  00:29:54:06\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:29:54:08  00:29:57:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:57:08  00:30:02:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, J.Cloux, L.Estade\r\nM.Cuendet, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052817\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:01 > 0:00:12) [86%] : \r\nPas encore quelque chose, non savoir c'\u00e9tait je oui j'ai compris, vous avez compris, comme on la la premi\u00e8re question, c'est vraiment une phrase comme vous l'avez fait c'est tr\u00e8s bien, pas besoin d'essayer de on a moins d'une mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:41) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, regardez ces images, c'est le nouveau visage de la gare de Lausanne on d\u00e9taillera ce projet colossal et tout l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur, les quais seront plus longs et plus larges, toujours \u00e0 Lausanne nous raconteront le face-\u00e0-face entre les manifestants pour le climat et la police, elle a eu recours \u00e0 la force dans certains cas, des manifestants ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:42 > 0:01:57) [90%] : \r\nNous serons en Direct \u00e0 Doha dans la chaleur \u00e9touffante, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s propice aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme, il a m\u00eame fallu d\u00e9placer au marathon \u00e0 minuit pour trouver un peu de fra\u00eecheur Brian vous est en Direct, quelle m\u00e9t\u00e9o il fait maintenant la \u00e0 Doha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:05) [91%] : \r\n\u00e0 cause de l'humidit\u00e9, la chaleur ressentie et au-del\u00e0 des 45 degr\u00e9s Darius, on verra ce que \u00e7a me plie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:48) [93%] : \r\nDans un instant et puis nous nous rendrons \u00e0 Berne c'est la photo du jour, tout le monde \u00e9tait debout pour une derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre le reportage montre aussi quelques moments poignants chez les parlementaires qui s'en vont au chapitre sant\u00e9, on vous entendra doctoresse Ambrosetti est ce que vous savez combien d'enfants vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre alors j'ai pas fait le compte, mais en tout cas des centaines, alors on en parle avec vous, il est question, \u00e9videmment, la f\u00e9condation in vitro, elle n'est pas rembours\u00e9e de parlementaires s'engagent cette semaine pour le faire, on entendra le t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant de parents qui ont d\u00fb compter chaque sou pour pouvoir payer leurs vives et avoir enfin un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:06) [91%] : \r\nCe sera bient\u00f4t lieux familiers pour beaucoup d'entre nous, la gare de Lausanne et le grand noeud ferroviaire, on pr\u00e9voit 200000 passagers chaque jour dans ce nouvel \u00e9cran, \u00e7a n'est que l'avant- go\u00fbt du chantier pour l'instant, mais on d\u00e9couvre l'aspect de la guerre Pascale Defrance Maxime qui sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:08 > 0:03:26) [96%] : \r\nC'est la d\u00e9couverte pour les pendulaires, ce matin, les CFF d\u00e9voilent le futur visage de la gare de Lausanne \u00e0 l'horizon 2030 des quais plus larges et plus longs, des passages sous- voies \u00e9largis plus de liaisons avec les transports publics, une m\u00e9tamorphose scrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:32) [90%] : \r\nOn esp\u00e8re que les trains seront plus \u00e0 l'heure, mais que cela des travaux grandioses c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:40) [91%] : \r\n\u00e7a ne m'a jamais frapp\u00e9 que la gare de Lausanne \u00e9tait petite qu'elle avait besoin d'\u00eatre agrandi, je trouve que c'est tr\u00e8s bien, d\u00e9j\u00e0, et qu'il faudrait investir l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:04:05) [94%] : \r\nLe chantier colossal co\u00fbtera plus d'un milliard financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton de Vaud, la ville de Lausanne et les CFF l'objectif : permettre, d'ici \u00e0 2030, de doubler le nombre de passagers sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de 120000 voyageurs aujourd'hui la gare de Lausanne accueillera 200000 visiteurs par jour, les travaux devraient d\u00e9marrer fin 2020 il s'\u00e9taleront sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:27) [93%] : \r\nOn aura une grosse pression sur la ponctualit\u00e9, on a des, des, des forces de travail qui travaillent l\u00e0- dessus pour \u00e9viter que ces nuisances ne rentrent en jeu, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, il y a des nuisances naturelles amener \u00e0 des grands travaux de construction que tout le monde conna\u00eet, on va essayer de minimiser, notamment le trafic de camions au profit du rail pour l'approvisionnement et pour \u00e9loigner les d\u00e9chets des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:44) [97%] : \r\nAutre mutation de taille : la place de la gare ici le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la ville avec beaucoup plus d'espace pour les transports publics, les pi\u00e9tons, les v\u00e9los, les travaux de ce c\u00f4t\u00e9 pourraient d\u00e9marrer vers 2021, ils font partie de cette transformation de l'un des principaux carrefours de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:04:53) [95%] : \r\nToujours \u00e0 Lausanne, on va voir les manifestations pour le climat, elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:53 > 0:05:04) [96%] : \r\nPorrentruy \u00e0 Neuch\u00e2tel, les d\u00e9fil\u00e9s ont eu lieu en \u00e9cho \u00e0 ce qui se passe un peu partout dans le monde, le mouvement pr\u00e9voit une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Suisse le 15 mai 2020 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:24) [95%] : \r\nAcc\u00e9l\u00e9rer son action et \u00e0 ce stade des blocages se sont produits, on va le voir, les militants ont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, on va voir comment la police a dos\u00e9 sa r\u00e9action avec des sc\u00e8nes parfois insolites par exemple ces manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette, le reportage est sign\u00e9 Hugues Buchard Jessica Renaud Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:30) [94%] : \r\nC'est la police qui vous parle, vous avez des minutes pour quitter les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:30 > 0:05:49) [96%] : \r\n14 heures 17 fin de la partie pour les manifestants, certains reculent, d'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s depuis midi, ils sont plusieurs centaines \u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile men\u00e9e par plusieurs collectifs Extinction r\u00e9bellion la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:49 > 0:05:52) [94%] : \r\nFemme oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:52 > 0:06:01) [97%] : \r\nAvant la temp\u00eate, le calme 9 heures 30 d\u00e9part pour la gr\u00e8ve du climat, une manifestation autoris\u00e9e avec pr\u00e8s de 5000 manifestants attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:04) [95%] : \r\nIl y a toujours un moment pour la police qui est favorable, c'est quand il pleut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:05 > 0:06:07) [91%] : \r\nManqu\u00e9 pour la pluie, mais l'ambiance est au beau jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:07 > 0:06:12) [78%] : \r\n\u00e7a vous fait la t\u00eate de cort\u00e8ge, aujourd'hui c'est \u00e7a aujourd'hui, alors moi non, apr\u00e8s, j'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:13 > 0:06:19) [95%] : \r\nUn climat bon enfant, m\u00eame si la police craint des blocus en marge de la manifestation, alors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:25) [83%] : \r\nOui, quelques personnes des gens pour d'attention, certaines qui nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:25 > 0:06:51) [96%] : \r\nEt l'intuition est bonne puisque, vers midi, une partie du cort\u00e8ge quitte le trac\u00e9 autoris\u00e9, direction le rond-point de la maladi\u00e8re pour bloquer le principal point d'entr\u00e9e au sud- ouest de la ville, mais la police stoppe le mouvement le sit-in commence quand elle \u00e9tait pas plusieurs heures de discours et de slogans pour dire l'urgence d'agir en faveur du climat, m\u00eame s'il faut pour \u00e7a : occuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:51 > 0:06:58) [93%] : \r\nLes gens devant ce sont des bloqueurs, c'est des gens qui sont, qui avoue rester l\u00e0 jusqu'\u00e0 se faire enlever de force par la police de force mais dans le calme et la gentillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:10) [97%] : \r\nDes manifestants qui encourent une amende dans la plupart des cas mais cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nal par exemple s'il y a violence contre agent vers 16 heures, le calme revient apr\u00e8s pr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:10 > 0:07:17) [81%] : \r\nD'ici une heure, la Migros de l'ann\u00e9e, on va pour la redonner la circulation, c'est qu'on a qu'on peut stocker partir ville on va les suivre et avoir continu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:17 > 0:07:23) [98%] : \r\nLa police ne donne aucun chiffre sur les effectifs engag\u00e9s pour une journ\u00e9e comme celle-ci, ni m\u00eame sur son co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:07:43) [93%] : \r\nEt justement au chapitre du climat et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique Simonetta Sommaruga \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets, les Suisses doivent profiter d'une ouverture totale aux march\u00e9s, l'\u00e9lectricit\u00e9, le projet comprend des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables, pour un montant de 215 millions chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:08:14) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Serge Dal Busco, a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public L'\u00e9lu PDC a le statut de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements pour avoir re\u00e7u une somme de 10000 francs du groupe Manotel pendant la campagne pour les \u00e9lections cantonales Serge Dal Busco affirme avoir rendu cette somme, 5 mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7u, vous suivez \u00e7a en Direct Fabiano Citro\u00ebn il y a cette image extraordinaire vous tendez courtoise au micro, visiblement tr\u00e8s vite ferm\u00e9, on n'a pas tr\u00e8s envie de vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:32) [94%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que Serge Dal Busco avait dit qu'il comptait parler apr\u00e8s son audition, alors ma foi, on l'a pris au mot, on a attendu jusqu'\u00e0 17 heures pendant 3 heures, il est sorti, vous l'avez vu, il est pass\u00e9 tout droit, on imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis, \u00e7a arrive, tant pis pour nous sur le fond, est ce que quelque chose a filtr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:09:26) [90%] : \r\nIl y a 2 choses, 2 \u00e9l\u00e9ments importants, hein, il me semble, de cette audition, qui \u00e9tait pas vraiment chahut\u00e9e, d'apr\u00e8s ce qu'on raconte le 1er c'est qu'effectivement, tout tourne autour de ces 10000 francs re\u00e7us par Serge Dal Busco tant qu'il a rembours\u00e9 5 mois apr\u00e8s il y a pas d'autres montants qui songe donc c'est que cette somme qu'il a re\u00e7u \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est assez int\u00e9ressant et puis l'autre, d'apr\u00e8s plusieurs sources, ce soir, il est impossible de savoir ce qui va se passer \u00e0 moyen terme, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura 2 possibilit\u00e9s : la premi\u00e8re, c'est que le minist\u00e8re public estime que, ma foi, il y a rien \u00e0 lui reprocher qu'ici qu'il a donn\u00e9 des r\u00e9ponses satisfaisantes et l\u00e0, affaire class\u00e9e, on passe autre chose, l'autre possibilit\u00e9, qu'on ne peut pas exclure, c'est que le minist\u00e8re public estime que peut-\u00eatre Serge Dal Busco a fait quelque chose de p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible et si c'est le cas, grand quoi le minist\u00e8re public pardon devra demander au Grand Conseil Genevois de lever son unit\u00e9 pour aller de l'avant, mais \u00e7a c'est de la musique d'avenir merci Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:28 > 0:09:45) [97%] : \r\nLes championnats du monde d'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar, c'est un grand \u00e9v\u00e9nement sportif, c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement politique avec tous les scandales autour de l'\u00e9mirat et de son argent et les probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 commencer par la touffeur souvent insupportable, reportage de Miyuki troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:10:07) [95%] : \r\nAu Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, qu'auront lieu, la plupart des \u00e9preuves des championnats du monde, le marathon d\u00e9marrera m\u00eame \u00e0 minuit lorsque les temp\u00e9ratures descendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s ces conditions et ces horaires cin\u00e9tique compliquent l'adaptation de la majorit\u00e9 des sportifs comme cette \u00e9quipe norv\u00e9gienne typique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:09 > 0:10:35) [89%] : \r\nPour \u00eatre l'air chaud et tr\u00e8s humide, c'est assez diff\u00e9rent de chez nous, dans le Nord, au revoir, du coup, on a apport\u00e9 des vestes refroidissant et beaucoup de boissons glac\u00e9es vaste Slash le sport le certains et l\u00e0, il est presque 9 heures du soir que nous on s'exerce \u00e0 aller se coucher, de plus en plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener, de nuit, parce qu'aux \u00c9tats-Unis, je m'entra\u00eene, t\u00f4t le matin, Dacca boost\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:10:55) [96%] : \r\nLes \u00e9quipes ont aussi d\u00fb chambouler leurs calendriers, pour la premi\u00e8re fois la comp\u00e9tition aura lieu fin septembre et non en juillet ou en ao\u00fbt, une d\u00e9rogation achet\u00e9e, selon la justice fran\u00e7aise au coeur de l'enqu\u00eate que suit ce journaliste du quotidien Le Monde, des virements de 3,8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:57 > 0:11:15) [95%] : \r\nLes les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir vers\u00e9 de l'argent au fils de Lamine Diack, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, la justice soup\u00e7onne que les Qataris ont achet\u00e9 un un passe- droit, une faveur pour pouvoir organiser des championnats du monde \u00e0 une date o\u00f9 on peut faire un peu d'athl\u00e9tisme au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:16 > 0:11:32) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 ces accusations, le Qatar reste le champion des investissements sportifs acad\u00e9mie clinique sp\u00e9cialis\u00e9e stades flambant neufs, une mani\u00e8re de placer la p\u00e9tromonarchie sur la carte du monde selon l'organisateur des championnats d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:32 > 0:11:36) [92%] : \r\nTop oui notre d\u00e9veloppement par le sport continue, il ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nAlors, mais ces investissements ont un prix \u00e9cologique tous les stades qataris sont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9s pour les sportifs, comme pour le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:11:49) [85%] : \r\nOui, le hacker on guette voir si vous transpirer, il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:11:50 > 0:11:51) [98%] : \r\nPresque syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:11:56) [89%] : \r\nOui, il fait chaud \u00e0 quel point c'est vraiment un peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:11) [92%] : \r\nDans le stade, \u00e7a va, tr\u00e8s honn\u00eatement, on est dans les 29 30 degr\u00e9s avec de la climatisation effectivement tous les cas, un syst\u00e8me de refroidissement, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, m\u00eame au-del\u00e0 de 2008, m\u00eame au-del\u00e0 de de la nuit, justement, l'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:11 > 0:12:16) [80%] : \r\nArtificielle de tout ce dispositif avec ses bouche g\u00e9ante de climatisation, tout \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:19 > 0:12:39) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que \u00e7a se voit dans le stade, on pourra le voir l\u00e0 derri\u00e8re moi et tout en haut du stade, il y a partout des des bouches d'a\u00e9ration, \u00e7a se voit, \u00e7a se sent surtout parce que dans le stade, comme je le disais il fait entre 29 et 30 degr\u00e9s, puis tout d'tout \u00e0 coup, vous recevez un vent d'air frais qui vous arrive en pleine figure et puis d'un coup, plus rien, il fait de nouveau tr\u00e8s chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, le Qatar est un \u00c9tat qui ne respectent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:39 > 0:12:44) [93%] : \r\nPas les droits humains, est ce que \u00e7a aussi \u00e7a se ressent dans une manifestation comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:13:18) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que non, le Qatar ici a une intention bien clair : faire passer un message : montrer \u00e0 l'Occident qu'il est qu'il est capable de recevoir ce genre de comp\u00e9tition qu'il est un pays dans lequel on peut organiser ce genre de comp\u00e9tition, alors tout se passe bien, on est \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueilli, on a baiss\u00e9 certains prix pour accueillir les journalistes on essaye finalement de faire passer un message, le sport est un outil \u00e9videmment de de soft power et \u00e7a les Qataris l'ont tr\u00e8s bien compris en organisant quasiment chaque ann\u00e9e des championnats du monde, avec en ligne de mire bien s\u00fbr la Coupe du monde de football en 2022 mais les m\u00e9thodes hein les m\u00e9thodes, y compris pour remplir les stades, comment est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:21 > 0:13:45) [91%] : \r\nEh bien, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, a selon selon les journalistes du Guardian, on a vendu seulement, seulement 50000 billets, \u00e7a fait 5000 par jour \u00e0 peine pour un stade de 40000 places alors qu'est-ce qu'on fait, on invite les enfants, on invite les ouvriers \u00e0 \u00e0 remplir ce stade : ils viennent pour les comp\u00e9titions qui les int\u00e9resse, il y avait du monde tout \u00e0 l'heure pour le 5000 m\u00e8tres et puis ensuite ils s'en vont la le stade est quasiment vide au d\u00e9part du 400 m\u00e8tres moyennant Eckert, merci, on suivra avec vous cette manifestation merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:13:45) [79%] : \r\nBeaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:46 > 0:14:08) [96%] : \r\nEn France, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de Jacques Chirac, une grande c\u00e9r\u00e9monie populaire aura lieu dimanche et justement cet aspect populaire frappe les esprits, c'est le pr\u00e9sident qui \u00e9mettent embrasser, serrer les mains, la cha\u00eene au point d'avoir les doigts bless\u00e9s le pr\u00e9sident Macron a d'ailleurs soulign\u00e9 cet aspect du personnage et \u00e7a ressort fortement aujourd'hui Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:10 > 0:14:19) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 2 heures d'attente pour signer les registres de condol\u00e9ances Chirac pour les uns, de l'histoire pour les autres de la nostalgie, avec toujours un mot, il \u00e9tait proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:29) [86%] : \r\nPeu importe le le le bord politique, c'est \u00e7a qui est ce qui est extraordinaire, c'est que, qu'on soit de gauche, droite, centre etc on aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:29 > 0:14:33) [97%] : \r\nIl va nous manquer \u00e0 tous et il m\u00e9ritait vraiment de partir avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:34 > 0:14:43) [94%] : \r\nJacques Chirac, un chic type, presqu'un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re depuis hier soir, des t\u00e9moignages de reconnaissance au-del\u00e0 de la b\u00eate politique, l'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:14:59) [91%] : \r\nIls ne cherchaient pas appara\u00eetre pour ce qu'il n'\u00e9tait pas et qui, au fond, ressemblait un peu \u00e0 tous les Fran\u00e7ais \u00e0 la fois r\u00e2leur, un peu menteur gouailleur ripailleurs, mais en m\u00eame temps, le coeur sur la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:17) [97%] : \r\nChaleur empathie, art de vivre en 40 ans de politique, il laisse l'image d'un rassembleur, bon vivant, enracin\u00e9 dans la campagne autant qu'\u00e0 la ville pourtant au pouvoir il y a des rat\u00e9s du client\u00e9lisme, des mots qui choquent et peu d'action, une popularit\u00e9 m\u00eame basse \u00e0 la fin de son dernier mandat, on se souvient pas de \u00e7a, on se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:17 > 0:15:22) [97%] : \r\nDe l'\u00e9poque et et puis ce personnage qui nous a accompagn\u00e9 et qui est familier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:22 > 0:15:27) [87%] : \r\nComme un vieux meuble de famille, on l'aime bien, quoi, et plus tr\u00e8s pratique, mais on l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:35) [95%] : \r\nParvenir \u00e0 unir les Fran\u00e7ais hier soir, Emmanuel Macron, lui, souvent tax\u00e9 d'arrogant, depuis son accession au pouvoir, a salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:44) [93%] : \r\nPlus de 40 ann\u00e9es de vie politique, avait fait de Jacques Chirac, un visage familier et que nous partagions son nom, ses id\u00e9es, ses combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:50) [89%] : \r\nNous nous reconnaissions tous, en cet homme qui nous ressembler et nous rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:51 > 0:15:59) [98%] : \r\nLe pr\u00e9sident bulldozer s'est \u00e9teint, place aux hommage dimanche aux invalides pour les anonymes avant lundi le deuil national et les c\u00e9r\u00e9monie officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:01 > 0:16:20) [96%] : \r\nOuvrons maintenant le dossier sant\u00e9 de ce journal, la f\u00e9condation in vitro et l'espoir pour de nombreux parents d'avoir enfin un enfant, il n'est pas rembours\u00e9e et cette semaine, des parlementaires empoigne le sujet, on va entendre un t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant sur ces couples qui font sacrifice financier pour y arriver genevi\u00e8ve Dentan Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:22 > 0:16:42) [97%] : \r\nCarole et Jonathan r\u00eavent de fonder une famille, il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent un probl\u00e8me d'infertilit\u00e9 le couple opte pour la f\u00e9condation in vitro depuis le d\u00e9but du traitement, les factures s'encha\u00eenent, le couple a avanc\u00e9 6500 francs en plus des 2000 francs pour les m\u00e9dicaments et 1700 francs pour le transfert d'ovocyte total 10200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:42 > 0:17:02) [89%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sentait toutes nos \u00e9conomies commune et encore l\u00e0, maintenant, on doit faire attention, on doit se battre pour pouvoir payer nos factures, c'est quand m\u00eame difficile de boucler le mois, alors qu'on sait que c'est quelque chose qui est important pour nous, on est qu'on sait pas si \u00e7a ponctionnera en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:02 > 0:17:06) [97%] : \r\nUn processus lourd et co\u00fbteux, malgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:06 > 0:17:12) [83%] : \r\nPour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules j'ai refus\u00e9, en fait, l'anesth\u00e9sier pour \u00e9conomiser 500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:12 > 0:17:17) [97%] : \r\nEn Suisse, la f\u00e9condation in vitro n'est rembours\u00e9e, ni par l'assurance de base ni par les compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:18 > 0:17:22) [98%] : \r\nCette fribourgeoise milite pour sa prise en charge depuis des mois, un combat qu'elle m\u00e8ne \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:22 > 0:17:32) [94%] : \r\nC'est encore tr\u00e8s tabou, les gens n'en parlent pas, donc je pense que maintenant, c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:32 > 0:17:44) [96%] : \r\nEn Suisse en 15 ans le nombre de femmes ayant recouru \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a quasi doubl\u00e9 pour passer de 3200 \u00e0 6000 cette semaine \u00e0 Berne deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:44 > 0:18:03) [87%] : \r\nIl y a de plus en plus de couples qui subissent la infertilit\u00e9 un couple sur 7, confront\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique et c'est vrai qu'on ajoute un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, c'est un probl\u00e8me financier, on est face \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 de traitement en fait entre les couples qui auraient les moyens de pouvoir pratiquer une FIV et les couples qui qui en ont pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:03 > 0:18:15) [98%] : \r\nMoi je constate qu'on vit une esp\u00e8ce d'hiver d\u00e9mographique, c'est une question de survie de notre civilisation aussi que de favoriser tout ce qui peut permettre de d'augmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:15 > 0:18:20) [93%] : \r\nEn Suisse, sur pr\u00e8s de 85000 naissances par ann\u00e9e 2000 sont issues d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:22 > 0:18:35) [91%] : \r\nDocteur Ambrosetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne, sp\u00e9cialiste de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, vous \u00eates sans cesse confront\u00e9s \u00e0 des parents qui ont recours, qui veulent avoir recours \u00e0 l'affiche, est ce que l'argent est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:19:08) [90%] : \r\nOui, absolument, il y a une limite d'acc\u00e8s au traitement et en plus de \u00e7a, \u00e7a rajoute une pression psychologique chez des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 toute une liste de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9 donc d\u00e8s qu'on prononce \u00e0 cause de \u00e7a oui, il y a des couples qui renonce parce qu'ils en ont pas les moyens, et il y a aussi des couples qui vont pas jusqu'au au bout de leurs chances, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les tentatives et au moins, avoir acc\u00e8s \u00e0 3 tentatives pour avoir mon optimaliser ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:08 > 0:19:15) [89%] : \r\nCes ces interventions au Parlement le la d\u00e9mocratisation de la fibre impression quelque chose bouge, les mentalit\u00e9s changent, hein, les gens parlent plus ou volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:28) [93%] : \r\nOui, absolument, je pense qu'effectivement il y a des des mouvements aussi au niveau des patients et les gens en parlent, m\u00eame dans les m\u00e9dias, beaucoup plus de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, je pense que le tabou recule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:28 > 0:19:44) [91%] : \r\nOn on voit ces images d\u00e9rivant l\u00e0 \u00e9videmment flouter les visages mais c'est tr\u00e8s frappant les Les toutes celles et ceux qui font votre m\u00e9tier affichent souvent dans le cabinet toutes les tous les avis de naissance voil\u00e0 c'est quoi, enfin tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de journal, vous disiez : des centaines de b\u00e9b\u00e9s que vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:19:59) [93%] : \r\nOui, alors \u00e9coutez, c'est un voyage extraordinaire, confie avec les couples pour pouvoir leur donner cette chance \u00e0 accompagnement qui est complexe parce que \u00e7a ne fonctionne pas toujours, et il faut savoir accompagner les gens dans toutes les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:59 > 0:20:01) [87%] : \r\nVous \u00eates leur maman, une 2\u00e8me maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:02 > 0:20:07) [86%] : \r\nOn n'ira pas jusque l\u00e0 mais il y a clairement, c'est un projet qu'on qu'on m\u00e8ne ensemble, main dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:07 > 0:20:12) [80%] : \r\nQuand, quand on va au moment d'action vous avez j'imagine souvent m\u00eame comme c'est pas vous- m\u00eame, qui a l\u00e0 c'est une \u00e9motion particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:26) [87%] : \r\nAh c'est extr\u00eamement \u00e9mouvant, les gens sont \u00e9tonnamment reconnaissant de de \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame fondamental en nous de pouvoir avoir des enfants et c'est des moments magiques \u00e9tonnamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:28 > 0:20:38) [88%] : \r\nAujourd'hui la d\u00e9mocratisation, on voit ce qui se passe, l'argent serait une hein, \u00e7a va, il y a un potentiel, il y a beaucoup de couples en Suisse qui pourrait encore des gens qui ne le font pas, mais qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:38 > 0:20:46) [91%] : \r\nOui, je pense que, clairement, et c'est tr\u00e8s important qu'on donne acc\u00e8s \u00e0 tout le monde et qu'il y ait pas d'in\u00e9galit\u00e9 dans ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:46 > 0:21:06) [97%] : \r\nDocteur Ambrosetti merci, c'est la photo du jour, en politique, tout le monde \u00e9tait debout pour une toute derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre beaucoup de sourires pour les photographes, mais aussi des larmes et des gorges nou\u00e9es pour celles et ceux qui partent pour de bon reportage Val\u00e9rie Gillot Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:10) [98%] : \r\nLe rituel est immuable, c'est celui de la clochette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:12 > 0:21:27) [94%] : \r\nCette clochette qui marque d'habitude le d\u00e9but et la fin de d\u00e9bat, h\u00e9 bien ce matin, c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent, la clochette pour beaucoup, a signifi\u00e9 la fin, la fin de la session, la fin de la l\u00e9gislature et la fin d'une belle histoire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:48) [94%] : \r\nOui, il a fallu se dire au revoir, pour ceux qui se retrouveront peut-\u00eatre et se dire adieu pour les autres et c'est vrai, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on n'est plus l'adversaire, on redevient l'homme, la femme de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:21:57) [97%] : \r\nLes \u00e9motions \u00e9taient l\u00e0 contenues parce qu'on est en Suisse, mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:05 > 0:22:28) [94%] : \r\nC'est une page qui se tourne, peut-\u00eatre m\u00eame un bon grands chapitres, mais c'est la vie, sentiment d'avoir accompli son devoir, oui je crois honn\u00eatement, en tout cas ce que j'ai fait, je l'effort mon \u00e2me et conscience, \u00e0 certains \u00e9gards, le sentiment de partir en vacances, c'\u00e9tait quand m\u00eame et \u00e0 vrai dire, c'est le sentiment qui pr\u00e9domine, voil\u00e0 une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:29 > 0:22:31) [99%] : \r\nEt comme c'\u00e9tait le dernier jour, h\u00e9 bien on a fait une belle photo de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:40) [98%] : \r\nOn l'a vu, ce matin encore le Palais f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cid\u00e9ment reste un grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:56) [92%] : \r\nFin de la 50\u00e8me l\u00e9gislature, donc m\u00eame si les combats ne sont pas termin\u00e9s les \u00e9lections, c'est pour tout bient\u00f4t une histoire comme \u00e0 chaque fois, reprendra son cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:59 > 0:23:19) [91%] : \r\nNous arrivons au terme de notre s\u00e9rie les Suisses suisse et enfin selon l'excellent jeu de mot de mon chef Pierre-Olivier Volet on a vu des milieux tr\u00e8s divers, pour la derni\u00e8re \u00e9tape, nous sommes dans le canton de Z\u00fcrich mis Neudorf o\u00f9 on va vous retrouver Val\u00e9rie Gillot, c'est le moment du souper qui se pr\u00e9pare, on est dans une colocation vraiment par choix politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:21 > 0:23:54) [91%] : \r\nOui, alors c'est un lieu un peu exotique, peut-\u00eatre pour les Suisses romands quelque chose qu'on voit pas beaucoup dans notre partie du pays, un vrai art de vivre \u00e0 la comme on l'a d\u00e9crit la premi\u00e8re fois que je suis venu ici, alors il s'agit en fait d'une grande colocation effectivement colocation multi- compos\u00e9e de 11 personnes, avec vraiment cette volont\u00e9 de vivre ensemble, de partager, partager du temps des espaces communs aussi une logique de d\u00e9croissance, vous allez le voir, nous sommes ici d'ailleurs, dans la cuisine, salle \u00e0 manger de cette colocation on est vendredi soir, \u00e9videmment, les gens sont un peu occup\u00e9 il y a pas beaucoup de monde, mais comme vous allez le voir dans ce reportage, h\u00e9 bien quand tout le monde est l\u00e0, il faut pas mal d'organisation regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:56 > 0:23:58) [58%] : \r\nTrue soit aille au mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:59 > 0:24:32) [97%] : \r\nDifficile de croire qu'on est \u00e0 15 minutes seulement du centre de Z\u00fcrich de ses banques et de ses magasins de luxe dans cette maison cohabitent, \u00e9tudiants, retrait\u00e9s, enfants ou travailleurs actifs \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans, 11 personnes au total sont en fait des chaussures et des estomacs \u00e0 nourrir ici tout le monde met la main \u00e0 la p\u00e2te et dans le cambouis pour assurer le bon fonctionnement de toute la maisonn\u00e9e Nova partager l'ap\u00e9ro, mais aussi la salle de Bains et la cuisine, il ne s'agit pas de payer moins cher, mais de vivre autrement anina est juriste, son mari, chercheur, ils auraient les moyens de louer leur propre appartement mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la vie en communaut\u00e9 pour eux- m\u00eames et leur fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:33 > 0:24:47) [83%] : \r\nVous vraiment lui ferait avec d'autres personnes, parce que je pense, pour, pour moi, \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup, il y a toujours des personnes qui peut nous aider, mais c'est aussi que je pense, pour elle, ce serait pas d'avoir toute personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:47 > 0:24:57) [95%] : \r\nCette philosophie l'appliquent dans tous les aspects du quotidien, refus des modes de consommation traditionnels, ils viennent toutes les semaines dans cette ferme participative qui pratique l'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:14) [89%] : \r\nC'\u00e9tait Minga micro Minga c'est comme n'importe quel club sauf qu'il ne s'agit pas de sport, mais d'agriculture amer : nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer une cotisation en d\u00e9but d'ann\u00e9e 1000 francs environ, et on peut venir r\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes Onken il est d'abord et comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:28) [98%] : \r\n\u00e0 la maison, ils peuvent aussi compter sur les oeufs frais que leur donnent leurs poules, ainsi que sur l'immense potager, entretenu par Katharina la doyenne des colocataires avant d'emm\u00e9nager ici cette retrait\u00e9e vivait seule depuis le d\u00e9part de ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:29 > 0:25:37) [89%] : \r\nJe me suis moi- m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9 de trouver mon compte ici, mes amis disent qu'il ne pourrait jamais, jamais, jamais, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:38 > 0:25:45) [98%] : \r\n\u00e9change d'id\u00e9es entraide dans un milieu urbain souvent anonyme ou encore r\u00e9flexion sur l'utilisation de l'espace, on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:45 > 0:26:07) [91%] : \r\nEt puis moi j'aime bien quand il y a beaucoup de gens parce que \u00e7a me \u00e7a m'inspire pour moi assez affolant les personnes qui ont un en 3 ou 4 pi\u00e8ces pour M. Nixon, un \u00e9norme espace ici donc, c'est cette id\u00e9e de restreindre, enfin d'avoir une chambre \u00e0 soi mais mais avoir plus d'espaces communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:07 > 0:26:22) [96%] : \r\nChacun a sa vie et son ind\u00e9pendance et c'est par WhatsApp qu'ils discutent pour s'organiser, pas de hi\u00e9rarchie, ni trop de r\u00e8gles dans la maison, les colocataires sont \u00e9tablis en association et prennent les d\u00e9cisions par vote et c'est Camille Vaudoise d'origine et fondatrice du projet de cohabitation qui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:22 > 0:26:48) [93%] : \r\nSi \u00e7a fonctionne : Moi, je trouve que oui, \u00e7a fonctionne pas toujours comme on veut, donc \u00e7a c'est vrai, donc il faut aussi l\u00e2cher du lest pour des choses dire non mais moi je trouve que \u00e7a aide \u00e0 rester dans bienveillant et ouvert, m\u00eame si \u00e7a d'un tr\u00e8s bel environnement qu'on est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9 de vivre ainsi pas \u00e0 parler d'\u00e9go\u00efsme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:53 > 0:27:00) [89%] : \r\nSi vous aviez rendez- vous avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous leur et couloirs bougez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:01 > 0:27:10) [91%] : \r\nDans ce qu'il fasse de la place aux jeunes, morts, il faut \u00eatre vraiment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour tous pour nous aussi, et pas seulement pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:17 > 0:27:25) [88%] : \r\nVoil\u00e0 Val\u00e9rie Gillioz derni\u00e8re pour \u00e7a je cette s\u00e9rie avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a vu tous les milieux, vraiment vous qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:28 > 0:28:18) [89%] : \r\nAlors, quand on demande aux gens dans tous les milieux, comme vous l'avez dit, quand on demande aux gens comment ils vont, comment ils se sentent en Suisse leur r\u00e9ponse, c'est souvent \u00e7a va une r\u00e9ponse qui est finalement tr\u00e8s helv\u00e9tique inquiets assez pudique, alors on veut pas trop dire ou montrer ben que c'est pas toujours facile et on l'a vu dans les diff\u00e9rents reportages, il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9 des situations un peu pr\u00e9caire mais on ne dit pas forc\u00e9ment que \u00e7a ne va pas bien, et puis a un c\u00f4t\u00e9 aussi fiert\u00e9, on a souvent entendu ou qu'on soit qu'on qu'on compare notre situation \u00e0 celle peut-\u00eatre de la France ou de l'Allemagne, l'Italie, en disant que bon ce n'est pas toujours parfait en Suisse, mais c'est quand m\u00eame mieux que dans nos pays voisins, et si on devait dresser un peu le bilan de ces 2 semaines pass\u00e9es en immersion avec des Suisses au plus pr\u00e8s de leur quotidien dans ces cons au plus pr\u00e8s de, h\u00e9 bien, c'est qu'on se dit que leur quotidien parfois banales et aussi tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur des grands enjeux politiques de l'\u00e9poque et que si dans 20 ou 30 ans devait revoir ses reportages, on dirait : h\u00e9 bien, c'est comme \u00e7a qu'\u00e9tait la Suisse en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:18 > 0:28:24) [93%] : \r\nVal\u00e9rie merci beaucoup et je recommande \u00e0 revoir tous vos reportages sur notre site, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:25 > 0:28:50) [88%] : \r\nParmi les images qui auront marqu\u00e9 cette semaine, Gen\u00e8ve, plong\u00e9e dans un noir relatif la nuit pass\u00e9 l'op\u00e9ration, la nuit est belle, avait pour but de sensibiliser \u00e0 l'impact de la pollution lumineuse et par la m\u00eame occasion de plonger son regard dans les milliards d'\u00e9toiles de notre galaxie, exp\u00e9rience, vous ne voyez plus ou moins r\u00e9ussies, \u00e9videmment les fen\u00eatres des immeubles, des magasins restaient tout de m\u00eame allum\u00e9s et du feu, des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:58 > 0:29:12) [96%] : \r\nEt puis cet autre image cette fois sur Twitter le sourire d'Ignazio Cassis apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent \u00e0 une communication plus actives sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est la chronique photo de C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:14 > 0:30:39) [92%] : \r\nOn ne se refait pas les c'est cool, la preuve en Suisse, \u00e0 New York, telle Ignazio Cassis le 25 septembre 2019, photographi\u00e9 par Tilman Rens, porte- parole du DFAE est au coeur de Manhattan, \u00e0 l'angle de Park Avenue et de la 39\u00e8me, rue \u00e0 2 pas des Nations-Unies, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui vient de participer \u00e0 la 74\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, on a bien fait les choses, pas de smartphone pour cette image, mais l'appareil personnel du porte- parole plan am\u00e9ricain ombres port\u00e9es et un petit coup de flash sur le visage, \u00eatre dans la lumi\u00e8re est ce qu'il nous regarde, Ignazio ou l'Am\u00e9rique en plein New-York le voici la main lev\u00e9e qui salue Good America au revoir Grosse Pomme, \u00e9crit-il encore une fructueuse : r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York, parce qu'un petit selfie \u00e0 New York, non, on n'y r\u00e9siste pas pareil pour notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, le m\u00eame jour dans une version plus minimaliste qui reviendra volontiers \u00e0 New York mais pas n\u00e9cessairement aux Nations-Unies, confie-t-il, comme \u00e7a, c'est clair, l'an dernier, Alain Berset lui prenait simplement des notes sur un trottoir new yorkais, la Suisse dans le monde, Ignacio, allant de l'art d'\u00eatre l\u00e0, comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:43 > 0:30:57) [96%] : \r\nVoil\u00e0 demain au journal, nous recevons l'acteur Andr\u00e9 Dussolier, il sera question du film qu'il tourne en ce moment en Suisse romande, ce soir, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, il sera suivi de Passe-moi les jumelles tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:06 > 0:31:09) [90%] : \r\nEt suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:26 > 0:31:27) [89%] : \r\nDes experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:28 > 0:31:31) [91%] : \r\nDonc, j'ai entendu dire qu'il y avait pas mal de difficult\u00e9s sur le ton \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:42 > 0:31:44) [88%] : \r\nAvec notre ami jacobin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:45 > 0:31:47) [78%] : \r\nMais par exc\u00e8s des bons com\u00e9diens et que c'est un bon S\u00e9nart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:57 > 0:31:58) [93%] : \r\nC'est la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:07 > 0:32:09) [81%] : \r\nJ'ai presque \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:12 > 0:32:26) [81%] : \r\nOui, oui, oui c'est vanille \u00e7a mais c'est m\u00eames mais tu vois l\u00e0, elle a vraiment fait une belle photo j'ai j'ai pas ce qu'on envie de m'enlever tu vas tellement la voil\u00e0 la bien cadrer la magnifique ce que font avoir le retour image dans le prompteur, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:51 > 0:33:00) [82%] : \r\nTu tu pourrais demander \u00e0 la R\u00e9gie de ma\u00eetre le retour image un promoteur s'retrouve image merci quand m\u00eame soir\u00e9e tu seras avec Maria, \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:04 > 0:33:08) [91%] : \r\nOui, oh bah alors c'est bon, merci pour l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:13 > 0:33:15) [87%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet pas pas moi j'h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:17 > 0:33:21) [86%] : \r\nQu'est ce qu'elle dit Nathalie vaut mieux je me tienne comme \u00e7a bien comme \u00e7a qu'est ce qu'elle en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:24) [68%] : \r\nVotre forum ne soit pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:24 > 0:33:28) [91%] : \r\nAlors est-ce que je cache la maison mais ce que je me mets bien ce que je montre un peu mieux le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:29 > 0:33:30) [95%] : \r\nTu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:32 > 0:33:35) [75%] : \r\nCe les l\u00e9ger la maison peut tr\u00e8s bien commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:36 > 0:33:37) [84%] : \r\nOu bien, comme \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:40 > 0:33:42) [82%] : \r\nJe sais pas, ouais, comme \u00e7a je dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:43 > 0:33:51) [88%] : \r\nParce qu'il y a une belle couleur, il y a des belges, pardon, pourquoi alors je me mets comme \u00e7a, merci Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:04 > 0:34:07) [94%] : \r\nOn peut juste faire un petit mouvement de cam\u00e9ra pour je je vois ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:09) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:16 > 0:34:20) [93%] : \r\nD'accord ok, parfait, et puis apr\u00e8s je peux tranquillement venir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:21 > 0:34:22) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:43 > 0:34:48) [71%] : \r\nNon, non, voil\u00e0 un an, dop\u00e9s Kohler la c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:34 > 0:35:35) [98%] : \r\nMerci Monseigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:41 > 0:35:43) [98%] : \r\nDerni\u00e8re ligne droite, on va se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:09 > 0:38:57) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations vont faire une incursion sur la Suisse, cette nuit, mais il ne faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup d'activit\u00e9s, demain, par ailleurs, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces pour une fin septembre la couverture nuageuse avait tendance \u00e0 augmenter en fin de journ\u00e9e sur tous les vents se sont renforc\u00e9s, nous sommes \u00e0 l'avant d'une perturbation, il s'agit d'un front froid il devrait surtout nous amener des pr\u00e9cipitations, cette nuit, demain ce front va s'\u00e9vacuer assez rapidement vers l'Est et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons profiter d'une accalmie, elle devrait durer un peu plus de 24 heures la prochaine perturbation ne devrait pas arriver avant dimanche en fin de journ\u00e9e, voici pour commencer les derni\u00e8res images radar, pour l'instant, les pr\u00e9cipitations plut\u00f4t le rouge et le nord de la Suisse, mais elles auront tendance au fil des heures \u00e0 gagner du terrain, probablement, ces pr\u00e9cipitations vont s'installer en toutes r\u00e9gions d'ici la fin de la nuit devrait garder un caract\u00e8re intermittent et les cumuls devraient \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, demain matin, des pluies pourront encore s'\u00e9tendent sur le versant nord des Alpes, ils vont plut\u00f4t circuler sur les Pr\u00e9alpes, les \u00e9claircies seront d\u00e9j\u00e0 de retour, elles pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre rebelle sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9man ou bien encore sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, cette perturbation va s'\u00e9vacuer un peu plus les nuages vont peut-\u00eatre tra\u00eener un peu sur le nord des Grisons, mais sans plus, ailleurs, vers le soleil va gagner du terrain, il devrait m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais toujours de saison, le matin, il devrait faire entre 11 et 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 23 degr\u00e9s en plaine, ce qui est plut\u00f4t doux pour une fin septembre, il fera 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, vont faiblir l\u00e9g\u00e8rement mais des vents qui seront encore mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort de secteur ouest dans les Alpes et parfois mod\u00e9r\u00e9es sur l'ouest du Plateau ou bien encore autour du les pendant la journ\u00e9e de dimanche, le temps devrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9, regardez les temp\u00e9ratures, il pourra faire jusqu'\u00e0 24, voire 25 degr\u00e9s en Valais mais toujours dimanche nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation arrivera en fin de journ\u00e9e, les vents devraient se renforcer l'apr\u00e8s- midi, situation \u00e0 surveiller lundi les nuages pr\u00e9l\u00e8veront encore assez volontiers au-dessus de la Suisse, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations mais plut\u00f4t sur le versant nord des Alpes, et encore, c'est essentiellement le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage qu'il devrait y avoir de l'activit\u00e9 mardi les courants d'ouest nord- ouest devrait entra\u00eener de nouvelles perturbations vers les Alpes, cette derni\u00e8re nous am\u00e8nera un peu plus de pr\u00e9cipitations toujours un ciel assez changeant enfin mercredi, cette fois, nous devrions-nous trouver sous un ciel de tra\u00eene, plus pr\u00e9cis\u00e9ment une tra\u00eene active avec elle et bien les pluies resteront d'actualit\u00e9 et puis cette fois, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages sera quand m\u00eame un peu plus g\u00e9n\u00e9reux par effet barrage sur les versants sud des Alpes voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant, qu'il fera entre 19 et 20 degr\u00e9s pour les journ\u00e9es de mardi et de mercredi, ce qui sera au-dessus de la norme pour un mois d'octobre, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver passe- moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909975031", "durationSec": 121, "title": "FRIGO QATAR ATHLETISME V2_RTS000001966941", "excerpt": "Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019 d\u00e9butent \u00e0 Doha au Qatar. Il s'agit d'un grand \u00e9v\u00e9nement sportif mais aussi politique. Ces Championnats sont controvers\u00e9s avec l'implication financi\u00e8re de l'Emirat, la corruption et aussi sur le climat \u00e9touffant souvent insupportable pour les athl\u00e8tes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DROZ ARAMAKI, Miyuki", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA", "PARIS"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1992906"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975032", "durationSec": 23, "title": "SO ANIM MUR GARE LS_RTS000001967306", "excerpt": "Les Fran\u00e7ais rendent hommage \u00e0 l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. Ils retiennent son rassembleur et bon vivant et semblent oublier ses rat\u00e9s au pouvoir, le client\u00e9lisme et la baisse de popularit\u00e9 \u00e0 la fin de son dernier mandat \u00e0 la Pr\u00e9sidence.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1909975034", "durationSec": 113, "title": "SO CHIRAC PROXIMITE_RTS000001967509", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis prise par le porte-parole du DFAE Tilman Renz dans les rues de New York apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU  Cette photo  a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur Twitter.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["DEUIL", "FOULE", "D\u00c9C\u00c8S", "CHEF D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975037", "durationSec": 90, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO CASSIS_RTS000001967568", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public en tant que personne \u00e0 donner des renseignements. L'\u00e9lu PDC a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice genevoise afin de s'expliquer sur le don de 10000 francs re\u00e7u de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. Il a r\u00e9fut\u00e9 tout lien entre l'\u00e9clatement de l'affaire Maudet et le remboursement de cette somme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975041", "durationSec": 30, "title": "SO DAL BUSCO_RTS000001967488", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication DETEC, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse et des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["JUSTICE"], "thematicPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975042", "durationSec": 27, "title": "SO ELECTRICITE_RTS000001967296", "excerpt": "Les parlementaires ont assist\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re s\u00e9ance de la l\u00e9gislature du conseil national, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Pour certains conseillers nationaux et aux Etats, c'\u00e9tait la derni\u00e8re s\u00e9ance de leur carri\u00e8re politique \u00e0 Berne.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975043", "durationSec": 113, "title": "SO FIN 50 EME LEGISLATURE_RTS000001967298", "excerpt": "La f\u00e9condation in vitro est tr\u00e8s on\u00e9reuse et n'est pas rembours\u00e9e par les assurances en Suisse. Seuls les couples avec des moyens financiers confortables peuvent y avoir recours. A Berne, deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975044", "durationSec": 121, "title": "SO FIV_RTS000001967305", "excerpt": "Les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 les plans de la future gare de Lausanne, le chantier L\u00e9man 2030 \u00e0 1,3 milliards de francs. Ces travaux de r\u00e9am\u00e9nagement pr\u00e9voient une augmentation du nombre de pendulaires entre Lausanne et Gen\u00e8ve de 120000 \u00e0 200000 passagers par jour en gare de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975045", "durationSec": 100, "title": "SO GARE LAUSANNE FUTUR_RTS000001967289", "excerpt": "Les jeunes manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve et sur le pont du Mont-Blanc pour la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1994869"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975046", "durationSec": 23, "title": "SO GE MANIFS CLIMAT_RTS000001967463", "excerpt": "La police cantonale vaudoise a encadr\u00e9 manifestation de la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat. Ils ont d\u00fb g\u00e9rer le blocage de l'avenue de Rhodanie \u00e0 Lausanne, acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par les collectifs Extincton r\u00e9bellion, la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975047", "durationSec": 120, "title": "SO MANIFS ACTION REBELLION V2_RTS000001967557", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve et le Grand Gen\u00e8ve ont \u00e9teint leurs lumi\u00e8res et leur \u00e9clairage public. L'objectif de cette initiative \"La nuit est belle\" devait permettre de sensibiliser les habitants de l'agglom\u00e9ration aux m\u00e9faits de la pollution lumineuse et lui permettre de revoir les plan\u00e8tes, les \u00e9toiles et la voie lact\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975048", "durationSec": 39, "title": "SO NUIT GENEVE_RTS000001967278", "excerpt": "11 personnes \u00e2g\u00e9es de 2 \u00e0 66 ans cohabitent dans une maison \u00e0 Maennedorf dans la banlieue de Zurich. Tout le monde participe au fonctionnement de la maison dans cette vie en communaut\u00e9 qui regroupe des \u00e9tudiants, des actifs et des retrait\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLLUTION LUMINEUSE", "NUIT", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975049", "durationSec": 203, "title": "SO SERIE LES SUISSES B8 ZURICH V2_RTS000001967295", "excerpt": "Athl\u00e8tes lors de comp\u00e9titions du 1er jour des championnats du monde l'athl\u00e9tisme 2019 \u00e0 Doha au Qatar. La chaleur est \u00e9touffante dans le stade Khalifa qui dispose d'air conditionn\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "COHABITATION SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975050", "durationSec": 94, "title": "SO TAPIS DOHA_RTS000001967506", "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["STADE D'ATHL\u00c9TISME", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "CLIMATISATION", "CHALEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992512", "summary": "Doha : nocturne, athl\u00e8tes s'entra\u00eenant int stade Khalifa allum\u00e9. Equipe d'athl\u00e8tes norv\u00e9giens. Itw Eivind Henriksen, lanceur de marteau norv\u00e9gien. Itw Kendell Williams, athl\u00e8te am\u00e9ricaine.\nParis : bref plan ext b\u00e2timent du journal Le Monde au boulevard Blanqui. Itw Yann Bouchez, journaliste Le Monde.\nDoha, Qatar : ext gratte-ciels. Bfref plan int stade climatis\u00e9 et ferm\u00e9 de l'Aspire Dome avec jeunes de l'acad\u00e9mie. Bref plan ext Khalifa International Stadium. Photo de famille d'officiels des championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019. Itw Dahna Al Hamad, directeur g\u00e9n\u00e9ral des championnats du monde 2019. Int stade, bouches d'a\u00e9ration pour l'air conditionn\u00e9.", "id": "1992906", "visualThemes": ["STADE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLIMATISATION"], "visualGeographicals": ["DOHA", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994475", "summary": "Lausanne : pendulaire d\u00e9couvrant projets pour la gare de Lausanne 2030. Images CFF, images de synth\u00e8se avec figurants pr\u00e9sentant la future gare de Lausanne. Itw pendulaires. Itw Jacques Boschung, chef des infrastructures des CFF. Images CFF, images de synth\u00e8se pr\u00e9sentant la place de la gare.", "id": "1994869", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994731", "summary": "Lausanne : policiers de la police cantonale vaudoise demandant aux manifestants de quitter les lieux. Policiers \u00e9vacuant et emportant manifestants. Policiers se pr\u00e9parant pour encadrer la gr\u00e8ve pour le climat. Manifestants en ville de Lausanne. Policiers encadrant d\u00e9fil\u00e9. Itw Ana\u00efs Tilquin, porte-parole Extinction r\u00e9bellion. Itw Olivier Botteron, commandant Police de Lausanne.", "id": "1995125", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994759", "summary": "Paris : file de centaines de personnes attendant pour signer un livre de condol\u00e9ances \u00e0 l'Elys\u00e9e. Itw admirateurs de l'ex.pr\u00e9sident Jacques Chirac. Intervention de l'ex-premier ministre fran\u00e7ais Dominique de Villepin \u00e0 la radio France Inter. Itw Thomas Legrand, journaliste et chroniqueur \u00e0 France Inter. Intervention t\u00e9l\u00e9visuelle d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Tour Eiffel s'\u00e9teignant.", "id": "1995153", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DE VILLEPIN, DOMINIQUE", "MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994852", "summary": "Suisse : t\u00e9moignage de Carole Guenthardt, femme ayant eu recours \u00e0 la f\u00e9condation in vitro.    \nBerne-ville : itw Julie Cornut-Follonier, militante. Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS. Itw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC.", "id": "1995246", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VALERIE", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994865", "summary": "Plateau : Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue et obst\u00e9tricienne.", "id": "1995259", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994889", "summary": "Berne-ville, Palais F\u00e9d\u00e9ral : clochette sonnant pour annoncer la fin de la session. Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois, \u00e9mu \u00e0 l'itw. Conseillers nationaux se disant au revoir et s'embrassant. Nombreux conseillers nationaux \u00e9mus dans la salle du conseil national, dont G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise. Itw Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, la t\u00eate ras\u00e9e suite \u00e0 son cancer, faisant ses adieux.", "id": "1995283", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "SAVARY, GERALDINE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Doha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Maennedorf (Zurich)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Petit-Lancy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799565", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052817", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4AB5F30F-E370-4E20-939C-434895F4852C", "internalArchiveId": "4AB5F30F-E370-4E20-939C-434895F4852C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Fischlin, membre du Giec et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne \u00e0 l'EPFZ;Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC;Boris Johnson, Premier ministre anglais;Jeremy Corbyn, chef de file des travaillistes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (TF6/SUITE GIEC IMPACT POPULATIONS MONTAGNE PI) **** Les changements climatiques vont modifier en profondeur les oc\u00e9ans et les r\u00e9gions glac\u00e9es. \r\n\"L'humanit\u00e9 doit se pr\u00e9parer \u00e0 des cons\u00e9quences g\u00e9ologiques irr\u00e9versibles\"... Les experts du climat l'ont martel\u00e9 hier en rendant public leur rapport... \u00e0 Monaco. Parmi eux, des scientifiques suisses.... et ils ont mis l'accent sur les modifications li\u00e9es au r\u00e9chauffement qui toucheront les r\u00e9gions de montagne. L'\u00e9clairage de Pierre-Etienne Joye\r\n  1'26\r\n((Fonte irr\u00e9m\u00e9diable des glaciers, mais aussi d\u00e9gel du  permafrost, ces sols gel\u00e9s en permanence.  Les glaciers d'abord:  ils diparaissent certes, mais l'eau qu'ils lib\u00e8rent se perd et pose  probl\u00e8me. Andreas Fischlin, membre du Giec et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne \u00e0 l'EPF de Zurich. ))\r\n1\r\nSi la fonte des glaciers est irr\u00e9versible, retenir leur eau pourrait \u00eatre une des solutions.\r\n2\r\nD'o\u00f9 l'urgence pour les experts de formuler des possiblit\u00e9s d'action politiques sociales et techniques. Il en va de m\u00eame pour la situation des sols de montagne et des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement sur le permafrost qui compose 5 % du territoire suisse. Lorsque la glace qu'il contient fond, le sol devient instable. Cela peut entra\u00eener des glissements de terrain, jusqu'\u00e0 des laves torrentielles. La s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents en haute montagne est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ordre du jour, un d\u00e9fi pour le futur))\r\n(04/LOI CO2 ITV VONLANTHEN (cha\u00eenes)) *** Voyager en automobile ou en a\u00e9ronef pourrait co\u00fbter plus cher \u00e0 l'avenir....  \r\nLe Conseil des Etats a inscrit hier dans la loi sur le CO2 des mesures qui rench\u00e9rissent le prix des carburants ainsi qu'une taxe sur les billets d'avion.\r\nL'objectif: tenir les engagements de l'accord de Paris sur le climat.  \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de cela dont le conseiller aux Etats PDC Beat Vonlanthen est le plus fier: avoir inscrit cet objectif dans la loi.\r\n  38''\r\nBeat Vonlanthen avec Muriel Ballaman.\r\nEt le National examinera cette loi CO2 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(USA) au etats unis.... \"Pas de pression, rien du tout\" dit Donald Trump...le president americian qui a contest\u00e9 hier toute irr\u00e9gularit\u00e9 apr\u00e8s la publication du contenu d'un \u00e9change dans lequel il demande \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival Joe Biden. Cet \u00e9change, \"accablant\" pour les d\u00e9mocrates, met en difficult\u00e9 le 45e pr\u00e9sident am\u00e9ricain, objet d'une proc\u00e9dure de destitution.\r\n(10/GB/PARLEMENT REPRISE PI) **** Au royaume uni..... Boris Johnson \u00e9tait de retour hier face aux d\u00e9put\u00e9s\r\n....apr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame, annulant sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de suspendre le Parlement.  Lors d'une s\u00e9ance pour le moins houleuse, le Premier ministre britannique s'est montr\u00e9 plus combattif que jamais et a mis l'opposition au d\u00e9fi d'une \u00e9lection, pour sortir le pays de la paralysie. A Londres, Catherine Ilic\r\n  1'35\r\n((Col\u00e9reux, agressif, sans le moindre remords, Boris Johnson a relanc\u00e9 d'embl\u00e9e la guerre entre l'ex\u00e9cutif et les parlementaires, eux aussi tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s. D\u00e9plorant la mauvaise d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le Premier ministre a rejet\u00e9 la faute de la d\u00e9b\u00e2cle actuelle sur l'opposition, coupable selon lui de vouloir barrer la route au Brexit. Particuli\u00e8rement virulent \u00e0 l'\u00e9gard du chef de file des travaillistes Jeremy Corbyn, il l'a accus\u00e9 de plonger le pays dans la paralysie, en le privant d'\u00e9lection :\r\nSon 20''\r\n\u00ab Les \u00e9lecteurs sont tenus captifs par ce parlement zombie et par cette opposition zombie et Jeremy Corbyn veut que tout le pays soit tenu captif dans l'UE apr\u00e8s le 31 octobre, au prix de 1 milliards de livres par mois ! Je dis non.  il faut que le Brexit ait lieu et que ce pays avance ! \u00bb\r\nSoucieux de ne pas entrer dans le jeu de la provocation, Jeremy Corbyn a r\u00e9pondu qu'il soutiendrait des \u00e9lections d\u00e8s qu'une sortie sans accord serait \u00e9cart\u00e9e, soulignant que personne ne pouvait faire confiance au Premier ministre.\r\nSON\r\n\u00ab Nous avons eu droit \u00e0 10 minutes de pure vantardise de la part d'un Premier ministre dangereux qui pense \u00eatre au-dessus de la loi. Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il n'est pas digne de la fonction de Premier ministre ! \u00bb\r\nSi Jeremy Corbyn est rest\u00e9 relativement mesur\u00e9, bon nombre de d\u00e9put\u00e9s dans l'opposition n'ont pas pu contenir leur rage, fulminant contre le comportement et le langage du Premier ministre, qualifi\u00e9 d'incendiaire et populiste. CI, RTS-info, Londres))\r\n(01/LAUBER REELU PA) Ca passe, pour Michael Lauber..... il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 son poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 quelques voix pr\u00e8s... alors que le magistrat est dans la tourmente depuis plusieurs mois, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de ses rencontres informelles, non protocol\u00e9es, avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino.\r\nMais m\u00eame si le suspense autour de cette \u00e9lection est pass\u00e9, le feuilleton Lauber est loin d'\u00eatre termin\u00e9: plusieurs propositions de r\u00e9formes des institutions sont d\u00e9sormais sur la table du parlement, Camille Degott.\r\n  52''\r\n((Cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me... ce constat, de nombreux parlementaires le font.\r\nPolitisation de l'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral en p\u00e9riode \u00e9lectorale\r\nMinist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Autorit\u00e9 de surveillance qui n'arrivent plus \u00e0 collaborer\r\nPersonnalisation du pouvoir, celui du patron du MPC... et risques \u00e9lev\u00e9s en cas de d\u00e9gat d'image.\r\nQuelques unes des critiques mises en avant ces derniers mois...\r\nLes propositions fusent au parlement: l'UDC veut d\u00e9manteler l'autorit\u00e9 de surveillance. Du c\u00f4t\u00e9 socialiste, on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repenser la structure du MPC, son organisation aussi. Le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga veut lui mettre en place un trio pour diriger le Minist\u00e8re public.\r\nQuant au PLR Christian L\u00fcscher, il veut \u00e9viter que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales interviennent peu avant le d\u00e9but du nouveau mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nCe qui est certain, c'est qu'aujourd'hui, les demandes de r\u00e9formes vont bien au del\u00e0 le cas Lauber.))\r\n(14/CREDIT SUISSE SAGA ANALYSE PA) **** Le feuilleton Cr\u00e9dit Suisse se poursuit depuis les r\u00e9v\u00e9lations ce weekend de la presse al\u00e9manique. \r\nAu coeur de l'affaire, il y a Iqbal Khan, ancien top manager recrut\u00e9 par le grand concurrent UBS. L'homme et sa femme ont \u00e9t\u00e9 poursuivi en pleine rue par des d\u00e9tectives, apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse. La grande banque a promis de faire toute la lumi\u00e8re. Romain Bardet, au-del\u00e0 du d\u00e9g\u00e2t d'image, une autre question se pose en filigrane: la gouvernance chez Cr\u00e9dit Suisse fonctionne-t-elle ?\r\n  48''\r\n((Qui a donn\u00e9 l'ordre de suivre Iqbal Khan ? Et avant cela, pourquoi le banquier star a-t-il obtenu de pouvoir partir chez la concurrence dans un d\u00e9lai de trois mois et non six comme pr\u00e9vu. La presse pointe du doigt les fortes tensions entre le banquier et le grand patron Tidjane Thiam. Contact\u00e9, un sp\u00e9cialiste du milieu va plus loin. Il parle de dysfonctionnement au niveau de la Gouvernance. Le pr\u00e9sident du Conseil d'administration Urs Rohner aurait verrouill\u00e9 le syst\u00e8me. D\u00e8s lors, pas assez de contre-pouvoir et une direction qui a les coud\u00e9es franches.\r\nL'analyste J\u00e9r\u00f4me Schupp, lui, y voit davantage la mauvaise gestion d'un conflit de personne. D'ailleurs, si l'affaire fait beaucoup de bruit...la secousse ne semble pas atteindre les investisseurs \u00e0 en croire le titre en bourse. \r\nMais le cas fait tache et suscite beaucoup d'interrogations. La fondation Ethos qui conseille les caisses de pensions\r\ndemande aujourd'hui des r\u00e9ponses claires.))\r\n(17/MONDIAUX CYCLISME CONTRE LA MONTRE) *** En cyclisme, Rohan Dennis (DeniSS) est devenu champion du monde du contre-la-montre pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite, hier dans le Yorkshire (yoork-cheure).\r\n.....L'Australien s'est impos\u00e9 devant le Belge Remco Evenpoel (\u00e9venpool) et l'Italien Filipp Ganna.\r\nMeilleur Suisse, Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la 10e place. Une performance honorable, mais qui lui laisse un sentiment.... mitig\u00e9, \r\nles explications de J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n   51''\r\n((Stefan K\u00fcng avait beau \u00eatre en forme, il venait de remporter deux courses coup sur coup, il a pu mesurer tout l'\u00e9cart qui le s\u00e9pare des meilleurs sp\u00e9cialistes du contre-la-montre.\r\nCet \u00e9cart, c'est 2'46 sur le vainqueur, Rohan Dennis.\r\nC'est plus d'une minute 30 sur Remco Evenpoel, le prodige belge, et qui termine deuxi\u00e8me, et qui se profile  comme le prochain seigneur de la discipline.\r\nConnaissant la qualit\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, incarn\u00e9e par Evenpoel, Mikkel Berge et Tadej Pogacar, il set difficile d'imaginer Kung remporter une m\u00e9daille ces prochaines ann\u00e9es.\r\nMais le Thurgovien est un battant. Il trouvera sans doute l'occasion de rebondir sur les courses en ligne. ET pourquoi pas ce dimanche, ici dans le Yorkshire, \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de Suisse qui devra faire preuve d'inventivit\u00e9 pour tenter de jouer la gagne.\r\nJJ - RTSSport - HArrogate))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-26T06:00:42_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-26T06:00:42_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10719733", "ece-10719722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:15Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nLes changements climatiques vont modifier en profondeur les oc\u00e9ans et les r\u00e9gions glac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [95%] :\r\nL'humanit\u00e9 doit se pr\u00e9parer \u00e0 des cons\u00e9quences g\u00e9ologiques irr\u00e9versibles, les experts du climat, l'ont martel\u00e9 hier en rendant public leur rapport \u00e0 Monaco, parmi eux, des scientifiques suisses et ils ont mis l'accent sur les modifications li\u00e9es au r\u00e9chauffement qui toucheront les r\u00e9gions de montagne, l'\u00e9clairage de Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [84%] :\r\nFonte irr\u00e9m\u00e9diable des glaciers mais aussi d\u00e9gel du permafrost ces sols gel\u00e9s en permanence les glaciers d'abord ils disparaissent, certes, mais qui lib\u00e8re ce p\u00e8re et pose probl\u00e8me Andreas fiche Line, membre du GIEC et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne a pieds c\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre par l'eau potable, mais pour l'ARC, \u00e9criture, par exemple, \u00e7a pourrait vraiment \u00eatre le grand probl\u00e8me, on a aussi des rois 5 qui veulent aussi de l'or qui vient de notre montagne et quand on a peu de \u00e7a, on pourrait avoir Aeberhard Hossein et pour cause, l'\u00e9t\u00e9, discussions qui peut utiliser le qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nSi la fonte des glaciers est irr\u00e9versible, retenir l'Euro pourrait \u00eatre une des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [85%] :\r\nOn peut pas pr\u00e9server la plupart des glaciers, m\u00eame si on en fait, protection du climat perte la marge r\u00e9sister mais ce qu'il faut faire dans ce cas, l'art, on construit des barrages, on a besoin beaucoup de temps tous les communaut\u00e9s, les cantons, la F\u00e9d\u00e9ration ensemble, trouver des solutions, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [95%] :\r\nD'o\u00f9 cette urgence pour les experts de formuler des possibilit\u00e9s d'action politiques sociales et techniques, il en va de m\u00eame pour la situation des sols de montagne et des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement sur le permafrost qui compose 5 pour 100 du territoire suisse lorsque la glace qui contient fond le sol devient instable, cela peut entra\u00eener des glissements de terrain, jusqu'\u00e0 des laves torrentielles la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents en haute montagne et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ordre du jour, un d\u00e9fi pour le futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nVoyager en automobile ou en a\u00e9ronef pourrait co\u00fbter plus cher \u00e0 l'avenir, Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nEh oui, le Conseil des \u00c9tats inscrire dans la loi sur le CO2, des mesures qui rench\u00e9rissent le prix des carburants ainsi qu'une taxe sur les billets d'avion, l'objectif : tenir les engagements de l'accord de Paris sur le climat et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de cela dont le conseiller aux \u00c9tats PDC b\u00e9ate Vonlanthen est le plus fier avoir inscrit cet objectif dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [95%] :\r\nNous avons pu int\u00e9grer dans la loi, les objectifs de Paris, mot par mot et sur cette base, nous avons appris pu pr\u00e9voir des mesures concr\u00e8tes, comme par exemple l'indication que 60 pourcent au moins, des mesures doivent \u00eatre faites en Suisse et pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse, et nous avons introduit des nouveaux instruments comme par exemple la taxe sur les billets d'avion, alors l\u00e0 on a vraiment fait un pas en avant qui est consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen avec Muriel Bolle amant et puis le National examinera cette loi CO2 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aux \u00c9tats-Unis : pas de pression, rien du tout, dit Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a contest\u00e9 hier toute irr\u00e9gularit\u00e9, apr\u00e8s la publication du contenu d'un \u00e9change dans lequel il demande \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival politique job Hayden cet \u00e9change accablant pour les d\u00e9mocrates met en difficult\u00e9 le 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain, objet d'une proc\u00e9dure de destitution une blague selon lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [94%] :\r\nAu Royaume-Uni, maintenant Boris Johnson \u00e9tait de retour hier face aux d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [97%] :\r\nApr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame annulant sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de suspendre le Parlement lors d'une s\u00e9ance pour le moins houleuse, le 1er ministre britannique s'est montr\u00e9 pour le s'est montr\u00e9 plus combatif que jamais et a mis l'opposition au d\u00e9fi d'une \u00e9lection pour sortir le pays de la paralysie \u00e0 Londres Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [94%] :\r\nCol\u00e9reux agressif, sans le moindre remords Boris Johnson a relanc\u00e9 d'embl\u00e9e la guerre entre l'ex\u00e9cutif et les parlementaires, eux aussi, tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s, d\u00e9plorant la mauvaise d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le 1er ministre a rejet\u00e9 la faute de la d\u00e9b\u00e2cle actuelle sur l'opposition, coupable selon lui de vouloir barrer la route au Brexit particuli\u00e8rement virulent \u00e0 l'\u00e9gard du chef de file des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, il a accus\u00e9 de plonger le pays dans la paralysie en le privant d'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [87%] :\r\nIl en a tout de Bing emprunt\u00e9 pas des \u00e9lecteurs sont tenus captifs par ce parlement zombie par cette opposition zombie J\u00e9r\u00e9my Corbyn veut que tout le pays soit tenu captif dans l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le 31 octobre au prix de 1 milliard de livres par mois, je dis non, non, il faut que le Brexit ait lieu et que ce pays avance Hamlet state Espagne Truffaut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:25) [96%] :\r\nSoucieux de ne pas entrer dans le jeu de la provocation, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a r\u00e9pondu qu'il soutiendrait des \u00e9lections d\u00e8s qu'une sortie sans accord serait \u00e9cart\u00e9e, soulignant que personne ne pouvait faire confiance au 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [60%] :\r\nDes semelles suspects qui ose m\u00eame malade sobre, c'est un journal Mountain, je crois, une modeste hausse \u00e0 une messe et Esope pompe sans nom. \r\nSoins suspect et crise nord- fait voler, en fait, ce petit Yvan si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Corbyn est rest\u00e9 relativement mesur\u00e9, bon nombre de d\u00e9put\u00e9s dans l'opposition, n'ont pas pu contenir leur rage fulminant contre le comportement et le langage du 1er ministre qualifi\u00e9 d'incendiaire et populiste Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [92%] :\r\nVoil\u00e0, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui accusait Boris Johnson, de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur de la fonction et d'avoir dit n'importe quoi pendant 10 minutes, \u00e7a passe pour Michael Lauber, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 son poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, alors que le magistrat est dans la tourmente depuis plusieurs mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de ces rencontres informelles non protocol\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA Janine Fantino, mais m\u00eame si le suspense autour de cette \u00e9lection est pass\u00e9e d\u00e9sormais le feuilleton Lauber est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, plusieurs propositions de r\u00e9forme des institutions sont d\u00e9sormais sur la table du Parlement, comme nous l'explique Camille de Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:45) [95%] :\r\nCette affaire a finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me, ce constat, de nombreux parlementaires le font politisation de l'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral en p\u00e9riode \u00e9lectorale, minist\u00e8re public et Autorit\u00e9 de surveillance qui n'arrivent plus \u00e0 collaborer personnalisation du pouvoir, celui du patron du MPC et risques \u00e9lev\u00e9s en cas de d\u00e9g\u00e2ts d'image quelques-unes des critiques, mises en avant ces derniers mois, alors les propositions fusent au Parlement, l'UDC veut d\u00e9manteler l'Autorit\u00e9 de surveillance du c\u00f4t\u00e9 socialiste, on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repenser la structure du MPC, son organisation aussi le conseiller national au socialiste Carlo Sommaruga veut lui mettre en place un trio pour diriger le minist\u00e8re public quant au conseiller national PLR Christian L\u00fcscher il veut \u00e9viter que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales interviennent peu avant le d\u00e9but du nouveau mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est certain, c'est qu'aujourd'hui les demandes de r\u00e9formes vont bien au-del\u00e0 du cas la Aubert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [93%] :\r\nLe feuilleton Cr\u00e9dit Suisse se poursuit depuis la r\u00e9v\u00e9lation, ce week- end de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [97%] :\r\nAu coeur de l'affaire, il y a Iqbal Khan, un ancien top manager, recrut\u00e9 par le grand concurrent UBS l'homme et sa femme ont \u00e9t\u00e9 poursuivi en pleine rue par des d\u00e9tectives apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse, la grande banque a promis de faire toute la lumi\u00e8re Romain Bardet au-del\u00e0 du d\u00e9g\u00e2t d'image, une autre question se pose en filigrane la gouvernance chez Cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [93%] :\r\nIl Suisse fonctionne -t-elle qui a donn\u00e9 l'ordre de suivre Iqbal Khan et avant cela, pourquoi le banquier Star a -t-il pu partir chez la concurrence, dans un d\u00e9lai de 3 mois et non de 6 comme pr\u00e9vu, la presse pointe du doigt les fortes tensions entre le banquier et le grand patron, Tidjane Thiam contact\u00e9 un sp\u00e9cialiste du milieu va plus loin : il parle de dysfonctionnement au niveau de la Gouvernance, le pr\u00e9sident du conseil d'administration Urs Rohner aurait verrouill\u00e9 le syst\u00e8me, d\u00e8s lors, pas assez de contre- pouvoir et une direction qui a les coud\u00e9es franches, l'analyste J\u00e9r\u00f4me Schouppe, lui, y voit davantage la mauvaise gestion d'un conflit de personnes, d'ailleurs, si l'affaire fait beaucoup de bruit, la secousse ne semble pas atteindre les investisseurs, \u00e0 en croire le titre en Bourse mais le cas fait tache et suscite beaucoup d'interrogations, la fondation Ethos qui conseille les caisses de pension demande aujourd'hui des r\u00e9ponses claires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [91%] :\r\nEn cyclisme, Ron Denis est devenu champion du monde du contre- la-montre pour la 2\u00e8me ann\u00e9e de suite hier dans le hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nCher, l'Australien s'est impos\u00e9 devant le belge Even poule et l'Italien Filippo Ganna meilleur Suisse Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la dixi\u00e8me place une performance honorable mais qui lui laisse un sentiment mitig\u00e9, les explications de J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [91%] :\r\nStefan K\u00fcng avait beau \u00eatre en forme, il venait de remporter 2 courses, coup sur coup, il a pu mesurer tout l'\u00e9cart qui le s\u00e9pare encore des meilleurs sp\u00e9cialistes du contre- la-montre, cet \u00e9cart, ces 2 minutes 46 sur le vainqueur, Juan Denis \u00e7a c'est plus d'une minute et demie surM. Even poule, le jeune prodige belge qui termine 2\u00e8me et qui se profile comme le prochain seigneur de la discipline, connaissant la qualit\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration incarn\u00e9e par Evan poule mais aussi par Mikkel Berg par Taddei Pogacar \u00e9gal Bernal, il est difficile d'imaginer qu'une remporter une m\u00e9daille ces prochaines ann\u00e9es mais le Thurgovien est un battant, il trouvera sans doute l'occasion de rebondir sur les courses en ligne, et pourquoi pas d\u00e8s ce dimanche, ici, dans le Yorkshire \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de Suisse, qui devra faire preuve de beaucoup d'inventivit\u00e9 pour tenter de jouer la gagne : J\u00e9r\u00f4me Jonin rtssport Harrogate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [89%] :\r\nEt puis enfin, Gad, connaissez -vous Brenda baratiner non, c'est une jeune architecte Argentine de 28 ans a cette qu'a \u00e9t\u00e9, vous pourriez, elle a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier par un jury populaire de la ville de Cordoba, dans le centre du pays, condamn\u00e9 \u00e0 13 ans de r\u00e9clusion pourquoi pour tentative de meurtre aggrav\u00e9e en 2017 suite \u00e0 un d\u00e9saccord Brenda baratine il a coup\u00e9 le p\u00e9nis de son amant avec un s\u00e9cateur a\u00efe, voil\u00e0, vous le savez \u00e7a peuvent cru Benjamin Luis pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07262BEB-A206-4908-BD86-169A4D8E89F8", "internalArchiveId": "07262BEB-A206-4908-BD86-169A4D8E89F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Roger Nordmann, conseiller national socialiste;Pierre-Andr\u00e9 Page, Conseiller national UDC;Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national, pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement;Boukari, Fouad;Val\u00e9rie Masson-Delmotte, vice-pr\u00e9sidente groupe experts GIEC;Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, le directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/LOI CO2 ESPOIRS AU NATIONAL PI) Jusqu'\u00e0 12 centimes de plus par litre d'essence....\r\nEt 120 francs de plus pour un billet d'avion... \r\nAu nom de la lutte contre le changement climatique....\r\nDes mesures acc\u00e9\u00e8t\u00e0 hier par le Conseil des Etats dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\nUne bonne partie de ces taxes seront redistribu\u00e9es \u00e0 la population, au travers par exemple des primes-maladie.\r\nCe texte doit surtout permettre \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements dans l'accord de Paris sur le climat.\r\nJulien Bangerter, le Conseil national se prononcera sur cette version apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec de bonnes chances de succ\u00e8s...\r\n  1'29\r\n(Bve UDC Immigration) Au Conseil national, le d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier de l'initiative de l'UDC sur l'immigration...\r\n123 voix se sont oppos\u00e9 au texte qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes. \r\nApr\u00e9s un d\u00e9bat de plus de 8 heures, tous les partis et le gouvernement ont exprim\u00e9 leur rejet de l'initiative UDC.\r\n(03/LOI PROTECTION DONNEES ITV GLATTLI) *** Les d\u00e9put\u00e9s qui ont en revanche adopt\u00e9 hier la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es.\r\nLes milieux \u00e9conomiques et la droite applaudissent...\r\nDe nombreuses mesures contraignantes pour les entreprises ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es. \r\nLa gauche et les associations de consommateurs sont donc f\u00e2ch\u00e9s. \r\nLe projet passe maintenant au Conseil des Etats. \r\nLe camp rose-vert attend plusieurs corrections, sinon il promet de couler cette loi. \r\nEcoutez Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national, et pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement \r\n  41''\r\nLe d\u00e9ptu\u00e9s  Balthasar Gl\u00e4ttli interrog\u00e9 par Marc Menichini.\r\n(Bve USA Trump) *** Donald Trump qualifie de \u00abblague\u00bb la proc\u00e9dure d\u00e9mocrate pour le destituer...\r\nIl conteste toute irr\u00e9gularit\u00e9 apr\u00e8s la publication hier de l'\u00e9change dans lequel il demande \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival Joe Biden. \r\nLes \u00e9lus d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants ont tent\u00e9 hier d'organiser l'audition du lanceur d'alerte, membre des services de renseignement, \u00e0 l'origine du scandale. \r\nIls doivent \u00e9galement entendre aujourd'hui le directeur du renseignement national, qui avait refus\u00e9 de leur transmettre le signalement r\u00e9dig\u00e9 par cet agent. \r\nLa Chambre des repr\u00e9sentants qui passera ensuite au vote. \r\nDonald Trump risque bien d'\u00eatre mis en accusation, ce qui n'est arriv\u00e9 qu'\u00e0 deux de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\nLe S\u00e9nat, o\u00f9 les r\u00e9publicains sont \u00e0 l'inverse majoritaires, devra ensuite instruire le dossier et rendre son verdict \u00e0 une majorit\u00e9 des deux-tiers.\r\n(11/ISRAEL/NOUV. GOUV. 1ER MINISTRE PA) *** Benjamin N\u00e9tanyahou choisi pour former le prochain gouvernement en ISrael... \r\nIL a \u00e9t\u00e9 mandat hier par Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien... \r\nCharg\u00e9 de sortir le pays de l'impasse apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives dont aucun vainqueur clair ne s'est d\u00e9gag\u00e9, le Premier ministre sortant a aussit\u00f4t essuy\u00e9 un revers. \r\nBenny Gantz, chef du parti centriste \"bleu-blanc\" et son grand rival, a rejet\u00e9 sa main tendue pour faire partie d'un gouvernement d'union. Aude Marcovitch  \r\n  48''\r\n(Bve FMI) Kristalina Georgieva officiellement d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du FMI, le Fonds mon\u00e9taire international.\r\nElle est devenu hier la premi\u00e8re personnalit\u00e9 issue d'une \u00e9conomie \u00e9mergente \u00e0 diriger l'institution financi\u00e8re.\r\nKristalina Georgieva, une \u00e9conomiste bulgare d\u00e9sign\u00e9e par les pays europ\u00e9ens membres du FMI, dirigeait la Banque mondiale.\r\nElle succ\u00e8de au FMI \u00e0 la francaise Christine Lagarde appel\u00e9e \u00e0 prendre la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne dans le courant de l'automne.\r\n(19/GIEC EDUCATION JEUNES ENVIRONNEMENT) *** L'\u00e9ducation comme solution au boulversement climatique... \r\nDans son quatri\u00e8me rapport publi\u00e9 en un an, le Giec, le groupe des experts de l'ONU sur le climat a \u00e8pr\u00e9sent hier les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique sur les oc\u00e9ans et la glace... \r\nFonte du permafrost, cyclones extr\u00eames et acc\u00e9l\u00e9ration de la mont\u00e9e des eaux qui va affecter les populations des littoraux...\r\nLe changement climatique dans les o\u00e9cans qui  va aussi affecter la capacit\u00e9 de p\u00eache...\r\nAvec \u00e0 la clef un risque pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. \r\nLes enjeux environnementaux sont donc nombreux. \r\nEt, Pauline Rappaz, l'\u00e9ducation pourrait jouer un r\u00f4le important.\r\n  0'58\r\n(05/VD/PLAN SAUVER CAPITOLE PI) *** Il s'agit d'un projet phare de la ville de Lausanne: r\u00e9nover le Capitole, le plus grand cin\u00e9ma de Suisse... \r\nUne b\u00e2tisse construite en 1928, et rachet\u00e9e par la municipalit\u00e9 en 2010. \r\nL'objectif des autorit\u00e9s communales, Dominique Choffat, c'est de transformer cette salle historique, tout en respectant ce qui est reconnu comme un v\u00e9ritable patrimoine...\r\n  1'07\r\n(Bve Foot CH) En Football, fin de s\u00e9rie pour le FC Sion...\r\nBattu 2 buts \u00e0 1 hier sur sa pelouse  par Saint Gall. \r\nCons\u00e9quence de cette d\u00e9faite, les Valaisans reculent au troisi\u00e8me rang du classement de Super League...\r\nA trois points de B\u00e2le et \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec YB.\r\nEn  Challenge League Lausanne consolid\u00e9 son statut de leader apr\u00e9s 8e journ\u00e9e. ...\r\nVictoire hier soir contre 2-1 \u00e0 la Pontaise contre Grasshopperlors...", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719676", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-26T06:30:59_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-26T06:30:59_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10719702", "ece-10719676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:09:54Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 12 centimes de plus par litre d'essence et 120 francs de plus pour un billet d'avion au nom de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique des mesures hier par le Conseil des \u00c9tats dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, une bonne partie de ces taxes seront redistribu\u00e9es \u00e0 la population, au travers par exemple des primes maladie ce texte doit surtout permettre \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements dans l'accord de Paris sur le climat, Julien bancaire terre le Conseil national se prononcera sur cette version, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec de bonnes chances de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nCe projet, reviendra sur la table du conseil national, sans doute en d\u00e9cembre un texte orient\u00e9e vers le compromis, mais plus ambitieux que les propositions initiales du Conseil f\u00e9d\u00e9ral un r\u00e9el progr\u00e8s selon le conseiller national socialiste Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [89%] :\r\nIl faut essayer de la faire passer rapidement la mette rapidement sur toi, \u00e0 peu pr\u00e8s dans la version des attentats et puis ensuite engager nouvelle r\u00e9vision notamment pour le volet mobilit\u00e9 dans le domaine du trafic, on n'a absolument pas progress\u00e9, maintenant il faut acc\u00e9l\u00e9rer, mais si le PLR et l'UDC garde la majorit\u00e9 au national, \u00e0 mon avis, la version des app\u00e2ts m\u00eame pas survivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nUn pronostic un brin provocateur, selon les sondages, le prochain conseil national devrait \u00eatre un peu plus \u00e9colo, les mobilisations des jeunes dans la rue et la perception croissante du changement climatique en Suisse, ont largement chang\u00e9 le contexte lors du d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats aucun \u00e9lu quel que soit son parti n'a ni\u00e9 l'importance du probl\u00e8me, mais comme la majorit\u00e9 de sa formation, le conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page s'opposera malgr\u00e9 tout \u00e0 cette version. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [91%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a subi une pression populaire, ils ont pas tellement r\u00e9fl\u00e9chi, ils ont voulu faire plaisir \u00e0 beaucoup de monde en p\u00e9riode \u00e9lectorale et puis finalement ils vont p\u00e9naliser les familles vont p\u00e9naliser le simple citoyen quel peu de moyens financiers, en mettant des taxes sur l'essence en mettant des taxes sur le l'huile de chauffage et en m\u00eame temps des taxes, billets d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nDes arguments qu'on va sans doute r\u00e9entendre l'UDC selon l'issue du vote national pourrait lancer le r\u00e9f\u00e9rendum en face, les autres grands partis elle Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirmeront sans doute que ces mesures sont indispensables afin d'assurer les engagements de la Suisse contre le changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nLe sujet de Julien bancaire terre au Conseil national cette fois, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier l'initiative de l'UDC sur l'immigration 123 voix se sont oppos\u00e9s au texte qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes, apr\u00e8s un d\u00e9bat de plus de 8 heures tous les partis et le gouvernement ont exprim\u00e9 leur rejet de l'initiative UDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [95%] :\r\nOui, les d\u00e9put\u00e9s qui ont en revanche adopt\u00e9 hier la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [97%] :\r\nLes milieux \u00e9conomiques et la droite applaudissent, de nombreuses mesures contraignantes pour les entreprises ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es, la gauche et les associations de consommateurs sont donc f\u00e2ch\u00e9s le projet passe maintenant au Conseil des \u00c9tats le camp rose- Vert attend plusieurs corrections sinon il promet de couler cette loi \u00e9coutez Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national et pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:42) [91%] :\r\nIl y a vraiment en lien avec les informations \u00e0 des tiers, en lien avec les 3 \u00e0 la formation en lien avec les sanctions vraiment dans toutes les taux mais il y a des probl\u00e8mes et j'ai confirm\u00e9 que les Verts, mais aussi les socialistes et les Verts, les Bibs ont vot\u00e9 non au vote final si finalement, cette loi ne sera am\u00e9lior\u00e9 fortement dans le 2\u00e8me conseil il y a 2 conditions minimales tant par le niveau de protection ne pourra pas s'abaisser en comparaison avec aujourd'hui et deuxi\u00e8mement on doit remplir des conditions cadres cette par la aussi non seulement des citoyens mais aussi des PME en six si tous ces 2 buts sans pas remplies, alors on doit, on doit dire non finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [76%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Balthasar Gl\u00e4ttli, interrog\u00e9 par Marc qui n'y. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Benyamin N\u00e9tanyahou, choisi pour former le prochain gouvernement en Isra\u00ebl, il est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [95%] :\r\nMandat\u00e9 hier par le pr\u00e9sident isra\u00e9lien, il a jug\u00e9 qu'il avait le plus de chances de former ce futur gouvernement charg\u00e9 de sortir le pays de l'impasse apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives dont aucun vainqueur clair ne s'est d\u00e9gag\u00e9 le 1er ministre sortant a aussit\u00f4t essuy\u00e9 un revers apr\u00e8s avoir tendu la main, Benny Gantz, le chef du parti centriste bleu-blanc son grand rival Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [92%] :\r\nEt \u00e0 la fin c'est Bibi qui gagne la formule utilis\u00e9e avec cynisme par les Isra\u00e9liens en p\u00e9riode \u00e9lectorale, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une fois encore av\u00e9r\u00e9es exactes, mais sans avoir obtenu de majorit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, Benyamin N\u00e9tanyahou semble contraint de former un gouvernement d'union avec son rival, Benny Gantz organe a affirm\u00e9 hier soir qu'il refusait de participer \u00e0 un gouvernement dirig\u00e9 par un 1er ministre menac\u00e9 d'inculpation Netanyahu devra donc faire preuve de tout son talent de n\u00e9gociateur et de politicien avis\u00e9 pour convaincre ceux qui ne l'ont pas d\u00e9sign\u00e9, et en 1er lieu l'ultranationaliste la\u00efc Avigdor Lieberman dont il devra sans doute satisfaire tous les desiderata. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [93%] :\r\nLes explications d'Aude Marcovitch Kristalina Georgieva officiellement d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du FMI, le Fonds mon\u00e9taire international, elle est devenue hier la premi\u00e8re personnalit\u00e9 issue d'une \u00e9conomie \u00e9mergente \u00e0 diriger l'institution financi\u00e8re, Kristalina Georgieva, une \u00e9conomiste bulgare d\u00e9sign\u00e9e par les pays europ\u00e9ens membres du FMI dirigeait la Banque mondiale et elle succ\u00e8de au FMI, \u00e0 la Fran\u00e7aise Christine Lagarde, appel\u00e9e \u00e0 la prendra la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne, dans le courant de l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [89%] :\r\nL'\u00e9ducation comme solution aux bouleversements climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [93%] :\r\nC'est un dans son 4\u00e8me rapport publi\u00e9 en un an, le GIEC, le groupe d'experts de l'ONU sur le climat, pr\u00e9sent\u00e9 hier des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique sur les oc\u00e9ans et la glace fonte du permafrost cyclones extr\u00eames et acc\u00e9l\u00e9ration de la mont\u00e9e des eaux qui va affecter les populations des littoraux, le changement climatique dans les oc\u00e9ans, mais aussi affecter la capacit\u00e9 de p\u00eache avec les cl\u00e9s, un risque pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, les enjeux environnementaux sont donc nombreux Pauline Rappaz l'\u00e9ducation pourrait jouer un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [95%] :\r\nIl existe des leviers d'action pour freiner le r\u00e9chauffement climatique mais certains changements sont in\u00e9vitables, on doit donc s'adapter et pour prendre de bonnes d\u00e9cisions, il faut des connaissances de base, comme dans d'autres mati\u00e8res, c'est la premi\u00e8re fois qu'un rapport du GIEC, souligne le r\u00f4le de l'\u00e9ducation pour les d\u00e9cideurs, comme pour la population et pointe un r\u00e9el manque \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e9coutez la vice- pr\u00e9sidente de ce groupe d'experts Val\u00e9rie Masson-Delmotte. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:03) [91%] :\r\nVous pouvez remarquer, on fait des comparaisons internationales, des syst\u00e8mes d'\u00e9ducation tr\u00e8s souvent pour comparer les performances en math\u00e9matiques ou en langues, mais on ne le fait pas, par rapport aux comp\u00e9tences vis-\u00e0-vis des enjeux sur l'environnement, on n'am\u00e9liore pas les syst\u00e8mes d'apprentissage en pour \u00eatre certain que finalement toute l'\u00e9ducation qu'on apporte aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui va leur permettre de comprendre et leur donner des cl\u00e9s pour agir par rapport \u00e0 des d\u00e9fis qui sont profond\u00e9ment nouveau li\u00e9 au changement climatique, mais aussi \u00e0 l'effondrement de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:29) [97%] :\r\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'\u00e9cologie, la sensibilisation \u00e0 la crise climatique, c'est aussi une revendication des gr\u00e9vistes du climat, on va parler maintenant de l'un des projets phares de la ville de Lausanne r\u00e9nover le Capitole, le plus grand cin\u00e9ma de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [92%] :\r\nL'une b\u00e2tisse, construite en 1928 et rachet\u00e9e par la municipalit\u00e9 en 2010, l'objectif des autorit\u00e9s communales, Dominique Choffat, c'est de transformer cette salle historique tout en respectant ce qui est reconnu comme un v\u00e9ritable Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [94%] :\r\nRassurez -vous, le Style de cette salle va perdurer son balcon par exemple restera bien en place mais le Capitole doit bel et bien se transformer pour r\u00e9pondre, entre autres, aux besoins de la cin\u00e9math\u00e8que suisse qui exploite ces lieux depuis 2010 une 2\u00e8me salle de projection, plus petite, va donc se nicher sous la grande salle actuelle, il y aura aussi une m\u00e9diath\u00e8que, une librairie et un caf\u00e9 pour attirer un large public, comme l'explique Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, il est le directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [94%] :\r\nC'est clair qu'il y aura \u00e0 la fois une programmation de niche une programmation li\u00e9e au cin\u00e9ma patrimonial qui est notre mission en tant qu'cin\u00e9math\u00e8que mais aussi des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements plus grand public, et caetera, l'id\u00e9e c'est d'arriver \u00e0 \u00eatre v\u00e9ritablement une maison du cin\u00e9ma \u00e0 la fois pour les professionnels du cin\u00e9ma et surtout pour le public, le grand public, la cin\u00e9math\u00e8que suisse est cens\u00e9 \u00eatre l'exploitant unique de ce cin\u00e9ma et donc le but c'est v\u00e9ritablement de transf\u00e9rer toutes les activit\u00e9s publiques de l'institution, donc le Capitole deviendra vraiment le Centre du cin\u00e9ma pour la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [97%] :\r\nLe budget, quant \u00e0 lui se monte \u00e0 plus de 18 millions de francs, dont un tiers sera financ\u00e9 par les pouvoirs publics de la ville du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le chantier devrait d\u00e9marrer d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [99%] :\r\nDominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D98BC88-4B1E-4A20-BADD-855BC547CA64", "internalArchiveId": "2D98BC88-4B1E-4A20-BADD-855BC547CA64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interdiction de la burqa est au menu du Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nL'interdiction de la burqa est au menu du Conseil des Etats 12h30: Burqa BANGERTER\r\n***Le Conseils des Etats a refus\u00e9 ce matin l'initiative de l'UDC pour l'interdiction de porter la burqa dans l'espace public.\r\nPour la majorit\u00e9, ce texte serait discrimnatoire et contraire \u00e0  la comp\u00e9tence des cantons.\r\nLes s\u00e9nateurs ont toutefois accept\u00e9 un contre-projet propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nJulien Bangerter, le vote est sans appel, 34 voix contre 9, mais cette initiative a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat passionn\u00e9...\r\n---\r\nTous les \u00e9lus ou presque ont avou\u00e9 un certain malaise, une g\u00eane, .les rares fois....o\u00f9 ils  voient une femme en burqa en Suisse.\r\nMais ils jugent le texte de l'UDC discriminatoire...et inutile...car les cantons peuvent d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re...\r\nLe Tessin et Saint-Gall, notamment interdisent d\u00e9j\u00e0 le fait de se dissimuler le visage dans l'espace public.\r\nEt en th\u00e9orie le code p\u00e9nal punit tout acte de contrainte.\r\nLe Vert Robert Cramer a aussi d\u00e9nonc\u00e9 une intention...de cibler la religion musulmane.\r\n-----CRAMER 1\r\nTout le monde n'est pas du m\u00eame avis \u00e0 gauche...notamment pour des raisons f\u00e9ministes. Comme on vous l'annon\u00e7ait ce matin d\u00e9j\u00e0, la socialiste G\u00e9raldine Savary a vot\u00e9 Pour le texte...et elle a dirctement r\u00e9pondu \u00e0 Robert Cramer...\r\n-----SAVARY2\r\nG\u00e9rladine Savary...qui a malgr\u00e9 tout aussi accept\u00e9 le contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce texte ogliberait une personne \u00e0 montrer son visage...lors de contr\u00f4les \u00e0 la douane ou dans les transports publics.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'UDC...a brandi le spectre  de l'islamisme. Le Schaffhousois Thomas Minder pronostique un \"OUI\" du peule...encore  plus que net que celui...sur  l'interdiction des Minarets en 2010.\r\nCe vote sur la burqa devrait avoir lieu l'ann\u00e9e prochaine...apr\u00e8s l'examen de l'initiative par le national.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'interdiction de la burqa est au menu du Conseil des Etats / 12H30_2019-09-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T11:38:25Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl revient en Suisse avec le Conseil des \u00c9tats qui a refus\u00e9 ce matin, \u00e0 l'initiative de l'UDC pour l'interdiction de porter la burqa dans l'espace public pour la majorit\u00e9, ce texte serait discriminatoire et contraire \u00e0 la comp\u00e9tence des cantons, les s\u00e9nateurs ont toutefois accept\u00e9 un contre- projet propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Julien, vous \u00eates en Direct de Berne, le vote est sans appel 34 voix contre 9 mais cette initiative a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat passionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, tous les \u00e9lus ont presque avou\u00e9 un certain malaise, une g\u00eane les rares fois o\u00f9 ils voient une femme en burqa en Suisse mais il juge le texte de l'UDC discriminatoire et une utile car les cantons peuvent l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re le Tessin et Saint-Gall notamment interdisent d\u00e9j\u00e0 le fait de se dissimuler le visage dans l'espace public et, en th\u00e9orie, le code p\u00e9nal punit tout acte de contrainte, le Vert Robert Kramer a aussi d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9coutez une intention de cibler la religion musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [91%] :\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale comme la n\u00f4tre, les choix doivent \u00eatre respect\u00e9es, nous voyons beaucoup de manifestations de rue de mouvements f\u00e9ministes qui exige que les femmes puissent se v\u00eatir comme elles l'entendent dans l'espace public et qu'elle ne soit pas baptis\u00e9, pour cela, h\u00e9 bien, cela s'entend, pour toutes sortes de v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nTout le monde n'est pas du m\u00eame avis : \u00e0 gauche, notamment pour des raisons f\u00e9ministes comme on vous l'annon\u00e7ait ce matin d\u00e9j\u00e0, la socialiste G\u00e9raldine Savary a vot\u00e9 pour le texte, et elle a directement r\u00e9pondu \u00e0 Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nJe ne comprends pas comment on peut consid\u00e9rer que le port de la burqa et l'expression d'une libert\u00e9 individuelle, si c'\u00e9tait le cas, pourquoi seuls les femmes se retrouvent dans cette situation, on est clairement dans une discrimination de genre et des contraire aussi aux revendications des femmes lors de la gr\u00e8ve qui a eu lieu en juin, c'\u00e9tait : respect du corps, acc\u00e8s \u00e0 l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nG\u00e9raldine Savary a malgr\u00e9 tout aussi accept\u00e9 le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce texte obligeraient \u00e0 une personne \u00e0 montrer son visage lors de contr\u00f4les par exemple \u00e0 la douane ou dans les transports publics, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC a brandi le spectre de l'islamisme, le Schaffhousois Thomas Minder, pronostique un oui du Peuple encore plus nette que lors de l'interdiction des minarets en 2010, ce vote sur la burqa devrait avoir lieu l'ann\u00e9e prochaine apr\u00e8s l'examen de l'initiative par le national, je n'aime gu\u00e8re tard merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1955835", "internalArchiveId": "AA1909955404", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 2035, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10740190", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Extinction des passages pi\u00e9tons interdite", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: 7e volet de notre s\u00e9rie, \u00e0 Neuch\u00e2tel. Personnes \u00e2g\u00e9es et proches aidants", "19h30", "Co\u00fbts de la sant\u00e9: Les cantons financeront une part uniformis\u00e9e entre stationnaire et ambulatoire", "19h30", "Journ\u00e9e du plurilinguisme au Parlement pour sensibiliser aux langues minoritaires", "19h30", "Certains festivals suisses sont \u00e0 la peine apr\u00e8s une offre culturelle pl\u00e9thorique cet \u00e9t\u00e9", "19h30", "Le Grand Gen\u00e8ve \u00e9teint ses luminaires publics: les explications d'Ana Silva", "19h30", "Fin de l\u00e9gislature: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "19h30", "Jacques Chirac, soutien de la Suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "19h30", "La classe politique fran\u00e7aise quasi unanime pour saluer la m\u00e9moire de Jacques Chirac", "19h30", "Pour des dizaines de parlementaires, le temps des adieux est venu", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: des d\u00e9buts de carri\u00e8re fulgurants aux d\u00e9boires politiques", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: Alain Jupp\u00e9, ex-Premier ministre, rend hommage \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10740190", "ece-10740192", "ece-10740182", "ece-10740184", "ece-10740186", "ece-10740188", "ece-10740180", "ece-10740194", "ece-10740176", "ece-10740174", "ece-10740178", "ece-10740170", "ece-10740172", "ece-10740196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T18:48:09Z", "subTitles": ["00:01:01:12  00:01:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:11  00:01:21:07\r\n{\\an1}-Bonsoir, il est 19h30.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:25:11\r\n{\\an1}L'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nJacques Chirac est mort.\r\n\r\n00:01:25:12  00:01:31:09\r\n{\\an1}Nous reviendrons\r\nsur son parcours exceptionnel,\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:38:05\r\n{\\an1}marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites\r\nque de victoires.\r\n\r\n00:01:38:07  00:01:52:15\r\n{\\an1}Son fils spirituel, Alain Jupp\u00e9,\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:52:19  00:01:56:08\r\n{\\an1}-C'est un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n00:01:56:10  00:02:01:11\r\n{\\an1}Nous reviendrons aussi sur les\r\nrelations de J.Chirac avec la Suisse.\r\n\r\n00:02:01:16  00:02:06:20\r\n{\\an1}A Berne, beaucoup de parlementaires\r\nquittent la politique.\r\n\r\n00:02:06:22  00:02:11:12\r\n{\\an1}Une des derni\u00e8res d\u00e9cisions a f\u00e2ch\u00e9\r\nles Cantons en mati\u00e8re de sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:11:14  00:02:17:10\r\n{\\an1}Pierre Nebel, \u00e0 3 semaines des\r\n\u00e9lections, c'est l'heure du bilan.\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:20:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:20:05  00:02:23:05\r\n{\\an1}Un bilan pas terrible.\r\n\r\n00:02:24:07  00:02:27:10\r\n{\\an1}-La Suisse victime d'une indigestion\r\nde la culture estivale.\r\n\r\n00:02:27:11  00:02:31:13\r\n{\\an1}Les temps sont durs\r\npour certains festivals.\r\n\r\n00:02:31:15  00:02:37:10\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate sur la pl\u00e9thore\r\nd'\u00e9v\u00e9nements culturels en Suisse.\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:42:22\r\n{\\an1}Cette nuit, Gen\u00e8ve sera plong\u00e9e\r\ndans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer\r\n\r\n00:02:43:00  00:02:46:15\r\n{\\an1}l'impact de la pollution lumineuse.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:50:21\r\n{\\an1}Mais l'obscurit\u00e9 volontaire\r\na aussi des inconv\u00e9nients,\r\n\r\n00:02:50:23  00:02:54:11\r\n{\\an1}comme au Val-de-Ruz \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:03:09:15  00:03:12:13\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\n\r\n00:03:12:17  00:03:18:15\r\n{\\an1}la France a r\u00e9affirm\u00e9\r\nson attachement.\r\n\r\n00:03:21:13  00:03:24:19\r\n{\\an1}Jacques Chirac est mort ce matin.\r\n\r\n00:03:24:23  00:03:27:17\r\n{\\an1}Il a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise\r\net internationale\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:30:00\r\n{\\an1}sur 4 d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:03:30:04  00:03:41:13\r\n{\\an1}2 fois Premier ministre\r\net 3 fois maire de Paris.\r\n\r\n00:03:48:02  00:03:50:22\r\n{\\an1}-Jeune, efficace et ambitieux.\r\n\r\n00:03:51:03  00:03:53:04\r\n{\\an1}Tel appara\u00eet Jacques Chirac,\r\n\r\n00:03:53:09  00:03:58:15\r\n{\\an1}parti t\u00f4t \u00e0 la conqu\u00eate\r\ndes plus hauts sommets de l'Etat.\r\n\r\n00:03:58:20  00:04:03:22\r\n{\\an1}Mais pour monter au firmament,\r\nil faut une base solide.\r\n\r\n00:04:04:03  00:04:07:20\r\n{\\an1}Ce sera la Corr\u00e8ze, d\u00e9partement\r\nd'origine de ce Parisien,\r\n\r\n00:04:08:01  00:04:11:08\r\n{\\an1}qui n'aura aucun mal\r\n\"\u00e0 flatter le cul des vaches\",\r\n\r\n00:04:11:12  00:04:13:22\r\n{\\an1}selon la formule,\r\npour gagner des voix.\r\n\r\n00:04:14:10  00:04:16:23\r\n{\\an1}-Il a de l'app\u00e9tit, de l'ambition.\r\n\r\n00:04:17:04  00:04:19:08\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a s'arrose, vous nous mettrez\r\n\r\n00:04:19:12  00:04:21:12\r\n{\\an1}un peu de champagne.\r\n\r\n00:04:21:17  00:04:28:05\r\n{\\an1}-On lui pr\u00eate une vie priv\u00e9e\r\nactive et dynamique.\r\n\r\n00:04:28:17  00:04:32:19\r\n{\\an1}-Saisi dans son intimit\u00e9 dans\r\nune s\u00e9quence de \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:04:33:00  00:04:36:15\r\n{\\an1}J.Chirac, devenu Premier ministre\r\nde V.Giscard d'Estaing,\r\n\r\n00:04:36:20  00:04:39:08\r\n{\\an1}se cache \u00e0 peine de cette image.\r\n\r\n00:04:39:18  00:04:41:02\r\n{\\an1}-Si j'avais du temps,\r\n\r\n00:04:41:07  00:04:43:04\r\n{\\an1}je m'occuperais de mes enfants,\r\n\r\n00:04:43:09  00:04:45:17\r\n{\\an1}ce que je ne fais pas assez.\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:50:12\r\n{\\an1}-Ce qu'il vise, c'est l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n00:04:50:17  00:04:54:23\r\n{\\an1}Mis en selle par G.Pompidou, venu\r\n\u00e0 la politique sous C.de Gaulle,\r\n\r\n00:04:55:04  00:05:00:01\r\n{\\an1}il lui faudra \u00e9carter\r\nV.Giscard d'Estaing,\r\n\r\n00:05:00:06  00:05:04:22\r\n{\\an1}qu'il a fait \u00e9lire en sabotant\r\nla candidature de J.Chaban-Delmas.\r\n\r\n00:05:05:03  00:05:08:09\r\n{\\an1}Premier ministre,\r\nil d\u00e9missionne apr\u00e8s 2 ans,\r\n\r\n00:05:08:13  00:05:11:08\r\n{\\an1}se lance \u00e0 la conqu\u00eate\r\nde la mairie de Paris,\r\n\r\n00:05:11:12  00:05:15:22\r\n{\\an1}rampe de lancement mais aussi\r\nsource d'ennuis judiciaires.\r\n\r\n00:05:16:03  00:05:21:00\r\n{\\an1}En 1981, il se pr\u00e9sente et permet\r\nla victoire de F.Mitterrand.\r\n\r\n00:05:21:05  00:05:27:02\r\n{\\an1}S'ensuivent alors 14 ann\u00e9es\r\no\u00f9 il sera, tour \u00e0 tour,\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:31:19\r\n{\\an1}Premier ministre de cohabitation\r\net principal opposant.\r\n\r\n00:05:32:00  00:05:36:11\r\n{\\an1}Symbolis\u00e9 par le face \u00e0 face\r\nde la campagne de 1988.\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:38:14\r\n{\\an1}-Pouvez-vous vraiment\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:40:18\r\n{\\an1}contester ma version des choses\r\n\r\n00:05:40:23  00:05:44:11\r\n{\\an1}en me regardant dans les yeux ?\r\n-Je la conteste.\r\n\r\n00:05:45:02  00:05:48:18\r\n{\\an1}-Caricatur\u00e9 en super menteur\r\npar les Guignols de l'info\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:52:08\r\n{\\an1}qui ont contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire\r\navec son c\u00e9l\u00e8bre...\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:54:20\r\n{\\an1}-Mangez des pommes !\r\n\r\n00:05:56:09  00:05:58:10\r\n{\\an1}-Il aura pu v\u00e9rifier l'adage:\r\n\r\n00:05:58:14  00:06:02:11\r\n{\\an1}\"gardez-moi de mes amis,\r\nmes ennemis, je m'en charge.\"\r\n\r\n00:06:02:15  00:06:06:11\r\n{\\an1}C'est E.Balladur, son ami, qui aura\r\ncru que son heure \u00e9tait venue.\r\n\r\n00:06:06:15  00:06:13:23\r\n{\\an1}-\u00catre dans le vent, c'est avoir\r\nun destin de feuille morte.\r\n\r\n00:06:14:04  00:06:18:09\r\n{\\an1}-En 2002, c'est\r\nl'\u00e9lectrochoc Le Pen.\r\n\r\n00:06:18:13  00:06:23:15\r\n{\\an1}Chirac se retrouve au deuxi\u00e8me tour\r\ncontre le leader d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:06:23:20  00:06:27:20\r\n{\\an1}Il gagne haut-la-main, mais\r\nne saura pas profiter de cette unit\u00e9\r\n\r\n00:06:28:01  00:06:29:10\r\n{\\an1}pour r\u00e9former le pays.\r\n\r\n00:06:29:14  00:06:33:11\r\n{\\an1}Il ne laissera pas de trace\r\npar ses actes, mais par ses mots.\r\n\r\n00:06:33:15  00:06:37:05\r\n{\\an1}Condamnation de Vichy,\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:06:37:10  00:06:39:18\r\n{\\an1}et de la guerre en Irak.\r\n\r\n00:06:40:04  00:06:44:19\r\n{\\an1}-La France regrette cette action\r\nprise sans l'aval des Nations unies.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:49:12\r\n{\\an1}-Affaibli par un AVC,\r\nil laisse le pouvoir \u00e0 N.Sarkozy,\r\n\r\n00:06:49:17  00:06:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 qui il ne pardonnera jamais\r\nson soutien \u00e0 Balladur.\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:57:15\r\n{\\an1}Une maladie l'emp\u00eachant\r\nde participer \u00e0 son proc\u00e8s,\r\n\r\n00:06:57:20  00:07:02:23\r\n{\\an1}o\u00f9 il sera condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec\r\nsursis pour des emplois fictifs.\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:06:11\r\n{\\an1}Mais qui lui donne aussi\r\ntoutes les libert\u00e9s.\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:10:07\r\n{\\an1}-Je voterai Hollande.\r\n\r\n00:07:10:16  00:07:13:04\r\n{\\an1}-A tout petits pas,\r\nil quitte la sc\u00e8ne\r\n\r\n00:07:13:09  00:07:16:10\r\n{\\an1}dont il fut l'un\r\ndes meilleurs premier r\u00f4les.\r\n\r\n00:07:18:06  00:07:20:17\r\n{\\an1}-Bonsoir Alain Jupp\u00e9.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:07:20:22  00:07:23:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates\r\nau Conseil constitutionnel \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:07:24:01  00:07:27:01\r\n{\\an1}vous avez perdu un p\u00e8re en J.Chirac ?\r\n\r\n00:07:27:16  00:07:35:12\r\n{\\an1}-Nous avions\r\nune relation assez unique.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:39:21\r\n{\\an1}Une relation de confiance,\r\nde fid\u00e9lit\u00e9,\r\n\r\n00:07:40:02  00:07:44:18\r\n{\\an1}on peut parler de relation filiale,\r\n\r\n00:07:44:23  00:07:49:11\r\n{\\an1}bien que notre diff\u00e9rence d'\u00e2ge\r\nne justifie pas cette appr\u00e9ciation.\r\n\r\n00:07:49:16  00:07:54:12\r\n{\\an1}C'est pour moi un choc\r\ntr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:59:07\r\n{\\an1}-Que vous a-t-il dit la premi\u00e8re\r\nfois o\u00f9 vous vous \u00eates vus ?\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:03:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une rencontre sp\u00e9ciale,\r\nvous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:07:05\r\n{\\an1}-Il m'a vite demand\u00e9 si je voulais\r\nme lancer en politique.\r\n\r\n00:08:07:10  00:08:10:09\r\n{\\an1}J'\u00e9tais entr\u00e9\r\ncomme conseiller technique\r\n\r\n00:08:10:13  00:08:14:11\r\n{\\an1}mais il voyait que j'\u00e9tais tent\u00e9\r\npar l'engagement politique.\r\n\r\n00:08:14:16  00:08:20:08\r\n{\\an1}Il m'a dit\r\nque pour faire de la politique,\r\n\r\n00:08:20:12  00:08:23:02\r\n{\\an1}il faut aimer\r\n\"t\u00e2ter le cul des vaches\".\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:26:16\r\n{\\an1}C'est ce qu'il faisait\r\nsur son territoire d'\u00e9lection.\r\n\r\n00:08:27:02  00:08:29:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un animal politique\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:08:30:01  00:08:34:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tablissait la connexion\r\navec les gens.\r\n\r\n00:08:34:16  00:08:39:19\r\n{\\an1}-Il avait une \u00e9nergie, combativit\u00e9,\r\nvolont\u00e9 hors du commun.\r\n\r\n00:08:40:00  00:08:45:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais impressionn\u00e9 par sa fa\u00e7on de\r\nconduire les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:08:45:16  00:08:51:17\r\n{\\an1}Mais il avait aussi cette proximit\u00e9\r\net bienveillance avec les gens.\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:56:05\r\n{\\an1}Je l'ai vu\r\ndans le 18\u00e8me arrondissement\r\n\r\n00:08:56:10  00:09:00:23\r\n{\\an1}o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ma vie d'\u00e9lu\r\nsous sa houlette.\r\n\r\n00:09:01:04  00:09:05:02\r\n{\\an1}Il m'a appris \u00e0 serrer des mains.\r\n\r\n00:09:05:20  00:09:10:19\r\n{\\an1}-Son h\u00e9ritage, c'est cette opposition\r\n\u00e0 la guerre du Golfe ?\r\n\r\n00:09:13:10  00:09:17:12\r\n{\\an1}-C'est un de ses h\u00e9ritages.\r\n\r\n00:09:17:17  00:09:24:04\r\n{\\an1}Il connaissait bien le terrain\r\net le monde arabe.\r\n\r\n00:09:24:09  00:09:29:10\r\n{\\an1}Il a compris que l'utilisation\r\nde la force arm\u00e9e\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:35:07\r\n{\\an1}entra\u00eenerait plus de dommages\r\nque de r\u00e9alisations positives.\r\n\r\n00:09:35:12  00:09:45:08\r\n{\\an1}Mais il y a d'autres engagements\r\nqui marquent l'histoire de France.\r\n\r\n00:09:45:12  00:09:52:05\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 son discours de 1995\r\nsur la rafle du Vel d'Hiv\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:55:21\r\n{\\an1}o\u00f9 il a reconnu\r\nles responsabilit\u00e9s de la France\r\n\r\n00:09:56:02  00:10:04:19\r\n{\\an1}dans l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n00:10:05:05  00:10:06:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:10:16\r\n{\\an1}Pour conclure, on a d\u00e9crit de Gaulle\r\ncomme la figure du p\u00e8re,\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:12:08\r\n{\\an1}Mitterand aussi.\r\n\r\n00:10:12:12  00:10:16:01\r\n{\\an1}Chirac \u00e9tait le grand fr\u00e8re ?\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:21:22\r\n{\\an1}-Il a pu \u00e9nerver\r\ncar en politique militante,\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:26:09\r\n{\\an1}on s'attire des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:26:13  00:10:34:04\r\n{\\an1}Mais l'opinion publique fran\u00e7aise\r\ng\u00e9n\u00e9rale lui voue de l'affection.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:38:10\r\n{\\an1}Il suffit de voir les hommages\r\nqui viennent de tous les c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n00:10:38:14  00:10:43:01\r\n{\\an1}de la classe politique et surtout\r\ndes profondeurs du peuple fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:10:45:02  00:10:47:20\r\n{\\an1}-Merci Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n00:10:49:13  00:10:52:16\r\n{\\an1}Un entretien enregistr\u00e9\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:10:53:22  00:10:57:11\r\n{\\an1}En France et \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nles amis, les adversaires\r\n\r\n00:10:57:15  00:11:01:19\r\n{\\an1}parfois m\u00eame les ennemis de\r\nJacques Chirac lui ont rendu hommage.\r\n\r\n00:11:02:15  00:11:05:11\r\n{\\an1}-Un premier hommage,\r\nune minute de silence\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:08:11\r\n{\\an1}observ\u00e9e ce matin\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:13:07\r\n{\\an1}Recueillement au Parlement\r\nmais aussi \u00e0 la mairie de Paris.\r\n\r\n00:11:13:11  00:11:16:18\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 J.Chirac a r\u00e9gn\u00e9\r\ndurant plus de 18 ans.\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:18:18\r\n{\\an1}-Paris est en deuil.\r\n\r\n00:11:18:23  00:11:20:23\r\n{\\an1}Je suis profond\u00e9ment \u00e9mue\r\n\r\n00:11:21:04  00:11:23:20\r\n{\\an1}d'apprendre que J.Chirac\r\nnous a quitt\u00e9s.\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:28:16\r\n{\\an1}Il \u00e9tait un homme d'Etat hors norme.\r\n\r\n00:11:29:06  00:11:33:14\r\n{\\an1}-De droite ou de gauche, la classe\r\npolitique fran\u00e7aise est unanime\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:35:21\r\n{\\an1}pour saluer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:46:00\r\n{\\an1}-Les hommages aussi\r\nde la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:11:46:10  00:11:47:11\r\n{\\an1}-La France a perdu\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:49:12\r\n{\\an1}un grand homme d'Etat,\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:53:12\r\n{\\an1}d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et\r\n\u00e0 la coop\u00e9ration internationale.\r\n\r\n00:11:53:17  00:11:55:08\r\n{\\an1}Je lui rends hommage.\r\n\r\n00:12:06:16  00:12:10:04\r\n{\\an1}-Des puissants aux simples passants\r\ndevant son domicile\r\n\r\n00:12:10:09  00:12:12:08\r\n{\\an1}rendent ainsi hommage \u00e0 un homme\r\n\r\n00:12:12:12  00:12:14:23\r\n{\\an1}qui a marqu\u00e9\r\nla Cinqui\u00e8me r\u00e9publique.\r\n\r\n00:12:16:02  00:12:19:12\r\n{\\an1}-Chirac dernier repr\u00e9sentant\r\nd\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:23:20\r\n{\\an1}Il incarne ces fauves politiques\r\n\u00e0 l\u2019app\u00e9tit insatiable,\r\n\r\n00:12:24:01  00:12:31:02\r\n{\\an1}et n\u2019h\u00e9sitant pas\r\nau clin d\u2019oeil \u00e9grillard.\r\n\r\n00:12:31:07  00:12:35:18\r\n{\\an1}Mais aussi cultivant des jardins\r\nsecrets, l\u2019amour des arts premiers\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:39:17\r\n{\\an1}et une tr\u00e8s grande pudeur\r\nsur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:44:15\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, avec Macron,\r\non fait de la politique en direct\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:49:05\r\n{\\an1}au rythme des r\u00e9seaux sociaux\r\net des cha\u00eenes d\u2019info en continu\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:52:10\r\n{\\an1}qui ont permis\r\nl\u2019\u00e9mergence d\u2019un surdou\u00e9,\r\n\r\n00:12:52:14  00:12:54:12\r\n{\\an1}mais quasi inconnu\r\nun an avant son \u00e9lection.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:56:14\r\n{\\an1}Tout le contraire de la lente\r\nconqu\u00eate du pouvoir chiraquienne.\r\n\r\n00:12:57:00  00:13:00:02\r\n{\\an1}-Hommages venant de toutes parts,\r\non a oubli\u00e9 les choses qui f\u00e2chent ?\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:03:13\r\n{\\an1}-C'est une quasi unanimit\u00e9\r\ndans l\u2019hommage.\r\n\r\n00:13:03:18  00:13:06:21\r\n{\\an1}Et pourtant, dans ce portrait haut en\r\ncouleurs, il y a beaucoup d\u2019ombres.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:08:19\r\n{\\an1}On a \u00e9voqu\u00e9 la condamnation\r\n\u00e0 deux ans de prison\r\n\r\n00:13:09:00  00:13:10:18\r\n{\\an1}pour une affaire d\u2019emplois fictifs.\r\n\r\n00:13:10:23  00:13:14:06\r\n{\\an1}L\u2019homme \u00e9lu sur le concept\r\nde la fracture sociale\r\n\r\n00:13:14:11  00:13:19:13\r\n{\\an1}revient tr\u00e8s vite\r\n\u00e0 une orthodoxie budg\u00e9taire.\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:22:14\r\n{\\an1}Et tant pis pour les pauvres\r\nqui ont vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n00:13:22:19  00:13:25:04\r\n{\\an1}Le m\u00eame homme qui a reconnu\r\nla responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:13:25:09  00:13:28:09\r\n{\\an1}de la France de Vichy\r\ndans les d\u00e9portations de juifs\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:31:22\r\n{\\an1}est aussi celui qui a \u00e9voqu\u00e9 le bruit\r\net l\u2019odeur \u00e0 propos des immigr\u00e9s.\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:34:08\r\n{\\an1}Alors oui, Chirac est le symbole\r\nde cette glorification\r\n\r\n00:13:34:12  00:13:36:20\r\n{\\an1}de la politique\r\n\u00e0 la fran\u00e7aise depuis 1789,\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:38:21\r\n{\\an1}avec ses grandeurs et ses bassesses.\r\n\r\n00:13:50:17  00:13:54:12\r\n{\\an1}Ne manquez pas ce soir\r\njuste apr\u00e8s \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:57:13\r\n{\\an1}le reportage \"Le clan Chirac -\r\nUne famille au coeur du pouvoir\"\r\n\r\n00:13:57:18  00:13:58:16\r\n{\\an1}sur RTS Un.\r\n\r\n00:13:59:12  00:14:01:07\r\n{\\an1}Retour en Suisse, \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:14:01:11  00:14:03:16\r\n{\\an1}o\u00f9 pour des dizaines\r\nde parlementaires f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n00:14:03:21  00:14:05:14\r\n{\\an1}c'est le temps des adieux.\r\n\r\n00:14:05:19  00:14:09:20\r\n{\\an1}Parmi ceux qui quitteront\r\nd\u00e9finitivement le Parlement demain,\r\n\r\n00:14:10:01  00:14:13:10\r\n{\\an1}figurent des personnalit\u00e9s\r\nde la politique suisse.\r\n\r\n00:14:14:22  00:14:18:13\r\n{\\an1}-C'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9,\r\n\u00e0 l'abri des regards indiscrets.\r\n\r\n00:14:18:18  00:14:20:19\r\n{\\an1}Une simple coursive\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:24:19\r\n{\\an1}que Jean-Ren\u00e9 Fournier a transform\u00e9e\r\nen terrasse privative\r\n\r\n00:14:25:00  00:14:26:16\r\n{\\an1}aux couleurs valaisannes.\r\n\r\n00:14:26:21  00:14:30:14\r\n{\\an1}Les repas d'adieu s'y sont succ\u00e9d\u00e9s\r\nces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n00:14:31:01  00:14:32:15\r\n{\\an1}-J'ai invit\u00e9 le personnel\r\n\r\n00:14:32:20  00:14:35:04\r\n{\\an1}du service parlementaire\r\n\r\n00:14:35:09  00:14:42:23\r\n{\\an1}pour une raclette bien de chez nous,\r\nde fa\u00e7on \u00e0 les remercier.\r\n\r\n00:14:43:09  00:14:46:20\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de cinquante parlementaires\r\nsi\u00e8gent pour la derni\u00e8re fois,\r\n\r\n00:14:47:01  00:14:50:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'instar de Robert Cramer:\r\n12 ans qu'il tire ses valises\r\n\r\n00:14:50:15  00:14:53:04\r\n{\\an1}remplies de dossiers\r\nde plus en plus complets.\r\n\r\n00:14:53:09  00:14:56:03\r\n{\\an1}A Berne, le Vert genevois\r\nse sentait bien seul\r\n\r\n00:14:56:07  00:14:58:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire de l'environnement\r\nsa priorit\u00e9.\r\n\r\n00:14:59:07  00:15:01:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates per\u00e7u comme un ovni,\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:03:11\r\n{\\an1}comme quelqu'un\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:11:11\r\n{\\an1}qui a des pr\u00e9occupations \u00e9tonnantes,\r\nce n'est plus le cas depuis six mois.\r\n\r\n00:15:11:21  00:15:14:21\r\n{\\an1}-La politique a chang\u00e9\r\net pas seulement en mati\u00e8re\r\n\r\n00:15:15:02  00:15:17:00\r\n{\\an1}de protection de l'environnement.\r\n\r\n00:15:17:05  00:15:19:11\r\n{\\an1}Tous ou presque\r\ns'accordent sur un point.\r\n\r\n00:15:19:15  00:15:32:00\r\n{\\an1}-La politique s'est durcie.\r\n\r\n00:15:32:12  00:15:36:05\r\n{\\an1}-Figure de l'UDC aussi\r\nsur le d\u00e9part, Adrian Amstutz\r\n\r\n00:15:36:10  00:15:40:07\r\n{\\an1}assume cette mani\u00e8re\r\nde faire de la politique.\r\n\r\n00:15:40:17  00:15:42:21\r\n{\\an1}-La couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:44:09\r\n{\\an1}de la politique\r\n\r\n00:15:44:13  00:15:46:07\r\n{\\an1}est devenue plus intense.\r\n\r\n00:15:46:11  00:15:53:19\r\n{\\an1}On se pr\u00e9occupe des d\u00e9tails\r\nau lieu des grandes questions.\r\n\r\n00:15:55:07  00:15:58:15\r\n{\\an1}-Pris dans la tourmente, des \u00e9lus\r\nabandonnent la sc\u00e8ne politique\r\n\r\n00:15:58:20  00:16:00:20\r\n{\\an1}et ne souhaitent plus en parler.\r\n\r\n00:16:01:01  00:16:03:11\r\n{\\an1}Guillaume Barrazzone et l'affaire\r\nde ses notes de frais,\r\n\r\n00:16:03:15  00:16:07:10\r\n{\\an1}G\u00e9raldine Savary et la pol\u00e9mique\r\nsur le financement de ses campagnes\r\n\r\n00:16:07:14  00:16:17:01\r\n{\\an1}et Beno\u00eet Genecand,\r\natteint d'un cancer.\r\n\r\n00:16:17:06  00:16:20:08\r\n{\\an1}Baisser de rideau,\r\nderniers rangements,\r\n\r\n00:16:20:12  00:16:23:04\r\n{\\an1}avec nostalgie mais peu de regrets.\r\n\r\n00:16:24:23  00:16:28:20\r\n{\\an1}Quitter ces lieux, c'est gagner\r\ndu temps pour sa famille\r\n\r\n00:16:29:01  00:16:32:22\r\n{\\an1}ou pour continuer \u00e0 faire\r\nde la politique ailleurs.\r\n\r\n00:16:35:13  00:16:40:00\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:42:14\r\n{\\an1}C'est la fin des haricots.\r\n\r\n00:16:42:18  00:16:48:16\r\n{\\an1}C'est la fin de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:53:06\r\n{\\an1}On a beaucoup dit que c'\u00e9tait une\r\nl\u00e9gislature pour rien, c'est vrai ?\r\n\r\n00:16:53:10  00:16:59:05\r\n{\\an1}-Avant je vous aurais dit que oui.\r\n\r\n00:16:59:09  00:17:02:18\r\n{\\an1}Avec la r\u00e9forme des retraites,\r\nde la fiscalit\u00e9...\r\n\r\n00:17:02:22  00:17:08:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui je vais \u00eatre un peu plus\r\nnuanc\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:17  00:17:19:13\r\n{\\an1}Le peuple a approuv\u00e9 le paquet RFFA.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:22:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas fantastique mais on a\r\nr\u00e9solu de gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:29:00\r\n{\\an1}Le bilan s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n00:17:31:18  00:17:35:13\r\n{\\an1}-La polarisation a augment\u00e9,\r\nvous confirmez ?\r\n\r\n00:17:35:17  00:17:38:20\r\n{\\an1}-Si c'est une des choses \u00e0 retenir\r\nde cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:17:39:00  00:17:42:08\r\n{\\an1}Ces venues du Conseil des Etats\r\n\r\n00:17:42:11  00:17:47:07\r\n{\\an1}ou de l'arri\u00e8re chambre\r\ndu Conseil des Etats.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:51:17\r\n{\\an1}Ils se sont tendu la main\r\npour faire un deal.\r\n\r\n00:17:51:21  00:17:55:10\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 l'initiative\r\nsur l'immigration de masse.\r\n\r\n00:17:55:13  00:18:01:11\r\n{\\an1}\u00c7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:18:01:22  00:18:05:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la recherche de\r\ncompromis \u00e9tait plus difficile.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:08:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:08:08  00:18:11:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s dix ans de d\u00e9bats:\r\nle Conseil national\r\n\r\n00:18:11:19  00:18:15:12\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de repartir diff\u00e9remment\r\nla facture des soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:18:16:09  00:18:19:10\r\n{\\an1}-Red\u00e9finir le r\u00f4le des cantons\r\net des assureurs\r\n\r\n00:18:19:14  00:18:21:15\r\n{\\an1}au moment de r\u00e9gler la facture.\r\n\r\n00:18:21:20  00:18:25:23\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a le financement moniste\r\ndes prestations de soins.\r\n\r\n00:18:26:04  00:18:28:18\r\n{\\an1}On peut parler\r\nde petite r\u00e9volution.\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:30:15\r\n{\\an1}-C'est une privatisation\r\n\r\n00:18:30:20  00:18:31:19\r\n{\\an1}des b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:18:32:00  00:18:34:07\r\n{\\an1}avec une socialisation des co\u00fbts.\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:38:02\r\n{\\an1}-On fait la distinction\r\nentre les soins stationnaires,\r\n\r\n00:18:38:07  00:18:43:17\r\n{\\an1}qui demandent de l'hospitalisation,\r\net les soins ambulatoires.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:53:20\r\n{\\an1}Dans le nouveau syst\u00e8me,\r\non additionnera tous les soins,\r\n\r\n00:18:54:00  00:18:59:07\r\n{\\an1}plus de distinguo.\r\n\r\n00:19:01:23  00:19:06:05\r\n{\\an1}Pour les caisses maladie,\r\nc'est 100 mios d'\u00e9conomies par an.\r\n\r\n00:19:06:18  00:19:09:01\r\n{\\an1}-Ca va profiter aux payeurs de primes\r\n\r\n00:19:09:06  00:19:11:11\r\n{\\an1}et freiner la hausse des primes.\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:14:16\r\n{\\an1}A long terme,\r\nil faudra d'autres mesures,\r\n\r\n00:19:14:21  00:19:18:05\r\n{\\an1}comme des planifications\r\nhospitali\u00e8res supra-cantonales,\r\n\r\n00:19:18:10  00:19:22:16\r\n{\\an1}des admissions pilot\u00e9es\r\nde m\u00e9decins par les cantons,\r\n\r\n00:19:22:21  00:19:25:09\r\n{\\an1}et une baisse\r\ndu prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:19:25:18  00:19:28:07\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des cantons, on est f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:31:17\r\n{\\an1}-On demande aux cantons\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:33:12\r\n{\\an1}de payer toujours davantage\r\n\r\n00:19:33:18  00:19:35:17\r\n{\\an1}avec toujours moins de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:19:35:22  00:19:38:19\r\n{\\an1}Ils devront verser leur argent\r\naux assureurs\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:43:11\r\n{\\an1}et ceux-ci prendront les cl\u00e9s\r\nde la maison sant\u00e9 dans ce pays.\r\n\r\n00:19:43:23  00:19:47:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\ndevra se prononcer,\r\n\r\n00:19:47:05  00:19:51:00\r\n{\\an1}et une menace de r\u00e9f\u00e9rendum\r\nest d\u00e9j\u00e0 brandie par les cantons\r\n\r\n00:19:51:05  00:19:55:07\r\n{\\an1}si les soins \u00e0 domicile ou en EMS\r\nne sont pas pris en compte.\r\n\r\n00:19:56:15  00:20:00:10\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats refuse\r\nd'interdire la burqa ou le niqab.\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:03:06\r\n{\\an1}L'initiative de la droite dure\r\na \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:06:05\r\n{\\an1}Les s\u00e9nateurs ont en revanche\r\naccept\u00e9 un contre-projet indirect\r\n\r\n00:20:06:10  00:20:08:15\r\n{\\an1}qui pr\u00e9serve l\u2019autonomie cantonale\r\net pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es.\r\n\r\n00:20:08:20  00:20:12:09\r\n{\\an1}Le dossier passe au National.\r\n\r\n00:20:13:12  00:20:17:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les parlementaires\r\n\u00e9taient invit\u00e9s\r\n\r\n00:20:17:14  00:20:20:22\r\n{\\an1}\u00e0 s'exprimer dans une langue\r\nqui n'est pas la leur.\r\n\r\n00:20:21:03  00:20:24:11\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat pouvait s'av\u00e9rer mitig\u00e9.\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:31:05\r\n{\\an1}Il parle en romanche\r\n\r\n00:20:31:10  00:20:34:14\r\n{\\an1}-Une journ\u00e9e qui commence\r\npar du romanche valaisan.\r\n\r\n00:20:34:20  00:20:39:12\r\n{\\an1}Abandonner sa langue maternelle,\r\nun exercice qui a ses avantages.\r\n\r\n00:20:40:13  00:20:44:02\r\n{\\an1}-On est moins bavard et plus concis.\r\n\r\n00:20:44:07  00:20:47:00\r\n{\\an1}On arrive souvent \u00e0 convaincre\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:50:06\r\n{\\an1}de cette mani\u00e8re,\r\npuisque chaque mot est pes\u00e9.\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:52:08\r\n{\\an1}-Il n'y a pas d'autre Parlement\r\n\r\n00:20:52:12  00:20:56:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on switch avec les langues.\r\n\r\n00:20:56:16  00:21:02:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de langue\r\nplus importante qu'une autre.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:05:13\r\n{\\an1}Plus de personnes parleront allemand,\r\nmais ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:05:18  00:21:08:23\r\n{\\an1}-Pas un probl\u00e8me si on fait partie\r\nde la langue majoritaire.\r\n\r\n00:21:09:04  00:21:12:00\r\n{\\an1}Mais quand\r\non ne ma\u00eetrise pas l'allemand...\r\n\r\n00:21:12:05  00:21:14:18\r\n{\\an1}-Si vous voulez \u00e9voluer\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:16:21\r\n{\\an1}aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:21:17:02  00:21:22:14\r\n{\\an1}et influencer le d\u00e9bat,\r\nvous devez ma\u00eetriser l'allemand.\r\n\r\n00:21:22:19  00:21:25:02\r\n{\\an1}-Avantage donc\r\npour les Al\u00e9maniques,\r\n\r\n00:21:25:06  00:21:30:00\r\n{\\an1}qui se plaignent de la fain\u00e9antise\r\nlinguistiques des welches.\r\n\r\n00:21:30:05  00:21:32:02\r\n{\\an1}-Un probl\u00e8me socialement,\r\n\r\n00:21:32:07  00:21:33:22\r\n{\\an1}si vous commencez \u00e0 parler\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:03\r\n{\\an1}en fran\u00e7ais, \u00e7a reste toujours,\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:43:02\r\n{\\an1}les Romands ne veulent plus parler\r\navec moi en suisse-allemand...\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:46:18\r\n{\\an1}-Les parlementaires\r\nsont invit\u00e9s \u00e0 changer de langues\r\n\r\n00:21:46:23  00:21:50:00\r\n{\\an1}pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:21:50:05  00:21:54:03\r\n{\\an1}-Les germanophones\r\ndeviendront un peu latin.\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:56:09\r\n{\\an1}C'est un th\u00e8me sur lequel\r\n\r\n00:21:56:13  00:21:58:05\r\n{\\an1}j'ai mis l'accent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:58:10  00:22:01:22\r\n{\\an1}La d\u00e9fense des langues et des\r\ncultures minoritaires en Suisse.\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:04:12\r\n{\\an1}-Certains se sont donn\u00e9s\r\nde la peine.\r\n\r\n00:22:04:17  00:22:06:04\r\n{\\an1}-Le fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:22:06:09  00:22:08:07\r\n{\\an1}c'est une langue fantastique.\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:10:15\r\n{\\an1}L'amour, c'est la France, non ?\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:15:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s tout,\r\nc'est qu'une histoire de coeur.\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:20:16\r\n{\\an1}-Cet \u00e9t\u00e9, difficult\u00e9\r\npour les festivals\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:23:15\r\n{\\an1}\u00e0 surnager\r\ndans l'oc\u00e9an d'offres culturelles\r\n\r\n00:22:23:20  00:22:27:18\r\n{\\an1}qui s'est d\u00e9vers\u00e9\r\nsur la suisse romande.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:32:11\r\n{\\an1}La concurrence\r\nest de plus en plus rude.\r\n\r\n00:22:34:10  00:22:38:12\r\n{\\an1}-Une offre culturelle foisonnante\r\ncet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n00:22:38:17  00:22:42:04\r\n{\\an1}Pour les festivals majeurs...\r\n\r\n00:22:46:11  00:22:50:00\r\n{\\an1}On est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus\r\nde 885'000 billets mis en vente.\r\n\r\n00:22:50:05  00:22:53:15\r\n{\\an1}Certaines manifestations\r\ncomme la F\u00eate des Vignerons,\r\n\r\n00:22:53:20  00:22:55:22\r\n{\\an1}le Pal\u00e9o et le festival Op\u00e9ra\r\n\r\n00:22:56:03  00:22:58:22\r\n{\\an1}ont attir\u00e9 moins\r\nde spectateurs qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:22:59:03  00:23:03:07\r\n{\\an1}A Avenches, le rendez-vous d'art\r\nlyrique n'aura pas lieu en 2020,\r\n\r\n00:23:03:11  00:23:05:20\r\n{\\an1}faute d'argent dans les caisses.\r\n\r\n00:23:06:10  00:23:09:00\r\n{\\an1}-Le porte-monnaie des spectateurs\r\n\r\n00:23:09:05  00:23:12:13\r\n{\\an1}n'est pas extensible \u00e0 l'infini.\r\n\r\n00:23:12:18  00:23:16:00\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nil y a eu un exc\u00e8s d'offre\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:21:05\r\n{\\an1}avec des prix \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:25:13\r\n{\\an1}-La manifestation avait d\u00e9j\u00e0 connu\r\ndes \u00e9ditions compliqu\u00e9es\r\n\r\n00:23:25:18  00:23:27:20\r\n{\\an1}n'arrivant pas\r\n\u00e0 renouveler son public.\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:30:16\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, d'autres festivals\r\nsont en difficult\u00e9,\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:32:22\r\n{\\an1}mais peut-on dire\r\nqu'il y a trop d'offre ?\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:34:07\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\r\n00:23:34:12  00:23:36:15\r\n{\\an1}on n'est pas en situation de crise.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:38:04\r\n{\\an1}Tout produit \u00e9conomique\r\n\r\n00:23:38:09  00:23:39:19\r\n{\\an1}progresse ou diminue.\r\n\r\n00:23:40:00  00:23:42:22\r\n{\\an1}Certains produits\r\nne correspondent plus \u00e0 nos attentes.\r\n\r\n00:23:43:03  00:23:47:11\r\n{\\an1}Ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:23:48:01  00:23:51:16\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, le Pal\u00e9o\r\na vendu 1'600 billets de moins,\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:56:04\r\n{\\an1}alors qu'il affichait\r\ncomplet depuis 19 ans.\r\n\r\n00:23:56:09  00:23:58:11\r\n{\\an1}Pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n00:23:59:00  00:24:00:14\r\n{\\an1}-En Suisse, on est champion du monde\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:02:17\r\n{\\an1}du nombre de festivals au km2.\r\n\r\n00:24:02:23  00:24:06:07\r\n{\\an1}L'offre est tr\u00e8s forte, c'est positif\r\npour la Suisse romande,\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:09:16\r\n{\\an1}mais c'est un probl\u00e8me\r\npour certains organisateurs.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:14:23\r\n{\\an1}Pour nous, il faut essayer\r\nd'\u00eatre les meilleurs.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:18:07\r\n{\\an1}-Le festival annonce d\u00e9j\u00e0\r\nun jour de plus\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:21:14\r\n{\\an1}et la venue de C\u00e9line Dion\r\nl'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:28:11\r\n{\\an1}-Cette nuit,\r\nGen\u00e8ve sera plong\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n00:24:28:15  00:24:33:08\r\n{\\an1}Le canton associ\u00e9 \u00e0 une centaine\r\nde communes vaudoises\r\n\r\n00:24:33:12  00:24:37:00\r\n{\\an1}et frontali\u00e8res n\u2019allumeront pas\r\nleur \u00e9clairage public.\r\n\r\n00:24:37:05  00:24:39:23\r\n{\\an1}Objectif : sensibiliser la population\r\n\u00e0 l\u2019impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:24:40:04  00:24:41:21\r\n{\\an1}et red\u00e9couvrir le temps\r\nd\u2019une soir\u00e9e un ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:51:23\r\n{\\an1}Ana Silva, bonsoir.\r\n\r\n00:24:52:03  00:24:54:20\r\n{\\an1}On voit encore des lumi\u00e8res de\r\nGen\u00e8ve derri\u00e8re vous.\r\n\r\n00:24:55:00  00:25:00:14\r\n{\\an1}Quel est l'objectif de cette\r\nop\u00e9ration ?\r\n\r\n00:25:00:18  00:25:04:01\r\n{\\an1}-Sensibiliser \u00e0 l'impact\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:07:10\r\n{\\an1}de la pollution lumineuse.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:12:01\r\n{\\an1}Les lumi\u00e8res artificielles de notre\r\nville\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:17:11\r\n{\\an1}sont n\u00e9fastes pour la faune et la\r\nflore.\r\n\r\n00:25:17:15  00:25:20:11\r\n{\\an1}Les animaux sont stress\u00e9s et\r\nd\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n00:25:20:15  00:25:26:13\r\n{\\an1}Les hommes ont des troubles du\r\nsommeil.\r\n\r\n00:25:27:22  00:25:33:03\r\n{\\an1}L'autre impact, en ville on ne peut\r\nplus observer de ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:25:33:07  00:25:38:08\r\n{\\an1}Le but est de nous permettre de\r\nred\u00e9couvrir la Voie lact\u00e9e.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:41:13\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve allumera son\r\n\u00e9clairage public \u00e0 minuit\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:47:15\r\n{\\an1}pour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:50:23\r\n{\\an1}Certains lieux resteront en\r\npermanence allum\u00e9s.\r\n\r\n00:25:51:03  00:25:54:02\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport o\u00f9 le stade par exemple.\r\n\r\n00:25:54:06  00:25:56:09\r\n{\\an1}-Ils ont besoin de lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:25:56:12  00:25:57:21\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:25:57:21  00:25:59:17\r\n{\\an1}\u00c9teindre c\u2019est bien, pour plusieurs\r\ncommunes neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n00:25:59:22  00:26:01:21\r\n{\\an1}c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n00:26:02:02  00:26:07:11\r\n{\\an1}Une mesure qui a pos\u00e9 des questions\r\nen mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:09:15  00:26:14:13\r\n{\\an1}-Retrouver l'obscurit\u00e9:\r\n\u00e9cologique, beau et tendance.\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:18:21\r\n{\\an1}A Valangin (NE), depuis 2015,\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:27:03\r\n{\\an1}Entre 1h00 et 5h00 du matin,\r\ntous les lampadaires sont \u00e9teints.\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:32:08\r\n{\\an1}-C'est une mesure phare\r\npour une \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:26:39:18  00:26:43:14\r\n{\\an1}-On r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire marche arri\u00e8re\r\npour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:43:19  00:26:45:20\r\n{\\an1}Le canton de Neuch\u00e2tel exige\r\n\r\n00:26:46:01  00:26:49:05\r\n{\\an1}que ses communes maintiennent\r\nun \u00e9clairage aux passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n00:26:49:14  00:26:51:05\r\n{\\an1}-Ca nous demande une adaptation\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:52:23\r\n{\\an1}qui a un co\u00fbt r\u00e9el.\r\n\r\n00:26:53:04  00:26:58:03\r\n{\\an1}-Le prix de l'infrastructure\r\npour les passages pi\u00e9tons\r\n\r\n00:26:58:08  00:27:01:18\r\n{\\an1}s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines\r\nde milliers de francs.\r\n\r\n00:27:01:23  00:27:04:15\r\n{\\an1}En Romandie,\r\n3 cantons n'imposent pas\r\n\r\n00:27:04:20  00:27:07:01\r\n{\\an1}l'\u00e9clairage syst\u00e9matique\r\ndes passages pi\u00e9tons,\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}sauf certains routes\r\n\u00e0 forte densit\u00e9.\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:11:17\r\n{\\an1}Les autres interdisent\r\nune extinction.\r\n\r\n00:27:11:22  00:27:14:23\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel a demand\u00e9\r\nun avis de droit \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:18:03\r\n{\\an1}et a transmis une directive\r\n\u00e0 ses communes.\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:20:16\r\n{\\an1}-S'il devait y avoir un accident\r\n\r\n00:27:20:21  00:27:23:00\r\n{\\an1}sur un passage pi\u00e9ton non \u00e9clair\u00e9,\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:32:23\r\n{\\an1}le propri\u00e9taire de la route pourrait\r\n\u00eatre interpell\u00e9 et \u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:43:17\r\n{\\an1}-A Val-de-Ruz, on a d\u00e9cid\u00e9\r\nde tester un \u00e9clairage intelligent.\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:46:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une complication du projet\r\n\r\n00:27:47:04  00:27:49:17\r\n{\\an1}mais nous avons voulu faire\r\n\r\n00:27:49:22  00:27:55:01\r\n{\\an1}bonne figure\r\n\u00e0 cette exigence cantonale.\r\n\r\n00:27:55:06  00:28:01:04\r\n{\\an1}On doit r\u00e9ussir\r\nl'extinction nocturne.\r\n\r\n00:28:01:15  00:28:04:22\r\n{\\an1}-La commune a pr\u00e9vu\r\nde d\u00e9bourser 160'000 frs\r\n\r\n00:28:05:03  00:28:09:14\r\n{\\an1}pour \u00e9teindre ses lampadaires,\r\nen garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:28:11:11  00:28:14:23\r\n{\\an1}-Avant dernier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie \"les Suisses\".\r\n\r\n00:28:15:04  00:28:19:03\r\n{\\an1}Ce soir, nous partons\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:27:04\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre de Susanne Matthey,\r\n87 ans, qui vit seule,\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:35:04\r\n{\\an1}gr\u00e2ce notamment\r\nau soutien de sa fille.\r\n\r\n00:28:37:01  00:28:44:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:14\r\n{\\an1}-Susanne Matthey aime la musique,\r\nlire et collectionner les peluches.\r\n\r\n00:28:48:19  00:28:52:16\r\n{\\an1}Elle a v\u00e9cu sa vie \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\net n'a jamais quitt\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n00:28:52:21  00:28:56:03\r\n{\\an1}Mari\u00e9e pendant 60 ans,\r\nelle est veuve depuis trois ans.\r\n\r\n00:28:56:08  00:28:59:13\r\n{\\an1}Elle a deux filles\r\net une petite-fille.\r\n\r\n00:28:59:18  00:29:03:15\r\n{\\an1}Tous les vendredis,\r\nsa fille vient la chercher.\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:09:01\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\nfaire les courses de la semaine.\r\n\r\n00:29:09:22  00:29:14:11\r\n{\\an1}-Il faut le mettre comme \u00e7a.\r\n\r\n00:29:14:15  00:29:17:20\r\n{\\an1}-J'ai de la peine.\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:20:04\r\n{\\an1}Si elle ne me donne pas le bras,\r\n\r\n00:29:20:09  00:29:22:03\r\n{\\an1}je suis courb\u00e9e.\r\n\r\n00:29:22:08  00:29:29:04\r\n{\\an1}Je l'attends \u00e0 une place\r\net elle va chercher l'article.\r\n\r\n00:29:31:09  00:29:35:23\r\n{\\an1}-Aide pour les courses, la paperasse\r\net les transports chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n00:29:36:04  00:29:39:18\r\n{\\an1}B\u00e9atrice Ducommun est un rouage\r\nessentiel du quotidien de sa maman.\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:42:10\r\n{\\an1}Une mission qui lui prend du temps.\r\n\r\n00:29:42:14  00:29:44:13\r\n{\\an1}Les proches aidants ont fourni\r\n\r\n00:29:44:18  00:29:48:11\r\n{\\an1}80 mios d'heures de travail b\u00e9n\u00e9vole\r\nen 2016, en Suisse.\r\n\r\n00:29:48:21  00:29:51:05\r\n{\\an1}-Des fois je suis fatigu\u00e9e.\r\n\r\n00:29:51:10  00:29:55:02\r\n{\\an1}Je me dis que je pourrais\r\n\r\n00:29:55:07  00:30:03:15\r\n{\\an1}demander un peu d'aide,\r\nmais je pr\u00e9f\u00e8re me d\u00e9brouiller seule.\r\n\r\n00:30:04:03  00:30:07:08\r\n{\\an1}-En tant que personne \u00e2g\u00e9e,\r\nS.Matthey se sent bien en Suisse,\r\n\r\n00:30:07:12  00:30:09:22\r\n{\\an1}mais elle sait\r\nqu'elle a de la chance.\r\n\r\n00:30:10:09  00:30:13:00\r\n{\\an1}-Pour une personne sans enfant,\r\n\r\n00:30:13:05  00:30:19:08\r\n{\\an1}c'est certainement plus difficile.\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:22:05\r\n{\\an1}Je suis bien lotie.\r\n\r\n00:30:22:18  00:30:26:03\r\n{\\an1}-Niveau finances,\r\ndes op\u00e9rations des yeux\r\n\r\n00:30:26:08  00:30:27:23\r\n{\\an1}ont pes\u00e9 dans son budget.\r\n\r\n00:30:28:04  00:30:30:15\r\n{\\an1}Elle n'a pas le droit\r\n\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires;\r\n\r\n00:30:30:20  00:30:33:11\r\n{\\an1}la comptable de formation\r\nfait attention \u00e0 ses d\u00e9penses.\r\n\r\n00:30:33:15  00:30:35:02\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:30:35:07  00:30:38:22\r\n{\\an1}-Son petit plaisir,\r\nc'est le coiffeur.\r\n\r\n00:30:39:03  00:30:43:02\r\n{\\an1}Elle y va chaque semaine\r\ndepuis 40 ans.\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:51:17\r\n{\\an1}-La coiffure, les v\u00eatements,\r\n\u00e7a nous aide \u00e0 accepter de vieillir.\r\n\r\n00:30:51:21  00:30:56:21\r\n{\\an1}-Ca va comme \u00e7a ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:30:57:11  00:31:00:20\r\n{\\an1}-Depuis deux ans, elle vit\r\ndans ce petit appartement encadr\u00e9.\r\n\r\n00:31:01:01  00:31:05:18\r\n{\\an1}Elle a acc\u00e8s \u00e0 un service de repas\r\net \u00e0 un num\u00e9ro d'urgence interne.\r\n\r\n00:31:05:23  00:31:13:15\r\n{\\an1}Autre avantage, les activit\u00e9s\r\norganis\u00e9es par la r\u00e9sidence.\r\n\r\n00:31:13:20  00:31:17:03\r\n{\\an1}Pas question\r\nde rater le caf\u00e9 hebdomadaire.\r\n\r\n00:31:17:16  00:31:21:22\r\n{\\an1}-C'est important de voir du monde ?\r\n-J'aime ma solitude.\r\n\r\n00:31:22:03  00:31:26:15\r\n{\\an1}Mais \u00e7a fait plaisir\r\nde rencontrer quelqu'un.\r\n\r\n00:31:26:20  00:31:31:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:34:19  00:31:38:07\r\n{\\an1}-La politique ne m'int\u00e9resse pas,\r\nje ne vais pas voter.\r\n\r\n00:31:38:11  00:31:42:01\r\n{\\an1}De toute fa\u00e7on,\r\nils font ce qu'ils veulent apr\u00e8s.\r\n\r\n00:31:42:06  00:31:50:03\r\n{\\an1}Ma petite voix\r\nne va pas changer grand-chose.\r\n\r\n00:31:50:08  00:31:54:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:55:02  00:31:59:02\r\n{\\an1}-Rendez-vous demain\r\npour le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:31:59:07  00:32:02:03\r\n{\\an1}Nous nous rendrons\r\ncette fois \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:32:02:08  00:32:04:19\r\n{\\an1}dans une colocation\r\nmultig\u00e9n\u00e9rationnelle,\r\n\r\n00:32:05:00  00:32:07:14\r\n{\\an1}qui a choisi\r\nun mode de vie alternatif.\r\n\r\n00:32:08:18  00:32:14:16\r\n{\\an1}Pour Jacques Chirac, la Suisse\r\n\u00e9tait un pays qui ne comptait gu\u00e8re\r\n\r\n00:32:14:21  00:32:17:15\r\n{\\an1}mais qu'il appr\u00e9ciait beaucoup.\r\n\r\n00:32:17:20  00:32:23:22\r\n{\\an1}15 visites officielles en tout\r\net quelques perles m\u00e9morables.\r\n\r\n00:32:25:04  00:32:29:16\r\n{\\an1}-J.Chirac et la Suisse,\r\nune belle bourde diplomatique.\r\n\r\n00:32:30:05  00:32:35:11\r\n{\\an1}-Son conseiller lui souffle\r\nque c'est le ministre suisse\r\n\r\n00:32:35:16  00:32:39:03\r\n{\\an1}des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\net qu'il pr\u00e9side l'OSCE.\r\n\r\n00:32:39:12  00:32:42:17\r\n{\\an1}-Moi, je fais toute confiance\r\n\u00e0 Monsieur Cotti.\r\n\r\n00:32:43:04  00:32:47:11\r\n{\\an1}-Flavio Cotti l'accueille 3 ans\r\nplus tard en grande pompe \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:32:47:16  00:32:51:20\r\n{\\an1}La Suisse s'interroge alors\r\nsur ses relations avec l'Europe.\r\n\r\n00:32:52:06  00:32:54:11\r\n{\\an1}-Aux yeux des Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:32:54:16  00:32:56:12\r\n{\\an1}la Suisse porte les r\u00eaves\r\n\r\n00:32:56:17  00:33:03:05\r\n{\\an1}que l'Union europ\u00e9enne souhaite\r\nque vous vous rapprochiez d'elle.\r\n\r\n00:33:03:16  00:33:06:15\r\n{\\an1}-J.Chirac est venu\r\nplus de 15 fois en Suisse,\r\n\r\n00:33:06:20  00:33:09:18\r\n{\\an1}alors qu'il n'est encore\r\nque maire de Paris.\r\n\r\n00:33:09:23  00:33:14:19\r\n{\\an1}Il laisse parler sa franchise.\r\n\r\n00:33:15:19  00:33:18:23\r\n{\\an1}-Je ne voudrais pas \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able\r\nenvers les Suisses,\r\n\r\n00:33:19:04  00:33:22:02\r\n{\\an1}mais en mati\u00e8re de fromage,\r\nles Fran\u00e7ais\r\n\r\n00:33:22:07  00:33:26:06\r\n{\\an1}n'ont de le\u00e7ons \u00e0 recevoir\r\nde personne.\r\n\r\n00:33:26:11  00:33:28:17\r\n{\\an1}Nous fabriquons les meilleurs\r\net depuis si longtemps.\r\n\r\n00:33:29:03  00:33:32:16\r\n{\\an1}-En 1995, il reprend les essais\r\nnucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:33:32:21  00:33:37:05\r\n{\\an1}Pour protester, l'\u00e9quipe suisse\r\nde football d\u00e9ploie cette banderole.\r\n\r\n00:33:37:10  00:33:43:17\r\n{\\an1}J.Chirac irritera aussi\r\nles banquiers en proposant une taxe\r\n\r\n00:33:43:22  00:33:47:00\r\n{\\an1}sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:54:04\r\n{\\an1}-Je n'inscris pas ma r\u00e9flexion\r\ndans le courant davosien.\r\n\r\n00:33:55:11  00:33:59:08\r\n{\\an1}-Mais J.Chirac aimait la Suisse\r\net fut un fid\u00e8le soutien\r\n\r\n00:33:59:12  00:34:01:15\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:34:05:15  00:34:10:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le journal, rendez-vous sur\r\nRTS Deux avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale\r\n\r\n00:34:10:11  00:34:14:05\r\n{\\an1}sur l'innovation suisse en\r\ncollaboration avec la cha\u00eene TV5.\r\n\r\n00:34:14:10  00:34:17:19\r\n{\\an1}Tania Chytil et Jonas Schneiter\r\nseront en direct de l'EPFL\r\n\r\n00:34:18:00  00:34:22:17\r\n{\\an1}pour parler exoplan\u00e8tes,\r\nrobots et transport du futur.\r\n\r\n00:34:23:16  00:34:26:16\r\n{\\an1}Merci beaucoup de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:34:26:20  00:34:30:01\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\net puis \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:34:30:06  00:34:34:05\r\n{\\an1}avec ce titre: \"Sant\u00e9 en Suisse,\r\nqui veut gagner des millions ?\"\r\n\r\n00:34:34:10  00:34:37:03\r\n{\\an1}Suivez-nous sur Twitter: 1930 RTS.\r\n\r\n00:34:37:08  00:34:39:15\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:34:40:10  00:34:45:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, B.Beltr\u00e9,\r\nV.Born-Dard, A.Huber, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052800\r\nDate de transcription : 28-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:44) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, il est 19 heures 30 La France perd un monument politique, l'ancien pr\u00e9sident Jacques Chirac est mort, il avait 86 ans, son histoire \u00e9pouse celle du cercle si\u00e8cle dernier en France, nous reviendrons sur ce parcours exceptionnel marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites que de victoires, les duels implacables contre Mitterrand les trahisons politiques l'opposition frontale \u00e0 l'Am\u00e9rique de George Bush, son fils spirituel, Alain Jupp\u00e9, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:45 > 0:01:50) [96%] : \r\nEn tout cas c'est, je le r\u00e9p\u00e8te pour moi un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:51 > 0:01:58) [95%] : \r\nDes hommages ont \u00e9t\u00e9 nombreux, aujourd'hui en France et partout dans le monde, nous reviendrons aussi sur les relations de Jacques Chirac avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:02:35) [93%] : \r\n\u00e0 Berne la session se termine dans les larmes d'\u00e9motion pour beaucoup de parlementaires qui quittent la politique, l'une des derni\u00e8res d\u00e9cisions a f\u00e2ch\u00e9 les cantons aujourd'hui en mati\u00e8re de sant\u00e9 Pierre Nebel, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, c'est l'heure de tirer un bilan oui un bilan pas terrible, mais vous verrez, \u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9 sur la fin, merci beaucoup, Pierre, la Suisse est peut-\u00eatre victime d'une indigestion de culture estivale, les temps sont durs pour certains festivals, la F\u00eate des vignerons Paleo l'op\u00e9ra d'Avenches n'ont pas toujours r\u00e9uni le public esp\u00e9r\u00e9, notre enqu\u00eate sur la pl\u00e9thore d'\u00e9v\u00e9nements culturels en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:36 > 0:02:52) [97%] : \r\nLa vue sera sans doute spectaculaire cette nuit a Gen\u00e8ve le canton sera plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer l'impact de la pollution lumineuse mais l'obscurit\u00e9 volontaire a aussi des inconv\u00e9nients : c'est le constat qu'a tir\u00e9 la commune de Val-de-Ruz dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:02:58) [98%] : \r\nNous venons de vivre un temps de graves inqui\u00e9tudes pour la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:08) [96%] : \r\nMais ce soir, dans un grand \u00e9lan, la France a r\u00e9affirm\u00e9 son attachement aux valeurs de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:15) [93%] : \r\nC'\u00e9tait sa victoire en 2002 face \u00e0 Jean-Marie Le Pen, Jacques Chirac, est mort ce matin \u00e0 son domicile parisien \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:32) [97%] : \r\nDe 86 ans, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise et internationale sur quatre d\u00e9cennies deux mandats pr\u00e9sidentiels deux fois Premier ministre trois fois maire de Paris, fondateur et chef de parti, son histoire se confond avec celle de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:44) [94%] : \r\nLa vie politique de Jacques Chirac est celle d'un personnage de roman, retour sur cette carri\u00e8re qui a fait de lui le cinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:12) [95%] : \r\nJeune efficace et terriblement ambitieux tels appara\u00eet Jacques Chirac parti tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la conqu\u00eate des plus hauts sommets de l'\u00e9tat grand travailleur, feignant la d\u00e9sinvolture mais pour monter au firmament, il faut s'assurer une base solide, ce sera la corr\u00e8ze le d\u00e9partement d'origine de ce parisien avant tout citadin qui n'aura aucun mal \u00e0 flatter le cul des vaches selon la c\u00e9l\u00e8bre formule pour gagner des voix, une b\u00eate politique qui tient plut\u00f4t du grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:28) [85%] : \r\nQui, il a de l'app\u00e9tit, l'ambition est un grand app\u00e9tit est comme \u00e7a s'arrose effectivement madame vous venez-vous de mettre un peu d'champagne auquel on pr\u00eate une vie priv\u00e9e active et dynamique, l\u00e0 aussi, un peu conqu\u00e9rant patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:42) [93%] : \r\nSaisi dans son intimit\u00e9 dans une exceptionnelle s\u00e9quence de Temps pr\u00e9sent clair Jacques Chirac devenu 1er ministre de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing se cache \u00e0 peine de cette image qui lui colle \u00e0 la peau si j'avais du temps j'occuperais de mes enfants parce que je ne vais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:04) [95%] : \r\nCe qu'il vise, c'est l'\u00e9lys\u00e9e mis en selle par Georges Pompidou, venu \u00e0 la politique sous de Gaulle, il lui faudra \u00e9carter son principal rival \u00e0 droite le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing qui l'a fait \u00e9lire en sabotant la candidature de Jacques Chaban-Delmas, l'h\u00e9ritier goal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:08) [92%] : \r\n1er ministre Il d\u00e9missionne apr\u00e8s 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:13) [93%] : \r\nSe lance \u00e0 la conqu\u00eate de la mairie de Paris, rampe de lancement, mais aussi source d'ennuis Judith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:36) [96%] : \r\nEn 1981 il se pr\u00e9sente et permet la victoire de Fran\u00e7ois Mitterrand contre Giscard s'en suivent alors 14 ann\u00e9es o\u00f9 il sera tour \u00e0 tour 1er ministre de cohabitation et principal opposant, symbolis\u00e9 par le face \u00e0 face m\u00e9morable de la campagne de 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:43) [92%] : \r\nVous pouvez-vous vraiment contester ma version des choses en me regardant dans les yeux, Jean-Louis yeux je la conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:05:53) [91%] : \r\nFort caricatur\u00e9 en super- menteur par les Guignols de l'info, qui ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire avec son c\u00e9l\u00e8bre mange des pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:05:53) [80%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:02) [96%] : \r\nJacques Chirac aura pu v\u00e9rifier l'adage : gardez-moi de mes amis, mes ennemis je m'en charge, pour arriver \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:11) [96%] : \r\nC'est \u00c9douard Balladur, son ami de 30 ans qui aura cru que son heure \u00e9tait venue, \u00eatre dans le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:14) [96%] : \r\nC'est avoir un destin de feuille morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:38) [95%] : \r\n\u00e0 la 2\u00e8me en 2002, c'est l'\u00e9lectrochoc Le Pen Chirac se retrouve au 2\u00e8me tour contre le leader d'extr\u00eame droite qu'il ex\u00e8cre, il gagne haut la main mais ne saura pas profiter de cette unit\u00e9 nationale pour r\u00e9former le pays, les partisans de Jacques, il est vrai que Jacques Chirac ne laissera pas de grande trace dans l'histoire, par ses actes, mais plut\u00f4t par ses mots : la condamnation de Vichy du r\u00e9chauffement climatique et de la guerre en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:38 > 0:06:44) [95%] : \r\nLa France regrette cette action engag\u00e9e sans l'aval des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:52) [92%] : \r\nAffaibli par un AVC, c'est un homme diminu\u00e9 qui laisse le pouvoir \u00e0 Nicolas Sarkozy, \u00e0 qui il ne pardonnera jamais son soutien \u00e0 Balad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:05) [96%] : \r\nUne maladie qui l'emp\u00eache de participer \u00e0 son proc\u00e8s, o\u00f9 il sera condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec sursis pour les emplois fictifs de la Ville de Paris, mais qui lui donne aussi toutes les libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:15) [97%] : \r\n\u00e0 tous petits pas Jacques Chirac quitte la sc\u00e8ne dont il fut l'un des plus brillants premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:26) [96%] : \r\nBonsoir Alain Jupp\u00e9 bonsoir, merci de nous recevoir, vous \u00eates dans les locaux du du Conseil constitutionnel \u00e0 Paris, on a beaucoup dit que vous avez perdu un p\u00e8re en Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:27 > 0:07:54) [93%] : \r\nNous avions c'est vrai Jacques Chirac et moi depuis maintenant plusieurs d\u00e9cennies une relation assez unique dans la vie politique, qui \u00e9tait une relation de confiance, de fid\u00e9lit\u00e9 d'affection, on peut parler peut-\u00eatre de relation filiale bien que notre diff\u00e9rence d'\u00e2ge de justifie pas tout \u00e0 fait cette appr\u00e9ciation en tout cas c'est, je le r\u00e9p\u00e8te pour moi un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:08:01) [87%] : \r\nQu'est-ce qu'il vous a dit la premi\u00e8re fois, vous vous \u00eates vu Alain Jupp\u00e9 c'\u00e9tait une rencontre assez sp\u00e9cial, vous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:23) [89%] : \r\nOui, ben demander tr\u00e8s vite si j'avais envie de me lancer en politique, j'\u00e9tais entr\u00e9 comme conseiller technique charg\u00e9 des questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res \u00e0 son cabinet mais vous voyez bien que j'\u00e9tais tent\u00e9e par l'engagement politique et c'est l\u00e0 qu'il m'a dit je ne se perd, que ma m\u00e9moire ne me ne me trompe pas pour faire de la politique, il faut aimer t\u00e2ter le cul des vaches, et ce qu'il faisait en Corr\u00e8ze \u00e7a territoire d'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:34) [92%] : \r\nC'\u00e9tait vu de Suisse particuli\u00e8rement un animal politique extraordinaire, Jacques Chirac, Alain Jupp\u00e9, il avait le moyen de, de, d'\u00e9tablir la connexion avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:09:04) [91%] : \r\nOui, d'abord, il avait eu d'\u00e9nergie et une combativit\u00e9 et une volont\u00e9 hors du commun et j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la fa\u00e7on dont il conduisait en particulier les compagnies \u00e9lectoral, mais en m\u00eame temps il avait cette proximit\u00e9 et cette bienveillance cette empathie avec les gens, je l'ai vu l\u00e0 aussi dans le 18\u00e8me arrondissement o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ma vie d'\u00e9lue un peu \u00e7a houlette puisqu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, maire de Paris, c'est peut-\u00eatre lui qui m'a appris \u00e0 serrer les Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:13) [96%] : \r\nSon principal sa principale r\u00e9alisation son h\u00e9ritage, c'est cette opposition \u00e0 la guerre du Golfe, quand il a os\u00e9 dire non aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:15 > 0:09:39) [92%] : \r\nC'est un de ses h\u00e9ritages oui parce qu'il connaissait bien le Perrin parce qu'il connaissait bien le monde arabe, parce qu'il y avait dans le gaullisme, une tradition de ce qu'on appelait la politique arabe de la France qu'il a compris tr\u00e8s vite que l'utilisation de la force arm\u00e9e entra\u00eenerait beaucoup plus de dommages que de r\u00e9alisation positive et contre vents et mar\u00e9es, il a pris cette position historique mais il y a bien d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:40 > 0:10:04) [92%] : \r\nNous, engagement de sa part ou bien d'autres prises de position de sa part qui marque aussi l'histoire de France, je pense en particulier \u00e0 son fameux discours de 1995 sur la rafle du Vel il faut, pour la premi\u00e8re fois, il a reconnu les responsabilit\u00e9s de la France dans l'antis\u00e9mitisme, la rafle des juifs et je peux vous dire que \u00e7a a profond\u00e9ment marqu\u00e9 la communaut\u00e9 juive fran\u00e7aise encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:04 > 0:10:17) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Alain Jupp\u00e9, pour conclure, en un mot, on a beaucoup d'\u00e9crits, de Gaulle comme la figure du p\u00e8re Mitterrand aussi en partie ce qu'on peut dire de Chirac, c'est un peu le grand fr\u00e8re, on a de l'affection mais il \u00e9nerve aussi un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:19 > 0:10:43) [95%] : \r\nIl a pu faire, parce que quand on fait de la politique militante on s'attire toujours des hostilit\u00e9s mais je dois dire qu'aujourd'hui l'opinion publique fran\u00e7aise en g\u00e9n\u00e9ral lui vouent une sympathie et je dirais m\u00eame une affection tr\u00e8s profonde, il suffit de voir les hommages qui viennent aujourd'hui de tous les c\u00f4t\u00e9s de la classe politique et surtout je crois des profondeurs du peuple fran\u00e7ais, merci beaucoup Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:10:46) [71%] : \r\nMerci \u00e0 cet entretien, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:47 > 0:11:00) [94%] : \r\nCet entretien qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, les amis, les adversaires, parfois m\u00eame les ennemis de Jacques Chirac, lui ont rendu hommage aujourd'hui Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:07) [99%] : \r\nUn premier hommage une premi\u00e8re minute de silence observ\u00e9e ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:09 > 0:11:16) [96%] : \r\nRecueillement au coeur du parlement mais aussi \u00e0 la Mairie de Paris, l\u00e0 o\u00f9 Jacques Chirac a r\u00e9gn\u00e9 durant plus de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:28) [93%] : \r\nParis est en deuil : je suis profond\u00e9ment \u00e9mu et attrist\u00e9 d'apprendre que le pr\u00e9sident Jacques Chirac nous a quitt\u00e9 il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:34) [97%] : \r\nDe droite ou de gauche, la classe politique fran\u00e7aise aujourd'hui quasi unanime pour saluer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:40) [88%] : \r\nLes Fran\u00e7ais, quelles que soient leurs convictions perd aujourd'hui un homme d'\u00c9tat mais aussi un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:41 > 0:11:44) [97%] : \r\nLes hommages aussi de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:54) [91%] : \r\nLa France a perdu un grand d\u00f4me d'\u00c9tat totalement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 la coop\u00e9ration internationale et je lui rends hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:54 > 0:12:05) [90%] : \r\nIl \u00e9tait un formidable partenaire et ami pour nous Allemands et pour moi, personnellement, je pleure avec sa famille et avec le peuple fran\u00e7ais un si grand homme d'\u00c9tat et europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:13) [95%] : \r\nDes puissants aux simples passants devant son domicile rendent ainsi hommage \u00e0 un homme qui a marqu\u00e9 l'histoire de la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:14 > 0:12:19) [96%] : \r\nJean-Philippe Schaller, il a marqu\u00e9 l'histoire mais c'est vraiment une autre histoire d'un peu l'impression que c'est une autre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:53) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, alors il incarne vraiment le une \u00e9poque totalement r\u00e9volue, si l'on excepte son rival historique Giscard, il incarne ces fauves politique \u00e0 l'app\u00e9tit insatiable et jamais avare d'un petit clin d'oeil \u00e9grillard en souvenir de son surnom 5 minutes douche comprise mais aussi cultivant des jardins secrets, l'amour des arts premiers, avec le mus\u00e9e du quai Branly et, surtout aussi, cultivant la discr\u00e9tion sur sa vie priv\u00e9e avec le drame de \u00e7a de sa fille a\u00een\u00e9e, alors \u00e9videmment aujourd'hui avec Macron a chang\u00e9 de logiciel, la vie politique est en Direct au rythme des r\u00e9seaux sociaux des cha\u00eenes d'info en continu, qui ont d'ailleurs permis \u00e0 ce surdou\u00e9 quasi inconnu d'\u00e9merger en \u00e0 peine un an tout contraire de tout, la tr\u00e8s grande conqu\u00eate du pouvoir chiraquienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:53 > 0:12:57) [89%] : \r\nEn attendant, c'est normal, les hommages \u00e0 oublier la part d'ombres et Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:34) [93%] : \r\nOui, alors c'est vrai que de gauche \u00e0 droite en passant par les \u00e9colos et Le Pen, c'est vraiment une pluie d'hommages quasi unanime effectivement derri\u00e8re ce portrait ou en couleurs, il y a des zones d'ombre, on a parl\u00e9 de cette condamnation \u00e0 2 ans pour une affaire d'emplois fictifs, il y a eu beaucoup d'autres affaires, l'homme est lui aussi sur ce concept de la fracture sociale en 95 a pas attendu longtemps pour revenir \u00e0 du lib\u00e9ralisme et tant pis pour les pauvres qui avaient vot\u00e9 pour lui et c'est aussi ce m\u00eame homme qui a reconnu, on l'a vu le le le r\u00f4le de Vichy dans la d\u00e9portation des juifs qui, devant des immigr\u00e9s peut parler de de bruits et d'odeurs dans un discours limite raciste, alors c'est vrai, Chirac est le symbole de cette glorification de la politique \u00e0 la fran\u00e7aise avec ses grandeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:34 > 0:13:39) [95%] : \r\nEt S\u00e9bastien il y a quelque chose d'extraordinaire chez Mitterrand aussi, c'est cette capacit\u00e9 de survie tomber, se relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:48) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, alors on l'a vu, hein 14 ans pour arriver \u00e0 le Graal en France, la conqu\u00eate du pouvoir, et apr\u00e8s 2 mandats, o\u00f9 il n'a pas fait grand chose, il faut bien le reconna\u00eetre quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:48 > 0:14:13) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Philippe et puis ce soir, ne manquez pas juste apr\u00e8s Temps pr\u00e9sent le reportage le clan Chirac, une famille au coeur du pouvoir, ce sera sur RTS retour en Suisse \u00e0 Berne, o\u00f9, pour des dizaines de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux c'est le temps des adieux, ils sont 20 pourcent \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter aux \u00e9lections et parmi ceux qui quitteront d\u00e9finitivement le parlement demain, figurent des personnalit\u00e9s de la politique suisse Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:14 > 0:14:30) [96%] : \r\nC'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 l'abri des regards indiscrets Une simple coursive du palais f\u00e9d\u00e9ral que Jean-Ren\u00e9 Fournier privil\u00e8ge de pr\u00e9sident a transform\u00e9 en terrasse privative aux couleurs valaisannes Les repas d'adieu s'y sont succ\u00e9d\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:30 > 0:14:42) [90%] : \r\nEt aujourd'hui, vous voyez, j'ai invit\u00e9 le personnel du service parlementaires avec pour une raclette bien chez nous, comme \u00e7a, de mani\u00e8re \u00e0 aussi les remercier pour leur engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:43 > 0:14:58) [95%] : \r\nPr\u00e8s de 50 parlementaires si\u00e8gent pour la derni\u00e8re fois, \u00e0 l'instar de Robert Kramer 12 ans qu'il tire ses valises remplies de dossiers de plus en plus complexes \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Berne le Verts Genevois se sentait bien seul \u00e0 faire de l'environnement, sa priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:11) [92%] : \r\nVous \u00eates vraiment per\u00e7u comme un OVNI, vous apparaissez pour que le farfelu, j'esp\u00e8re que \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9 en tout cas pour quelqu'un qui a des pr\u00e9occupations \u00e9tonnantes, c'est plus le cas, disons depuis 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:11 > 0:15:18) [97%] : \r\nOui, la politique a chang\u00e9 et pas seulement en mati\u00e8re de protection de l'environnement, tous ou presque s'accordent sur un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:18 > 0:15:31) [87%] : \r\nPolitique suisse s'est polaris\u00e9e, la politique s'est durcie, les fronts se sont durcis, tout a contribu\u00e9 au durcissement il y a une un durcissement des fronts qui est li\u00e9e notamment \u00e0 l'apparition de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:32 > 0:15:39) [96%] : \r\nFigure de l'UDC aussi sur le d\u00e9part, Adrienne Amstutz assume cette mani\u00e8re de faire de la politique pour lui, le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:40 > 0:15:54) [91%] : \r\nPetit M\u00e9t\u00e9or Les et Light, la couverture m\u00e9diatique de la politique est devenue aussi plus intense, nous sommes submerg\u00e9s d'informations et on se pr\u00e9occupe trop des questions de d\u00e9tail au lieu de se pr\u00e9occuper des grandes questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:22) [95%] : \r\nPris dans la tourmente des \u00e9lus abandonnent la sc\u00e8ne politique et ne souhaite plus en parler, Guillaume Barazzone, l'affaire de ses notes de frais G\u00e9raldine Savary promise \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence des \u00e9tats, il n'en sera rien suite \u00e0 la pol\u00e9mique sur le financement de ses campagnes, elle s'en va et puis il y a la maladie Atteint d'un cancer, Beno\u00eet Genecand quitte le parlement baisser de rideau derniers rangements, avec nostalgie, mais peu de regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:24 > 0:16:32) [99%] : \r\nCar quitter ces lieux c'est aussi gagner du temps pour soi, pour sa famille ou tout simplement pour continuer \u00e0 faire de la politique ailleurs autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:35 > 0:16:43) [90%] : \r\nUn Pierre N\u00e9bel c'est la fin des haricots entendu Alice Glauser c'est la fin de la l\u00e9gislature, on a beaucoup dit l\u00e9gislature pour rien, rien ne s'est fait parce que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:44 > 0:17:18) [89%] : \r\nIl y a 6 mois, je vous aurais dit que oui, oui, bien s\u00fbr, le bilan de cette l\u00e9gislature, il il est mis\u00e9rable, le dossier europ\u00e9en, il en est un blocage total, la r\u00e9forme des retraites, c'est un Champ de ruines, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 n'est toujours pas sous toit etc etc, aujourd'hui je serais comme un tout petit peu plus nuanc\u00e9, le 19 mai dernier, le peuple a approuver le paquet RFFA on a mis un sparadrap sur les finances de l'AVS il y en a r\u00e9gl\u00e9 la question, la fiscalit\u00e9 des entreprises, ce n'est pas fantastique sont partis provisoire mais quand m\u00eame dans le dernier sprint on a r\u00e9solu de gros probl\u00e8mes et le bilan du parlement et c'est quand m\u00eame un peu am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:18 > 0:17:22) [78%] : \r\nEt ce qui s'en vont, disent que la polarisation augmenter ou confirm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:23 > 0:17:57) [92%] : \r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, vous savez, c'est vraiment une des choses \u00e0 retenir de cette l\u00e9gislature, c'est que les rares solutions au probl\u00e8me vraiment complexe, elles sont venues du Conseil des \u00c9tats, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'arri\u00e8re- chambre du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 quelques s\u00e9nateurs influents se sont tendu la main, au-del\u00e0 des lignes de parti pour faire un deal : je pense par exemple \u00e0 l'application de l'initiative sur l'immigration de masse c'est quelque chose qu'il aurait \u00e9t\u00e9 presque impossible \u00e0 faire au Conseil national o\u00f9 cette polarisation et l'affaiblissement du centre ont rendu beaucoup plus difficile aujourd'hui, la recherche de compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:57 > 0:18:14) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre et puis l'une des derni\u00e8res d\u00e9cisions de ce Parlement f\u00e2che les cantons apr\u00e8s 10 ans de d\u00e9bats, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9partir diff\u00e9remment la facture des soins m\u00e9dicaux entre les assureurs et les cantons, une d\u00e9cision qui soul\u00e8ve de vives protestations Patrick Le Fort et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:15 > 0:18:27) [97%] : \r\nOn en parle depuis 10 ans, red\u00e9finir le r\u00f4le des cantons et des assureurs au moment de r\u00e9gler la facture, techniquement, on appelle \u00e7a le financement moniste des prestations de soins, politiquement, c'est plus simple, on peut parler de petite r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:28 > 0:18:33) [98%] : \r\nC'est pire qu'une privatisation c'est une privatisation des b\u00e9n\u00e9fices avec une socialisation des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:19:06) [95%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a veut dire aujourd'hui, on fait la distinction entre les soins stationnaires, c'est-\u00e0-dire qui n\u00e9cessitent au moins une nuit d'hospitalisation et les soins ambulatoires pour la facture, c'est 45 pourcent \u00e0 charge des cantons et 55 pourcent pour les assureurs, quand on parle de soins stationnaires pour les soins ambulatoires, c'est 100 pourcent \u00e0 charge des caisses maladie dont le nouveau syst\u00e8me on additionne tous les soins plus de distinguo facture globale et nouvelle r\u00e9partition 25 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s pour les cantons 75 pourcent pour les assureurs pour les caisses maladie satisfaction, on tape sur plus d'une centaine de millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:06 > 0:19:24) [95%] : \r\nC'est une d\u00e9cision qui va profiter aux payeurs de primes, \u00e7a va permettre de freiner la hausse des primes \u00e0 court terme \u00e0 long terme, \u00e9videmment, il faudra encore d'autres mesures comme des planifications hospitali\u00e8res supra- cantonale un meilleur pilotage des admissions des m\u00e9decins de la part des comptoirs et aussi une baisse du prix des m\u00e9dicaments, en particulier des des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:27) [97%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des cantons, en revanche on est f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:28 > 0:19:44) [92%] : \r\nJe pense qu'aujourd'hui les cantons se rendent compte qu'on leur demande de payer toujours davantage, qu'on leur donne toujours moins de contr\u00f4le, ils vont devoir tout simplement passer \u00e0 la caisse verser leur argent en mains des assureurs et ce sont les assureurs qui d\u00e9finitivement vont prendre les cl\u00e9s de la maison sant\u00e9 dans ce pays le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:44 > 0:19:55) [97%] : \r\nConseil des \u00e9tats devra \u00e0 son tour se prononcer et d\u00e9j\u00e0 une menace de r\u00e9f\u00e9rendum est brandie par les cantons si dans le calcul de r\u00e9partition, les soins \u00e0 domicile ou en EMS ne sont pas pris en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:56 > 0:20:24) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat, lui, refuse d'interdire la burqa ou le niqab, l'initiative de la droite dure, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 ce matin, les s\u00e9nateurs ont en revanche accept\u00e9 un contre- projet indirect qui pr\u00e9serve l'autonomie cantonale et pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es, le dossier passe au National le parlement qui s'est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un savoureuse exercice linguistique aujourdhui les parlementaires \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer dans une langue qui n'est pas la leur, le r\u00e9sultat pouvait s'av\u00e9rer mitig\u00e9 Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:42) [84%] : \r\nCar \u00e9cart ce coll\u00e8gue Delecole cha\u00eene nationale, une journ\u00e9e qui commence par du romanche \u00e0 la tribune du bon, du romanche valaisan abandonner sa langue maternelle, un exercice qui a ses avantages, qu'on est d\u00e9j\u00e0 moins bavard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:42 > 0:20:49) [94%] : \r\nBeaucoup plus concis et puis souvent, c'est de cette mani\u00e8re qu'on qu'on r\u00e9ussira \u00e0 convaincre aussi parce que chaque mot est pes\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:49 > 0:21:04) [84%] : \r\nOn n'est pas un autre parlement en 2 en Europe toute la monde ou on switch avec les langues et puis il y a pas une langue plus important que l'autre et allemand c'est et un petit peu plus qui m'en parle allemand, mais, mais c'est pas un probl\u00e8me non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:11) [95%] : \r\nPas un probl\u00e8me, surtout quand on fait partie de la langue majoritaire mais quand, comme ce Vaudois, on ne ma\u00eetrise pas tout \u00e0 fait l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:12 > 0:21:22) [88%] : \r\nEffectivement, si vous voulez \u00e9voluer au Champ f\u00e9d\u00e9ral dans les commissions influenc\u00e9 dans le d\u00e9bat et est, il est \u00e9vident que vous devez savoir ma\u00eetriser l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:22 > 0:21:29) [83%] : \r\nMalgr\u00e9, avantages, donc pour les Al\u00e9maniques qui se plaignent gentiment de la fain\u00e9antise linguistique des quelques 20 pour 100 de Welsch au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:30 > 0:21:42) [81%] : \r\nUne probl\u00e8me ce seulement si vous commencez \u00e0 en parler en fran\u00e7ais, \u00e7a reste au joueur veut parler apr\u00e8s quelques mois, avec moins de Suisse romande, en allemand, alors il parle fran\u00e7ais, alors on parle la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:21:48) [96%] : \r\n\u00e0 l'initiative d'Helvetia Latina, les parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 changer de langue pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:48 > 0:22:00) [89%] : \r\nAujourd'hui les germanophones qui deviendront un peu latin, c'\u00e9tait un des th\u00e8mes qui sur lesquels j'ai mis l'axe cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, celle de la d\u00e9fense des langues, des cultures minoritaires en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:03) [97%] : \r\nTous n'ont pas jou\u00e9 le jeu, mais certains se sont donn\u00e9s de la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:04 > 0:22:10) [84%] : \r\nOn sait cela, c'est une longue fantastique, c'est magnifique, alors l'amour, c'est la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:11 > 0:22:13) [99%] : \r\nEt apr\u00e8s tout, c'est juste une histoire de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:15 > 0:22:32) [92%] : \r\nLes probl\u00e8mes de la F\u00eate des Vignerons du festival d'op\u00e9ra d'Avenches rappelle la difficult\u00e9 pour les festivals a surnager dans l'oc\u00e9an d'offres culturelles qui se d\u00e9versent sur la Suisse romande Pal\u00e9o F\u00eate des Vignerons Montreux Jazz Sion sous les \u00e9toiles, non je n'ai plus la concurrence est de plus en plus rude vont Thorimbert et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:34 > 0:23:05) [96%] : \r\nUne offre culturelle foisonnante cet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande, si on prend certains des grands \u00e9v\u00e9nements comme le Pal\u00e9o Festival le Montreux Jazz Sion sous les \u00e9toiles, le Cirque du Soleil et la F\u00eate des Vignerons, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 885000 billets mis en vente, mais \u00e0 l'heure du bilan certaines manifestations comme la F\u00eate des Vignerons le Pal\u00e9o Festival et le Festival Op\u00e9ra en F\u00eate ont attir\u00e9 moins de visiteurs qu'esp\u00e9r\u00e9, au point qu'\u00e0 Avenches le rendez- vous d'art lyrique est suspendu et n'aura pas lieu en 2020, faute d'argent dans les caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:05 > 0:23:21) [92%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, c'est que le porte- monnaie des spectateurs n'est pas extensibles \u00e0 l'infini et il y a eu cette ann\u00e9e probablement un exc\u00e8s de d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et surtout une concurrence sur les prix avec des prix relativement \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:21 > 0:23:32) [95%] : \r\nLa manifestation avait d\u00e9j\u00e0 connu des \u00e9ditions compliqu\u00e9es n'arrivant pas \u00e0 renouveler son public, chaque ann\u00e9e, d'autres festivals sont en difficult\u00e9, mais ce qu'on peut dire pour autant qu'il y a trop d'offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:32 > 0:23:47) [91%] : \r\nPour l'instant n'est pas en situation de crise, il faut aussi dire que ma foi, c'est comme tout produit \u00e9conomique, il y en a qui progresse et il y en a qui diminue, il y a certains produits qui ne correspond plus \u00e0 ce qu'on attend aujourd'hui et puis ma foi pas, ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre, en tout cas devoir se redimensionner \u00e7a \u00e7a fait partie du, d'un processus qui est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:47 > 0:23:58) [96%] : \r\nAvec parfois des erreurs de parcours comme le reconna\u00eet Pal\u00e9o qui a vendu cette ann\u00e9e 1600 billets de moins alors que la manifestation affichait complet depuis 19 ans, mais pas de quoi s'alarmer pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:58 > 0:24:15) [94%] : \r\nEn Suisse, on est champion du monde du nombre de festivals au kilom\u00e8tre carr\u00e9, il y a une offre tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, alors c'est c'est positif pour la Suisse Romande mais c'est un probl\u00e8me pour un certain nombre d'organisateurs, donc je pense qu'il va y avoir un certain nombre de r\u00e9glages probablement et pour nous, ben faut essayer d'\u00eatre les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:15 > 0:24:21) [97%] : \r\nEt pour \u00eatre les meilleurs le festival annonce d\u00e9j\u00e0 un jour en plus et la venue de C\u00e9line Dion, l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:23 > 0:24:50) [93%] : \r\nLa nuit s'annonce \u00e9toil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou le canton s'appr\u00eate \u00e0 se plonger dans le noir quasi total cette nuit, Gen\u00e8ve, une centaine de communes vaudoises et frontali\u00e8res n'allumeront pas leur \u00e9clairage public ils veulent informer la population sur l'impact de la pollution lumineuse ANA Silva, vous \u00eates en Direct du sommet du Sal\u00e8ve on voit encore des lumi\u00e8res d'ailleurs de de Gen\u00e8ve derri\u00e8re vous, on voit encore quelques-unes, quel est l'objectif de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:53 > 0:25:50) [92%] : \r\nBonsoir, Philippe h\u00e9 bien en fait l'objectif, c'est v\u00e9ritablement de sensibiliser \u00e0 l'impact, ou plut\u00f4t aux impacts de cette pollution lumineuse, s'il faut dire que les lumi\u00e8res artificielles de de non- ville sont absolument des fastes pour les rythmes biologiques de la faune, de la flore, mais \u00e9galement de l'homme, les animaux par exemple sont stress\u00e9s d\u00e9boussol\u00e9s chez l'homme, on observe des troubles du sommeil et sur le long terme, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 enfin l'autre impact\u00e9es bien c'est tout simplement qu'en ville, on n'est plus en mesure d'observer un ciel \u00e9toil\u00e9 et c'est justement l'objectif de cette initiative, c'est nous permettre de d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la voie lact\u00e9e enfin derni\u00e8re information un peu plus pratique, le canton de Gen\u00e8ve allumera son \u00e9clairage public ce soir \u00e0 minuit pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et certains lieux strat\u00e9giques du canton resteront permanence c'est le cas notamment de l'a\u00e9roport, bien s\u00fbr, de la prison de longs et du Stade de la Praille qui accueille ce soir un match de football entre Servette et Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:50 > 0:26:08) [96%] : \r\nOui, ils ont besoin de lumi\u00e8re encore merci beaucoup ANA Silva et puis \u00e9teindre c'est bien mais pour plusieurs communes neuch\u00e2teloises c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, une mesure qui ne s'est pas faite sans poser de multiples questions, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des passages pi\u00e9tons explications Johann Metry et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:10 > 0:26:15) [96%] : \r\nRetrouvez l'obscurit\u00e9 c'est \u00e9cologique, c'est beau et partout dans le monde, c'est un peu tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:16 > 0:26:16) [79%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:16 > 0:26:26) [92%] : \r\nSuisse \u00e0 Valangin depuis 2015 c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, ici, entre une heure et 5 heures du matin, on \u00e9teint tous les lampadaires publics et tous les monuments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:26 > 0:26:33) [97%] : \r\nPour la population, c'est une une mesure phare en faveur d'une une \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:33 > 0:26:47) [96%] : \r\nLa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 de l'\u00e9clairage public a baiss\u00e9 de 20 pourcent soit de 120 francs par mois, mais depuis peu, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire marche arri\u00e8re pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le canton de Neuch\u00e2tel exige que ses communes maintiennent un \u00e9clairage au passage pi\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:47 > 0:26:55) [96%] : \r\nD'un point de vue technique pour nous, \u00e7a demande une adaptation qui a un co\u00fbt r\u00e9el par rapport \u00e0 l'extinction d'\u00e9clairage public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:11) [97%] : \r\nLe prix de l'infrastructure pour ne garder que les passages pi\u00e9tons \u00e9clair\u00e9s s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs en Suisse romande, 3 cantons n'imposent pas d'\u00e9clairages syst\u00e9matiques, des passages pi\u00e9tons sauf sur certaines routes, notamment \u00e0 forte densit\u00e9, tous les autres cantons interdisent une extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:11 > 0:27:17) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel a demand\u00e9 un avis de droit son Universit\u00e9 et a transmis une directive \u00e0 ses communes, pour les mettre en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:18 > 0:27:31) [97%] : \r\nSi effectivement il devait y avoir un accident sur un passage pour pi\u00e9ton non \u00e9clair\u00e9, le propri\u00e9taire de la route respectivement l'autorit\u00e9 qui r\u00e9alise l'am\u00e9nagement pourrait \u00eatre interpel\u00e9e et \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:33 > 0:27:44) [95%] : \r\nR\u00e9sultat : \u00e0 Val-de-Ruz, autre commune neuch\u00e2teloise qui veut \u00e9teindre tous ses lampadaires, on a d\u00e9cid\u00e9 de tester d'ici 2020, un \u00e9clairage intelligent sur une partie de son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:44 > 0:28:01) [95%] : \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait pour nous une complication du projet, mais nous avons aussi voulu faire bonne figure \u00e0 cette \u00e0 cette exigence cantonale parce que pour nous, ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait de r\u00e9ussir l'infraction nocturne et \u00e7a faisait partie du projet finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:01 > 0:28:09) [99%] : \r\nCette commune de 17000 habitants a donc pr\u00e9vu de d\u00e9bourser 160000 francs pour \u00e9teindre tous ses lampadaires publics tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:11 > 0:28:35) [93%] : \r\nEt voici l'avant- dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les Suisses \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nos journalistes sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de citoyens et citoyennes de notre pays pour d\u00e9crypter leur quotidien et leur pr\u00e9occupation ce soir, nous partons dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la rencontre de Suzanne Matthey 87 ans, elle vit seule, gr\u00e2ce notamment au soutien de sa fille, Matthieu Oppliger \u00c9lodie Bott\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:41 > 0:28:42) [82%] : \r\nSes mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:44 > 0:29:08) [90%] : \r\nSuzanne aime \u00e9couter de la musique, lire et collectionner les peluches, elle a v\u00e9cu toute sa vie \u00e0 Neuch\u00e2tel et n'a jamais quitt\u00e9 la Suisse, m\u00eame pour les vacances, mari\u00e9 pendant 60 ans elle est veuve depuis 3 ans tr\u00e8s entour\u00e9e par sa famille, elle a 2 filles et une petite fille tous les vendredi, c'est le m\u00eame programme, B\u00e9atrice, l'une de ses filles, vient la chercher pour une journ\u00e9e bien remplie, premi\u00e8re \u00e9tape, faire les courses pour la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:09 > 0:29:14) [90%] : \r\nLe truc il est, il est l\u00e0, mais c'est trop pr\u00e8s, je pense qu'il faut le mettre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:16 > 0:29:31) [89%] : \r\nJ'ai de la peine, voyez, si elle ne donne pas le bras je suis puis pourquoi emp\u00eacher un peu les embouteillages, Anne-Laure Jumet enfin une place qu'elle va vite chercher ailleurs, mais je dirais en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:31 > 0:29:47) [96%] : \r\nEt pour les courses, mais aussi pour la paperasse et les transports chez le m\u00e9decin, B\u00e9atrice Ducommun est un rouage essentiel du quotidien de sa maman, une mission qui lui tient \u00e0 coeur, mais qui prend du temps, les proches aidants fournit 80 millions d'heures de travail b\u00e9n\u00e9vole en 2016 en Suisse, pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:47 > 0:30:03) [88%] : \r\nC'est vrai que, des fois, je suis un peu, je suis un peu fatigu\u00e9 et puis je me dirais je me dis des fois oui c'est vrai, je ferai peut-\u00eatre de vous en dire un peu des 2, mais finalement non, je pr\u00e9f\u00e8re encore pour l'instant me d\u00e9brouiller seul on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:03 > 0:30:08) [89%] : \r\nEn tant que personnes \u00e2g\u00e9es Suzanne, ce sont bien en Suisse, mais elle sait aussi qu'elle a de la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:08 > 0:30:23) [83%] : \r\nIls pourront persuasif vraiment seul, qu'il n'a pas d'enfant qui \u00e9tait assez pay\u00e9 comme \u00e7a c'est certainement plus difficile, mais moi je suis \u00e0 l'autre, introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:23 > 0:30:33) [94%] : \r\nNiveau finance plusieurs op\u00e9rations des yeux ont pes\u00e9 r\u00e9cemment dans son budget, elle n'a pas droit \u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires, la comptable de formation, fais attention \u00e0 ses d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:33 > 0:30:36) [99%] : \r\nBonjour, Christine bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:36 > 0:30:43) [93%] : \r\nSon petit plaisir, justement, c'est le coiffeur, elle y va chaque semaine depuis 40 ans et n'a jamais rat\u00e9 un seul rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:43 > 0:30:52) [90%] : \r\nBon, moi, la coiffure, la bouche et les v\u00eatements ben \u00e7a nous aide, accepter de vieillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:54 > 0:30:55) [85%] : \r\nAlors \u00e0 quoi \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:57 > 0:31:08) [92%] : \r\nDepuis 2 ans, elle vit dans ce petit appartement, elle a acc\u00e8s, si n\u00e9cessaire, un service de nettoyage et de repas et un num\u00e9ro d'urgence interne, une situation qui rassure, toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:10 > 0:31:16) [93%] : \r\nAutre Avantage, les activit\u00e9s organis\u00e9es par la r\u00e9sidence, pas question de rater le caf\u00e9 hebdomadaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:16 > 0:31:18) [89%] : \r\nC'est important pour vous de voir du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:19 > 0:31:26) [84%] : \r\nNous sommes, dit je ai ma solitude, mais de temps en temps \u00e0 \u00e7a fait plaisir de rencontrer quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:33 > 0:31:40) [88%] : \r\nLa politique Saab int\u00e9resse pas beaucoup, je suis corporelle du tout, je vais pas voter de toute fa\u00e7on, ils font ce qu'ils veulent apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:42 > 0:31:50) [90%] : \r\nAlors pour moi \u00e7a \u00e7a me rapporte rien d'aller voter ses mains pas pas ma petite Bouras qui va changer grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:54 > 0:32:24) [94%] : \r\nEt rendez- vous demain pour le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie, nous nous rendrons cette fois \u00e0 Z\u00fcrich dans une colocation multi- g\u00e9n\u00e9rationnel qui a choisi un mode de vie alternatif Val\u00e9rie JO fera aussi le bilan de cette s\u00e9rie revient sur l'information principale de ce journal, la mort de Jacques Chirac, \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, la Suisse \u00e9tait pour lui un pays qui ne comptait gu\u00e8re mais qu'il appr\u00e9ciait beaucoup 15 visites officielles en tout et quelques perles m\u00e9morables r\u00e9cit sign\u00e9 Olivier Kohler et Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:26 > 0:32:38) [96%] : \r\nJacques Chirac et la Suisse, c'est avant tout une belle bourde diplomatique je crois son conseiller, lui souffle qu'il s'agit du ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res et qu'il pr\u00e9side l'OSCE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:38 > 0:32:41) [98%] : \r\nCe que je fais d'abord toute confiance \u00e0 Monsieur Cotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:41 > 0:32:50) [94%] : \r\nAucunement rancunier, Flavio Cotti l'accueille 3 ans plus tard, en grande pompe \u00e0 Berne la Suisse s'interroge alors sur ses relations avec l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:02) [91%] : \r\nAux yeux des Europ\u00e9ens, la Suisse porte tous ces r\u00eaves que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la veille d'\u00e9ch\u00e9ances vitales souhaite que vous vous rapprochez d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:04 > 0:33:14) [98%] : \r\nJacques Chirac est venu plus de 15 fois en Suisse alors qu'il est encore que maire de Paris, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9put\u00e9 pour son solide coup de fourchette, il laisse parler sa franchise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:15 > 0:33:26) [92%] : \r\nJe ne voudrais en rien \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 l'\u00e9gard de nos amis suisses mais en mati\u00e8re de fromage, les Fran\u00e7ais n'ont de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de personne fabriquons nous-m\u00eames et depuis si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:27 > 0:33:36) [92%] : \r\nEn 1995 il d\u00e9cide la reprise des essais nucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise pour protester, l'\u00e9quipe suisse de football d\u00e9ploie cette banderole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:38 > 0:33:46) [96%] : \r\nTr\u00e8s critique sur la mondialisation financi\u00e8re, Jacques Chirac h\u00e9ritera aussi les banquiers en proposant une taxe sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:46 > 0:33:53) [94%] : \r\nJe suis pas, si vous voulez dans le clonage n'inscrit pas \u00e0 mon action, ma r\u00e9flexion dans le courant davosien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:55 > 0:34:01) [97%] : \r\nMais Jacques Chirac aimait la Suisse Et fut l'un de ses plus fid\u00e8les soutiens aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:05 > 0:34:38) [92%] : \r\nApr\u00e8s ce journal, toute la francophonie vous donne rendez- vous sur RTS 2 avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'innovation suisse en collaboration avec la cha\u00eene TV5 Tania Chytil et Jonas Schneiter seront en Direct de les PFL pour parler exoplan\u00e8tes robots et transport du futur, c'est la fin de cette \u00e9dition, merci beaucoup, de l'avoir suivi la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, qui va suivre et puis Temps Pr\u00e9sent, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la sant\u00e9, en Suisse, avec ce titre : qui veut gagner des millions, suivez-nous sur Twitter 19 30 RTS et puis demain, vous retrouverez Darius Rochebin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:38 > 0:34:40) [100%] : \r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:48 > 0:34:51) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:58 > 0:35:10) [81%] : \r\n\u00e7a fait ce qu'on veut, oui, je vais peut-\u00eatre salut ainsi va, \u00e7a va et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:24 > 0:35:40) [83%] : \r\nOuais, ouais, ben \u00e7a c'est, c'est c'est une image de savez on a, on a, on a quelques photographes amateurs qui nous envoient qui ont, qui adore voil\u00e0 qui sont tellement content alors mais part \u00e7a on a vraiment de belles images l\u00e0 typiquement celle-ci du Brel, h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:42 > 0:35:45) [91%] : \r\nSa propre voix, parce que quand \u00e7a prend tout l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:53 > 0:35:55) [62%] : \r\nCela Tchad \u00e7a va bient\u00f4t Philippe tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:05 > 0:36:11) [85%] : \r\nOui, je crois que c'est vraiment, je pr\u00e9f\u00e8re regarder la parce que qui les couleurs l\u00e0 c'est vraiment immonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:12 > 0:36:22) [75%] : \r\nNon plus \u00e0 3 minutes le CAC 40 d'accord avec qui son, on va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:22 > 0:36:32) [83%] : \r\nOui, non mais c'est je pense, je sais le r\u00e9glage de celui-ci qui est absolument affreux parce que l\u00e0 tu vois l\u00e0, les couleurs sont belles, enfin les mais, mais c'est pas beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:32 > 0:36:37) [81%] : \r\nDe m\u00eame, c'est exactement le m\u00eame si elle ne vois pas, c'est trop loin, ben c'est la m\u00eame chose, alors d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:47 > 0:36:50) [82%] : \r\nBon 3 minutes et demie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:51 > 0:36:52) [85%] : \r\nBen c'\u00e9tait plus loin ce soir, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:53 > 0:36:56) [78%] : \r\nLe TGV, oui c'est un peu un poids et puis l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:46 > 0:42:23) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir plut\u00f4t timide dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es un petit peu plus se sont \u00e9largies en fin de journ\u00e9e, surtout sur le plateau et puis localement aussi en en montagne alors apr\u00e8s le passage de ce front chaud qui est en train de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est, on voit quand m\u00eame une plage un petit peu plus d\u00e9gag\u00e9 avant l'arriv\u00e9e du front froid qui se trouve actuellement sur la Manche, il a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 le nord de la France et il va nous toucher demain en fin de journ\u00e9e, accompagn\u00e9e de nouvelles pr\u00e9cipitations, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour demain matin, il va falloir compter avec la pr\u00e9sence de quelques nuages bas sur le nord du Plateau essentiellement quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e9galement plus on ira vers le sud, plus le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux et pr\u00e9sent donc quand m\u00eame temps et bien ensoleill\u00e9, un petit peu partout et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi la n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter \u00e0 partir de l'ouest avec l'arriv\u00e9e justement de la prochaine perturbation, il se peut qu'on ait d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations le long du Jura en cours d'apr\u00e8s- midi, ailleurs encore de bons moments de soleil et puis en soir\u00e9e, justement, ces pr\u00e9cipitations devraient gagner l'ensemble du pays, peut-\u00eatre que le Tessin passera un peu entre les gouttes restera marginal au lever du jour, comptez entre 13 et 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 9 et 11 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait culminer fin de 23 degr\u00e9s sur le plateau grimpera jusqu'\u00e0 25 en Valais 22 degr\u00e9s au Tessin 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9, plafonne entre 1500 m\u00e8tres et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents, ce seront des vents de sud- ouest qui sont sensibles, hein, quand m\u00eame assez dynamique aussi bien dans les Alpes, soufflant entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure que sur les cr\u00eates jurassiennes avec des pointes \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et sensible \u00e9galement sur le nord du plateau, la journ\u00e9e de samedi encore quelques r\u00e9sidus nuageux et pluvieux sur l'extr\u00eame Est sinon passage un temps assez ensoleill\u00e9 \u00e0 partir de l'Ouest temp\u00e9ratures stationnaires pour la journ\u00e9e de dimanche, ce sera un cran meilleur ce sera un temps sec, assez bien aux grands partie m\u00eame ensoleill\u00e9 avec un soleil plus g\u00e9n\u00e9reux sur l'arc l\u00e9manique, les Alpes et puis le Valais maintenant pour les journ\u00e9es de lundi et de mardi, la c'est un temps changeant un temps \u00e9tonna changeant avec des passages nuageux par moments quelques averses plut\u00f4t sur les reliefs et puis quelques plages ensoleill\u00e9es \u00e9galement lundi en culminera 19 mardi avant ou alors vous voyez que pour les les temp\u00e9ratures, c'est de saison et \u00e7a reste stationnaire, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain, perdant 3 minutes de lumi\u00e8re dans quelques instants, ne manquez pas votre magazine de Temps pr\u00e9sent, l'enqu\u00eate de ce soir, les co\u00fbts de la sant\u00e9 suisse \u00e0 qui profite le syst\u00e8me actuel, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T18:39:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909969586", "durationSec": 111, "title": "SO ACTION LANGUE PARLEMENT_RTS000001966591", "excerpt": "Les parlementaires ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer dans une langue qui n'est pas la leur. R\u00e9action de quelques parlementaires \u00e0 cette initiative de la pr\u00e9sidente du Conseil national Marina Carobbio qui vise \u00e0 la d\u00e9fense des langues minoritaires en Suisse.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLURILINGUISME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969587", "durationSec": 110, "title": "SO BILAN FESTIVALS V2_RTS000001966552", "excerpt": "Le grand nombre d'offres culturelles et de festivals en Suisse romande durant l'\u00e9t\u00e9 engendre un bilan mitig\u00e9 quant \u00e0 leur fr\u00e9quentation par le public. Parmi ces derniers le festival Avenches Op\u00e9ra a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre son \u00e9dition de 2020 en raison du manque de moyens financier. Le responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES_SO-Valais estime que l'apparition et la disparition de certaines manifestations font partie d'un processus normal.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBLIC", "FESTIVAL", "\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969588", "durationSec": 102, "title": "SO CHIRAC ET LA SUISSE V2_RTS000001966318", "excerpt": "Retour sur les relations de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac avec la Suisse. Il y a effectu\u00e9 15 visites officielles, mais pour lui, le pays ne comptait gu\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["CHIRAC, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969589", "durationSec": 122, "title": "SO ECLAIRAGE VAL DE RUZ_RTS000001966415", "excerpt": "Certaines communes du canton de Neuch\u00e2tel \u00e9teignent leur \u00e9clairage public de minuit \u00e0 5 heures du matin. Cependant, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le canton a \u00e9mis un avis de droit obligeant l'\u00e9clairage des passages pi\u00e9tons. Cette obligation complique consid\u00e9rablement la possibilit\u00e9 d'extinction nocturne de l'\u00e9clairage public.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9CLAIRAGE PUBLIC", "COMMUNE", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969590", "durationSec": 35, "title": "SO EXTINCTION LUMIERE GE_RTS000001966607", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nla nuit sera etoil\u00e9\u00e0e, a geneve, ou le canton s'apprete a se plonger dans le noir quasi total cette nuit. geneve, et centaine de communes vaudoises et frontali\u00e8res n'allumeront pas leur \u00e9clairage public. ils veulent informer la population sur l'impact de la pollution lumineuse... ANA SILVA ((question c quoi le message... ))", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969591", "durationSec": 103, "title": "SO FINANCEMENT MONISTE SOINS_RTS000001966357", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 une r\u00e9forme du financement des soins red\u00e9finissant la prise en charge de certains co\u00fbts de la sant\u00e9 entre assureurs et canton. La r\u00e9forme introduit une prise en charge uniforme des soins stationnaires, n\u00e9cessitant un hospitalisation et les soins ambulatoires. Selon le porte-parole de SanteSuisse, Christoph Kaempf, cette r\u00e9forme permettra de freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Pour le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, elle repr\u00e9sente une charge suppl\u00e9mentaire pour les cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969592", "durationSec": 24, "title": "SO FRANCOPHONIE RTS2_RTS000001966546", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nApr\u00e8s le journal, toute la francophonie vous donne rendez-vous sur RTS 2 avec une l'\u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'innovation suisse en collaboration avec la cha\u00eene TV5. Tania Chytil et Jonas Schneiter seront en direct de l'EPFL pour parler exoplan\u00e8tes, robots et transport du futur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969593", "durationSec": 24, "title": "SO INITIATIVE ANTI BURQA_RTS000001966237", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe conseil des Etats refuse d'interdire la burqa ou le niqab. L'intiative de la droite dure a \u00e9t\u00e9 rejett\u00e9e ce matin. Les s\u00e9nateurs ont en revanche accept\u00e9 un contre-projet indirect qui pr\u00e9serve l'autonomie cantonale et pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es. Le dossier passe au National."}, {"internalArchiveId": "AA1909969594", "durationSec": 28, "title": "SO JACQUES CHIRAC V2_RTS000001966334", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJacques CHIRAC est mort ce matin \u00e0 son domicile parisien \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans. L'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise et internationale sur quatre d\u00e9cennies: deux mandats pr\u00e9sidentiels, deux fois Premier ministre, trois fois maire de Paris, fondateur et chef de parti. son histoire se confond avec celle de la politique fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BIANCHIN, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969595", "durationSec": 212, "title": "SO NECRO CHIRAC VERSION LONGUE V2_RTS000001966159", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re politique de Jacques Chirac, qui fut le 5e pr\u00e9sident de la 5e R\u00e9publique fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 26.09.2019.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["CHIRAC, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969596", "durationSec": 74, "title": "SO REACTIONS CHIRAC_RTS000001966517", "excerpt": "20% des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ne se repr\u00e9sentent pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. R\u00e9actions de quelques-un d'entre eux avant d\u00e9part.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969597", "durationSec": 142, "title": "SO REGARDS POLITICIENS_RTS000001966597", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous - et bienvenue - il est 19heures30! La France perd un monument politique. L'ancien Pr\u00e9sident Jacques CHIRAC est mort. Il avait 86 ans. Son histoire \u00e9pouse celle du dernier si\u00e8cle en France. Nous reviendrons sur ce parcours exceptionnel, marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites que de victoires. Les duels implacables contre Mitterrand, les trahisons politiques. L'opposition frontale \u00e0 l'Am\u00e9rique de George Bush. Son fils spirituel, Alain JUPPE est notre invit\u00e9. ((SONORE cplet dm: en tout cas, c'est pour moi un choc tr\u00e8s douloureux )) ((cam2)) Les hommages ont \u00e9t\u00e9 nombreux aujourd'hui, en France, et partout dans le monde. Nous reviendrons aussi sur les relations de Jacques Chirac avec la Suisse. \u00e0 Berne, la session se termine dans les larmes d'emotion pour beaucoup de parlementaires qui QUITTENT la politique. L'une des dernieres decisions a f\u00e2ch\u00e9 les cantons, aujourd'hui , en mati\u00e8re de sant\u00e9. PIERRE NEBEL, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, c'est l'heure de tirer le bilan. ((4dpx xt1 NEBEL.... Merci Pierre! On vous retrouve tout a l'heure.)) La Suisse est peut-etre victime d'une INDIGESTION de culture estivale. Les temps sont durs, pour certains festivals. La Fete des vignerons, paleo, ou l'op\u00e9ra d'avenches n'ont pas toujours reuni le public esp\u00e9r\u00e9. Notre enqu\u00eate sur la PLETHORE d'evenements culturels en Suisse romande. ((cam2)) La vue sera sans doute spectaculaire, cette nuit a geneve. le canton sera plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer l'impact de la pollution lumineuse. Mais l'obscurit\u00e9 volontaire a aussi des inconvenients... c'est le constat qu'a tir\u00e9 la commune de val-de-ruz, dans le canton de neuchatel ((fin gen titre+ENCH SONORE CHIRAC cplet : qui la compose pour la 2 avec plat.couv)).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969598", "durationSec": 16, "title": "SO SONORE CHIRAC V3_RTS000001966621", "excerpt": "Itw Alain Jupp\u00e9, ex-premier ministre fran\u00e7ais, \u00e0 l'occasion du d\u00e9c\u00e8s de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac."}, {"internalArchiveId": "AA1909969599", "durationSec": 212, "title": "SO ALAIN JUPPE ENREGISTREMENT_RTS000001966516", "excerpt": "Suzanne Matthey, 87 ans, vit seule dans une r\u00e9sidence encadr\u00e9e de Neuch\u00e2tel. Elle est r\u00e9guli\u00e8rement aid\u00e9e par sa fille B\u00e9atrice Ducommun qui l'emm\u00e8ne toutes les semaines faire ses courses et chez le coiffeur. Comme de nombreux proches-aidant, elle passe de nombreuses heures aupr\u00e8s de sa m\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1909973039", "title": "SO LES SUISSES SUZANNE MATTHEY", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIE QUOTIDIENNE", "PROCHE AIDANT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909971430", "summary": "Faux duplex Paris : \nItw Alain Jupp\u00e9, ex-premier ministre de Jacques Chirac entre 1995 et1997.", "id": "1971824"}, {"internalArchiveId": "AA1909971441", "summary": "Personnel f\u00e9d\u00e9ral partageant repas d'adieu organis\u00e9 par Jean-Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident du Conseil des Etats, sur une coursives ext\u00e9rieure du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \nItw Jean-Ren\u00e9Fournier.\nRobert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois, se d\u00e9pla\u00e7ant \u00e0 pied entre la gare de Berne et le Palais f\u00e9d\u00e9ral en tirant sa valise.\nEn \u00e9cran partag\u00e9, d\u00e9clarations de Jacques-Andr\u00e9 Ma\u00eere, Anne Seydoux-Christe, Raphael Comte, Dominique de Buman, Didier Berberat sur le durcissement de la politique.\nAdrian Amstutz, conseiller national UDC bernois marchant sur la Place f\u00e9d\u00e9rale.\nItw Adrian Amstutz.\nGuillame Barazzone, conseiller national PCD genevois durant s\u00e9ance du Conseil national.\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise durant s\u00e9ance du Conseil national.\nBeno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois durant s\u00e9ance du Conseil national.\nDivers conseiller nationaux s'appr\u00eatant \u00e0 quitter le Conseil national.", "id": "1971835", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "CRAMER, ROBERT", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "BERBERAT, DIDIER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972794", "summary": "S\u00e9ance du Conseil national, \nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan pronon\u00e7ant discours en romanche.\nItw Banjamn Roduit.\nItw Andreas Aebi, conseiller national UDC bernois.\nItw Nicolas Rochat Fernandez, conseilles national PS vaudois.\nItw Felix M\u00fcri, conseiller national UDC lucernois.\nItw Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil national.", "id": "1973188", "visualThemes": ["PLURILINGUISME", "LANGUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RODUIT, BENJAMIN", "ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS", "CAROBBIO, MARINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972895", "id": "1973289"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Duplex Mont Sal\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799453", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052800", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-37CDF368-C28B-414B-A96E-61418663D0CE", "internalArchiveId": "37CDF368-C28B-414B-A96E-61418663D0CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui s'exprime sur la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "On dit souvent qu'elles sont le p\u00e9trole de ce si\u00e8cle.. Les donn\u00e9es num\u00e9riques.. \r\nElles \u00e9taient au coeur hier.. d'un d\u00e9bat au parlement.. \r\nLe conseil National a adopt\u00e9 hier.. le r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es la loi qui doit prot\u00e9ger ces informations personnelles.. \r\nUne r\u00e9vision n\u00e9cessaire, estime-t-on dans les milieux int\u00e9ress\u00e9s.. \r\nPoints n\u00e9gatifs suite aux d\u00e9cisions du National (selon groupe d'int\u00e9r\u00eat/partis) \r\n-le profilage est exclue de la loi, donc le consentement expr\u00e8s de la personne ne sera pas demand\u00e9 dans ce domaine (FRC, PS, Verts)\r\n-les activit\u00e9s syndicales (PS) et les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques (FRC) ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme des donn\u00e9es sensibles \r\n-les notes de solvabilit\u00e9 (\u00e9mises par des entreprises comme Moneyhouse) ne seront pas interdites (FRC)\r\n-les amendes sont trop basses: 250 000 CHF (FRC) \r\n-plusieurs points sont incompatibles avec les exigences europ\u00e9ennes (FRC, PS, Verts et m\u00eame economiesuisse sur certains points en off)\r\n-pas question de reprendre du droit europ\u00e9en (UDC)\r\nPoints positifs suite aux d\u00e9cisions du National (selon groupe d'int\u00e9r\u00eat) \r\n-les amendes ne sont pas trop basses (economiesuisse)\r\n-pas forc\u00e9ment grave si y a pas le profilage, et si toute fois, il est remis par les Etats, faudra pas de restriction excessive, parce que \u00e7a peut aller contre l'int\u00e9r\u00eat du consommateur (e.g. suivi du trafic des paiements pour pr\u00e9venir la fraude bancaire) (economiesuisse). \r\n-La protection des donn\u00e9es d\u00e8s la conception et par d\u00e9faut est accept\u00e9e (FRC)\r\n-Les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale ne seront pas jet\u00e9s en p\u00e2ture sur des sites recensant leur nom et adresse (FRC, gauche)\r\n-L'usurpation d'identit\u00e9 est d\u00e9sormais inscrite dans le code p\u00e9nal. (FRC)", "durationSec": 425, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719684", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection des donn\u00e9es", "banque de donn\u00e9es"], "thematicPersons": ["M\u00e9tille, Sylvain"], "alternativeTitle": ["Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es / LME_2019-09-26T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719684"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:32:24Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn dit souvent qu'elles sont : le p\u00e9trole de ce si\u00e8cle, les donn\u00e9es num\u00e9riques, elles \u00e9taient en tout cas, hier, au coeur d'un d\u00e9bat parlementaire, le Conseil national a adopt\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, la dot la loi qui doit prot\u00e9ger ses informations personnelles, cette loi date de 1992 je souris parce que c'\u00e9tait avant internet, autant dire que depuis les choses ont un tout petit peu \u00e9volu\u00e9 dans ce domaine, bonjour Sylvain M\u00e9tille bonjour madame, vous \u00eates avocat, vous \u00eates aussi professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous connaissez tr\u00e8s bien cette question peut-\u00eatre premi\u00e8re question justement pas de r\u00e9vision depuis 1992 \u00e7a peut surprendre, il y avait vraiment urgence empoigner ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nOn n'a pas eu de r\u00e9vision totale, on a eu deux 3 mises \u00e0 jour de 3 \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient notamment impos\u00e9 par le droit europ\u00e9en, mais on n'a pas eu de r\u00e9vision de fond \u00e7a peut surprendre, cela surprend pas tellement quand on voit l'approche du Parlement aujourd'hui qu'il a pas l'air de comprendre les enjeux et les risques que \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que le concept de donn\u00e9es personnelles dont on parle beaucoup en ce moment comme \u00e9tant monnayer ce concept l\u00e0 n'\u00e9tait pas prise en compte du tout par la loi actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nAlors il \u00e9tait prise en compte sur ce niveau l\u00e0, il n'y a aucun changement par contre on partait de l'id\u00e9e qu'on avait une sorte de rapport d'\u00e9galit\u00e9 entre vous et un g\u00e9ant comme Google ou Facebook et que quelque part vous viennent n\u00e9gocier les conditions auxquelles vous donnez \u00e9taient trait\u00e9s, vous pouviez facilement demander \u00e0 poser des restrictions et on s'est rendu compte que c'\u00e9tait pas du tout le cas et on exige maintenant dans la plupart des pays qui nous entourent et c'est ce qu'on aimerait avoir en Suisse un niveau o\u00f9 celui qui traite les donn\u00e9es \u00e0 des obligations plus importantes, de par la loi de vous informer de respecter dans tous les cas, certaines r\u00e8gles sans que vous deviez vous battre quelque part pour les imposer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [84%] :\r\nVous dites d'entr\u00e9e monsieur m\u00e9tiss\u00e9e, pas \u00e9tonnant vu le le le Parlement, vu les politiciens, vous avez vraiment le sentiment que cette question du num\u00e9rique, elle les sous- estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nAlors oui, on a beaucoup de retard en Suisse et en comme le syst\u00e8me politique fonctionne plut\u00f4t bien, l'administration fonctionne bien, on se pose moins de questions mais on a un retard important sur la prise en compte des questions num\u00e9riques et sur la protection des donn\u00e9es, on a en grosso-modo un politicien sur 2 qui consid\u00e8re aujourd'hui que c'est pr\u00e9f\u00e9rable de pas avoir de r\u00e8gles pour les entreprises, plut\u00f4t que d'avoir des r\u00e8gles qui l'oblige \u00e0 respecter la personnalit\u00e9 de ses consommateurs des citoyens, etc, et \u00e7a je trouve inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [94%] :\r\nOn arrive justement sur le fond de ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e hier, autant dire qu'on va pouvoir faire le tour parce que c'est pas un fourre-tout, parce que c'est p\u00e9joratif, mais il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de choses dans cette, dans cette loi, quoi qu'il en soit, la gauche et la d\u00e9fense des des consommateurs ont largement critiqu\u00e9 cette mouture qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le National, elle dit qu'on a fait c'est trop souple pour l'\u00e9conomie et que du coup, la protection des donn\u00e9es, et m\u00eame plus faible avec cette mouture qu'avec la pr\u00e9c\u00e9dente, vous \u00eates d'accord avec ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nAlors, globalement, je pense qu'on a un tout petit peu progress\u00e9 quand m\u00eame, il y a quelques points sur lesquels on r\u00e9gresse dans l'ensemble, c'est quand m\u00eame un peu mieux mais on avait quand m\u00eame 30 ans de retard \u00e0 rattraper et donc la progression elle est quand m\u00eame assez l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [87%] :\r\nMais peut-\u00eatre un point, un point, il y a notamment le profilage un point qui selon vous est important et qui n'est pas assez prise en compte ou qui, \u00e0 l'inverse, a peut-\u00eatre bien \u00e9t\u00e9 prise en compte hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nAlors ce qui est pas \u00e9t\u00e9 prise en compte ou bien \u00e9taient prises en compte pour \u00e9viter les obligations, c'est qu'on a mis pas mal de petites exceptions de de r\u00e8gles, on a une obligation d'informer mais dans certains cas, on doit pas, on a le le droit \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es qui existent aujourd'hui, par contre, on a mis une exception pour le limiter \u00e0 certaines donn\u00e9es particuli\u00e8rement important, donc tous les \u00e9l\u00e9ments importants sont un peu affaiblis et puis l\u00e0 on aura une incertitude d'interpr\u00e9tation par les tribunaux qui pourrait consid\u00e9rer que c'est une vraie exception que c'est une exception tr\u00e8s limitative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [92%] :\r\nVous avez un cas un cas concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors, par exemple, la portabilit\u00e9 qui est quelque chose qui existe en droit europ\u00e9en, ce droit qu'on a de reprendre ses donn\u00e9es pour aller chez un autre fournisseur, je veux passer de Facebook vers un concurrent je veux passer d'une banque vers une autre et pouvoir transf\u00e9rer mes donn\u00e9es en l'\u00e9tat, on l'a limit\u00e9e en Suisse au donn\u00e9es que j'ai fourni moi donc tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait de collecte par ce responsable du traitement, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est pas les donn\u00e9es que j'ai d\u00e9j\u00e0 que je vais transmis puisque moi j'ai donn\u00e9 pas consentement voil\u00e0, et l\u00e0 on n'a pas d'obligation de de me les rend donc on on va me rendent ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 mais pas qui a \u00e9t\u00e9 fait par l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [89%] :\r\nIl y a un autre point qui fait discussion c'est le le profilage et dites -moi si je me trompe, mais le profilage c'est ce syst\u00e8me qui permet \u00e0 une entreprise de cerner votre personnalit\u00e9, quand vous \u00eates sur le Net la la personnalit\u00e9 d'un d'un individu \u00e0 partir de des donn\u00e9es qu'il qu'qui laisse la le consentement ne sera pas n\u00e9cessaire, \u00e0 nouveau, en tout cas dans la version du Conseil n'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [91%] :\r\nC'est juste et le profilage c'est pas uniquement sur internet, c'est m\u00eame beaucoup plus large, \u00e7a peut \u00eatre en dehors aussi dans dans la vie r\u00e9elle, physique, mais l\u00e0, pour des questions d'impossibilit\u00e9 de se mettent d'accord, ils ont sorti la notion d'profilage de la loi, donc c'est quelque chose qui, pour le l\u00e9gislateur suisse aujourd'hui n'existe pas donc pas de protection particuli\u00e8re, le Conseil des dates devra s'en saisir, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, parce qu'on ne peut pas ne pas traiter cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [94%] :\r\n\u00e0 votre avis, on peut pas laisser les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [94%] :\r\nOn ne peut pas laisser comme \u00e7a, sur ce point- l\u00e0 et pour l'\u00e9conomie, c'est important, et l\u00e0 c'est un mauvais calcul de croire que c'est mieux pour l'entreprise de pas avoir de r\u00e8gles parce qu'au fond, pour la confiance de l'utilisateur, il faut qu'il ait un cadre et que l'entreprise sache ce qu'elle peut faire ou ne pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [95%] :\r\nDonc, Sylvain M\u00e9tille, vous \u00eates pas d'accord avec ce que dit la gauche, \u00e0 savoir que cette loi telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier, elle est en faveur de l'\u00e9conomie, c'est pas votre lecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [91%] :\r\nElle est pas en faveur de l'\u00e9conomie qui a envie de faire les choses correctement, on va favoriser celui qui a envie de pas faire les choses correctement celui qui respecte ses utilisateurs, il va s'aligner spontan\u00e9ment sur des r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour ne pas \u00eatre exclu parce que, finalement, aujourd'hui, je suis dans une situation o\u00f9 prendre un sous- traitant dans l'Union europ\u00e9enne m'offre plus de garanties qu'en Suisse, et \u00e7a c'est inqui\u00e9tant et l\u00e0 l'entreprise correct en Suisse, elle va automatiquement spontan\u00e9ment s'aligner et l\u00e0 on va plut\u00f4t prot\u00e9ger celui qui a pas envie de respecter un standard minimum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [87%] :\r\nLe Parti socialiste et les Verts menacent de de couler cette r\u00e9vision, en tout cas, si elle est pas corrig\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, quelles seraient les, les cons\u00e9quences pour la pour la Suisse, on resterait avec notre loi plus ou moins de 1992 quel serait le les probl\u00e8mes pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nAlors on resterait avec la loi telle qu'elle est en vigueur aujourd'hui, on a un gros risque sur l'ad\u00e9quation, cette reconnaissance par l'Union europ\u00e9enne qui permet de transf\u00e9rer des donn\u00e9es sans formalit\u00e9 particuli\u00e8re de l'Union vers la Suisse, ce qui est aussi une possibilit\u00e9 pour les sous- traitants suisses d'acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en, si on perd cette ad\u00e9quation toutes les petites PME suisses qui fournissent des services \u00e0 des soit le traitement dans l'Union europ\u00e9enne devront n\u00e9gocier des contrats compliqu\u00e9 et seront de fait exclus dans certains march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [91%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Sylvain M\u00e9tille, toutes ces questions autour des des donn\u00e9es, on le sait, \u00e9chappe parfois aux \u00c9tats \u00e0 la politique, parce que ce sont les les GAFA aussi, qui g\u00e8re toutes ces donn\u00e9es dans quelle mesure le monde politique et \u00e0 notre \u00e9chelle, le monde politique suisse doit vraiment aller dans ce domaine, l\u00e9gif\u00e9rer intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [93%] :\r\nAlors, c'est le seul moyen que le citoyen a d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9, il peut pas le faire par lui- m\u00eame, donc c'est pour \u00e7a que c'est important que le cadre l\u00e9gal le fait que le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 de protection des donn\u00e9es et des vrais pouvoirs, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui et qu'on ait des sanctions cr\u00e9dibles parce que dans le projet, on a une amende de 250000 francs pour une personne individuelle ou 50000 francs pour une entreprise Facebook a re\u00e7u 5 milliards d'amendes qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris dans sa comptabilit\u00e9 en compte avant de la recevoir, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a ne l'a pas impact\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [92%] :\r\nSylvain M\u00e9tille, je rappelle que vous \u00eates avocat, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et donc sp\u00e9cialiste de ces questions de la protection des donn\u00e9es, merci pour ce d\u00e9cryptage, merci d'\u00eatre venu en Studio avec ses fans, pas une journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9tille, Sylvain", "role": "avocat et professeur en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-522B5BBA-F932-423E-AF86-7C283DC6D477", "internalArchiveId": "522B5BBA-F932-423E-AF86-7C283DC6D477", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Yvan Perrin, candidat au conseil national, neuch\u00e2telois, UDC, par \"erreur d'agenda\", maque un d\u00e9bat sur la radio RTN \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 Yvan Perrin?\r\nLe candidat UDC au Conseil national devait participer ce matin \u00e0 un d\u00e9bat sur RTN  la radio du canton de Neuch\u00e2tel.\r\nMais il ne s'est jamais pr\u00e9sent\u00e9.\r\nIl s'agirait en fait d'une simple erreur d'agenda  Mais \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9ralesYvan Perrin \u00e9tait donc invit\u00e9 ce matin par RTN... pour d\u00e9battre avec le candidat socialiste Gr\u00e9gory Jacquet... Or voil\u00e0 ce que les auditeurs de la radio r\u00e9gionale ont entendu peu apr\u00e8s 7h30.\r\nMais Yvan Perrin n'a pas appel\u00e9... son rival s'est retrouv\u00e9 seul interview\u00e9 pendant vingt minutes.. Et le candidat UDC n'a finalement r\u00e9pondu aux appels qu'en milieu de matin\u00e9e. Avec l'explication suivante.\r\nSurtout vu l'historique bien particulier d'Yvan Perrin. Car manquer des rendez-vous manqu\u00e9s et ne pas r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone... c'\u00e9taient exactement les signes avant-coureurs, en 2014, d'un des burn-out d'Yvan Perrin et de sa d\u00e9mission du gouvernement cantonal. Parmi les inquiets: Walter Willener. Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, qui reste sceptique face aux explications de son candidat.\r\nMoi j'y crois moyennement. Je dis \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde. Par contre, un candidat au conseil national qui a son natel sur silence \u00e0 7h30 du matin, \u00e7a donne une image pas tr\u00e8s s\u00e9rieuse. Et c'est extr\u00eamement regrettable, c'est le genre d'incident dont on se passerait volontiers dans une campagne \u00e0 trois semaines de l'\u00e9ch\u00e9ance.\"))\r\nEt de conclure que la balle est dans son camp. A lui de r\u00e9parer cet oubli et de se montrer fiable ces prochains jours.", "durationSec": 139, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Perrin, Yvan"], "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s un d\u00e9bat manqu\u00e9, l'UDC Yvan Perrin invoque \"la confusion d'agenda\"  / 12H30_2019-09-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719740"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:31:52Z", "webPublicationDate": "2019-09-26T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "candidat au conseil national, neuch\u00e2telois, UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willener, Walter", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2tel ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Inconnue", "role": "collaboratrice RTN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8EB6C2D-D87B-425C-9173-97986713FD30", "internalArchiveId": "B8EB6C2D-D87B-425C-9173-97986713FD30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Delille;Philippe Cury, Oc\u00e9anographe;Claude Gendre, co-directeur de T\u00e9l\u00e9charmey\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/MULTI PRIME/CA VA PAS DURER PA) L'annonce hier des primes d'assurance maladie pour 2020 a provoqu\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e de nombreuses r\u00e9actions...\r\nOpportunit\u00e9 r\u00eav\u00e9e \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections, pour chaque parti de se pr\u00e9senter comme le d\u00e9tenteur des solutions les plus convaincantes...\r\nAlain Berset le ministre en charge de la sant\u00e9 a donc annonc\u00e9 une hausse de 0.2%...\r\nEt m\u00eame si les primes augmentent chaque ann\u00e9e un peu moins depuis 4 ans, il ne faut pas s'y habituer. \r\nC'est en tout cas le discours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Berne par plusieurs personnalit\u00e9s.. Muriel Ballaman. \r\n  44''\r\n((Une hirondelle ne fait pas le printemps, pour reprendre la r\u00e9action des verts \u00e0 l'annonce des primes maladie. Les acteurs de la sant\u00e9 et de la classe politique qu'elle soit de gauche ou de droite reprennent cette phrase en \u00e9cho. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 Alain Berset a \u00e9galement averti: tout ce qu'il pouvait faire en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour ma\u00eetriser les couts de la sant\u00e9, il l'a fait. Le reste va maintenant d\u00e9pendre du parlement. \r\nUne fa\u00e7on de plaider pour son paquet de 9 mesures transmis en aout dernier aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Un parlement invit\u00e9 par le ministre fribourgeois \u00e0 s'entendre et \u00e0 aller vite, sous peine de nouvelle hausse des primes d'assurance maladie. \r\nCes d\u00e9cisions, elles \u00e9maneront du nouveau parlement qui sortira des urnes dans moins d'un mois. De sa configuration d\u00e9pendront les mesures \u00e0 prendre pour stopper la hausse des primes. Alain Berset a d\u00e9j\u00e0 mis la pression sur ses \u00e9paules.))\r\n(Bve Michael Lauber) Le sort du procureur Michael Lauber se jouera dans quelques heures au Parlement.\r\nSa r\u00e9\u00e9lection comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera d\u00e9cid\u00e9 dans la matin\u00e9e...\r\nLa Commission judiciaire recommande de ne pas le reconduire \u00e0 son poste...\r\nMais le vote des parlementaires s'annonce serr\u00e9.\r\nM\u00eame si la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection. \r\nL'UDC, le PLR et le PS soutiennent en majorit\u00e9 le procureur pour assurer la stabilit\u00e9 de la poursuite p\u00e9nale.\r\nLe groupe PDC et celui des Verts ne donnent de leur c\u00f4t\u00e9 aucune recommandation.\r\n(08/USA/IMPEACHMENT PA 6H30) *** L'aile gauche du Parti d\u00e9mocrate en r\u00eavait, Nancy Pelosi l'a fait.  Les d\u00e9mocrates ont annonc\u00e9 hier soir l'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire contre Donald Trump.\r\nIl s'agit de la premi\u00e8re \u00e9tape en vue d'une destitution du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nDonald Trump soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, d'enqu\u00eater sur le fils de son rival politique Joe Biden. \r\nA quelques 400 jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les Etats-Unis  Rapha\u00ebl Grand  se sont engag\u00e9s dans l'inconnu... \r\n--- \r\nEXTRO : Et face \u00e0 cette enqu\u00eate, Donald Trump a d\u00e9nonc\u00e9 hier depuis sa trump Tower \u00e0 New-York  une \"chasse aux sorci\u00e8res de caniveau\". dit-il\r\n(Bve Brexit) Rentr\u00e9e parlementaire sous tension aujourd'hui apr\u00e8s la d\u00e9faite judiciaire de Boris Johnson hier\r\nLa cour supr\u00eame britannique a coup\u00e9 court aux v\u00e9ll\u00e9it\u00e9s du premier ministre de suspendre pour cinq semaines le parlement. \r\nPour la justice, cette d\u00e9cision est ill\u00e9gale. \r\nLe parlement se r\u00e9unira donc \u00e0 nouveau d\u00e9s aujourd'hui...\r\n(13/VENEZUELA/RETOUR CHAVISTES PI) Au Venezuela, les d\u00e9put\u00e9s chavistes, fid\u00e8les \u00e0 Nicolas Maduro, ont fait leur grand retour \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale. \r\nIls n'y si\u00e9geaient plus depuis 2016. Lorsque la Cour Supr\u00eame, proche du pr\u00e9sident, a jug\u00e9 le Parlement en \u00ab desacato \u00bb, c'est-\u00e0-dire toutes ses d\u00e9cisions comme nulles et non avenues. Mais ils ont d\u00e9cid\u00e9 de revenir \u00e0 la suite d'un accord pass\u00e9 il y a une semaine avec une partie minoritaire de l'opposition. \r\nEt le moins qu'on puisse dire, c'est que la s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement houleuse.\r\nLe Reportage \u00e0 Caracas de notre correspondant, Benjamin Delille.\r\n(17/MEDUSES CHANGEMENT CLIMATIQUE PI) *** Le Giec va sonner aujourd'hui l'alarme sur les oc\u00e9ans\r\nLe Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat  devrait dresser un bilan inqui\u00e9tant... \r\nLes oc\u00e9ans jouent un r\u00f4le majeur dans la machine climatique. \r\nIls sont une sorte de pompe \u00e0 carbone, en captant 30 % des \u00e9missions mondiales de dioxyde de carbone par an...\r\nCe qui augmente leur acidit\u00e9, avec des impacts sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins. \r\nL'un d'entre eux Pauline Rappaz c'est la  prolif\u00e9ration des m\u00e9duses... \r\nUn danger pour la biodiversit\u00e9. \r\n  1'02\r\n(07/FR/CHARMEY MAGIC PASS ITV GENDRE) ***  La station fribourgeoise de Charmey  fait son retrour dans le Magic Pass... \r\nL'obtention de cette licence - qui permet aux Romands de skier dans plusieurs domaines \u00e0 un tarif forfaitaire - \u00e9tait indispensable \u00e0 la survie de la station Gruy\u00e9rienne. \r\nUne tr\u00e8s bonne nouvelle pour l'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey, dont l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 le bilan. \r\nLes responsables de la nouvelle entiti\u00e9 esp\u00e8rent pouvoir aller de l'avant... \r\nEcoutez Claude Gendre, co-directeur de T\u00e9l\u00e9charmey... \r\n  44'' \r\nClaude Gendre \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Bve Hockey) Gen\u00e8ve g\u00e2che l'inauguration du nouveau Malley\r\nVictoire 5-3 contre Lausanne. \r\nLe HC Bienne n'a pas failli. cinqui\u00e8me succ\u00e8s de la saison.\r\nVictroire 2-1 devant Davos\r\nFribourg a, pour sa part, conc\u00e9d\u00e9 sa troisi\u00e8me d\u00e9faite en trois matches. Toujours \u00e0 la recherche de son premier point dans cet exercice, Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 4-1 au Hallenstadion devant les Zurich Lions.", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717102", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-25T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-25T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10717130", "ece-10717102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T06:28:07Z", "webPublicationDate": "2019-09-25T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA856A46-0902-4E81-AF0C-A49B1B2B5789", "internalArchiveId": "FA856A46-0902-4E81-AF0C-A49B1B2B5789", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. L'affaire \"Cr\u00e9dit Suisse\" continue de remplir les pages des journaux al\u00e9maniques. \r\nUn scandale qui met au jour des luttes de pouvoir internes, dit le Blick ce matin. Tidjane Thiam lutte pour conserver son pouvoir, c'est le gros titre du quotidien. La question la plus centrale reste de savoir qui a ordonn\u00e9 cette surveillance du banquier-star Iqbal Khan. \r\nOn \u00e9voque le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de Credit Suisse, et par-del\u00e0, logiquement son sup\u00e9rieur, le COO (le chef des op\u00e9rations, de l'entreprise), Pierre-Olivier Bou\u00e9e, dont le \u00ab bester Copain \u00bb li-ton, n'est autre qu'un certain.Tidjiane Thiam.\r\nTidjane Tiam dont l'avenir se joue cette semaine, y va carr\u00e9ment le Tages Anzeiger. \r\nL'affaire de la filature a ses racines dans un conflit entre Iqbal Kahn et le patron de Credit Suisse, conflit qui concernait \u00e9galement leur vies priv\u00e9es. Les deux hommes se seraient violemment disput\u00e9s en janvier, au domicile de Tidjane Thiam, \u00e0 Herrliberg au bord lac de Zurich, lors d'une soir\u00e9e avec coll\u00e8gues et conjoints. L'entourage de Tidjane Thiam \u00e9voque des propos insultants tenus par Iqbal Kahn sur la petite amie de son patron. \r\nL'entourage de l'employ\u00e9, dit pour sa part qu'il s'agissait de jalousie professionnelle: \r\nTidjane Thiam sentait sa position \u00e0 la t\u00eate de la banque menac\u00e9e par Iqbal Kahn. \r\nEnfin, l'Aargauer et la Luzerner Zeitung se demandent \u00e0 qui profite toute cette affaire; les journaux d\u00e9roulent le fil, entre \"fiction et r\u00e9alit\u00e9\", c'est le titre de leur article. \r\n*** Une nouvelle affaire Lauber, est d\u00e9voil\u00e9e dans la presse ce matin... et elle concerne aussi Cr\u00e9dit Suisse...\r\nC'est dans le cadre d'une proc\u00e9dure men\u00e9e par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9dr\u00e9ation contre la banque; pour soup\u00e7on de d\u00e9faut d'organisation, en lien avec une infraction de blanchiment agrav\u00e9. L\u00e0 encore, il manque des traces \u00e9crites de certaines rencontres entre repr\u00e9sentants des deux parties. Et \u00e7a peut, soulignent les journaux, potentiellement \u00eatre contraire aux r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale. R\u00e9v\u00e9lations ce matin de la Libert\u00e9, du Nouvelliste, d'Arcinfo de la c\u00f4te et du courrier.\r\nIci, rien ne prouve que le procureur Michael Lauber n'ait assist\u00e9 \u00e0 ces rencontres. En revanche, selon un e-mail, c'est certain qu'il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, par un courrier de l'avocat de Credit Suisse, Lorenz Erni. Ce m\u00eame Lorenz Erni engag\u00e9 par... Michael Lauber, pour le d\u00e9fendre dans l'enqu\u00eate disciplinaire men\u00e9e par l'autorit\u00e9 de surveillance sur l'affaire FIFA.\r\nPour l'heure, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne commente pas une enqu\u00eate en cours, a-t-il r\u00e9pondu aux journaux.\r\n*** Le sujet incontournable ce matin, c'est bien s\u00fbr l'annonce des primes maladies pour l'an prochain. \r\nTous les \u00e9ditorialistes se r\u00e9jouissent certes de la baisse ou de la stagnation g\u00e9n\u00e9rale annonc\u00e9e. Mais tous disent aussi, que c'est trompeur - le mot du Tages Anzeiger, et que le syst\u00e8me devra \u00eatre r\u00e9form\u00e9.\r\nCe n'est pas le moment de rel\u00e2cher les efforts, clame la NZZ. \r\nIl ne faut surtout pas crier victoire, \u00e9crit Michel Guillaume dans le Temps. Toute baisse des co\u00fbts de la sant\u00e9 est illusoire. \r\nDans 24heures, Arthur Grosjean nous gratifie d'un \u00e9dito \u00e9thylo-mythologique: Alain Berset en Sisyphe, remontant sans cesse son rocher des \u00e9conomies au sommet de la motnage des co\u00fbts. Mais, poursuit le journaliste, il faudrait plut\u00f4t s'inspirer d'Hercule et nettoyer les \u00e9curies d'Augias. Si on continue \u00e0 corriger hom\u00e9opathiquement le syst\u00e8me, il faudra rapidement ranger le champagne ouvert hier \u00e0 la cave. Et la gueule de bois sera assur\u00e9e. \r\n*** Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont jamais loin dans la presse... Ce matin, c'est dans l'Illustr\u00e9. Et les femmes sont \u00e0 l'honneur.\r\nUn tr\u00e8s belle photo en Une, 49 candidates romandes perch\u00e9es sur un grand \u00e9chafaudage, mont\u00e9 dans le centre de congr\u00e8s de Beaulieu, \u00e0 Lausanne. \r\nJamais elles n'ont \u00e9t\u00e9 si nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter, souligne le magazine; et de se demander \u00e0 quoi ressemblerait une d\u00e9putaton romande enti\u00e8rement compos\u00e9e d'\u00e9lues. \r\nElles se pr\u00e9sentent, les 49. Un petit portrait pour chacune, et \u00e0 chaque fois, leurs combats.\r\nDans l'\u00e9ditorial, la journaliste Albertine Bourget constate: les candidatures f\u00e9minines, tous \u00e2ge confondus, sont bien plus nombreuses \u00e0 gauche et au centre qu'\u00e0 droite. 3 UDC sur les 49: \r\nla jeune bernoise Tina Schloup, la genevoise Virna Conti, dans le canton de Vaud Lena Lio,  ou enfin, une autre genevoise, la \"dure \u00e0 cuire\", comme dit l'illustr\u00e9, C\u00e9line Amaudruz.\r\n*** Pour terminer, l'autre th\u00e8me phare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: l'\u00e9cologie.\r\nA toutes les sauces, dans la presse, ces derni\u00e8res semaines. Aujourd'hui, l'angle religieux, dans 24heures.\r\nAvec cette question: le christianisme peut-il \u00eatre \u00e9colo ?\r\nLa religion a souvent \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60, pour avoir mis la nature au service de l'homme. Avec en plus une divinit\u00e9 incarn\u00e9e dans un \u00eatre humain.\r\nL\u00e0 o\u00f9 la religion peut avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer, au 21\u00e8me si\u00e8cle, avec les enjeux climatiques, c'est dans la transformation de notre syst\u00e8me de valeurs. C'est ce qu'explique le sociologue et \u00e9coth\u00e9ologien Michel Maxime Egger: il faut une dimension spirituelle au sens large, pour pouvoir ancrer ces changements profond\u00e9ment dans les \u00e2mes.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717114", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10717138", "ece-10717114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T07:21:12Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la \u00e0 la presse, si vous le voulez bien \u00e0 la revue de presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, l'affaire Cr\u00e9dit Suisse continue de remplir les pages des journaux al\u00e9maniques aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nUn scandale qui met au jour des luttes de pouvoir internes, dit le Blick, ce matin, Tidjane Thiam lutte pour conserver son pouvoir, son empire, c'est le gros titre du quotidien, la question la plus centrale reste de savoir qui a ordonn\u00e9 cette surveillance du banquier Star Iqbal Khan, on \u00e9voque le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de Cr\u00e9dit Suisse et par- del\u00e0 logiquement son sup\u00e9rieur le sait : O, le chef des op\u00e9rations de l'entreprise Pierre-Olivier Bou\u00e9e dont le best- copain dit le Blick dont le best- heures copains n'toute quand certains Tidjane Thiam Tidjane Thiam, dont l'avenir se joue cette semaine, il va carr\u00e9ment le Tages-Anzeiger l'affaire de la filature \u00e0 ses racines dans un conflit entre Iqbal Khan et le patron de Cr\u00e9dit Suisse, explique le journal, conflit qui concernerait \u00e9galement leur vie priv\u00e9e, les 2 hommes se seraient violemment disput\u00e9 en janvier au domicile de Tidjane Thiam, \u00e0 Herrliberg, au bord du lac de Z\u00fcrich lors d'une soir\u00e9e avec coll\u00e8gues et conjoints, l'entourage de Tidjane Thiam \u00e9voque des propos insultants tenus par Iqbal Kahn sur la petite amie de son patron, l'entourage de l'employ\u00e9, dit pour sa part qu'il s'agissait de jalousie professionnelle Tidjane Thiam sentait sa position \u00e0 la t\u00eate de la banque menac\u00e9e par Iqbal Khan, enfin l'Argauer et la Luzerner Zeitung se demande \u00e0 qui profite, toute cette affaire, les journaux d\u00e9roulent le fil entre fiction et r\u00e9alit\u00e9, c'est le titre de leur article Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [87%] :\r\nOui, au-del\u00e0 de l'aspect sensationnel et priv\u00e9 dans la maison de Thiam \u00e0 Herrliberg moi, \u00e7a va se faire 2 choses : la premi\u00e8re c'est on des cours, 4 ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e, Tidjane Thiam des d\u00e9cours finalement des facettes du personnage qui \u00e9tait connu du c\u00f4t\u00e9 de plus dans une salle, c'est-\u00e0-dire quelqu'un d'assez rude d'assez d'acier MEDEF si efficace aussi, je crois, c'est pour \u00e7a qu'il est engag\u00e9 et puis l'autre chose, c'est qu'on red\u00e9couvre \u00e0 chaque fois, finalement qu'on Suisse parce que \u00e7a c'est int\u00e9ressant hier le Blick affiche une photo d'Urs Rohner donc le pr\u00e9sident suisse de Cr\u00e9dit Suisse ont l'aplomb un peu \u00e0 l'aide et on d\u00e9couvre \u00e0 chaque fois que les entreprises, les grands entreprises cot\u00e9es suisse sont dirig\u00e9s, souvent par des \u00e9trangers, on a des actionnaires \u00e9trangers mais \u00e7a veut dire qu'on est dans un environnement un peu multiculturel international et donc c'est normal que oui, il y a des histoires qui ne correspond pas soi-disant \u00e0 nos moeurs culturelles en Suisse, mais l'image d'Epinal du patron suisse et de l'actionnaire suisse \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ben c'est fini depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [86%] :\r\nUne nouvelle affaire la Aubert ce matin dans la presse, elle concerne aussi, figurez -vous, le Cr\u00e9dit Suisse, oui, d\u00e9cid\u00e9ment, il est par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nTout \u00e7a dans le cas cette fois -ci d'une proc\u00e9dure men\u00e9e par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre la banque pour soup\u00e7on de d\u00e9faut d'organisation en lien avec une infraction de blanchiment aggrav\u00e9, et l\u00e0 encore, il manque des traces \u00e9crites de certaines rencontres entre repr\u00e9sentants des 2 parties et \u00e7a peut, soulignent les journaux ce matin potentiellement \u00eatre contraire aux r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, r\u00e9v\u00e9lations ce matin dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste Arc Info, la cote ou encore le courrier alors ici, rien ne prouve que le procureur l'a ouvert lui- m\u00eame assister \u00e0 ces rencontres, en revanche, selon un e-mail c'est certain qu'il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 en tout cas rencontr\u00e9 Cr\u00e9dit Suisse, invit\u00e9 par un courrier de l'avocat de la banque en Laurens Erni ce m\u00eame, Laurence Erni, engag\u00e9 par Michael Lauber pour le d\u00e9fenseur dans l'enqu\u00eate disciplinaire men\u00e9e par l'autorit\u00e9 de surveillance sur l'affaire FIFA alors pour l'heure, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne commente pas une enqu\u00eate en cours, a -t-il r\u00e9pondu aux journaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [89%] :\r\nOn en tout cas, Michael saura dans une heure \u00e0 peine s'il est encore, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Micha\u00ebl Buffat votre votre groupe Auchan dans votre parti, l'UDC soutient Miquel Aubert, qu'est ce qui est d\u00e9terminant, selon vous, dans ce soutien, pourquoi vous \u00eates derri\u00e8re Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nCe qui est d\u00e9terminant, c'est qu'on a besoin, je trouve de stabilit\u00e9 chez le le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on n'a pas envie de d\u00e9stabiliser aujourd'hui en injectant une faute de de proc\u00e9dure uniquement le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [94%] :\r\nC'est la stabilit\u00e9 compte tous les jours ou presque, de nouvelles affaires sortent dans la presse sur ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [92%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a peut poser probl\u00e8me : le le genre d'affaire que que vous dites, ensuite il faut voir le travail et le maintien des institutions, ensuite on on va \u00e9couter aussi le le d\u00e9bat, le groupe \u00e9tait partag\u00e9e sur sur ce sujet, on va \u00e9couter le le d\u00e9bat ce matin et ensuite il y aura, il y aura s\u00fbrement des votes de notre groupe, contre monsieur Aubert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [93%] :\r\nVous faites partie des convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [93%] :\r\nJe sais pas encore exactement ce que je vais voter, je vais \u00eatre tr\u00e8s attentif aux d\u00e9bats, mais ma position personnelle, je pense que si on est procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on doit, on doit \u00eatre le 1er \u00e0 conna\u00eetre les r\u00e8gles de proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [95%] :\r\nLe sujet incontournable ce matin Val\u00e9rie dans la presse, c'est bien s\u00fbr l'annonce des primes maladie pour l'ann\u00e9e prochaine, oui tous les \u00e9ditorialistes se r\u00e9jouissent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [93%] :\r\nDe la baisse de la stagnation g\u00e9n\u00e9rale annonc\u00e9e mais tous se disent aussi que c'est trompeur, le mot du Tages-Anzeiger et que le syst\u00e8me devra de toute fa\u00e7on \u00eatre r\u00e9form\u00e9, ce n'est pas le moment de rel\u00e2cher les efforts, clame la NZZ, il ne faut surtout pas crier victoire, \u00e9crit Michel Guillaume dans le temps, toute baisse des co\u00fbts de la sant\u00e9 Est- il illusoire dans 24 heures Arthur Grosjean nous gratifie d'un \u00e9dito est -il mythologique Alain Berset en Sisyphe remontant sans cesse son rocher des \u00e9conomies au sommet de la montagne, du coup, mais, poursuit le journaliste, il faudrait plut\u00f4t s'inspirer d'Hercule et nettoyer les \u00e9curies d'Augias, c'est si on continue \u00e0 corriger hom\u00e9opathique mon le System il faudra rapidement ranger le champagne ouvert hier le rang\u00e9s \u00e0 la cave, il a gueule de bois sera assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [89%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat votre canton, le canton de Vaud son sort plut\u00f4t tr\u00e8s bien, puisqu'il n'y aura pas d'augmentation de d\u00e9prime, cette ann\u00e9e, vous faites partie des m\u00e9fiances, ce matin, quand on lit la presse a quand m\u00eame passablement de de m\u00e9fiance par rapport \u00e0 cette au bout au timing au fond de cette cette annonce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [86%] :\r\nNon, non, je suis pas m\u00e9fiant, au contraire, je suis, je suis satisfait, je suis satisfait que pour mon canton, les primes baisse c'est vrai qu'on est habitu\u00e9 \u00e0 chaque ann\u00e9e, avoir de hausse et je je trouve positif, moi le, le travail de de d'Alain Berset de s'attaquer aux qu'on a vu l\u00e0 environ 1 milliard sur la pratique du m\u00e9dicament, environ 100 soumis ensuite les prestations et je pense, \u00e7a va \u00eatre la la solution du probl\u00e8me, c'est de s'attaquer vraiment aux co\u00fbts de la sant\u00e9, elle renvoie la gauche qui souvent propose de r\u00e9partir les co\u00fbts diff\u00e9remment ou bien de de subventionner les les payeurs de primes sans s'attaque que la sant\u00e9, et l\u00e0 j'ai vraiment impression que avec un certain nombre de de petites mesures, on pourra faire diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9 qui ont explos\u00e9 ces c'est dans un et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [91%] :\r\nOn a donc un \u00e9lu U10 : l'UDC satisfaits du conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste ce matin les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en parle dans la presse du jour ce matin, c'est dans l'illustr\u00e9, ce sont les femmes qui sont \u00e0 l'honneur, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [92%] :\r\nOui, une tr\u00e8s belle photo ont une 49 candidates romandes perch\u00e9es sur un grand \u00e9chafaudage mont\u00e9 dans le centre de congr\u00e8s de Beaulieu \u00e0 Lausanne, jamais elles n'ont \u00e9t\u00e9 si nombreux \u00e0 se pr\u00e9senter, souligne le magazine et de se demander \u00e0 quoi ressemblerait la d\u00e9putation romande avec justement que des femmes, alors elle, donc il se pr\u00e9sentent les 49 dans les pages du journal un petit portrait pour chacune, et \u00e0 chaque fois leurs combats et dans l'\u00e9ditorial, la journaliste Albertine Bourget constate les candidatures f\u00e9minines, tous \u00e2ges confondus, sont bien plus nombreux \u00e0 gauche et au centre qu'\u00e0 droite, alors 4 UDC sur les 49 la jeune bernoise Tina Schlup la genevoise Virna Conti dans le canton de Vaud L\u00e9na Lio ou enfin une autre genevoise la dure \u00e0 cuire, comme dit l'illustr\u00e9 C\u00e9line \u00e0 moudre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [86%] :\r\nMichael Muffat pourquoi il n'y a pas plus de femmes sur les listes UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [90%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de femmes, vous avez cit\u00e9 quelques-unes 449 dans mon canton \u00e9galement, on a plusieurs femmes sur notre liste et j'esp\u00e8re qu'elle soyez \u00e9lue au Parlement, on a aussi beaucoup de femmes qui vient d'arriver, on a des femmes brillantes et puis bient\u00f4t on doit discuter s\u00fbrement de la succession de nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux et l\u00e0 aussi, on aura des femmes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [92%] :\r\n\u00e9quipe beaucoup de femmes qui viennent d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [81%] :\r\nAu Parlement, on a des femmes comme Madame goutti\u00e8re badaboum Solberg dans le canton de 2 balles, ou bien encore Madame Marthe ou l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [90%] :\r\nMais sur la totalit\u00e9 sur la totalit\u00e9 du du groupe, pardon, j'ai pas les chiffres mais \u00e7a reste tr\u00e8s peu l\u00e0 sur la totalit\u00e9 des candidates romandes \u00e7a reste aussi pas ma question, c'est pas sur le constat, c'est sur le pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [83%] :\r\nPourquoi est ce qu'on a peu de dans dans le groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [88%] :\r\nNombre de leurs sur les listes, voil\u00e0, on parle des f\u00e9d\u00e9rales sur sur les listes avaient pour les, pour les \u00e9lections \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [87%] :\r\nOn a alors on a un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, d\u00e9j\u00e0 pour faire nos listes avec des gens qui qui se pr\u00e9senter nos congr\u00e8s qui qui d\u00e9terminent qui qui qui passerait de Est et par exemple, si je prends mon canton, toutes les femmes qui \u00e9taient pas donc candidate pour \u00eatre sur notre liste, elles ont \u00e9t\u00e9 retenues, elles sont mis en valeur, nous, par exemple sur notre liste, ensuite on a mis les viennent ensuite et ensuite, c'est une dame qu'on a mis en 1\u00e8re position, ce qu'on esp\u00e8re donc que notre si\u00e8ge qui se lib\u00e8rent ou qu'on va gagner, soyez repris par une une dame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [94%] :\r\nD'accord, merci, on va terminer excusez -moi je vous pensez que vous aviez pas fini Monsieur Buffat on va terminer avec l'autre th\u00e8me phare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, n'en d\u00e9plaise \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9cologie Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [94%] :\r\nEh oui \u00e0 toutes les sauces hein, dans la presse ces derni\u00e8res semaines, alors aujourd'hui l'angle religieux dans 24 heures avec cette question : le christianisme peut -il \u00eatre \u00e9colo alors la religion a souvent \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60 pour avoir mis la nature au service de l'homme, avec en plus une divinit\u00e9 incarn\u00e9e dans un \u00eatre humain, l\u00e0 o\u00f9 la religion peut avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle avec les enjeux climatiques, c'est dans la transformation de notre syst\u00e8me de valeurs, c'est ce qu'explique le sociologue et co- th\u00e9ologien Michel Maxime Egger, il faut une dimension spirituelle au sens large pour pouvoir ancrer ces changements profond\u00e9ment dans les armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [92%] :\r\nEt c'est \u00e0 lire dans 24heures merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5B42EA3-924E-4C02-98F2-A87BB56D3FB2", "internalArchiveId": "C5B42EA3-924E-4C02-98F2-A87BB56D3FB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Afschrift, Fiscaliste belge;Hochstrasser, Sandrine;Ricardo Chavarriaga, chercheur affilil\u00e9 \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (09/USA/IMPEACHMENT REAX PELOSI 6H) *** C'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme au Etats Unis.... La Chambre am\u00e9ricaine des repr\u00e9sentants va ouvrir une enqu\u00eate pour \"impeachment\" \u00e0 l'encontre de Donald Trump, premi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution du Pr\u00e9sident.  Les d\u00e9mocrates accusent Doanld Trump d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, d'enqu\u00eater sur son rival politique Joe Biden. La pr\u00e9sidente de la Chambre, Nancy Pelosi, r\u00e9ticente jusque ici \u00e0 invoquer une possible proc\u00e9dure de destitution, a annonc\u00e9 le lancement de cette enqu\u00eate estimant que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait viol\u00e9 la Constitution...\r\n  32''\r\n((TRAD Nancy Pelosi : Cette semaine, le pr\u00e9sident a admis avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident de l'Ukraine de prendre des mesures dont il aurait tir\u00e9 un avantage politique. Les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9  la trahison, par le pr\u00e9sident, de son serment, de la trahison de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale et de la trahison de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections. J'annonce que la Chambre des Repr\u00e9sentants  va ouvrir une enqu\u00eate pour \"impeachment\". Le pr\u00e9sident doit \u00eatre tenu pour responsable de ses actes. Personne n'est au dessus de la loi.))\r\n(11/UK/DECISION COURS SUPREME PA) **** Malgr\u00e9 le camouflet inflig\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le Premier ministre britannique Boris Johnson campe fermement sur ses positions sur le Brexit\r\n...et il dit vouloir aller de l'avant, excluant une d\u00e9mission et renouvelant son appel \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es. Mais le principal parti d'opposition travailliste r\u00e9siste \u00e0 la tentation d'un scrutin imm\u00e9diat. Le chef de file du Labour Jeremy Corbyn souhaite d'abord qu'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord soit totalement \u00e9cart\u00e9e. A Londres, Catherine Ilic\r\n  55''\r\n((Apr\u00e8s cette d\u00e9faite cuisante de Boris Johnson qui met fin aux vacances forc\u00e9es des d\u00e9put\u00e9s, il serait logique pour l'opposition travailliste d'appeler \u00e0 un vote de d\u00e9fiance, puisqu'elle a r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du dirigeant conservateur. Mais elle ne le fera pas. D'une part parce qu'elle n'obtiendrait sans doute pas le nombre suffisant de voix pour le renverser. Il faudrait pour cela l'aide de quelques rebelles conservateurs, qui ne sont pas pr\u00e8s pour l'heure \u00e0 franchir le pas. D'autre part parce qu'elle pr\u00e9f\u00e8re laisser le Premier ministre mariner dans son jus et l'obliger \u00e0 demander un d\u00e9lai du Brexit \u00e0 Bruxelles, s'il n'obtient pas un nouvel accord d'ici mi-octobre. Selon elle, c'est l'approche la plus s\u00fbre pour \u00e9viter le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord. Mais c'est aussi une mani\u00e8re d'humilier Boris Johnson, r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat de Premier ministre zombie, sans majorit\u00e9, \u00e0 qui l'on impose d\u00e9sormais la marche \u00e0 suivre. CI, RTS-info, Londres))\r\n(14/UE FISCALIT\u00c9 STARBUCKS) *** Bruxelles essuie un revers, dans sa lutte contre les pratiques fiscales des multinationales. \r\nLe tribunal de l'Union europ\u00e9enne a valid\u00e9 hier un arrangement fiscal en faveur du g\u00e9ant du caf\u00e9 Starbucks, aux Pays-Bas. Un arrangement que la Commission europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9, consid\u00e8re comme ill\u00e9gal. Probl\u00e8me: elle n'est pas capable de le d\u00e9montrer, selon les juges europ\u00e9ens. Le fiscaliste belge Thierry Afschrift estime, lui aussi, que les fonctionnaires bruxellois se sont fourvoy\u00e9s.\r\n  47''\r\n Thierry Afschrift interrog\u00e9 \u00e0 Bruxelles par Guillaume Meyer. \u00c0 noter par ailleurs que les juges europ\u00e9ens ont donn\u00e9 raison \u00e0 la Commission, hier, face au constructeur automobile Fiat, qui devra quant \u00e0 lui rembourser des avantages fiscaux indus au Luxembourg.\r\n(Thomas Cook) **** Les autorit\u00e9s britanniques ont entam\u00e9 le rapatriement des milliers de touristes affect\u00e9s par la faillite de Thomas Cook...\r\nun grounding qui touche quelque 600'000 vacanciers aux quatre coins du monde. L'Autorit\u00e9 britannique de l'Aviation civile a annonc\u00e9 hier avoir ramen\u00e9 14'700 personnes au Royaume-Uni lundi, soit 10% des ressortissants de la Couronne qui se trouvaient en vacances avec le voyagiste au moment de sa faillite lundi. La pol\u00e9mique enfle \u00e9gaement sur les salaires faramineux des dirigeants du groupe. Quant \u00e0 la fiialle francaise de Thomas Cook, celle ci a annonc\u00e9 hier qu'elle allait demander son placement en  redressement judiciaire. L'objectif etant d'assurer la continuit\u00e9 de l'activit\u00e9 de l'entit\u00e9 fran\u00e7aise et d'avancer rapidement sur une solution de reprise, sous la protection de la justice. A ce jour, plusieurs repreneurs potentiels s\u00e9rieux du secteur du tourisme ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur fort int\u00e9r\u00eat pour Thomas Cook France.\r\n(01/ELECTION LAUBER PA (CHAINES)) **** Apr\u00e8s le PLR et l'UDC, c'est au tour des socilaistes de soutenir Michael Lauber pour sa r\u00e9election.... Le parti l'a twitt\u00e9 hier soir ... \r\nMichael Lauber, lui,  saura d'ici quelques heures s'il est r\u00e9elu \u00e0 son poste de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nIl faut dire que le contexte de ce vote est tendu: les m\u00e9thodes et le comportement du chef du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration  sont critiqu\u00e9s depuis plusieurs mois.... apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de ses rencontres informelles avec le patron de la FIFA Gianni Infantino... Camille Degott, Michael Lauber joue donc aujourdhui son destin politique...\r\n  49'' \r\n((Oui, et aujourd'hui Michael Lauber a le soutien des trois grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLors de sa r\u00e9union, le Groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales a entendu le magistrat... Apr\u00e8s cette audition, une faible majorit\u00e9 du Groupe a vot\u00e9 pour sa r\u00e9\u00e9lection. Au PLR, le soutien \u00e9tait large. C\u00f4t\u00e9 UDC, 3/4 des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat. Un argument en faveur de la r\u00e9\u00e9lection, c'est qu'il faut prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser l'\u00e9lection.\r\nMath\u00e9matiquement parlant, la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber est donc tout \u00e0 fait probable... surtout que les groupes PDC, Verts et Verts Liberaux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre; des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0.\r\nMais tout peut encore arriver... comme me l'ont confi\u00e9 plusieurs \u00e9lus. Parce que le vote est \u00e0 bulletin secret, comme pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et Michael Lauber reste un homme controvers\u00e9. Il a notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la Commission judiciaire du Parlement, qui recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat.))\r\n(Avions et Arm\u00e9e) Toujours \u00e0 Berne, au parlement,.... Le Conseil des Etats a soutenu hier le projet d'acquisition de nouveaux avions de combat pour six milliards de francs. Le dossier passe maintenant au National. Les avions de combat actuels arriveront \u00e0 la fin de leur dur\u00e9e d'utilisation au plus tard en  2030. Sans avions, l'arm\u00e9e ne peut pas poursuivre sa t\u00e2che de protection de la population et des infrastructures, a expliqu\u00e9 la cheffe de la D\u00e9fense, Viola Amherd. \r\nEt de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale.... \r\nQuelque deux milliards devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e. Apr\u00e8s le National, le Conseil des Etats a donn\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 son aval aux cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(TF3/START UP BRACELETS PULSION PI) Non ce 'est pas un cauchemard: Facebook va bientot lire dans vos pens\u00e9es.... et Cr\u00e9er un lien direct entre le cerveau et l'ordinateur. Le r\u00e9saeau social am\u00e9ricain a annonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine  l'achat de Control -labs.... La start-up new-yorkaise d\u00e9veloppe un bracelet pour d\u00e9tecter rien de moins que.... les pens\u00e9es, \r\nSandrine Hochstrasser..\r\n  1'29 \r\n((C'est un bracelet qui ressemble \u00e0 une montre. Il permet d'intercepter les ordres, les impulsions \u00e9lectriques que votre cerveau envoie \u00e0 votre main. Vous n'avez m\u00eame plus besoin de bouger. Le bracelet d\u00e9tecte l'intention. \r\nRicardo Chavarriaga, chercheur affilil\u00e9 \u00e0 l'EPFL\r\nCHAVARRIAGA1\r\nCe bracelet, encore en d\u00e9veloppement, se limite aux activit\u00e9s de la main. Il ne d\u00e9code pas toutes les pens\u00e9es. \r\nMais les ambitions de Facebook ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0. Ses chercheurs travaillent d\u00e9j\u00e0 sur un mod\u00e8le de lunettes de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. \r\nEt le g\u00e9ant num\u00e9rique met le prix pour \u00eatre \u00e0 la pointe dans le domaine. Il aurait d'ailleurs investi entre 500 millions et un millard de dollars pour acheter Control-Labs, selon Bloomberg. \r\nCHAVARRIAGA2\r\nBien s\u00fbr, Facebook n'est pas le seul \u00e0 miser sur ces technologies du futur. Neuralink, la start Up d'Elon Musk, tente aussi de contr\u00f4ler un smartphone par la pens\u00e9e... gr\u00e2ce \u00e0 une puce implant\u00e9e dans le cerveau. Un singe aurait d'ailleurs  r\u00e9ussi l'exercice, selon le milliardaire. ))\r\n(15/HOCKEY/itw Genazzi) Le champagne \u00e9tait encore frais, la peinture aussi et pourtant...... Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate du Lausanne Hockey Club, qui inaugurait hier soir sa toute nouvelle patinoire. Les Genevois se sont impos\u00e9s \u00e0 Malley, 5 \u00e0 3. Pour les Vaudois, la d\u00e9faite dans ce match si sp\u00e9cial - le premier, donc,  dans cette enceinte -  a un go\u00fbt extr\u00eamement amer.... \r\nLe d\u00e9fenseur Jo\u00ebl Genazzi r\u00e9pond \u00e0  Bernardin Allemann...\r\n  40''\r\nLes autres r\u00e9sultats des \u00e9quipes romandes...\r\nFribourg Gott\u00e9ron, toujours sans aucun point, a perdu \u00e0 Zurich, 4 \u00e0 1.\r\nBienne a domin\u00e9 Davos, 2 \u00e0 1.\r\nBienne et Gen\u00e8ve Servette sont en t\u00eate du classement.\r\nEn Swiss League, nouveau succ\u00e8s d'Ajoie \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\nVictoire \u00e9galement de La Chaux-de-Fonds contre Grasshopper et d\u00e9faite de Sierre \u00e0 Langenthal.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-25T06:00:18_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-25T06:00:18_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10717169", "ece-10717165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T07:14:21Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal d'information avec Benjamin Luis bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, cette fois -ci ils sortent l'artillerie lourde, les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains souhaitent destituer le pr\u00e9sident Trump une proc\u00e9dure en ce sens est lanc\u00e9 Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien d'enqu\u00eater sur son opposant politique Joe by donne Michael Lauber gagne la confiance des socialistes \u00e0 une courte majorit\u00e9, le groupe recommande sa r\u00e9\u00e9lection au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les d\u00e9put\u00e9s anglais seront de retour ce matin au Parlement de Westminster le 1er ministre Boris Johnson pourtant d\u00e9savou\u00e9 campe sur ses positions, il ne d\u00e9missionnera pas et n'en d\u00e9mord pas : il faut des \u00e9lections anticip\u00e9es, l'opposition est vent debout et puis tenez -vous bien, Facebook pourrait bient\u00f4t lire dans vos pens\u00e9es, le r\u00e9seau social a rachet\u00e9 une Start-Up qui d\u00e9veloppe un bracelet qui fait l'interface entre le cerveau et l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [96%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme aux \u00c9tats-Unis : la Chambre am\u00e9ricaine des repr\u00e9sentants va ouvrir une enqu\u00eate pour impeachment \u00e0 l'encontre de Donald Trump, la premi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution du pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates accusent Donald Trump d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur son rival politique, Joe beiden, la pr\u00e9sidente de la Chambre, Nancy Pelosi r\u00e9ticente jusqu'ici \u00e0 invoquer une possible proc\u00e9dure de destitution a annonc\u00e9 le lancement de cette enqu\u00eate, estimant que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait viol\u00e9 la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, le elles admet -elle cette semaine le pr\u00e9sident a admis avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident de l'Ukraine, de prendre des mesures dont il aurait tir\u00e9 un Avantage politique et lancer les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la trahison par le pr\u00e9sident de son serment la trahison de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale la trahison de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections enfin Wax, j'annonce que la Chambre des repr\u00e9sentants, va ouvrir une enqu\u00eate pour impeachment voil\u00e0 le pr\u00e9sident doit \u00eatre tenu pour responsable de ses actes, personne n'est au-dessus de la loi et c'est pas savoir malgr\u00e9 le camouflet inflig\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le 1er ministre britannique c'est Boris Johnson campe fermement sur ses positions sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [97%] :\r\nEt il dit vouloir aller de l'avant, excluant une d\u00e9mission et renouvelant son appel \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, mais le principal parti d'opposition travailliste r\u00e9siste \u00e0 la tentation d'un scrutin imm\u00e9diat, le chef de file du Labour, J\u00e9r\u00e9my Corbyn souhaite d'abord qu'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord soit totalement \u00e9cart\u00e9e \u00e0 Londres Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [93%] :\r\nApr\u00e8s cette d\u00e9faite cuisante de Boris Johnson, qui met fin aux vacances forc\u00e9es, des d\u00e9put\u00e9s, il serait logique pour l'opposition travailliste d'appeler \u00e0 un vote de d\u00e9fiance, puisqu'elle a r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du dirigeant conservateur mais elle ne le fera pas, d'une part parce qu'elle n'obtiendrait sans doute pas le nombre suffisant de voix pour le renverser, il faudrait pour cela l'aide de quelques rebelles conservateurs qui ne sont pas pr\u00eats pour l'heure, \u00e0 franchir le pas, d'autre part parce qu'elle pr\u00e9f\u00e8re laisser le 1er ministre mariner dans son jus et l'obliger \u00e0 demander un d\u00e9lai du Brexit \u00e0 Bruxelles, s'il n'obtient pas un nouvel accord d'ici mi- octobre, selon elle, c'est l'approche la plus s\u00fbre pour \u00e9viter le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord, mais c'est aussi une mani\u00e8re d'humilier, Boris Johnson, r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat de 1er ministre zombie sans majorit\u00e9 \u00e0 qui l'on impose d\u00e9sormais la marche \u00e0 suivre, Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [98%] :\r\nBruxelles essuie un revers dans sa lutte contre les pratiques fiscales des multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [94%] :\r\nLe tribunal de l'Union europ\u00e9enne a valid\u00e9 hier un arrangement fiscal en faveur du g\u00e9ant du caf\u00e9 Starbucks s'aux Pays-Bas, un arrangement que la Commission europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9, consid\u00e8re comme ill\u00e9gal, probl\u00e8me : elle n'est pas capable de le d\u00e9montrer, selon les juges europ\u00e9ens le fiscaliste belge Thierry Afschrift estime lui aussi que les fonctionnaires bruxellois se sont fourvoy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [92%] :\r\nIl y a eu une pression politique, la commission est un organe politique quand m\u00eame \u00e0 la base et s'est dit \u00e0 un certain moment, qu'il fallait s'attaquer aux op\u00e9rations d'accord jug\u00e9 agressif qui sont conclus surtout par les petits pays de l'Union europ\u00e9enne, il y avait donc une volont\u00e9 politique de faire sans doute le plus grand nombre de cas possibles et dans ce cas -l\u00e0, parfois on est un peu aveugl\u00e9 et on am\u00e8ne peut-\u00eatre les fonctionnaires \u00e0 ne pas faire attention \u00e0 tout, parce qu'il faut plaire aux politiciens, je pense que la commission \u00e0 sa doctrine bien \u00e9tablie, c'est qu'elle veut s'attaquer aux aides d'\u00c9tat dans tous les domaines et particuli\u00e8rement dans le domaine fiscal, c'est une politique relativement nouvelle qui date d'il y a quelques ann\u00e9es, et la Commission va certainement poursuivre sur cette voie et les d\u00e9cisions rendues aujourd'hui ne peuvent ni l'encourager davantage ni la dissuader. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [96%] :\r\nThierry Afschrift interrog\u00e9 \u00e0 Bruxelles par Guillaume Meyer \u00e0 noter par ailleurs que les juges europ\u00e9ens ont donn\u00e9 raison \u00e0 la Commission hier face au constructeur automobile Fiat, qui devra quant \u00e0 lui rembourser des avantages fiscaux indus au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [100%] :\r\nLes autorit\u00e9s britanniques ont entam\u00e9 le rapatriement des milliers de touristes affect\u00e9s par la faillite de Thomas Cook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [96%] :\r\nUn grounding qui touche quelque 600000 vacanciers aux 4 coins du monde, l'autorit\u00e9 britannique de l'aviation civile a annonc\u00e9 hier avoir ramen\u00e9 14700 personnes au Royaume-Uni lundi, soit 10 pourcent des ressortissants de la Couronne qui se trouvait en vacances avec le voyagiste au moment de sa faillite, lundi, la pol\u00e9mique enfle \u00e9galement sur le salaire pharamineux des dirigeants du groupe, Thomas Cook quant \u00e0 la filiale fran\u00e7aise de Thomas Cook, celle -ci a annonc\u00e9 hier qu'elle allait demander son placement en redressement judiciaire, l'objectif \u00e9tant d'assurer la continuit\u00e9 de l'activit\u00e9 de l'entit\u00e9 fran\u00e7aise et d'avancer rapidement sur une solution de reprise sous la protection de la justice, \u00e0 ce jour plusieurs repreneurs potentiels s\u00e9rieux du secteur du tourisme ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur fort int\u00e9r\u00eat pour Thomas Cook France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [89%] :\r\nApr\u00e8s le PLR et l'UDC, c'est au tour des socialistes de soutenir Michael Lauber pour sa r\u00e9\u00e9lection, le parti la twitt\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [93%] :\r\nMichael Lauber, lui, saura d'ici quelques heures, s'il est r\u00e9\u00e9lu \u00e0 son poste de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faut dire que le contexte de ce vote est tendu, les m\u00e9thodes et le comportement du chef du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont critiqu\u00e9s depuis plusieurs mois apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de ces rencontres informelles avec le patron de la FIFA Janine Fantino Camille Degoat Michael Lauber joue donc aujourd'hui son destin politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:55) [95%] :\r\nOui et aujourd'hui Michael Lauber a le soutien des 3 grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le groupe socialiste au chambres a entendu le magistrat hier apr\u00e8s cette audition, une faible majorit\u00e9 a finalement dit oui \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au PLR le soutien \u00e9tait large C\u00f4t\u00e9 UDC 3 quarts des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat un argument en faveur de sa r\u00e9\u00e9lection, c'est qu'il faut prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser l'\u00e9lection alors math\u00e9matiquement parlant, la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber et donc tout \u00e0 fait probable, surtout que les groupes PDC Verts et Verts lib\u00e9raux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais tout peut encore arriver, nous sommes face \u00e0 une vaste partie de Poker menteur, le vote est \u00e0 bulletins secrets, comme pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Michael Lauber reste un homme controvers\u00e9, il a notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la commission judiciaire du Parlement qui recommande \u00e0 l'assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nToujours \u00e0 Berne au Parlement, le Conseil des \u00c9tats a soutenu hier le projet d'acquisition de nouveaux avions de combat pour 6 milliards de francs le dossier passe maintenant au National, les avions de combat actuels arriveront \u00e0 la fin de leur dur\u00e9e d'utilisation au plus tard en 2030 sans avions, l'arm\u00e9e ne peut pas poursuivre sa t\u00e2che de protection de la population et des infrastructures, c'est en tout cas ce qu'a expliqu\u00e9 la chef de la D\u00e9fense, Viola Amherd et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, quelque 2 milliards devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats donn\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 son aval aux cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors non, ce n'est pas un cauchemard Facebook va bient\u00f4t lire dans vos pens\u00e9es et cr\u00e9e un lien Direct entre le cerveau et l'ordinateur, le r\u00e9seau social am\u00e9ricain a annonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine, l'achat de contr\u00f4le Labs, une Start-Up new- yorkaise qui d\u00e9veloppe un bracelet pour d\u00e9tecter, rien de moins que les pens\u00e9es Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [94%] :\r\nOui, c'est un bracelet qui ressemble \u00e0 une montre, il permet d'intercepter les ordres les impulsions \u00e9lectriques que votre cerveau envoie \u00e0 votre main, vous n'avez m\u00eame plus besoin de bouger le bracelet d\u00e9tecte l'intention, Ricardo Chavarriaga, chercheur affili\u00e9 \u00e0 l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [82%] :\r\nCes technologies par mais permettra d'interagir avec la machine sans sans avoir besoin d'avoir un dispositif de maintenant, je peux pas action ample lire l'information que j'ai dans le r\u00e9seau sociaux faire de Like a son devoir Pouget la souris sans devoir bouger un bon doit seront t\u00e9l\u00e9phone portable, tu peux avoir la main dans la poche la personne, \u00e7a ne se rend compte que je suis en train d'\u00e9crire un e-mail par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [94%] :\r\nCe bracelet donc encore en d\u00e9veloppement se limite aux activit\u00e9s de la main, il ne d\u00e9code pas toutes les pens\u00e9es mais les ambitions de Facebook ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : ces chercheurs travaillent d\u00e9j\u00e0 sur un mod\u00e8le de lunettes de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e et le g\u00e9ant num\u00e9rique met le prix pour \u00eatre \u00e0 la pointe dans le domaine, il aurait d'ailleurs investi entre 500 millions et 1 milliard de dollars pour acheter contr\u00f4lable, selon Bloomberg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [73%] :\r\nUn dessin tr\u00e8s certainement, c'est de pouvoir \u00e0 offrir en surtout tous les secteurs des nouvelles fa\u00e7ons interagir avec leur plateforme et leurs par de nouvelles fa\u00e7ons pour acqu\u00e9rir des donn\u00e9es sur un dessin tension et de pr\u00e9f\u00e9rence et toujours ce une \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:49) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, Facebook n'est pas le seul \u00e0 miser sur cette technologies du futur Neuralink la Start-Up d'H\u00e9l\u00e8ne masque tente aussi de contr\u00f4ler un smartphone par la pens\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une puce implant\u00e9e dans le cerveau un singe aurait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi l'exercice selon le milliardaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [94%] :\r\nEt puis le champagne \u00e9tait encore frais la peinture aussi et pourtant Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate du Lausanne Hockey Club qui inaugurait hier soir sa toute nouvelle patinoire les Genevois se sont impos\u00e9s \u00e0 Malley 5 \u00e0 3 pour les Vaudois, la d\u00e9faite de ce match si sp\u00e9cial, le 1er donc, dans cette enceinte, un go\u00fbt extr\u00eamement amer le d\u00e9fenseur Jo\u00ebl Gu\u00e9na dit r\u00e9pond \u00e0 Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [84%] :\r\nNous, on a juste d\u00e9\u00e7u, quoi qu'on voulait vraiment gagner ce match pour beaucoup de monde \u00e0 PA, on a fait beaucoup pour match on a beaucoup travaill\u00e9, on n'\u00e9tait pas assez froidement vue je pense que, ils ont eu moins d'occasions, mais ils ont une envie au fond \u00e0 la fin et puis peut-\u00eatre un terme on peut arrive aussi \u00e0 la fin du match, \u00e7a fait mal que tu travailles dur du donne toute spectateurs incroyable stade incroyable Pete qui fait pas donn\u00e9 la victoire au au public et puis l\u00e0, \u00e0 l'organisation peut aussi \u00e0 nous-m\u00eames, \u00e7a, \u00e7a fait mal, ouais c'est clair dans votre esprit, c'\u00e9tait vraiment plus qu'un match, celui -ci ouais c'est clair que, d\u00e9j\u00e0, pour nous, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, comment va le vestiaire, le stade, tous sont tellement bien fait qu'on voulait donner quelque chose de retour au monde qui a fait \u00e7a pour nous ouais le en avril, les fans se le mur, on est l\u00e0 juste incroyable et puis on a vraiment gagn\u00e9 pour tout le monde finalement juste des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est la mort dans la main, les autres r\u00e9sultats des \u00e9quipes romandes Fribourg- Gott\u00e9ron toujours sans aucun point perdu \u00e0 Zurich 4 1 bienne a domin\u00e9 Davos 2 1 Bienne et Gen\u00e8ve Servette sont en t\u00eate du classement en Swiss League nouveau succ\u00e8s d'Ajoie \u00e0 Vi\u00e8ge, victoire \u00e9galement de La Chaux-de-Fonds contre Grasshopper et d\u00e9faite de Sierre langue natale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [93%] :\r\nMerci Benjamin Luis c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D024544-BF83-407D-9707-E77A7E5AB5F9", "internalArchiveId": "4D024544-BF83-407D-9707-E77A7E5AB5F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI;Thomas De Courten,conseiller national UDC, BL;Iain Begg est professeur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de la London School of Economics de Londres\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(19 + TF4 / IMPEACHEMENT)  \r\nL'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire.\r\nVoil\u00e0 donc ce qu'a annonc\u00e9 Nancy Pelosi.\r\nLa pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants \r\nL'empeachment.\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution visant Donald Trump. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement rare dans l'Histoire am\u00e9ricaine, utilis\u00e9e \u00e0 trois reprise seulement jusqu'ici. \r\nRapha\u00ebl Grand, nous vous retrouvons en direct \u00e0 New York.\r\nVoil\u00e0 donc Donald Trump rattrap\u00e9 par un coup de t\u00e9l\u00e9phone.\r\nCelui pass\u00e9 en juillet, \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky\r\nEt Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticence \u00e0 brandir la menace de l'impeachment, aura finalement franchi le pas.// \r\nDonald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur les affaires des Biden en Ukraine afin de nuire \u00e0 son rival politique, Joe Biden,  favori dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate .\r\n Au fil des jours, le scandale n'a cess\u00e9 de gonfler. Trump qui aurait conspir\u00e9 avec une puisance \u00e9trang\u00e8re.LE spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lectiosn am\u00e9rciaines. Au sein du Congr\u00e8s, le nombre de voix soutenant une proc\u00e9dru de destitutuion se sont multipli\u00e9es. Nancy Pelosi a c\u00e9d\u00e9, plongeant les Etats-Unis dans l'inconnu.\r\n***Au coeur de cette affaire, donc: Joe Biden. Qui a a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la mise en accusation de Donald Trump \r\nCandidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, cette affaire salit sa r\u00e9putation.. Masi \u00e7a lui donne aussi l'occasion d'attaquer tr\u00e8s directement Trump.. Ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 la strat\u00e9gie de Biden.. dans la primaire d\u00e9mocrate\r\nAujourd'hui C'est une nouvelle \u00e9preuve de force qui s'est engag\u00e9e entre Trump et les d\u00e9mcorates. \r\n** Rapha\u00ebl, quel int\u00e9r\u00eat pour les D\u00e9mocrates de lancer une proc\u00e9dure qui n'a quasiment aucune chance d'aboutir au S\u00e9nat \r\nC'est vrai que les R\u00e9publicains, au S\u00e9ant, serrent les rangs derrir\u00e8e le pr\u00e9sdient. Ami le calcul des d\u00e9mocrates, c'est peut-\u00eatre d'abord d'affaiblir Trump \u00e0 l'approche de l'\u00e9lecti mpr\u00e9sidentielle, en novembre 2020 ... \r\n Donald Trump, lui,  promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Zelensky  sera rendu publique ce mercredi. Mais cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets.. Les d\u00e9mcorates exigent de voir la plainte du lanceur d'alerte qui avait d\u00e9clanch\u00e9 le  scandale. Ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au congr\u00e8s.\r\nLes Etats-Unis , ces derni\u00e8res heures, ont pris un chemin dont l'issue politique et, \u00e0 ce stade, largement incertaine.\r\nRaphael Grand en direct de New-York\r\nPROMO\r\n(10 BIS/ONU ITV CASSIS) Donald Trump, lui, se trouvait hie aux Nations-Unies...\r\nIl a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 la tribune le protectionnisme et le nationalisme am\u00e9ricain. \r\nMais Donald Trump a jou\u00e9 aussi la carte de l'apaisement sur l'Iran.\r\nDe quoi r\u00e9jouir Ignazio Cassis. \r\nPr\u00e9sent \u00e0 New-York, le chef de la diplomatire suisse voit dans cette retenue une victoire pour la Suisse\r\n(cassis onu syrie) La Suisse align\u00e9e sur Antonio Gutieres sur le dossier syrien. \r\nComme le souhaite le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, elle soutient\r\nla cr\u00e9ation rapide d'un Comit\u00e9 constitutionnel dans le pays.\r\nPour faire dialoguer pouvoir politique et soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nEt mettre fin \u00e0 la guerre civile.\r\n(TF1/DESTIN LAUBER DI (7H)) *** Michael Lauber saura dans deux heures environ s'il est toujours procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nSon destin politique se joue ce matin \u00e0 Berne devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\nDans un contexte difficile, avec une remise en cause de ses m\u00e9thodes et de comportement.\r\nAinsi ses rencontres informelles avec le patron de la FIFA Gianni Infantino. \r\nIl n'emp\u00eache: Michael Lauber a re\u00e7u hier le soutien du parti socialiste. \r\nUn de plus, Camille Degott, vous qui \u00eates \u00e0 Berne\r\nLa majorit\u00e9 \u00e9tait faible... mais elle \u00e9tait bien l\u00e0 au sein du groupe socialiste, qui a communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. R\u00e9sultat des courses :Michael Lauber est soutenu par les trois grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale: le PS donc, le PLR et l'UDC.\r\nAu PLR, le soutien \u00e9tait large. C\u00f4t\u00e9 UDC, 3/4 des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat. Un argument tr\u00e8s fort pour ceux et celles qui le soutiennent, c'est qu'il faut prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser l'\u00e9lection.\r\n*** La r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber est-elle assur\u00e9e, Camille ?\r\nMath\u00e9matiquement parlant, elle est tout \u00e0 fait probable... surtout que les groupes PDC, Verts et Verts Liberaux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre; des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. Mais tout peut encore arriver... comme me l'ont confi\u00e9 plusieurs \u00e9lus hier. Parce que le vote est \u00e0 bulletin secret... la situation est flottante depuis plusieurs mois et il n'y aura pas de discipline dans les groupes... et puis on est dans une vaste partie de poker-menteur autour de la figure controvers\u00e9e de Michael Lauber.\r\n*** Qu'est-ce qui joue en la d\u00e9faveur de Michael Lauber ?\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la Commission judiciaire du Parlement, qui recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat. La commission critique ses m\u00e9thodes, mais aussi son comportement, par exemple son incapacit\u00e9 \u00e0 accepter la critique. Elle d\u00e9sapprouve aussi sa mani\u00e8re de diriger le MPC. En bref, il n'est plus l'homme de la situation. Je vous le disais, pour les partisans de Michael Lauber, le r\u00e9\u00e9lire permettrait de prot\u00e9ger l'institution. Et bien cet argument, c'est aussi celui de ses d\u00e9tracteurs: pour eux, il faut une nouvelle personne \u00e0 la t\u00eate du MPC... pour tout simplement ramener le calme et restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution.\r\nCamille Degott en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n(05/AVIONS CHASSE ITV LOMBARDI) *** Berne o\u00f9 l'acquisition de nouveaux avions de combat a pass\u00e9 la rampe du Conseil des Etats.\r\nUn projet devis\u00e9 \u00e0 six milliards de francs. \r\nSans avions, impossible pour l'arm\u00e9e de prot\u00e9ger la population et les infrastructures. \r\nLa profession en tout cas du PDC tessinois Filippo Lombardi. \r\nFilippo Lombardi avec Marc Menichini. \r\nLes avions de combat d\u00e9sormais sur la table du conseil national.\r\n(03/MULTI PRIME ITV DE COURTEN) *** Les acteurs de la sant\u00e9 saluent la hausse mod\u00e9r\u00e9e des primes maladie annonc\u00e9e hier par Alain Berset. Mais ils restent prudents \r\n0,2 %: cette progression annuelle est la plus faible de ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nMais pas question de se reposer.\r\nPour le conseiller national UDC Thomas De Courten, il faut encore et toujours lutter pour abaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(06/GE/POGGIA PA) *** A Gen\u00e8ve, la traditionnelle s\u00e9ance du mercredi du Conseil d'Etat s'annonce explosive...\r\nPierre Maudet avait mis le feu aux poudres en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9 sur la question du budget. \r\nEt son coll\u00e8gue du gouvernement Mauro Poggia a r\u00e9pliqu\u00e9 hier. \r\nVia les r\u00e9seaux sociaux.\r\nMais des passes d'armes, il y a eu d'autres. \r\nRapha\u00ebl Leroy\r\n(giec) Monaco, 11 heures ce matin.\r\nLe moment choisi par les experts climat des Nations-Unies, le GIEC, pour pr\u00e9senter leur nouveau rapport adopt\u00e9 hier.\r\nInondations.\r\nCanicules sous-marines.\r\nFonte des glaces.\r\nOu encore diminutions des r\u00e9serves alimentaires.\r\nUn rapport consacr\u00e9 aux oc\u00e9ans et aux \u00e9tendues glac\u00e9es.\r\nMenac\u00e9s par les effets du r\u00e9chauffement climatique.\r\n(12/UK/BOJO ITV BEGG) *** C'est jour de rentr\u00e9e ce mercredi pour le parlement britannique\r\nLa cloche retentira \u00e0 11 heures 30 pour les d\u00e9put\u00e9s des Communes, la Chambre basse.\r\nEt \u00e0 15 heures pour les Lords, la Chambre haute. \r\nHier la cour supr\u00eame britannique a jug\u00e9 ill\u00e9gale la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre le parlement. \r\nQue peut-faire maintenant le Premier ministre ? \r\nTentative de r\u00e9ponse avec Iain Begg. Il enseigne \u00e0 la London School of Economics\r\nIan Begg avec Aude Marcovich\r\n(cook) Le Royaume-Uni a deja pu rapatrier pr\u00e8s de 15'000 clients du voyagiste Thomas Cook, en faillite depuis  lundi. \r\nSoit 10% environ des vacanciers touch\u00e9s.\r\n(domingo) Placido Domingo renonce \u00e0 se produire au Met.\r\nL'Opera de New York. \r\nAccus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes le t\u00e9nor espagnol estime que sa prestation d\u00e9tournerait l'attention du travail de ses coll\u00e8gues.\r\nSur sc\u00e8ne et en coulisses. \r\nMais Placindo Domingo r\u00e9fute les accusations port\u00e9es \u00e0 son encontre.\r\n(16 BIS /HOCKEY/itw Emond) *** En hockey sur glace, Lausanne rate ses d\u00e9buts dans sa nouvelle patinoire\r\nVainqueur 5 \u00e0 3 \u00e0 Malley, Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate esp\u00e9r\u00e9e par les Vaudois.\r\nL'entra\u00eeneur Patrick Emond savoure. \r\nAvec l'accent.\r\nPatrick Emond avec Bernardin Allemann. Gen\u00e8ve-Servette toujours en t\u00eate en compagnie de Bienne, vainqueur de Davos 2 \u00e0 1.\r\nA l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du classement, Gott\u00e9ron patine toujours dans le vide. \r\nLes Fribourgeois battus cette fois-ci 4 \u00e0 1 \u00e0 Zurich.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-25T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-25T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10717119", "ece-10717107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T07:21:12Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCe journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour impeachment Pelosi a os\u00e9 Trump doit -il trembler un pr\u00e9sident d\u00e9sormais accus\u00e9 de trahison, mais pour les d\u00e9mocrates, ce n'est pas gagner qui peut emp\u00eacher Michael la ouvert de poursuivre son mandat, tout se joue ce matin \u00e0 Berne, faut -il prot\u00e9ger l'institution plut\u00f4t que politiser une \u00e9lection le gouvernement Genevois dans tous ces \u00c9tats entre attaques personnelles et r\u00e8glements de comptes, mais jusqu'\u00e0 qui on enfin hier soir \u00e0 Malley, tout le monde a mis l'\u00e9paule \u00e0 la roue en qu\u00e9b\u00e9cois dans le texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\n\u00e0 Action Saint-Ex, les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la trahison par le pr\u00e9sident de son serment de la trahison de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale et de la trahison de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections j'annonce aujourd'hui que la Chambre des repr\u00e9sentants, va ouvrir une enqu\u00eate officielle pour impeachment impeachment un courage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [95%] :\r\nL'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire, voil\u00e0 donc ce qu'il a annonc\u00e9, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, l'impeachment, premi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution visant Donald Trump un \u00e9v\u00e9nement rare dans l'histoire am\u00e9ricaine utilis\u00e9e \u00e0 3 reprises seulement jusqu'ici Rapha\u00ebl Grand nous vous retrouvons en Direct \u00e0 New York, voil\u00e0 donc Donald Trump rattrap\u00e9 par un coup de t\u00e9l\u00e9phone, un coup de t\u00e9l\u00e9phone celui pass\u00e9 en juillet dernier \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [94%] :\r\nEt au fil des jours le scandale n'a cess\u00e9 de gonfler, Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur les affaires des beiden en Ukraine afin de nuire \u00e0 son rival politique Joe Hayden favori dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Trump qui aurait conspir\u00e9 avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, le spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines au sein du Congr\u00e8s, les voix d\u00e9mocrates soutenant une proc\u00e9dure de destitution se sont multipli\u00e9es, Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticente \u00e0 brandir la menace de l'impeachment aura finalement franchi le pas, les speaker de la Chambre a c\u00e9d\u00e9, plongeant les \u00c9tats-Unis dans l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [85%] :\r\nAu coeur de cette affaire donc Rapha\u00ebl job eDonkey qui a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la mise en accusation de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [91%] :\r\nAlors, il est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, cette affaire salit sa r\u00e9putation et \u00e7a lui donne aussi l'occasion d'attaquer tr\u00e8s directement Trump, ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 la strat\u00e9gie de Baden dans la primaire d\u00e9mocrate tr\u00e8s Brive, nous avons un pr\u00e9sident qui croit que son pouvoir est sans limite, qu'il peut faire tout et n'importe quoi, il s'en sortir sans frais, nous avons un pr\u00e9sident qui croit qu'il est au-dessus des lois, moi aujourd'hui, c'est une nouvelle \u00e9preuve de force qui s'est engag\u00e9e entre Trump et les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [96%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat pour les justement Rapha\u00ebl de lancer une proc\u00e9dure qui n'a quasiment aucune chance d'aboutir devant le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [94%] :\r\nBon c'est vrai que r\u00e9publicains, majoritaires au S\u00e9nat serrent les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident, mais le calcul des d\u00e9mocrates, c'est peut-\u00eatre d'abord d'affaiblir Trump \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en novembre 2020 donald Trump lui promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Zelensky sera rendu public ce mercredi, mais cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets, les d\u00e9mocrates exigent de voir la plainte du lanceur d'alerte qui avait d\u00e9clench\u00e9 le scandale, ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au Congr\u00e8s, les \u00c9tats-Unis ces derni\u00e8res heures ont pris un chemin dont l'issue politique est \u00e0 ce stade, largement assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Direct de New York, on va y revenir, apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste, on va tenter de d\u00e9crypter tout \u00e7a aux alentours de 7 heures 17 18 ans d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [91%] :\r\nDonald Trump lui se trouvait hier aux Nations unies la c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 la tribune le protectionnisme et le nationalisme am\u00e9ricain mais Donald Trump a jou\u00e9 aussi la carte de l'apaisement sur l'Iran, de quoi r\u00e9jouir Ignazio Cassis pr\u00e9sent \u00e0 New York, le chef de la diplomatie suisse voit dans cette retenue, une victoire pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [93%] :\r\nIl a donn\u00e9 des signes clairs qu'il ne veut pas une guerre en Iran, ils veulent un dialogue ouvert et franc, m\u00eame avec des pays difficiles et pour nous en tant que puissance protectrice entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, c'est une bonne nouvelle et quelque part, c'est aussi un peu un succ\u00e8s diplomatique parce que c'est exactement notre r\u00f4le de les amener \u00e0 se parler, plut\u00f4t qu'\u00e0 faire la guerre, il y a beaucoup de pays, la France, l'Allemagne, peut-\u00eatre m\u00eame le Pakistan qui sont engag\u00e9s dans ces n\u00e9gociations, est ce que la Suisse est un peu perdu la main dans ce dossier, tout simplement, \u00e7a d\u00e9montre que la communaut\u00e9 internationale est fortement pr\u00e9occup\u00e9s pour cette mont\u00e9e de la violence dans le Golfe persique, mais \u00e7a enl\u00e8ve rien \u00e0 la Suisse, qui reste le canal solide de communication entre les 2 pays, et d'ailleurs, l'intensit\u00e9 de notre travail a augment\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [97%] :\r\nLa Suisse align\u00e9e aussi sur Antonio Gutierrez sur le dossier syrien comme le souhaite le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, elle soutient la cr\u00e9ation rapide d'un comit\u00e9 constitutionnel dans le pays pour faire dialoguer, pouvoir politique et soci\u00e9t\u00e9 civile et mettre fin \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [93%] :\r\nEn Suisse, Michael Lauber, saura dans 2 heures environ, s'il est toujours procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [93%] :\r\nSon destin politique se joue ce matin \u00e0 Berne devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale dans un contexte difficile, avec une remise en cause de ses m\u00e9thodes et de son comportement ainsi ses rencontres informelles avec le patron de la FIFA, Gianni n'Fantino il n'emp\u00eache, Michael Lauber, a re\u00e7u hier le soutien du Parti socialiste en de plus, Camille Degott, vous qui \u00eates \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [92%] :\r\nOui, la majorit\u00e9 \u00e9tait faible, mais elle \u00e9tait bien l\u00e0, au sein du groupe socialiste, qui a communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, hier soir, r\u00e9sultat des courses, Michael Lauber et soutenu par les 3 grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le PS donc le PLR et l'UDC ou PLR le soutien \u00e9tait large C\u00f4t\u00e9 UDC 3 quarts des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat un argument tr\u00e8s fort pour ceux et celles qui le soutiennent, c'est qu'il faut vraiment prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [76%] :\r\nPeut -on dire qu'Mike Michael Aubert \u00e0 assurer sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [95%] :\r\nEh bien math\u00e9matiquement parlant, elle est tout \u00e0 fait probable les groupes PDC Verts et Verts lib\u00e9raux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais \u00e9videmment, tout peut encore arriver, comme l'ont confi\u00e9 plusieurs \u00e9lus hier parce que le vote est \u00e0 bulletins secrets, la situation est flottante depuis plusieurs mois, il n'y aura pas de discipline dans les groupes et puis nous sommes vraiment dans une vaste partie de Poker menteur autour de de cette figure controvers\u00e9e de Michael Lauber et qu'est ce qui peut encore jouer en sa d\u00e9faveur, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la commission judiciaire du Parlement qui recommande \u00e0 l'assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat la commission critique ses m\u00e9thodes mais aussi son comportement, par exemple, son incapacit\u00e9 \u00e0 accepter la critique elle d\u00e9sapprouve aussi sa mani\u00e8re de diriger le MPC, en bref, il n'est plus l'homme de la situation et puis, il a d\u00fb se r\u00e9cuser dans les affaires, FIFA, il est sous enqu\u00eate disciplinaire, alors je vous le disais, pour les partisans de Michael Lauber, le r\u00e9\u00e9lire permettrait de prot\u00e9ger l'institution, h\u00e9 bien cet argument, c'est aussi celui de ses d\u00e9tracteurs, pour eux, il faut une nouvelle personne \u00e0 la t\u00eate du MPC pour ramener le calme et restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [93%] :\r\nCamille Degott en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [93%] :\r\nEt \u00e0 Berne toujours l'acquisition de nouveaux avions de combat, a pass\u00e9 la rampe du Conseil des \u00c9tats hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [95%] :\r\nUn projet devis\u00e9 \u00e0 6 milliards de francs sans avions, impossible pour l'arm\u00e9e de prot\u00e9ger la population et les infrastructures, la profession de foi, en tout cas du PDC tessinois Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [92%] :\r\nJe pense que le concept, elle a choisi la bonne voie, il va d'abord accepter que cette question fasse l'objet de r\u00e9f\u00e9rendum, c'est un objet symbole dans la population suisse et donc on vote l\u00e0- dessus, c'est bien comme \u00e7a et par ailleurs il pousse au peuple, la question de fond la question fondamentale, oui ou non \u00e0 une des Fran\u00e7ais, les autres questions fait d\u00e9j\u00e0 la casse nos affaires compensatoires mais bien plus encore, le choix du type d'avion, par exemple, \u00e7a je crois que c'est correct de les laisser faire aux sp\u00e9cialistes, aux techniciens, \u00e0 ceux qui s'occupent du domaine, ce que le peuple a droit de savoir, c'est on veut, on veut pas les avions, et jusqu'\u00e0 quel prix on est pr\u00eat \u00e0 payer sur combien d'ann\u00e9es on va r\u00e9partir cette d\u00e9pense, \u00e7a c'est ce que le peuple a tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [84%] :\r\nFilippo Lombardi avec Marc mini qui nie les avions de combat d\u00e9sormais sur l'attaque du conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [92%] :\r\nLes acteurs de la sant\u00e9 saluent la hausse mod\u00e9r\u00e9e des primes maladie annonc\u00e9e hier par Alain Berset mais il reste prudent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [96%] :0,2 pourcent cette progression annuelle est la plus faible de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais pas question de se reposer pour le conseiller national UDC Thomas De Courten il faut encore et toujours lutter pour abaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:04) [79%] :\r\nMerci soudanais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [91%] :\r\nOui, s\u00e9ries de mesures a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans les cantons, tous les acteurs ensemble avec les caisses maladie ont rendu possible une meilleure prise de conscience des coups au sein de la population, notamment, mais je crains que d'autres mesures soient n\u00e9cessaires pour prendre en main les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 long terme, je f\u00e9licite tr\u00e8s bien Monsieur Berset mais je ne suis pas s\u00fbr qu'il soit le seul responsable, il faut la participation de toutes les parties prenantes, notamment politiques pour obtenir v\u00e9ritablement des r\u00e9sultats durables ratiss\u00e9 le toit, Thomas De Courten avec Julien bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [92%] :\r\nPeur \u00e0 Gen\u00e8ve la traditionnelle s\u00e9ance du mercredi du Conseil d'\u00c9tat s'annonce explosif ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [93%] :\r\nPierre Maudet avait mis le feu aux poudres en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9, sur la question du budget et son coll\u00e8gue du gouvernement, Mauro Pozzi a r\u00e9pliqu\u00e9 hier via les r\u00e9seaux sociaux mais des passes d'armes, il y en a eu d'autres Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [91%] :\r\nUn conseiller d'\u00c9tat, qui utilise Facebook pour s'en prendre \u00e0 un coll\u00e8gue, ce n'est pas comment c'est pourtant ce qu'a fait d\u00e9j\u00e0, il n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos qu'a tenus Pierre Maudet dans la presse au sujet du budget, il a donc r\u00e9gl\u00e9 ses comptes sur le r\u00e9seau social et encore hier soir sur le plateau du 19 30, cet \u00e9pisode est symptomatique du mal qui ronge ce gouvernement un ex\u00e9cutif faible min\u00e9e par les affaires qui n'arrive pas \u00e0 fonctionner en \u00e9quipe, si une certaine unit\u00e9 pr\u00e9valait jusqu'\u00e0 ce printemps et les votes de RFFA et de la retraite des fonctionnaires : elle a vol\u00e9 en \u00e9clats depuis la rentr\u00e9e, cons\u00e9quence : les attaques personnelles pleuvent au d\u00e9but du mois, le pr\u00e9sident Antonio Hodgers en prenait \u00e0 Pierre Maudet dans la presse dominicale, lequel lui r\u00e9pondait : 2 jours plus tard \u00e0 Forum en interne Serge Dal Busco, accus\u00e9 le m\u00eame \u00e9lu PLR d'\u00eatre derri\u00e8re les fuites r\u00e9v\u00e9lant sa convocation en justice la semaine derni\u00e8re, donc c'est Pierre Maudet, qui rompait la coll\u00e9gialit\u00e9 avant que Mauro Poggia de riposte, ce conseiller d'\u00c9tat, est au bord de la rupture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [93%] :\r\nMonaco 11 heures ce matin, le moment choisi par les experts climat des Nations Nations-Unies le GIEC pour pr\u00e9senter leur nouveau rapport adopt\u00e9 hier : inondations, canicules sous- marine fonte des glaces ou encore diminutions des r\u00e9serves alimentaires : un rapport consacr\u00e9 aux oc\u00e9ans et aux \u00e9tendues glac\u00e9es menac\u00e9e par les effets du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [94%] :\r\n\u00e0 Londres, c'est jour de rentr\u00e9e ce mercredi pour le Parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [96%] :\r\nLa cloche retentira \u00e0 11 heures 30 pour les d\u00e9put\u00e9s des Communes, la chambre basse et \u00e0 15 heures pour les Lords, la chambre haute, hier, la Cour supr\u00eame britannique a jug\u00e9 ill\u00e9gale la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre le Parlement que peut faire maintenant le 1er ministre tentative de r\u00e9ponse avec Iain Begg, il enseigne \u00e0 la London School of Economics \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:20) [86%] :\r\nOn suivra pas ce que veut faire pression et on ne sait pas s'il va d\u00e9missionner si c'\u00e9tait 30 ou 40 ans une telle jugement envers le pr\u00e9venu serait r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 une d\u00e9mission du du 1er ministre c'est clair n\u00e9anmoins le parlement va chercher \u00e0 trouver d'autres solutions pour P\u00e2ques cette que pour annoncer qu'il exige que c'\u00e9tait du 31 octobre maintenant ici est tr\u00e8s peu probable qu'il peut arriver \u00e0 cette date limite, et donc il a le choix est -ce qu'il d\u00e9missionne et ce qui est une demande de nouveau intervenu j'\u00e9lection ou est -ce qu'il trouve une autre piste pour se sortir de ce certes br\u00e9silien qui l'a cr\u00e9\u00e9, et l\u00e0 c'est le paradoxe du syst\u00e8me constitutionnel B\u00e9thanie, qu'il y a pas de apr\u00e8s sa fille dans le les joueurs pour en sortir, mais en m\u00eame temps on a pas mal de flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [93%] :\r\nWilliam Begg avec Aude Marcovich le Royaume-Uni qui a d\u00e9j\u00e0 pu rapatrier pr\u00e8s de 15000 clients du voyagiste Thomas Cook qui ont failli depuis lundi, soit 10 pourcent environ des vacanciers touch\u00e9s Placido Domingo renonce \u00e0 se produire au Met, l'op\u00e9ra de New York et accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes, le t\u00e9nor espagnol estime que sa prestation d\u00e9tournerait l'attention du travail de ses coll\u00e8gues sur sc\u00e8ne et en coulisses, mais Placido Domingo r\u00e9fute les accusations port\u00e9es \u00e0 son en compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:33) [97%] :\r\nEn hockey sur glace Lausanne rate ses d\u00e9buts dans sa nouvelle patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [93%] :\r\nVainqueur 5 \u00e0 3 \u00e0 Malley Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate esp\u00e9r\u00e9e par les Vaudois l'entra\u00eeneur Patrick Emond savoure avec l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [86%] :\r\nOn \u00e9tale sur une bonne lanc\u00e9e, on voulait continuer cette bonne lanc\u00e9e alors on savait que \u00e7a \u00eatre un match difficile du bon un Derby puis de avec le 1er match dans cette magnifique patinoire oh je pense que les grands \u00e9tait un peu nerveux au d\u00e9but plus le match avan\u00e7ait j'on s'est mis en convient : d\u00e9but d'ann\u00e9e, on s'\u00e9tait des objectifs de toujours \u00eatre abrogation ou est le succ\u00e8s du rapidement tout le monde, mal \u00e0 l'\u00e9paule \u00e0 la roue pour avoir du succ\u00e8s, c'\u00e9tait c'\u00e9tait victoire d'\u00e9quipe, tout le monde participe tout le monde veut veut le le le le beau succ\u00e8s de l'\u00e9quipe, il va pour l'instant non \u00e7a nous \u00e7a nous sourit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [93%] :\r\nPatrick Emond avec Bernardin Allemann Gen\u00e8ve- Servette toujours en t\u00eate en compagnie de Bienne vainqueur de Davos 2 \u00e0 un \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du classement Gott\u00e9ron patine toujours dans le vide les Fribourgeois battus cette fois -ci 4 ans la Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}