{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-5E61D2A4-97C5-47C6-B951-70D60E6B7689", "internalArchiveId": "5E61D2A4-97C5-47C6-B951-70D60E6B7689", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaillera pendant la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaillera pendant la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin  \r\nQue feront les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux demain 14 juin, jour de gr\u00e8ve des femmes? Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral travaillera, il a notamment sa s\u00e9ance hebdomadaire demain apr\u00e8s-midi.\r\nMais certains ont pr\u00e9vu des initiatives personnelles...\r\nC'est le cas du Ministre de l'int\u00e9rieur Alain Berset qui a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 les op\u00e9rations sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui...\r\nMarie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes parlementaires...Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste en a profit\u00e9 pour faire passer un message politique \u00e0 la veille de la manifestation nationale?\r\nUne vid\u00e9o. Sans voix. En fran\u00e7ais et allemand. Une version en italien devrait suivre. \r\nSur facebook, twitter et instagram.\r\n25 secondes o\u00f9 Alain Berset fait d\u00e9filer des pancartes sans parler:\r\n\"\u00e9galit\u00e9 hommes femmes toujours pas r\u00e9alis\u00e9e, in\u00e9galit\u00e9s salariales, retraites inf\u00e9rieures\r\nsous repr\u00e9sentation dans les postes de direction, repartition des t\u00e2ches domestiques, violences conjugales et harc\u00e8lement, nous devons nous engager pour combler ce foss\u00e9...\r\nMaintenant  #14juin2019\"\r\n*** hashtag 14 juin, alors que beaucoup \u00e0 droite consid\u00e8re que cette gr\u00e8ve est illicite ... est-ce qu'on peut dire qu'Alain Berset flirte avec les limites ?\r\nC'est une fa\u00e7on pour le ministre socialiste, dont d\u00e9pend le Bureau de l'\u00e9galit\u00e9, de faire entendre sa voix...et de marquer sa solidarit\u00e9 avec la gr\u00e8ve, sans s'impliquer plus que n\u00e9cessaire...Une volont\u00e9 assum\u00e9e de prendre le contre-pied d'autres \u00e9lus masculins qui font des d\u00e9clarations. \r\nUne gr\u00e8ve \u00e0 laquelle il ne participera d'ailleurs pas demain...\r\nCes vid\u00e9os constituent une belle op\u00e9ration de communication en ann\u00e9e \u00e9lectorale. Elle permettent de mettre en avant des th\u00e8mes chers au parti socialiste. \r\nM\u00eame si on peut d\u00e9j\u00e0 lire sur les r\u00e9seaux sociaux des critiques du style: \"des actes, pas seulement des mots, au boulot!\"\r\n***et les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux Marie?\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga sera demain matin \u00e0 Lausanne dans une gymnase pour \u00e9changer avec des jeunes sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 en Suisse. \r\nLa PDC Viola Amherd a particip\u00e9 ce midi \u00e0 une s\u00e9ance avec une cinquantaine de candidates de son parti pour encourager la pr\u00e9sence des femmes en politique. \r\nDemain, elle n'ira pas sur la place f\u00e9d\u00e9rale mais n'exclut pas de dire un mot au Parlement au moment de la pause de 11h pr\u00e9vue pour la gr\u00e8ve.\r\n***et la 3e femme du coll\u00e8ge?\r\nLa lib\u00e9rale radicale Karin Keller Sutter pr\u00e9cise qu'elle n'avait pas pris part \u00e0 celle de 1991 et qu'elle ne participera pas non plus demain. Elle rappelle ses engagements dans la conciliation de la vie professionnelle et familiale.\r\nPour son coll\u00e8gue de parti Ignazio Cassis ce sera \u00e9galement une journ\u00e9e de travail normale. \"L'agenda serr\u00e9 ne laisse aucune place \u00e0 une quelconque action\" nous dit-on.\r\nM\u00eame son de cloche pour les UDC Guy Parmelin et Ueli Maurer...si ce n'est que ce dernier devrait, en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, transmettre un message interne aux collaborateurs-trices de l'administration pour dresser un constat de l'\u00e9galit\u00e9.\r\nAu final, chaque membre du gouvernement utilisera demain sa marge de manoeuvre comme il l'entend...demain sera donc globalement une journ\u00e9e comme les autres.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486906", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaillera pendant la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin / FOR_2019-06-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:11Z", "webPublicationDate": "2019-06-13T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6531055-428A-4A6B-A032-ACFC4D13DAA6", "internalArchiveId": "B6531055-428A-4A6B-A032-ACFC4D13DAA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, onseiller aux Etats PDC pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure;Robert Cramer, Vert genevois;G\u00e9raldine Savary, socialiste vaudoise;socialiste vaudoise;Gilles Ancion, directeur de Globulle;DELILLE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CH-UE LETTRE DE JUNKER itv LOMBARDI + DIALOGUE ANALYSE 7H) Il n'y aura pas de r\u00e9n\u00e9gociation et les clarifications devront avoir lieu ces prochains jours. Tr\u00e8s attendue, La r\u00e9ponse de Jean-Claude Juncker au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles est arriv\u00e9e hier sur le bureau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Celui-ci avait demand\u00e9 vendredi dernier au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne de pouvoir rediscuter certains points. Mais le ton et les d\u00e9lais fix\u00e9s par l'Union n'ont pas plu au Tessinois Filippo Lombardi...le conseiller aux Etats PDC pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure.\r\n 0'20''\r\nMarie Giovanola vous vous trouvez au Palais f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 cette lettre r\u00e9sonne comme une nouvelle pression sur la Suisse alors que le Conseil des Etats d\u00e9bat justement ce matin de plusieurs textes li\u00e9s \u00e0 cet accord entre Berne et Bruxelles...\r\nDIR ST PF\r\nUne lettre...et des espoirs douch\u00e9s. Vendredi dernier, tous les partis sauf l'UDC se sont r\u00e9jouis de la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voyait un \"oui, mais...\" \u00e0 cet accord...Soit pas de signature imm\u00e9diate et des demandes de clarifications.  Ils esp\u00e9raient que les signaux positifs venus de Bruxelles permettraient \u00e0 la Suisse de faire entendre ses revendications.\r\n*** Mais hier Marie, la r\u00e9ponse de Jean-Claude Juncker a quelque peu douch\u00e9 le relatif optimisme qui r\u00e9gnait \u00e0 Berne...\r\nBruxelles conc\u00e8de tout au plus quelques clarifications avant le 18 juin...\r\nLes Suisses n'aiment pas qu'on leur pose des ultimatums. De quoi peut-\u00eatre braquer certains \u00e9lus qui pourraient maintenir la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lors des d\u00e9bats ce matin. Il reste passablement d'obstacles \u00e0 lever...impossible en moins d'une semaine, m\u00eame si les n\u00e9gociateurs suisses pourraient bien \u00eatre de retour \u00e0 Bruxelles d\u00e8s aujourd'hui (me)...La question de la cadence reste cruciale: la commission veut aller vite et r\u00e9gler le cas d'ici le terme du mandat de Jean-Claude Juncker fin octobre...alors que Berne veut gagner du temps et \u00e9viter une ratification avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre tant le sujet divise encore. La fen\u00eatre de tir pour les deux parties pourrait se situer entre le 21 et le 31 octobre.\r\nMarie Giovanola en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n(breve egalite salariale) *** Berne o\u00f9 le Parlement a pris plusieurs d\u00e9cisions, ainsi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale....\r\nIl n'est pas n\u00e9cessaire de donner davantage de comp\u00e9tences aux cantons pour r\u00e9aliser cette \u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes. Apr\u00e8s les Etats, le conseil national a enterr\u00e9 une initiative cantonale genevoise. Les cantons disposent d\u00e9j\u00e0, selon les d\u00e9put\u00e9s, d'une certaine marge de manoeuvre pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 dans la vie professionnelle.\r\n(breve taxe sucre) Le conseil national a suivi aussi l'avis des Etats sur les produits sucr\u00e9s, qui ne seront pas tax\u00e9s. Il a rejet\u00e9 une initiative neuch\u00e2teloise, cette fois, qui visait \u00e0 lutter contre les maladies non transmissibles li\u00e9es \u00e0 une consommation \u00e9lev\u00e9e de sucre. Le conseil national privil\u00e9gie, lui, une politique des petits pas en promouvant par exemple les boissons moins sucr\u00e9es. Les taxer risquerait notamment, selon sa majorit\u00e9, de favoriser le tourisme d'achat.\r\n(TF2/MOTION VONLANTHEN AVENIR REGROUPEMENT SSR 7H) *** Le Conseil\u00e9 des Etats, lui, s'est pench\u00e9 hier sur la SSR. \r\nEt notamment sur son projet de concentrer une bonne partie de ses activit\u00e9s \u00e0 Lausanne et Zurich, pour faire des \u00e9conomies. Le PDC fribourgeois Beat Vonlanthen avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour s'opposer aux d\u00e9m\u00e9nagements pr\u00e9vus et ancrer dans la loi les sites de productions actuels d'information. S'il a  finalement retir\u00e9 son texte, les discussions n'en ont pas moins \u00e9t\u00e9 vives, Pauline Rappaz.\r\n  1'29''\r\n ((Le d\u00e9bat a dur\u00e9 une heure et demie et pr\u00e8s d'un tiers des parlementaires ont pris la parole, dans cette discussion engag\u00e9e et passionnante, de l'aveu m\u00eame du pr\u00e9sident, Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\nDeux points ont \u00e9t\u00e9 vivement discut\u00e9s mais non tranch\u00e9s. Petit 1: le politique doit-il se m\u00ealer de la gestion d'une entreprise? \r\nPetit 2: l'information est-elle un produit du terroir?\r\n\"Oui\", r\u00e9pond le Vert genevois Robert Cramer. L'info est li\u00e9e \u00e0 son site de production.\r\nTF SSR SON 1 CRAMER PRET 25'\r\nLa socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary ne partage pas du tout cet avis.\r\nTF SSR SON 2 SAVARY PRET 24'\r\nSans beaucoup de soutien, Beat Vonlanthen a finalement retir\u00e9 son initiative. Cinq textes similaires sont pendants au Conseil national. Le d\u00e9bat va donc se poursuivre au Parlement.))\r\n(breve genecand) *** Un Parlement o\u00f9 ne si\u00e8gera bient\u00f4t plus Beno\u00eet Genecand. \r\nAtteint d'un cancer au stade 4 avanc\u00e9, \r\nle PLR genevois a annonc\u00e9 hier qu'il ne briguera pas de nouveau mandat au National cet automne. Il est ainsi remplac\u00e9 sur la liste des candidats PLR \u00e0 la Chambre basse par Alexandre de Senarclens\r\n(breve maudet) Genevois lui aussi, Pierre Maudet a remport\u00e9 une victoire hier dans le litige qui l'opposait \u00e0 l'\u00e9mission de la TV al\u00e9manique Rundschau. L'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance r\u00e9dactionnelle des m\u00e9dias lui a donn\u00e9 raison \u00e0 propos d'un reportage qui lui avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 en octobre 2018. Selon elle, plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont influenc\u00e9 tr\u00e8s fortement l'impression g\u00e9n\u00e9rale. Et Pierre Maudet n'a pas pu prendre position directement sur les accusations formul\u00e9es \u00e0 son encontre par un expert de droit p\u00e9nal. Pierre Maudet atttend maintenant des excuses de la part de SRF\r\n(07/FR EXTENSION HORAIRES BOITES DE NUIT ITV GILLES ANCION) *** Le canton de Fribourg envisage de prolonger les heures d'ouvertures des \u00e9tablissements publics, pour mieux r\u00e9pondre aux attentes de la client\u00e8le\r\nL'avant-projet de loi mis en consultation pr\u00e9conise notamment l'ouverture des discoth\u00e8ques jusqu'\u00e0 6 heures du matin, contre 4 heures actuellement. De quoi satisfaire Gilles Ancion, le directeur de Globulle. le club bullois pourrait ainsi lutter \u00e0 armes \u00e9gales avec des \u00e9tablissements similaires du canton de Vaud voisin \r\n   0'39''\r\nGilles Ancion avec Maurice Doucas\r\n(breve camps scolaires) Dans le canton de Vaud, les camps et les sorties extra-scolaires seront bel et bien \u00e0 la charge des communes d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine. Le Grand Conseil a refus\u00e9 hier de repousser l'application de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00f4ne la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire. Un report demand\u00e9 par la droite afin de permettre aux communes de s'organiser.\r\n(breve hong kong) A Hong Kong, des centaines de milliers de manifestants bloquent ce matin le Parlement et les principales art\u00e8res de la ville. Ils d\u00e9noncent un projet de loi controvers\u00e9 qui veut autoriser les extraditions des habitants de l'\u00eele vers la Chine. Un texte dont les autorit\u00e9s viennent de reporter l'examen, sans donner plus de pr\u00e9cision, mais elles  n'envisagent aucunement de le retirer.\r\n(TF3/ESPAGNE PROCES INDEPENDANTISTES CATALANS 7H) *** En Espagne, un proc\u00e8s hors norme touche \u00e0 sa fin aujourd'hui \u00e0 Madrid. \r\nCelui de douze ind\u00e9pendantistes catalans jug\u00e9s pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition, d\u00e9sob\u00e9issance et malversation pour avoir, en octobre 2017, organis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'autod\u00e9termination d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal par la justice. Quatre mois d'audience, 400 t\u00e9moins \u00e0 la barre, et sur le banc des accus\u00e9s quasiment un ancien gouvernement r\u00e9gional, dont certains dirigeants risquent jusqu'\u00e0 25 ans de prison. Val\u00e9rie Demon vous vous trouvez \u00e0 Madrid...vous avez suivi ce proc\u00e8s...quel bilan peut-on en tirer aujourd'hui ?\r\nIl s'est d'abord d\u00e9roul\u00e9 sans incidents pendant tr\u00e8s exactement quatre mois. Certains s'alarmaient de la co\u00efncidence du proc\u00e8s avec une campagne \u00e9lectorale \u00e0 rallonge mais le proc\u00e8s a suivi son cours, presque imperturbable. Retransmis int\u00e9gralement par streaming, une innovation rare pour le tribunal supr\u00eame, le pr\u00e9sident du tribunal a dirig\u00e9 ses sessions avec une main de fer dans un gant de velours, veillant scrupuleusement \u00e0 ne pas donner pied \u00e0 des vices de formes que les avocats de d\u00e9fense utiliseraient \u00e0 terme lors d'un recours aupr\u00e8s du Tribunal des droits de l'homme de Strasbourg. \r\n*** A quoi peut-on s'attendre, Val\u00e9rie, lors du dernier jour de ce proc\u00e8s ?\r\nil se terminera comme il a commenc\u00e9, par la prise de parole des accus\u00e9s. Les douze ind\u00e9pendantistes se consid\u00e8rent toujours comme des \u00ab prisonniers politiques \u00bb, et leurs avocats ont r\u00e9fut\u00e9 hier l'accusation de r\u00e9bellion, la plus grave. Ils ont conc\u00e9d\u00e9 tout au plus au parquet l'accusation de d\u00e9sob\u00e9issance, sanctionn\u00e9e par une amende. Tous les d\u00e9bats ont tourn\u00e9 autour de la notion de violence, n\u00e9cessaire pour d\u00e9montrer le d\u00e9lit de r\u00e9bellion. Le parquet, droit dans ses bottes, tr\u00e8s dur dans son r\u00e9quisitoire, a estim\u00e9 qu'il y a eu soul\u00e8vement violent, provenant du climat insurrectionnel cr\u00e9\u00e9 par les ind\u00e9pendantistes pour que le r\u00e9f\u00e9rendum ait lieu en d\u00e9pit de son interdiction. \r\n*** Et comment les avocats de la d\u00e9fense se sont-ils positionn\u00e9s ? \r\nils ont ni\u00e9 tout soul\u00e8vement violent. L'un des avocats a m\u00eame assur\u00e9 qu'il n'y a eu aucune d\u00e9claration formelle d'ind\u00e9pendance. La preuve, a-t-il soulign\u00e9, le gouvernement catalan a accept\u00e9 sans rechigner la mise sous tutelle de la r\u00e9gion. Il faudra \u00eatre patient pour le verdict, attendu pour l'automne prochain. \r\nVal\u00e9rie Demon en direct de Madrid\r\n(breve kossovo) Arriv\u00e9 hier au Kosovo, Bill Clinton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par le pr\u00e9sident Tha\u00e7i pour son r\u00f4le dans le conflit, dont on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui le vingti\u00e8me anniversaire du d\u00e9but de la fin. Cette guerre s'\u00e9tait sold\u00e9e par le retrait des forces serbes et l'accession du pays \u00e0 l'ind\u00e9pendance. L'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain jouit au Kosovo d'une popularit\u00e9 hors norme, consid\u00e9r\u00e9 comme le principal artisan du d\u00e9ploiement des troupes de l'OTAN le 12 juin 1999. Il poss\u00e8de sa statue dans la capitale Pristina, o\u00f9 un boulevard porte son nom.\r\n(breve soudan) Au Soudan, apr\u00e8s trois jours de contestation et de d\u00e9sob\u00e9issance civile, l'opposition a d\u00e9cid\u00e9 de reprendre les discussions avec les militaires au pouvoir afin de trouver une issue \u00e0 la crise. L'Alliance pour la libert\u00e9 et le changement a appel\u00e9 les Soudanais \u00e0 reprendre le travail aujourd'hui. De son c\u00f4t\u00e9, le Conseil militaire de transition aurait d\u00e9cid\u00e9 de lib\u00e9rer tous les d\u00e9tenus politiques.\r\n(14/VENEZUELA CARNET MIGRATOIRE) *** Au Venezuela, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un carnet de contr\u00f4le migratoire frontalier\r\nIl deviendra obligatoire pour tout citoyen colombien qui souhaite rentrer dans son pays. But de la manoeuvre:  contr\u00f4ler les passages des Colombiens \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Venezuela qui vient de rouvrir apr\u00e8s trois mois de fermeture. Cette mesure, on s'en doute, ne r\u00e9jouit  pas l'opposition. A Caracas, Benjamin Delille.\r\n   0'50''\r\n((Selon Freddy Bernal, protecteur de l'\u00c9tat frontalier de Tachira, ce nouveau carnet \u00ab n'est qu'une mesure de suret\u00e9 pour am\u00e9liorer le transit entre la Colombie et le Venezuela \u00bb. \u00c0 partir du 17 juin, le carnet de contr\u00f4le migratoire, gratuit, devra \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur internet par les Colombiens qui souhaitent s'en servir, puis tamponn\u00e9 dans un bureau du registre civil v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.\r\nSelon l'opposant Juan Guaid\u00f3 cette mesure ne servira qu'\u00e0 emp\u00eacher les Colombiens de rentrer et ainsi empirer la situation \u00e9conomique de la fronti\u00e8re totalement d\u00e9pendante de la Colombie. Il assure que le gouvernement de Nicolas Maduro n'arrivera pas \u00e0 \u00e9mettre ces carnets sachant qu'il n'arrive m\u00eame pas \u00e0 distribuer des passeports \u00e0 ses citoyens.\r\nDepuis plusieurs mois, le registre civil v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien tourne en effet au ralenti, affect\u00e9 par des disfonctionnements en tout genre. Beaucoup de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens pr\u00e9f\u00e8rent donc quitter le pays clandestinement plut\u00f4t que d'attendre leur passeport pendant des ann\u00e9es.\r\nBenjamin Delille pour RTS Info, Caracas.))\r\nLe Haut Commissariat des Nations Unies estime d'ailleurs qu'au moins 3,3 millions de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont quitt\u00e9 leur pays depuis 2015.\r\n(breve boeing) Les livraisons de Boieng ont chut\u00e9 de presque 60 % lors du moi de mai. Le constructeur am\u00e9ricain avait d\u00fb stopper celles de son 737 MAX, frapp\u00e9 d'interdiction de vol apr\u00e8s deux accidents meurtriers en cinq mois ayant impliquant ce mod\u00e8le. Durant ce m\u00eame mois de mai, l'Europ\u00e9en Airbus a livr\u00e9 presque  60% d'appareils de plus que l'an dernier \u00e0 pareille \u00e9poque.\r\n(breve foot femmes + hommes) Au Mondial de football f\u00e9minin, enfin, les tenantes du titre am\u00e9ricaines n'ont pas fait dans la dentelle pour leur entr\u00e9e en lice: 13 \u00e0 0 face \u00e0 la Tha\u00eflande hier \u00e0 Reims. La victoire la plus large de l'histoire de la Coupe du monde f\u00e9minine. Les joueuses des Pays-Bas, championnes d'Europe en titre, ont gagn\u00e9 plus platement contre la Nouvelle-Z\u00e9lande avec un petit 1 \u00e0 0\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve loup) \r\n(breve journaliste russe) \r\n(12/BOTSWANA DECRIMINALISE L'HOMOSEXUALITE) L'homosexualit\u00e9 va \u00eatre l\u00e9galis\u00e9e au Botswana, gr\u00e2ce \u00e0 un arr\u00eat de la Haute cour de justice. Elle \u00e9tait jusqu'ici passible de 7 ans de prison. L 'homosexualit\u00e9 est un d\u00e9lit dans 27 pays africain, parfois passible de la peine de mort. On retrouve notre correspondante r\u00e9gionale Val\u00e9rie Hirsch\r\n  0'55''\r\n((Les clauses du code p\u00e9nal du Botswana interdisant l'homosexualit\u00e9 sont \u00ab des reliques de l'\u00e8re victorienne ,a d\u00e9clar\u00e9 le juge Michael Leburu, entrainant des exclamations de jubilations des associations LGBT, pr\u00e9sentes \u00e0 l'audience. \u00ab La justice ordonne que les lois soient amend\u00e9es \u00bb. Le tribunal avait \u00e9t\u00e9 saisi par un homosexuel, qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder l'anonymat pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\nLes gays \u00e9taient tol\u00e9r\u00e9s au Botswana depuis plusieurs ann\u00e9es, mais beaucoup sont victimes d'ostracisme et agressions sexuelles. La l\u00e9galisation de l'homosexualit\u00e9 va faciliter la lutte contre le sida, qui touche 23 % des adultes.  Plusieurs pays de la r\u00e9gion, notamment l'Afrique sud, l'Angola et le Mozambique ont l\u00e9galit\u00e9 les relations entre adultes du m\u00eame sexe. Mais la situation reste tr\u00e8s difficile dans certains pays africains comme l'Ouganda, le Soudan, la Somalie et le Kenya, ou le mois dernier, la Haute Cour du Kenya a refus\u00e9 de l\u00e9galiser l'homosexualit\u00e9.\r\nVal\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))\r\n(16/RADIOHEAD)", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484146", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-12T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-12T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10484170", "ece-10484146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:09Z", "webPublicationDate": "2019-06-12T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-228361FA-EFD3-4D17-8876-942BBEFDE012", "internalArchiveId": "228361FA-EFD3-4D17-8876-942BBEFDE012", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;manifestants chinois;Boukari, Fouad; Sharan Burrow, Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale Internationale;Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR Genevois, avocat au barreau de Gen\u00e8ve depuis 1988;G\u00e9raldine Savary, socialiste vaudoise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/HONG KONG 8H) Des milliers de protestataires v\u00eatus de noir, pour la plupart des jeunes gens se sont \u00e0 nouveau mobilis\u00e9s ce matin \u00e0 Hong-Kong.\r\nIls ont encercl\u00e9 les b\u00e2timents du gouvernement , paralysant la circulation...\r\nIls exigent le retrait du projet de loi visant \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine.\r\nMichael Peuker est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre. \r\n  1'32''\r\n((Des chants, des pri\u00e8res r\u00e9sonnaient hier soir dans l'air lourd, moite aux abords du conseil l\u00e9gislatif de Hong-Kong. Alors que les manifestants se regroupaient par centaines \u00e0 l'approche de minuit, plusieurs \u00e9glises organisaient une veill\u00e9e devant l'entr\u00e9e du parlement. \r\nFemme : \r\nOui, je suis inqui\u00e8te qu'ils valident le projet. Ca donne le droit \u00e0 la Chine d'arr\u00eater n'importe qui \u00e0 Hong-Kong. L\u00e0-bas, ils peuvent d\u00e9j\u00e0 arr\u00eater les gens sans justification. Alors on ne fait pas confiance \u00e0 la Chine. Si cette loi passe, on sera tous en danger et soumis \u00e0 la Chine.\r\nUne inqui\u00e9tude partag\u00e9e par M. Re. Exc\u00e9d\u00e9 par l'obstination des autorit\u00e9s\r\nM. Re (Homme) : \r\nM\u00eame si 1 millions de personnes ont manifest\u00e9 il y a quelques jours, ils refusent d'\u00e9couter ! Comment leur faire confiance ? On nous promet un vrai d\u00e9bat au parlement, mais nous, on n'y croit pas.\r\nBeaucoup sont r\u00e9sign\u00e9 : le camp pro-p\u00e9kin p\u00e8se un bon 60% du parlement. Isaac et Chan refusent d'assister passivement \u00e0 ce qu'ils qualifient de mascarade\r\nChan & Isaac (2 Hommes) :\r\nChan\r\nJ'ai des enfants. Je fais \u00e7a pour eux. Pour prot\u00e9ger leurs droits. Un jour je pourrai le dire : je me suis battu pour vous.\r\nIsaac\r\nM\u00eame si c'est jou\u00e9 d'avance. On veut se battre. M\u00eame si nous allons mourir, on doit se battre.\r\nUn sentiment de d\u00e9sespoir partag\u00e9 par une grande partie de la population parmi laquelle beaucoup estime livrer ici leur dernier combat. Michael Peuker, RTSInfo, Hong Kong. ))\r\nEXTRO : Et malgr\u00e9 cette mobilisation spectaculaire n'a pas fait bouger d'un pouce la cheffe du gouvernement local Carrie Lam...\r\nElle a rejet\u00e9 toute \u00e9ventualit\u00e9 de retirer le projet de loi. Meme si les autorit\u00e9s hongkongaises ont report\u00e9 ce matin l'examen du projet de loi...\r\nLe chef du parlement a confirm\u00e9 hier la tenue du vote en fin de semaine prochaine.\r\n(Bve Soudan) Les n\u00e9gociations seraient de retour au Soudan...\r\nLes manifestants ont accept\u00e9 de mettre fin au mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s une r\u00e9pression meurtri\u00e8re des militaires...\r\nSelon la m\u00e9diation \u00e9thiopienne, le Conseil militaire de transition, au pouvoir depuis la destitution par l'arm\u00e9e du dictateur Omar el-B\u00e9chir a accept\u00e9 de lib\u00e9rer tous les d\u00e9tenus politiques...\r\n(Bve Catalogne) Le proc\u00e8s historique de  douze s\u00e9paratistes catalans touche \u00e0 sa fin...\r\nApr\u00e8s quatre mois d'audiences, leurs partisans, qui les qualifient de \"prisonniers politiques\", ont appel\u00e9 \u00e0 manifester \u00e0 Barcelone pour la fin du proc\u00e8s.\r\nLors de la derni\u00e8re audience pr\u00e9vue aujourd'hui, les accus\u00e9s doivent prendre la parole une derni\u00e8re fois avant que le proc\u00e8s ne s'ach\u00e8ve. \r\nLe verdict est attendu \u00e0 l'automne.\r\n(10/DISCOURS MACRON OIT REAX SYNDICALISTE) *** Emmanuel Macron met en garde \u00e0 Geneve contre les d\u00e9r\u00e8glements du capitalisme...\r\n\u00c0 la tribune de l'Organisation internationale du travail, le pr\u00e9sident a d\u00e9nonc\u00e9 la multiplication des \u00abrentes\u00bb et des d\u00e9s\u00e9quilibres. Le pr\u00e9sident francais a \u00e9galement affirm\u00e9 avoir v\u00e9cu la crise des \u00abgilets jaunes\u00bb comme une \u00abopportunit\u00e9\u00bb de remettre \u00abl'humain au cour\u00bb.\r\nEmmanuel Macron pr\u00e9sent aux c\u00f4tes de Angela Merkel, Theresa May, \u00e0 la 108e conf\u00e9rence de l'OIT...\r\nL'Organisation Internationale du travail qui planchent sur un texte \u00e0 port\u00e9e historique : une nouvelle d\u00e9claration sur les droits des travailleurs devrait \u00eatre adopt\u00e9e, mais la t\u00e2che s'annonce ardue. \r\nEcourez Sharan Burrow, Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale Internationale. \r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaz\r\n(Bve \u00e9galit\u00e9 salariale) Il n'est pas n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale, selon le Conseil national \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont ainsi refus\u00e9 hier par 110 voix contre 61 de donner davantage de comp\u00e9tences aux cantons pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre femmes et hommes. \r\nSuivant le Conseil des Etats, le National a jug\u00e9 que les cantons disposent d\u00e9j\u00e0 d'une certaine marge de manoeuvre...\r\nAlors que les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique confirment que la diff\u00e9rence reste \u00e9lev\u00e9e et que la part purement discriminatoire augmente. \r\nDes discriminations qui interviennent d\u00e8s l'entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail et elles touchent toutes les femmes, m\u00eame celles avec des salaires plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n(05/FEDERALES GENECAND SE RETIRE ITV reich) *** Le PLR genevois Beno\u00eet Genecand ne briguera pas un nouveau mandat au Conseil national cet automne. \r\nMalade, l'\u00e9lu genevois a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 se repr\u00e9senter. \r\nBeno\u00eet Genecand avait annonc\u00e9 ce week-end sur les r\u00e9seaux sociaux \u00eatre atteint d'un cancer au stade 4 avanc\u00e9. Une d\u00e9cision qu'il a communiqu\u00e9e hier matin \u00e0 son pr\u00e9sident de parti, Bertrand Reich:\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Bve Primes maladie) Les primes maladie de l'assurance de base devraient augmenter de 2 \u00e0 3% l'ann\u00e9e prochaine, selon Comparis..\r\nSelon le comparateur en ligne, cette hausse est le r\u00e9sultat du volume croissant des prestations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux patients.\r\nLes baisses de prix ou de tarifs sont compl\u00e8tement annul\u00e9es par l'augmentation des prestations, d'apr\u00e9s Comparis.\r\n(09/ZG BLICK DOIT S'EXCUSER DANS AFFAIRE GHB YOLANDA SPIESS) *** Le Blick doit s'excuser ! \r\nJolanda Spiess-Hegglin l'exige, l'ancienne d\u00e9put\u00e9e zougoise annon\u00e7ait hier sa volont\u00e9 de faire appel. \r\nIl y a un mois, un tribunal lui donnait raison et condamnait le quotidien de boulevard \u00e0 lui payer 20'000 francs de d\u00e9dommagements pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9. \r\n\u00ab C'est insuffisant \u00bb, dit l'ex politicienne verte, qui d\u00e9nonce l'absence d'une culture des excuses dans le paysage m\u00e9diatique suisse. \r\nAlain Arnaud .\r\n  0'54''\r\n((\u00c7a avait \u00e9t\u00e9 le scandale de No\u00ebl en 2014 : apr\u00e8s une soir\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9e, le Blick publiait \u00e0 la une les photos de Jolanda Spiess-Hegglin et du pr\u00e9sident de l'UDC cantonale et demandait en tr\u00e8s gros caract\u00e8res : \u00ab A-t-il abus\u00e9 d'elle ? \u00bb. L'affaire avait bris\u00e9 la carri\u00e8re politique des deux protagonistes, et fait les choux gras de la presse de boulevard. La politicienne \u00e9cologiste avait port\u00e9 plainte contre le Blick. Elle obtenait gain de cause le mois dernier, l'\u00e9diteur Ringier \u00e9tait bel et bien condamn\u00e9 pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9. Mais la l\u00e9s\u00e9e ne se contente pas de d\u00e9dommagements. Elle veut forcer le Blick \u00e0 reverser une par des b\u00e9n\u00e9fices que lui ont rapport\u00e9 cette affaire, et surtout, elle exige des excuses \u00e9crites, dans les versions papier et en ligne du quotidien. Les m\u00e9dias suisses rechignent \u00e0 pr\u00e9senter des excuses, constate-t-elle. Il faut que \u00e7a change. D'o\u00f9 son recours \u00e0 la Cour supr\u00eame du canton de Zoug. Mais Ringier saisit lui aussi la deuxi\u00e8me instance. L'\u00e9diteur conteste toute violation de la personnalit\u00e9 de quiconque.))\r\n(Bve Maudet SRF) L'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance r\u00e9dactionnelle des m\u00e9dias a donn\u00e9 raison au Conseiller d'Etat Pierre Maudet dans le litige qui l'opposait \u00e0 l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique \"Rundschau\" \u00e0 propos d'un reportage consacr\u00e9 au magistrat genevois (\"der Fall Maudet: die Spur des Goldes\", soit l'affaire Maudet: la trace de l'or) diffus\u00e9 en octobre 2018. Dans sa d\u00e9cision rendue vendredi pass\u00e9, la haute instance a jug\u00e9 que plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont influenc\u00e9 tr\u00e8s fortement l'impression g\u00e9n\u00e9rale. Pierre Maudet n'a pas pu prendre position directement notamment sur les accusations formul\u00e9es \u00e0 son encontre par un expert de droit p\u00e9nal. Pierre Maudet indique par cons\u00e9quent qu'il atttend de la SRF qu'elle pr\u00e9sente officiellement ses excuses.\r\n(03/MOTION VONLANTHEN AVENIR REGROUPEMENT SSR ITV SAVARY) *** Concentrer une bonne partie de ses activit\u00e9s \u00e0 Lausanne et \u00e0 Zurich pour faire des \u00e9conomies. C'est le projet de la SSR. Et il a suscit\u00e9 un vif d\u00e9bat hier au Conseil des Etats. \r\nLe PDC fribourgeois Beat Vonlanthen avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour s'opposer au d\u00e9m\u00e9nagement et ancrer dans la loi les sites de production actuels d'information. \r\nSans beaucoup de soutien, il a finalement retir\u00e9 son texte. La socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9tait oppos\u00e9e au texte. Mais ce d\u00e9bat a montr\u00e9 selon elle que la SSR doit r\u00e9pondre aux critiques. \r\n  0'36'\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\n Cinq textes similaires \u00e9manant des Verts, de l'UDC, du PDC, du PBD et du PS sont pendants au Conseil National. Le d\u00e9bat va donc se poursuivre au Parlement.\r\n(15/TROP DE MANGUES AUX PHILIPPINES) C'est une des cons\u00e9quences inattendue du r\u00e9chauffement climatique : la surproduction de mangues aux Philippines ... Un temps exceptionnellement chaud et sec oblige aujourd'hui le pays \u00e0 mettre en place toute une strat\u00e9gie pour \u00e9couler son exc\u00e9dent ... Davy Bailly-Basin. \r\n  0'46\"\r\n((C'est un v\u00e9ritable plan d'urgence, m\u00eame, que les autorit\u00e9s ont lanc\u00e9 cette semaine ... Car la mangue, c'est un fruit qui pourrit vite ... Aussi vite que son prix chute ... 19 centimes le kilo actuellement, contre 1 franc 10 en d\u00e9but d'ann\u00e9e ... Depuis lundi, donc, \u00e0 Manille, des stands de mangues \u00e0 prix cass\u00e9s ont fait leur apparition dans les couloirs du m\u00e9tro ... Avant la tenue, dans quelques jours, du premier Festival de la Mangue ... Mais les espoirs se tournent surtout vers l'\u00e9tranger ... Or, pour l'instant, seul un importateur japonais s'est engag\u00e9 \u00e0 acheter 100 tonnes de mangues aux Philippines ... Reste pr\u00e8s de 2'000 tonnes \u00e0 \u00e9couler ... Le D\u00e9partement de l'Agriculture tente d\u00e9sormais de convaincre Duba\u00ef, Hong Kong ou encore la Russie de faire de la mangue philippine le fruit incontournable de ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9.))\r\n(Bve Plastique WWF) L'\u00eatre humain ing\u00e8re environ cinq grammes de plastique par semaine...soit le poids d'une carte de cr\u00e9dit...\r\nC'est un rapport command\u00e9 par le WWF \u00e0 l'universit\u00e9 de Newcastle (en Australie) qui l'affirme. \r\nSelon ces r\u00e9sultats, compilation de 50 \u00e9tudes men\u00e9es sur l'ingestion humaine de plastiques, chaque homme avalerait environ 2.000 micro-pi\u00e8ces et particules chaque semaine, soit quelque 250 grammes annuellement. Premi\u00e8re source de ce plastique ingurgit\u00e9, l'eau, surtout si elle est embouteill\u00e9e.\r\nParmi les autres produits de consommation analys\u00e9s, les fruits de mer, la bi\u00e8re et le sel contiennent le plus fort taux.\r\nL'ONG, appelle une nouvelle fois \u00e0 une \"action mondiale urgente\" pour mettre fin \u00e0 la pollution plastique.\r\n(Bve Radiohead) Et puis quelle journ\u00e9e hier pour les fans de Radiohead...\r\nPour contrer un hacker, le groupe d'Oxford publie 18 heures de sessions de \"OK Computer\"...\r\nTroisi\u00e8me album sorti en 1997, et sans doute le plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9 de toute la discographie de Radiohead. \r\nLe groupe a reconnu avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 : depuis une semaine, un homme d\u00e9tenait 18 minidiscs contenant \"l'ensemble des sessions d'enregistrement\" de l'album OK Computer. \r\nIl demandait 150.000 dollars pour ne pas le divulguer... \r\n En guise de r\u00e9ponse, le groupe a d\u00e9cid\u00e9 de publier ces enregistrements, et d'en faire profiter Extinction Rebellion, mouvement social international qui milite pour la d\u00e9sobeissance civile face \u00e0 l'urgence climatique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 627, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484155", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar / LME_2019-06-12T08:00:39_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar / LME_2019-06-12T08:00:39_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10484163", "ece-10484155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:09Z", "speechToTexts": ["18.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nFoued Boukari, la mobilisation s'amplifie \u00e0 Hong-Kong, des milliers d'opposants paralys\u00e9 la circulation ce matin pour exiger le retrait d'un projet de loi visant \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine, notre reporter se rendent sur place, Emmanuel Macron, Angela Merkel et Theresa May les leaders europ\u00e9ens pr\u00e9sents hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la 100 8\u00e8me conf\u00e9rence internationale du travail, l'OIT qui planchent sur un texte \u00e0 port\u00e9e historique pour am\u00e9liorer les conditions de travail dans le monde et puis \u00e0 la fin de ce journal, une cons\u00e9quence inattendue du d\u00e9r\u00e8glement climatique, la surproduction de mangues aux Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nDes milliers de protestataires v\u00eatus de noir, pour la plupart des jeunes gens venus \u00e0 nouveau ce matin pour se mobiliser, \u00e0 Hong-Kong, ils ont encercl\u00e9 des b\u00e2timents du gouvernement, paralysant la circulation, ils exigent le retrait du projet de loi visant \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine, Michael Peuker est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [87%] :\r\nDes chants, des pri\u00e8res r\u00e9sonnaient hier soir dans l'air lourd et moite, aux abords du conseil l\u00e9gislatif de Hong-Kong, alors que les manifestants se regroupaient par centaines \u00e0 l'approche de minuit plusieurs \u00e9glises organisaient une veill\u00e9e devant l'entr\u00e9e du parlement et un Gharam th\u00e8se oui oui je suis inqui\u00e8te qu'ils valident le projet \u00e7a donne le droit \u00e0 la Chine d'arr\u00eater de m'importe clients Kong l\u00e0- bas, ils peuvent d\u00e9j\u00e0 arr\u00eater les gens sans justification, alors on ne fait pas confiance \u00e0 la Chine, si cette loi passe, on sera tous en danger, soumis \u00e0 la Chine un B d'affaires une inqui\u00e9tude partag\u00e9e par messieurs exc\u00e9d\u00e9 par l'obstination des autorit\u00e9s Holloway race en m\u00eame si un 1000000 de personnes ont manifest\u00e9 il y a quelques jours, il refuse d'\u00e9couter comment leur faire confiance au le promet un vrai d\u00e9bat au Parlement, mais nous on n'y croit pas \u00e9t\u00e9 se cache englober candidate \u00e7a permet donc de la affaire beaucoup sont r\u00e9sign\u00e9 le camp pro- P\u00e9kin p\u00e8se un bon 60 pourcent du parlement Isaac et Chan refusent d'assister passivement \u00e0 ce qu'il qualifie de mascarade affiche ou Jane j'ai des enfants, je fais \u00e7a pour eux, pour prot\u00e9ger leurs droits, un jour, je pourrais leur dire : je me suis battu pour vous FAI Ford ont envoy\u00e9 personne j'ose ne sais pas si vous voulez, m\u00eame si c'est jou\u00e9 d'avance, on veut se battre, m\u00eame si nous allons mourir, on doit se battaient au r\u00e9acteur, un sentiment de d\u00e9sespoir partag\u00e9 par une grande partie de la population parmi laquelle beaucoup estime livrer ici un dernier combat, Michael Peuker rtsinfo encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [93%] :\r\nAllez, malgr\u00e9 cette nouvelle mobilisation spectaculaire, les autorit\u00e9s n'ont pas boug\u00e9 leur position, elle rejette toute \u00e9ventualit\u00e9 de retirer le projet de loi, le chef du Parlement qui a confirm\u00e9 hier la tenue du vote en fin de semaine prochaine, les n\u00e9gociations qui seraient de retour au Soudan, les manifestants ont accept\u00e9 de mettre fin au mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s une r\u00e9pression meurtri\u00e8re des militaires, selon la m\u00e9diation \u00e9thiopienne le Conseil militaire de transition, a accept\u00e9 de lib\u00e9rer tous les d\u00e9tenus politiques le proc\u00e8s historique de douze s\u00e9paratistes catalans touche \u00e0 sa fin apr\u00e8s 4 mois d'audience leurs partisans qui les qualifient de prisonniers politiques ont appel\u00e9 \u00e0 manifester aujourd'hui \u00e0 Barcelone pour la fin du proc\u00e8s, lors de la derni\u00e8re audience pr\u00e9vue ce mercredi les accus\u00e9s doivent prendre la parole une derni\u00e8re fois avant que le proc\u00e8s ne s'ach\u00e8ve, le verdict est attendu \u00e0 l'Automne, et il y a Gen\u00e8ve, Emmanuel Macron, met en garde, conte les d\u00e9r\u00e8glements du capitalisme, la tribune de l'Organisation internationale du travail, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9nonc\u00e9 la multiplication des rentes et des d\u00e9s\u00e9quilibres, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui a \u00e9galement affirm\u00e9 avoir v\u00e9cu la crise des gilets jaunes comme une opportunit\u00e9 de remettre, dit -il, l'humain au coeur, Emmanuel Macron, pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel, mais aussi de Theresa May \u00e0 cette 100 8\u00e8me conf\u00e9rence de l'OIT, l'Organisation internationale du travail qui planchent sur un texte \u00e0 port\u00e9e historique, une nouvelle d\u00e9claration sur les droits des travailleurs devrait \u00eatre adopt\u00e9, mais la t\u00e2che s'annonce ardue, \u00e9coutez Sharon Burrow, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale internationale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [86%] :\r\nOu Belochi nous attendons de la d\u00e9claration de l'OIT en reconnaissent le besoin d'un nouveau contrat social un contrat renouvel\u00e9 portant sur les droits fondamentaux, enfin, la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 au travail, le salaire minimum et le temps de travail mais aussi sur une protection sociale universelle, Sochaux, en outre, elle entend ce nouveau contraint, il nous faut la trouver son juste dans le domaine du climat et des technologies, ruin\u00e9, nous avons besoin d'un dialogue social pour rendent tout cela possible, je ne faut bien s\u00fbr aussi la garantie des droits et de l'\u00e9galit\u00e9 des femmes au travail, ou que ce soit humaine et oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaro, il n'est pas n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale selon le Conseil national, les d\u00e9put\u00e9s ont ainsi refus\u00e9 hier par 110 voix contre 61 de donner davantage de comp\u00e9tences aux cantons pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre femmes et hommes, suivant le Conseil des \u00c9tats, le National a jug\u00e9 que les cantons disposent d\u00e9j\u00e0 d'une certaine marge de manoeuvre alors que les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique confirment que la diff\u00e9rence reste \u00e9lev\u00e9 et que la part purement discriminatoire augmente les primes maladie de l'assurance de base devraient \u00eatre augment\u00e9s de 2 \u00e0 3 pourcent l'ann\u00e9e prochaine selon Comparis d'apr\u00e8s le comparateur en ligne, cette hausse est le r\u00e9sultat du volume croissant des prestations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux patients et le Blick doit s'excuser Yolanda spice Evelyne l'exige, l'ancienne d\u00e9put\u00e9e zougoise annon\u00e7ait hier sa volont\u00e9 de faire appel, il y a un mois, un tribunal lui donner raison et condamnait le quotidien de boulevard \u00e0 lui payer 20000 francs de d\u00e9dommagements pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9, c'est insuffisant, dit l'ex politicienne verte qui d\u00e9nonce l'absence d'une culture des excuses dans le paysage m\u00e9diatique suisse Alain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [92%] :\r\n\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le scandale de No\u00ebl en 2014 apr\u00e8s une soir\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9e le Blick publiait \u00e0 la une, les photos de Yolanda Spiess-Hegglin et du pr\u00e9sident de l'UDC cantonale et demandait en tr\u00e8s gros caract\u00e8res a -t-il abus\u00e9 d'elle, l'affaire avait bris\u00e9 la carri\u00e8re politique des 2 protagonistes et fait les choux gras de la presse de boulevard, la politicienne \u00e9cologiste avait port\u00e9 plainte contre le Blick elle obtenait gain de cause, le mois dernier l'\u00e9diteur Ringier \u00e9tait bel et bien condamn\u00e9 pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9, mais l\u00e0 les et ne se contente pas d'd\u00e9dommagements, elle veut forcer le Blick \u00e0 reverser une part des b\u00e9n\u00e9fices que lui ont rapport\u00e9 cette affaire et, surtout, elle exige des excuses \u00e9crites dans les versions papier et en ligne du quotidien, les m\u00e9dias suisses rechignent \u00e0 pr\u00e9senter des excuses, constate -t-elle, il faut que \u00e7a change, d'o\u00f9 son recours \u00e0 la Cour supr\u00eame du canton de Hugues mais Ringier saisi lui aussi la 2\u00e8me instance l'\u00e9diteur conteste toute violation de la personnalit\u00e9 de quiconque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [93%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois, l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance r\u00e9dactionnelle des m\u00e9dias a donn\u00e9 raison au conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet dans le litige qui l'opposait \u00e0 l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau \u00e0 propos d'un reportage consacr\u00e9 au magistrat Genevois, diffus\u00e9 en octobre dernier dans sa d\u00e9cision rendue vendredi pass\u00e9 la haute instance a jug\u00e9 que plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont influenc\u00e9 tr\u00e8s fortement l'impression g\u00e9n\u00e9rale Pierre Maudet, n'a pas pu prendre position directement, notamment sur les accusations formul\u00e9es \u00e0 son encontre par un expert de droit p\u00e9nal Pierre Maudet indique par cons\u00e9quent qu'il attend de la SRF qu'elle pr\u00e9sente officiellement ses excuses concentr\u00e9 une bonne partie de ses activit\u00e9s \u00e0 Lausanne, il a Zurich pour faire des \u00e9conomies, c'est le projet de la SSR et il a suscit\u00e9 un vif d\u00e9bat hier au Conseil des \u00c9tats, le PDC fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour s'opposer au d\u00e9m\u00e9nagement et ancrer dans la loi, les sites de production actuels d'information sans beaucoup de soutien, il a finalement retir\u00e9 son texte, le socialiste, la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9tait oppos\u00e9e au texte, mais ce d\u00e9bat a montr\u00e9, selon elle, que la SSR doit r\u00e9pondre aux critiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:33) [93%] :\r\nIl faudrait que la direction de la SSR tiennent compte quand m\u00eame de ce climat passionn\u00e9 qui s'est exprim\u00e9 durant ce d\u00e9bat, le Conseil des \u00c9tats et des repr\u00e9sentants des cantons au Conseil des \u00c9tats sont vraiment des soutiens fid\u00e8les de la SSR et les divisions qui se sont manifest\u00e9s montre que maintenant il serait bon que la direction de la SSR pendant les 2 3 mois qu'elle a \u00e0 sa disposition, h\u00e9 bien quand m\u00eame trouve solution n\u00e9goci\u00e9e ou discutent avec le monde politique pour les rassurer sur ses ambitions et ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [91%] :\r\nLa socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary interrog\u00e9 par Pauline Rappaz c'est une des cons\u00e9quences inattendues du d\u00e9r\u00e8glement climatique, la surproduction de mangues, aux Philippines, un temps exceptionnellement chaud et sec oblige aujourd'hui le pays \u00e0 mettre en place toute une strat\u00e9gie Davy by Bazin pour \u00e9couler son exc\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:28) [92%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable plan d'urgence m\u00eame que les autorit\u00e9s ont lanc\u00e9 cette semaine car la banque, c'est un fruit qui pourrit vite aussi vite que son prix chute 19 centimes le kilo actuellement contre 1 francs 10 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, depuis lundi, donc, \u00e0 Manille, des stands mangues \u00e0 prix cass\u00e9s ont fait leur apparition dans les couloirs du m\u00e9tro avant la tenue, dans quelques jours, du 1er Festival de la mangue, mais les espoirs se tournent surtout vers l'\u00e9tranger, or pour l'instant, seul un importateur japonais s'est engag\u00e9e \u00e0 acheter 100 tonnes de mangues, aux Philippines, reste tout de m\u00eame pr\u00e8s de 2000 tonnes \u00e0 \u00e9couler le D\u00e9partement philippin de l'agriculture tente d\u00e9sormais de convaincre, Duba\u00ef, Hong-Kong ou encore la Russie, de faire de la mangue le fruit incontournable de ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [94%] :\r\nL'\u00eatre humain ing\u00e8re environ 5 grammes de plastique par semaine, soit le poids d'une carte de cr\u00e9dit, c'est un rapport command\u00e9 par le VVF \u00e0 l'universit\u00e9 de Newcastle en Australie qui l'affirme, selon ces r\u00e9sultats, chaque homme ou femme avalerait environ 2000 micro- pi\u00e8ces et particules chaque semaine, soit quelque 250 grammes annuellement, premi\u00e8re source de ce plastique ingurgit\u00e9 l'eau, surtout si elle est embouteill\u00e9e parmi les autres produits de consommation analys\u00e9s les fruits de mer, la bi\u00e8re et le sel contiennent le plus fort taux l'ONG appelle une nouvelle fois \u00e0 une action mondiale urgente pour mettre fin \u00e0 la pollution plastique et puis enfin, quelle journ\u00e9e hier pour les fans de Radiohead, pour contrer un \u00e0 coeur, le groupe d'Oxford publie 18 heures de sessions de OK Computer, troisi\u00e8me album sorti en 1997 et sans doute le plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9 de toute la discographie de Radiohead, le groupe a reconnu avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 depuis une semaine, un homme d\u00e9tenait 18 mini- disques contenant l'ensemble des sessions d'enregistrement, il demandait 150000 dollars pour ne pas les divulguer en guise de r\u00e9ponse, le groupe a donc d\u00e9cid\u00e9 de publier ces enregistrements et d'en faire profiter Extinction r\u00e9bellion mouvement social international qui militent pour la d\u00e9sob\u00e9issance civile face \u00e0 l'urgence climatique oui 18 heures de musique \u00e0 \u00e9couter tr\u00e8s bien merci, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC047FD9-66BF-46A8-B2C5-01B1B48C316E", "internalArchiveId": "FC047FD9-66BF-46A8-B2C5-01B1B48C316E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Rudolf Minsch, \u00e9conomiste en chef de l'organisation economiesuisse;Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Fr\u00e9d\u00e9rique Perler, d\u00e9put\u00e9e verte GE;Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDEHAP, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne;G\u00e9raldine Savary, socialiste vaudoise;REVOIN\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin (TF7/DESTRUCTION RECREATION EMPLOIS ANALYSE ECONOMIESUISSE) De nombreuses personnes, en Suisse, craignent de perdre leur emploi, notamment en raison des bouleversements provoqu\u00e9s par la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie. Or, les entreprises helv\u00e9tiques cr\u00e9ent davantage d'emplois qu'elles n'en suppriment. L'organisation fa\u00eeti\u00e8re Economiesuisse a fait passer ce message, hier (mardi), en publiant une \u00e9tude qui se base sur la mani\u00e8re dont la presse traite ce sujet, Jean-Philippe Rutz...\r\n  1'21''\r\n((*** Economiesuisse a analys\u00e9 les contenus des 5 plus grands quotidiens suisses, et a constat\u00e9 qu'ils accordent environ trois fois plus de place aux suppressions, qu'aux cr\u00e9ations d'emplois. Du coup, le public peut avoir une image fauss\u00e9e de la situation r\u00e9elle, selon Rudolf Minsch, \u00e9conomiste en chef de l'organisation economiesuisse...\r\nSON MINSCH 1 23\"\r\n(La vue d'ensemble est fauss\u00e9e. En Suisse, chaque ann\u00e9e, environ 10% de l'ensemble des places de travail sont supprim\u00e9es, mais il y en a encore plus qui sont cr\u00e9\u00e9es. Et cette cr\u00e9ation nette de postes de travail est peu connue. Nous avons donc apport\u00e9 une petite contribution pour que l'on soit davantage conscient de cette situation.)\r\n*** L'\u00e9conomie cr\u00e9e certes davantage de postes de travail qu'elle n'en supprime. Mais quelle est la qualit\u00e9 de ces nouveaux emplois? Ne sont-ils pas plus pr\u00e9caires, ou moins bien pay\u00e9s, que ceux qui disparaissent? Rudolf Minsch d\u00e9ment cette crainte...\r\nSON  MINSCH 2 22\"\r\n(En Suisse, la part des bas revenus par rapport \u00e0 l'ensemble des emplois est de moins de 10%. En Allemagne, par exemple, elle atteint 22%, donc plus du double. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en Suisse, on a surtout cr\u00e9\u00e9 des bons postes de travail, qui sont aussi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s convenablement.)\r\n*** L'\u00e9tude d'\u00e9conomiesuisse souligne encore que c'est presque toujours dans les secteurs o\u00f9 le plus d'emplois disparaissent, que le plus de nouveaux postes sont aussi cr\u00e9\u00e9s.))\r\n(01/CH-EUROPE ET REPONSE JUNKER A MAURER ITV LEVRAT) ***Jean-Claude Juncker est pr\u00eat \u00e0 discuter avec la Suisse de \"pr\u00e9cisions\" sur l'accord-cadre institutionnel. \r\nDiscuter oui, mais vite. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a soulign\u00e9 dans une lettre \u00e0 la Suisse que ces clarifications devront intervenir dans les prochains jours... et qu'il n'y aura pas de ren\u00e9gociation sur l'accord-cadre. Ce trait\u00e9 cens\u00e9 encadrer les bilat\u00e9rales en permettant, entre autre, une reprise du droit europ\u00e9en et de g\u00e9rer les diff\u00e9rends. \r\nBruxelles ouvre quelque peu la discussion, reconnait Christian Levrat. Mais pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste. la position europ\u00e9enne reste assez dure\r\n  0'23''\r\nChristian Levrat avec Marie Giovanola.\r\nExtro:  pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement pr\u00e9venu la Suisse qu'elle devait signer l'accord-cadre avant le 18 juin, une signature d\u00e9terminante pour le maintien du passeport europ\u00e9en pour la Bourse suisse, le principal moyen de pression sur la Suisse dont dispose la Commission\r\n(MALADIE COMPARIS) Une hausse de 2 \u00e0 3% des primes d'assurance maladies en 2020.... c'est la pr\u00e9vision de Comparis. Une hausse qui s'explique selon le comparateur en ligne par l'augmentation des prestations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux patients.\r\n(TF5/RBI PROJET PILOTE GE VERTS) ***A Gen\u00e8ve, les Verts ressuscitent la proposition d'un revenu de base inconditionnel. \r\nC'est une information RTS de notre bureau genevois. Les Verts demandent qu'un projet pilote soit men\u00e9 dans le canton. En Suisse romande, le Parlement de la ville de Lausanne s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 pour un tel test. A Gen\u00e8ve, la demande des verts passera par une motion au Grand Conseil qui sera d\u00e9pos\u00e9e prochainement. Guillaume Rey.\r\n  1'35''\r\n((A l'approche de la gr\u00e8ve des femmes, les verts genevois pr\u00e9sentent le RBI comme un \"outil central de l'\u00e9galit\u00e9\".. Ils veulent une exp\u00e9rience pilote, sur \"plusieurs ann\u00e9es et sur un \u00e9chantillon de personnes suffisamment large et diversifi\u00e9\", pour analyser les impacts (\"\u00e9conomiques, sociaux et \u00e9cologiques\") d'un RBI, dont ils ne pr\u00e9cisent pas le montant souhait\u00e9... Un revenu de base inconditionnel que les Suisses ont pourtant largement refus\u00e9 il y a 3 ans. Mais pas de quoi faire douter la d\u00e9put\u00e9e verte Fr\u00e9d\u00e9rique Perler. \r\n25''\r\nA Gen\u00e8ve, environ 2 tiers des votants avaient dit NON au RBI en 2016. Le retour de cette proposition ne surprend pas vraiment Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDEHAP, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne. L'id\u00e9e est \"attrayante\", explique-t-il... Mais il doute de la pertinence de tels tests. \r\n25''\r\nPartir bas donc, selon Giuliano Bonoli, et eventuellement, dit-il, augenter par la suite petit \u00e0 petit le montant accord\u00e9.))\r\n(03/MOTION VONLANTHEN AVENIR REGROUPEMENT SSR ITV SAVARY) ***La volont\u00e9 de concentrer une bonne partie des activit\u00e9s  de la SSR \u00e0 Lausanne et \u00e0 Zurich pour faire des \u00e9conomies suscite le d\u00e9bat....\r\nLe sujet est devant le Conseil des Etats. Le PDC fribourgeois Beat Vonlanthen avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour s'opposer au d\u00e9m\u00e9nagement et ancrer dans la loi les sites de production actuels d'information. Sans beaucoup de soutien, il a finalement retir\u00e9 son texte. La socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9tait oppos\u00e9e au texte. Mais ce d\u00e9bat a montr\u00e9 selon elle que la SSR doit r\u00e9pondre aux critiques. \r\n  0'36'\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nEXTRO. Cinq textes similaires \u00e9manant des Verts, de l'UDC, du PDC, du PBD et du PS sont pendants au Conseil National. Le d\u00e9bat va donc se poursuivre au Parlement.\r\n(HONGKONG) Nouvelle manifestation contre la loi sur les extraditions \u00e0 Hongkong. Des milliers de personnes sont actuellement rassembl\u00e9s dans les rues de l'ex-colonie britannique toujours en opposition \u00e0 la nouvelle loi sur l'extradition vers la Chine. L'examen en deuxi\u00e8me lecture du projet de loi sur l'extradition a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 annonce aujourd'hui le gouvernement.\r\n(11/GOLOUNOV EST LIBRE! PLUS AUCUNE CHARGE CONTRE LUI) ***Ivan Golounov est libre. Le journaliste russe arr\u00eat\u00e9 jeudi pour possession de stup\u00e9fiants a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 dans la soir\u00e9e\r\nLa mobilisation de l'ensemble de la profession semble avoir pay\u00e9 . Des responsables du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur de la ville et de la r\u00e9gion de Moscou en lien avec son arrestation ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied. A Moscou, une correspondance de Jean-Didier Revoin\r\n  0'48''\r\n((Ivan Golounov est libre depuis le d\u00e9but de la soir\u00e9e. Toutes les charges pesant contre ce journaliste d'investigation reconnu ont en effet \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es au cours de la journ\u00e9e. La justice russe a reconnu que les accusations de trafic de drogue avanc\u00e9es par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur n'avaient aucun fondement. Mais avant d'en arriver l\u00e0 et depuis son arrestation jeudi dernier, journalistes, artistes ou personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont mobilis\u00e9s massivement pour obtenir sa lib\u00e9ration. Trois des plus importants quotidiens russes, Vedomosti, RBK et Kommersant ont m\u00eame titr\u00e9 la une de leurs \u00e9ditions du 10 juin : Nous sommes Ivan Golunov. Une premi\u00e8re en Russie. Dans la journ\u00e9e, des s\u00e9nateurs ont s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 les forces de l'ordre, les fake news du Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur sont une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, s'est emport\u00e9 une \u00e9lue. Une enqu\u00eate sur les dysfonctionnements constat\u00e9s dans cette affaire est en cours.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(BVE BRESIL + SOUDAN) Au Br\u00e9sil, le reexamen du cas Lula est report\u00e9 sin\u00e9 die par la cour supr\u00eame. Cette demande avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur la partialit\u00e9 de ceux qui l'avient condamn\u00e9 pour corruption.\r\nLa tension baisse au Soudan. L'opposition et le Conseil militaire de transition  ont accept\u00e9 de reprendre leurs discussions sur la formation d'une nouvelle administration. Le Conseil militaire a  \u00e9galement accept\u00e9 de lib\u00e9rer les prisonniers politiques pour r\u00e9tablir la confiance entre les deux parties.\r\n(ITALIE) L'Italie toujours plus pr\u00e8s d'une proc\u00e8dure disciplinaire de l'Union Europ\u00e9enne en raison de l'accroissement de la dette. Les repr\u00e9sentants des Etats membres de l'UE se sont accord\u00e9s sur l'ouverture d'une proc\u00e9dure contre l'Italie puisque la dette publique continue d'augmenter au lieu de diminuer. De son c\u00f4t\u00e9 Rome se dit pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer mais ne fait pas de proposition nouvelle.\r\n(CO2 BP) *** Les \u00e9missions de CO2 sont au plus haut depuis des ann\u00e9es.\r\nCe constat, c'est l'\u00e9conomiste en chef du groupe du g\u00e9ant p\u00e9trolier BP qui le dit. Selon BP, il y a un d\u00e9calage de plus en plus grand entre les exigences de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et la demande d'\u00e9nergie fossile toujours plus importantes. Les \u00e9missions de CO2 ont augment\u00e9 de 2,0% dans le monde en 2018, la hausse la plus forte depuis sept ans affirme BP.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484187", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-06-12T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-06-12T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10484199", "ece-10484187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T07:20:12Z", "speechToTexts": ["18.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nVincent St\u00f6cklin pour le journal bonjour Vincent, bonjour les entreprises suisses cr\u00e9ent davantage d'emplois qu'elle n'en supprime l'organisation fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie Suisse rappelle cette r\u00e9alit\u00e9, une \u00e9tude qu'elle a command\u00e9 affirme que si le public se base sur la mani\u00e8re dont les m\u00e9dias traitent le sujet, il peut avoir une image fauss\u00e9e de la situation, l'Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 discuter de l'accord-cadre avec la Suisse, mais elle demande \u00e0 Berne de signer avant le 18 juin pour garantir l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat la position europ\u00e9enne est plut\u00f4t dur, nous irons aussi en Russie o\u00f9 le journaliste russe faussement accus\u00e9 de trafic de drogue est d\u00e9sormais totalement libre, une enqu\u00eate sur les dysfonctionnements constat\u00e9s dans cette affaire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, nous dira notre correspondant \u00e0 Moscou, Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [95%] :\r\nDe nombreuses personnes en Suisse craignent de perdre leur emploi, notamment en raison des bouleversements provoqu\u00e9s par la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, or les entreprises helv\u00e9tiques cr\u00e9ent davantage d'emplois qu'elle n'en supprime l'organisation fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie suisse a fait passer ce message : hier, en publiant une \u00e9tude qui se base sur la mani\u00e8re dont la presse traite le sujet Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\n\u00c9conomie Suisse a analys\u00e9 les contenus des 5 plus grands quotidiens suisses et a constat\u00e9 qu'ils accordent environ 3 fois plus de place aux suppressions qu'aux cr\u00e9ations d'emplois, du coup, le public peut avoir une image fauss\u00e9e de la situation r\u00e9elle selon Rudolf Minsch, \u00e9conomiste en chef de l'organisation \u00c9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [85%] :\r\nParce que \u00e7a m'est -ce la vue d'ensemble et fran\u00e7ais en Suisse chaque ann\u00e9e environ 10 pourcent de l'ensemble des places au travail sont supprim\u00e9s, mais il y en a encore plus, qui sont cr\u00e9\u00e9s et cette cr\u00e9ation nette de postes retravaill\u00e9 et peu connu, nous allons donc apporter une petite contribution pour que l'on soit davantage \u00e9missions de cette situation et c'est \u00e7a, je parle de paix, Vostell verte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [94%] :\r\nL'\u00e9conomie cr\u00e9e certes davantage de postes de travail n'en suppriment mais quelle est la qualit\u00e9 de ces nouveaux emplois ne sont -ils pas plus pr\u00e9caires ou moins bien pay\u00e9s que ceux qui disparaissent, Rudolf Minsch, d\u00e9ment cette crainte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [90%] :\r\nErap une belle Schweiz AM en Suisse, la part des bas revenus par rapport \u00e0 l'ensemble des employes et de moins de 10 pourcent de l'espace en Allemagne par exemple, elle atteint 22 pourcent de plus du double, ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse, on a surtout cr\u00e9\u00e9 des bons postes de travail qui sont aussi r\u00e9mun\u00e9rer convenablement soutien au Christine Schaerbeek. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [95%] :\r\nL'\u00e9tude d'\u00e9conomie suisse souligne encore que c'est presque toujours dans les secteurs o\u00f9 le plus d'emplois disparaissent que le plus de nouveaux emplois sont aussi cr\u00e9\u00e9es Jean-Claude Juncker est pr\u00eat \u00e0 discuter avec la Suisse de pr\u00e9cisions sur la Khodr l'accord-cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [96%] :\r\nDiscuter oui mais vite, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a soulign\u00e9 dans une lettre \u00e0 la Suisse que ces clarifications devront intervenir dans les prochains jours et qu'il n'y aura pas de ren\u00e9gociation sur l'accord-cadre ce trait\u00e9 cens\u00e9 encadrer les bilat\u00e9rales en permettant, entre autres, une reprise du droit europ\u00e9en et de g\u00e9rer les diff\u00e9rends Bruxelles ouvre quelque peu la discussion, reconna\u00eet Christian Levrat, mais pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste, la position europ\u00e9enne reste assez dure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [90%] :\r\nPour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, j'\u00e9tais plus optimiste vendredi dernier, j'avais le sentiment que l'union \u00e9tait pr\u00eate, entrer en mati\u00e8re, notamment sur la la protection des salaires aujourd'hui, je pense qu'on est bien avis\u00e9s de maintenir une pression forte \u00e0 la fois sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la Commission europ\u00e9enne pour exiger que des mesures de protection sociale figurent dans cet accord, faute de quoi on pourrait se retrouver rapidement sur l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [97%] :\r\nChristian Levrat avec Marie Giovanola, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement pr\u00e9venu que la Suisse devrait signer l'accord-cadre avant le 18 juin une signature d\u00e9terminante pour le maintien du passeport europ\u00e9en pour la Bourse suisse, le principal moyen de pression sur la Suisse dont dispose la Commission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts ressuscitent la proposition d'un revenu de base inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [92%] :\r\nC'est une information RTS de notre bureau Genevois, les Verts demandent qu'un projet pilote soit men\u00e9 dans le canton en Suisse romande, le parlement de la ville de Lausanne s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 pour un tels tests \u00e0 Gen\u00e8ve, la demande des verts passera par une motion au Grand Conseil qui sera d\u00e9pos\u00e9e prochainement Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [94%] :\r\n\u00e0 l'approche de la gr\u00e8ve des femmes, les Verts, je ne vois pr\u00e9sente le RBI comme un outil central de l'\u00e9galit\u00e9, ils veulent une exp\u00e9rience pilote sur plusieurs ann\u00e9es, sur un \u00e9chantillon de personnes suffisamment large et diversifi\u00e9 et ce, pour analyser les impacts d'un RBI dont il ne pr\u00e9cise pas le montant un revenu de base inconditionnel que les Suisses ont pourtant largement refus\u00e9 il y a 3 ans, mais pas de quoi faire douter la d\u00e9put\u00e9e verte Fr\u00e9d\u00e9rique Perler R. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:29) [95%] :\r\nLe message \u00e9tait clair : il y a 3 ans, mais vous savez les choses et les mentalit\u00e9s c'est derni\u00e8res ann\u00e9es Airbus tr\u00e8s vite, on est dans une crise climatique, on est dans une crise de justice sociale et il y a vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 de revoir notre syst\u00e8me \u00e9conomique et la mani\u00e8re dont on redistribue les richesses dans votre pays, nous tenons \u00e0 faire la d\u00e9monstration \u00e0 travers un projet pilote, que ce n'est pas une id\u00e9e utopiste, mais qu'elle peut r\u00e9ellement se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, environ 2 tiers des votants avaient dit non au RBI en 2016, le retour de cette proposition ne surprend pas vraiment Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDEHAP, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne, il explique que l'id\u00e9e est attrayante mais il doute de la pertinence de tels tests. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:10) [87%] :\r\nC'est pratiquement impossible de d\u00e9couvrir les effets de nous de cet \u00e9clat \u00e0 travers une exp\u00e9rience qui est limit\u00e9e \u00e0 une partie de la population et dans le temps, peut-\u00eatre que si on veut vraiment aller de l'avant la piste la plus int\u00e9ressante, ce serait celle de d'introduire quelque chose, un montant tr\u00e8s limit\u00e9 qui existe ailleurs dans d'autres pays, par exemple, Alaska lors de grandeur, c'est 1500 2000 dollars par an par citoyen des sommes comme \u00e7a peuvent \u00eatre adopt\u00e9 sans trop de risques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [98%] :\r\nPartir bas donc selon Giuliano Bonoli \u00e9ventuellement augmenter par la suite, dit -il, petit \u00e0 petit le montant accord\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [98%] :\r\nLa volont\u00e9 de concentrer une bonne partie des activit\u00e9s de la SSR a Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich pour faire des \u00e9conomies, suscite un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [94%] :\r\nLe sujet devant le Conseil des \u00c9tats, le PDC fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour s'opposer au d\u00e9m\u00e9nagement et ancrer la loi dans les sites des sites de production actuels d'information sans beaucoup de soutien, il a finalement retir\u00e9 son texte, le social, la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9tait oppos\u00e9e elle au texte mais ce d\u00e9bat a montr\u00e9, selon elle, que la SSR doit savoir r\u00e9pondre aux critiques. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:13) [93%] :\r\nIl faudrait que la direction de la SSR tiennent compte quand m\u00eame de ce climat passionn\u00e9 qui s'est exprim\u00e9 durant ce d\u00e9bat, le Conseil des \u00c9tats et des repr\u00e9sentants des cantons au Conseil des \u00c9tats sont vraiment des soutiens fid\u00e8les de la SSR et les divisions qui se sont manifest\u00e9s montre que maintenant il serait bon que la direction de la SSR pendant les 2 3 mois qu'elle a \u00e0 sa disposition, h\u00e9 bien quand m\u00eame trouve solution n\u00e9goci\u00e9e ou discutent avec le monde politique pour les rassurer sur ses ambitions et ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz cinq textes similaires \u00e9manant des Verts de l'UDC du PDC, du PBD et du PS sont pendants au Conseil national, le d\u00e9bat va donc se poursuivre au Parlement, une hausse de 2 \u00e0 3 pourcent des primes d'assurance maladie en 2020, c'est la pr\u00e9vision de Comparis une hausse qui s'explique selon le comparateur en ligne par l'augmentation des prestations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux patients, nouvelle manifestation contre la loi sur les extraditions \u00e0 Hong Kong, des milliers de personnes sont actuellement rassembl\u00e9s dans les rues et bloquent le trafic de l'ex- colonie britannique toujours en opposition \u00e0 la nouvelle loi sur l'extradition vers la Chine, mais l'examen en 2\u00e8me lecture du projet de loi sur l'extradition, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 une date ult\u00e9rieure annonce aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [96%] :\r\nLe gouvernement Ivan Golounov est libre, le journaliste russe arr\u00eat\u00e9 jeudi pour possession de stup\u00e9fiants, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 dans la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [95%] :\r\nLa mobilisation de l'ensemble de la profession semble avoir pay\u00e9 des responsables du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur de la ville et de la r\u00e9gion de Moscou, en lien avec son arrestation ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied, \u00e0 Moscou, une correspondance de Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:55) [95%] :\r\nIvan Golounov est libre depuis le d\u00e9but de la soir\u00e9e, toutes les charges pesant contre ce journaliste d'investigation, reconnu, ont en effet \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es au cours de la journ\u00e9e, la justice russe a reconnu que les accusations de trafic de drogue avanc\u00e9es par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur n'avait aucun fondement mais avant d'en arriver l\u00e0 et depuis son arrestation, jeudi dernier, journalistes, artistes ou personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont mobilis\u00e9s massivement pour obtenir sa lib\u00e9ration, 3 des plus importants quotidiens russes Vedomosti RBK et Kommersant ont m\u00eame titr\u00e9 la Une de leur \u00e9dition du 10 juin nous sommes Ivan Golounov une premi\u00e8re en Russie dans la journ\u00e9e, des s\u00e9nateurs ont s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 les forces de l'ordre, les faits News du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, sont une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays s'est emport\u00e9 une \u00e9lue, une enqu\u00eate sur les dysfonctionnements constat\u00e9s dans cette affaire est en cours, Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [96%] :\r\nAu Br\u00e9sil, le r\u00e9examen du cas Lula est report\u00e9 sine die par la Cour supr\u00eame, cette demande avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur la particularit\u00e9 de ce qui l'avait condamn\u00e9 pour corruption l'Italie toujours plus pr\u00e8s d'une proc\u00e9dure disciplinaire de l'Union europ\u00e9enne en raison de l'accroissement de la dette, les repr\u00e9sentants des \u00c9tats-membres de l'UE se sont accord\u00e9s sur l'ouverture d'une proc\u00e9dure contre l'Italie, puisque la dette publique continue d'augmenter, au lieu de diminuer, de son c\u00f4t\u00e9, Rome se dit pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer, mais ne fait pas de propositions nouvelles, les \u00e9missions de CO2 sont au plus haut niveau depuis des ann\u00e9es, ce constat c'est l'\u00e9conomiste en chef du groupe du g\u00e9ant p\u00e9trolier BP qui le dit, selon BP, il y a un d\u00e9calage de plus en plus grand entre les exigences de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et la demande d'\u00e9nergie fossile toujours plus importantes les \u00e9missions de CO2 ont augment\u00e9 de 2 pourcent dans le monde en 2018 la hausse la plus forte depuis 7 ans affirme BP. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T05:12:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B60A7C01-F44A-475F-BD1C-9CDBC9E9A3C3", "internalArchiveId": "B60A7C01-F44A-475F-BD1C-9CDBC9E9A3C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christelle Luisier, d\u00e9put\u00e9e PLR;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat;Yves Nidegger, conseiller national, GE, avocat en droit suisse et international, Juge aux Prud'hommes;Boukari, Fouad;Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan;Alain Maeder, chef du Service de la police du commerce\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/VD CAMPS SCOLAIRES GREVENT LES BUDGETS COMMUNAUX) Les camps et les sorties extra-scolaires seront bien \u00e0 la charge des communes \r\nvaudoises, d\u00e8s la rentr\u00e9e 2019. \r\nLes parents n'ont donc plus \u00e0 ouvrir leur porte-monnaie pour lesLe Grand Conseil a refus\u00e9 hier de repousser l'application de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.  \r\nSarah Cl\u00e9ment, cette d\u00e9cision soulage le gouvernement, mais la droite n'a pas dit son dernier mot.\r\n  1'26''\r\n((Le PLR voulait donner du temps aux communes pour qu'elles s'organisent financi\u00e8rement. Car la plupart d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9 leur budget pour l'ann\u00e9e en cours. On le rappelle, la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pr\u00f4ne la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire. Les fournitures scolaires et les camps ne doivent plus \u00eatre \u00e0 charge des parents. \r\nLes lib\u00e9raux-radicaux ont donc milit\u00e9 pour repousser cette \u00e9ch\u00e9ance au 1er janvier 2020, sans succ\u00e8s. La majorit\u00e9 du Parlement ne l'a pas suivi. La d\u00e9put\u00e9e PLR Christelle Luisier le regrette.\r\nSON 1\r\nUn surcout estim\u00e9 \u00e0 3 million 7 cent mille francs pour les communes.\r\nLe canton est pour sa part soulag\u00e9. Pour lui, la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne pouvait pas \u00eatre report\u00e9, car cela ouvrait la porte \u00e0 de nombreux recours. De plus, la loi cantonale est tr\u00e8s claire. Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat.\r\nSON 2\r\nLe parti-lib\u00e9ral radical ne compte donc pas en rester l\u00e0. Il pr\u00e9voit donc de s'attaquer \u00e0 cette m\u00eame loi cantonale,  pour que les camps ne soient pas exclusivement \u00e0 charge des communes.))\r\n(02/CH-EUROPE ET REPONSE JUNKER A MAURER ITV NIDEGGER) *** Jean-Claude Juncker s'est dit pr\u00eat hier \u00e0 discuter avec la Suisse de \"pr\u00e9cisions\" sur l'accord-cadre institutionnel. Mais il n'y aura pas de ren\u00e9gociation... \r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9pondu dans une lettre \u00e0 la demande de ren\u00e9gociations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nJean-Claude Juncker qui va m\u00eame plus loin en affirmant  que la Suisse devait signer ce texte - cens\u00e9 encadrer les relations bilat\u00e9rales - avant le 18 juin... \r\nPour l'UDC Yves Nidegger, Bruxelles montre ainsi son vrai visage.\r\n  0'37''\r\nl'UDC Yves Nidegger, interrog\u00e9 par Pauline Rappaz.\r\n(Bve OIT) Emmanuel Macron, Angela Merkel et Theresa May : 3 leaders europ\u00e9ens \u00e9taient pr\u00e9sent hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la 108e conf\u00e9rence international du Travail...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \u00e0 la t\u00eate du G7, et la chanceli\u00e8re allemande ont joint leurs efforts \u00e0 Gen\u00e8ve pour appeler \u00e0 davantage de justice sociale. \r\n\"Pour \u00e9viter une guerre\",  dixit Emmanuel Macron... qui a aussi fait amende honorable sur les gilets jaunes.\r\nPour sa part  la premi\u00e8re ministre britannique a relev\u00e9 l'importance de lutter contre le travail forc\u00e9.\r\nElle demande au consommateur de boycotter les entreprises en cause.\r\n(04/TAXE SUR LE SUCRE ITV RODUIT) *** Les produits sucr\u00e9s ne seront pas tax\u00e9s en Suisse. \r\nLe Conseil National a suivi hier le Conseil des Etats: il a refus\u00e9 par 121 voix contre 43 une initiative cantonale neuch\u00e2teloise visant \u00e0 lutter contre les maladies non transmissibles li\u00e9es \u00e0 une consommation \u00e9lev\u00e9e de sucre.\r\nLe texte se basait sur les bons r\u00e9sultats dans la pr\u00e9vention du tabagisme et de l'acoolisme.\r\nAu nom de la Commission de la sant\u00e9 publique, le conseiller national PDC valaisan Benjamin Roduit a combattu cette initiative.\r\n  0'34'\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(Bve Syrie) Israel bombarde \u00e0 nouveau la Syrie...\r\nSelon Damas, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne a abattu cette nuit \"un certain nombre de missiles\" visant le sud de la Syrie... \r\nL'attaque est survenue dans la province de Deraa, non loin du plateau du Golan.\r\n\"Les dommages se limitent \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, il n'y a pas de pertes humaines\", selon le r\u00e9gime syrien.\r\n(13/HONG KONG AMBIANCE) *** Hong-Kong bouillonne.  Des milliers de manifestants ont \u00e0 nouveau bloqu\u00e9 ce matin plusieurs art\u00e8res principales.\r\nUne mobilisation en vue de l'examen en deuxi\u00e8me lecture du projet de loi qui doit autoriser les extraditions vers la Chine.\r\nMais alors que les foules continuaient d'enfler, le pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e domin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pro-P\u00e9kin a annonc\u00e9 que les d\u00e9bats \u00e9taient report\u00e9s \u00e0 une \"date ult\u00e9rieure\". \r\nMalgr\u00e9 une mobilisation historique le weekend dernier, l'ex\u00e9cutif refuse de retirer le texte...  Michael Peuker.\r\n  0'57''\r\n((Le parlement, lui non plus, ne recule pas. Le pr\u00e9sident du conseil l\u00e9gislatif a pr\u00e9cis\u00e9 hier soir le calendrier des d\u00e9bats : plus de 60 heures seront consacr\u00e9es aux discussions de l'amendement controvers\u00e9. Le vote devrait avoir lieu le 20 juin, dans un peu plus d'une semaine. Certains craignaient que la majorit\u00e9 tente un coup de force d\u00e8s aujourd'hui, en adoptant la loi d'extradition au terme de d\u00e9bats exp\u00e9di\u00e9s. Ce ne sera pas le cas. Il n'emp\u00eache, l'annonce est loin de rassurer les opposants, bien au contraire. La confirmation du calendrier gomme tout espoir de voir les parlementaires abandonner le projet. Le chef de la l\u00e9gislature a m\u00eame soulign\u00e9 l'urgence : cette loi doit \u00eatre valid\u00e9e aussi t\u00f4t que possible a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Sur 70 si\u00e8ges, 43 sont occup\u00e9s par des politiques jug\u00e9s proche de P\u00e9kin, soit plus de 60% des forces en pr\u00e9sence. Dans ce contexte, l'adoption de la loi fait peu de doutes. Dans la rue les manifestants semblent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. Pour beaucoup, le combat est d\u00e9sormais perdu. Un Etat d'esprit qui inqui\u00e8te les forces de l'ordre. La police craint violences et d\u00e9bordements. Michael Peuker, RTSInfo, Hong-Kong))\r\nEXTRO :\r\n(06/FR EXTENSION HORAIRES BOITES DE NUIT ITV ALAIN MAEDER) *** , bars, caf\u00e9... Pour mieux r\u00e9pondre aux attentes de la client\u00e8le, le canton de Fribourg envisage de prolonger les heures d'ouvertures... \r\nUn avant projet de loi est mis en consultation jusqu'au 30 ao\u00fbt prochain. \r\nCe texte pr\u00e9conise notamment des restaurants ouvert 24h/24. \r\nOn pr\u00e9voit aussi d'ouvrir des discoth\u00e8ques jusqu'\u00e0 6h du matin, au lieu de 4h actuellement... \r\nIl s'agit d'une vision r\u00e9solument lib\u00e9rale comme l'explique \u00e0 Maurice Doucas le chef du service de la police du commerce Alain Maeder... \r\n  0'54''\r\n(Bve Radiohead) Et puis quelle journ\u00e9e hier pour les fans de Radiohead...\r\nPour contrer un hacker, le groupe d'Oxford publie 18 heures de sessions de \"OK Computer\"...\r\nTroisi\u00e8me album sorti en 1997, et sans doute le plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9 de toute la discographie de Radiohead. \r\nLe groupe a reconnu avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 : depuis une semaine, un homme d\u00e9tenait 18 minidiscs contenant \"l'ensemble des sessions d'enregistrement\" de l'album OK Computer. \r\nIl demandait 150.000 dollars pour ne pas le divulguer... \r\n En guise de r\u00e9ponse, le groupe a d\u00e9cid\u00e9 de publier ces enregistrements, et d'en faire profiter Extinction Rebellion, mouvement social international qui milite pour la d\u00e9sobeissance civile face \u00e0 l'urgence climatique.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-12T06:30:41_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-12T06:30:41_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10484175", "ece-10484141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T07:20:28Z", "speechToTexts": ["18.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nFoued Boukari pour le journal bonjour Fouad bonjour visite au mus\u00e9e, camps de ski et autres excursions, les communes vaudoises devront bien passer \u00e0 la caisse, d\u00e8s cette ann\u00e9e pour assurer la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire le Grand Conseil a refus\u00e9 hier le report demand\u00e9 par le PLR, mais le Parti lib\u00e9ral- radical ne compte pas en rester l\u00e0, une simple discussion mais aucune ren\u00e9gociation Jean-Claude Juncker a clarifi\u00e9 hier la position europ\u00e9enne dans le dossier de l'accord-cadre institutionnel avec Berne un accord d\u00e9sormais morts selon l'UDC et puis Hong-Kong, th\u00e9\u00e2tre de la plus importante manifestation jamais organis\u00e9e depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine, des milliers de manifestants manifestent contre un projet de loi controvers\u00e9 visant \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nLes camps et les sorties extra- scolaires seront bien \u00e0 la charge des communes vaudoises d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, les parents, donc plus \u00e0 ouvrir leur porte- monnaie pour le Grand Conseil a refus\u00e9 hier de repousser l'application de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Sarah Cl\u00e9ment cette d\u00e9cision soulage le gouvernement mais la droite n'a pas dit son dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [97%] :\r\nLe PLR voulait donner du temps aux communes pour qu'elles s'organisent financi\u00e8rement car la plupart d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9 leur budget pour l'ann\u00e9e en cours, on le rappelle la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pr\u00f4ne la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire, les fournitures scolaires et les camps ne doivent plus \u00eatre \u00e0 charge des parents, les lib\u00e9raux- radicaux ont donc milit\u00e9 pour repousser cette \u00e9ch\u00e9ance au 1er janvier 2020, sans succ\u00e8s, la majorit\u00e9 du Parlement ne l'a pas suivi ce que regrette la d\u00e9put\u00e9e PLR Christelle Luisier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [89%] :\r\nAu final, ce sont les prestations pour les \u00e9coliers qui risque d'\u00eatre minimis\u00e9s puisque membre d'association scolaire via des associations intercommunales ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de diminuer leurs prestations pour des raisons financi\u00e8res, puisqu'elle doit maintenant assumer l'entier du surco\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [92%] :\r\nUn surco\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 3 millions 700 1000 francs pour les communes, le canton est pour sa part, soulag\u00e9 pour lui, la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne pouvait pas \u00eatre report\u00e9 car cela ouvrait la porte \u00e0 de nombreux recours, de plus, la loi cantonale est tr\u00e8s claire, Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [95%] :\r\nOn a une loi sur l'enseignement obligatoire qui pr\u00e9voit une r\u00e9partition des charges entre cantons et communes et c'est vrai que c'est important qu'viennent a respect qu'on ne peut pas faire par le biais d'une r\u00e9solution n'importe quoi et donc c'est pas que c'\u00e9tait important que cette r\u00e9solution ne passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [95%] :\r\nLe Parti lib\u00e9ral- radical ne compte donc pas en rester l\u00e0, il pr\u00e9voit de s'attaquer \u00e0 cette m\u00eame loi cantonale pour que les camps ne soient pas exclusivement \u00e0 charge des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [97%] :\r\nJean-Claude Juncker, s'est dit pr\u00eat hier \u00e0 discuter avec la Suisse de pr\u00e9cisions sur l'accord-cadre institutionnel, mais il n'y aura pas de ren\u00e9gociation, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9pondu dans une lettre \u00e0 la demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Jean-Claude Juncker, qui va m\u00eame plus loin en affirmant que la Suisse devait signer ce texte cens\u00e9 encadrer les relations bilat\u00e9rales avant le 18 juin pour l'UDC Yves Nidegger Bruxelles montre ainsi son vrai visage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [87%] :\r\nLe S\u00e9nat, pas de raisons de se r\u00e9jouir des complications, mais enfin, on a fait semblant que tout \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, parce que la lettre de la Suisse \u00e0 la Commission faisait bien l'intention de dire oui mais le probl\u00e8me c'est quand on la lit vraiment c'est oui, mais non non signe pas alors que l'ultimatum de l'Union, c'\u00e9tait fin de la commission c'\u00e9tait d'ici fin juin, sinon on vous tape sur la bourse, les param\u00e8tres sont claires du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, je crois qu'ils sont claires du c\u00f4t\u00e9 suisse, aussi, il y aura pas de majorit\u00e9 pour accord qui vont \u00e9videmment \u00eatre soumis \u00e0 un vote populaire ou m\u00eame aux chambres, par cons\u00e9quent, l'accord est mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [95%] :\r\nL'UDC Yves Nidegger interrog\u00e9 par Pauline Rappaz, Emmanuel Macron, Angela Merkel et Theresa May 3 leaders europ\u00e9ens \u00e9taient pr\u00e9sents hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la 100 8\u00e8me conf\u00e9rence internationale du travail, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate du G7 et la chanceli\u00e8re allemande ont joint leur effort pour appeler \u00e0 davantage de justice sociale pour \u00e9viter une guerre dixit Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui a aussi d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9rives d'un capitalisme fou, dit -il, pour sa part, la premi\u00e8re ministre britannique a relev\u00e9 l'importance de lutter contre le travail forc\u00e9, elle demande aux consommateurs de boycotter les entreprises en cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [88%] :\r\nLes produits sucr\u00e9s, ne seront pas tax\u00e9s en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nSuisse : le Conseil national a suivi hier, le Conseil des \u00c9tats, il a refus\u00e9, par 121 voix contre 43 l'initiative cantonale neuch\u00e2teloise visant \u00e0 lutter contre les maladies non transmissibles li\u00e9es \u00e0 une consommation \u00e9lev\u00e9e de sucre, le texte se baser sur les bons r\u00e9sultats dans la pr\u00e9vention du tabagisme et de l'alcoolisme, au nom de la commission de la sant\u00e9 publique, le conseiller national PDC valaisan Benjamin Roduit a combattu cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [89%] :\r\nLe Parlement estime \u00e0 juste titre qu'une taxe ne r\u00e9sout pas grand- chose lorsqu'on veut changer les habitudes alimentaires des gens qu'il y a bien d'autres possibilit\u00e9s en fait d'intervenir pour que l'on boit et que l'on mange de mani\u00e8re beaucoup plus saine quoi par exemple l'alors je vais d\u00e9poser durant cette session 2 interventions l'une demandant une promotion cibl\u00e9e sur la consommation de l'eau l'eau en bouteille aux fontaines \u00e0 eau, etc, et puis l'\u00c9gypte Free naturel et une autre tr\u00e8s bien qui vise \u00e0 privil\u00e9gier la consommation de fruits et de l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [94%] :\r\n\u00e0 la Benjamin Roduit, conseiller national PDC de la commission de la sant\u00e9 publique israel bombarde \u00e0 nouveau la Syrie, selon Damas la d\u00e9fense antia\u00e9rienne abattu cette nuit, un certain nombre de missiles visant le sud du pays, l'attaque est survenue dans la province de Deraa, non loin du plateau du Golan les dommages se limitent \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, il n'y a pas de pertes humaines selon le r\u00e9gime syrien \u00e0 compte des milliers de manifestants ont \u00e0 nouveau bloqu\u00e9 ce matin plusieurs art\u00e8res principales et une mobilisation en vue de l'examen en 2\u00e8me lecture du projet de loi qui doit autoriser les extraditions vers la Chine, mais alors que la foule continuait d'enfler le pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e domin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pro- P\u00e9kin a annonc\u00e9 que les d\u00e9bats \u00e9taient report\u00e9s \u00e0 une date ult\u00e9rieure malgr\u00e9 une mobilisation historique, le week- end dernier, l'ex\u00e9cutif refuse donc de retirer le texte Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [93%] :\r\nIls \u00e9taient des milliers rassembl\u00e9s d\u00e8s 9 heures devant le b\u00e2timent du Conseil l\u00e9gislatif, objectif : faire pression sur les parlementaires depuis la foule ne cesse de gonfler, elle pourrait continuer de cro\u00eetre ces prochaines heures quelques heures sont \u00e0 signaler entre policiers et manifestants d\u00e9charges sporadiques de petits groupes, \u00e0 l'encontre des barrages des forces de l'ordre prot\u00e9geant l'entr\u00e9e du b\u00e2timent, la pression est donc tr\u00e8s forte, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e avait confirm\u00e9 hier le d\u00e9but des d\u00e9bats, fix\u00e9 \u00e0 11 heures ce matin, ces d\u00e9bats viennent d'\u00eatre report\u00e9, annoncent les services du Parlement, sans donner plus de pr\u00e9cisions, hier, le chef du Parlement, soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'adopter au plus vite le projet de loi attisant encore la col\u00e8re de la population, une population qui se fait peu d'illusions, pr\u00e8s de 60 pourcent des si\u00e8ges sont occup\u00e9s par des politiques pro- P\u00e9kin dans ce contexte, l'adoption du texte est hautement probable, les manifestants interrog\u00e9 ne cachent pas leur d\u00e9sespoir, un \u00e9tat d'esprit qui inqui\u00e8te les forces de l'ordre : la police craint violences et d\u00e9bordements, Michael Peuker rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [94%] :\r\nPour Hong-Kong, des bars, des caf\u00e9s, des restaurants pour mieux r\u00e9pondre aux attentes de la client\u00e8le, le canton de Fribourg, envisage de prolonger les heures d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [94%] :\r\nUn avant- projet de loi est mis en consultation jusqu'au 30 ao\u00fbt prochain ce texte pr\u00e9conise notamment des restaurants, ouvert 24 h/24 on pr\u00e9voit aussi d'ouvrir des discoth\u00e8ques jusqu'\u00e0 6 heures du matin au lieu de 4 heures actuellement, il s'agit d'une vision r\u00e9solument lib\u00e9rale, comme l'explique le chef du service de la police du commerce Alain M\u00e4der. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [92%] :\r\nJe pense que \u00e7a n'aurait eu aucun sens de proposer un \u00e9largissement d'horaire d'une heure par exemple, on se serait retrouv\u00e9 \u00e0 5 heures du matin, dans une situation beaucoup trop comparable \u00e0 la situation actuelle, \u00e7a n'aurait d'ailleurs pas apporter beaucoup de r\u00e9ponses aux soucis qui ont \u00e9t\u00e9 mis en lumi\u00e8re, notamment en terme de s\u00e9curit\u00e9 publique, puisque cette client\u00e8le se serait retrouv\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 l'ext\u00e9rieur, sans avoir la possibilit\u00e9 de fr\u00e9quenter d'autres lieux \u00e0 ce moment -l\u00e0, est ce que \u00e7a r\u00e9pond vraiment \u00e0 un besoin ou est -ce que c'est l'\u00c9tat qui cr\u00e9e quelque part un besoin, j'aurais envie de dire que le cadre l\u00e9gal si le Grand Conseil adopte cette loi sera donn\u00e9, il restera aux exploitants \u00e0 r\u00e9aliser de nouveaux projets peut-\u00eatre ou \u00e0 apporter eux- m\u00eames la preuve que ce besoin qu'il exprimait comme \u00e9tant essentiels \u00e9tait bien quelque chose de r\u00e9el pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [95%] :\r\nAlain Meder, chef du service de la police du commerce dans le canton de Fribourg, interrog\u00e9 par Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [91%] :\r\nC'est ainsi que se termine, votre journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA8CE54A-938D-4EF3-90B6-B2660F068EB6", "internalArchiveId": "AA8CE54A-938D-4EF3-90B6-B2660F068EB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9 de La Matinale - Oskar Freysinger, ancien conseiller national et ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pawellek, Benjamin;Freysinger , Oskar\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Oskar Freysinger, ancien conseiller national et ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC (INVITE REDACTION 12.06 FREYSINGER SUR EUROPE)    Oskar Freysinger  -  DUPLEX ST SION  -  +41 79 **\r\n Accueil Julie Rausis ** 39, d\u00e8s 7h15\r\nOskar Freysinger, responsable de la campagne de l'UDC en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484151", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Oskar Freysinger, ancien conseiller national et ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Oskar Freysinger, ancien conseiller national et ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC / LME_2019-06-12T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Oskar Freysinger, ancien conseiller national et ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC / LME_2019-06-12T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10484172", "ece-10484151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T07:20:13Z", "speechToTexts": ["18.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 conseiller national UDC, conseiller d'\u00c9tat, il est \u00e0 pr\u00e9sent, responsable de la campagne de son parti en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Oskar Freysinger est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [94%] :\r\nOskar Freysinger bonjour bonjour hier l'Union europ\u00e9enne viager Jean-Claude Juncker a donn\u00e9 jusqu'au 18 juin pour clarifier l'accord institutionnel entre la Suisse et l'Europe, Oskar Freysinger, vous \u00eates le responsable de campagne UDC pour la Suisse Romande est ce que vous \u00eates satisfait de constater que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d\u00e9termin\u00e9 comme rarement dans un moment pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'ils ne seront pas aussi idiot que ce que croit Monsieur Juncker passe d'ailleurs ce monsieur Juncker me semble que son mill\u00e9sime plus il prend de la bouteille plus a le go\u00fbt du bouchon, parce que le m\u00e9pris qu'il affiche pour la d\u00e9mocratie suisse en disant dans les 5 jours Rome sign\u00e9 ce papier et on discute plus, alors qu'il nous fourguer un accord colonial o\u00f9 on aura plus de leviers de d\u00e9cisions pour d\u00e9terminer notre propre politique, c'est absolument scandaleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [91%] :\r\nClarifier l'accord jusqu'au 18 juin donc, mardi prochain, vous pensez que c'est d\u00e9raisonnable, vous y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [90%] :\r\nSurtout qu'il a dit qu'il ne Reno ren\u00e9gocieraient pas donc il dit \u00e9coutez, on peut bien discuter, on va boire un petit th\u00e9 ensemble, on va discuter, \u00e7a va \u00eatre sympathique mais on changera rien donc \u00e9coutez, mais cet accord en l'\u00e9tat et inacceptable, m\u00eame les syndicats s'en sont aper\u00e7us et je salue la le nouvel alli\u00e9, qu'on a trouv\u00e9 en Pierre-Yves Maillard, avec qui j'ai une discussion, l'autre jour \u00e0 la gare de Berne et qui s'oppose forte fondamentalement \u00e0 cet accord, pas seulement par rapport au au point qui qui qui sont litigieux, mais par rapport au principe m\u00eame d'une soumission de notre l\u00e9gislation \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nAlors on peut parler de Jean-Claude Juncker, pendant longtemps, mais on peut aussi parler du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui nous semble -t-il, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort vendredi d\u00e9termin\u00e9 une position tr\u00e8s claire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par tous, y compris par l'UDC c'est relativement nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [86%] :\r\nOui, parce que jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait des tergiversations pas possible mais ils ont fait leurs consultations pour savoir quelle \u00e9tait, disons, les chances de faire aboutir une telle untel taxe devant le peuple ou ou par rapport au au parterre, sociaux et politiques, et ils se sont aper\u00e7us que franchement, m\u00eame si la plupart des des partis politiques disent h\u00e9 oui, oui, on est pour l'accord-cadre, il y avait toujours le met derri\u00e8re qui \u00e9tait, \u00e0 telle point tonitruant que ce 8 \u00e7a devenait un nom voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nDonc cet accord institutionnel qui, rappelons -le, doit chapeauter les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et discuter \u00e2prement aujourd'hui dans sa dimension sociale, notamment la protection des salaires, l'UDC vous vous la contester plus dans sa dimension du droit, les juges \u00e9trangers dont on a beaucoup parl\u00e9, est ce que vous vous \u00eates tromp\u00e9s de combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nNon, c'est, c'est c'est c', est effectivement \u00e7a reste notre axe principal, on peut parler de la politique, ce qu'il faut plus de protection des travailleurs au moins est ce qu'il faut, est ce qu'on peut, par exemple, subventionner les banques cantonales etc \u00e7a c\u00e9der des questions d\u00e9tails non, c'est la question de principe qui nous int\u00e9resse est ce que la Suisse est un pays souverain, partenaires de l'Union europ\u00e9enne, avec qui nous n\u00e9gocions des accords bilat\u00e9raux, les yeux dans les yeux ou est -ce que nous devenons une sorte de colonie de l'Union europ\u00e9enne et que nous, \u00e0 nous sommes contraints \u00e0 la reprise automatique de tout ce que vont d\u00e9cider les Europ\u00e9ens, c'est des ch\u00e8ques en blanc, on l'a vu avec le droit sur les armes, ou en 2005 lors des \u00e0, le d\u00e9bat sur les accords Schengen nous avait promis qu'il n'y aurait pas de limitation des types d'armes ni de clause du besoin qu'est ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s, avec l'accord du peuple qui a mauvaise m\u00e9moire, on a fait passer exactement ce dont on nous avait dit en 2005, \u00e7a n'aurait jamais lieu et c'est exactement le syst\u00e8me, on fait glisser gentiment la Suisse vers une adh\u00e9sion ayons a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair quand le but final de tout \u00e7a, c'est l'adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [91%] :\r\nMais on va pas refaire cette campagne pr\u00e9c\u00e9dente mais la suivante en cas de r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que ce n'est pas plus simple de faire campagne justement sur sur la protection des salaires plut\u00f4t que sur ces juges \u00e9trangers qui avait un tout petit peu perdu les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [90%] :\r\nLes syndicats ont fait les syndicats sont l\u00e0 pour \u00e7a, ils sont l\u00e0 pour travailler sur le, sur ce sujet pour d\u00e9fendre les droits des travailleurs et je suis tr\u00e8s content qu'ils aient, qu'ils aient rejoint maintenant ce combat, c'\u00e9tait d'ailleurs depuis le d\u00e9but, c'est le boulot de la gauche de faire \u00e7a, moi je comprenais pas pourquoi ils \u00e9taient aussi absents dans ces dossiers -l\u00e0, maintenant ils ont compris finalement qu'ils ont beaucoup \u00e0 perdre, mais nous, on doit rester sur le c\u00f4t\u00e9 institutionnel, on doit rester dans le domaine qui est notre force, c'est \u00e7a, l'UDC c'est un pays souverain qui prend lui- m\u00eame ses d\u00e9cisions qui a levier de commande qu'le d\u00e9termine souverainement, c'est ce qui nous permet d'avoir une politique agricole propre par une politique financi\u00e8re ind\u00e9pendante d'autant plus que le syst\u00e8me financier europ\u00e9en, la zone Euro et 30, elle va s'effondrer, c'est une simple question de temps, parce que vous ne pouvez pas vivre sur la dur\u00e9e, sur des taux n\u00e9gatifs, ils sont, ils se c'est un syst\u00e8me maintenu en vie artificiellement, faisons attention avant ma\u00eetre les pattes l\u00e0- dedans, c'est extr\u00eamement dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [92%] :\r\n\u00e0 propos des syndicats et vous avez cit\u00e9 Pierre-Yves Maillard cette USS aujourd'hui dirig\u00e9e par Pierre-Yves Maillard ce qu'elle est pas en train de vous voler votre position de principal opposant \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [93%] :\r\nMais c'est pas grave, on a besoin d'alli\u00e9s et si on veut gagner, on sent quand on est seul contre tous, c'est devenu tr\u00e8s difficile, on a vu, nous avons perdu plusieurs votes parce que nous \u00e9tions seuls contre tous donc l\u00e0 nous avons un alli\u00e9 le le c'est quoi le le but de notre combat, mais c'est la Suisse c'est l'ind\u00e9pendance, ce pays ces ces institutions, c'est sa d\u00e9mocratie directe et si nous avons un alli\u00e9 de gauche mais nous sommes heureux de l'Aude, mais nous lui ouvrons les bras, heureusement que nous ne sommes plus cher, nous aurons une chance de gagner, si nous restons seuls dans notre coin, nous l'avons pas gagn\u00e9e, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [85%] :\r\nSans faire d'erreur d'ironie Monsieur Freysinger, c'est nouveau, composition d'habitude, vous vous \u00e9tiez plut\u00f4t content quand vous \u00e9tiez seul contre tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [89%] :\r\nOui, mais pour le parti, \u00e9videmment que c'est mieux d'\u00eatre seul contre tous, mais pour le, pour le pays, non, et malheureusement, ce qui est bon pour le pays et mauvais pour l'UDC, ce qui est ce qui est bon pour l'UDC mauvais pour le pays, c'est : c'est terrible, dit of terrifiant, moi j'ai v\u00e9cu \u00e7a pendant 20 ans, et l\u00e0 maintenant, ben on a enfin un alli\u00e9, il faut s'en r\u00e9jouir, il faut utiliser \u00e7a parce que, \u00e9coutez l'UDC, elle peut aller bien si le pays va mal, \u00e7a ne sert \u00e0 rien alors que que si l'UDC va mal et que le pays va bien finalement c'est pas grave parce que les partis politiques sont des instruments, c'est pas des fins en soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [93%] :\r\n\u00e0 propos du parti dans les sondages, l'UDC reste le 1er parti de Suisse avec une confortable avance, rappelons -le, 7 points \u00e026,5 pourcent d'intentions de vote, ce ne sont que des sondages, mais ils sont importants, n\u00e9anmoins, vous \u00eates le parti qui reculent le plus comment est -ce que vous analysez cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [83%] :\r\nBen quand tous est tr\u00e8s fort, vous avez beaucoup de voix perdre, vous pouvez perdent plus facilement en proportion, donc c'est clair, mais si vous regardez ce que faire le PDC en proportion de sa force \u00e9lectorale hyper puisque nous donc pour pour dire maintenant \u00e7a attendez attendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [86%] :\r\nSortant des math\u00e9matiques au niveau des th\u00e9matiques alors et pas de math\u00e9matiques, mais plut\u00f4t des th\u00e9matiques, vous \u00eates moins dans le coup, il nous semble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [90%] :\r\nAh ben \u00e7a, faudra voir votre voix cet Automne, il sera chaud, donc la campagne n'a pas commenc\u00e9, \u00e7a sert \u00e0 rien, maintenant, de faire une une campagne avant les l'\u00e9t\u00e9 \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 la rentr\u00e9e et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que nous d\u00e9voilerons toute notre artillerie, donc je suis quand m\u00eame en train de pr\u00e9parer quelque chose, je suis pas chef de campagne pour rien donc on pr\u00e9pare now nos moyens, on va se battre et on verra bien qui sera le vainqueur lorsqu'on franchira la ligne d'arriv\u00e9e \u00e0 au le 20 octobre mais on ne peut pas pr\u00e9figurer maintenant, vous savez les sondages \u00e7a change tr\u00e8s tr\u00e8s vite, vous savez, il suffirait d'avoir un \u00e9t\u00e9 pourri, hein, et puis d'avoir un attentat islamique ou bien je ne sais pas quoi une vague migratoire et puis toute la situation change tr\u00e8s rapidement parce qu'il est devenu tr\u00e8s volatile ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [88%] :\r\nPour le moment 2019 est une ann\u00e9e plut\u00f4t \u00e9cologique, on va dire et justement \u00e9cologie a souverainisme of peut faire bon m\u00e9nage, et on s'\u00e9tonne parfois que l'UDC ne mettent pas en avant le travail fait par ses membres agrarien paysan et autres qui qui qui sont plut\u00f4t dans le coup, mais on aura l'impression que vous voulez cacher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [91%] :\r\nAh non, alors, et justement, c'est ce que vous va faire quand m\u00eame ressortir durant la campagne, \u00e7a c'est \u00e9vident, ce qui me g\u00eane avec le mouvement \u00e9cologique actuelle avec ce cette hyst\u00e9rie \u00e9cologique qui, actuellement, c'est par un communisme pur et dur dans toute l'Europe, ils se sont aper\u00e7us qu'avec le socialiste, ils avancent plus d'ailleurs, la plupart des r\u00e9gimes socialistes sont en train de s'effriter et maintenant ils essayent de nous vendre, mais plus du socialisme mais c'est pire, c'est un communisme pur et dur en lui mettant un petit tapis Vert et c'est c'est catastrophique, il faut que les gens ouvrent les yeux parce que ce que nous pr\u00e9pare ces gens -l\u00e0, mais un totalitarisme de ce type l\u00e0, ils auront rarement v\u00e9cu, c'est le contr\u00f4le de syst\u00e9matiquement tous leurs comportements sociaux qui est en train de se pr\u00e9parer au nom de l'\u00e9cologie et l'\u00eatre humain, c'est le mal, l'\u00eatre humain, c'est celui qui d\u00e9truit la terre et donc il faut absolument le le soumettre un carcan absolument insupportable et un contr\u00f4le constant, c'est \u00e7a le projet de soci\u00e9t\u00e9 qu'on nous pr\u00e9pare et et contre \u00e7a, il va, il y a qu'un seul moyen, c'est que le peuple garde le pouvoir qu'il est toujours en cours, une d\u00e9mocratie directe en Suisse et puis des institutions qui fonctionnent souverainement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [86%] :\r\nQuestion institution est -ce que vous \u00eates inquiet de voir qu'il y un axe fort qui se construit au go\u00fbt de gouvernement entre le PLR et le PS qui pourrait engranger des succ\u00e8s est vraiment marginalis\u00e9e, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [89%] :\r\nBon, cette taxe, il a surtout lieu sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 parce que vous avez le probl\u00e8me de de, disons, de social et vous avez le probl\u00e8me soci\u00e9tal et sur les probl\u00e8mes soci\u00e9taux effectivement c'est ce soi-disant front progressiste qui est en fait une politique de la mort, on est pour, de l'euthanasie, l'avortement, la distribution des drogues, tout ce qui les une soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0, elles sont l\u00e0, ils sont toujours alli\u00e9 par contre sur les questions \u00e9conomiques, je vois mal les socialistes et les radicaux s'entendent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [93%] :\r\nLe temps passe, vous publiez justement en cendres rouge en ao\u00fbt, vous avez dit \u00e7a parle de quoi et comment est -ce qu'on fait pour \u00eatre \u00e9crivain et politicien \u00e0 temps partiel, c'est quoi le quotidien d'Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [91%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9criture, je fait enfin ce que ce que j'aime faire, c'est une histoire qui se passe durant la r\u00e9volution russe et c'est lors de l'ann\u00e9e de la naissance, en fait, et des des dysfonctionnements de notre soci\u00e9t\u00e9 moderne, le contr\u00f4le, le remplacement de la prison qui provoque toujours chez l'\u00eatre humain, une envie de se lib\u00e9rer par le labyrinthe o\u00f9 l'\u00eatre humain se croit libre, une sorte de labyrinthe invisible qu'on est en train de nous mettre en place, o\u00f9 en fait on est on ne qu'on fait des choix, mais les choix sont pr\u00e9figur\u00e9 par celui qui a d\u00e9termin\u00e9 le labyrinthe invisible dans lequel on \u00e9volue et c'est exactement qui est, en ce qui est en train de soumettre en place alors, j'ai l\u00e0 une sorte de de membres de la Tcheka, qui va utiliser les jeux d'\u00e9checs comme moyens de torture pour pourront soumettre les les prisonniers \u00e0 sa volont\u00e9, et c'est le d\u00e9but de ce labyrinthe dont nous voyons aujourd'hui qui pourra avoir des r\u00e9percussions terribles \u00e0 travers les nanoparticules \u00e0 travers le contr\u00f4le syst\u00e9matique des flux mis des flux financiers, par exemple, l'abolition de l'argent physique etc etc, donc la soci\u00e9t\u00e9 de demain, je crois qu'elle va r\u00e9aliser certes dystopie telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites par de Saxe, les par George Orwell, etc, et donc je me situe au niveau de ce roman un peu dans cette, dans cette r\u00e9flexion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [99%] :\r\nOskar Freysinger merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Julie", "role": "journaliste RP - RTSinfo Valais, r\u00e9daction radio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D90DE10C-D17D-43E3-B05F-BA24CB5638A4", "internalArchiveId": "D90DE10C-D17D-43E3-B05F-BA24CB5638A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui s'interroge sur sa libert\u00e9, ce matin.\r\nVous pourrez difficilement passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Une du Temps, ce matin. Un long texte, publi\u00e9 en premi\u00e8re page.\r\nLa police d'\u00e9criture du titre vous para\u00eetra famili\u00e8re: c'est celle du dessinateur Chappatte. C'est son texte qui est publi\u00e9 en Une. Un texte o\u00f9 il dit son inqui\u00e9tude apr\u00e8s la d\u00e9cision du New York Times de banir le dessin de presse politique.\r\nChappatte qui reste, dit-il, curieusement positif: car nous sommes \u00e0 l'\u00e8re des images dit-il. Dans un monde \u00e0 courte dur\u00e9e d'attention, jamais leur pouvoir n'a \u00e9t\u00e9 aussi grand. \r\nIl faut juste cesser de craindre la foule en col\u00e8re, celle des r\u00e9seaux sociaux. \r\nR\u00e9sister \u00e0 la col\u00e8re, c'est aussi l'appel du Tages Anzeiger dans son \u00e9ditorial \u00e0 ce sujet. La d\u00e9cision du New Yort Times est inqui\u00e9tante. Ce m\u00e9dia de premier plan n'a pas su g\u00e9rer le \"shit-storm\", (storm c'est la temp\u00eate); cela montre que m\u00eame un journal comme celui -l\u00e0 ne peut parfois rien contre les r\u00e9seaux sociaux.\r\n24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, sur ce m\u00eame sujet, sont all\u00e9s, eux, demander l'avis de dessinateurs et dessinatrice de presse romands.\r\nParmi eux, B\u00e9n\u00e9dicte, de 24heures, inqui\u00e8te, rappelle que la satire est un rempart. Si on a plus le droit de se moquer, l'\u00e9tape suivante risque d'\u00eatre qu'on aura plus le droit de critiquer. \r\n*** Les r\u00e9seaux sociaux, lieux de col\u00e8re... la presse al\u00e9manique est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature du groupe UDC, apr\u00e8s \"l'affaire Glarner\"...\r\nLe conseiller national Argovien Andreas Glarner avait diffus\u00e9 sur Facebook le nom et le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone d'une enseignante, qui avait auroris\u00e9 ses \u00e9l\u00e8ves musulmans \u00e0 demander cong\u00e9 pour f\u00eater la fin du Ramadan.\r\nHier au palais f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s les excuses, lundi, du conseiller national, son groupe \u00e9tait dans l'embarras notent la Luzerner et l'Aargauer Zeitung. On a pas besoin d'un tel th\u00e9\u00e2tre avant les f\u00e9d\u00e9rales, dit-on au sein du groupe, rel\u00e8ve  le Tages Anzeiger.\r\nL'Aargauer Zeitung se fend d'un commentaire: le \"style Glarner\" entache l'image de l'UDC. Ce n'est pas tant le contenu, que la m\u00e9thode Glarner, qui est mise en cause. Et pas suffisamment d\u00e9nonc\u00e9e par la direction du parti, estime le journal. A l'\u00e9poque, un Christoph Blocher ou un Toni Brunner aurait tap\u00e9 du poing sur la table imm\u00e9diatement. \r\n*** La gr\u00e8ve des femmes de ce vendredi est bien entendu tr\u00e8s pr\u00e9sente dans vos journaux, avec son lots d'angles et de t\u00e9moignages. Val\u00e9rie vous avec choisi ce matin un discours \u00e0 contre-courant.\r\nC'est le commentaire sign\u00e9 de la journaliste Dagmar Heuberger, dans l'Aargauer Zeitung.\r\nDans l'optique de la gr\u00e8ve, dit-elle, on lit partout des r\u00e9cits de discrimination, d\u00e9nigrement ou harc\u00e8lement.\r\nEt plus elle les lit, Dagmar Heuberger, 64 ans, moins elle se reconnait. \"Suis-je normale ?\", se demande-t-elle carr\u00e9ment.\r\nBien s\u00fbr, poursuit-elle, le droit de vote, l'\u00e9glait\u00e9 salariale, le cong\u00e9 maternit\u00e9, tout cela, ce sont des \u00e9vidences. \r\nMais elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement, sa carri\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9e parce qu'elle est une femme; pourtant, les mondes masculins, elle en a fr\u00e9quent\u00e9: une th\u00e8se d'histoire militaire, 20 ans de protection civile, du journalisme dans les ann\u00e9es 80, majoritairement masculin. Alors oui, dans le temps, harc\u00e8lement et agression sexuelle \u00e9tait percus diff\u00e9remment. Mais elle a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre dans un groupe d'hommes que de femmes; ses plus proches confidents sont des hommes, conclut-elle. \r\n*** On va parler \"pouvoir\", maintenant. Un livre se penche sur la sant\u00e9 psychique des hommes et des femmes de pouvoir.\r\nC'est dans le Temps, qu'on en parle. Le psychiatre Patrick Lemoine nous brosse le portrait de 19 personnes, de Jeanne d'Arc \u00e0 de Gaulle. \r\nEt pour que les choses soient claires: sur les 19, seules 2 ont paru exemptes de maladies au m\u00e9decin. L'article ne nous en donne qu'un: de Gaulle.\r\nPour les autres: la drogue du pouvoir allait de pair, souvent, avec de fortes addictions:  alcool, tabac, sexe ou d\u00e9penses compulsives. \r\nLe syndrome de l'hubris, est bien entendu pr\u00e9sent: cette d\u00e9mesure, cet orgueil, cette pr\u00e9tention \u00e0 se croire au-dessus des lois communes. \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces failles psychologiques leur ont peut-\u00eatre bien donn\u00e9 l'\u00e9nergie et la combativit\u00e9 pour atteindre leurs objectifs, quels qu'ils fussent. \r\nMais une chose est s\u00fbre: pour \u00eatre pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident en Suisse, pas besoin d'\u00eatre narcissique, puisque personne ne vous conna\u00eet. Et de conclure, je le cite: pour moi, la Suisse est le seul exemple au monde de v\u00e9ritable d\u00e9mocratie.", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10484164", "ece-10484153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T07:20:13Z", "speechToTexts": ["18.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLes r\u00e9seaux sociaux, lieux de col\u00e8re la presse al\u00e9manique est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature du groupe UDC apr\u00e8s ce qu'on a appel\u00e9 l'affaire Glarner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\nOui, le conseiller national Argovien Andreas Glarner, qui avait diffus\u00e9 sur Facebook le nom et le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone d'une enseignante qui avait autoris\u00e9 ses \u00e9l\u00e8ves musulmans \u00e0 demander cong\u00e9 pour f\u00eater la fin du ramadan hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s les excuses lundi du Conseil national, son groupe \u00e9tait dans l'embarras, notent la Luzerner Elhorga avoir Zeitung, on n'a pas besoin 20 th\u00e9\u00e2tre avant les f\u00e9d\u00e9rales, dit -on au sein du groupe rel\u00e8ve le Tages-Anzeiger avoir Zeitung se font d'commentaire le Style Glarner entache l'image de l'UDC, ce n'est pas tant le contenu ce cong\u00e9 pour la fin du ramadan que la m\u00e9thode Glarner qui est mise en cause et pas suffisamment d\u00e9nonc\u00e9e par la direction du parti, estime le journal, \u00e0 l'\u00e9poque un Christoph Blocher ou un Toni Brunner aurait tap\u00e9 du poing sur la table imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [91%] :\r\n\u00e7a quand on est chef de campagne comme vous et comme vous l'\u00eates pour les f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 ce genre de faut pas qu'on estime que ce soit un faux pas, ou pas, mais en tout cas ce genre de d'\u00e9v\u00e9nement sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est votre b\u00eate noire, on ne peut pas tout contr\u00f4ler et contr\u00f4ler tout le monde, Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nOui, \u00e9videmment, mais il faut, comme se poser la question, lorsque le monde devient trop lisse de temps en temps, une petite tache, \u00e7a fait peut-\u00eatre du bien parce que \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir, je veux dire il met quand m\u00eame le doigt sur un probl\u00e8me majeur, c'est quoi cette histoire de cong\u00e9 de Gramat dans non mais c'est, c'est, effectivement, c'est un probl\u00e8me par rapport \u00e0 l'islamisation qui n'est m\u00eame plus grandissante qui est galopante de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale, donc il n'aurait pas d\u00fb s'excuser, alors de donner le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, la preuve, c'est peut-\u00eatre pas le moyen, mais en fait \u00e7a a donn\u00e9, en tous les cas de la visibilit\u00e9 \u00e0 la probl\u00e9matique majeure sur laquelle il mettait le doigt alors effectivement si vous utilisez les moyens comme \u00e7a prend entendent c'est c'est malheureux, mais je dirais que quand le monde roule trop bien quand il y a, il y a trop d'huile dans les m\u00e9canismes, il faut peut-\u00eatre un grain de sable, et il a le courage de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nOui, mais vous avez \u00e9t\u00e9 prof a fait appel, vous imaginez le jour en mai, votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone en librairie, parce que vous aussi vous avez subi ce genre de choses \u00e7a doit pas \u00eatre g\u00e9nial quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [88%] :\r\nAu lendemain, moi j'ai subi bien pire, donc la nouveau mon homme foutu le feu \u00e0 la maison, donc je vais vous dire bouge, j'en ai vu des des vertes et des pas m\u00fbres donc alors je peux vous en faire un roman, rien qu'avec \u00e7a donc je crois que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait d'ailleurs qu'on va continuer avec la presse, enfin il zingueur qui ces rejets 13 mois Madec, c'\u00e9tait pas sur la totalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [86%] :\r\nVal\u00e9rie, la presse qui s'interroge sur sa sur sa libert\u00e9 en une du temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nOui, vous pourrez difficilement passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette une du temps ce matin en long texte publi\u00e9 en premi\u00e8re page la police d'\u00e9criture du titre vous para\u00eetra famili\u00e8re, c'est celle du dessinateur Chappatte, c'est son texte, qui est publi\u00e9 en Une un texte o\u00f9 il dit son inqui\u00e9tude apr\u00e8s la d\u00e9cision du New York Times de bannir le dessin de presse politique Chappatte qui reste, dit -il curieusement positif car nous sommes \u00e0 l'air, des images, \u00e9crit -il dans un monde \u00e0 courte dur\u00e9e d'attention jamais leur pouvoir n'a \u00e9t\u00e9 aussi grand, il faut juste cesser de craindre la foule en col\u00e8re, celle des r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9sister \u00e0 la col\u00e8re, c'est aussi l'appel du Tages-Anzeiger dans son \u00e9ditorial \u00e0 ce sujet, la d\u00e9cision de New York Times \u00eatre inqui\u00e9tante ce m\u00e9dia de 1er plan n'a pas su g\u00e9rer le shit Storm Storm ces temp\u00eates, cela montre que m\u00eame un journal comme celui -l\u00e0 ne peut parfois rien contre ces fameux r\u00e9seaux sociaux et puis 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sur ce m\u00eame sujet sont all\u00e9s eux demander l'avis de dessinateurs et dessinatrice de presse romands, parmi eux, B\u00e9n\u00e9dicte de 24 heures inqui\u00e8te, elle rappelle que la satire est un rempart si on n'a plus le droit de se moquer alors l'\u00e9tape suivante, risque d'\u00eatre qu'on n'aura plus le droit de critiquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [73%] :\r\nOui, inquiets, les dessinateurs inquiets Chappatte qu'est le d'Tages-Anzeiger votre avis Oscar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 je je suis Chappatte c'est clair donc, comme on disait je suis Charlie, l\u00e0 je suis Chappatte il a absolument raison, cette libert\u00e9 -l\u00e0, la satire doit exister, je l'utilise moi- m\u00eame, on l'a utilis\u00e9 contre moi j'ai jamais d\u00e9pos\u00e9 des des plaintes Kant, c'\u00e9tait autre chose qu'une insulte lorsqu'on pr\u00e9sentait en officier nazi qui ont des enfants, la chambre \u00e0 gaz, j'ai quand m\u00eame r\u00e9agi parce que l\u00e0 je j'ai trouv\u00e9 l'humour comme douteux donc lui a dit : il y a perte comme un certain moment, donc il y y a quand m\u00eame des choses qu'on fait pas minime, il y a un minimum de son oui parce que la la la la la la loi p\u00e9nale est clair : il y a quand m\u00eame le la diffamation et l'insulte, on ne peut pas insulter, diffamer mais par contre, l'humour est -ce que ce qu'on avait fait l\u00e0 c'est c'est pas si grave, je veux dire on interdit Odette, surtout que le journal ensuite ne veuille plus publi\u00e9 des dessins satiriques qu'il abandonne carr\u00e9ment ce genre mais c'est \u00e7a, c'est extr\u00eamement grave, \u00e7a, \u00e7a ne doit pas arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [91%] :\r\nLa gr\u00e8ve des femmes de ce vendredi est \u00e9videmment encore tr\u00e8s pr\u00e9sente dans dans vos journaux ce matin, avec son lot d'anglais de de t\u00e9moignages Val\u00e9rie, vous les avez lu pour nous, vous avez choisi un discours un petit peu \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [93%] :\r\nOui \u00e7a commentaire sign\u00e9 de la journaliste Dagmar Hubert guerre dans l'art Gauer Zeitung dans l'optique de la gr\u00e8ve, dit -elle, on lit partout des r\u00e9cits de discrimination de d\u00e9nigrement ou de harc\u00e8lement des femmes et plus elle les lit Dagmar Berger 64 ans, moins elle se reconna\u00eet, suis -je normal, se demande -t-elle carr\u00e9ment bien s\u00fbr, poursuit -elle, le droit de vote, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, le cong\u00e9 maternit\u00e9, tout cela ce sont des \u00e9vidences, mais elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement, sa carri\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9e parce qu'elle est une femme pourtant les mondes masculins, elle en a fr\u00e9quent\u00e9 une th\u00e8se d'histoire militaire 20 ans de protection civile du journalisme dans les ann\u00e9es 80 majoritairement masculin, alors oui, dans le temps, harc\u00e8lement et agression sexuelle, \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue diff\u00e9remment mais, dit -elle, elle a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame \u00eatre dans un groupe d'hommes que de femmes, ses plus proches confidents sont des hommes, conclut -elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [91%] :\r\nLes femmes qui font gr\u00e8ve ce vendredi, on l'a vu pas pas dans votre parti, Oskar Freysinger, mais vous, \u00e0 titre personnel, comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [90%] :\r\nAlors, je vois une des avanc\u00e9es principal du si\u00e8cle de lumi\u00e8re qui est issue si on veut de notre tradition de nos racines chr\u00e9tiennes, il y a le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, qui est arriv\u00e9, qui a instaur\u00e9 un un concept qui, \u00e0 mon avis a \u00e9t\u00e9 r\u00e9volutionnaire, c'est le concept de citoyens, citoyens et citoyennes, un peu pour \u00e9viter le clanisme pour \u00e9viter la foule fractionnement d'une soci\u00e9t\u00e9, vous \u00eates tous citoyen avec des droits \u00e9gaux et il y a des institutions qui ensuite vont essayer de faire en sorte \u00e0 ce que cela fonctionne maintenant si vous Rh\u00f4ne retourner dans la rue, vous commencez \u00e0 \u00e0 \u00e0 bouger des masses de gens qui hurlent parce que la grande masse, elle est aveugle et sourde et c'est c'est pas comme \u00e7a qu'on fait une bonne politique qu'on ne discute pas, on hurle, on gueule, on insulte au se plaint fait restitution oui mais il y a des d'il y a des institutions, Suisse, il y a la d\u00e9mocratie directe, aucun peuple au monde est aussi libre que le citoyen suisse, nous sommes tous d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [88%] :\r\nEt \u00e7a emp\u00eache pas de manifester, Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [88%] :\r\nPour autant, vous pouvez toujours manifester mais quand vous avez ces instruments, alors que tous ces gens qui manifestent et qui ne vont jamais vot\u00e9 ils aillent d'abord voter avant d'aller gueuler dans la rue qu'ils aillent d'abord voter qu'ils fassent leur devoir de citoyen et de citoyenne et l\u00e0 ils pourront changer les choses concr\u00e8tement dans le dialogue, telle que c'est fait en Suisse depuis la nuit des temps, mais, mais pas en allant hurler simplement sur la place publique, m\u00eame les gilets jaunes, j'ai un peu malaise comptes les institutions ne fonctionnent pas, qu'on a besoin de des gilets jaunes, mais quand elles fonctionnent, et elles fonctionnent en Suisse encore, h\u00e9 bien on utilise ont au moins les institutions que nous nous sommes donn\u00e9s nous-m\u00eames en tant que peuple souverain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [89%] :\r\nOn va parler encore de pouvoir dans la revue de presse pour terminer avec un livre qui se penche sur la sant\u00e9 psychique, \u00e7a va vous int\u00e9resser et souvent doute Monsieur r\u00e9unit gu\u00e8re puisque vous avez \u00e9t\u00e9 un homme politique des hommes et des femmes de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [94%] :\r\nPouvoir oui c'est en tant qu'on en parle, le psychiatre Patrick Lemoine nous brosse le portrait de 19 personnes de Jeanne d'Arc \u00e0 de Gaulle et pour que les choses soient claires dans son livre sur les 19, seules 2 ont paru exemptes de maladies au m\u00e9decin l'article nous en donne qu'un seul, c'est de Gaulle alors pour les autres, la drogue du pouvoir allait de Pair, souvent avec de fortes addictions Alcool, tabac, sexe ou d\u00e9penses compulsive le syndrome de l'hubris et bien entendu pr\u00e9sent cette d\u00e9mesure cet orgueil, cette pr\u00e9tention \u00e0 se croire au-dessus des lois communes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces failles psychologiques leur ont peut-\u00eatre bien donn\u00e9 l'\u00e9nergie et la combativit\u00e9 pour atteindre leurs objectifs, quels qu'ils fussent, mais une chose, une chose est s\u00fbre, pour \u00eatre pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident en Suisse, pas besoin d'\u00eatre narcissique puisque personne ne vous conna\u00eet, dit -il, et de conclure, je le cite, pour moi, la Suisse est le seul exemple au monde de v\u00e9ritable d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [89%] :\r\nEn Suisse, pas du brise- pas de maladie du du pouvoir, on se croit tout permis ou on oublie un petit peu ce pourquoi on est entr\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [87%] :\r\nEh bien oui c'est, c'est c'est le syst\u00e8me qui est fort et pas les \u00eatre s'humains qui en occupent les les postes dominant les t\u00eates qui d\u00e9passent Blocher Friesinger bah on les coupe et c'est bien, je trouve que c'est, c'est c'est c'est logique, c'est, c'est le syst\u00e8me qu'il le veut, c'est parce que ce syst\u00e8me est p\u00e9renne auto r\u00e9parateur et c'est un syst\u00e8me qui est autour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rateur aussi qui a fonctionn\u00e9 durant durant des centaines d'ann\u00e9es maintenant, ouais franco- disons -le dans sa fonction moderne depuis moins mais mais quand m\u00eame, \u00e7a fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [92%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que je vous entends dire que c'\u00e9tait bien de mettre Christoph Blocher hors du record du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, frais g\u00e9n\u00e9raux, c'est donc c'est une, j'ai pas j'r\u00e9sume c'est pas peut-\u00eatre pas bien s\u00fbr le moment pour la personne concern\u00e9e, mais pour le syst\u00e8me, c'est bien, personne ne peut prendre le pouvoir en otage, c'est comme \u00e7a et je trouve \u00e7a r\u00e9jouissant ici en Suisse, vous ne vous n'avez pas le pouvoir qui est totalement li\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 d'une personne qui d\u00e9tient ces leviers comme ces cas, par exemple avec Macron en France, qu'il sorte de Louis XIV, mais l\u00e0, aujourd'hui 14 et Robespierre etc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735780", "internalArchiveId": "AA1810735679", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Egalit\u00e9, une gr\u00e8ve et apr\u00e8s ?", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la condition f\u00e9minine en Suisse 2 jours avant la gr\u00e8ve des femmes programm\u00e9e le 14 juin 2019. Si pour les uns, l'Etat et les entreprises doivent agir en contraignant le syst\u00e8me \u00e0 favoriser l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, pour les autres il faut laisser le lib\u00e9ralisme agir pour r\u00e9soudre les in\u00e9galit\u00e9s et arr\u00eater de consid\u00e9rer les femmes comme des victimes.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10502904", "imageURL": "http://www.rts.ch/10280200.image", "backgrounds": ["Plateau, 10:02:00 : Michela Bovolenta, membre de la Coordination romande de la gr\u00e8ve des femmes (CRGF), lit une d\u00e9claration au nom de la CRGF qui proteste car elle n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 l'\u00e9mission.", "Gen\u00e8ve, plateau : \u00e9mission sp\u00e9ciale pr\u00e9sent\u00e9e par Cynthia Ghani \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin 2019."], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00c9MINISME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "GR\u00c8VE", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["\u00c9galit\u00e9, une gr\u00e8ve et apr\u00e8s?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Des salaires \u00e9gaux. Plus de postes \u00e0 responsabilit\u00e9. Et surtout une juste place dans la soci\u00e9t\u00e9. Elles seront des milliers de femmes \u00e0 porter le combat dans la rue le 14 juin, 28 ans apr\u00e8s la premi\u00e8re gr\u00e8ve des femmes. Alors aujourd'hui, quelles mesures concr\u00e8tes pour faire bouger les choses? Une gr\u00e8ve et apr\u00e8s? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge.", "Egalit\u00e9, une gr\u00e8ve  et apr\u00e8s ?"], "variantIds": ["ece-10502904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T11:09:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT043696\r\nDate de transcription : 14-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:25 > 0:02:09) [92%] : \r\nVoil\u00e0 tout, bonsoir \u00e0 tous, elles seront des milliers dans la rue vendredi \u00e0 Berne \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne dans toute la Suisse pour demander la fin des in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes pour demander la fin des discriminations pour demander plus de respect, mais au-del\u00e0 de cette gr\u00e8ve, apr\u00e8s cette gr\u00e8ve, quelles mesures concr\u00e8tes seront prises pour faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 comment r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s salariales comment faciliter l'acc\u00e8s des femmes dans les postes cl\u00e9s, une gr\u00e8ve et apr\u00e8s c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge, soyez les bienvenus pour en parler, vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux, elles sont plut\u00f4t nombreux et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite, Ada Marra, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse conseill\u00e8re nationale vaudoise, elle estime que la loi cens\u00e9e lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales est une coquille vide, Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR genevoise, elle se m\u00e9fie des quotas mais veut faire de l'administration et de l'\u00c9tat, un exemple \u00e0 suivre pour atteindre la parit\u00e9 Val\u00e9rie Borriello Beaurieux lys dos pardon, responsable des questions d'\u00e9galit\u00e9 au sein de la fa\u00eeti\u00e8re syndicale Travail Suisse elles portent notamment l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines, Christophe Raymond, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre patronal, il pense que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se m\u00ealer de la mani\u00e8re dont les gens vivent et dont les entreprises s'organisent, Florian \u00e9v\u00eaque au professeur confond, co- fondateur du mouvement appel citoyen en Valais, il fait partie de ces hommes pour lesquels tous les moyens sont bons pour r\u00e9\u00e9quilibrer les r\u00f4les dans la soci\u00e9t\u00e9, et enfin le Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romande, elle juge que les combats actuels victime mise les femmes plut\u00f4t que de les lib\u00e9rer, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:12 > 0:02:41) [93%] : \r\nAlors avant de commencer, il faut dire que cette \u00e9mission a suscit\u00e9 beaucoup beaucoup de remous sur les r\u00e9seaux sociaux, la coordination romande pour une gr\u00e8ve f\u00e9ministe et f\u00e9minine s'est offusqu\u00e9 de ne pas \u00eatre invit\u00e9 dans ce d\u00e9bat l'a fait savoir, via une lettre ouverte qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, elle l'a fait savoir aussi via une manifestation qui s'est termin\u00e9e il y a quelques minutes, dont on va peut-\u00eatre voir les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:41 > 0:02:56) [94%] : \r\nIl y a eu lieu devant la tour de la RTS tout \u00e0 l'heure devant l'ampleur du mouvement devant l'ampleur que ce mouvement a pris, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de leur donner la parole, Michaela Bovolenta bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:57 > 0:03:04) [96%] : \r\nBonsoir, vous faites partie de cette coordination, vous \u00eates en col\u00e8re, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:04 > 0:04:45) [92%] : \r\nOui, je vais vous lire une d\u00e9claration qu'on a fait collectivement la production d'Onfray rouge, a choisi de d\u00e9battre de l'apr\u00e8s- gr\u00e8ve du 14 juin sans nos emb\u00eat\u00e9 si je suis ici ce soir, en en de tous les collectifs en roman, c'est que ce choix a suscit\u00e9 l'indignation de nombreuses personnes face \u00e0 ces r\u00e9actions, on nous a accord\u00e9 quelques minutes ici \u00e0 l'antenne, mais pas de place sur le plateau, pourtant si, le 14 juin une mar\u00e9e Violette va traverser tout le pays, tout le pays, c'est bien gr\u00e2ce \u00e0 non, non, les femmes des collectifs, nous sommes des centaines \u00e0 travailler depuis des mois pour organiser cette gr\u00e8ve pourquoi faire gr\u00e8ve parce que nous en avons assez des in\u00e9galit\u00e9s de discriminations et de violences sexistes, homophobes et transphobes, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire gr\u00e8ve pour rompre avec l'immobilisme des politiques qui parle beaucoup mais n'agissent pas ou peu, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de croiser les bras face \u00e0 l'arrogance du patronat qui, au m\u00e9pris de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 tire profit des in\u00e9galit\u00e9s des bas salaires d'une flexibilit\u00e9 toujours plus grande, qui nuit \u00e0 la vie familiale et priv\u00e9e le 14 juin nous nous mobilisons aussi pour mettre fin \u00e0 la violence faite aux femmes, on fl\u00e9au en Suisse, toutes les 2 semaines, une femme est assassin\u00e9 par son compagnon ou ex- compagnon cette r\u00e9alit\u00e9 ne peut pas \u00eatre L \u00e0 la pointe de l'iceberg dans Sexisme : un corps ont justement banalis\u00e9, c'est de cela qu'il faut parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:46 > 0:05:51) [89%] : \r\nQuelques minutes ne peut suffire \u00e0 toutes \u00e0 \u00e0 ce ne peut suffire \u00e0 toutes nos romans des questions, mais nous ne l\u00e2cherons pas et apr\u00e8s le 14 juin nous allons continuer, car nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'agir par nous-m\u00eames, non seulement pour l'obtenir, enfin, \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais aussi la valorisation du travail domestique \u00e9ducatifs et de soins et pour r\u00e9duire le temps de travail afin de vivre mieux, nous voulons v\u00e9ritables cong\u00e9 parental : nous voulons une augmentation des rentes et non pas de l'\u00e2ge de la retraite, nous voulons que nos corps et nos vies soit respect\u00e9e et qu'en plan national de lutte contre la violence sexiste soit mis en place, nous voulons \u00eatre accept\u00e9s tels que nous sommes, quelles que soient nos origines, notre orientation sexuelle ou identit\u00e9s de genre, nous demandons que notre parole, la parole des femmes qui se mobilisent, le 14 juin ne soit pas confisqu\u00e9e \u00e0 nouveau, mais qu'elle soit entendue toute solidaires tout en gr\u00e8ve le 14 juin merci pour voter co\u00fbte et bon d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:53 > 0:06:37) [92%] : \r\nMichaela Bovolenta, merci beaucoup, on va avoir l'occasion d'aborder un certain nombre des th\u00e8mes que vous avez cit\u00e9s et on va commencer tout de suite en fait avec un des th\u00e8mes que Madame Bovolenta a cit\u00e9 qui est tr\u00e8s important, qui est sur le devant de la sc\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement, c'est celui des in\u00e9galit\u00e9s salariales, mais avant cela, madame Ada Marra, on va essayer d'\u00eatre constructifs constructive ce soir de voir comme on l'a dit, les mesures concr\u00e8tes qui pourront \u00eatre prises apr\u00e8s la gr\u00e8ve, mais d'abord pour resituer un peu le d\u00e9bat, o\u00f9 on en est, j'ai envie de vous poser cette question, ce que les femmes en Suisse aujourd'hui alors Madame Bovolenta nous on en a dress\u00e9 un constat, mais le v\u00f4tre, quel est-il \u00e0 ce qu'elles sont si mal lotis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:37 > 0:07:12) [89%] : \r\nJuste pour revenir, pour ce qui vient de se passer, c'est vrai qu'il faut simplement souligner que vendredi cette magnifique mobilisation qui aura lieu dans ce pays est compl\u00e8tement faite beaucoup fait par des femmes qui sont apolitiques pas syndiqu\u00e9e, celle qu'on fait et qui manie stressante manifesteront le plus ce jour- l\u00e0, je voulais souligner parce que le cort\u00e8ge se fera si les gens politis\u00e9s les drapeaux seront derri\u00e8re, pas de vent, et c'est vrai que ces femmes continueront le travail apr\u00e8s le 14 juin et que nous ne repr\u00e9sentons peut-\u00eatre pas effectivement 700 militer autour de cette table, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:31) [85%] : \r\nAlors juste puisque vous avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cela pas plurielle, je vais laisser non non je fais bien compris, j'ai laiss\u00e9 je vais laisser r\u00e9pondent madame Borgioli dos parce que Madame Bovolenta estime que les personnes qui ont vraiment organis\u00e9 cette gr\u00e8ve ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s sur ce plateau vous a travaill\u00e9 suisse qu'est ce que comment vous r\u00e9agissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:31 > 0:08:26) [93%] : \r\nDisons que je suis pas tout \u00e0 fait d'accord, je partage pas parce que j'ai travaill\u00e9 six on a d\u00e9cid\u00e9 bien entendu de soutenir cette gr\u00e8ve \u00e0 la lecture du manifeste tous les points ne nous convenait pas, donc on a fait notre propre manifeste mais non plus grosses f\u00e9d\u00e9rations ont d\u00e9cid\u00e9 de s'engager, elles font partie des collectifs dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions en Suisse romande o\u00f9 aller au Tessin, donc on ne peut pas dire que les collectifs ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s alors moi je fais partie d'une fa\u00eeti\u00e8re maintenant je fais pas partie d'un syndicat qui agit avec directement avec des membres dans la rue, c'est clair, mais je peux vous dire que nos gens chez nous ont beaucoup travaill\u00e9 la somme de travail qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par toutes ces femmes en dehors des syndicats dans les syndicats dans les parties en dehors des partis, c'est quelque chose d'extraordinaire parce que c'est vraiment une journ\u00e9e tr\u00e8s riche qui s'annonce, c'est vrai que vraiment \u00e0 saluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:26 > 0:08:36) [86%] : \r\nOn va, on va leur prendre du coup le la question que je vous posais Madame Amara sur le constat, en fait, les femmes en Suisse et ce qu'elles sont vraiment elle assez Esso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:36 > 0:09:35) [89%] : \r\nQuand vous \u00eates une femme en Suisse, qu'est ce qui se passe, vous \u00eates aussi bien form\u00e9s qu'un homme mais dans notre parcours de vie, vous allez trouver un travail qui sera moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour les m\u00eames comp\u00e9tences et le m\u00eame travail, apr\u00e8s vous cr\u00e9ez peut-\u00eatre une famille o\u00f9 serait enceinte peut-\u00eatre vous trouverez une place en garderie, mais pas s\u00fbr parce qu'on n'a pas assez, elle co\u00fbte tr\u00e8s cher, c'est vous qui devrez le garder l'enfant avec plaisir, c'est pas le probl\u00e8me mais l'homme ne pourra pas participer parce qu'il y a pas de cong\u00e9 paternel ni de cong\u00e9 parental dans ce pays, ensuite, qu'est ce qui se passera, vous retrouverez, vous devrez vous retrouvez dans le march\u00e9 du travail et l\u00e0 on vous dira or oui vous manqu\u00e9 d'exp\u00e9rience peut avoir le m\u00eame salaire qu'un homme merci vous nous avez pas donn\u00e9 les structures pour pouvoir continuer \u00e0 donner cette formation et ensuite une fois que vous a quitt\u00e9 la vie active, quand vous aurez fait beaucoup de temps partiels et pas assez travaill\u00e9 pour avoir la rente enti\u00e8re AVS et 2\u00e8me, pilier vous c'est 2, 3 fois ou p\u00e9nalis\u00e9, donc oui aujourd'hui il y a vraiment des raisons pour dire : il y en a marre et vendredi, c'est \u00e7a que nous consid\u00e9rons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:36 > 0:09:51) [93%] : \r\nDonc des in\u00e9galit\u00e9s, du d\u00e9but \u00e0 la fin, Nathalie Fontanet, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, vous \u00eates de droite, vous occupez un poste important vous g\u00e9rer les finances du canton de Gen\u00e8ve avec votre parcours est-ce que vous pouvez dire vous aussi aujourd'hui qu'il y a des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:51 > 0:10:48) [93%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il y a des in\u00e9galit\u00e9s et je pense que nous devons les combattre, je pense qu'on doit beaucoup \u00e0 ce mouvement de femmes dont la premi\u00e8re gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 en 1991 je pense qu'aujourd'hui, ce n'est pas acceptable qu'il y a une diff\u00e9rence salariale encore entre les hommes et les femmes, ce n'est pas acceptable non plus qu'il y a si peu de femmes dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises et la violence qui est faite aux femmes n'est pas acceptable non plus pour cela, moi je ne serais pas gr\u00e8ve \u00e0-t-il personnel parce que je suis une \u00e9lue et donc je suis l\u00e0 pour servir l'\u00c9tat, en revanche, je participerai \u00e9videmment au d\u00e9fil\u00e9 et je me r\u00e9jouis de le faire, je pense que c'est un combat qui ne doit pas s'arr\u00eater \u00e0 une manifestation, c'est un combat o\u00f9 nous devons \u00eatre tous unis, ce n'est pas un combat qui appartient aux femmes, ce n'est pas un combat qui appartient \u00e0 la gauche, il appartient \u00e0 chacun d'entre nous, vous soutenez les gr\u00e9vistes, je soutiens les gr\u00e9vistes, je pense que ce mouvement aujourd'hui, il a une vraie l\u00e9gitimit\u00e9, la m\u00eame qu'il avait, en 1991.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:49 > 0:11:00) [94%] : \r\nChristophe Raymond, vous avez une femme de gauche, une femme de droite qui vous disent qu'il y a un probl\u00e8me, alors j'ai envie de vous poser la question : est ce qu'il y a un probl\u00e8me aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:01 > 0:13:19) [90%] : \r\nCe qu'il faut dire surtout, c'est que dans le monde du travail l'\u00e9volution j'incite \u00e0 dire la r\u00e9volution, mais l'\u00e9volution se fait de mani\u00e8re absolument spectaculaire extraordinaire, vraiment extraordinaire, moi, je suis entr\u00e9 sur le march\u00e9 du travail, \u00e0 quoi il y a 30 ans sur l'\u00eele, donc une une g\u00e9n\u00e9ration, ce qui se passe ce qui s'est pass\u00e9 depuis 30 ans, est tout \u00e0 fait extraordinaire quantitativement, il y aurait beaucoup de choses \u00e0 dire de chiffres \u00e0 donner pour montrer le le le nombre de femmes qui qui travaillent les bien par rapport les les r\u00eanes les chiffre par rapport \u00e0 ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger qui sont tout \u00e0 fait \u00e0 l'Avantage de de notre fait, pays mais j'aimerais surtout not\u00e9 que qualitativement, les choses ont \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 toutes les questions relatives \u00e0 la protection de la personnalit\u00e9, y compris lorsque elle est bafou\u00e9e dans c'est de de la mani\u00e8re la plus vile avec le harc\u00e8lement en particulier le harc\u00e8lement sexuel, toutes ces questions- l\u00e0, de m\u00eame d'ailleurs que les questions d'\u00e9galit\u00e9 salariale figure dans tous les r\u00e8glements du personnel dans toutes les conventions collectives de travail ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s, m\u00eame par les par la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de sorte qu'on doit mettre dans les entreprises en place des entit\u00e9s qui sont l\u00e0 pour venir se pencher sur les cas de harc\u00e8lement, il y a donc pas tout un appareil qui est l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 des cr\u00e8ches et garderies il y a des efforts extraordinaires qui sont faits et, \u00e0 l'instigation du monde patronal, j'esp\u00e8re qu'on y reviendra \u00e0 Madame Marois, parce que vous avez \u00e9voqu\u00e9 cette question l\u00e0 elle est importante et, pour ma part, je suis tr\u00e8s fier de ce que nous avons r\u00e9alis\u00e9s dans le dans le canton de Vaud et puis dans la dans la pratique, dans la pratique quotidienne des entreprises sur le temps de travail sur la flexibilit\u00e9 autour de cela, faut ne vous rendez pas compte, tout simplement, donc vous pouvez vient donc le message que je fais l\u00e0 ses petits enfants de voir et de et de vous demander, voir parce que moi je le vois en tant que chef d'une entreprise, pardonnez-moi de 300 personnes avec des d\u00e9pressions entend parce que je fr\u00e9quente tous les jours que le bon Dieu fait des patrons des patronaux aussi qui, qui sont \u00e0 la confluence de toutes ces de toutes ses forces-l\u00e0 et qui mettent en oeuvre un certain nombre de mesures, et m\u00eame certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:20 > 0:13:30) [82%] : \r\nVal\u00e9rie beaucoup oreilles son dos, Christophe Reymond vous dit il y a une \u00e9volution spectaculaire et c'est vrai, les choses changent, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:30 > 0:14:38) [91%] : \r\nC'est vrai, la m\u00eame \u00e9volution, la remarque sur la participation des femmes au march\u00e9 du travail dans la formation des femmes : elles sont plus nombreuses, d\u00e9sormais \u00e0 sortaient des universit\u00e9s de hautes \u00e9coles, donc on peut pas parler d'une in\u00e9galit\u00e9 au niveau de la formation, l'acc\u00e8s \u00e0 l'information, je pense qu'il est devenu \u00e9galitaire il y a peut-\u00eatre encore un probl\u00e8me avec le choix des fili\u00e8res, il y a bon, on reviendra, reviendra je pense sur les les mesures \u00e0 prendre, mais il faut absolument pousser les filles vers les m\u00e9tiers dits techniques, informatique, math\u00e9matiques etc, pas seulement de demain qui se dessine aujourd'hui et si aujourd'hui on a une majorit\u00e9 d'informaticiens qui programme les algorithmes, c'est le monde de demain qui a fait que par des hommes et c'est pour \u00e7a que vraiment urgent de d'int\u00e9resser les filles \u00e0 tous ces m\u00e9tiers qui sont actuellement encore trop occup\u00e9 par par les hommes et inversement \u00e0 int\u00e9resser les gar\u00e7ons \u00e0 tous ces mati\u00e8res qui sont actuellement occup\u00e9s par les femmes qui n'ont rien de m\u00e9tier f\u00e9minin mais qui ont \u00e0 faire avec le relationnel avec la prise de soins d'autrui etc, donc l\u00e0 il y a vraiment un \u00e9norme effort \u00e0 faire encore \u00e0 faire et qui n'est pas encore fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:38 > 0:14:56) [91%] : \r\nAlors l'effort, vous en parlez, l'effort qui reste \u00e0 faire, mais l'effort qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accompli, il a commenc\u00e9 il y a longtemps, le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, et bien il ne date pas d'hier, on revient sur un si\u00e8cle de luttes f\u00e9ministes avec ce sujet de Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:59 > 0:15:04) [94%] : \r\nUne visite guid\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral au milieu des ann\u00e9es 60, \u00e7a donnait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:05 > 0:15:12) [92%] : \r\nNous sommes la d\u00e9mocratie la plus ancienne du monde malgr\u00e9 \u00e7a, les femmes suisses n'ont pas le droit de vote, nous aurons le syst\u00e8me bicam\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:12 > 0:15:18) [92%] : \r\nEt quand on parlait d'\u00e9tendre le droit de vote aux femmes, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on entendait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:27) [93%] : \r\nOn va accentuer ce qui est sentimental dans les r\u00e9actions politiques et \u00e7a ne me para\u00eet pas particuli\u00e8rement souhaitables pour la bonne conduite d'un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:28 > 0:15:34) [90%] : \r\nUn monde d'hommes \u00e9loign\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s f\u00e9minine \u00e0 l'\u00e9poque, 2 femmes sur 3 s'occupe \u00e0 temps plein de leurs foyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:35 > 0:15:39) [82%] : \r\nEt voil\u00e0, les hommes ne s'en m\u00eale, que pour donner de Docteur conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:39 > 0:15:41) [98%] : \r\nRedressez-vous que diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:43 > 0:16:36) [92%] : \r\nJusqu'au jour o\u00f9 les femmes se sont fait entendre et de vous \u00e7a il ne 171 le suffrage f\u00e9minin devient une r\u00e9alit\u00e9 nationale apr\u00e8s pratiquement un si\u00e8cle de lutte sur le suffrage f\u00e9minin, c'est aussi l'\u00e9poque de la premi\u00e8re initiative pour d\u00e9criminaliser l'avortement, la mont\u00e9e du mouvement de lib\u00e9ration de la femme, la lutte pour un planning familial contre la discrimination salariale et les violences faites aux femmes des femmes qui se ferait tant bien que mal un chemin vers l'\u00e9galit\u00e9, \u00e0 l'image de cette sportive 1975 scandale, elle s'immisce dans un bastion masculin la course Morat-Fribourg il faudra attendre 1000 ne sont 81 pour que l'\u00e9galit\u00e9 des sexes soit formellement inscrite dans la Constitution, 10 ans plus tard, comme ce principe \u00e9galitaire n'est toujours pas respect\u00e9 les femmes rebaptise les rues et pr\u00e9parent la gr\u00e8ve, enfin pas tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:36 > 0:16:46) [80%] : \r\nAlors que le travail que je fais, non, je peux quand m\u00eame pas faire la gr\u00e8ve fois tent\u00e9 \u00e0 Hanovre, comme partout, face \u00e0 l'aise le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:46 > 0:16:50) [91%] : \r\nAlors, juin 1991 elles sont 500000 \u00e0 manifester \u00e0 travers le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:53 > 0:17:02) [97%] : \r\nContre le harc\u00e8lement sexuel au travail pour la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches accessibles le partage des t\u00e2ches familiales et enfin pour ce grand principe : \u00e0 travail \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:03 > 0:17:06) [97%] : \r\nSalaire \u00e9gal aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:06 > 0:17:09) [93%] : \r\nPlusieurs d\u00e9cennies plus tard, ces images ont vieilli, mais les revendications sont les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:10 > 0:17:33) [94%] : \r\nSur une fiche de salaire moyen, une femme touche toujours 18,3 pourcent de moins qu'un homme, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, une partie de cette diff\u00e9rence s'explique par la formation, la maternit\u00e9, le temps partiel qui freine la progression professionnelle mais sur ce salaire moyen un \u00e9cart hommes- femmes, de 7,7 pourcent soit 642 francs restent totalement inexpliqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:37 > 0:17:43) [89%] : \r\nChristophe Raymond pourquoi une femme 7,7 pour 100 de moins qu'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:45 > 0:18:30) [90%] : \r\nParce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et je vais essayer de l'expliquer, vous permettez juste avant de dire de dire ceci par principe et je pense que c'est important que je le dise, vu la fonction que j'ai ici, j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit de multiples reprises mais je leur dis volontiers par principe il est \u00e9videmment inadmissible que le principe d'\u00e9galit\u00e9 salariale, en l'occurrence entre hommes et femmes ne ne soit pas respect\u00e9e, c'est ill\u00e9gal et en plus c'est nuisible, c'est aussi le message que j'aimerais donner, je pense que c'est nuisible parce que cela apporte, dans une entreprise, quelle quantit\u00e9, que ce soit un sentiment diffus de malaise est toujours de, de, de quelque chose d'anormal \u00e0 juste titre et c'est donc un tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:30 > 0:18:34) [82%] : \r\nAlors \u00e9cho alors pourquoi \u00e9colo virgule 6 pourcent de moins et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:35 > 0:19:14) [91%] : \r\nExactement \u00e0 \u00e7a que je voulais savoir finir apr\u00e8s avoir fait quand m\u00eame cette d\u00e9claration qui me semble important, parce que la concr\u00e9tisation de l'\u00e9galit\u00e9 salariale au sein des entreprises est extr\u00eamement difficile \u00e0 mettre en oeuvre la jurisprudence qui concerne toutes ces questions- l\u00e0, dit que il est possible de discriminer indirectement qu'est ce que \u00e7a signifie : \u00e7a signifie que les crit\u00e8res que vous avez pour une politique salariale qui pouvaient \u00eatre des crit\u00e8res de taux d'activit\u00e9 d'ann\u00e9es de service de disponibilit\u00e9 des crit\u00e8res qui apparaissent \u00e0 tout le monde comme normal ces crit\u00e8res-l\u00e0 peuvent \u00eatre jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:15 > 0:19:21) [88%] : \r\nIndirectement discriminant et \u00e7a c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 parce am\u00e8ne \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:21 > 0:19:26) [76%] : \r\nDonc on une impossibilit\u00e9 donc plus de fois toujours fait je je ne touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:26 > 0:19:43) [86%] : \r\nJe peux vous dire bon ceci, si vous demandez aujourd'hui un patron, une patronne bailleurs, est ce que vous discriminer oui ou non, d'un point de vue salarial, la seule r\u00e9ponse honn\u00eate ce qu'elle peut vous donner la seule r\u00e9ponse honn\u00eate qu'il ou elle peut vous donner, c'est je n'esp\u00e8re pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:43 > 0:19:47) [71%] : \r\nFlorian et c'est \u00e7a, pardon, 49 effectivement des autres C3, comment vous r\u00e9agissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:47 > 0:21:03) [93%] : \r\nBon, je sais que je salue, comme l'a dit monsieur tout \u00e0 l'heure, les progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans le monde de l'entreprise, je pense effectivement qu'on partait de loin, par contre, je trouve que l'argument de dire c'est : c'est trop difficile, c'est trop compliqu\u00e9, c'est un argument si vous me permettez, qui est un peu facile, pourquoi est-ce qu'il y a 7,7 pourcent de diff\u00e9rence entre les hommes et les femmes, pourquoi est-ce qu'on n'arrive pas \u00e0 l'expliquer mieux, moi j'ai envie de vous proposer peut-\u00eatre une une mesure qui est d\u00e9j\u00e0 mis en place dans certaines entreprises, notamment dans le domaine technologique, moi je viens du du domaine de l'informatique, c'est la transparence des salaires, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur d'une entreprise, les salaires sont transparents, chacun sait combien les diff\u00e9rences employ\u00e9 gagne avec la transparence des salaires, on a l'information qui est l\u00e0, on a la possibilit\u00e9 de comprendre quels crit\u00e8res sont appliqu\u00e9es pour arriver \u00e0 ces diff\u00e9rences qui sont peut-\u00eatre tout \u00e0 fait justifi\u00e9, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, simplement en tant qu'on n'a pas l'information, on ne peut pas savoir si ces diff\u00e9rences sont justifi\u00e9es et le pauvre patron dit : voil\u00e0, j'esp\u00e8re pas que je que je discrimine parce que ma foi je je n'en sais rien, je, je, je n'ai pas les crit\u00e8res, le fait d'avoir cette transparence va permettre des revendications de s'organiser, c'est-\u00e0-dire on va voir, voil\u00e0 je touche moins que mes coll\u00e8gues masculins pour un travail que j'estime \u00e9gal je suis en droit d'obtenir des explications de quelles sont les raisons qui font que je touche moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:03 > 0:21:11) [84%] : \r\nMadame Borgioli dos plus de transparence, \u00e7a permettrait de r\u00e9duire cette diff\u00e9rence comment l'ex- comment vous voulez expliquer ses 7,7 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:11 > 0:22:08) [89%] : \r\nUne grande grande partie c'est simplement de la discrimination peut pas dire que toutes les idoles, on peur non pas volontaire, c'est \u00e7a le le truc c'est pas, c'est pas volontaire et je veux, je crois bien, monsieur Raymond, qui dit que les patrons, les patronnes esp\u00e8re respecter l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais d\u00e8s qu'il y a 50, employ\u00e9 il y a une chose qui est tr\u00e8s simple \u00e0 faire, c'est d'utiliser le une analyse de r\u00e9gression le l'outil qui a mis \u00e0 disposition par la Conf\u00e9d\u00e9ration gratuitement, c'est une fiche excelle, \u00e7a s'appelle le guide et on peut tr\u00e8s tr\u00e8s facilement avoir d\u00e9j\u00e0 un 1er survol de la situation et si y aller feu rouge qui s'allume \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut aller voir un petit peu plus pr\u00e8s malheureusement \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, on a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le nombre de dents d'entreprises qui auraient l'obligation de faire ce contr\u00f4le, elles sont partis de sont pass\u00e9s de 12000 \u00e0 5000 simplement en disant : non, \u00e7a, pas \u00e0 partir de 50 employes \u00e0 partir de sang et sans aucune, aucune raison valable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:08 > 0:22:20) [84%] : \r\nOn va y venir, on va y revenir, j'aimerais entendre aussi Lucie Rochat vous est que \u00e7a, c'est c'est tol\u00e9rable pour vous cette diff\u00e9rence qui subsistent aujourd'hui \u00e0 l'Europe 7 pourcent inexpliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:20 > 0:24:02) [90%] : \r\nNon, pour moi la la diff\u00e9rence qui serait li\u00e9e \u00e0 de la discrimination est absolument inacceptable, par contre je rejoins monsieur Raymond sur la difficult\u00e9 parce que si on prend maintenant le nombre de cas qui sont d\u00e9pos\u00e9s au tribunal pour plainte pour discrimination salariale dans 70 pourcent des cas, il est impossible de faire la preuve d'une r\u00e9elle discrimination, donc l\u00e0 on arrive \u00e0 un cas qui est qui, \u00e0 des situations qui sont vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'il faut pouvoir prouver que c'est le seul crit\u00e8re de diff\u00e9rents entre de salaires or de profils ne sont quasiment jamais identiques, ils sont toujours extr\u00eamement diff\u00e9rents en termes de formation, en terme d'exp\u00e9rience en terme d'ann\u00e9es dans une m\u00eame entreprise, donc c'est c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile et m\u00eame en intensifiant les contr\u00f4les et et m\u00eame en instaurant des sanctions \u00e0 voir ce taux de 70 pourcent de de cas qui sont d\u00e9bout\u00e9s, on risque de ne pas arriver \u00e0 grand- chose, je pense que l'une des solutions serait vraiment de de travailler sur l'et les diff\u00e9rences salariales qui sont d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9s, o\u00f9 la la cause est effective, on la conna\u00eet, \u00e0 savoir une diff\u00e9rence de formation, donc l\u00e0, moi je pense beaucoup au aux formations \u00e0 distance aux formation continue m\u00eame pendant les cong\u00e9s maternit\u00e9, m\u00eame pendant les interruptions de travail, on a aujourd'hui une universit\u00e9 \u00e0 distance en Suisse qui est soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration, au m\u00eame titre que les autres universit\u00e9s non \u00e7a je pense et des choses qu'il faut absolument valoriser, il faut vraiment propos\u00e9 au aux femmes qui interrompent leur activit\u00e9 professionnelle en les rendant attentive \u00e0 la difficult\u00e9 de de se r\u00e9ins\u00e9rer ensuite sur le march\u00e9 de l'emploi et je pense qu'il faut aussi faire en sorte que ou dans le monde du du patronat ou le monde de la profession, ces formations, m\u00eame \u00e0 distance et continue soit r\u00e9ellement valoris\u00e9e et qu'on est consid\u00e9r\u00e9 au m\u00eame titre que des formations en pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:02 > 0:24:07) [86%] : \r\nD'accord, mieux form\u00e9s, Ada Marra, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:07 > 0:25:22) [87%] : \r\nOui, simplement avec nous, on parle de ces 7 pourcent je suis d'accord, parlons d\u00e9j\u00e0 de skier objectiver et c'est-\u00e0-dire qu'il y a plein de mesures qui font qu'aujourd'hui une femme gagne moins, l'homme du Doubs, prenez ce 7 pourcent inexpliqu\u00e9, moi je pense que le fait par exemple qu'une femme ou un homme doit n\u00e9gocier son salaire est intol\u00e9rable et fait partie envahit l'avenir \u00e0 plus 7 pourcent parce qu'un un salaire \u00e7a doit pas se n\u00e9gocier, il y a des crit\u00e8res, homme ou femme, si vous les remplissez, vous les avez \u00e7a c'est une chose, la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire, c'est que les mesures \u00e0 prendre, les cr\u00e8ches et garderies pour cette fa\u00e7on objective par les formations, je suis tr\u00e8s heureuse, c'est dommage que vous parti ne soutiennent jamais ces choses au Parlement, on va ce que j'aimerais dire par rapport aux cr\u00e8ches et gardez vous pouvez pas dire \u00e0 une femme, en plus, je prends un autre exemple arrive sur march\u00e9 du travail et on lui dit apr\u00e8s sa forme apr\u00e8s \u00e7a sous sa grossesse sans interruption de travail, on va vous on va voir le pour but on vous valorise uniquement les ann\u00e9es de travail, de la m\u00eame exp\u00e9rience, mais on ne peut pas valoriser des ann\u00e9es d'exp\u00e9rience que vous avez pas eu parce que vous y avait pas de structures et de garderie pour garder vos enfants, vous devez valoris\u00e9 autre chose pour une femme qui revient au sein du march\u00e9 du travail, donc on voit que c'est vraiment le serpent qui se mord la queue, donc toutes ces mesures, je les salue, il faudra juste les votes un petit peu au parlement et on reviendra sur la loi sur lesquels balancier avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:22 > 0:25:54) [90%] : \r\nBen justement nous on va je crois la guerre qui ont mon \u00e2ge durant une une question qu'on me pose sur les r\u00e9seaux sociaux puisqu'on fait cette \u00e9mission aussi avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, elle aura fait qui nous dit : c'est des amendes, qu'il faut instaurer quand durant des d\u00e9cennies, on ne respecte pas une loi pourtant \u00e9tablies dans la Constitution, donc voil\u00e0, et c'est vrai qu'il y a une loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement, les entreprises de s'employer ou plus devront analyser l'\u00e9galit\u00e9 salariale, tous les 4 ans est-ce que c'est suffisant Nathalie Fontanet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:55 > 0:26:23) [89%] : \r\nCette loi, d'abord elle ne touche que 0,9 pourcent 100 des entreprises, c'est cet hallucinant et la seule, finalement, la seule contrainte qu'il y a, c'est que si on ne on d\u00e9couvre dans le cas de l'analyse que l'entreprise ne respecte pas l'\u00e9galit\u00e9 en terme salarial, hommes et femmes, h\u00e9 bien elle est soumises \u00e0 l'analyse dans le d\u00e9lai qui est pr\u00e9vu par la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:23 > 0:26:29) [80%] : \r\nIl y a pas, il y a \u00e7a fait 20 mon bourgeois qui avait \u00e9coutez moi je, moi je, je vous joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:29 > 0:26:37) [93%] : \r\nVous l'ai dit en pr\u00e9ambule, pour moi, l'\u00e9galit\u00e9, c'est pas une question de droite ou de gauche, je pense qu'on peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:37 > 0:26:43) [87%] : \r\nDe droite, alors \u00e7a allait dans des parlements sur sa dans des parlements, c'est vrai qu'il y a de la peine \u00e0 accepter des mesures moi j'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:43 > 0:26:55) [92%] : \r\nQuand monsieur Raymond dit que une entreprise ne souhaite faire de la discrimination mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, pourquoi est-ce qu'avec les entreprises, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier un projet qui allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:55 > 0:27:09) [84%] : \r\nPlus loin, monsieur, quand m\u00eame, c'est 0, il y a plus de 9 pourcent parce que c'est la la vraie question, si vraiment il y a pas de volont\u00e9 discrimin\u00e9s pourquoi est-ce qu'on ne va pas plus loin pourquoi est-ce qu'on ne pr\u00e9voit pas, vous serez si on veut aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:09 > 0:28:24) [87%] : \r\nJe vous ai je vous ai dit non je vous avez non non non, j'ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, quel \u00e9tait le le vice- j'ai envie d'd\u00e9ontologique de cette probl\u00e9matique de cette probl\u00e9matique, l'\u00e9galit\u00e9 des salaires, on va, il y a des choses qui vont moi je rebondis alors sur ce qu'a dit Madame Amara \u00e0 propos des cr\u00e8ches et garderies, je suis extr\u00eamement \u00e0 l'instant 7 dans cette affaire-l\u00e0, dans le canton de Vaud 2 depuis 2006, il existe tout un dispositif financ\u00e9 par les employeurs, entre autres, mais c'est pas de la petite monnaie, c'est par billion, vous voyez venir dans un instant qu'elle fait, mises en place avec le travail des organisations \u00e9conomiques, en particulier le 200 patronal que je repr\u00e9sente ce soir pour faire en sorte qu'il y ait une augmentation des places de cr\u00e8ches et garderies, c'est du travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, qui a \u00e9t\u00e9 fait avec le monde \u00e9conomique qui, pour le budget de la ponction a doubl\u00e9 au fil du temps aujourd'hui, c'est 50 millions de francs 5 millions de francs aux normalement en qui est apport\u00e9e pour permettre d'augmenter le nombre de places de de cr\u00e8ches et d'ailleurs il a doubl\u00e9 le nombre de de places de cr\u00e8che dans le canton de Vaud depuis depuis 2006 oui, grand amateur, vous nous dites pas, c'est vrai, mais dites pas Madame oh non, non, mais on s'en fiche, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:24 > 0:28:31) [81%] : \r\nC'est pas vrai madame mars Madame Martichoux parce qu'il faut aller voir loin avec cette loi, parce ce qu'il faut l\u00e0 est ce qu'il faut la Rebetez, ce qu'il faut des sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:31 > 0:29:09) [86%] : \r\nLoi et ce n'est pas une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, on l'appelle loi sur l'\u00e9galit\u00e9, il y a rien d'\u00e9galitaire en 7 mois, c'est une loi sur la transparence, j'allais dire pseudo- transparence et une tentative de transparence sur ce qui se passe dans les entreprises, d'ailleurs, priv\u00e9es et publiques de dons au niveau des salaires, vous l'avez tr\u00e8s bien relev\u00e9 \u00e7a touche trop peu de monde, faut savoir que cette loi dans 12 ans elle tombe, c'est dans la loi, dans 12 ans il n'existe plus, d'ici 12 ans il y aura eu quelques entreprises qui auront \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s si elles \u00e9taient prises la main dans le sac, h\u00e9 ben tant pis, il y a pas de sanction parce que vous disiez tout \u00e0 l'heure avec les sanctions, \u00e7a marche pas, on sait pas, on n'a jamais essay\u00e9 et puis si elles font si elles font mal, ont pu se voile sont pas recontr\u00f4ler donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:09 > 0:29:13) [78%] : \r\nPour nous, oui, \u00e7a oui, il faut, il faut rappeler la loi, c'est aussi ce que va venir mention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:13 > 0:29:24) [93%] : \r\nSur cette question de sanctions, ce qu'il faut bien voir, c'est que dans le dispositif juridique d'aujourd'hui, il est possible d'une personne quelque soit son sexe d'ailleurs de de se plaindre, la violation de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:24 > 0:29:33) [82%] : \r\nC'est mieux, c'est le va passer son chemin et que la alors \u00e9coutez vous la loi il suffisante pour vous, elle va chercher le dit, on va parler maintenant d'une autre mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:33 > 0:30:21) [87%] : \r\nQui est extr\u00eamement 5 chefs de l'ex\u00e9cutif hier sur la table, aujourd'hui c'est le cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e7a va m\u00eame \u00eatre d\u00e9battue ces prochains jours \u00e0 Berne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, donc on va voir la carte, un des pays de l'OCDE, la Suisse est bonne derni\u00e8re au classement, on va le voir, l'accord est un accord de 5 ans 3 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 28 semaines pour la France 10 en Norv\u00e8ge et 0 en Suisse Val\u00e9rie Borgioli Sandoz c'est travail suisse qui a lanc\u00e9 l'initiative vous r\u00e9clamez 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, il a un contre- projet qui a \u00e9labor\u00e9 par le Parlement, qui r\u00e9clame 10 jours le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, ne veut rien du tout en quoi, selon vous, c'est un vrai levier pour agir sur les salaires, sur les in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:21 > 0:32:00) [89%] : \r\nC'est un vrai levier mais c'est de loin pas le seul, mais selon ce levier-l\u00e0 ce levier-l\u00e0, il est important parce qu'il fait partie d'un dispositif qui touche \u00e0 la conciliation, c'est \u00e7a le coeur du projet du du sujet, aujourd'hui c'est la conciliation, vous avez parl\u00e9 de formation continue, mais en violence, moi je la justice sur les salaires n'pas tout de suite, moi je l'ai fait un, de, de, de, tu dis \u00e0 distance mais je j'avais, j'avais pas de cr\u00e8che dans mon, dans mon village et c'est en mi- temps de \u00eatre de de commandes d'\u00e9tudier \u00e0 distance, donc si vous avez pas des cr\u00e8ches pour o\u00f9 une jeune fille au Pair si vous avez les moyens pour vous aider, vous arrivez pas, donc le probl\u00e8me, c'est vraiment la conciliation et la consid\u00e9ration quand \u00e7a commence avec la naissance d'un enfant tr\u00e8s vite et \u00e7a, c'est des \u00e9tudes qui l'ont d\u00e9montr\u00e9 tr\u00e8s vite les et les premi\u00e8res habitudes se mettent en place la maman prend soin du du b\u00e9b\u00e9, le papa, il ose \u00e0 peine le toucher, tandis que s'il en cong\u00e9 paternit\u00e9 le le p\u00e8re a la possibilit\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9, on lui donne la libert\u00e9 de s'occuper de son enfant et on lui donne aussi la il peut aussi prendre sa responsabilit\u00e9 de Percy, \u00e0 d'autres enfants dans la famille donc \u00e9crit en quoi apr\u00e8s \u00e7a en quoi s'adonnent les enfants, j'ai dit : c'est une mesure importante, mais \u00e7a n'est pas de loin la seule, il faut aussi derri\u00e8re un cong\u00e9 parental, les places de cr\u00e8che en suffisance et il y a toute on va rester comme \u00e7a une cong\u00e9 paternit\u00e9 pour commencer savez Lula la fameuse chronique de lait Lisa Mazzone dans le temps, r\u00e9cemment, elle est justement en cong\u00e9 maternit\u00e9, elle est poignante, elle exprime vraiment tr\u00e8s bien en quoi j'ai pas de du d'une m\u00e8re aide les femmes c'est vraiment besoin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:00 > 0:32:05) [91%] : \r\nFils de Christophe Reymond vous le patron qu'est-ce que vous en pensez du cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:06 > 0:32:50) [89%] : \r\nLes propositions qui se font au titre du cong\u00e9 paternit\u00e9 se font sur la base de l'aspiration \u00e0 plus d'une modernit\u00e9 \u00e0 moderniser les relations de travail, on voit que c'est une id\u00e9e qui s'impose progressivement dans les esprits d'une grande partie de la population, mais qui sont mises en oeuvre, dont beaucoup, donc on est souvent la f\u00eate non on l'a fait dans la dans la poursuite de ce point de vue l\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s tranquille, combien de jours et il se trouve, combien de jours votre prise bonne question et vous voulez devenir pourquoi pas de probl\u00e8me, je r\u00e9ponds avec grand plaisir : il faut g\u00e9n\u00e9raliser suivant la logique de la modernit\u00e9, que je suis volontaire : je viens de le de le dire, nous consid\u00e9rons qu'il faut tout moderniser moderniser plus de choses dans les relations du travail parce qu'ils se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:50 > 0:32:52) [88%] : \r\nOui ou non, donc j'ai fait un item oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:52 > 0:33:22) [93%] : \r\nPour autant que l'on modernise aussi les prescriptions sur l'enregistrement du temps de travail sur la flexibilisation du temps de travail, la possibilit\u00e9 m\u00eame d'annualiser la possibilit\u00e9 d'assouplir les limites hebdomadaire toute mesure qui d'ailleurs sont r\u00e9clam\u00e9es par une partie des travailleurs et par une bonne partie des travailleuses alors prenons la r\u00e9vision du de notre l\u00e9gislation sur le travail dans sa totalit\u00e9 et vous verrez que tr\u00e8s volontiers, en tout cas une organisation comme nous Centre patronal il mettra le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:22 > 0:33:31) [84%] : \r\nOn a un consensus autour de cette table pendant un cong\u00e9 paternel \u00e0 Denain, avec une convention veut pas on peut contenter tout le temps, tout ce qu'on ne peut pas \u00eatre vot\u00e9e en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:31 > 0:33:41) [83%] : \r\nVous comprenez, c'est \u00e7a le le le le jeu, on nous dit : tu raisonnes tu r\u00e9sonne comme un ringard, et je vous r\u00e9ponds : certains r\u00e9sonne aussi comme des ringards alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:41 > 0:33:50) [84%] : \r\nVoyons mais d'herbe, soyons modernes change pas plus avec la loi sur le travail, voil\u00e0 pour on peut faire pour pr\u00e9server la chanter des travaux, on aime pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:50 > 0:34:06) [94%] : \r\nOn ne peut pas non plus, je veux dire, imposer des prescriptions toujours plus nombreuses et des charges toujours plus nombreuses, aux entreprises, alors que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le dynamisme de notre \u00e9conomie qui fait que la place des femmes dans les entreprises peut cro\u00eetre et se d\u00e9velopper aussi bien que je ne peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:06 > 0:34:13) [93%] : \r\nJ'aimerais entendre aussi Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des Femmes UDC romandes vous c'est quelque chose que vous pouvez soutenir le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:13 > 0:35:32) [89%] : \r\nAbsolument, le cong\u00e9 paternit\u00e9, oui mais par compte, c'est vrai que l\u00e0 en parle dans l'absolu, et les choses incarne toujours dans un dans un texte de loi et \u00e0 titre personnel, moi il y a quelque chose qui me g\u00eane dans le texte de loi qui est actuellement en discussion au Parlement, c'est le d\u00e9lai cadre qu'on accorde justement au dans le cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e0 savoir qu'un p\u00e8re lui peut profiter de ce cong\u00e9, donc de mani\u00e8re morcel\u00e9e, s'il le souhaite, mais dans les 6 mois qui suivent la naissance de l'enfant moi je consid\u00e8re un cong\u00e9 paternit\u00e9 comme un soutien \u00e0 une femme qui vient d'accoucher et qui rencontrent parfois des difficult\u00e9s \u00e0 la maison avec son nouveau- n\u00e9, je je consid\u00e8re aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9 comme utile pour se cr\u00e9er cette relation avec l'enfant nouveau- n\u00e9 et puis pour que la famille puisse \u00e0 nouveau puisse apprendre \u00e0 apprendre un nouveau rythme \u00e0 3 Waquin \u00e0 3 5 un en fait que cette libert\u00e9 qu'on donne, elle a de de de d\u00e9fauts, c'est que finalement \u00e7a ressemble plus \u00e0 2 semaines de cong\u00e9s offerte aux jeunes p\u00e8res qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9, vu qu'il n'est pas n\u00e9cessairement \u00e0 la suite de la naissance, et puis il ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de discrimination \u00e0 l'embauche parce qu'une femme aura toujours elle 14 semaines de cong\u00e9s qui seront c'est obligatoire pour la fin, il est pas mort seul \u00e0 blanc ne peut pas dire je prends 10 semaines je fais une pause et puis je reprends 4 semaines, \u00e7a c'est pour la femme, c'est hors de question, m\u00eame un jour si elle reprend un jour plus t\u00f4t ce jour est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:32 > 0:35:35) [85%] : \r\nVous \u00eates d'accord madame Ada Marra \u00e7a r\u00e9sout pas le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:35 > 0:35:48) [88%] : \r\nProbl\u00e8mes de dire moi j'ai bon alors il y a la Commission f\u00e9d\u00e9rale coordination pour les questions familiales qui propose un cong\u00e9 parental de 38 semaines avec 2 t\u00eates en c'est peut-\u00eatre pas exactement les chiffres 14 semaines pour la femme 14 semaines pour l'homme, c'est d\u00e9j\u00e0 les nappes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:48 > 0:37:00) [88%] : \r\nNous nous parce que c'est pas seulement une histoire de de modernit\u00e9 du rapport de travail c'est une modernit\u00e9 dans le dans le rapport familial, c'est quand m\u00eame important, il y a pas seulement l'aspect travail et ensuite il y a les 10 autres semaine qui sont prises par la on parle de mani\u00e8re flexible, vous savez le coup ou par charges qu'est ce qui s'est pass\u00e9, on a derni\u00e8rement baisser parce que le cong\u00e9 maternit\u00e9 est financ\u00e9 par les APG comme il y avait un sur financement parce que les femmes, vu la difficult\u00e9 ne font pas et les hommes aussi ne font pas beaucoup d'enfants, on a baiss\u00e9 le montant APG attribu\u00e9 \u00e0 au cong\u00e9 maternit\u00e9, si on le relevait \u00e0 son \u00e0 son niveau, ancien on aurait d\u00e9j\u00e0 financ\u00e9s, 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire donc, et puis les autres pays qui nous entourent, en Europe, vous avez donn\u00e9 les chiffres, l'\u00e9conomie s'est pas effondr\u00e9 parce que le p\u00e8re et la \u00e0 la maison pour Bruno cr\u00e9e ce lien avec cet enfant, au contraire, \u00e7a lib\u00e8re l'esprit et la femme et l'homme bon travail je dirais pas en sifflotant parce que le rapport de travail et pas toujours tr\u00e8s amusant non plus pour certains et puis \u00e7a, \u00e7a donne plus les femmes paient aussi plus de cotisations sociales et c'est aussi comme \u00e7a qu'on va pouvoir financer plus de services de prestations, notamment un cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:00 > 0:37:10) [89%] : \r\nLorient Ev\u00e9quoz vous \u00eates papa, vous avez 2 enfants pour vous il faut quel mod\u00e8le il faut 38 semaines il faut d\u00e9j\u00e0 commencer par un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:10 > 0:38:15) [91%] : \r\nAlors je trouve que le mod\u00e8le du cong\u00e9 parental est un mod\u00e8le qui est extr\u00eamement bon parce qu'il n'est-ce une grande flexibilit\u00e9 aux familles de s'organiser comme elles l'entendent, et puis j'entends tout \u00e0 fait votre argument de dire : il ne faut pas que \u00e7a soit 2 semaines de cong\u00e9s pour le papa suppl\u00e9mentaires, j'ai envie de vous dire quand, quand ma femme venait d'accoucher les quelques premiers jours qu'elle a pass\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, la pr\u00e9sence du papa n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s n\u00e9cessaire, j'avais droit \u00e0 10 jours de cong\u00e9s parce que mon employeur, comme le Centre patronal Vaudois m'a offert 10 jours pas \u00e0 ce moment-l\u00e0 que ses jours de cong\u00e9 \u00e9tait le plus utile, c'est au moment o\u00f9 on \u00e9pouse rentrer \u00e0 la maison avec nous souhaitons de 6 mois voil\u00e0 du coup cette flexibilit\u00e9, je pense qu'elle est b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 tous les couples qui elle va leur permettent de s'organiser comme ils l'entendent, je pense que ce qui est important, c'est que tous les pays qui nous entourent ont un cong\u00e9 parental ou en cong\u00e9 paternit\u00e9 et on peut vraiment se baser sur l'exp\u00e9rience qu'ils ont fait et je voyais r\u00e9cemment, il y a une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 fait en Su\u00e8de o\u00f9 on montre qu'en fait, le cong\u00e9 paternit\u00e9, r\u00e9duit les co\u00fbts de la sant\u00e9, parce que la pr\u00e9sence des p\u00e8res aux c\u00f4t\u00e9s de leurs \u00e9pouses pour le, pour s'occuper des 2 des enfants va r\u00e9duire la morbidit\u00e9 des femmes, on va avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:15 > 0:38:55) [89%] : \r\n\u00e7a va choisir sur ce que \u00e7a va agir sur les salaires alors indirectement Direct Direct oui tout \u00e7a ce qu'il y a ce risque de l'absence, qui actuellement n'est pris en charge pour bondir compliqu\u00e9 qui qui est dans l'entreprise prend un risque en engageant une femme pour \u00eatre clair, face \u00e0 la seule \u00e0 \u00eatre absente quand un enfant est n\u00e9 si on part du principe qu'il existe un cong\u00e9 parental avec une part r\u00e9serv\u00e9e autour de la naissance, ensuite une part que les parents se ce risque il est r\u00e9parti sur les 2 le travailleur, la travailleuse et du coup, elle ne la femme n'a, n'est plus la seule \u00e0 pr\u00e9senter un risque pour l'employeur, donc indirectement \u00e7a participe \u00e0 une meilleure \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:55 > 0:39:12) [95%] : \r\nAlors on pourra en parler encore longtemps mais les in\u00e9galit\u00e9s salariales, c'est une chose et l'acc\u00e8s aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9s m\u00eame si tout est li\u00e9, \u00e9videmment en est une autre, \u00e0 commencer par la politique o\u00f9 les femmes sont encore trop rares, on va le voir dans ce sujet de Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:14 > 0:39:18) [94%] : \r\nC'est une petite r\u00e9volution qui s'est jou\u00e9 \u00e0 Berne en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:19 > 0:39:22) [63%] : \r\nQu\u00e9bec et mettons de Tartous fillette exclue m\u00eame Viola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:22 > 0:39:24) [75%] : \r\nMais r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:25 > 0:39:32) [91%] : \r\nViola Amherd puis Karin Keller-Sutter de femmes \u00e9lues au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le m\u00eame jour, une grande premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:35 > 0:40:50) [94%] : \r\nMais la photo d'un gouvernement d\u00e9sormais presque paritaire tranche avec la composition du Parlement o\u00f9 les femmes occupent \u00e0 peine plus de 30 pourcent des si\u00e8ges au conseil national est tout juste 13 pourcent au Conseil des \u00c9tats mais l'\u00e9lan f\u00e9minin se poursuit en mai dans le canton de Vaud avec l'\u00e9lection de la socialiste Rebecca Ruiz au Conseil d'\u00c9tat du bien, d\u00e9sormais, elles sont une, 2, 3, 4, 5 femmes \u00e0 si\u00e9ger au sein de l'ex\u00e9cutif cantonal mais, l\u00e0 encore, la photo masque une autre r\u00e9alit\u00e9, celle Thurgovie compte aussi une majorit\u00e9 de femmes au Conseil d'\u00c9tat partout ailleurs, les femmes sont minoritaires dans les gouvernements cantonaux, elles en sont m\u00eame totalement absente dans 4 cantons d'ailleurs, seuls 25 pourcent des si\u00e8ges des ex\u00e9cutifs dans les cantons sont occup\u00e9s par des femmes et c'est \u00e0 peine mieux dans les l\u00e9gislatives alors comment faire pour briser ce plafond de verre \u00e0 Neuch\u00e2tel, les socialistes ont bien propos\u00e9 une \u00e9lection paritaire au Grand Conseil 50 femmes et 50 hommes \u00e9lus sur des listes s\u00e9par\u00e9es, mais la gauche pourtant majoritaires au parlement n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre pour faire passer ce projet une preuve de plus de la difficult\u00e9 de s'attaquer \u00e0 la sous- repr\u00e9sentation des femmes en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:54 > 0:40:59) [95%] : \r\nAda Marra, m\u00eame \u00e0 gauche, on n'arrive pas \u00e0 s'entendre, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:59 > 0:42:24) [90%] : \r\nBon, \u00e9coutez, je pense qu'en mati\u00e8re d'exemplarit\u00e9 sur la promotion des femmes, on n'a pas beaucoup de reproches \u00e0 se faire, au vu notamment du canton, nouveau, o\u00f9 toutes les femmes de tous les repr\u00e9sentants au gouvernement, c'est des femmes socialistes et la Verte, elle aussi, avec un effort qui commence \u00e0 nous faire part des femmes de droite, donc voil\u00e0, je pense que je suis un peu comme si c'est pas la parit\u00e9 un effort \u00e0 gauche, donc si vous voulez chercher l'Abitibi c'est pas chez nous, maintenant, je pense que il y a des choses \u00e0 faire, moi je suis assez pour les quotas de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des jeunes quotas sur les listes, comment on arrive \u00e0 placer 3 femmes Sonia socialiste et verte au Conseil des \u00c9tats Vaudois, c'est parce que depuis toujours, pas depuis tr\u00e8s longtemps, nous faisons-en une promotion des femmes, nous mettons des femmes aux responsabilit\u00e9s, parce que c'est un mod\u00e8le, c'est des exemplarit\u00e9 des jeunes femmes se dit je peux le faire aussi, on fait des listes paritaires pour les \u00e9lections, autant d'hommes que de femmes sur la liste, \u00e7a ne veut pas dire qu'il y aura autant d'hommes et de femmes \u00e9lues \u00e0 la fin et puis alors la question qui s'est pos\u00e9e \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est ce qu'il faut un quota \u00e0 la fin \u00e0 50 50, moi je suis pas forc\u00e9ment contre c'est une nouveaut\u00e9, c'est quelque chose auquel il faut r\u00e9fl\u00e9chir mais moi le quota me fait pas peur, parce que souvent vous savez : y a pas de femmes incomp\u00e9tentes il y a surtout un reste de patriarcat bien pr\u00e9sent, donc l\u00e0 l'excuse qu'on nous dit toujours oui mais les quotas, vous allez \u00e0 \u00e9lire des incomp\u00e9tents, non, et quand je vois certaines choses dans ce parlement fait d'hommes, je peux vous dire que la comp\u00e9tence, elle est pas du c\u00f4t\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:25 > 0:42:30) [89%] : \r\nNathalie Fontanet les quotas, vous \u00eates lib\u00e9ral radical, c'est pas votre tasse de th\u00e9, on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:30 > 0:43:27) [89%] : \r\nAlors le en tout cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 au niveau neuch\u00e2telois non parce que j'estime que cela finalement cela biaise un peu la d\u00e9mocratie \u00e9tant donn\u00e9 que la population n'a plus le choix v\u00e9ritable, elle se doit d'\u00e9lire le m\u00eame nombre de femmes que d'hommes, en revanche, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il est important d'encourager le plus possible les femmes mettent sur des listes, lorsqu'on voit que dans certains partis, et bien il n'y a pas de femmes qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, qui ne figure pas sur les listes, c'est quelque chose qui est inqui\u00e9tant en politique je j'entends les m\u00eames remarques que Madame Ada Marra vient de, de, de citer, \u00e0 savoir, finalement, une femme qui serait \u00e9lu gr\u00e2ce \u00e0 un quota cette presqu'un gage assur\u00e9 d'incomp\u00e9tence, et puis elle n'aurait pas la m\u00eame fiert\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu, moi je pense que non, parce que cela serait si l'ensemble des hommes \u00e9lus \u00e9taient comp\u00e9tents, or ils n'ont pas trop, ils n'ont pas eu de quotas pour \u00eatre \u00e9lu, excite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:27 > 0:43:29) [84%] : \r\nPuis qu'est-ce qu'un homme vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:29 > 0:43:40) [92%] : \r\nMoi je suis un homme \u00e9lu mais je me je j'esp\u00e8re ne pas me sentir vis\u00e9 par tranches, vous faites une affirmation qui est ce qui m'\u00e9tonne un petit peu, vous vous dites que on va biaiser la d\u00e9mocratie, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:40 > 0:43:45) [91%] : \r\nJe suis all\u00e9 vous- m\u00eame, il faut le dire vous avez oeuvr\u00e9 pour qu'elle la parit\u00e9 au sein de la direction de la Constituante Walesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:45 > 0:45:10) [90%] : \r\nAbsolument, on a un coll\u00e8ge pr\u00e9sidentiel de 4 personnes, qui pr\u00e9side la Constituante valaisanne, 2 hommes et de femmes qui sont 2 hommes et 2 femmes extr\u00eamement comp\u00e9tent, c'est une donc enfin voil\u00e0, je pense que cette cette question de : qu'est ce que c'est que la repr\u00e9sentativit\u00e9 qu'on veut, en d\u00e9mocratie, c'est un d\u00e9bat qu'on doit avoir les les structures qu'on a dans la d\u00e9mocratie suisse, elle date d'il y a plus de son temps, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on avait des crit\u00e8res de repr\u00e9sentativit\u00e9, la repr\u00e9sentativit\u00e9 en Suisse, c'est d'abord les r\u00e9gions on a les cantons qui sont repr\u00e9sent\u00e9s proportionnellement au national, on a les cantons qui sont repr\u00e9sent\u00e9s paritairement avec 2 membres chacun au Conseil des \u00c9tats, on a ce 1er crit\u00e8re et puis on en 2\u00e8me crit\u00e8re qui est le crit\u00e8re de repr\u00e9sentation proportionnelle, les partis politiques sont repr\u00e9sent\u00e9s en proportion de leur force c'est c'est \u00e7a qu'on entend par la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative en Suisse, est ce que c'est suffisant est-ce qu'aujourd'hui, on estime que ces 2 crit\u00e8res suffisent \u00e0 repr\u00e9senter la diversit\u00e9 de la population suisse l'exp\u00e9rience qu'on a fait, on va avec appel citoyen c'est on a pos\u00e9 la question \u00e0 aux sympathisants, ils nous ont dit, la parit\u00e9, pour nous c'est un crit\u00e8re important et donc on s'est engag\u00e9 \u00e0 avoir sur nos listes \u00e9lectorales suite \u00e0 la primaire, autant d'hommes que de femmes et je pense qu'on pourrait tout \u00e0 fait avoir cette discussion aujourd'hui de la parit\u00e9, c'est ce qu'a fait le le canton de Neuch\u00e2tel, on pourrait imaginer, comme le Conseil des \u00c9tats et le lieu de cette repr\u00e9sentativit\u00e9 g\u00e9ographique, on pourrait imaginer peut-\u00eatre aussi qu'il soit le lieu d'une repr\u00e9sentation paritaire les cantons, on voyait 2 \u00e9lus, un homme et une femme le plus et l'Afrique comp\u00e9tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:10 > 0:45:23) [89%] : \r\nAlors on a, on a, on a quelqu'un qui nous dit Jennifer Badou qui nous dit, non pas de quotas, le quota est une insulte pour les comp\u00e9tences des femmes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une fois mais si on essayait en affichant je suis apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:23 > 0:45:46) [88%] : \r\nOn va passer, \u00e7a para\u00eet boutade mais si l'on avait des quotas Madame Rebecca with ne serait pas aujourd'hui conseill\u00e8re d'\u00c9tat du canton, pourquoi, parce qu'elle n'aurait pas le droit de m\u00eame pas de penser \u00e0 se pr\u00e9senter, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 4 femmes au au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, son parti n'auraient pas eu le choix de la de de porter son choix sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:46 > 0:45:52) [63%] : \r\nOn parle de quotas, la feuille, \u00e9galit\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 : oui mais est fond\u00e9 non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:52 > 0:46:14) [90%] : \r\nEt le pouvoir Vaudois ensuite n'aurait pas le choix, ces ressources, l\u00e0 je rejoins volontiers Madame Fontaine et de choisir v\u00e9ritablement on a une une moiti\u00e9 de la population qui est, de fait, tous droits exclu de telle ou telle poste et on peut raisonner pour le, pour le monde politique, comme d'ailleurs pour le monde de l'entreprise \u00e0 cet esprit disons de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:14 > 0:46:20) [84%] : \r\nOn va r\u00e9partir les politiques pour l'instant j'aimerais ensemble g\u00e9rera le cirage \u00e0, \u00e0 ce que les femmes ont besoin d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:20 > 0:46:26) [95%] : \r\nAlors je pense que les femmes n'ont pas besoin d'aide et d'ailleurs on le voit sur les graphiques, la proportion de femmes en politique est toujours croissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:26 > 0:46:50) [79%] : \r\nElle a toujours manqu\u00e9 en dehors du sait comment \u00e7a s'\u00e9tale pour \u00e7a il des \u00c9tats, mais si on prend au national, la croissance, la proportion de femmes est toujours tort, si 2000 dans le jeu de tissus comme au Conseil, Conseil des \u00c9tats, c'est le seul, c'est le seul organe politique aujourd'hui o\u00f9 la proportion de femmes chute beaucoup, d'autres non, et Nord-vaudois fait non, je regarde les graphiques encore ex\u00e9cutifs communaux ne pouvait prendre les chiffres, c'est pourquoi, pourquoi, pourquoi donc moi je, \u00e7a co\u00fbte pas j'pas de coup de pouce alors d'abord j'aimerais revenir sur la question de repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:50 > 0:47:25) [89%] : \r\n\u00e9viter de la population, que Monsieur Ev\u00e9quoz avait \u00e9voqu\u00e9, pourquoi dans ce cas, s'arr\u00eater, hommes et femmes, on n'est pas que des hommes et des femmes, c'est aussi important que les les parents soient repr\u00e9sent\u00e9s et ceux qui n'ont pas d'enfants le soient aussi, c'est aussi important que les diff\u00e9rentes classes sociales soient repr\u00e9sent\u00e9es, c'est aussi important que les diff\u00e9rents niveaux \u00e9conomique et niveau de formation soient repr\u00e9sent\u00e9s et quand on en arrivera \u00e0 ce niveau-l\u00e0, qui se rapproche de l'absurde parce qu'on ne pourra plus constituer de liste on en reviendra \u00e0 se rappeler que la politique c'est d'abord un d\u00e9bat d'id\u00e9es, et moi je souhaite avoir des gens qui repr\u00e9sentent, mais politique, alors \u00e7a r\u00e9agit, \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:25 > 0:47:36) [92%] : \r\nJ'ai beaucoup sur les r\u00e9seaux sociaux Val\u00e9rie voyous nous dit il y a 51 pourcent de femmes en Suisse, la solution, il suffit de voter, qui veut r\u00e9pondre Ada Marra, c'est vrai, c'est les femmes votent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:36 > 0:47:49) [92%] : \r\n\u00e9coutez un r\u00e9seau le probl\u00e8me, c'est \u00e9videmment pas si simple que \u00e7a, et nous savons tous aimeraient revenir sur ce qu'a dit monsieur Raymond \u00e0 propos des quotas et l'\u00e9galit\u00e9 des quotas, quand vous partez d'une situation de moins 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:49 > 0:49:40) [86%] : \r\nMais c'est r\u00e9pondez quand m\u00eame aval\u00e9, on jouait \u00e0 0, h\u00e9 ben, vous devez prendre des mesures qui vont d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e7a s'appelle une discrimination positive, \u00e7a veut dire que vous \u00eates oblig\u00e9 de forcer entra\u00eeneur pour essayer d'arriver \u00e0 une parit\u00e9 donc faire le la mauvaise foi et le et le le petit malin, j'allais dire sur les termes, OK, mais \u00e7a n'arrange pas les solutions et c'est surtout insupportable pour les femmes par rapport \u00e0 cette question, c'est pas une question d'hommes, femmes, d'\u00e9lecteurs parce que d'abord il y a moins des femmes, vous savez, les \u00e9tudes ce qu'est ce qu'elles ont montr\u00e9 qu'aujourd'hui celle qui vote le moins, ce sont les jeunes femmes et \u00e7a c'est un probl\u00e8me parce que \u00e7a veut dire pourquoi elles votent moins pour qu'on arrive, moi, les int\u00e9ristes passer des mesures \u00e0 prendre, aussi, \u00e7a commence tr\u00e8s t\u00f4t, l'\u00e9galit\u00e9, l\u00e0 on parle au fond de de Top, c'est-\u00e0-dire au poste fonctionne au fond fonction et \u00e7a vous savez madame Rochat c'est de la conjoncture y eu un autre moment o\u00f9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y avait une majorit\u00e9 de femmes h\u00e9 ben quand sa tourn\u00e9e parce qu'ils sont pas immortel ne reste pas tout le temps, observe revenu et quoi ensuite syst\u00e8me pour le national, c'est la m\u00eame chose, les d\u00e9l\u00e9gations comme elle change aussi parfois, h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s conjoncturel, donc il faut des mesures structurelles pour que le plus de femmes possible et en tout cas la possibilit\u00e9 un de se pr\u00e9senter parce que vous dites quelque chose de juste qui peut aller aujourd'hui au Parlement, h\u00e9 bah, c'est pas les femmes, vous savez pourquoi, parce que les r\u00e9unions politiques comme ce que vous la politique ici, h\u00e9 ben ce font le soir et le soir qui se qui garde des enfants, la page aurais peut-\u00eatre du temps, c'est les femmes et c'est l\u00e0 o\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous avez l'information, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous pouvez prendre des repenser l'organisation aussi, alors \u00e7a, c'est \u00e9vident que l\u00e0, l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 n'aide en rien les femmes, et ce n'est pas se victimiser d'ce fait et d'oser prendre des mesures qui vont nous faire du bien \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9, parce que ce n'est pas un match Hames hommes comme une femme, c'est une solution d'harmonie dans le dans dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:40 > 0:50:07) [92%] : \r\nAlors \u00e7a c'est je vois l\u00e0 une solution que vous proposez pour la sous- repr\u00e9sentation des femmes en politique pour pour faire avancer les choses, mais dans le priv\u00e9 aussi hein sont rares aux postes dirigeants on va voir les chiffres \u00e0 la t\u00eate des soci\u00e9t\u00e9s anonymes en Suisse 17 pourcent dans les conseils d'administration 26 pourcent dans les directions, Christophe Raymond qu'est, est-ce que \u00e7a vous inspire ces chiffres, c'est un probl\u00e8me pour vous qu'il ait si peu de femmes aux postes dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:07 > 0:50:17) [87%] : \r\n\u00e7a progresse trop lentement, peut-\u00eatre, mais \u00e7a c'est pas fait sans effacer chiffres avec d'ailleurs des, des, des constats qui sont diff\u00e9rents selon la taille des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:17 > 0:50:19) [80%] : \r\nOui, mais juste sur la chiffre sur les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:19 > 0:50:56) [87%] : \r\nRobert les soci\u00e9t\u00e9s anonymes, toutes les soci\u00e9t\u00e9s anonymes non ces chiffres ce n'est pas toutes les soci\u00e9t\u00e9s anonymes, c'est probablement les 100 plus grandes, j'ai pu, j'ai pas tout \u00e0 fait moyen, je crois que vous allez tous ces th\u00e8mes parce que j'ai en main la derni\u00e8re \u00e9tude toute r\u00e9cente loi l'encre est \u00e0 peine s\u00e8che de lune 200000 de ces jeunes, de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall qui explique justement c'est les \u00e9volutions s'agissant du positionnement des femmes dans les PME suisses et l\u00e0, on voit des \u00e9volutions qui sont remarquables, ce sont pas les m\u00eames chiffres que le et que les v\u00f4tres, on voit que, il y avait 26 pourcent de femmes aux postes dirigeants en 2012, elles sont 31 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:56 > 0:51:02) [79%] : \r\nAujourd'hui voil\u00e0 First autour de notre rendez- vous, on est au tiers, on est en effet insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:03 > 0:52:00) [89%] : \r\nMoi, je n'ai, je vous ai dit je n'ai pas l'esprit de g\u00e9om\u00e9trie je ne, je suis pour la libert\u00e9 de choix et le choix de la de la libert\u00e9, je suis persuad\u00e9 par ailleurs persuad\u00e9, par ailleurs, je l'ai dit aussi que la la pr\u00e9sence des femmes dans les, dans les entreprises priv\u00e9es ou dans les les organisations publiques apporte quelque chose, il y a d'autres \u00e9tudes qui montrent que les entreprises mieux et du point dur des genres performant et mieux \u00e9conomiquement \u00e0 la bonne heure et, donc, et donc si j'ai \u00e9t\u00e9 un lib\u00e9ral pur, ce que je ne suis pas je dirais le march\u00e9 va c'est un livre vraiment vous qui fait donc, mais les choses, il ne faut pas aller voir seulement par la le le miroir plut\u00f4t je dirais par la par la lorgnette des grandes soci\u00e9t\u00e9s, des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es dans le monde des PME, la situation est souvent diff\u00e9rente et la place des femmes en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des postes importants, le dirigeant est beaucoup plus fr\u00e9quente qu'on ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:00 > 0:54:19) [92%] : \r\nNathalie Fontanet, comment on fait alors d'abord il faut il faut revenir sur ces chiffres parce que ces chiffres qui montrent une progression en ans dans les conseils d'administration, on est pass\u00e9 de 14,8 \u00e0 16 8 pourcent de femmes, donc on a augment\u00e9 de 2 pour 100 en 10 ans et en termes de pr\u00e9sidences de ces conseils d'administration, on a 4 pourcent de femmes, donc moi je peux pas entendre aujourd'hui le fait que on va son chemin et qu'on fait plein de progr\u00e8s et que tout va bien, ensuite, je pense que pour l'\u00e9conomie parce qu'il faut convaincre l'\u00e9conomie, c'est finalement l'\u00e9conomie qui n'est pas favorable \u00e0 des quotas et bien \u00e9videmment, que le fait de savoir que des soci\u00e9t\u00e9s qui sont mixtes et qui ont une part plus importante dans les instances de direction, il s'agit pas seulement de se r\u00e9f\u00e9rer au pr\u00e9sent dans les conseils d'administration, mais aussi dans les instances dirigeantes et de direction, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s qui performe mieux, on a des chiffres tr\u00e8s pr\u00e9cis, o\u00f9 on passe du simple au triple en mati\u00e8re de performances de ces soci\u00e9t\u00e9s, donc moi je pense qu'il faut d\u00e9velopper cette mixit\u00e9 au niveau vois j'ai pris avec le gouvernement, Genevois, des mesures pour que la repr\u00e9sentation dans les conseils d'administration, qui sont sous le contr\u00f4le du Conseil d'\u00c9tat, et bien que cette repr\u00e9sentation, elle soit paritaires \u00e0 savoir que la parit\u00e9 soit atteinte, \u00e0 savoir que toutes les entit\u00e9s toutes les associations qui seront amen\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter des candidats h\u00e9 bien pr\u00e9sente un homme et une femme, on pourra pas dans ce contexte l\u00e0 \u00e0 dire qu'il y a plus ou moins comp\u00e9tents, il y aura 2 personnes de sexe diff\u00e9rent propos\u00e9s par des partis ou respectivement des associations professionnelles et puis ensuite, le choix se fait sur toutes ces personnes comp\u00e9tentes pour nous assurer d'avoir une repr\u00e9sentation qui est au moins de 40 pourcent de femmes et d'hommes, je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment important, je pense aussi qu'en tant qu'entit\u00e9 publique, nous nous devons d'\u00eatre exemplaires en la mati\u00e8re, on ne peut pas contraindre le priv\u00e9 \u00e0 le faire, mais si une entit\u00e9 publique, comment aller dans l'espace, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve ne le fait pas, h\u00e9 bien je ne sais pas qui fera ce 1er pas donc, voil\u00e0 ce que le gouvernement Genevois en tout cas, d\u00e9poser maintenant, il faudrait une majorit\u00e9 \u00e9videmment au Grand Conseil pour accepter ces modifications et je me r\u00e9jouis d'avoir \u00e0 en d\u00e9battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:19 > 0:54:24) [88%] : \r\nVal\u00e9rie Houart son dos \u00e0 ce que \u00e7a suffit que le l'\u00c9tat donne le bon exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:54:24 > 0:55:27) [89%] : \r\nOui, mais je dirais que le jeu Gen\u00e8ve n'est pas le 1er il y a bal Coville qui a commenc\u00e9 avant, il y a 5 ans, le peuple a vot\u00e9 une loi en faveur, justement, d'une d'un quota de 30 pourcent d'entit\u00e9s, les entreprises qui sont en lien avec l'\u00c9tat, et \u00e7a, j'essaie de si je ne me serais-je rappelle bien 22 entreprises et 111 personnes a nomm\u00e9 par le gouvernement, h\u00e9 bien \u00e7a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9rit\u00e9 un v\u00e9ritable air on entend toujours la un peu la la la m\u00eame excuse, on ne trouve pas les femmes comp\u00e9tentes pour les placer dans les conseils, la lustration, une ann\u00e9e apr\u00e8s, ils \u00e9taient presque \u00e0 30 pourcent pas partout, 5 ans apr\u00e8s, ils en sont \u00e0 42,3 pourcent donc \u00e7a fait un appel d'air et on s'est rendu compte qu'on avait beaucoup de femmes comp\u00e9tentes \u00e0 disposition donc donc c'est faisable, c'est pour \u00e7a que je dis un peu sur le ton de la boutade, on a fait sans quotas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on voit les r\u00e9sultats minimes maigre insuffisant essayons avec les c\u00f4tes, peut-\u00eatre qu'on en attend d\u00e9termin\u00e9 mais il faut donner ce coup de pouce maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:27 > 0:55:50) [91%] : \r\nAlors on va peut-\u00eatre se poser maintenant la question de fond : comment agir en fait \u00e0 la racine du probl\u00e8me et ce qu'il a pas au fond un probl\u00e8me d'\u00e9ducation ce qu'il faut \u00e9lever diff\u00e9remment les filles et les gar\u00e7ons aujourd'hui pour traiter vraiment le probl\u00e8me \u00e0 la base, Ada Marra qu'est-ce que vous en pensez, ce qu'il y a des choses \u00e0 changer, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:50 > 0:56:45) [87%] : \r\nBen \u00e9videmment, on peut ressortir les grosses banalit\u00e9s sur la diff\u00e9renciation dans l'\u00e9ducation dans le march\u00e9 \u00e9conomique ou dans je pas nommer une marque, h\u00e9 ben elle m'aider un produit avec un h\u00e9ros, un super h\u00e9ros pour l'homme, puis une princesse pour la fille, on dit : bah voil\u00e0 le superh\u00e9ros h\u00e9ros, c'est l'homme et la fille ben voil\u00e0 \u00e7a gentil prendre ses Samir sauver on a d\u00e9pos\u00e9, on \u00e9tait 6 femmes parlementaires de tous bords politiques, le 8 mars dernier on a \u00e9crit \u00e0 la conf\u00e9rence inter- cantonale des d\u00e9partements de l'Instruction publique en demandant par exemple que dans les manuels scolaires parce qu'il faut savoir que dans les manuels scolaires aujourd'hui, il y a 40 hommes pour 6 femmes en disant : vous devez mettre en avant des figures f\u00e9minines et parler des mouvements des femmes dans ce pays qui ont exist\u00e9 et qu'on ne voit pas, donc il faut, moi je dis toujours, cin\u00e9, si nous ne nous si on ne nous voit pas, nous n'existons pas d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'ailleurs du 14 juin de cette journ\u00e9e, le 6 Rochat, on manque de mod\u00e8les f\u00e9minins aujourd'hui pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:46 > 0:57:23) [92%] : \r\nDans les livres d'histoire, peut-\u00eatre un peu effectivement une surtout au niveau de la repr\u00e9sentation, peut-\u00eatre des, des, des artistes ou ce genre de choses par contre je, je, je ne suis pas du tout d'accord avec ce que le manifeste dit de d\u00e9noncer un mod\u00e8le patriarcal qui aurait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 nos enfants, dans l'est, dans les \u00e9coles, j'aimerais quand m\u00eame rappeler que dans les \u00e9coles, c'est, c'est justement l'endroit o\u00f9 il y a une majorit\u00e9 de femmes qui travaillent et qui sont enseignante donc c'est aujourd'hui beaucoup et depuis toujours par les femmes que passe cette cette instruction-l\u00e0 donc je je ne suis pas d'accord avec cette d\u00e9nonciation d'un d'un mod\u00e8le patriarcal patriarcal qui poserait la femme comme comme justement victime de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:57:23 > 0:57:29) [90%] : \r\nQuand m\u00eame, passer de l'\u00e9cole primaire \u00e0 l'universit\u00e9, vous allez voir que les taux d'enseignant et d'enseignants s'inverse assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:29 > 0:57:39) [82%] : \r\nOn parle d'\u00e9ducation : pas d'instruction parle de vous, l'espoir de tous les incendies je, je, petite coutumes dans les petites classes, pardon, vous voulez dire que les hommes n'enseigne pas beaucoup dans les petites j'assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:57:39 > 0:58:10) [92%] : \r\nUn homme dans les petites classes, il y a beaucoup plus dans les postes de professeurs plus disons prestigieux, on va dire, beaucoup plus d'hommes que de femmes dans la recherche, il y a des il y a des chiffres qui sont l\u00e0 pour montrer que, que les hommes sont beaucoup plus pr\u00e9sents, je pense que ce qui est important dans ce dans ce d\u00e9bat, c'est de constater qu'on a des logiciels, des chemins qui sont trac\u00e9s pour les hommes et pour les femmes depuis la petite enfance, moi j'ai 2 gar\u00e7ons depuis tout petit dans le dans dans le cercle familial, m\u00eame les parents etc, les cadres au genre et les voitures etc, et il faut faire un effort pour essayer d'avoir une \u00e9ducation qui est un petit peu plus inclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:10 > 0:58:11) [98%] : \r\n\u00e7a conditionne vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:58:11 > 0:58:47) [90%] : \r\nVoil\u00e0 Suisse de leur lest\u00e9 de leur laisser la libert\u00e9 de choisir comment est-ce qu'ils entendent mener leur vie, je pense que c'est vraiment sous cet angle, de la libert\u00e9 qui est vraiment une valeur fondamentalement suisse qu'on doit poser cette question- l\u00e0, de la formation et de l'\u00e9ducation et des valeurs sociales qu'on inculque si on n'a une \u00e9ducation, une soci\u00e9t\u00e9 qui est plus inclusive qui est moins genre et qu'il y a moins de st\u00e9r\u00e9otypes on va faciliter la libert\u00e9, on va laisser \u00e0 nos enfants, tracer leur chemin avec beaucoup plus de libert\u00e9 avec beaucoup plus de de l\u00e9gitimit\u00e9 militante finalement dans les choix qu'ils feront, et je crois que c'est au b\u00e9n\u00e9fice de tout le monde, on veut, personne ne veut imposer le mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:58:47 > 0:58:59) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, vous \u00eates en opposition avec ce que disait votre voisine qui disait qu'il fallait pousser les femmes dans les professions informatiques et qu'il fallait pousser les hommes dans les professions sociales non, quand on parle de libert\u00e9, je trouve que c'est un peu incompatible avec le fait de pousser dans certaines pi\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:58:59 > 0:59:15) [94%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait en opposition avec l'id\u00e9e de pousser les gens, par contre, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec le constat de dire aujourd'hui les logiciels, les chemins contraste pour les gar\u00e7ons et les filles, c'est que les gar\u00e7ons vont aller vers des professions techniques et les filles, on s'attend d'elles qu'elles aillent vers des professions qui sont plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:15 > 0:59:22) [93%] : \r\nEt on voudrait je pense qu'on doit \u00eatre cass\u00e9 en parler des heures, parce que c'est passionnant, mais on arrive d\u00e9j\u00e0 au bout de cette \u00e9mission, il est temps de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:26 > 0:59:40) [90%] : \r\nEt parce qu'il est vraiment temps de conclure : je vais demander \u00e0 vous, \u00e0 vous 2, madame Nathalie Fontanet et Ada Marra, de me dire en une phrase : quel est votre mesure phare pour faire avancer la cause de l'\u00e9galit\u00e9 Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:41 > 0:59:48) [87%] : \r\nJ'ai pas de mesures phares, j'aimerais juste dire qu'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire, \u00e7a lib\u00e8re pas seulement la femme \u00e7a lib\u00e8re \u00e9galement la r\u00e9tablie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:59:48 > 1:00:12) [89%] : \r\nAurait pas de mesures phares et je pense que, en accompagnement des quotas et d'autres mesures pour obtenir l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on a aussi un travail \u00e0 faire directement sur les femmes pour qu'elles soient encourag\u00e9s, quelles qu'elles aient plus confiance en elle et \u00e7a c'est, nous devons le faire les hommes doivent le faire vis-\u00e0-vis de leurs \u00e9pouses, parce que l\u00e0 aussi, y a un frein aujourd'hui beaucoup de femmes n'osent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:12 > 1:00:31) [92%] : \r\nMerci, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 The \u00e0 ce d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi, bonne soir\u00e9e et bonne gr\u00e8ve \u00e0 toutes celles qui la feront vendredi Infrarouge revient mercredi prochain avec Alexis Favre et un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906847827", "durationSec": 180, "title": "Gr\u00e8ve des femmes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le f\u00e9minisme en Suisse, depuis l'obtention du droit de vote en 1971 jusqu'\u00e0 la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin 2019 qui revendique l'\u00e9galit\u00e9 des salaires.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847828", "durationSec": 180, "title": "Femme en politique", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la sous-repr\u00e9sentation en Suisse des femmes en politique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "VIE POLITIQUE", "F\u00c9MINISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846420", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Ada Marra, conseill\u00e8re national PS vaudoise, Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat PLR genevoise, Val\u00e9rie Borioli Sandoz, responsable politique de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Travail.Suisse, Christophe Reymond, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre patronal, Florian Ev\u00e9quoz, cofondateur du mouvement valaisan \"Appel citoyen\", Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes.\n\nEt si on concluait : Ada Marra et Nathalie Fontanet r\u00e9pondent \u00e0 une question de Cynthia Gani.", "id": "1846910", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "FONTANET, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846442", "summary": "Membres de la Coordination romande de la gr\u00e8ve des femmes manifestant devant la tour de la RTS.", "id": "1846932", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761207", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043696", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1841907", "internalArchiveId": "AA1906841417", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629463"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-24T11:23:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049643\r\nDate de transcription : 19-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:01:24) [90%] : \r\nQuand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 travailler en solo parce que \u00e7a fait quand m\u00eame 10 ans que je travaille en solo, c'est c'est tout r\u00e9cent que je commence \u00e0 faire d'autres projets, ben on au d\u00e9but, j'ai commenc\u00e9, parce que je venais d'emm\u00e9nage \u00e0 Z\u00fcrich, j'avais suivi mon mon amoureux et c'est encore le m\u00eame aujourd'hui, j'en suis tr\u00e8s fier, l'avait suivi \u00e0 Z\u00fcrich est une ville j'ai pas choisie et puis j'\u00e9tais assez seul l\u00e0- bas c'est isol\u00e9, j'avais fini mes \u00e9tudes de danse, j'avais pas encore, je sais pas encore \u00e9tabli professionnellement, j'avais, j'ai fait diff\u00e9rents projets, mais j'avais pas envie d'entrer dans ce moule o\u00f9 il fallait faire des auditions pour avoir un boulot \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me d\u00e9plaisait beaucoup de devoir d\u00e9pendre d'autres chor\u00e9graphes pour travailler et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler en Studio toute seule \u00e0 faire des, des trucs comme j'avais envie finalement bien montrer des petits, des petits croquis comme \u00e7a diminue de 20 Minutes puissent les gens ont appr\u00e9ci\u00e9 mon compagnon m'a tr\u00e8s vite Martin Zimmermann il m'a tr\u00e8s vite soutenu avec \u00e7a, mais aussi conseiller et puis on a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'ai pu en fait \u00e0 s'avoir confiance que mon ce personnage cette figure de sc\u00e8nes que j'\u00e9tais en train de, de d\u00e9velopper, h\u00e9 ben, elle avait une valeur, elle avait un poids, elle avait surtout une un potentiel humoristique parce que moi je le savais pas, j'ai d'abord eu besoin que quelqu'un d'autre et confiance en moi, avant de d'arriver \u00e0 avoir confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:24 > 0:02:09) [71%] : \r\nMoi m\u00eame je ne demoiselles recherchant mec portait un nom qui pourra me tous les 10 ans mais fid\u00e8le qui n'a pas peur qu'on vous aime, donc cette alacrit\u00e9 apr\u00e8s pi\u00e8ce moi mais cette demoiselle recherchant mec port\u00e9e qui pourra nous tous les d\u00e9c\u00e8s, l'homme de toucher le ciel donc c'est alacrit\u00e9 apr\u00e8s l'espoir, tandis qu'en mer pour mec un mois \u00e0 la voix, appelle les \u00e9coles de Charles, du Style \u00e0 la Picardie, la clart\u00e9 de tout droit sorti d'un film et le charisme de jazz, il a le sourire de bras de de Pim, il aime les formules de il a le tort, je dis ensuite au sommet, mais le faire comme j'ai emmen\u00e9 et me fait la du car br\u00e8ve dans mes r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:13 > 0:03:35) [72%] : \r\nEn mer, mon mec m\u00eame heure dans mes r\u00eaves mon avait manqu\u00e9 dans les crit\u00e8res qu'elle laisse croire qu'on est je peux moi faire r\u00f4tir comment qui pour toutes les desserts en mai, pays qui n'a pas peur qu'on l'aime tant que ses tarifs \u00e9taient apr\u00e8s on Nicolas \u00e7a me moi vous \u00eates chercheur mec qui pourra tous les ex- garde de femmes tout le ciel, donc c'est pas du tout, et apr\u00e8s une pi\u00e8ce moi on tant Mireille mon mec me parle quoi quand ils m'\u00e9crivent-ils \u00eatre pris la plume de mon macchab\u00e9e des valeurs du respect pour ses soeurs, il a du coeur et tenter \u00e9tant ce qu'on mec, c'est un peu brutal, entendez-vous faire un short de temps calme les Affranchis, Casino, mais aussi pleine s\u00e9ance t\u00e9l\u00e9 son bras paquet qui mais au-del\u00e0 du Style de c'est une encyclop\u00e9die car elle se cultive pas envoy\u00e9 ma entre eau une fois encore c'est purement porte il se leur chien dans mes r\u00eaves en effet dans dans mes r\u00eaves, Bombay m\u00eame Europe dans mes r\u00e8gles avait manqu\u00e9 dans c'est dans les crit\u00e8res, laisse-moi je peux moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:41) [78%] : \r\nJeune demoiselle une chanson de de Diam s'est choisie par Eug\u00e9nie Rebetez lui rappelle d\u00e9but sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:41 > 0:03:46) [96%] : \r\nSc\u00e8ne info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:46 > 0:03:51) [89%] : \r\nSur l'axe Vevey Lausanne de forts ralentissements sont constat\u00e9s entre ch\u00e8vres et Belmont en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:51 > 0:03:56) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:59 > 0:04:26) [91%] : \r\nEt c'est une journ\u00e9e de transition c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, avec des averses r\u00e9siduelles ce matin ensuite passage \u00e0 un temps sec pour le Jura et le plateau avec de larges \u00e9claircies pr\u00e9vues en revanche dans les Pr\u00e9alpes en Valais, le risque d'averses persistent \u00e9galement cet apr\u00e8s- midi, il ne fera pas plus de vent, de cr\u00e9er en pleine demain, ce sera une journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e, plus douce \u00e9galement le thermom\u00e8tre va grimper jusqu'\u00e0 23, voire 20 si degr\u00e9s vendredi encore du soleil avant l'arriv\u00e9e de nuages, voire d'orage en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:04:32) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:34 > 0:04:37) [94%] : \r\nMercredi 12 juin excellent d\u00e9but de journ\u00e9e, il est 7 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:39 > 0:05:58) [91%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, ou plut\u00f4t encore \u00e0 la une ce matin, les rapports entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, Bruxelles r\u00e9pond aux propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et exige un calendrier serr\u00e9, la r\u00e9ponse \u00e0 t\u00eate attendu allait limpide : pas question de ren\u00e9gocier l'accord-cadre le dossier en tout cas, sera l'un des th\u00e8mes majeurs de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors pour en parler, on re\u00e7oit, ce matin, celui qui va diriger celle de l'UDC de campagne Oscar Freising, il est l'invit\u00e9 de Xavier Alonso \u00e0 7 heures et demie dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, les 20 ans de la fin de la guerre au Kosovo Pristina c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui l'intervention de l'Otan, c'\u00e9tait le 12 juin 1999 fin d'un conflit qui a fait 13000 morts et 800000 r\u00e9fugi\u00e9s une intervention v\u00e9cue comme une humiliation \u00e0 Belgrade comme une d\u00e9livrance \u00e0 Pristina, alors on va \u00e9voquer cette date mais aussi la situation au Kosovo avec le yen Berger, ancien pr\u00e9sident des Verts suisses mais aussi ancien directeur de l'universit\u00e9 albanaise de Gen\u00e8ve, il sera avec nous apr\u00e8s le journal et puis \u00e0 7 heures 22 la suite de notre s\u00e9rie en vue de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi, ce matin, nous vous proposons le regard de femmes issues de la migration quel regard porte-t-elle sur cette journ\u00e9e sur l'\u00e9galit\u00e9, en Suisse, mais aussi dans leur pays d'origine et \u00e0 ce qu'elles descendront dans la rue vendredi r\u00e9ponse totale, alors l\u00e0, pour l'heure, c'est \u00e7a le journal ils Olivier Schorderet bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:24) [92%] : \r\nBonjour l'ultimatum du 18 juin celui pos\u00e9 par Bruxelles \u00e0 Berne pour signer l'accord-cadre, le temps presse, toujours plus pour inscrire le mot fin \u00e0 ce long feuilleton clap de fin aussi \u00e0 Madrid apr\u00e8s 4 mois d'un proc\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent, celui de politicien catalan, celui d'un r\u00e9f\u00e9rendum jug\u00e9 ill\u00e9gal, les discoth\u00e8ques fribourgeoise, elles seront mieux arm\u00e9es pour lutter d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec les clubs des cantons voisins les noctambules se r\u00e9jouissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:27 > 0:06:54) [93%] : \r\nIl n'y aura pas de ren\u00e9gociation et les clarifications devront avoir lieu ces prochains jours, tr\u00e8s attendue, la r\u00e9ponse de Jean-Claude Juncker au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles est arriv\u00e9 hier sur le bureau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui-ci avait demand\u00e9 vendredi dernier, ou pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne de pouvoir rediscuter certains points, mais le ton et les d\u00e9lais fix\u00e9s par l'Union n'ont pas plus aux tessinois Filippo Lombardi, le conseiller aux \u00c9tats PDC pr\u00e9side la commission de politique ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:15) [93%] : \r\nDerri\u00e8re, on accro\u00eet dit mais on est habitu\u00e9 aux douches \u00e9cossaises, contrairement \u00e0 l'espoir de monsieur Juncker, les choses ne vont pas \u00eatre si facile et rapide \u00e0 r\u00e9gler, donc son horizon temporel me semble tr\u00e8s tr\u00e8s audacieux, au vu de la rigidit\u00e9 dont il fait preuve dans le reste du texte, donc je suis un peu d\u00e9\u00e7u de cette r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:15 > 0:07:27) [94%] : \r\nMarie Giovanola nous vous retrouvons au Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 cette lettre r\u00e9sonne comme une nouvelle pression sur la Suisse alors alors que le Conseil des \u00c9tats d\u00e9bat justement ce matin de plusieurs textes li\u00e9s \u00e0 cet accord entre Berne Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:27 > 0:07:46) [91%] : \r\nOui, une lettre et des espoirs douch\u00e9s vendredi dernier, tous les partis sauf l'UDC se sont r\u00e9jouis de la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voyait un oui mais \u00e0 cet accord, soit pas de signature imm\u00e9diate et des demandes de clarification, ils esp\u00e9raient que les signaux positifs venus de Bruxelles permettra \u00e0 la Suisse, de faire entendre leurs revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:46 > 0:07:52) [87%] : \r\nHier, Marie, la r\u00e9ponse de Jean-Claude Juncker, a quelque peu refroidi l'le relatif optimisme qui r\u00e9gnait alors \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:52 > 0:08:36) [93%] : \r\nEt Bruxelles, conc\u00e8de tout au plus quelques clarifications avant le 18 juin les Suisses n'aiment pas qu'on leur pose des ultimatums, de quoi peut-\u00eatre braqu\u00e9, certains \u00e9lus, qui pourrait maintenir la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lors des d\u00e9bats, ce matin, il reste passablement d'obstacles \u00e0 lever impossibles en moins d'une semaine, m\u00eame si les n\u00e9gociateurs suisses pourraient bien \u00eatre de retour \u00e0 Bruxelles d\u00e8s aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 la question de la cadence reste cruciale, la Commission veut aller vite et r\u00e9gler le cas d'ici le terme du mandat de Jean-Claude Juncker, fin octobre, alors que Berne veut gagner du temps et \u00e9viter une ratification avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre tant le sujet divise encore la fen\u00eatre de Tir pour les 2 parties pourraient peut-\u00eatre se situer entre le 21 et le 31 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:36 > 0:08:38) [84%] : \r\nMarine Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:39 > 0:08:42) [84%] : \r\nUn, nous, le Parlement a pris hier des d\u00e9cisions sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:09:23) [91%] : \r\nIl n'est pas n\u00e9cessaire de donner davantage de comp\u00e9tences aux cantons pour r\u00e9aliser cette \u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, apr\u00e8s les \u00c9tats, le Conseil national \u00e0 enterrer une initiative cantonale genevoise, les cantons, on dispose d\u00e9j\u00e0, selon les d\u00e9put\u00e9s, d'une certaine marge de manoeuvre pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 dans la vie professionnelle, le Conseil national a suivi aussi la vie des \u00c9tats sur les produits sucr\u00e9s qui ne seront pas tax\u00e9es, il a rejet\u00e9 une initiative neuch\u00e2teloise cette fois qui visait \u00e0 lutter contre les maladies non transmissibles li\u00e9es \u00e0 une consommation \u00e9lev\u00e9e de sucre, le Conseil national, privil\u00e9gie, lui une politique des petits pas en promouvant par exemple les boissons moins sucr\u00e9es, les taxis risquerait notamment selon sa majorit\u00e9 de favoriser le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:23 > 0:09:31) [93%] : \r\nH. : le Conseil des \u00c9tats s'est pench\u00e9, lui, sur la SSR et notamment sur son projet de concentrer une bonne partie de ses activit\u00e9s \u00e0 Lausanne et Z\u00fcrich pour faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:09:44) [88%] : \r\nLe PDC fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour s'opposer au d\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9vu et ont cr\u00e9\u00e9 dans la loi, les sites de productions actuelles d'information s'il a finalement retir\u00e9 son texte, les discussions n'en ont pas moins \u00e9t\u00e9 vives pour l'INRA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:45 > 0:10:12) [87%] : \r\nLe d\u00e9bat a dur\u00e9 une heure et demie et pr\u00e8s d'un tiers des parlementaires ont pris la parole dans cette discussion engag\u00e9e et passionnante de l'aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Jean-Ren\u00e9 Fournier 2 points ont \u00e9t\u00e9 vivement discut\u00e9s mais non tranch\u00e9 peu tiens le politique doit-il se m\u00ealer de la gestion d'une entreprise petit de l'information est-elle un produit du terroir, oui, r\u00e9pond le Vert Genevois Robert Kramer, l'info est li\u00e9e \u00e0 son site de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:10:37) [87%] : \r\nEntre nos bateaux concentr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et oublier totalement la n\u00e9cessit\u00e9 qu'il y a un site de production d'information \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la, je n'avais international, c'est \u00e0 mon avis, une grave erreur au niveau de la qualit\u00e9 de l'information, les journalistes sont des \u00eatres humains, c'est utile pour eux d'\u00eatre \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de \u00e0 l'Organisation des Nations Unies de tous les grands secr\u00e9tariat qui s'y trouvent de l'endroit o\u00f9 on produit une actualit\u00e9 qui ensuite r\u00e9percut\u00e9e dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:37 > 0:10:41) [98%] : \r\nLa socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary ne partage pas du tout cet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:41 > 0:11:05) [91%] : \r\nL'information n'a pas de territoire et les mobiles, elle doit \u00eatre diversifi\u00e9e, alors c'est la pr\u00e9occupation qu'on a tous se manifester, puis surtout alors ce \u00e9tait vraiment le gros d\u00e9faut \u00e0 mes yeux, de cette initiative, c'est qu'elle consid\u00e8re en tout cas pour nous la Suisse romande mais aussi pour la Suisse al\u00e9manique bien l'audiovisuel c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, et puis l'Audio c'est \u00e0 Lausanne et de fixer des fronti\u00e8res \u00e0 la SSR, c'est vraiment le pr\u00e9cipiter sa chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:05 > 0:11:15) [94%] : \r\nSans beaucoup de soutien et b\u00e9ate Vonlanthen a finalement retir\u00e9 son initiative 5 textes similaires sont pendants au Conseil national, le d\u00e9bat va donc se poursuivre au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:15 > 0:11:56) [92%] : \r\nAtteint d'un cancer au stade 4 avanc\u00e9 le PLR Genevois Beno\u00eet jeunes qui ont annonc\u00e9 hier qu'il ne briguera pas de nouveau mandat ou nationale cet Automne, il est ainsi remplac\u00e9 sur la liste des candidats PLR \u00e0 la Chambre basse par Alexandre de Senarclens, je ne vois lui aussi Pierre Maudet a remport\u00e9 une victoire, hier, dans le litige qui l'opposait \u00e0 l'\u00e9mission de la TVA al\u00e9manique Rundschau l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance r\u00e9dactionnelles des m\u00e9dias lui a donn\u00e9 raison \u00e0 propos d'un reportage qui lui avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e en octobre 2018, selon elle, plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont influenc\u00e9 tr\u00e8s fortement l'impression g\u00e9n\u00e9rale et Pierre Maudet, n'a pas pu prendre position directement sur les accusations formul\u00e9es \u00e0 son encontre par un expert de droit p\u00e9nal Pierre Maudet attend maintenant des excuses de la part de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:56 > 0:12:02) [96%] : \r\nLe canton de Fribourg, envisage de prolonger les heures d'ouverture des \u00e9tablissements publics pour mieux r\u00e9pondre aux attentes de la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:02 > 0:12:18) [89%] : \r\nL'avant- projet de loi mise en consultation pr\u00e9conise notamment l'ouverture des discoth\u00e8ques jusqu'\u00e0 6 heures du matin contre 4 heures actuellement, de quoi satisfaire Gilles Sion, le directeur de globules le club but loi pourrait ainsi lutter \u00e0 armes \u00e9gales avec des \u00e9tablissements similaires du canton de vos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:12:18 > 0:12:34) [87%] : \r\n2 heures d'ouverture, de plus, ce serait un super plus pour nous un vrai que avec 2 heures d'ouverture de moins, mais on n'est pas tr\u00e8s concurrentiel pour aller \u00e0 attirer les gens des campagnes, les gens du Valais, les gens de Neuch\u00e2tel, ils ont plut\u00f4t Avantage aller \u00e0 Lausanne avec 2 heures d'ouverture en plus c'est une programmation \u00e9quivalentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:34 > 0:12:42) [98%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que vous allez aussi prendre des mesures suppl\u00e9mentaires pour \u00e9viter les nuisances sonores, je pense en particulier aux gens qui vont fumer \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:12:42 > 0:12:57) [89%] : \r\nDans notre configuration on un fumoir, qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre enceinte un petit peu comme on pourrait retrouver au Mad donc on n'a pas de mesures particuli\u00e8res \u00e0 prendre part compte c'est vrai que le fait d'avoir 2 heures d'ouverture suppl\u00e9mentaires permettraient d'\u00e9vacuer la bo\u00eete de nuit, de mani\u00e8re plus fluide, plut\u00f4t que de le voir pousser tout le monde \u00e0 la porte \u00e0 4 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:57 > 0:13:34) [93%] : \r\nGilles ancien avec Maurice Doucas dans le canton de Vaud les questions et les sorties extra- scolaires seront bel et bien \u00e0 la charge des communes d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, le Grand Conseil a refus\u00e9 hier de repousser l'application de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00f4ne la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire un report demand\u00e9 par la droite, afin de permettre aux communes de s'organiser \u00e0 Hong Kong, des centaines de milliers de manifestants bloquent ce matin, le Parlement et les principales art\u00e8res de la ville, ils d\u00e9noncent un projet de loi controvers\u00e9 qui veut autoriser les extraditions des habitants de l'\u00eele vers la Chine, texte dont les autorit\u00e9s viennent de reporter l'examen sans donner plus de pr\u00e9cisions, mais elle n'envisage pas pour autant de le retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:35 > 0:13:39) [93%] : \r\nEn Espagne, ce proc\u00e8s hors norme, qui touche \u00e0 sa fin aujourd'hui \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:39 > 0:14:08) [92%] : \r\nCelui de 12 ind\u00e9pendantistes catalans pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition d\u00e9sob\u00e9issance et malversation pour avoir, en octobre 2017, organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'autod\u00e9termination d\u00e9clare ill\u00e9gale par la justice, 4 mois d'audience t\u00e9moins \u00e0 la barre et sur le banc des accus\u00e9s, quasiment toutes, un ancien gouvernement r\u00e9gional dont certains dirigeants risquent jusqu'\u00e0 25 ans de prison Val\u00e9rie Daumont o\u00f9 vous vous trouvez \u00e0 Madrid, vous avez suivi ce proc\u00e8s, quel bilan peut-on en tirer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:08 > 0:14:40) [92%] : \r\nIl s'est d'abord d\u00e9roul\u00e9e sans incident pendant tr\u00e8s ax\u00e9 sa demande 4 mois alors certains s'alarmait de sa concomitance avec une campagne \u00e9lectorale \u00e0 rallonge, mais ce proc\u00e8s a finalement suivi son cours presque imperturbables retransmis int\u00e9gralement par streaming, une innovation rare pour la Cour supr\u00eame, le pr\u00e9sident du tribunal a dirig\u00e9 s\u00e9cession avec une main de fer dans un gant de velours, veillant scrupuleusement en fait \u00e0 ne pas permettre des vices de forme que les avocats de la d\u00e9fense utiliserait \u00e0 terme lors d'un recours aupr\u00e8s du Tribunal des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:40 > 0:14:44) [97%] : \r\n\u00e0 quoi peut-on s'attendre Val\u00e9rie lors du dernier jour de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:44 > 0:15:21) [91%] : \r\nIl se terminera comme elle a commenc\u00e9 par la prise de parole des accus\u00e9s, les 12 ind\u00e9pendantistes se consid\u00e8re toujours comme des prisonniers politiques et leurs avocats ont r\u00e9fut\u00e9 hier l'accusation de r\u00e9bellion la plus grave, ils ont conc\u00e9d\u00e9 tout au plus, au parquet l'accusation de d\u00e9sob\u00e9issance sanctionn\u00e9 par une amende tous les d\u00e9bats ont tourn\u00e9 en fait autour de la notion de violence n\u00e9cessaire pour d\u00e9montrer le d\u00e9lit de r\u00e9bellion, le parquet, droit dans ses bottes, tr\u00e8s dur dans son r\u00e9quisitoire, a estim\u00e9 qu'il y a eu soul\u00e8vement violent provenant du climat insurrectionnel cr\u00e9\u00e9e par les ind\u00e9pendantistes, pour que le r\u00e9f\u00e9rendum et lieu en d\u00e9pit de son interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:22 > 0:15:26) [88%] : \r\nEt comment les avocats de la d\u00e9fense se sont-ils positionn\u00e9 Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:26 > 0:15:44) [96%] : \r\nIls ont ni\u00e9 tout soul\u00e8vement violent, l'un des avocats m\u00eame assur\u00e9 qu'il n'y a eu aucune d\u00e9claration formelle d'ind\u00e9pendance, la preuve, a-t-il soulign\u00e9, le gouvernement catalan a accept\u00e9 sans rechigner la mise sous tutelle de la r\u00e9gion, il faudra en tout cas \u00eatre patient pour le verdict attendu pour l'Automne prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:44 > 0:16:15) [91%] : \r\nVal\u00e9rie de Mont, en Direct de Madrid, arriv\u00e9 hier au Kosovo, Bill Clinton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par le pr\u00e9sident taxi pour son r\u00f4le dans le conflit, dont on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui le 20\u00e8me anniversaire du d\u00e9but de la fin, cette guerre s'\u00e9tait sold\u00e9e par le retrait des forces Serbes et par l'accession du pays \u00e0 l'Inde et la l'ind\u00e9pendance, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain jouit tout au Kosovo d'une popularit\u00e9 hors normes consid\u00e9r\u00e9es comme le principal artisan du d\u00e9ploiement des troupes de l'Otan le 12 juin 1999, il poss\u00e8de sa statue dans la capitale Pristina ou un boulevard porte son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:15 > 0:16:22) [89%] : \r\nOui, on va parler de cet anniversaire de cette date, mais aussi la situation actuelle au Kosovo avec ou Liliane Berger juste apr\u00e8s le apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:22 > 0:16:41) [96%] : \r\nAu Soudan, apr\u00e8s 3 jours de contestation et de d\u00e9sob\u00e9issance civile, l'opposition a d\u00e9cid\u00e9 de reprendre les discussions avec les militaires au pouvoir afin de trouver une issue \u00e0 la crise, l'Alliance pour la libert\u00e9 et le changement, a appel\u00e9 les Soudanais \u00e0 reprendre le travail aujourd'hui, de son c\u00f4t\u00e9, le conseil militaire de transition aurait d\u00e9cid\u00e9 de lib\u00e9rer tous les d\u00e9tenus politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:41 > 0:16:46) [94%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un carnet de contr\u00f4le migratoire frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:46 > 0:17:03) [91%] : \r\nIl deviendra obligatoire pour tout citoyen colombien qui souhaiteront rentrer dans son pays, but de la manoeuvre : contr\u00f4ler les passages des Colombiens \u00e0 la fronti\u00e8re elle avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui vient de rouvrir apr\u00e8s 3 mois de fermeture cette mesure, on s'en doute, ne r\u00e9jouit pas l'opposition \u00e0 Caracas, Benjamin de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:53) [90%] : \r\nSelon Freddy Bernal protecteur de l'\u00c9tat frontalier de Tachira ce nouveau carnet n'est qu'une mesure de s\u00fbret\u00e9 pour am\u00e9liorer le transitent entre la Colombie et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 partir du 17 juin le carnet de contr\u00f4le migratoire gratuit devrait \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s sur Internet par les Colombiens, qui souhaite s'en servir, puis tamponnais dans un bureau du registre civil v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien selon l'opposant Juan gouaille de cette mesure ne servira qu'\u00e0 emp\u00eacher les Colombiens de rentrer et en tirera la situation \u00e9conomique de la fronti\u00e8re totalement d\u00e9pendante de la Colombie, il assure que le gouvernement de Nicolas Maduro n'arrivera pas \u00e0 \u00e9mettre ses carnets, sachant qu'il n'arrive m\u00eame pas \u00e0 distribuer des passeports \u00e0 ses citoyens depuis plusieurs mois, le registre civil v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens tourne en effet au ralenti, affect\u00e9s par des dysfonctionnements en tout genre, beaucoup de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens pr\u00e9f\u00e8re donc quitter le pays clandestinement, plut\u00f4t que d'attendre leur passeport pendant des ann\u00e9es, Benjamin de Lille pour rtsinfo Caracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:53 > 0:18:37) [90%] : \r\nLes livraisons de Boeing ont chut\u00e9 de presque 60 pourcent lors du mois de mai dernier, le constructeur am\u00e9ricain avait d\u00fb stopper celle de son 737 Max frapp\u00e9 d'interdiction de vol apr\u00e8s 2 accidents meurtriers en 5 mois ayant impliqu\u00e9 ce mod\u00e8le durant ce m\u00eame mois de mai, l'europ\u00e9en Airbus a livr\u00e9 presque 60 pourcent d'appareils dont plus que l'an dernier \u00e0 pareille \u00e9poque, enfin au Mondial de football f\u00e9minin, les tenantes du titre am\u00e9ricaines n'ont pas fait dans la dentelle pour leur entr\u00e9e en lice 13 \u00e0 0 face \u00e0 la Tha\u00eflande hier \u00e0 Reims, la victoire la plus large de l'histoire de la Coupe du monde, c'est c'est non, c'est, c'est vers 13 \u00e0 0, c'est-\u00e0-dire un cordon qui accorde Kiev d'hockey sur terre, les joueuses des Pays-Bas et le championne d'Europe en titre ont gagn\u00e9 plus platement contre la Nouvelle-Z\u00e9lande, avec un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:37 > 0:18:44) [91%] : \r\n1 \u00e0 0, un petit peu d'empathie pour terminer ce journal, merci beaucoup, Olivier Schorderet, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la Matinale avec nous ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:45 > 0:19:02) [92%] : \r\nPour le billet d'humeur du mercredi bonjour oui bonjour ce matin je vous parle de centrales nucl\u00e9aires, avec cette question apparemment resurgit du pass\u00e9 et ce qu'il faudrait en construire plus, vous revenez pour nous en parler aux alentours de 8 heures moins 5 lignes avec nous aussi Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter \u00c9co, il serait question d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:02 > 0:19:09) [87%] : \r\nEh oui, je vous parlerai de la 5\u00e8me saison de Black Mirror si vous ne l'avez pas encore vu bon bah peut-\u00eatre regarder autre chose et il y a de l'\u00e9conomie l\u00e0- dedans, on verra pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:09 > 0:19:19) [92%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis le rapport suisse union europ\u00e9enne, le point de vue de l'UDC, ce sera dans un quart d'heure avec Oskar Freysinger, qui va mener la campagne pour l'UDC en vue des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:22 > 0:19:30) [91%] : \r\nRomaine Morin bonjour Alain Franco bonjour c'est arriv\u00e9 loin de chez vous ce matin vous nous parlez d'une Star virtuelle et nous sommes en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:39 > 0:20:37) [89%] : \r\nElle s'appelle Lugo Chanee toute fr\u00eale sous sa belle chevelure argent un visage o\u00f9 dominent de grands yeux verts candide, sa carte d'identit\u00e9, annonce un m\u00e8tre 56 pour 15 printemps, enfin sa carte d'identit\u00e9, disons plut\u00f4t sa fiche technique car la pop-star ici en duo, en f\u00e9vrier dernier avec Lang Lang une Star chinoise les v\u00e9ritables mondial du piano n'est pas un \u00eatre humain, silhouette et visage de Mangas lui Chanee est un hologramme cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces par un joint-ventures sino- japonais sp\u00e9cialis\u00e9 dans les vocalo\u00efde, ces logiciels de synth\u00e8se vocale, son nom ne doit rien au hasard non plus l'rappelle celui d'une d\u00e9esse de la musique Tian \u00e9voque le son que font les plus belles voix selon les crit\u00e8res chinois, pas \u00e9tonnant alors que Luciani est un succ\u00e8s fou en Chine son compte Weibo, l'\u00e9quivalent de Twitter annonce plus de 3 millions d'abonn\u00e9s, des jeunes, ravis de cette pop-star sans asp\u00e9rit\u00e9 Luciani ne peut pas avoir mauvaise presse parce que son image n'est que le reflet de notre imagination analyse lucidement, une de ses adoratrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:37 > 0:20:42) [85%] : \r\nEt Alain si vous nous en parler ce matin, c'est parce que cette pop Star virtuelle, \u00eatre assez utile pour pouvoir politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:42 > 0:21:49) [88%] : \r\nOui, je vous en presse parle parce que vous \u00eates Yanis et chinoise, enfin si j'ose dire et qu'en Chine, rien ou presque n'\u00e9chappe \u00e0 l'omnipotent Parti communiste la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de l'hologramme pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des jeunes ne lui a donc pas \u00e9chapp\u00e9, contrairement aux Stars en Chair et en os, elle ne risque pas de succomber aux d\u00e9rives de l'Occident dissolue, elle a donc \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s par le parti unique, ambassadrice de la jeunesse pour diffuser des messages anti- sexe et antidrogue Thomas et vive les nouvelles technologies donc, et elles sont partout, sur les \u00e9crans dans les oreilles des Chinois mais aussi sur leur smartphone \u00e0 l'image de suicide l'appliquent que les 86 millions de membres du parti unique sont fermement invit\u00e9s \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger, suicide Jianguo se traduit en gros par \u00e9tudier la pens\u00e9e de Xi pour rendre la Chine plus forte si c'est six Jinping bien s\u00fbr le mas du XXIe si\u00e8cle, plus on passe de temps sur l'Appli a \u00e9tudier les pr\u00e9ceptes du parti ou \u00e0 consulter les m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s, plus on obtient 2, faisant de vous un bon citoyen, on peut m\u00eame gagner des cadeaux et quand vous en avez assez de si un tour sur le compte Weibo de lui au Chanee pour profiter jusqu'\u00e0 plus soif de sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:52 > 0:22:51) [91%] : \r\nUne Star vite Thuel virtuel au service du parti, nous \u00e9tions en Chine ce matin dans cette arriv\u00e9e loin chez vous merci Alain Franco \u00e0 7 heures 17, je vous le disais, c'\u00e9tait il y a 20 ans, le 12 juin 1999, les troupes de l'Otan se d\u00e9ploie au Kosovo, les Serbes se retirent, la guerre est termin\u00e9e, bilan du conflit 13000 morts dont 11000 Albanais de 1000 Serbes et des centaines d'euros mais aussi 800000 Kosovars r\u00e9fugi\u00e9s en Mac\u00e9doine, en Albanie ou encore en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration, je le rappelle, a ouvert ses portes \u00e0 quelque 100000 r\u00e9fugi\u00e9s la suite on la conna\u00eet : le Kosovo est plac\u00e9 sous protection internationale et puis d\u00e9clare son ind\u00e9pendance, sa t\u00eate en 2008 bonjour Lille et M. Berger bonjour, ravi de vous accueillir ce matin, vous \u00eates \u00e9videmment l'ancien pr\u00e9sident des Verts suisses mais aussi ancien directeur de l'universit\u00e9 albanaise de de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez l'une des voix de cette communaut\u00e9 albanaise en Suisse 20 ans plus tard Monsieur le yen Berger, quel regard vous portez sur sur ces \u00e9v\u00e9nements sur cette date du 12 juin 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:51 > 0:23:20) [92%] : \r\nC'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s grave dans l'histoire, on savait pas tr\u00e8s bien comment le conflit en Suisse avec 200000 ressortissants de travailleurs de du Kosovo, qui \u00e9tait en train de regarder ce qui se passait, il y avait un lien Direct avec ce qui se passait l\u00e0- bas et l'inqui\u00e9tude, l'inqui\u00e9tude que une situation comment Neiertz Horguelin pouvait se d\u00e9velopper avec toutes ces erreurs qu'on a eu \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:20 > 0:23:34) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque vous aviez pris une position tr\u00e8s clairement l'intervention de l'Otan, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9e aujourd'hui vous vous regrettez ou c'est quelque chose que que vous assumez totalement avec lequel vous \u00eates encore totalement d'accord et coh\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:34 > 0:24:56) [90%] : \r\nC'est pas, c'est pas moi qui a d\u00e9clench\u00e9 la guerre pacifiste j'on peut pas rembobiner l'histoire, c'est \u00e7a le probl\u00e8me pendant 20 ans, les Kosovars ou plus que 20 ans ont lutt\u00e9 pacifiquement pour avoir les m\u00eames droits que les autres six r\u00e9publique de la Yougoslavie, mais c'est le contraire qui est arriv\u00e9, on leur a enlev\u00e9 leur autonomie qu'ils avaient \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 avec la prise de pouvoir de Milosevic et cette que cette ta lutte pacifique \u00e9tait absolument pas honor\u00e9 la communaut\u00e9 internationale, fermez les yeux, laissez faire les massacres en Bosnie, laisser faire par la suite, ce qui se passe au Kosovo et donc au moment de l'intervention internationale, il y avait des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9taient chass\u00e9s du Kosovo il y a un g\u00e9nocide qui s'annon\u00e7ait, c'\u00e9tait probable, c'\u00e9tait possible \u00e0 ce moment-l\u00e0 et j'ai pas d\u00e9nonc\u00e9 l'intervention de l'Otan, j'\u00e9tais beaucoup critiqu\u00e9 par certains de mes amis allaient pommes que nos certitudes, m\u00eame si on se justifie absolument il \u00e9tait injustifi\u00e9 de faire des bombardements disciple assimile en Serbie par l'Otan, l'Otan et la communaut\u00e9 internationale qui prend \u00e0 20 ans absolument rien fait pour soutenir la lutte pacifique \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:56 > 0:25:22) [89%] : \r\nUne barri\u00e8re cet anniversaire sera \u00e9videmment c\u00e9l\u00e9br\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Pristina en entendu dans le journal de de 7 heures il y aura notamment Bill Clinton qui sera pr\u00e9sent s'c'est v\u00e9cu totalement diff\u00e9remment \u00e0 Belgrade, o\u00f9 l'intervention de l'Otan reste un traumatisme v\u00e9cu comme une une humiliation pour les Serbes est-ce qu'\u00e0 votre avis ce ce sentiment ce ressentiment emp\u00eache les choses peut-\u00eatre de s'apaiser, aujourd'hui, 20 ans apr\u00e8s, il y a encore \u00e9norm\u00e9ment de tension dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:23 > 0:26:19) [89%] : \r\nVous savez, si les bombes tombent sur votre t\u00eate si \u00e0 vos proches qui sont massacr\u00e9s disparaissent, n'importe quel peuple n'importe quelle personne et et r\u00e9volt\u00e9 de cette situation-l\u00e0, mais quand vous avez des responsables politiques comme en Serbie et le dirigeant principal est quand m\u00eame, c'\u00e9tait l'adjoint de Seychelles qui \u00e9tait un des ultranationalistes criminels de guerre en Serbie, \u00e0 ce moment-l\u00e0, qui est aujourd'hui au pouvoir, si ces milieux-l\u00e0 verse de l'huile sur le feu, l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi des personnes qui verse de l'huile sur le feu, mais j'ai beaucoup d'amis sert pousse avait j'ai par ailleurs pendant la p\u00e9riode la plus noire dans les ann\u00e9es 90 j'ai travaill\u00e9 avec des gens de l'opposition serbe \u00e0 Belgrade par exemple les femmes en noir Paris simple et personne de de l'assembl\u00e9e des citoyens d'Helsinki.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:19 > 0:26:23) [93%] : \r\nMais \u00e7a veut dire, selon vous, que les braises, elles sont pas totalement \u00e9teinte aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:23 > 0:27:03) [88%] : \r\n\u00e9coutez, il faut qu'est ce qu'il faut pour que les choses se calme un iPhone perspectives pour principalement pour la jeunesse aussi, 20 ans Kosovo cancer et puis ailleurs, il faut qu'il soit une perspective \u00e9conomique et social, le nationalisme de tous les c\u00f4t\u00e9s et souvent Renault rem\u00e8de utilis\u00e9 compte la r\u00e9volte de ceux qui demandent la justice sociale, qui demande un avenir et plus qu'on attend que t'int\u00e9grer mieux les diff\u00e9rents pays de l'ancienne Yougoslavie restantes qui sont pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, plus les risques de conflits sont importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:03 > 0:27:25) [87%] : \r\nAujourd'hui le le Kosovo ou les L\u00e4nder Berger, qui est ind\u00e9pendant depuis f\u00e9vrier 2008 ne passe pas franchement pour un un \u00e9tat mod\u00e8le, vous l'avez dit la la jeunesse quitte le pays, a, \u00e0 peu de perspectives de l'\u00e9conomie ne d\u00e9colle pas, il y a beaucoup de de corruption pourquoi \u00e7a fonctionne pas pourquoi, 20 ans apr\u00e8s la fin des combats, 10 ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, on en est toujours \u00e0 ce point- l\u00e0, \u00e0 qui la faute envie dire m\u00eame si c'est un peu simple comme question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:26 > 0:28:39) [89%] : \r\nBon, on sait qu'il y a actuellement des dirigeants \u00e0 la t\u00eate du Kosovo qui sont profond\u00e9ment plong\u00e9 dans la corruption, c'est, c'est un des probl\u00e8mes les plus importants, certainement, mais il y a aussi au niveau international, l'Union europ\u00e9enne a fait mi- miroiter Panda tr\u00e8s longtemps une int\u00e9gration rapide du Kosovo et aussi d'autres r\u00e9gions dans l'Union europ\u00e9enne, je pense, cette id\u00e9e va \u00eatre pouss\u00e9 pour encore tr\u00e8s longtemps, mais la corruption est un vrai danger l\u00e0- bas et vous avez dit Clinton \u00e9tait d\u00e9cor\u00e9 par taxi, je peux vous donner un scoop, j'ai refus\u00e9 de se recevoir une distinction de monsieur taxi je pense qu'il te voir quitter la t\u00eate du Kosovo et faire la place et nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est pas corrompu et qui a envie de d\u00e9velopper la d\u00e9mocratie pourquoi vous l'avez refus\u00e9 parce que je suis en d\u00e9saccord profond de de de toute une s\u00e9rie de d'action de ce gouvernement qui est en place actuellement est le principal probl\u00e8me, c'est la corruption qui est \u00e9norme, c'est un des pires poisons dans tous les d\u00e9mocraties o\u00f9 dans tous les pays qui veulent se d\u00e9velopper d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:39 > 0:28:55) [90%] : \r\nOn s'enroule il une Berger dans vos propos que vraiment la situation n'est vraiment pas r\u00e9gl\u00e9 ce n'est pas si simple que \u00e7a, je rappelle que vous \u00eates, ancien directeur de l'universit\u00e9 albanaise de Gen\u00e8ve, \u00e9galement ancien conseiller national Vert Genevois, merci d'avoir d'\u00eatre venu parler de de ces \u00e9v\u00e9nements avec nous ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur merci \u00e0 vous pencher en aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:59 > 0:29:18) [92%] : \r\nLa Matinale notre s\u00e9rie en vue de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi, ce matin, on interroge les femmes issues de la migration quel regard porte-t-elle sur cette journ\u00e9e, les r\u00e9ponses sont aussi diverses que leurs origines et leur parcours Anouk Henry vous avez rencontr\u00e9 3 femmes migrantes r\u00e9unis par l'association r\u00e9cifs \u00e0 Neuch\u00e2tel, elles vous ont confi\u00e9 leur vision du f\u00e9minisme dans leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:18 > 0:29:30) [92%] : \r\nPays d'origine et en Suisse \u00e9galement, il y a d'abord art Linda Kertch Ali, petite, elle r\u00eavait d'\u00eatre un gar\u00e7on pour pouvoir accomplir les m\u00eames choses que, et ce n'est que lorsqu'elle a quitt\u00e9 le Kosovo dans les ann\u00e9es 90 qu'elle a vu s'ouvrir son horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:30 > 0:29:57) [89%] : \r\nC'est l\u00e0 que mon point de vue, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 changer, parce que les jeunes filles de mon \u00e2ge, on n'est pas, elles \u00e9taient plus libres, elle, et l\u00e0 je vu par exemple qu'il y avait une diff\u00e9rence, il y avait pas es une fille qui t'as pas le droit de faire \u00e7a, et puis je j'\u00e9tais tr\u00e8s contente d'avoir la chance de vivre cette aventure et de d\u00e9couvrir autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:57 > 0:30:07) [86%] : \r\nMais ce sentiment de libert\u00e9 n'est pas toujours partag\u00e9 \u00e0 Ramadi libanaise et voil\u00e9e \u00e0 elle, l'impression que, au contraire, sa vie est devenue plus compliqu\u00e9e depuis qu'elle est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:07 > 0:30:23) [91%] : \r\nOui, il y a beaucoup des choses que j'aimerais bien le faire, mais c'est en Suisse c'est pas facile, quoi, par exemple, comme moi j'ai j'ai mis les foulards aussi il y a plusieurs domaines si je vais participer au travail et c'est pas facile pour trouver un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:23 > 0:30:32) [91%] : \r\nMais \u00e7a veut dire un qu'avant d'arriver, elle pensait que l'\u00e9galit\u00e9, c'est quelque chose d'acquis en Suisse, \u00e0 Ramadi par exemple \u00e0 un n'imaginait pas qu'il puisse y avoir des violences envers les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:32 > 0:30:50) [92%] : \r\nChaque 2 semaines il y a une femme qui meurt \u00e0 cause de \u00e7a, mais je savais pas \u00e7a parce que six au Liban, \u00e7a on entend presque tous les jours, \u00e7a il y a des violences dans la rue, voyez, mais ici, \u00e7a me choquait parce qu'on n'entende pas tous les jours, \u00e7a vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:50 > 0:30:55) [86%] : \r\nSon \u00e9tonnement est partag\u00e9 par la Mexicaine Ana Isabel Hernandez, psychologue et m\u00e8re au foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:55 > 0:31:23) [86%] : \r\nEt l'amour a conseill\u00e9 le vote homo mouture test dans certains pays d'Am\u00e9rique latine, les femmes ont obtenu le droit de vote, bien avant les Suissesses et pour des raisons \u00e9conomiques, les mamans ont \u00e9t\u00e9 contraintes de sortir travailler, travailler et Esso \u00e0 avoir et cela a permis d'avancer dans les droits dans l'\u00e9galit\u00e9 et si cela me surprend de voir qu'il y a les m\u00eames probl\u00e8mes, mais avec d'autres circonstances intox Sollogoub redit Fallen telles circonstances yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:23 > 0:31:35) [88%] : \r\nEt Harling ligne Dunkerque Shelly, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller manifester vendredi, c'est pourtant une position minoritaire dans sa communaut\u00e9, par loyaut\u00e9 envers leur pays d'accueil, par peur ou par obligation familiale beaucoup resteront \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:35 > 0:31:50) [85%] : \r\nElles en reconnaissant des zones content d'\u00eatre l\u00e0 parce que \u00e7a change d'aide leur pays natal, mais elles ont peur que le jour o\u00f9 elles vont s'exposer disent majuscule nous accompagne, qu'elles sont l\u00e0, elles ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:50 > 0:31:58) [73%] : \r\nAlors qu'ils vont la renvoyer chez elle bien bah de pas contente et sans cette id\u00e9e n\u00e9gative derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:58 > 0:32:06) [94%] : \r\n\u00e0 Ramadi, elle n'est pas s\u00fbr de participer \u00e0 la gr\u00e8ve car pour cela il faut qu'elle place ses enfants et ce dont elle r\u00eave le plus, ce n'est pas de descendre dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:06 > 0:32:19) [81%] : \r\nJ'aimerais bien me poser, tranquille pas s'occuper de la maison, les enfants, un travail rien, je m'occupe de moi- m\u00eame manage T\u00e9l j'ai fait tes des choses pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:21 > 0:32:33) [91%] : \r\nVoil\u00e0, demain nous serons \u00e0 Yverdon pour suivre les derniers pr\u00e9paratifs de la manifestation 7 heures 28 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de signature avec vous ce matin Romain Bardet la Chine derri\u00e8re la vitrine \u00e9tincelante c'est votre commentaire Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:33 > 0:34:02) [91%] : \r\nOui, le monde s'est replong\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans ce lointain souvenir Tiananmen : juin 1989 la r\u00e9pression au coeur de P\u00e9kin les aspirations d\u00e9mocratiques avorter s\u00e9jour c'est Hong-Kong hein qui manifestent dans la rue face au pouvoir central chinois et la semaine derni\u00e8re, on a entendu cette posture inaudible, celle d'un gouvernement qui aujourd'hui justifie la r\u00e9pression, en clair il fallait \u00e9teindre l'incendie et 30 ans plus tard, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la stabilit\u00e9 chinoise montre que la d\u00e9cision fut la bonne, car depuis que des centaines s\u00fbrement des milliers de jeunes \u00e9tudiants sont morts \u00e0 Tiananmen, la Chine a eu comme strat\u00e9gie de montrer sa plus belle vitrine au monde des \u00c9tats, des entreprises, fascin\u00e9 par cet essor ce miracle chinois une croissance insolente sur des ann\u00e9es, cette main d'oeuvre pas ch\u00e8re ce si grand march\u00e9 qui a suscit\u00e9 tous les app\u00e9tits, la Chine a surtout exporter en masse une v\u00e9ritable d\u00e9pendance \u00e0 la demande internationale d\u00e8s lors comment ne pas se sentir impliqu\u00e9 en regardant \u00e0 nouveau ces images, l'homme de Tiananmen debout devant les chars alors que nous nous dressons habill\u00e9s chauss\u00e9s \u00e9quip\u00e9 du Made in China 2\u00e8me \u00e9conomie du monde, la Chine s'est transform\u00e9e, model\u00e9e par les r\u00e9formes \u00e9conomiques successives, nombre de Chinois se sont enrichis, une classe moyenne a \u00e9merg\u00e9 faisant aussi oubli\u00e9 ce printemps 1989 mais la main de fer de P\u00e9kin a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 la censure, le contr\u00f4le et cette question qui nous vient d\u00e8s lors \u00e0 l'esprit, alors que l'\u00e9conomie chinoise ralentit et que les fissures apparaissent, quelles seront les cons\u00e9quences sociales : \u00e0 quand un nouveau Tiananmen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:02 > 0:34:13) [96%] : \r\nLe commentaire de Romain Bardet on va parler maintenant, je vous le dis : ont-ils des rapports entre la Suisse et l'Europe avec Oskar Freysinger, ancien conseiller national UDC il sera votre invit\u00e9 Xavier Alonso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:13 > 0:34:43) [92%] : \r\nLa Suisse, l'Europe, une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC Keaton Oskar Freysinger compl\u00e8tent l'affiche en ao\u00fbt, l'\u00e9crivain publie un prochain roman Sandro rouge mais c'est pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre que le Valaisan revient \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale, il est le responsable de campagne UDC pour la Suisse Romande le film politique est connu, mais le d\u00e9nouement de ce remet 2019 l'beaucoup moins, car dans le r\u00f4le de l'opposant \u00e0 l'Europe, on entend d\u00e9sormais autant les syndicats que l'UDC t\u00e9l\u00e9 rebondissements, c'est tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:43 > 0:34:45) [74%] : \r\nEh bien, on va entendre ce cas Freysinger juste apr\u00e8s 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:47 > 0:35:02) [91%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec des averses r\u00e9siduelles ce matin ensuite passage \u00e0 un temps sec, en tout cas pour le Jura et le plateau avec de larges \u00e9claircies dans les Pr\u00e9alpes et emball\u00e9 en revanche le risque d'averses va persister cet apr\u00e8s- midi \u00e9galement, il va pas faire plus, c'est le Nova pas faire plus de vendredi en pleine aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:06 > 0:35:09) [97%] : \r\nAvec l'atome Jean-Louis \u00e0 la cr\u00e8me de fabrication suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:09 > 0:35:10) [84%] : \r\n7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:12 > 0:35:14) [92%] : \r\nL'essentiel de l'info avec Vincent je te clean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:14 > 0:37:00) [94%] : \r\nDiscuter oui mais vite, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne promet des clarifications mais insiste pour que Berne signer l'accord-cadre avant le 18 juin prochain en la menace d'une suspension de l'\u00e9quivalence pour la Bourse suisse, le principal moyen de pression sur la Berne dont dispose la Commission europ\u00e9enne, il n'est pas n\u00e9cessaire de donner davantage de comp\u00e9tences aux cantons pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes et les hommes, le Conseil des \u00c9tats enterrent donc l'initiative du canton de Gen\u00e8ve pour les s\u00e9nateurs, les cantons disposent d\u00e9j\u00e0 d'une marge de manoeuvre pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 dans la vie professionnelle, pr\u00e8s de 13 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s pour d\u00e9sengorger le rail en Suisse d'ici 2035 200 projets sont concern\u00e9s, dont la construction en Suisse romande, d'une nouvelle ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds est le prolongement de la ligne Aigle les \u00e0 \u00e0 Hong-Kong, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 le report de l'examen du projet de loi controvers\u00e9 visant \u00e0 autoriser les extractions vers la Chine, l'extradition vers la Chine aujourd'hui des milliers de manifestants ont \u00e0 nouveau bloqu\u00e9 plusieurs art\u00e8res principales de la ville de l'ex- colonie britannique pour afficher leur refus de ce texte, le journaliste d'investigation russe Ivan Golounov est \u00e0 nouveau libre toutes les charges contre lui ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s, la justice russe a reconnu que les accusations de trafic de drogue n'avait aucun fondement la tension baisse au Soudan, l'opposition et le Conseil militaire de transition ont accept\u00e9 de reprendre leurs discussions sur la formation d'une nouvelle administration le Conseil militaire a \u00e9galement accept\u00e9 de lib\u00e9rer les prisonniers politiques pour r\u00e9tablir la confiance entre les 2 parties, les tarifs douaniers sont un super outil de n\u00e9gociation Donald Trump d\u00e9fend dans un tweet son recours aux droits de douane contre la Chine, P\u00e9kin ne se compter promet une r\u00e9ponse forte en cas de nouvelle escalade dans les tensions commerciales entre les 2 superpuissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:06 > 0:37:23) [94%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 de nombreuses recherches, on conna\u00eet mieux les effets b\u00e9n\u00e9fiques du lait maternel sur la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s, sauf qu'il reste une denr\u00e9e rare, pourquoi aucun h\u00f4pital de Suisse romande ne dispose-t-il d'une banque de lait alors qu'on en trouve 7 en Suisse al\u00e9manique r\u00e9pond pourcent dans 36 9 ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:25 > 0:37:35) [97%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 conseiller national UDC, conseiller d'\u00c9tat, il est \u00e0 pr\u00e9sent, responsable de la campagne de son parti en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Oskar Freysinger est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:35 > 0:37:55) [94%] : \r\nOskar Freysinger bonjour bonjour hier l'Union Europ\u00e9enne viager Jean-Claude Juncker a donn\u00e9 jusqu'au 18 juin pour clarifier l'accord institutionnel entre la Suisse et l'Europe, Oskar Freysinger, vous \u00eates le responsable de campagne UDC pour la Suisse Romande est ce que vous \u00eates satisfait de constater que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d\u00e9termin\u00e9 comme rarement dans un moment pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:56 > 0:38:19) [88%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'ils ne seront pas aussi idiot que ce que croit Monsieur Juncker passe d'ailleurs ce monsieur Juncker me semble que son mill\u00e9sime plus il prend de la bouteille, puis il a le go\u00fbt du beau chant parce que le m\u00e9pris qu'il affiche pour la d\u00e9mocratie suisse en disant dans les 5 jours Rome sign\u00e9 ce papier et en discute plus, alors qu'il nous fourguer un accord colonial o\u00f9 on aura plus de leviers de d\u00e9cisions pour d\u00e9terminer notre propre politique, c'est absolument scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:19 > 0:38:25) [92%] : \r\nClarifier l'accord jusqu'au 18 juin donc, mardi prochain, vous pensez que c'est d\u00e9raisonnable, vous y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:26 > 0:38:56) [91%] : \r\nSurtout qu'il a dit qu'il ne Reno ren\u00e9gocieraient pas donc il dit \u00e9coutez, on peut bien discuter, on va boire un petit th\u00e9 ensemble, on va discuter, \u00e7a va \u00eatre sympathique mais on changera rien donc \u00e9coutez, mais cet accord en l'\u00e9tat et inacceptable, m\u00eame les syndicats s'en sont aper\u00e7us et je salue la le nouvel alli\u00e9, qu'on a trouv\u00e9 en Pierre-Yves Maillard, avec qui j'ai eu discussion, l'autre jour \u00e0 la gare de Berne et qui s'oppose Ford fondamentalement \u00e0 cet accord, pas seulement par rapport au au point qui qui qui sont litigieux, mais par rapport au principe m\u00eame d'une soumission de notre l\u00e9gislation \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:56 > 0:39:09) [91%] : \r\nAlors on peut parler de Jean-Claude Juncker, pendant longtemps, mais on peut aussi parler du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui nous semble-t-il, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort vendredi d\u00e9termin\u00e9, il y a une position tr\u00e8s claire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par tous, y compris par l'UDC c'est relativement nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:09 > 0:39:37) [85%] : \r\nOui, parce que jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait des tergiversations pas possible mais ils ont fait leurs consultations pour savoir quel \u00e9tait, disons, les chances de faire aboutir une telle la untel cette taxe devant le peuple ou ou ou par rapport au aux partenaires sociaux et politiques, et ils se sont aper\u00e7us que franchement, m\u00eame si la plupart des des partis politiques disent h\u00e9 oui, oui, on est pour l'accord-cadre, il y avait toujours le met derri\u00e8re qui \u00e9tait, \u00e0 telle point tonitruante que ce 8 \u00e7a devenait un nom voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:37 > 0:39:56) [93%] : \r\nDonc cet accord institutionnel qui, rappelons-le, doit chapeauter les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et discuter \u00e2prement aujourd'hui dans sa dimension sociale, notamment la protection des salaires, l'UDC vous vous la contester plus dans sa dimension du droit, les juges \u00e9trangers dont on a beaucoup parl\u00e9, est ce que vous vous \u00eates tromp\u00e9s de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:56 > 0:40:52) [90%] : \r\nNon, c'est, c'est c'est c', est effectivement \u00e7a reste notre axe principal, on peut parler de la politique, est ce qu'il faut plus de protection des travailleurs au moins est-ce qu'il faut, est ce qu'on peut, par exemple, subventionner les banques cantonales etc \u00e7a des des questions d\u00e9tails non, c'est la question de principe qui nous int\u00e9resse est ce que la Suisse est un pays souverain, partenaires de l'Union europ\u00e9enne, avec qui nous n\u00e9gocions des accords bilat\u00e9raux, les yeux dans les yeux ou est-ce que nous devenons une sorte de colonie de l'Union europ\u00e9enne et que nous, \u00e0 nous sommes contraints \u00e0 la reprise automatique de tout ce que vont d\u00e9cider les Europ\u00e9ens, c'est des ch\u00e8ques en blanc, on l'a vu avec le droit sur les armes, ou en 2005 lors des \u00e0, le d\u00e9bat sur les accords Schengen nous avait promis qu'il n'y aurait pas de limitation des types d'armes ni de clause du besoin qu'est ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s, avec l'accord du peuple qui a mauvaise m\u00e9moire, on a fait passer exactement ce dont on nous avait dit en 2005, \u00e7a n'aurait jamais lieu et c'est exactement le syst\u00e8me, on fait glisser gentiment la Suisse vers une adh\u00e9sion ayons a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair m\u00eame le but final de tout \u00e7a, c'est l'adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:52 > 0:41:06) [90%] : \r\nMais on va pas refaire cette campagne pr\u00e9c\u00e9dente mais la suivante en cas de r\u00e9f\u00e9rendum est ce que ce n'est pas plus simple de faire campagne justement sur sur la protection des salaires plut\u00f4t que sur ces juges \u00e9trangers qui avait un tout petit peu perdu les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:07 > 0:41:58) [91%] : \r\nLes syndicats ont fait les syndicats sont l\u00e0 pour \u00e7a, ils sont l\u00e0 pour travailler sur le, sur ce sujet pour d\u00e9fendre les droits des travailleurs et je suis tr\u00e8s content qu'ils aient, qu'ils aient rejoint maintenant ce combat, c'\u00e9tait d'ailleurs depuis le d\u00e9but, c'est le boulot de la gauche de faire \u00e7a, moi je comprenais pas pourquoi ils \u00e9taient aussi absents dans ces dossiers-l\u00e0, maintenant ils ont compris finalement qu'ils ont beaucoup \u00e0 perdre, mais nous, on doit rester sur le c\u00f4t\u00e9 institutionnel, on doit rester dans le domaine qui est notre force, c'est \u00e7a, l'UDC c'est un pays souverain qui prend lui- m\u00eame ses d\u00e9cisions qui a levier de commande qu'le d\u00e9termine souverainement, c'est ce qui nous permet d'avoir une politique agricole propre par une politique financi\u00e8re ind\u00e9pendante d'autant plus que le syst\u00e8me financier europ\u00e9en, la zone Euro et elle va s'effondrer, c'est une simple question de temps, parce que vous ne pouvez pas vivre sur la dur\u00e9e, sur des taux n\u00e9gatifs, ils sont issus, c'est un syst\u00e8me maintenu en vie artificiellement, faisons attention avant de les pattes l\u00e0- dedans, c'est extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:58 > 0:42:09) [91%] : \r\n\u00e0 propos des syndicats et vous avez cit\u00e9 Pierre-Yves Maillard cette USS aujourd'hui dirig\u00e9e par Pierre-Yves Maillard est ce qu'elle est pas en train de vous voler votre position de principal opposant \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:10 > 0:42:37) [91%] : \r\nMais c'est pas grave, on a besoin d'alli\u00e9s et si on veut gagner, on s'en quand on est seul contre tous, c'est devenu tr\u00e8s difficile, on l'a vu, nous avons perdu plusieurs votes parce que nous \u00e9tions seuls contre tous donc l\u00e0 nous avons un alli\u00e9 le le c'est quoi le le but de notre combat, mais c'est la Suisse c'est l'ind\u00e9pendance, ce pays ces ces institutions, c'est sa d\u00e9mocratie directe et si nous avons un alli\u00e9 \u00e0 gauche, mais nous sommes heureux de l'Aude, mais nous lui ouvrons les bras, heureusement que nous ne sommes plus nous avons une chance de gagner, si nous restons seuls dans notre coin, nous l'avons pas gagn\u00e9e, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:37 > 0:42:44) [84%] : \r\nSans faire d'erreur d'ironie Monsieur Freysinger c'est c'est nouveau, composition d'habitude, vous vous \u00e9tiez plut\u00f4t content quand vous \u00e9tiez seul contre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:44 > 0:43:13) [90%] : \r\nOui, mais pour le parti, \u00e9videmment que c'est mieux d'\u00eatre seul contre tous, mais pour le, pour le pays, non, et malheureusement, ce qui est bon pour le pays et mauvais pour l'UDC, ce qui est ce qui est bon pour l'UDC mauvais pour le pays, c'est c'est terrible terrifiant, moi j'ai v\u00e9cu \u00e7a pendant 20 ans, et l\u00e0 maintenant, ben on a enfin un alli\u00e9, il faut s'en r\u00e9jouir, il faut utiliser \u00e7a parce que, \u00e9coutez l'UDC, elle peut aller bien si le pays va mal, \u00e7a ne sert \u00e0 rien alors que que si l'UDC va mal et que le pays va bien finalement c'est pas grave parce que les partis politiques sont des instruments, c'est pas des fins en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:13 > 0:43:29) [92%] : \r\n\u00e0 propos du parti dans les sondages, l'UDC reste le 1er parti de Suisse avec une confortable avance, rappelons-le, 7 points \u00e0 26,5 pourcent d'intentions de vote, ce ne sont que des sondages, mais ils sont importants, n\u00e9anmoins, vous \u00eates le parti qui reculent le plus comment est-ce que vous analysez cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:30 > 0:43:42) [83%] : \r\nBen, quand tout est tr\u00e8s fort, que vous avez beaucoup de voix, vous pouvez perdent plus facilement en proportion, donc c'est clair, mais si vous regardez ce que par le PDC en proportion de sa force \u00e9lectorale hyper puisque nous donc vous pour dire maintenant \u00e7a attendez attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:42 > 0:43:51) [89%] : \r\nMais retour des math\u00e9matiques au niveau des th\u00e9matiques alors et pas de math\u00e9matiques, mais plut\u00f4t des th\u00e9matiques, vous \u00eates moins dans le coup, il nous semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:52 > 0:44:30) [90%] : \r\nAh bah \u00e7a, faudra voir votre voix cet Automne, il sera chaud, donc la campagne n'a pas commenc\u00e9, \u00e7a sert \u00e0 rien, maintenant, de faire une une campagne avant les l'\u00e9t\u00e9 \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 la rentr\u00e9e et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que nous d\u00e9voilerons toute notre artillerie, donc je suis quand m\u00eame en train de pr\u00e9parer quelque chose, je suis pas chef de campagne pour rien donc on pr\u00e9pare now nos moyens, on va se battre et on verra bien qui sera le vainqueur lorsqu'on franchira la ligne d'arriv\u00e9e \u00e0 ou le 20 octobre mais on ne peut pas pr\u00e9figurer maintenant, vous savez les sondages \u00e7a change tr\u00e8s tr\u00e8s vite, vous savez, il suffirait d'avoir un \u00e9t\u00e9 pourri, hein, et puis d'avoir un attentat islamique ou bien je ne sais pas, quand une vague migratoire et puis toute la situation change tr\u00e8s rapidement parce qu'il est devenu tr\u00e8s volatile ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:30 > 0:44:47) [91%] : \r\nPour le moment 2019 est une ann\u00e9e plut\u00f4t \u00e9cologique, on va dire et justement \u00e9cologie a souverainisme peut faire bon m\u00e9nage, et on s'\u00e9tonne parfois que l'UDC ne mettent pas en avant le travail fait par ses membres agrarien paysan et autres qui qui qui sont plut\u00f4t dans le coup, mais on a l'impression que vous voulez cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:47 > 0:45:06) [89%] : \r\nAh non, alors, et justement, c'est ce que vous va faire quand m\u00eame ressortir durant la campagne, \u00e7a c'est \u00e9vident, ce qui me g\u00eane avec le mouvement \u00e9cologique actuelle avec ce cette hyst\u00e9rie \u00e9cologique qui actuellement Six instrumentalis\u00e9e par un communisme pur et dur dans toute l'Europe, ils se sont aper\u00e7us qu'avec le socialiste, ils avancent plus d'ailleurs, la plupart des r\u00e9gimes socialistes sont en train de s'effriter et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:06 > 0:45:44) [92%] : \r\nNon, ils essayent de nous vendre, mais plus du socialisme, c'est pire : c'est un communisme pur et dur en lui mettant un petit tapis Vert et c'est c'est catastrophique, il faut que les gens ouvrent les yeux parce que ce que l'on pr\u00e9pare ces gens-l\u00e0, mais un totalitarisme de ce type l\u00e0, ils auront rarement v\u00e9cu, c'est le contr\u00f4le de syst\u00e9matiquement tous leurs comportements sociaux qui est en train de se pr\u00e9parer au nom de l'\u00e9cologie et l'\u00eatre humain, c'est le mal, l'\u00eatre humain, c'est celui qui d\u00e9truit la terre et donc il faut absolument le soumettre un carcan absolument insupportable et un contr\u00f4le constant, c'est \u00e7a le projet de soci\u00e9t\u00e9 qu'on nous pr\u00e9pare et et contre \u00e7a, il bat il y a qu'un seul moyen, c'est que le peuple garde le pouvoir qu'il est toujours en cours, une d\u00e9mocratie directe en Suisse et puis des institutions qui fonctionnent souverainement voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:44 > 0:45:55) [85%] : \r\nQuestion institution est-ce que vous \u00eates inquiet de voir qu'il y un axe fort qui se construit au go\u00fbt de gouvernement entre le PLR et le PS qui pourrait engranger des succ\u00e8s est vraiment marginalis\u00e9e, l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:57 > 0:46:20) [90%] : \r\nBon, cette taxe, il a surtout lieu sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 parce que vous avez le probl\u00e8me de de, disons, de social et vous avez le probl\u00e8me soci\u00e9tal et sur les probl\u00e8mes soci\u00e9taux effectivement c'est ce soi-disant front progressiste qui est en fait une politique de la mort, on est pour, de l'euthanasie, l'avortement, la distribution des drogues, tout ce qui d\u00e9truit une soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0, elles sont l\u00e0, ils sont toujours alli\u00e9 par contre sur les questions \u00e9conomiques, je vois mal les socialistes et les radicaux s'entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:21 > 0:46:32) [94%] : \r\nLe temps passe, vous publiez justement cendres rouge en ao\u00fbt, vous avez dit \u00e7a parle de quoi et comment est-ce qu'on fait pour \u00eatre \u00e9crivain et politicien \u00e0 temps partiel, c'est quoi le quotidien d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:33 > 0:47:40) [90%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9criture, je fait enfin ce que ce que j'aime faire, c'est une histoire qui se passe durant la r\u00e9volution russe et c'est lors de l'ann\u00e9e de la naissance, en fait, d\u00e9di\u00e9e et des des des dysfonctionnements de notre soci\u00e9t\u00e9 moderne, le contr\u00f4le, le remplacement de la prison qui provoque toujours chez l'\u00eatre humain, une envie de se lib\u00e9rer par le labyrinthe o\u00f9 l'\u00eatre humain se croit libre, une sorte de labyrinthe invisible qu'on est en train de nous mettre en place, o\u00f9 en fait on on fait des choix, mais les choix sont pr\u00e9figur\u00e9 par celui qui a d\u00e9termin\u00e9 le labyrinthe invisible dans lequel on \u00e9volue et c'est exactement qui, \u00e9tant sur ce qui est en train de se mettre en place, alors j'ai l\u00e0 une sorte de de membres de la Tcheka, qui va utiliser les jeux d'\u00e9checs comme moyens de torture pour pour vous soumettre les les prisonniers \u00e0 sa volont\u00e9, et c'est le d\u00e9but de ce labyrinthe dont nous voyons aujourd'hui qu'il pourra avoir des r\u00e9percussions terribles \u00e0 travers les nanoparticules \u00e0 travers le contr\u00f4le syst\u00e9matique des flux mis des flux financiers, par exemple, l'abolition de l'argent physique etc etc, donc la soci\u00e9t\u00e9 de demain, je crois qu'elle va r\u00e9aliser certaines dystopie telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites par de serait par George Orwell, etc, et donc je me situe au niveau de ce roman un peu dans cette, dans cette r\u00e9flexion-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:40 > 0:47:42) [99%] : \r\nOskar Freysinger merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:42 > 0:47:44) [88%] : \r\nMerci \u00e0 Arte \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:46 > 0:48:12) [90%] : \r\nLa Matinale Oscar Freising pour parler de cette nouvelle alliance de circonstance en tout cas, entre les syndicats et l'UDC pour parler d'un Automne qui sera chaud et de dystopie pour terminer, vous \u00eates notre invit\u00e9, restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, on aura la presse avec Val\u00e9rie Drou, mais \u00e0 7 heures 43 c'est l'heure d'Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs ce matin vous vous int\u00e9ressez \u00e0 une s\u00e9rie dont on a beaucoup parl\u00e9 ici aussi d'ailleurs Black Mirror mais la 5\u00e8me saison de de Black Mirror suscitent passablement de de critiques Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:12 > 0:48:24) [86%] : \r\nEh oui, et je me suis donc int\u00e9resser le journalisme, c'est le contact, la distance disait Hubert Beuve-M\u00e9ry, h\u00e9 bien moi, j'ai pass\u00e9 mon apr\u00e8s- midi coll\u00e9 \u00e0 mon \u00e9cran pour regarder les 3 nouveaux \u00e9pisodes de Black Mirror tout seul et pour r\u00e9entendre ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:30 > 0:48:59) [91%] : \r\nAlors je vous rappelle le personnage principal, si vous ne connaissez pas, c'est la technologie bien s\u00fbr qui existe d\u00e9j\u00e0, ou qui pourraient bient\u00f4t surgir et comment elle peut influencer n\u00e9gativement notre soci\u00e9t\u00e9 et nos comportements, premi\u00e8re chose \u00e0 vous dire romaine cette 5\u00e8me saison est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lu, de nouveaux un chr\u00e9tien, ont fait irruption, l'humour et la morale oui Black Mirror qu'on aimait pour nous plonger dans un sentiment d\u00e9sagr\u00e9able dans le doute, c'est bien maintenant Black Mirror ne moralise alors attention \u00e0 la d\u00e9pendance aux r\u00e9seaux sociaux, jeux vid\u00e9o, bon un peu banal, tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:59 > 0:49:03) [86%] : \r\nVoil\u00e0, c'est banal, mais il faut rappeler quand m\u00eame que les risques des technologies c'est totalement dans l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:49:03 > 0:49:37) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, mais les puristes de Black Mirror y voir une compromission inacceptable face \u00e0 l'ADN de base, ce serait l'effet Netflix cr\u00e9\u00e9e par Charlie Brooker comme une dystopie satirique, cette s\u00e9rie britannique a pass\u00e9 dans les mains de Netflix en 2015 et voici l'ironie avant d'\u00eatre englouti par le g\u00e9ant de la Silicon Valley et des Technologies Black Mirror \u00e9tait une s\u00e9rie explosive, diffus\u00e9e sur le service public britannique sur Channel for exactement aujourd'hui r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Netflix : non seulement elle ne surprend plus, mais surtout ces sc\u00e9naristes \u00e9vite soigneusement d'utiliser ce qu'ils ont devant eux, devant les yeux, Netflix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:37 > 0:49:41) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire que si la 5\u00e8me saison est moins bonne, et critiqu\u00e9 sa cause de Netflix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:49:41 > 0:50:40) [90%] : \r\nEh bien le cr\u00e9ateur Charlie Booker veut d\u00e9noncer notre addiction aux notifications des r\u00e9seaux sociaux dans le 2\u00e8me \u00e9pisode de cette 5\u00e8me saison or Netflix utilise les m\u00eames m\u00e9thodes dans la vraie vie, tous les moyens sont bons pour vous rendre addictif aux nouvelles s\u00e9ries pour vous solliciter par tous les moyens afin que vous reveniez toujours sur la plateforme et l\u00e0- dessus : Black Mirror Now n'est pas un cas isol\u00e9 et non car d'immenses entreprises, vous le savez comme Netflix ou Amazon domine ce march\u00e9 du divertissement et ces g\u00e9ants n'en finissent pas de r\u00e9clamer des s\u00e9ries du Style de Black Mirror, la technologie est un acteur principal qui fascine Amazon vid\u00e9o avait d\u00e9j\u00e0 acquis les droits d'\u00e9lectrique James une copie de Black Mirror la 3\u00e8me saison de West World, une s\u00e9rie de HBO inspir\u00e9 de Black Mirror est pr\u00e9vue l'an prochain avec, entre autres, Anthony Hopkins, les 2 premi\u00e8res saisons parlait de transit humanisme de robotique, cette fois, c'est le terme de l'asservissement qui sera \u00e0 l'honneur, conclusion : h\u00e9 bien, Netflix a vid\u00e9 Black Mirror de son potentiel subversif, tant pis, les g\u00e9ants de la diffusion, ont d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 nous gaver avec plein d'autres s\u00e9ries du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:40 > 0:50:54) [91%] : \r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Oskar Freysinger vous parlez vous- m\u00eame de dystopies du th\u00e8me de votre nouveau livre, je ne sais pas si vous connaissez Black Mirror si vous \u00eates fan, mais effectivement y introduire de la morale, comme vient de l'\u00e9couter Fr\u00e9d\u00e9ric l'expliquer Fr\u00e9d\u00e9ric c'est pas forc\u00e9ment une bonne, une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:54 > 0:51:51) [90%] : \r\nComme disait L\u00e9o Ferr\u00e9, le probl\u00e8me avec la morale, c'est que c'est toujours celle des autres, donc c'est toujours le pouvoir dominant qui vous apporte sa morale, ce qui est bien et ce qui est mal et toujours d\u00e9termin\u00e9 par ceux qui d\u00e9tiennent, ils d\u00e9tiennent les leviers du pouvoir, donc si vous \u00eates pas d'accord avec eux, vous \u00eates le mal si vous \u00eates d'accord avec eux, \u00eatre le bien et c'est \u00e7a qui fonctionne pas d\u00e8s le moment o\u00f9 on fait de la la morale l\u00e0- dedans, par contre, o\u00f9 je peux \u00eatre d'accord avec ce que ce que cette s\u00e9rie avec ce qui ce qu'ils font apparemment c'est de d\u00e9montrer qu'actuellement avec l'imm\u00e9diatet\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, vous \u00eates en train de tuer les le les concepts de dur\u00e9e et de profondeur et c'est grave, par exemple dans le syst\u00e8me juridique anti- \u00e0 une condamnation sur les r\u00e9seaux sociaux de quelqu'un avant m\u00eame qu'une proc\u00e9dure judiciaire n'est plus, elle va avoir lieu, sa vie est d\u00e9truite, elle est d\u00e9truite par un c'est un pilori qui qui pr\u00e9c\u00e8de toute proc\u00e9dure judiciaire, et c'est la fin de l'\u00e9tat de droit des \u00e7a, c'est extr\u00eamement dangereux, sans parler des effets n\u00e9fastes sur les enfants qui des tr\u00e9teaux sont soumis \u00e0 ces ces, ces moyens \u00e9lectroniques et qui ont finalement eu un taux d'attention de d'environ 9 secondes c'est une seconde de plus le poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:51:51 > 0:52:05) [90%] : \r\nVous, c'est assez friand en effet vous parler d'un livre qui vient de sortir le poisson rouge justement, on parle de r\u00e9seaux sociaux dans la dans la presse, figurez-vous, Oskar Freysinger, les r\u00e9seaux sociaux, lieu de col\u00e8re la presse al\u00e9manique est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature du groupe UDC apr\u00e8s ce qu'on a appel\u00e9 l'affaire Glarner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:52:05 > 0:52:50) [90%] : \r\nOui, le conseiller national argovien Andreas Glarner, qui avait diffus\u00e9 sur Facebook le nom et le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone d'une enseignante qui avait autoris\u00e9 ses \u00e9l\u00e8ves musulmans a demand\u00e9 cong\u00e9 pour f\u00eater la fin du ramadan hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s les excuses lundi du Conseil national, son groupe \u00e9tait dans l'embarras \u00e0 notre la Luzerner Elhorga avoir Zeitung, on n'a pas besoin d'untel th\u00e9\u00e2tre avant les f\u00e9d\u00e9rales, dit-on au sein du groupe rel\u00e8ve le Tages-Anzeiger avoir Zeitung se fondant un commentaire le Style Glarner entache l'image de l'UDC, ce n'est pas tant le contenu ce cong\u00e9 pour la fin du ramadan que la m\u00e9thode Glarner qui est mise en cause et pas suffisamment d\u00e9nonc\u00e9 par la direction du parti, estime le journal, \u00e0 l'\u00e9poque hein Christoph Blocher ou Toni Brunner aurait tap\u00e9 du poing sur la table imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:52:50 > 0:53:03) [91%] : \r\n\u00e7a quand on est chef de campagne comme vous et comme vous l'\u00eates pour les f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 ce genre de faut pas qu'on estime que ce sont un faux pas, ou pas, en tout cas ce genre de d'\u00e9v\u00e9nement sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est votre b\u00eate noire, on ne peut pas tout contr\u00f4ler et contr\u00f4ler tout le monde, Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:03 > 0:53:48) [92%] : \r\nOui, \u00e9videmment, mais il faut quand m\u00eame se poser la question, lorsque le monde devient trop lisse de temps en temps, une petite tache, \u00e7a fait peut-\u00eatre du bien parce que \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir, je veux dire il met quand m\u00eame le doigt sur un probl\u00e8me majeur, c'est quoi cette histoire de cong\u00e9s de Gramat dans non mais c'est c'est c'est effectivement, c'est un probl\u00e8me par rapport \u00e0 l'islamisation qui n'est m\u00eame plus grandissante qui est galopante de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale, donc il n'aurait pas d\u00fb s'excuser, alors de donner le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, la preuve, c'est peut-\u00eatre pas le moyen, mais en fait \u00e7a a donn\u00e9, en tous les cas de la visibilit\u00e9 \u00e0 la probl\u00e9matique majeure sur laquelle il mettait le doigt alors effectivement si vous utilisez les moyens comme \u00e7a prend entendent c'est c'est malheureux, mais je dirais que quand le monde roule trop bien quand il y a, il y a trop d'huile dans les m\u00e9canismes, il faut peut-\u00eatre un grain de sable, et il a le courage de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:48 > 0:53:55) [87%] : \r\nOui, mais vous avez \u00e9t\u00e9 prof a fait appel, vous imaginez le jour en met votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone en libre parce que vous aussi vous avez subi ce genre de de choses \u00e7a doit pas \u00eatre g\u00e9nial quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:55 > 0:54:11) [89%] : \r\nAu lendemain, moi j'ai subi bien pire, donc leur nouveau Moon foutu le feu \u00e0 la maison, donc je vais vous dire bouge, j'en ai vu des des vertes et des pas m\u00fbres donc alors je peux vous en faire un roman, rien qu'avec \u00e7a donc je crois que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait d'ailleurs qu'on va continuer avec la presse, car Paris Zynga qui j'13 mois Madec, c'\u00e9tait pas sur la totalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:11 > 0:54:14) [86%] : \r\nVal\u00e9rie, la presse qui s'interroge sur sa sur sa libert\u00e9 en une du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:54:14 > 0:55:22) [92%] : \r\nOui, vous pourrez difficilement passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette une du temps, ce matin, un long texte publi\u00e9 en premi\u00e8re page la police d'\u00e9criture du titre vous para\u00eetra famili\u00e8re, c'est celle du dessinateur Chapatte c'est son texte, qui est publi\u00e9 en Une un texte o\u00f9 il dit son inqui\u00e9tude apr\u00e8s la d\u00e9cision du New York Times de bannir le dessin de presse politique Chapatte qui reste, dit-il curieusement positif car nous sommes \u00e0 l'air, des images, \u00e9crit-il dans un monde \u00e0 courte dur\u00e9e d'attention jamais leur pouvoir n'a \u00e9t\u00e9 aussi grand, il faut juste cesser de craindre la foule en col\u00e8re, celle des r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9sister \u00e0 la col\u00e8re, c'est aussi l'appel du Tages-Anzeiger dans son \u00e9ditorial \u00e0 ce sujet, la d\u00e9cision de New York Times \u00eatre inqui\u00e9tante ce m\u00e9dia de 1er plan n'a pas su g\u00e9rer le shit Storm Storm ces temp\u00eates, cela montre que m\u00eame un journal comme celui-l\u00e0 ne peut parfois rien contre ces fameux r\u00e9seaux sociaux et puis 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sur ce m\u00eame sujet sont all\u00e9s eux demander l'avis de dessinateurs et dessinatrices de presse roman parmi eux B\u00e9n\u00e9dicte de 24 heures inqui\u00e8te, elle rappelle que la satire est un rempart si on n'a plus le droit de se moquer alors l'\u00e9tape suivante, risquent d'\u00eatre qu'on n'aura plus le droit de critiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:22 > 0:55:28) [69%] : \r\nOui, inquiets, les dessinateurs inquiets Chapatte est le tas d'Tages-Anzeiger votre avis Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:28 > 0:56:18) [87%] : \r\nAlors l\u00e0 je je suis Chapatte c'est clair donc, comme on disait je suis Charlie, l\u00e0 je suis Chapatte il a absolument raison, cette libert\u00e9-l\u00e0, la satire doit exister, je l'utilise moi- m\u00eame, on l'a utilis\u00e9 contre moi j'ai jamais d\u00e9pos\u00e9 des des plaintes quand c'\u00e9tait autre chose qu'une insulte lorsqu'on me pr\u00e9sentait en officier nazi qui ont des enfants, la chambre \u00e0 gaz, j'ai quand m\u00eame r\u00e9agi parce que l\u00e0 je je trouv\u00e9 l'humour comme douteux donc lui a dit : il y a perte comme un certain moment, donc il y a quand m\u00eame des choses qu'on fait rapidement, il y a un minimum de sens oui parce que la la la la la la loi p\u00e9nale est clair : il y a quand m\u00eame le la diffamation et insultant, on ne peut pas insulter, diffamer mais par contre, l'humour est-ce que ce qu'on avait fait l\u00e0 c'est c'est c'est pas si grave, je veux dire on interdit oui dites surtout que le journal ensuite ne veuille plus publi\u00e9 des dessins satiriques qu'il abandonne carr\u00e9ment ce genre mais c'est \u00e7a, c'est extr\u00eamement grave, \u00e7a, \u00e7a ne doit pas arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:18 > 0:56:29) [92%] : \r\nLa gr\u00e8ve des femmes de ce vendredi est \u00e9videmment encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans vos journaux ce matin, avec son lot d'anglais de 2 t\u00e9moignages Val\u00e9rie, vous les avez lu pour nous, vous avez choisi un discours un petit peu \u00e0 contre- courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:29 > 0:57:19) [91%] : \r\nOui c'est commentaire sign\u00e9 de la journaliste Dagmar Berger dans l'art Gauer Zeitung dans l'optique de la gr\u00e8ve, dit-elle, on lit partout des r\u00e9cits de discrimination de d\u00e9nigrement ou de harc\u00e8lement des femmes et plus elle \u00e9lit Dagmar Berger 64 en moins elle se reconna\u00eet, suis-je normal, se demande-t-elle carr\u00e9ment bien s\u00fbr, poursuit-elle, le droit de vote, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, le cong\u00e9 maternit\u00e9, tout cela ce sont des \u00e9vidences, mais elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement, sa carri\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9e parce qu'elle est une femme pourtant les mondes masculins elle on a fr\u00e9quent\u00e9 une th\u00e8se d'histoire militaire 20 ans de protection civile du journalisme dans les ann\u00e9es 80 majoritairement masculin, alors oui, dans le temps, harc\u00e8lement et agression sexuelle \u00e9tait per\u00e7ue diff\u00e9remment mais, dit-elle, elle a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame \u00eatre dans un groupe d'hommes que de femmes, ses plus proches confidents sont des hommes, conclut-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:19 > 0:57:27) [92%] : \r\nLes femmes qui font gr\u00e8ve ce vendredi, on l'a vu, pas \u00e0 pas dans votre parti, Oskar Freysinger, mais vous, \u00e0 titre personnel, comment vous voyez les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:27 > 0:58:01) [91%] : \r\nAlors, je vois une des avanc\u00e9es principal du si\u00e8cle de lumi\u00e8re qui est issue si on veut de notre tradition de nos racines chr\u00e9tiennes, il y a le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, qui est arriv\u00e9, qui a instaur\u00e9 un un concept qui, \u00e0 mon avis a \u00e9t\u00e9 r\u00e9volutionnaire, c'est le concept de citoyens, citoyens et citoyennes, un peu pour \u00e9viter le clanisme pour \u00e9viter la foule fractionnement d'une soci\u00e9t\u00e9, vous \u00eates tous citoyen avec des droits \u00e9gaux et il y a des institutions qui ensuite vont essay\u00e9 de faire en sorte \u00e0 ce que cela fonctionne maintenant si vous Ron Rome retourner dans la rue, vous commencez \u00e0 \u00e0 \u00e0 bouger des masses de gens qui hurlent parce que la grande masse, elle est aveugle et sourde et c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:01 > 0:58:17) [88%] : \r\nComme \u00e7a qu'on fait une bonne politique qu'on ne discute pas, on hurle, on gueule, on insulte se plaint Al-Walid fait c'est une discussion oui mais il y a des d'il y a des institutions en Suisse il y a la d\u00e9mocratie directe, aucun peuple au monde est aussi libre que le citoyen suisse, nous sommes tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:17 > 0:58:19) [83%] : \r\nD'abord il \u00e7a emp\u00eache pas de manifester, Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:19 > 0:58:52) [87%] : \r\nPour autant, pouvez toujours manifester, mais quand on vous avez ces instruments, alors que tous ces gens qui manifestent et qui ne vont jamais vot\u00e9 ils aillent d'abord voter avant d'aller gueuler dans la rue qu'ils aillent d'abord voter qu'ils fassent leur devoir de citoyen et de citoyenne et l\u00e0 ils pourront changer les choses concr\u00e8tement dans le dialogue, telle que c'est fait en Suisse depuis la nuit des temps, mais, mais pas en allant alors hurl\u00e9 simplement sur la place publique, m\u00eame les gilets jaunes, j'ai un point malaise 50 les institutions ne fonctionnent pas, qu'on a besoin de des gilets jaunes, mais quand elles fonctionnent, et elles fonctionnent en Suisse encore, h\u00e9 bien on utilise ont au moins les institutions que nous nous sommes donn\u00e9s nous-m\u00eames en tant que peuple souverain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:52 > 0:59:02) [89%] : \r\nOn va parler encore de pouvoir dans la revue de presse pour terminer avec un livre qui se penche sur la sant\u00e9 psychique, \u00e7a va vous int\u00e9resser et souvent douteux monsieur r\u00e9unit gu\u00e8re puisque vous avez \u00e9t\u00e9 un homme politique des hommes et des femmes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:02 > 0:59:55) [89%] : \r\nMoi oui, c'est en tant qu'on en parle, le psychiatre Patrick Lemoine nous brosse le portrait de 19 personnes de Jeanne d'Arc \u00e0 de Gaulle et pour que les choses soient claires dans son livre sur les 19, seuls 2 ont paru exemple de maladie aux m\u00e9decins l'article nous en donne qu'un seul, c'est de Gaulle alors pour les autres, la drogue du pouvoir aller de Pair, souvent avec de fortes addictions Alcool, tabac, sexe ou d\u00e9pense compulsive le syndrome de l'hubris et bien entendu pr\u00e9sent cette d\u00e9mesure cet orgueil, cette pr\u00e9tention \u00e0 se croire au-dessus des lois communes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces failles psychologiques l'auront peut-\u00eatre bien donner l'\u00e9nergie et la combativit\u00e9 pour atteindre leurs objectifs, quels qu'ils fussent, mais une chose, une chose est s\u00fbre, pour \u00eatre pr\u00e9sident ou pr\u00e9sident en Suisse, pas besoin d'\u00eatre narcissique puisque personne ne vous conna\u00eet, dit-il, et de conclure, je le cite, pour moi, la Suisse est le seul exemple au monde de v\u00e9ritables d\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:55 > 1:00:03) [87%] : \r\nAinsi, en Suisse, pas du brise- pas de maladie du du pouvoir o\u00f9 on se croit tout permis ou on oublie un petit peu ce pourquoi on est entr\u00e9 en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:00:04 > 1:00:23) [88%] : \r\nEh bien oui c'est, c'est c'est le syst\u00e8me qui est fort et pas les \u00eatre s'humains qui en occupent les les postes dominant les t\u00eates qui d\u00e9passent Blocher Friesinger bah on les coupe et c'est bien, je trouve que c'est, c'est c'est c'est logique, c'est, c'est le syst\u00e8me qu'il le veut, c'est parce que ce syst\u00e8me est p\u00e9renne auto r\u00e9parateur et c'est un syst\u00e8me qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:23 > 1:00:31) [88%] : \r\nR\u00e9g\u00e9n\u00e9rateur aussi qui a fonctionn\u00e9 durant durant des centaines d'ann\u00e9es maintenant, ouais franco- disons-le dans sa fonction moderne depuis moins mais mais quand m\u00eame, \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:31 > 1:00:37) [89%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que je vous entends dire que c'\u00e9tait bien de mettre Christoph Blocher hors de cause du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:37 > 1:01:02) [86%] : \r\nQuand m\u00eame, frais g\u00e9n\u00e9raux, c'est donc c'est j'ai pas, j'y suis 18 c'est pas peut-\u00eatre pas bien s\u00fbr le moment pour la personne concern\u00e9e, mais pour le syst\u00e8me, c'est bien, personne ne peut prendre le pouvoir en otage, c'est comme \u00e7a et je trouve \u00e7a r\u00e9jouissant ici en Suisse, vous ne vous n'avez pas le pouvoir qui est totalement li\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 d'une personne qui d\u00e9tient ces leviers comme ces 3 par exemple avec Macron en France, qui est une sorte de Louis XIV, mais l\u00e0, aujourd'hui 14 et Robespierre etc en Suisse non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:02 > 1:01:17) [92%] : \r\nOskar Freysinger va passer, si vous voulez bien, je vous interromps parce que je suis oblig\u00e9 aussi, on a, on a le temps qui qui file et Rigny Gremaud qui est avec nous pour votre billet d'humeur r\u00e9gn\u00e9 sans sucre ajout\u00e9, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, vous allez nous parler de centrales nucl\u00e9aires ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:01:17 > 1:04:49) [93%] : \r\nOui, avec cette question d'actualit\u00e9, faut-il en construire plus oui plus de centrales nucl\u00e9aires, alors on dirait comme \u00e7a que j'ai 3 ans de retard sur le d\u00e9bat puisqu'en Suisse on a vot\u00e9 la sortie progressive de l'atome ou alors 8 ans de retard au niveau des mentalit\u00e9s, il y a 8 ans c'\u00e9tait Fukushima et depuis on ne peut pas dire que la fili\u00e8re a vraiment le vent en poupe ou m\u00eame aller 15 ans de retard puisque de toute mani\u00e8re, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a qu'il faut compter de nos jours pour construire un r\u00e9acteur EPR, bref faut-il construire de nouvelles centrales nucl\u00e9aires, \u00e7a fait tellement longtemps qu'on ne se pose plus la question qu'elle semble ressurgit du si\u00e8cle pass\u00e9 et pourtant, et pourtant je la prenais hier matin sur nos ondes de jeunes politiciens al\u00e9maniques de jeunes PLR aimeraient soumettre l'id\u00e9e \u00e0 leur parti, l'id\u00e9e de relancer s\u00e9rieusement le nucl\u00e9aire en Suisse au nom des objectifs climatiques, alors je vous l'accorde, en 2 jeunes PLR al\u00e9maniques qui sont sur le point de soumettre une proposition \u00e0 leur parti, proposition sign\u00e9e par environ 100 personnes selon la NZZ, c'est ce qu'on appelle des signaux faibles, voire m\u00eame tr\u00e8s faible, en vue d'une relance cr\u00e9dible du d\u00e9bat, sauf que, sauf que, il n'y a pas qu'en Suisse que \u00e7a grenouille dans ce sens en Cor\u00e9e du Sud, par exemple, un pays qui a aussi d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire en 2017, h\u00e9 bien on a fait un peu marche arri\u00e8re depuis la construction de 2 nouvelles centrales a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, histoire, entre autres, de laisser le temps \u00e0 la fili\u00e8re des \u00e9nergies renouvelables, de monter en puissance, il faut dire que pour l'instant, l'alternative au nucl\u00e9aire, c'est de construire des centrales \u00e0 gaz ou \u00e0 charbon, ce qui n'est pas tr\u00e8s compatible avec les accords de Paris et puis, loin, tr\u00e8s loin, id\u00e9ologiquement des jeunes PLR al\u00e9manique, figurez-vous que des voix pro- nucl\u00e9aire commence aussi \u00e0 faire leur coming-out chez les \u00e9cologues les plus alarmistes, on en trouve par exemple un dans les milieux post- hippies californiens ou chez certains collapse log fran\u00e7ais, des gens qui ne sont m\u00eame pas pay\u00e9s par Orano ex Areva, ce sont des voix encore timide parce qu'il faut bien le dire, \u00eatre pro- nucl\u00e9aire en 2019, c'est un peu un tabou dans quasiment tous les milieux, mais enfin, voil\u00e0, j'ai m\u00eame appris qu'il existait aux \u00c9tats-Unis des Start-Up du nucl\u00e9aire je sais, on dirait un oxymore, mais \u00e7a existe dans la vieille fili\u00e8re refleurit \u00e0 la marge, semble-t-il, \u00e0 la faveur de l'urgence climatique, il faut dire et l\u00e0 je pr\u00e9cise quand m\u00eame que je n'ai aucune partie li\u00e9e avec le Forum nucl\u00e9aire suisse que l'industrie atomique et objectivement, la seule en l'\u00e9tat actuel des technologies \u00e9prouv\u00e9es \u00e0 pouvoir proposer une production \u00e9nerg\u00e9tique stable \u00e0 tr\u00e8s haut rendement et quasiment sans \u00e9mission de carbone, ce qui en fait objectivement toujours la seule \u00e9nergie capable d'accompagner la croissance d\u00e9mographique mondiale sans augmentation des maladies respiratoires et sans effet sur le r\u00e9chauffement climatique, mais \u00e0 quel prix, me direz-vous, h\u00e9 bien \u00e0 tout le moins, au prix d'une certaine angoisse sans qu'elle soit justifi\u00e9e ou non, la proposition des 2 jeunes PLR figurez-vous que je j'en ai entendu parler, alors que la veille au soir, je venais de terminer cette mini- s\u00e9rie incroyable appel\u00e9 Tchernobyl que je vous recommande, elle est produite par HBO, une s\u00e9rie qui, comme son nom l'indique, met en sc\u00e8ne la pire catastrophe nucl\u00e9aire de l'histoire, le nettoyage qui a suivi les sacrifices humains les morts lentes dans d'atroces souffrances, par les grands irradi\u00e9s tout au long des 5 \u00e9pisodes, j'avais les poils dress\u00e9s sur la nuque, alors que tout ou presque dans la s\u00e9rie et v\u00e9ridique, \u00e0 commencer par l'incurie de ce qui \u00e9tait aux commandes de la centrale, le 26 avril 1986 une incurie banal, terriblement humaine mais dont les cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 si d\u00e9sastreuse que 30 ans plus tard, alors que la question a objectivement technologiquement tout lieu de se poser l'angoisse plane encore et plus personne n'ose imaginer sereinement construire de nouvelles centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:49 > 1:04:57) [93%] : \r\nLe billet d'humeur sign\u00e9 Rigny Gremaud merci, merci \u00e0 vous, Oskar Freysinger, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:04:57 > 1:05:00) [84%] : \r\nJambes sera belle parce que j'ai l'anniversaire aujourd'hui : voyez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:05:00 > 1:05:04) [79%] : \r\nBah alors j'des anniversaire je le savais pas tr\u00e8s bon anniversaire et tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, c'est au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:05:06 > 1:05:12) [89%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:05:18 > 1:05:20) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:05:20 > 1:05:28) [86%] : \r\nDes ralentissements sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Peter et la Sarah en direction de Lausanne et puis sur l'axe Vevey Lausanne entre j'aimerais Belmont direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:05:28 > 1:05:33) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:05:35 > 1:05:47) [95%] : \r\nDes averses r\u00e9siduelles ce matin ensuite passage un temps sec pour le Jura et le plateau des averses encore possibles en revanche dans les Pr\u00e9alpes en Valais, il fera jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en plaine demain, retour du soleil et de la douceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:05:47 > 1:05:53) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:05:54 > 1:06:00) [91%] : \r\nChaboud\u00e9 qui nous a rejoint pour tout un monde Patrick, vous allez nous parler de ce dernier jour de cet \u00e9norme proc\u00e8s on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:06:00 > 1:06:09) [86%] : \r\nEnfin, oui, proc\u00e8s hors norme, bien entendu, 4 mois d'audience, il s'agira de savoir si c'est douze dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans se sont rebell\u00e9s contre l'\u00c9tat est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:06:09 > 1:06:12) [90%] : \r\nPagnol on avec Val\u00e9rie Daumont et puis on \u00e9coutera tout \u00e7a tr\u00e8s bonne amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:06:12 > 1:06:16) [92%] : \r\nDonc merci \u00e0 vous 8 heures presque 2 minutes sur la premi\u00e8re, le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:06:18 > 1:06:50) [94%] : \r\nIl faut \u00eatre la mobilisation s'amplifie \u00e0 Hong-Kong, des milliers d'opposants paralys\u00e9 la circulation ce matin pour exiger le retrait d'un projet de loi visant \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine, notre reporter s'est rendu sur place, Emmanuel Macron, Angela Merkel et Theresa May les leaders europ\u00e9ens pr\u00e9sents hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la 100 8\u00e8me conf\u00e9rence internationale du travail, l'OIT qui planche sur un texte port\u00e9e historique pour am\u00e9liorer les conditions de travail dans le monde et puis \u00e0 la fin de ce journal, une cons\u00e9quence inattendue du d\u00e9r\u00e8glement climatique, la surproduction de mangues aux Philippines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:06:54 > 1:07:12) [94%] : \r\nDes milliers de protestataires v\u00eatus de noir, pour la plupart des jeunes gens venus \u00e0 nouveau ce matin pour se mobiliser, \u00e0 Hong-Kong, ils ont encercl\u00e9 des b\u00e2timents du gouvernement, paralysant la circulation, ils exigent le retrait du projet de loi visant \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine, Michael Peuker est alors rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:15 > 1:07:31) [89%] : \r\nDes chants, des pri\u00e8res r\u00e9sonn\u00e9 hier soir dans l'air lourd et moi, aux abords du conseil l\u00e9gislatif de Hong-Kong, alors que les manifestants se regrouper par centaines \u00e0 l'approche de minuit plusieurs \u00e9glises organis\u00e9e une veill\u00e9e devant l'entr\u00e9e du parlement et un garage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:07:31 > 1:07:46) [86%] : \r\nOui, th\u00e8se oui oui je suis inqui\u00e8te qu'il valide le projet, \u00e7a donne le droit \u00e0 la Chine d'arr\u00eater de m'importe qui Hong-Kong l'appareil peuvent d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 les gens sont : justification alors on le fait pas confiance \u00e0 la Chine, si cette loi passe, on sera tous en danger, soumis \u00e0 la Chine un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:46 > 1:07:53) [82%] : \r\nC'est une inqui\u00e9tude partag\u00e9e par messieurs exc\u00e9d\u00e9s par l'obstination des autorit\u00e9s Borloo Oeiras en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:07:53 > 1:08:02) [91%] : \r\nM\u00eame si un 1000000 de personnes ont manifest\u00e9 il y a quelques jours, il refuse d'\u00e9couter comment leur faire confiance, on lui promet un vrai d\u00e9bat au Parlement, mais nous on n'y croit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:08:02 > 1:08:15) [78%] : \r\nCe cache mais qu'en dehors de \u00e7a, donc de la sc\u00e8ne, beaucoup sont r\u00e9sign\u00e9s, le camp pro- P\u00e9kin p\u00e8se un bon 60 pourcent du Parlement Isaac et Chan refuse d'assister passivement \u00e0 ce qu'il qualifie de mascarade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:08:15 > 1:08:31) [85%] : \r\nOui, un petit choc j'ai des enfants, je fais \u00e7a pour eux, pour prot\u00e9ger leurs droits, un jour, je pourrais leur dire : je me suis battu pour vous a FAI Ford \u00e9tait personne j'ose ne sais pas si vous voulez, m\u00eame si c'est jou\u00e9 d'avance, on veut se battre, m\u00eame si nous allons mourir, on doit se battaient r\u00e9acteur pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:08:31 > 1:08:41) [91%] : \r\nUn sentiment de d\u00e9sespoir partag\u00e9 par une grande partie de la population parmi laquelle beaucoup estiment livr\u00e8rent ici un dernier combat, Michael Peuker rtsinfo encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:08:42 > 1:10:02) [93%] : \r\nAllez, malgr\u00e9 cette nouvelle mobilisation spectaculaire, les autorit\u00e9s n'ont pas boug\u00e9 de leur position, elle rejette toute \u00e9ventualit\u00e9 de retirer le projet de loi, le chef du Parlement qui a confirm\u00e9 hier la tenue du vote en fin de semaine prochaine, les n\u00e9gociations qui serait de retour au Soudan, les manifestants ont accept\u00e9 de mettre fin au mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s une r\u00e9pression meurtri\u00e8re des militaires, selon la m\u00e9diation \u00e9thiopienne le Conseil militaire de transition, a accept\u00e9 de lib\u00e9rer tous les d\u00e9tenus politiques le proc\u00e8s historique de 12 s\u00e9paratistes catalans touche \u00e0 sa fin apr\u00e8s 4 mois d'audience leurs partisans qui les qualifient de prisonniers politiques ont appel\u00e9 \u00e0 manifester aujourd'hui \u00e0 Barcelone pour la fin du proc\u00e8s, lors de la derni\u00e8re audience pr\u00e9vue ce mercredi les accus\u00e9s doivent prendre la parole une derni\u00e8re fois avant que le proc\u00e8s ne s'ach\u00e8ve, le verdict est attendu \u00e0 l'Automne et \u00e0 Gen\u00e8ve, Emmanuel Macron, met en garde, conte les d\u00e9r\u00e8glements du capitalisme, la tribune de l'Organisation internationale du travail, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9nonc\u00e9 la multiplication des rentes et des d\u00e9s\u00e9quilibres, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui a \u00e9galement affirm\u00e9 avoir v\u00e9cu la crise des gilets jaunes comme une opportunit\u00e9 de remettre, dit-il, l'humain au coeur, Emmanuel Macron, pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel, mais aussi de Theresa May cette 100 8\u00e8me conf\u00e9rence de l'OIT, l'Organisation internationale du travail qui planchent sur un texte \u00e0 port\u00e9e historique, une nouvelle.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846421", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Ueli Leuenberger, ex-directeur de l'Universit\u00e9 albanaise de Gen\u00e8ve.", "id": "1846911", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846436", "summary": "Duplex Sion : itw Oskar Freysinger, responsable de campagne UDC pour la Suisse romande.", "id": "1846926", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ST\u00d6CKLIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788223", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049643", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-680DCC0D-1CE4-40B3-AA6A-8F34EC6E848D", "internalArchiveId": "680DCC0D-1CE4-40B3-AA6A-8F34EC6E848D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC  St\u00e9phane Deleury, direct studio Lausanne \r\n***Mardi, c'est Deleur \r\net ce matin St\u00e9phane, vous allez la jouer un peu comme un lundi... puisque votre billet politique sera tr\u00e8s musical... \r\nOn l'attendait tous et vous n'avez pas pu la louper... la chanson des \u00e9lections 2019 de l'UDC... c'est presque devenu une tradition... Il y a quatre ans c'\u00e9tait un clip avec les stars du parti dans des r\u00f4les dde composition  : Christoph Blocher en maillot de bain dans sa luxeueuse piscine d'Herrliberg... Roger K\u00f6ppel lisant le journal de gauche Wochenzeitung sur les toilettes... de la provoc sur ton de rap suisse allemand. Contrast : Cette ann\u00e9e ce sont des soleils en peluches qui jouent et des jeunes femmes qui dansent pour l'UDC.. c'est gentil... \r\n  SON UDC 0'33''\r\nVotez UDC et le petit soleil se l\u00e8vera tous les matin... In\u00e9galable... Du coup je me suis amus\u00e9 \u00e0 chercher ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait ailleurs en mati\u00e8re de chant politique... Et je me suis dit qu'il fallait partager. \r\nSi vous \u00eates d'accord je vous propose un blind test... \r\n****On est pr\u00eat.. \r\nvous devez trouvez a quel politicien est consacr\u00e9 la chanson de propagande: pr\u00eat ? Premier extrait \r\n  EXTRAIT A 1'00''\r\n  EXTRAIT B 0'31''\r\n   EXTRAIT C 0'41''\r\n   EXTRAIT D 0'28''\r\n   EXTRAIT E 0'46''\r\nOu comment faire l'appologie de la dictature des colonel avec des petits airs l\u00e9ger... \r\nVoil\u00e0 ce billet n'avait pas d'autre ambition que de faire oeuvre de r\u00e9habilitation de quelques chefs-d'oevres de la musique politique et surtout vous divertir ce matin. Parce que c'est aussi \u00e7a le billet politique du mardi.", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481713", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC", "La chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC / LME_2019-06-11T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC / LME_2019-06-11T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10481736", "ece-10481713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:20:18Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn vous retrouve St\u00e9phane Deleury, bonjour, bonjour, et puisque, normalement, vous nous faites un billet politique l\u00e0, vous vous \u00eates pris, vous allez nous la je veux dire quand c'est vous la jouer un peu comme un lundi, Stephen hein votre billet sera tr\u00e8s musical, on y arrive de bleu, on l'attendait tous, vous n'avez pas pu la louper la chanson des \u00e9lections 2019 de l'UDC, c'est presque devenu une tradition, il y a 4 ans, souvenez -vous, c'\u00e9tait notamment ce clip avec les Stars du parti dans les r\u00f4les de composition, Christoph Blocher en maillot de bain dans sa piscine d'Herrliberg Roger Roger Roger Roger pardon Roger K\u00f6ppel, lisant le journal de gauche Wochenzeitung sur les toilettes de la provoc sur fond de rap, suisse, allemand, suisse, allemand contraste cette ann\u00e9e, c'est toujours du suisse allemand, mais ce sont des soleils on peluches, qui jouent de la musique et des jeunes femmes en shorty qui dansent pour l'UDC c'est gentil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [84%] :\r\nAlors vous pouvez m'avait Mac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 : votez UDC le petit soleil se l\u00e8vera tous les matins, hein, dit dit le dit, dit la chanson alors en Suisse, c'est vrai, \u00e0 quelques rares exceptions, l'UDC, c'est le seul parti \u00e0 vraiment assumer l'usage du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [91%] :\r\nClip de la chanson en campagne \u00e9lectorale, alors je ne s'amuser \u00e0 chercher ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait ailleurs en mati\u00e8re de chant politique, je me suis dit qu'il fallait absolument partager alors si vous \u00eates d'accord, je propose ce petit Blind tous pr\u00eats, St\u00e9phane, on y va, alors vous devez trouver \u00e0 quel politicien est consacr\u00e9 la chanson propagande premi\u00e8re extrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [83%] :\r\n\u00e7a peut cr\u00e9er autre chose, les Fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy non, c'est plus vieux Mitterrand Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [85%] :\r\nOn entend Goldorak et Albator mais c'est c'est tr\u00e8s dessin anim\u00e9 un Mitterrand a terrass\u00e9 tira Chirac avec cette chanson qui l'eut cru, je vous propose tout de suite \u00e0 un 2\u00e8me extrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [77%] :\r\nLes les gens qui sont jamais mais je vois pas qu'ils sont Aforteka'a les ceci : il y a, il y a m\u00eame, alors l\u00e0 je peux vous voyez un ancien coll\u00e8gue, Romain Clivaz, qui la conna\u00eet par coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [82%] :\r\nMais normal et que si l'iode ce pr\u00e9sident avec toi, heureusement que Silvio existe, c'est le slow sous- titr\u00e9 qui passe dans la t\u00eate, jusqu'au jour des \u00e9lections, \u00e7a c'est bien jou\u00e9, il existe \u00e9galement une vid\u00e9o chant\u00e9e par des hommes aussi, l\u00e0 c'est des femmes ses voluptueuses, on \u00e9tait en 2008 Silvio Berlusconi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [86%] :\r\nToujours non, il n'appara\u00eet pas dans le petit pain il appara\u00eet pas dentel\u00e9 incroyable clip, il faut aller le voil\u00e0 bref Berlusconi l\u00e0 aussi gagne en 2008 les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [87%] :\r\nM\u00eame ann\u00e9e que Mitterrand tout \u00e0 l'heure 80, toujours dans le dans le dessin anim\u00e9 pr\u00e9sident Tom Sawyer que dans c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il a perdu, allez, encore un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [75%] :\r\nMaintenant que disent comment c'est maintenant qu'il faut agir certainement M\u00e9lenchon une en essence Chagos en ce moment c'est r\u00e9cent dans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande 2012, le changement, c'est un changement vers marqu\u00e9 Chirac Mitterrand et Hollande ont tous le m\u00eame slogan changer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [87%] :\r\nDe fonds bon bref \u00e7a marche \u00e0 chaque fois un petit dernier pour la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [55%] :\r\nYoka 100 et passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [90%] :\r\nOui pourra c'\u00e9tait un Br\u00e9sil le plus fort, c'est la seule voie bolsonaro Bolsonaro ou l'art de faire l'apologie de la dictature des colonels en se tr\u00e9moussant en sirotant une cape Irina voil\u00e0 ce billet, ce matin, n'avait pas d'autre ambition que de faire un peu d'histoire et vous divertir, c'est aussi \u00e7a le billet politique du mardi mardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [89%] :\r\nC'est confondu avec celui du lundi, c'est pas grave, hier, c'\u00e9tait lundi de Pentec\u00f4te, merci beaucoup, St\u00e9phane Deleury, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T06:17:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCCA8256-580D-4602-A415-8800922521A2", "internalArchiveId": "DCCA8256-580D-4602-A415-8800922521A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Multinationales: responsables jusqu'o\u00f9?", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Chantal Peyer, cheffe d'\u00e9quipe de Pain pour le prochain, membre du comit\u00e9 d'initiative, Vincent Arlettaz, responsable de projet \u00e0 economiesuisse, Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9e PDC en Valais, et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC, pr\u00e9sident du comit\u00e9 directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Multinationales: responsables jusqu'o\u00f9?       \r\nTravail d'enfants, travail forc\u00e9, pollution\u00a0: voici quelques d\u00e9lits vis\u00e9s par l'initiative \u00ab\u00a0Pour des multinationales responsables\u00a0\u00bb. Doivent-elles \u00eatre punies si elles ne respectent pas les droits humains et l'environnement hors de Suisse\u00a0? Le conseil national va en d\u00e9battre jeudi. Mais pour les milieux \u00e9conomiques, le texte va trop loin.\r\nPour en d\u00e9battre, 4 invit\u00e9s\u00a0:\r\nChantal Peyer, chef d'\u00e9quipe de Pain pour le prochain, membre du comit\u00e9 d'initiative\r\nVincent Arlettaz, responsable de projet \u00e0 \u00e9conomiesuisse\r\nMarianne Maret, d\u00e9put\u00e9 PDC en Valais\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC, pr\u00e9sident du comit\u00e9 directeur de l'HYPERLINK \"https://fr.wikipedia.org/wiki/Union_suisse_des_arts_et_m%C3%A9tiers\" \\\\o \"\" Union suisse des arts et m\u00e9tiers\r\n1.\tUtilit\u00e9 d'une initiative\u00a0? 6' (18.39)\r\nL'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par 110 ONG et associations.\r\n-\tChantal Peyer, avec Pain pour le prochain, vous faites partie des initiants. Beaucoup d'entreprises se sont fix\u00e9es elles-m\u00eames des r\u00e8gles de conduite. Est-ce qu'une telle initiative est vraiment n\u00e9cessaire\u00a0?\r\n-\tVincent Arlettaz\u00a0: economiesuisse que vous repr\u00e9sentez combat avec force cette initiative, est-ce que l'on peut d\u00e9cemment accepter que des enfants ramassent du cacao ou du coton, exploit\u00e9s par une entreprise suisse\u00a0?\r\n-\tMarianne Maret, d\u00e9put\u00e9e PDC, \u00e9galement candidate au conseil des Etats, vous faites partie de ce centre droit qui aimerait qu'un contre-projet \u00e0 l'initiative soit propos\u00e9, on y viendra plus tard, mais vous d\u00e9fendrez l'initiative, s'il n'y a pas de contre-projet, pour vous, la situation actuelle ne suffit plus\u00a0?\r\n-\tOn se rend maintenant \u00e0 Berne. Le texte de l'initiative sera discut\u00e9 jeudi au conseil national. Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous pr\u00e9sider l'USAM, vous repr\u00e9sentez donc les petites et moyennes entreprises suisses. Vous-m\u00eames \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise active dans l'industrie du bois. Constat qu'il y a des moutons noirs parmi les multinationales suisses\u00a0?\r\nLa Suisse a une tradition humanitaire\u00a0: est-ce qu'elle doit montrer l'exemple\u00a0?\r\nLa Suisse fait-elle cavalier seul\u00a0?\r\n2.\tQuelle responsabilit\u00e9 pour qui\u00a0?\r\nPour les initiants\u00a0: \r\nUne multinationale ayant un si\u00e8ge en Suisse devra assumer sa responsabilit\u00e9 civile pour les dommages commis par l'une de ses filiales \u00e0 l'\u00e9tranger, sauf si elle parvient \u00e0 prouver qu'elle a pris toutes les mesures possibles pour emp\u00eacher un tel dommage.\u00a0\r\nDans les exemples\u00a0:\r\nGlencore\u00a0: pollution zones agricoles au Congo, \u00e0 travers l'exploitation de mines de cuivre et cobalt\r\nSyngenta\u00a0: exportations de pesticides (qui auraient caus\u00e9 la mort d'une vingtaine de paysans en Inde)\r\nVisite de Cassis dans les mines de Glencore en Zambie\r\nVincent Arlettaz, le principe de l'initiative\u00a0: Celui qui commet un dommage doit en assumer les cons\u00e9quences. Une entreprise est responsable en Suisse, pourquoi pas \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0? est-ce qu'on peut se dire\u00a0: \u00e7a se passe loin de chez moi\u00a0?\r\nClause de subsidiarit\u00e9 (juridiction la plus proche)\r\nChantal Peyer, est-ce qu'il ne faudrait pas entamer d'abord une proc\u00e9dure civile dans le pays o\u00f9 le d\u00e9lit a \u00e9t\u00e9 commis\u00a0?\r\nTenir compte de la l\u00e9gislation du pays\u00a0?\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, justice d\u00e9faillante dans certains pays\u00a0?\r\n3.\tUn contre-projet\u00a0?\r\nFaut-il donc poursuivre les multinationales suisses qui commettent des atteintes aux droits humains \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0? Le texte sera discut\u00e9 jeudi au conseil national mais il y a un sc\u00e9nario qui revient sur le devant de la sc\u00e8ne, c'est l'adoption d'un contre-projet. Il y a deux jours, on apprenait qu'un collectif d'investisseurs, banques priv\u00e9es, gestionnaires d'actifs et fonds de pension, qui p\u00e8sent pr\u00e8s de 395 milliards de francs, le soutenaient.\r\n-\tCamille Degott vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne, ce contre-projet a une histoire plus que cahotique\u00a0?\r\n-\tVous avez enqu\u00eat\u00e9 aujourd'hui dans les pas perdus, \u00e0 deux jours du vote, les fronts sont-ils toujours les m\u00eames\u00a0?\r\nLe contre-projet reprend les principes de l'initiative mais restreint sa port\u00e9e et le nombre d'entreprises vis\u00e9es.\r\nMarianne Maret, vous c'est le sc\u00e9nario que vous privil\u00e9giez, l'initiative va trop loin\u00a0? en quoi, le contre-projet corrige\u00a0?\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de l'USAM, est-ce que vous n'auriez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre ce contre-projet comme le font de nombreuses PME\u00a0? initiative qui a le soutien de la population dans les sondages\r\nChantal Peyer, pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 l'initiative si le contre-projet est accept\u00e9 par les chambres f\u00e9d\u00e9rales\u00a0?\r\nInitiative qui vise 1'500 entreprises \r\nContre-projet\u00a0: 1'000\r\n(Roche, Novartis, ABB, Nestl\u00e9)\r\nVincent Arlettaz, moins d'entreprises vis\u00e9es. Les entreprises ne seraient pas responsables de leurs fournisseurs\u00a0?\r\n4.\tCons\u00e9quences\r\nSelon \u00e9tude d'avenir suisse, initiative qui co\u00fbterait aux soci\u00e9t\u00e9s suisses, 5 milliards de francs la premi\u00e8re ann\u00e9e, 2,1 milliard par la suite.\r\nEn quoi Vincent Arlettaz\u00a0?\r\nRisques financiers\u00a0? perte de comp\u00e9titivit\u00e9 pour les entreprises suisses\u00a0?\r\nRisques d'un arr\u00eat des activit\u00e9s et donc de pertes d'emplois et produits alors par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res dans de pires conditions\u00a0?\r\nRisques de plaintes en masse, d\u00e9g\u00e2ts d'images\r\nMesures de r\u00e9torsion des Etats\r\nSpectre de la d\u00e9localisation brandi par les milieux de l'industrie\r\n- Est-ce la Suisse peut-elle se permettre d'\u00eatre le seul pays qui exige des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es sur son territoire qu'elles soient exemplaire?\r\nR\u00e9glementation qui aide l'\u00e9conomie suisse \u00e0 se pr\u00e9parer pour l'avenir\u00a0? comme pour le secret bancaire\u00a0?\r\nLa France a adopt\u00e9 une loi sur le devoir de vigilance des entreprises - s'adresse aux entreprises de plus de 5'000 salari\u00e9s en France ou 10'000 dans le monde", "durationSec": 1252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481774", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Multinationales: responsables jusqu'o\u00f9? / FOR_2019-06-11T18:02:00_debat", "Forum du 11.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Chantal Peyer, cheffe d\u2019\u00e9quipe de Pain pour le prochain, membre du comit\u00e9 d\u2019initiative, Vincent Arlettaz, responsable de projet \u00e0 economiesuisse, Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9e PDC en Valais, et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC, pr\u00e9sident du comit\u00e9 directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers."], "variantIds": ["ece-10481774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:08Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de notre grand d\u00e9bat multinationales responsables jusqu'o\u00f9 \u00c9lisabeth Logean c'est un travail d'enfants, travail forc\u00e9, pollution, voici quelques d\u00e9lits vis\u00e9s par l'initiative pour des multinationales responsables doivent -elles \u00eatre punies si elles ne respectent pas les droits humains et l'environnement hors de Suisse, le Conseil national vont d\u00e9battre jeudi mais pour les milieux \u00e9conomiques, le texte va trop loin pour en d\u00e9battre ce soir 4 invit\u00e9s : Chantal Peyer, leur chef d'\u00e9quipe de Pain pour le prochain, Vincent Arlettaz, responsable de projet \u00e0 \u00e9conomie suisse marianne Maret d\u00e9put\u00e9e PDC en Valais et puis de notre Studio bernois Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, bonsoir \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir, l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par 110 ONG et associations Chantal Peyer avec Pain pour le prochain, vous faites partie des initiants beaucoup d'entreprises se sont fix\u00e9es elles-m\u00eames des r\u00e8gles de conduite est ce que dans le fond \u00e7a ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nJe crois qu'on est face \u00e0 un probl\u00e8me quand m\u00eame tr\u00e8s grave, vous l'avez cit\u00e9 dans l'introduction, les fa\u00e7ades et g\u00e9ant comme par exemple entreprises mini\u00e8res Glencore qui p\u00e8se 220 milliards de chiffre d'affaire par ann\u00e9e qui est actif dans des pays comme le Congo ou, par exemple, j'ai fait moi- m\u00eame des enqu\u00eates, vous avez des pollutions massives de l'environnement, vous avez des champs de petits paysans qui sont d\u00e9truits, alors que c'est leur seule source de revenus dans un des pays les plus pauvres du monde, est ce qu'on voit sur le terrain, c'est que non, les initiatives volontaires ne suffisent pas, parce que les choses ne changent pas sur le terrain, tr\u00e8s concr\u00e8tement, il est clair qu'il y a un certain nombre d'entreprises qui ont des politiques de droits humains int\u00e9ressantes pour celle -ci, l'initiative ne sera pas un probl\u00e8me, il suffira qu'il continue de mettre en oeuvre leurs initiative mais les lois sont aussi faites pour ceux qui ne les respectent justement pas et je crois que si on prend d'autres domaines, comme par exemple l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on voit bien aujourd'hui qu'il suffit pas de dire aux entreprises, que \u00e7a serait bien qu'on respecte Galil\u00e9e salariale pour qu'elles mettent en oeuvre, on est dans le m\u00eame cas de figure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nAlors il y a lieu d'actualit\u00e9 durant cette semaine, Vincent Arlettaz, vous repr\u00e9sentez \u00c9conomie Suisse ce soir \u00e9conomie suisse qui se bat contre cette initiative, mais quand m\u00eame, c'est vrai, on a souvent mis en avant l'exemple de Glencore, quand on voit les d\u00e9g\u00e2ts humains que \u00e7a peut faire \u00e7a nuit quand m\u00eame, \u00e0 l'image d'une entreprise suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [92%] :\r\nIl faut bien comprendre qu'on est pas contre le principe de responsabilit\u00e9, on n'est pas contre le fait que les entreprises suisses comme \u00e9trang\u00e8res doivent respecter un certain nombre d'un certain nombre de r\u00e8gles, on est contre un m\u00e9canisme qui introduit qui seraient introduits par cette initiative qui est nuisible qui est mauvais qui est dangereux et qui est dangereux non seulement pour l'\u00e9conomie suisse mais qui est m\u00eame in fine et dangereux pour les populations qu'on pr\u00e9tend prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [94%] :\r\nDangereux pour les populations, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [91%] :\r\nAlors il faut comprendre les choses, on mais avec cette initiative, on part \u00e0 contresens, sens du droit international, il y a un certain nombre de d\u00e9veloppement en terme de droit international sous l'\u00e9gide de l'ONU, sous l'\u00e9gide de l'OCDE 34 8 principes directeurs et ainsi de suite, qui permettent de chercher des solutions qui permettent d'oeuvrer ensemble avec l'ensemble des pays de la plan\u00e8te, en tout cas avec un grand nombre de pays pour justement trouver des solutions, cette initiative c'est un \u00e0 la \u00e0 la une, donc c'est une voix solitaire qui va totalement, totalement \u00e0 contre- sens qui expose non seulement la Suisse et les entreprises suisses et une mesure de r\u00e9torsion, mais qui surtout nous emp\u00eache de travailler avec les pays concern\u00e9s nous emp\u00eache de travailler sur place et in fine et mettent les positions, ils mettent les entreprises suisses dans une position de de concurrence un peu in\u00e9gal o\u00f9 finalement il suffirait simplement que ce soit une entreprise fran\u00e7aise, allemande, italienne qui fasse le produit \u00e0 leur place, et en r\u00e9alit\u00e9 si on fait \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on va non seulement d\u00e9truire des emplois en Suisse des entreprises concern\u00e9es, mais on va surtout totalement d\u00e9plac\u00e9 ce probl\u00e8me vers d'autres pays, vers des pays o\u00f9 il y aura encore moins de r\u00e8gles et moins d'applications que ce qui se fait actuellement par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la vie d'\u00e9conomie suisse et de nombreux acteurs \u00e9conomiques mais les Fran\u00e7ais un petit peu en train de changer avec nous \u00e9galement marianne Maret en vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e PDC \u00e9galement candidate au Conseil des \u00c9tats en Valais, vous faites partie de ce centre droit qui a veut d\u00e9fendre le contre- projet, on va y venir tout \u00e0 l'heure parce qu'il va y avoir un contre- projet \u00e0 cette initiative, vous d\u00e9fendez donc un contre- projet, mais vous \u00eates aussi pr\u00eate \u00e0 des fonds de cette initiative, pourquoi quand vous entendez le le le descriptif que vous fait Vincent Arlettaz pourquoi est -ce que vous des vous \u00eates d'accord de pr\u00eat de d\u00e9fendent ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [92%] :\r\nParce que je pense qu'il y a des valeurs qui sont non n\u00e9gociables : il s'agit du respect des droits humains, il s'agit du respect de l'environnement et Monsieur Arlettaz lorsqu'il parle dans le la gang \u00e0 mon avis, tient des propos qui ne font pas de sens puisqu'on sait que l'Union europ\u00e9enne, les tous les partis, l'Union europ\u00e9enne, aujourd'hui on a adh\u00e9r\u00e9, un certain nombre de d\u00e9marches dans la Suisse ne fait pas partie, je pense qu'aujourd'hui nous sommes en Suisse \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est pour \u00e7a que je d\u00e9fends \u00e2prement le le contre- projet indirect, puisqu'il permettrait de r\u00e9unir les 2 francs \u00e0 un croisement de chemins, alors on va initialement sur l'initiative va trop loin, mais \u00e9conomie suisse campe sur ses ergots \u00e9conomie suisse ne veut rien changer \u00e0 sa fa\u00e7on de faire, or aujourd'hui sa fa\u00e7on de faire, ne respectent pas les droits humains ne respectent pas l'environnement on ne peut plus continuer ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [88%] :\r\nAlors vous respectez pas les droits humains, Vincent Arlettaz alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [90%] :\r\nD'abord \u00c9conomie Suisse respecte les droits humains, je peux vous rassurer et on parlait \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9conomie suisse de nouveau c'est, c'est pas la question, par les entreprises que qu'on repr\u00e9sente le probl\u00e8me si vous voulez, on n'est pas en train de mettre dans cette initiative de dire on fait la m\u00eame chose que ce qui se fait en Europe, on est en train de faire quelque chose de totalement diff\u00e9rent et quelque chose d'incompatible, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments juste sur lequel j'aimerais revenir d'abord cette initiative, vous parliez de valeurs, il y a une autre valeur qui nous est cher mais Suisse on est attach\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance, la souverainet\u00e9 de notre pays, le principe m\u00eame de cette initiative, c'est \u00e0 la Suisse, ce serait \u00e0 la Suisse de fixer les r\u00e8gles qui devraient \u00eatre applicables au reste du monde et \u00e7a serait aux tribunaux suisses de les imposer, on n'accepterait jamais \u00e7a ni vous ni moi de la part d'un autre Chantal Peyer \u00e7a c'est dangereux, et pour la Suisse et pour nos principes, ce n'est pas respectueux du droit international et in fine et c'est dangereux pour nos entreprises et les emplois en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [90%] :\r\nQuant \u00e0 l'hier je je crois qu'il faut quand m\u00eame un peu rest\u00e9s factuels dans ce d\u00e9bat, premi\u00e8rement, ce qui est demand\u00e9 dans l'initiative et dans le contre- projet s'appuie pleinement sur le droit international, il y a l'ONU qui a adopt\u00e9 en 2011 des principes directeurs qui ont \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9es par les lobbies internationaux l'internat Charles Tchen of commerce et vous avez une \u00e9volution internationale aujourd'hui qui dit il faut mettre en neuf ces principes directeurs, c'est ce que fait l'initiative comme le contre- projet simplement en l'inscrivant dans le le droit c'est du droit civil, donc, le juge n'aurait pas affaire d'enqu\u00eate \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est les victimes qui doivent d\u00e9montrer qu'il y a eu un acte illicite que c'est l'entreprise qui a commis cet acte illicite et qu'il y a un lien de causalit\u00e9 entre les 2, d'autre part, au niveau international, c'est extr\u00eamement clair qu'il y a une \u00e9volution vers un devoir de diligence obligatoire si vous regardez la Suisse c'est pas un \u00e0 la une gang la une gang qui ne fait rien pour l'instant, vous avez la France qui a adopt\u00e9 une une loi sur le devoir des fiches, vigilance, vous avez la Grande-Bretagne qui entra\u00eene discut\u00e9 au Parlement, vous avez la Hollande qui vient de l\u00e9gif\u00e9rer sur le travail des enfants, vous avez l'Union europ\u00e9enne qui a adopt\u00e9 des directives sur le reporting non financiers et au milieu de \u00e7a, vous aviez un \u00eelot suisse qui affirme qu'au fond, les entreprises de mani\u00e8re volontaire, vont faire les bonnes choses alors qu'on sait tr\u00e8s bien que \u00e7a ne suffit pas pour des valeurs fondamentales et juste un dernier pense, je pense qu'il est tr\u00e8s important, il faut dire que l'\u00e9conomie est l'\u00e9conomie n'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [89%] :\r\nPas comme on veut, qu'on va y venir, chaleur, on va y rien mais j'aimerais rester sur ce principe, qui le soutiennent, d'accord, autant l'initiative que le contr\u00f4le, alors on va y venir tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais qu'on comprendre maintenant \u00e0 Berlin, puisque c'est l\u00e0 que que \u00e7a va se jouer au conseil national, conseil national dont vous faites partie Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous repr\u00e9sentez l'USAM donc les petites et moyennes entreprises, quand vous entendez en ce qui est dit aujourd'hui \u00e0 des entreprises suisses qui sont les moutons noirs qui qui ne respectent pas les droits humains dans le fond pourquoi \u00e7a vous d\u00e9range de de l\u00e9gif\u00e9rer aujourd'hui pour pour finalement uniquement quelques entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [91%] :\r\nBon c'est vrai qu'il y a eu probablement des entreprises qui n'ont pas respect\u00e9 toutes les r\u00e8gles qu'on \u00e9tablit aujourd'hui mais je pense que les entreprises suisses en fait de tr\u00e8s gros efforts et \u00e7a fait non plus grande non plus grandes entreprises, je pense notamment \u00e0 Nestl\u00e9, qui est tr\u00e8s active \u00e0 l'\u00e9tranger sont plut\u00f4t des exemples que d\u00e8s qu'\u00e0 qu'on doive monter en \u00e9pingle maintenant c'est quand m\u00eame toujours tr\u00e8s difficile de faire appliquer le droit suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, et l\u00e0 je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec une intervention qu'il y a eu, il y a quelques minutes ou \u00e0 la fin on renverse le fardeau de la preuve, c'est l'entreprise qui doit prouver qu'elle respecte toutes les les normes etc et c'est \u00e9norme, c'est l'\u00e9norme plut\u00f4t Suisse que des normes \u00e9trang\u00e8res alors que, en droit, c'est en principe la personne qui fait l'accusation qui doit prouver que la personne que l'entreprise qu'on qu'on attaque a vraiment contrevenu au au droit en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [91%] :\r\nChantal pay\u00e8rent c'est vrai que c'est, c'est un argument qui revient souvent pour les, pour les opposants, \u00e0 savoir que il y a une pr\u00e9somption de, de, de culpabilit\u00e9 dans le fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [92%] :\r\nAbsolument pas assez du droit civil, la victime doit d\u00e9montrer, comme je l'ai dit l'acte illicite que l'entreprise a commis un acte et que il y a un lien de causalit\u00e9 entre les 2, la seule chose qui change dans ce texte, que ce soit dans le contre- projet ou dans l'initiative, c'est que si une entreprise d\u00e9montre qu'elle a pris toutes les mesures pour \u00e9viter que cet acte se produisent, elle ne peut pas, elle ne elle n'est pas dommageable doit pas payer une amende peut para\u00eetre des cas d\u00e9clar\u00e9s Responsables et \u00e7a c'est tr\u00e8s important dans le droit civil parce que justement c'est pas comme dans le p\u00e9nal ou le juge peut avoir acc\u00e8s aux documents de la firme, donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s impossible de d\u00e9montrer qu'une entreprise a pris ou n'a pas pris les mesures de diligence si vous avez pas acc\u00e8s \u00e0 certains documents internes de la firme, donc c'est aussi un c'est un outil permet aussi pour les entreprises, pour d\u00e9montrer justement qu'elles ont pris toutes les mesures, parce que rien dans ces situations Rime allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [92%] :\r\nMoi je comprends tr\u00e8s bien votre argument, seulement il faut voir quels sont les pays auxquels on est confront\u00e9, dans le cadre de ces mesures, on est confront\u00e9 \u00e0 des des mines qui sont dans des pays d'Am\u00e9rique du Sud qui sont dans des pays d'Afrique o\u00f9 la vision du droit n'est pas la m\u00eame et quand vous me dites que c'est les gens qui doivent apporter la preuve du dysfonctionnement de nos entreprises, j'ai l'impression que \u00e7a se fera pas tr\u00e8s souvent, et \u00e0 la fin si on met le droit doigt dans cet engrenage, ce sera justement de Suisse que viendront les attaques et les entreprises concern\u00e9es, alors je ne veux pas dire qu'il a pas \u00e9ventuellement quelques entreprises qui ne respectent pas toutes les normes qu'on souhaiterait qu'elle respecte mais ces entreprises en plus, elles vont quitter la Suisse et elles ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 les pays qui ne vont pas appliquer des normes aussi strict, donc \u00e0 la fin, il y aura un Avantage, ni pour les pays o\u00f9 on a ces dysfonctionnements et encore moins pour la Suisse, o\u00f9 on a ces entreprises qui emploient du monde et qui payent des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:56) [93%] :\r\nMarianne Maret cet argument de de l'emploi qui revient souvent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:59) [89%] :\r\nBon tout abord je tiens \u00e0 rebondir sur les propos de monsieur Rime qui m'ont interpell\u00e9 parce qu'il parlait des entreprises qui est exemplaire, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a des entreprises et 15 ans plaire suisse qui travaille bien \u00e0 l'\u00e9tranger, qui respecte les normes qui respecte les r\u00e8gles, et moi je crois qu'aujourd'hui, il est urgent de s\u00e9parer le bon grain de l'ivraie de d\u00e9montrer qu'il y a un certain nombre d'entreprises qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9fendue qui m\u00e9rite d'\u00eatre soutenue par la population suisse et pour ce faire, il nous faut au minimum le texte du contre- projet pour stigmatiser, excusez -moi l'expression, celles qui ne fonctionne pas bien alors pour allonger \u00e0 par rapport \u00e0 l'emploi sur lequel monsieur comme monsieur Rime, moi je suis un petit peu interpell\u00e9 par les propos qu'il a parce que selon l'endroit o\u00f9 on intervient, on fonctionne diff\u00e9remment, j'ai franchement l'impression de d'entendre des propos qui reste et qui part, qui proc\u00e8de du colonialisme et \u00e7a me choque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:51) [69%] :\r\nAlors colonialiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [82%] :\r\nOui, ben \u00e7a arrive on emploie des grands mots, moi je suis actif dans l'industrie du bois, je suis encore un parlementaire qui a une activit\u00e9 justement vous avez dans la l'industrie du bois, on les prot\u00e9ger la vie le bois suivi le bois suisse en entreprise, premi\u00e8rement travail que du bois suisse chez nous ben justement non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:09) [84%] :\r\nMais vous avez eu un sur l'impact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [87%] :\r\nLes joies et beaucoup s'il vous pla\u00eet, je voulais vous dire que lorsqu'on est arriv\u00e9 avec d\u00e8s l'envie ou un d\u00e9sir de faire prot\u00e9ger les for\u00eats on a introduit une norme qui s'appelle FSC Forest Suard sud ce quand, quand on sait, et mon entreprise certifi\u00e9 FSC en Suisse il y a plus, bient\u00f4t, il y a plus de for\u00eats qui sont certifi\u00e9s FSC, bon, on l'a fait parce que certains clients comme Migros et Coop exige cette certification, mais \u00e0 la fin, tous ces certificats, \u00e7a va pas nous amener bien loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:49) [92%] :\r\nAlors je vous je vous propose maintenant, qu'on passe au contre- projet \u00e0 l'id\u00e9e du du contre- projet, hein, puisque le texte, on l'a dit en sera discut\u00e9 jeudi mais que il y a une id\u00e9e qui revient en force, un sc\u00e9nario qui revient en force, c'est l'adoption d'un contre- projet il y a 2 jours, on apprenait notamment qu'un collectif d'investisseurs, banques priv\u00e9es gestionnaires d'actifs et fonds de pension le soutenaient camille de Gotan, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne, c'est l\u00e0 que tout va se jouer en tout cas la premi\u00e8re manche, la manche parlementaire o\u00f9 en est dans les d\u00e9bats \u00e0 Berne en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:17) [93%] :\r\nEh bien, c'est une histoire avec de nombreux rebondissements des allers et retours entre les chambres alors aujourd'hui on a justement une initiative d'un c\u00f4t\u00e9, qui est soutenu par les Verts et la gauche de l'autre, ce contre- projet que vous avez \u00e9voqu\u00e9s qui va moins loin et qui met un peu plus de monde, d'accord, mais ce n'est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [87%] :\r\nD'accord, et qu'est -ce que \u00e7a veut dire : pas si simple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:38) [91%] :\r\nEh bien, \u00e7a veut dire que que les 2 textes vont revenir jeudi au au conseil national, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les parlementaires vont devoir dire s'ils acceptent ou pas, l'id\u00e9e d'un contre- projet, on imagine les diff\u00e9rents camps en train de se compter la gauche qui soutient aussi ce texte, la droite et partager une partie du PLR pourraient se laisser convaincre, mais pour le Conseil national, le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer les fronts se durcissent, c'est quelque chose qu'il regrette, il soutenait l'id\u00e9e au d\u00e9part mais, mais, pour lui, aujourd'hui, le compromis semble difficile \u00e0 imaginer, et puis finalement, la vraie question, \u00e7a c'est ce que la question que pose Laurence Fehlmann Rielle socialiste genevoise, h\u00e9 bien c'est la question du risque, la droite ne veut ni du contre- projet ni de l'initiative qui va encore plus loin, mais ce qu'elle est pr\u00eate \u00e0 venir devant le peuple uniquement avec l'initiative et donc de prendre le reste le risque qu'elle soit accept\u00e9e, sans compter que la compagne en elle- m\u00eame pourrait provoquer de nombreux d\u00e9g\u00e2ts pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [86%] :\r\nOui, justement, comment les fronts du du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [91%] :\r\nEh bien l'\u00e9conomie aussi est divis\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, on l'a entendu dans le d\u00e9bat, alors il y a Suisse Holding ce Suisse m\u00eame \u00e9conomie suisse qui ne soutiennent aucun des 2 textes, \u00e9conomie 6 s'inqui\u00e8te notamment des dispositions extr\u00eame en mati\u00e8re de de responsabilit\u00e9 des entreprises et puis il y a aussi la question du co\u00fbt qui inqui\u00e8te avenir suisse, selon le laboratoire d'id\u00e9es, l'initiative pourrait sur 10 ans co\u00fbt\u00e9 plus de 25 milliards de francs pour surveiller notamment les sous- traitants et de pr\u00e9ciser que les PME pourraient \u00eatre les plus touch\u00e9s, et puis il y a d'autres qui d'autre qui se sont prononc\u00e9s en faveur du contre- projet, c'est le cas de l'Association suisse de commerces et de transport, mais aussi du groupe pour les entreprises multinationales et puis r\u00e9cemment \u00e0 la Fondation Ethos vous, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, \u00c9lisabeth et de nombreux investisseurs institutionnels qui se sont lanc\u00e9s dans la campagne pour eux un contre- projet \u00e9quilibr\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait renforcer l'attractivit\u00e9 de la Suisse, non seulement aupr\u00e8s des investisseurs, mais aussi en tant que place financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:32) [90%] :\r\nMerci beaucoup camille de Vincent Arlettaz, vous repr\u00e9sentez l'\u00e9conomie ce soir dans le fond est -ce que vous n'avez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir ce contre- projet, plus on a vu que dans les sondages en l'initiative \u00e0 la la cote au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:46) [90%] :\r\nVous savez, nous on d\u00e9fend des principes et des choses importantes, on fait on passe pas nos opinions simplement sur ce que pensent les gens pour pour pour se fie aux sondages, il y a un mot qui m'a interpell\u00e9 dans ce qui \u00e9tait dit en face : la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:57) [80%] :\r\nDonc vous attendent, non, non, non, je suis question monsieur l'\u00c9tat vous \u00e7a veut dire que quand le contre- projet de toute fa\u00e7on, vous ne vous entrez, c'est pas du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:02) [89%] :\r\nTout ce que j'ai dit j'aimerais justement pour pr\u00e9ciser ma r\u00e9ponse parce qu'on est, on est vraiment dans des questions subtil, il faut une r\u00e9ponse complexe, moi j'ai entendu en moi, qui m'a choqu\u00e9, c'est la question du colonialisme, cette initiative, c'est la base du colonialisme juridique c'est la Suisse qui dicte au reste du monde, les r\u00e8gles qu'ils doivent respecter et, si les tribunaux suisses qui les appliquent au reste du monde, parce que le principe de cette initiative, c'est de consid\u00e9rer que les autres pays, pardonnez -moi, mais sont parfois trop b\u00eate pour fixer les r\u00e8gles est trop b\u00eate pour les juger, ce n'est pas acceptable la question du contre- projet rebondit l\u00e0- dessus quand cette initiative est arriv\u00e9 et on comprend qu'il y a des motifs qui sont tout \u00e0 fait louable peut-\u00eatre derri\u00e8re, il y a la question est -ce qu'on arrive \u00e0 un contre- projet le contre- projet il y a 2 conditions essentielles pour qu'ils puisse \u00eatre acceptables, d'abord, qui corrige un certain nombre de projets de probl\u00e8mes pos\u00e9s par cette initiative, et deuxi\u00e8mement qui soit suffisamment acceptable pour les initiants pour qui entra\u00eene le retrait du texte, \u00e7a c'est ce sur quoi tout le monde a \u00e9t\u00e9 d'accord alors juste oui, tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement l'\u00e9conomie, les milieux \u00e9conomiques anti- unanimes pour dire que cette initiative \u00e9tait probl\u00e9matique \u00e9tait dangereux \u00e9tait n\u00e9faste et qu'il fallait la rejeter, il y a pas division l\u00e0- dessus, l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 les milieux \u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9 ouverts \u00e0 la recherche d'un contre- projet il des discussions avec les initiants avec les milieux politiques, on arrive, malheureusement pas un contre- projet acceptable et c'est l\u00e0 qu'il y a une division certains milieux \u00e9conomiques pense qu'on peut continuer \u00e0 n\u00e9gocier qu'on arrivera peut-\u00eatre sur quelque chose d'autres milieux \u00e9conomiques dont l'\u00e9conomie suisse parce que les initiants n'arriveront pas \u00e0 accepter les modifications n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:24) [89%] :\r\nAlors, Chantal Peyer, vous faites partie des initiants hein, il faut le rappeler d'abord si le contre- projet est accept\u00e9 au conseil national, vous retirez votre initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:31) [91%] :\r\nOn retient l'initiative, on l'a fait savoir en juin 2018, on l'a fait savoir encore \u00e0 cette session. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:36) [88%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser donc \u00e7a restreint le nombre de soci\u00e9t\u00e9s qui vont \u00eatre vis\u00e9s, on passe 2000 entreprises vis\u00e9es par votre initiative \u00e0 \u00e0 1500 par votre initiative \u00e0 1000 par le pour, le contre projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:47) [92%] :\r\nOui, on a d\u00fb faire des concessions importantes, ce qu'on a dit, c'est que pour ce contre- projet, on accepte n\u00e9anmoins de retirer l'initiative parce qu'on est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 avoir une solution rapidement, l\u00e0 on a un texte de loi qui b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un nombre croissant de morts de l'\u00e9conomie, comme d'ailleurs l'initiative je tiens quand m\u00eame \u00e0 souligner que vous avez un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui soutient l'initiative qui a aujourd'hui plus de 120 entrepreneurs vous avez certaines des plus grandes entreprises qui sont soumises au texte du contre- projet que soit la Migros Coop des nerfs, vous avez les traders le de l'association de lobby du Trading suisse qui sont les plus impact\u00e9es par cette ce contre- projet aujourd'hui, ils disent : nous voulons un contre- projet, parce que ce devoir de diligence, il est \u00e9vident que nous devons le mettre en oeuvre, il est \u00e9vident que c'est, c'est l'avenir, que \u00e7a va venir et nous croyons que l'\u00e9conomie suisse peut \u00eatre forte et durable, je pense qu'il y a quand m\u00eame un manque de confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:41) [84%] :\r\nDes nous quelques le Midi Libre, il aurait juste quelques minutes, c'est c'est un une notion importante, hein, j'aimerais bien faire r\u00e9agir monsieur Rime l\u00e0- dessus, on voit que le les milieux \u00e9conomiques deviennent de plus en plus convaincu par par l'id\u00e9e, on se souvient qu'il y a eu de forts d\u00e9bats sur le le secret bancaire est ce que l\u00e0 quand m\u00eame, ce devoir de diligence des multinationales, c'est par le prochain d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:02) [92%] :\r\nOui, vous savez, il y a un certain nombre d'associations \u00e9conomiques qui sont importantes et d'autres qui sont beaucoup moins importantes, alors je j'sais pas le plaisir de conna\u00eetre les associations qui viennent d'\u00eatre cit\u00e9s qui soutiennent ce projet, je connais l'association des traders, j'ai pas eu l'occasion de les rencontrer mais je vais leur parler d\u00e8s demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:22) [88%] :\r\nNon mais, mais, tr\u00e8s rapidement sur cette question, est ce que vous est-ce qu'aujourd'hui, la Suisse ne doit pas montrer l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [87%] :\r\nAlors la bonne nouvelle que j'ai entendu ce soir mais je sais pas si M\u00e2con traductrice seul \u00e0 penser \u00e7a, c'est que, en cas de contre- projet, il y aura un retrait de l'initiative, parce que ce qui serait le pire, c'est qu'on ait lu initiative et un contre- projet et \u00e0 la fin on aurait un D, une des 2 choses qui passent, et \u00e7a, \u00e7a serait vraiment ont eu d\u00e9mocratique, donc si le Parlement en fait un effort quel Saint qu'il fait un contre- projet, il faut au moins que l'initiative soit retir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:57) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une garantie hein que que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:59) [88%] :\r\n\u00e7a, je crois que les les initiants \u00e9tait vraiment tr\u00e8s clair et ils ont \u00e9crit aux parlementaires \u00e0 ce sujet et je dirais que depuis un an, ces 2 ans, si vous regardez les prises de position envoy\u00e9e aux parlementaires, il n'y a que \u00e9conomie suisse et Suisse Holding qui syst\u00e9matiquement disent non \u00e0 toute proposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:15) [87%] :\r\nSur la, on va laisser le mot de la fin monsieur Arlettaz je suis l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:19) [87%] :\r\nContredire, c'est pas vrai, \u00e9conomie suisse a \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 certaines choses, il y a un point sur lequel vous passez comme chat sur braise c'est que une fois que \u00e7a passe et le conseiller national la commission du Conseil des \u00c9tats, a fait des propositions pour un contre- projet et la m\u00eame les initiants d\u00e8s lors qu'on changer une virgule, on dit l\u00e0 nous retirons plus le texte, en r\u00e9alit\u00e9, on n'arrive pas malheureusement \u00e0 trouver un terrain d'entente et c'est \u00e7a qui est l'oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:38) [90%] :\r\nNous verrons, nous verrons jeudi donc au conseil national, puisque ce texte sera d\u00e9battu, on le rappelle, jeudi, au conseil national, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre venus des d\u00e9battre ce soir de cette question des multinationales responsables jusqu'o\u00f9, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e, mais enfin, bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T17:06:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toppano, Mirko", "role": "Technicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peyer, Chantal", "role": "Responsable entreprises et droits humains, association Pain pour le Prochain ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Vincent", "role": "membre PLR VD / \u00e9conomiste Economiesuisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC, pr\u00e9sident USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4E6AD10-B4D3-4BBE-A50B-03FA227A6BB4", "internalArchiveId": "C4E6AD10-B4D3-4BBE-A50B-03FA227A6BB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle tout accorder \u00e0 la FIFA? D\u00e9bat entre Rino B\u00fcchel et Laurent Wehrli", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rino B\u00fcchel (UDC/SG) et Laurent Wehrli (PLR/VD).\r\n\r\nLa Suisse doit-elle tout accorder \u00e0 la FIFA? D\u00e9bat entre Rino B\u00fcchel et Laurent Wehrli   SLV PAS PERDUS Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national UDC/SG\r\nSLV PAS PERDUS Laurent Wehrli, conseiller national PLR/VD\r\nLa FIFA se pr\u00e9pare-t-elle \u00e0 faire ses valises pour Paris? Et pour la retenir, la Suisse devrait-elle reconnaitre la F\u00e9d\u00e9ration internationale du football comme une ONG internationale? Notre r\u00e9daction vous r\u00e9v\u00e9lait vendredi les d\u00e9marches de la FIFA pour obtenir ce statut, et le soutien du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le journal Le Monde revenait, lui aussi en fin de semaine derni\u00e8re, sur les vell\u00e9it\u00e9s de l'organisation de d\u00e9m\u00e9nager en France, en \u00e9change d'avantages fiscaux. \r\nLa FIFA r\u00e9fute ce sc\u00e9nario. (Depuis 1932, elle est \u00e9tablie dans le canton de Z\u00fcrich en tant qu'association \u00e0 but non lucratif.) Mais la Suisse doit elle s'agenouiller devant la toute puissante f\u00e9d\u00e9ration pour \u00e9viter qu'elle ne parte?\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec deux conseillers nationaux ce soir, en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral: \r\n(en italique: la substance des r\u00e9ponses des deux intervenants \u00e0 certaines questions)\r\n(j'ai \u00e9crit les questions en deux bloc mais bien plus int\u00e9ressant de croiser tout ceci pour que les deux intervenants se r\u00e9pondent) \r\n@ Roland B\u00fcchel, conseiller national UDC ST GALL\r\n-faut-il ou non reconnaitre la FIFA comme une ONG internationale? NON \r\n-mais le risque, c'est peut-\u00eatre de voir la FIFA quitter la Suisse. Un risque que la Suisse peut prendre? \r\nBon d\u00e9barras et puis la FIFA n'est pas dans une position de force en ce moment pour obtenir quoi que se soit, ni \u00e0 Paris, ni ici en Suisse.\r\n-vous dites quoi aux personnes qui pourraient perdre leur emploi \u00e0 Z\u00fcrich en cas de d\u00e9m\u00e9nagement? Google embauche \u00e0 tour de bras \u00e0 Z\u00fcrich \r\n-le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis est favorable \u00e0 ce que la FIFA soit reconnue comme une ONG internationale; \u00e7a vous d\u00e9range? \r\noui clairement, nous avons resser\u00e9 le cadre l\u00e9gal autour des f\u00e9d\u00e9rations sportives en 2012. A mes yeux il n'y a pas besoin d'en faire plus aujourd'hui. Ce qui ne veut pas dire qu'il faut leur accorder de nouveaux avantages.  \r\n-mais ce soutien du DFAE n'est pas synonyme d'avantage automatique, la FIFA devrait encore faire des d\u00e9marches. Et pour le moment ni le canton de Z\u00fcrich, ni d'autres autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales n'auraient accord\u00e9 de nouveaux privil\u00e8ges \u00e0 la FIFA.  \r\n@Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois\r\n-faut-il ou non reconnaitre la FIFA comme une ONG internationale? OUI\r\n-mais quand on parle d'ONG on pense plut\u00f4t \u00e0 Amnesty international, Terre des hommes, etc. La FIFA brasse des millions,  et ses activit\u00e9s commerciales paraissent loin des buts d'une ONG. \r\nMais ici on parle d'ONG international et non d'ONG, c'est un statut diff\u00e9rent. On ne m\u00e9lange pas les deux. \r\n-ce statut d'ONG internationale pourrait permettre \u00e0 la FIFA certaines facilit\u00e9s d'embauche, et peut-\u00eatre des avantages fiscaux; acceptable selon vous? \r\nOUI, la FIFA apporte de nombreux avantages \u00e9conomiques \u00e0 la Suisse, c'est la moindre des choses que de lui accorder de petits privil\u00e8tges.\r\n-mais la FIFA fait des dizaines de millions de b\u00e9n\u00e9fices, et profite d\u00e9j\u00e0 de certains avantages fiscaux, pourquoi lui faire des cadeaux suppl\u00e9mentaires?\r\n-vous  y croyez vous \u00e0 ce sc\u00e9nario d'un d\u00e9part du si\u00e8ge de la FIFA? cette rumeur revient souvent, mais rien de concret ne suit, donc je n'y crois pas\r\n-le DFAE et votre ministre (Ignazio Cassis) qui soutient les d\u00e9marches de la FIFA pour \u00eatre reconnue comme une ONG internationale: Ignazio Cassis ne devrait-il pas montrer davantage de r\u00e9serve?\r\n D'autant plus puisque selon notre enqu\u00eate aucune analyse approfondie sur la question n'a \u00e9t\u00e9 faite au sein de son D\u00e9partement.", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481767", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle tout accorder \u00e0 la FIFA? D\u00e9bat entre Rino B\u00fcchel et Laurent Wehrli / FOR_2019-06-11T18:02:00_developpement-6", "Forum du 11.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rino B\u00fcchel (UDC/SG) et Laurent Wehrli (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10481767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:08Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa FIFA se pr\u00e9pare -t-elle \u00e0 faire ses valises pour Paris et pour la retenir la Suisse devrait -elle reconnaitre la F\u00e9d\u00e9ration internationale du football comme une ONG internationale, notre r\u00e9daction vous r\u00e9v\u00e9lait vendredi les d\u00e9marches de la FIFA pour obtenir ce statut et le soutien du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le journal Le Monde, revenait lui aussi en fin de semaine derni\u00e8re, cette fois -ci sur les vell\u00e9it\u00e9s de l'organisation de d\u00e9m\u00e9nager en France, en \u00e9change d'avantages fiscaux, alors la Suisse doit -elle se montrer particuli\u00e8rement arrangeante devant la toute puissante f\u00e9d\u00e9ration pour \u00e9viter qu'elle ne parte on en d\u00e9bat ce soir avec 2 conseillers nationaux en Direct des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Roland B\u00fcchel, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC saint-gallois et face \u00e0 vous Laurent Wehrli, bonsoir monsieur, bonsoir, conseiller national PLR Vaudois Roland B\u00fcchel ce qu'il faut conna\u00eetre la FIFA comme une ONG internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nNon, il ne faut pas faire \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a un bon statut maintenant comment associations et \u00e7a, c'est un statut qui est m\u00eame critiqu\u00e9 et attaqu\u00e9 mais statut comme moi je l'accepte comme \u00e7a il n'a pas besoin d'\u00eatre une ONG \u00eatre nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nEt vous avez pas peur que si vous \u00eates d'acc\u00e9der pas \u00e0 sa demande, la FIFA qui se fait visiblement courtis\u00e9 par la France ne quitte la Suisse ne d\u00e9m\u00e9nage son si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [85%] :\r\nBon d'abord s'ils veulent d\u00e9m\u00e9nager quelques peut-\u00eatre la dentelle commerciale, le marketing, qu'il le fasse et bonne chance apr\u00e8s avec les gens qui travaillent 35 heures et peut-\u00eatre ils payent les inculp\u00e9s, les imp\u00f4ts dans l'air apr\u00e8s Macron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [96%] :\r\nLaurent Wehrli, vous vous \u00eates favorable \u00e0 la reconnaissance de la FIFA comme une ONG internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [90%] :\r\nOui, je crois qu'il faut regarder ce que ce genre d'organisations internationales, ici on passe 8 dans le domaine du sport, la FIFA mais on peut penser \u00e9videmment \u00e0 d'autres et dans le canton de Vaud, nous en avons plusieurs ont comme r\u00f4le qui qui va au-del\u00e0 d'une simple association qui organise, soit des matchs, soit des rencontre sportive et donc, dans, dans ce sens -l\u00e0 oui sous aucun doute, il y a, il y a un r\u00f4le et un r\u00f4le en regard sans aucun doute de la politique de paix du d\u00e9veloppement durable, qui font que ces organismes peuvent se rapprocher de d'une organisation internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [85%] :\r\nMais avant m\u00eame la il faut porte quoi Laurent Wehrli la FIFA fait quand m\u00eame des dizaines de millions de b\u00e9n\u00e9fices, elle profite de elle profite d\u00e9j\u00e0 de nombreux avantages fiscaux et malgr\u00e9 \u00e7a, vous lui accorder le statut d'ONG. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [91%] :\r\nJe crois que dans le statut, il y a, il y a pas que la question fiscale, la question fiscale en est une, tout comme mon coll\u00e8gue l'a \u00e9voqu\u00e9 il y a les aspects marketing et les aspects merchandising qui sont pas fonci\u00e8rement \u00e0 int\u00e9grer dans le cadre d'une organisation internationale, c'est le cas pour d'autres institutions qui ont justement des secteurs qui ne le sont pas reconnus et qui eux sont tout \u00e0 fait li\u00e9es \u00e0 des questions fiscales que je qualifierais de normale, je pense qu'il faut aller plus loin que simplement tout ou rien, il faut, comment on fait, on sait le faire en en Suisse avec l'horlogerie, faire une une montre peut-\u00eatre d'une grande complication mais qui d\u00e9montre le savoir- faire qu'on peut avoir par rapport \u00e0 ce genre d'organisation et, par rapport justement \u00e0 ce r\u00f4le et puis vous me permettrez de de penser que, pour une organisation comme la FIFA, ce genre de r\u00e9ponse est aussi un \u00e9l\u00e9ment important dans le d\u00e9tail puisque, par d\u00e9finition, d'ailleurs, ils \u00e9taient venus en 1932 \u00e0 Z\u00fcrich en venant de de Paris et s'ils sont, ils \u00e9taient venus en Suisse, c'\u00e9tait aussi pour le statut de la Suisse, donc ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont aussi importants \u00e0 prendre en consid\u00e9ration par ce genre d'institution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [87%] :\r\nRoland B\u00fcchel, vous vous dites -moi quelle que la FIFA parte si elles le souhaitent, vous dites quoi aux personnes qui pourraient perdent leur leur emploi \u00e0 Z\u00fcrich, en cas de d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [84%] :\r\nAu terrain d'abord qu'il avait pas de malentendu, je vais pas je veux pas qu'il parte, mais s'il commence \u00e0 menacer alors l\u00e0 on peut laisser la possibilit\u00e9 de partir parce qu'ils ont fait assez de probl\u00e8mes ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a chang\u00e9, heureusement, on a chang\u00e9 les lois comme comme elle est comme elle, fallait et maintenant on a quand m\u00eame une entente qui est assez bonne, ils sont assur\u00e9s que l'UEFA, le CIO et beaucoup d'autres organisations sont donc dans le canton de Vaud et et c'est important pour Apple compte un nouveau et aussi pour Z\u00fcrich, mais ce qui me pla\u00eet pas ces ces espaces de petites menaces si vous faites pas comme nous enlever, nous on va partir et comme monsieur vers a dit, il est tr\u00e8s important, peut toujours parler un peu, mais apr\u00e8s, s'ils veulent je pars des passeports diplomatiques pour les employ\u00e9es ou ou pour les employeurs payent pas d'imp\u00f4ts, l\u00e0 il faut dire non \u00e7a va, \u00e7a on va jamais l'accepter, \u00e7a serait pas pas juste du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [96%] :\r\nJe vous remercie, Roland B\u00fcchel, conseiller national UDC saint-gallois et Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois, je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e dans les pas perdus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [86%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T16:34:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcchel, Roland Rino", "role": "Conseiller National 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Senectute VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1841599", "internalArchiveId": "AA1906841109", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10500235", "imageURL": "http://www.rts.ch/10500234.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10500235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T09:00:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049619\r\nDate de transcription : 19-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:06:05) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 11 juin Jean-Claude Juncker pr\u00eat \u00e0 donner des clarifications \u00e0 la Suisse sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, mais il faut aller vite, le pr\u00e9sident de la commission, le dit dans sa lettre adress\u00e9e \u00e0 Uli Maurer, analyse de Bruxelles, les r\u00e9actions du pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Pierre-Yves Maillard dans un instant, la Suisse ne prot\u00e8ge pas assez les salari\u00e9s engag\u00e9s dans des syndicats, notre pays a failli \u00eatre \u00e9pingl\u00e9e par l'Organisation internationale du travail, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin promet d'agir, l'Organisation internationale du travail, qui f\u00eate son 100\u00e8me anniversaire avec un d\u00e9fil\u00e9 de dirigeants \u00e0 Gen\u00e8ve le Emmanuel Macron Angela Merkel et le Russe Dimitri Medvedev extraits et analyse dans ce forum multinational responsable jusqu'o\u00f9 \u00e7a notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean oui, les entreprises suisses doivent respecter les droits humains, l'environnement partout sur la Terre, c'est ce que demande l'initiative pour des multinationales responsables elle sera discut\u00e9e jeudi au Conseil national, mais le texte va-t-il trop loin, nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes d\u00e8s le 1er juillet le New York Times ne publiera plus de dessin de presse politique, la faute \u00e0 la controverse provoqu\u00e9e par une caricature de Donald Trump et de Benyamin N\u00e9tanyahou, le dessinateur de presse Chapatte d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression forum une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:07 > 0:06:10) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:12 > 0:06:40) [93%] : \r\nLa Commission europ\u00e9enne est ouverte \u00e0 des clarifications sur l'accord-cadre avec la Suisse, son pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker l'a \u00e9crit dans une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou Lima horaire il r\u00e9pond ainsi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a dit sa volont\u00e9 vendredi de trouver une solution avec Bruxelles, Bruxelles o\u00f9 l'on vous retrouve Guillaume Meyer Jean-Claude Juncker, parle d'un message positif de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais manifeste ce manifestement pas question de rel\u00e2cher la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:07:12) [94%] : \r\nOui, un nouveau d\u00e9lai appara\u00eet dans cette lettre, le 18 juin c'est-\u00e0-dire mardi prochain, Jean-Claude Juncker, donne une semaine aux n\u00e9gociateurs suisses et europ\u00e9ens pour se mettre d'accord sur ces clarifications, il s'agit d'\u00e9laborer un texte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'accord pour dissiper les craintes en Suisse, les craintes, notamment que l'accord-cadre affaiblisse la protection des salari\u00e9s, mais Jean-Claude Juncker ne promet pas la lune, ces clarifications auront un p\u00e9rim\u00e8tre limit\u00e9, pas question de ren\u00e9gocier l'accord, d'o\u00f9 ce d\u00e9lai d'une semaine seulement, donc \u00e0 voir si l'exercice permettra de lever suffisamment d'opposition en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:12 > 0:07:25) [88%] : \r\nEn tout cas Guillaume Jean-Claude Juncker le redis il veut voir aboutir l'accord avant son d\u00e9part, cens\u00e9e intervenir \u00e0 fin octobre, on le rappelle, et la commission gardent un levier de pression avec l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:25 > 0:07:59) [93%] : \r\nJean-Claude Juncker n'en parle pas, dans cette lettre mais si rien ne bouge dans les jours qui viennent, il y a un risque que l'Union europ\u00e9enne, coupe l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens \u00e0 la Bourse de Dury qu'\u00e0 la fin du mois, donc la pression demeure, il n'emp\u00eache, il faut quand m\u00eame le dire, le ton de la lettre et plus conciliant que d'ordinaire Juncker parle d'un message positif de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, \u00e7a peut vouloir dire que la Suisse a bien pr\u00e9par\u00e9 le terrain avec la Commission et que la r\u00e9ponse de Juncker aujourd'hui, c'est seulement une \u00e9tape d'une chor\u00e9graphie, mise au point minutieusement par Bernie Bruxelles prochain mouvement donc ces nouvelles discussions cette semaine entre les 2 parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:59 > 0:08:02) [96%] : \r\nGuillaume Meyer, je vous remercie, bonsoir Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:03 > 0:08:04) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:04 > 0:08:13) [90%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, vous avez donc entendu la la description de de cette lettre de Jean-Claude Juncker \u00e0 Orly Maurer, quelle est votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:15 > 0:08:44) [91%] : \r\nBon ben la r\u00e9action elle peut pas \u00eatre satisfaite parce que le le d\u00e9lai vraiment impossible, on a une petite incertitude qui nous laisse \u00e9ventuellement envisager que des choses peuvent se passer de mani\u00e8re \u00e0 \u00e0 peu moins d\u00e9raisonnable, puisque la lettre de monsieur Juncker parle \u00e0 la fois du d\u00e9lai juin mais ensuite dans le paragraphe qui suit, il \u00e9voque la fin de son mandat, c'est-\u00e0-dire fin octobre mais enfin en 5 jours, comme je l'ai dit Alain vos confr\u00e8res font change m\u00eame pas les statuts d'un club de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:44 > 0:08:49) [83%] : \r\nBon, donc, c'est une mani\u00e8re de mettent la pression, c'est une mani\u00e8re de la presse musel\u00e9e, Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:49 > 0:09:03) [86%] : \r\nAlors soit, soit c'est \u00e7a, c'est l\u00e0 l'interpr\u00e9tation, soit c'est un jeu vraiment o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne, c'est vraiment de la Suisse sous pression, soit il y a vraiment une une impossibilit\u00e9 d'arriver \u00e0 un autre texte, auquel cas il faudra prendre acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:03 > 0:09:16) [89%] : \r\nDonc vous donc pour vous, pas moyen dans ces quelques jours, laiss\u00e9 \u00e0 disposition de vous mettent d'accord sur les clarifications que l'Union europ\u00e9enne promet quand m\u00eame que la Commission europ\u00e9enne, enfin \u00e0 travers Jean-Claude Juncker promet quand m\u00eame d'apporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:16 > 0:10:39) [91%] : \r\nIl faut, il faut essayer il faut jamais refuser un dialogue qui est accept\u00e9e et donc il faudra aller, il faudra que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse une d\u00e9marche mais mais ce qu'on ce qu'on doit quand m\u00eame rappeler, de l'autre c\u00f4t\u00e9 est-ce l\u00e0 dessus, ce qui en fait croire que les difficult\u00e9s des des syndicats \u00e9taient li\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle, annonce d\u00e8s 8 jours qu'il est pass\u00e9 \u00e0 4 jours pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ont une lourde responsabilit\u00e9 parce que nous n'avons jamais cess\u00e9 de dire que le probl\u00e8me est beaucoup plus fondamental le probl\u00e8me consiste en fait \u00e0 soumettre les mesures d'accompagnement qui fixe des minima salariaux qui permet de fixer des minima salariaux en Suisse, au fond, \u00e7a consiste cet accord \u00e0 \u00e0 faire v\u00e9rifier par de fait par la Cour europ\u00e9enne de justice puisque le Tribunal arbitral qui cr\u00e9\u00e9e devra devra se soumettre \u00e0 la jurisprudence de la Cour europ\u00e9enne de justice h\u00e9 bien de, de, de soumettre \u00e0 l'examen par la Cour europ\u00e9enne de justice du caract\u00e8re compatible avec les principes, notamment de la libert\u00e9 du commerce et de l'industrie, c'est ce principe d'ailleurs existe dans notre propre Constitution mais ensuite justement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne fait pas ce contr\u00f4le, il n'a pas \u00e0 r\u00e9duire la port\u00e9e des mesures d'accompagnement regarde ce principe de la libert\u00e9 du commerce, tout simplement parce que le choc salarial, c'est \u00e0 partir de la base \u00e0 partir de laquelle la concurrence a lieu, \u00e7a n'est pas l'objet de la concurrence, voil\u00e0 ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:10:39 > 0:10:41) [92%] : \r\nNon, le probl\u00e8me fondamental qu'on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:10:41 > 0:10:44) [94%] : \r\nOn peut pas de concurrence \u00e0 la baisse forc\u00e9ment sur les salaires dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:44 > 0:10:45) [98%] : \r\nAlors Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:10:45 > 0:10:46) [85%] : \r\nOn essaye de de tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:46 > 0:11:00) [91%] : \r\nBruxelles tient un petit peu le couteau par le manche et tient notamment l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re est-ce que vous pensez qu'elle pourra aller jusqu'\u00e0 ne pas l'accorder \u00e0 la Suisse, si dans les 7 jours donn\u00e9 pour se mettent d'accord sur les clarifications le d\u00e9lai n'est pas tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:01 > 0:11:24) [92%] : \r\nC'est possible, il faut, il faut prendre acte que dans ce cas-l\u00e0, l'Union europ\u00e9enne veut entrer dans un rapport de force mais on sait tr\u00e8s bien comment ce genre de choses-l\u00e0 finissent dans un pays qui conna\u00eet la d\u00e9mocratie directe \u00e0 arriver \u00e0 un syst\u00e8me de de pression telle qu'on oblige un \u00c9tat souverain, a abandonn\u00e9 \u00e7a \u00e7a \u00e7a une partie de sa souverainet\u00e9, partie importante notamment sur la question, c'est quand m\u00eame pas n\u00e9gligeable des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:24 > 0:11:58) [92%] : \r\nSi on croit pouvoir le faire par la pression, ben je pense que le r\u00e9sultat est couru d'avance, c'est-\u00e0-dire la population se se posera et d'ailleurs elle s'opposera, rejoignant ainsi des mouvements populaires qui existe dans tous les pays d'Europe qui consiste \u00e0 dire maintenant cette pression constante sur les sur les salari\u00e9s et sur les salaires ne peut plus durer les \u00e9conomies occidentales sont en croissance, mais malheureusement, cette croissance ne profite pas assez aux salari\u00e9s et et on a l'impression au contraire d'une pression qui continue de s'accro\u00eetre, et \u00e7a a fondamentalement c'est plus support\u00e9 par les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:58 > 0:12:04) [97%] : \r\nPierre-Yves Maillard, vous restez avec nous, on va parler de l'Organisation internationale du travail, mais avant cela, on part sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:06 > 0:12:08) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:08 > 0:12:20) [89%] : \r\nSur l'autoroute Martini Vevey le tunnel de Glion vient d'\u00eatre ferm\u00e9e \u00e0 la circulation en direction de Vevey, un accident s'est produit dans cet ouvrage un bouchon, a-t-on pour \u00eatre en formation sur le viaduc de Glion en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:23 > 0:12:50) [93%] : \r\nLa Suisse est point\u00e9e du doigt par l'Organisation internationale du travail, \u00e0 cause du peu de protection qu'elles offrent aux travailleurs actifs dans les syndicats, notre pays \u00e9tait sur une premi\u00e8re liste noire finalement retir\u00e9 de cette liste aujourd'hui et si la Conf\u00e9d\u00e9ration a finalement \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es aujourd'hui par l'Organisation internationale du travail, c'est parce que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de l'\u00e9conomie, Guy Parmelin, s'est engag\u00e9 \u00e0 mener une m\u00e9diation entre les patrons et les syndicats \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:50 > 0:13:50) [92%] : \r\nNous avons convenu d'initier une m\u00e9diation externe neutre apr\u00e8s discussion avec les diff\u00e9rents partenaires sociaux cette m\u00e9diation, elle va se pr\u00e9parer, maintenant il est \u00e0 relever que personne n'a pos\u00e9 de conditions sp\u00e9cifiques pour cette m\u00e9diation, l'objectif est clair, c'est de trouver une solution, c'est une probl\u00e9matique qui dure depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, quel sera votre r\u00f4le concr\u00e8tement alors, mon r\u00f4le c'est de pr\u00e9parer la m\u00e9diation, le cadre de soumettre une liste de noms de personnalit\u00e9s susceptibles d'assumer la m\u00e9diation faut que chacun soit d'accord avec le nom de la personne, je ne vais pas interf\u00e9rer, sauf si tout \u00e0 coup on devait l'on peut devait demander au chef du d\u00e9partement mais clairement, je souhaite qu'on trouve une solution, vous avez une id\u00e9e du calendrier au certainement une ann\u00e9e au maximum pour trouver une solution apr\u00e8s, \u00e7a revient \u00e0 constater qu'il n'y a pas de solution, ce que j'esp\u00e8re pas naturellement et apr\u00e8s, alors les proc\u00e9dures pr\u00e9vues par l'Organisation internationale du travail font que la Suisse lors de l'examen suivant risque de se retrouver sur une telle liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:50 > 0:14:12) [91%] : \r\nPierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'USS vous \u00eates toujours avec nous, la Suisse, reconna\u00eet le licenciement abusif pour les travailleurs qui sont, qui le serait qui seraient licenci\u00e9s \u00e0 cause de leur appartenance \u00e0 un syndicat, mais le propos seulement 6 mois de compensation, les syndicats r\u00e9clament 12 mois le fait que maintenant qui par Melun, se pose en m\u00e9diateur, c'est une bonne nouvelle pour les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:13 > 0:14:53) [90%] : \r\nAlors nous avons, nous avons finalement \u00e0 quelques jours de la publication de cette liste accept\u00e9 au fond cette strat\u00e9gie parce que pour la premi\u00e8re fois, on avait le sentiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prenaient au s\u00e9rieux cette question et voulait une solution donc, nous avons choisi de donner sa chance \u00e0 cette solution parce qu'\u00e0 la fin, ce qui compte c'est ce ne sont pas les listes noires, c'est que le droit du travail \u00e9volue dans un sens de meilleures protections, encore r\u00e9cemment, fin mai \u00e0 un tribunal la cour de justice genevoise vient de condamner en 2\u00e8me instance la soci\u00e9t\u00e9 Domino Pizza, qui avait eu un conflit du travail, qui avait accept\u00e9 de modifier ses ses conditions de travail notamment, ce qui la question des pauses et un certain nombre d'autres am\u00e9liorations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:54 > 0:15:03) [94%] : \r\nMais qui, \u00e0 peine \u00e0 peine l'accord trouv\u00e9 avait d\u00e9cid\u00e9 de licencier l'une de ses collaboratrices sur-le-champ, elle vient de se faire condamner cette soci\u00e9t\u00e9 Domino Pizza par par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:15:03 > 0:15:03) [97%] : \r\nMoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:03 > 0:15:23) [91%] : \r\nIl a reconnu, apr\u00e8s examen du cas que c'\u00e9tait bien \u00e0 cause de \u00e7a, sa d\u00e9fense de ses coll\u00e8gues, cette femme avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, mais le tribunal n'a pu lui donner que 2 mois d'indemnit\u00e9s d\u00e9part parce que quand vous dites 6 mois c'est encore le maximum, c'est dans les cas les plus graves, mais c'est de 0 \u00e0 6 mois et donc c'est vraiment clairement insuffisant en regard des normes de de l'OIT, on doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:24 > 0:15:28) [91%] : \r\nVoir avancer l\u00e0- dessus, on a, on esp\u00e8re que cette d\u00e9marche aboutira \u00e0 quelque chose de concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:28 > 0:15:37) [95%] : \r\nRapidement, Pierre-Yves Maillard, vous pensez que la pression mise par cette liste noire de l'OIT, c'est ce qui fait maintenant que vous avez une chance de faire avancer ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:38 > 0:16:12) [93%] : \r\nOui c'est, c'est tout \u00e0 fait la d\u00e9marche que l'USS elle- m\u00eame avait initi\u00e9 aupr\u00e8s de l'offre de l'Organisation internationale du travail, c'est, c'est une belle une, comment dire, un beau, un beau signe de force de cette organisation, au moment de son centenaire, que de constater que, quand m\u00eame, ce qu'elle fait ce qu'elle dit quand elle met la Suisse \u00e0 l'index \u00e0 ce sujet-l\u00e0, avec d'autres pays qui sont quand m\u00eame vraiment pas des exemples de d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien finalement quand m\u00eame, \u00e7a peut faire bouger les choses, on est tr\u00e8s heureux de constater, mais \u00e9videmment on esp\u00e8re surtout qu'on arrivera au bout apr\u00e8s cette m\u00e9diation que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de d'enclencher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:12 > 0:16:19) [98%] : \r\nJe vous remercie Pierre-Yves Maillard, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:16:19 > 0:16:21) [85%] : \r\nPareillement, merci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:21 > 0:16:42) [94%] : \r\nOn le disait justement l'Organisation internationale du travail, qui f\u00eate son 100\u00e8me anniversaire \u00e0 Gen\u00e8ve et accueille un d\u00e9fil\u00e9 de dirigeants politiques pour l'occasion, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e9tait pr\u00e9sent, il a plaid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour plus de justice sociale et le renforcement du r\u00f4le de l'OIT dans un cadre multilat\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:43 > 0:17:33) [92%] : \r\nCette mondialisation nouvelle ce multilat\u00e9ralisme \u00e0 r\u00e9inventer, c'est un multilat\u00e9ralisme d'humanit\u00e9 mais de responsabilit\u00e9 dans l'entreprise, sur notre territoire dans chacun de nos pays mais aussi entre nous, j'en prendrai toute ma part, c'est l'engagement que je prends devant vous aujourd'hui cette ann\u00e9e en pr\u00e9sident du G7 mais plus largement, \u00e0 chaque fois que j'aurai des combats \u00e0 mener, parce qu'aujourd'hui plus que jamais, ce qui a conduit \u00e0 faire na\u00eetre l'OIT dans des temps trouble, ce qui a nourri votre organisation internationale alors que la 2\u00e8me guerre mondiale n'\u00e9tait pas encore achev\u00e9, c'est ce qui doit nous amener \u00e0 ouvrir une nouvelle page parce que de nouveaux conflits irr\u00e9m\u00e9diablement sans quoi seront devant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:33 > 0:17:41) [93%] : \r\nIsabelle Cornaro, vous \u00e9tiez \u00e0 l'ONU, ce matin, les chefs d'\u00c9tat ont donc profit\u00e9 de cette tribune pour faire passer leur message politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:41 > 0:18:14) [93%] : \r\nOui, \u00e0 commencer par Macron qui cherche \u00e0 gagner des voix \u00e0 gauche et qui s'est lanc\u00e9 dans une diatribe contre le n\u00e9olib\u00e9ralisme notre mod\u00e8le productif doit changer en profondeur, il y a quelque chose qui ne fonctionne pas dans notre capitalisme quelque chose qui pervertit l'organisation de nos soci\u00e9t\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident, il avait d\u00e9j\u00e0 un tenu des propos similaires \u00e0 Davos en 2018, mais l\u00e0, il s'est voulu particuli\u00e8rement alarmiste ces situations cr\u00e9ent une crise qui nourrit les extr\u00eames et qui peut mener selon lui \u00e0 une guerre, je pense que le chaos et l\u00e0, a-t-il dit, quand le peuple ne trouve plus sa part de progr\u00e8s, il perd la confiance en la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:18 > 0:18:20) [70%] : \r\nQu'Emmanuel Macron et ceux qui, Manuel Macron a propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:20 > 0:18:45) [92%] : \r\nSolutions oui tout en mettant en avant ce qu'il a fait dans le cadre de la pr\u00e9sidence du G7, lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s de genre au travail acc\u00e8s universel \u00e0 la protection sociale, ou encore une juste transition \u00e9cologique cette intervention \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait aussi l'occasion pour lui de laisser entendre \u00e0 nouveau qu'il a tir\u00e9 les conclusions de la grogne des gilets jaunes, c'est une erreur fondamentale selon lui son erreur, c'est d'avoir construit de bonne r\u00e9ponse, mais trop loin de ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:45 > 0:18:52) [92%] : \r\nEt juste avant, Isabelle, c'est Angela Merkel qui prenait la parole et elle aussi a d\u00e9fendu davantage de justice sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:52 > 0:19:29) [94%] : \r\nOui, elle a plaid\u00e9 pour un salaire minimum \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, sans pr\u00e9ciser qu'en Allemagne, c'est une mesure qui a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e par les sociaux- d\u00e9mocrates et l'parl\u00e9 des d\u00e9fis face \u00e0 la num\u00e9risation galopante de l'\u00e9conomie, ou encore des millions de travailleurs migrants, en difficult\u00e9, des mots qui contrastaient avec ceux de Dmitri Medvedev, \u00e9galement pr\u00e9sent \u00e0 la tribune de l'OIT, le 1er ministre russe lui, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 comparer la crise des migrants en Europe avec les invasions barbares, une des causes de la chute de l'empire Romain, Dmitri Medvedev, tout en r\u00eavant \u00e0 une semaine de 4 jours de travail a pris soin de ne pas \u00e9voquer la grogne dans son pays, o\u00f9 les citoyens sont tr\u00e8s m\u00e9contents de la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:29 > 0:20:18) [91%] : \r\nIsabelle Cornaro je vous remercie 18 heures 15 dans ce forum est-ce une forme de censure, le New York Times vient d'annoncer qu'il ne publiera plus de desseins politique, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une pol\u00e9mique li\u00e9e \u00e0 une caricature jug\u00e9e antis\u00e9mite paru en avril, elle repr\u00e9sentait le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu, sous la forme d'un chien guide, portant un collier avec une \u00e9toile jaune, tenue en laisse par Donald Trump d\u00e8s le 1er juillet donc le New-York Times, le New York Times va supprimer tous les dessins politiques de son \u00e9dition internationale, bonsoir Patrick Chappatte, bonsoir, vous \u00eates dessinateur de presse au New-York Times \u00e9galement dans le journal Le Temps, le le plus publi\u00e9 de de dessin de presse politique est-ce que pour vous c'est une forme de censure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:19 > 0:21:09) [92%] : \r\nBon d'abord on peut pr\u00e9ciser que le dessin que vous avez mentionn\u00e9 qui a provoqu\u00e9 une explosion il y a un mois, n'\u00e9tait pas de moi, c'\u00e9tait ind\u00e9cent par un coll\u00e8gue portugais qui a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9 depuis des agences parce que le Niort Times avait jusqu'\u00e0 il y a jusqu'\u00e0 maintenant, on fait des dessins qui republier ce qu'on appelle la syndication, c'est-\u00e0-dire des agences qui qui distribue des dessins d'autres m\u00e9dias, et puis ils avaient des dessinateurs maison moi je qui introduit le dessin de presse mais on ignore, il y a longtemps, c'est une longue histoire, \u00e7a remonte \u00e0 \u00e0 20 ans entre le H\u00e9rald Tribune et le New York Times, donc c'est une une longue aventure et puis il y avait aussi un dessinateur de 2 ans de Singapour qui livre un dessin sur l'Asie, chaque semaine, et donc il s'agit, \u00e7a c'est tr\u00e8s personnel, d'abord je c'est une collaboration qui s'arr\u00eate et et c'est une longue histoire, une belle histoire qui s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:09 > 0:21:16) [87%] : \r\nCette assembl\u00e9e censure pour selon vous de d\u00e9cider et \u00e0 partir de maintenant qu'on on ne publiera plus de dessein politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:17 > 0:22:26) [89%] : \r\nMais \u00e9coutez \u00e7a c'est la la succession des choses qui qui est troublante, qui fait que, que j'ai pris la plume hier pour d'une part annonc\u00e9 cette cette nouvelle, l'arr\u00eat du d\u00e9c\u00e8s des dessinateurs maison \u00e9galement le fait de s'interviennent un mois apr\u00e8s, apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement, qui a \u00e9t\u00e9 une grosse, grosse crise de communication d'une York Times, c'est difficile de pas avoir un lien donc, appelez \u00e7a comme vous voulez le niortaise a parfaitement le droit de pas avoir de dessinateurs de presse, ce n'est pas vous parliez de licenciement abusif, \u00e7a n'en est pas en mai, mais que le fait que \u00e7a se passe maintenant, dans cette cascade d'\u00e9v\u00e9nements qui fait qu'il y a un mois, ils ont fait \u00e9norm\u00e9ment de damage control, ils ont, ils ont beaucoup communiqu\u00e9 sur cette affaire, ils ont, ils ont trac\u00e9 une ligne rouge, ils ont supprim\u00e9 les dessins d'agences et le fait que quelques semaines plus tard, ils se disent : finalement, on va arr\u00eater tous les dessins, c'est une mani\u00e8re de, de prendre le le chemin le plus court, on supprime le messager parce que le message est compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer, dire c'est compliqu\u00e9 la libert\u00e9 c'est embarrassant, il faut, il faut savoir la g\u00e9rer la satire, c'est quelque chose qui provoque des r\u00e9actions et il faut savoir, il faut savoir ben oui contr\u00f4ler ses r\u00e9actions y r\u00e9pondre, c'est plus sain de supprimer le message est finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:26 > 0:22:32) [90%] : \r\nLimiter les dessins de presse pour vous \u00e7a touche directement la L'Express de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:33 > 0:24:05) [90%] : \r\nAh ben \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, enfin je veux dire le dessin de presse est un symbole, on dit souvent que c'est un barom\u00e8tre de la d\u00e9mocratie, c'est certainement un des symboles de la libert\u00e9 d'expression quand on s'attaque au au d\u00e9c\u00e8s au dessin de presse jamais innocent et d'ailleurs derri\u00e8re mon histoire derri\u00e8re l'histoire du dessin de presse, ce qui est concern\u00e9, je crois que c'est vraiment le journalisme et l'opinion, ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'on a eu, il y a un mois, et \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive, c'est arriv\u00e9 \u00e0 d'autres confr\u00e8res d'autres dessinateurs de presse ont perdu leur travail suite \u00e0 des temp\u00eates m\u00e9diatiques des temp\u00eates qui sont enfl\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux, les r\u00e9seaux sociaux, c'est le lieu o\u00f9 d'\u00e9meutes se rassemble, c'est le lieu de la col\u00e8re, c'est pas le lieu du d\u00e9bat, essayer de faire un d\u00e9bat sur Twitter vous allez vite abandonn\u00e9 et ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont en sont assez r\u00e9cent, on n'arrive toujours pas \u00e0 en prendre la mesure et ce qui est extraordinaire, c'est que les r\u00e9dactions, les journaux, les m\u00e9dias qui sont le lieu m\u00eame de l'analyse du d\u00e9bat et de l'information et ben quand \u00e7a leur arrive, ils ont de la peine \u00e0 analyser d'abattre et mettre en perspective, moi je pense que toute cette histoire de dessins contre tr\u00e8s controvers\u00e9, et d'ailleurs, je trouve \u00e7a ind\u00e9cent qui aurait pas d\u00fb para\u00eetre dans leur Time, il y a un mois, aurait d\u00fb donner lieu \u00e0 une discussion qu'est-ce que c'est que ce dessin pourquoi il apparut qu'est-ce que c'est que les r\u00e9actions qu'est ce que \u00e7a veut dire au lieu de \u00e7a encore une fois, on prend le chemin le plus simple qui est de supprimer toute cette discussion assez embarrassante, la libert\u00e9 n'est se gagne \u00e0 la libert\u00e9, c'est un combat de tous les jours, la libert\u00e9, c'est des efforts, c'est pas si facile de de renoncer \u00e0 faire des efforts aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:05 > 0:24:19) [91%] : \r\nAlors, le New York Times, je crois, a dit qu'il souhaitait continuer \u00e0 travailler avec vous, mais mais sur d'autres types de formats peut-\u00eatre des dessins qui n'ont pas de n'attire politique d'abord est-ce que vous confirmez puisse est ce que vous \u00eates d'accord, d'entrer dans dans ce type de collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:19 > 0:25:05) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'ils entendent par- l\u00e0, c'est ce qui m'avait fait savoir, donc quand ils ont le Nikkei, la nouvelle il y a une semaine, c'est qu'ils \u00e9taient toujours ouverts \u00e0 avoir du reportage en bande dessin\u00e9e, qui est un genre, vous le savez peut-\u00eatre que j'affectionne particuli\u00e8rement, c'est ma seconde passion \u00e7a fait 25 ans que je d\u00e9ploie le reportage en bande dessin\u00e9e, c'est diff\u00e9rent du dessin de presse, on parle pas de la m\u00eame chose, c'est un formidable outil l'image pour raconter des histoires, mais l\u00e0, on raconte des histoires, c'est du, c'est du plus long terme, c'est de l'approfondissement aussi et j'ai introduit le reportage dessin\u00e9 au New-York Times en 2016, avec une s\u00e9rie avec Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, mon \u00e9pouse une s\u00e9rie qu'on a fait sur la peine de mort aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, qui publiait \u00e7a l'ann\u00e9e suivante, ils ont gagn\u00e9 un policier avec une autre s\u00e9rie qui sont publi\u00e9s sur des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, donc s'ils sont ouverts encore au genre, pourquoi pas, \u00e9videmment, je serai tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:06 > 0:26:05) [94%] : \r\nJe vous remercie Patrick Chappatte, dessinateur de presse au New York Times et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, on va la FIFA se pr\u00e9pare-t-elle \u00e0 faire ses valises pour Paris et pour la retenir la Suisse devra-t-elle reconna\u00eetre la F\u00e9d\u00e9ration internationale du football comme une ONG internationale, notre r\u00e9daction vous r\u00e9v\u00e9lait vendredi les d\u00e9marches de la FIFA pour obtenir ce statut et le soutien du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le journal Le Monde, revenait lui aussi en fin de semaine derni\u00e8re, cette fois-ci sur les vell\u00e9it\u00e9s de l'organisation de d\u00e9m\u00e9nager en France, en \u00e9change d'avantages fiscaux, alors la Suisse doit-elle se montrer particuli\u00e8rement arrangeante devant la toute puissante F\u00e9d\u00e9ration pour \u00e9viter qu'elle ne parte on en d\u00e9bat ce soir avec 2 conseillers nationaux en Direct des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral Roland B\u00fcchel a bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC saint-gallois et face \u00e0 vous Laurent Verly, bonsoir monsieur, bonsoir, conseiller national PLR Vaudois Roland B\u00fcchel ce qu'il faut reconna\u00eetre la FIFA comme une ONG internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:21) [88%] : \r\nNon, il ne faut pas faire \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a un bon statut maintenant comment associations et \u00e7a, c'est un statut qui est m\u00eame critiqu\u00e9 et attaqu\u00e9 mais le statut comme moi je l'accepte comme \u00e7a n'a pas besoin d'\u00eatre une ONG nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:21 > 0:26:30) [92%] : \r\nEt vous avez pas peur que si vous \u00eates d'acc\u00e9der pas \u00e0 sa demande, la FIFA qui se fait visiblement courtis\u00e9 par la France ne quitte la Suisse ne d\u00e9m\u00e9nage son si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:30 > 0:26:44) [85%] : \r\nBon d'abord s'ils veulent d\u00e9m\u00e9nager quelques peut-\u00eatre la l'antenne commerciale, le marketing qu'le fasse et pour une chance apr\u00e8s avec les gens qui travaillent 35 heures et peut-\u00eatre ils payent les inculp\u00e9s, les imp\u00f4ts dans l'air apr\u00e8s Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:44 > 0:26:49) [92%] : \r\nLaurent Verly, vous vous \u00eates favorable \u00e0 la reconnaissance de la FIFA comme une ONG internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:50 > 0:27:19) [90%] : \r\nOui, je crois qu'il faut regarder ce que ce genre d'organisations internationales, ici on parce que dans le domaine du sport, la FIFA mais on peut penser \u00e9videmment \u00e0 d'autres et dans le canton de Vaud, nous en avons plusieurs ont comme r\u00f4le qui qui va au-del\u00e0 d'une simple association qui organise, soit des matchs, soit des rencontre sportive et donc, dans, dans ce sens-l\u00e0 oui sous aucun doute, il y a, il y a un r\u00f4le et un r\u00f4le on regarde sans aucun doute de la politique de paix du d\u00e9veloppement durable, qui font que ces organismes peuvent se rapprocher de d'une organisation internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:20 > 0:27:31) [84%] : \r\nMais Laurent Binet, l\u00e0 il faut faire, apporte quoi Laurent Berger la FIFA fait quand m\u00eame des dizaines de millions de b\u00e9n\u00e9fices, elle profite de elle profite d\u00e9j\u00e0 de nombreux avantages fiscaux et malgr\u00e9 \u00e7a voulait lui accorder le statut d'ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:31 > 0:28:30) [92%] : \r\nMais je crois que dans le statut, il y a, il y a pas que la question fiscale, la question fiscale en est une, tout comme mon coll\u00e8gue l'a \u00e9voqu\u00e9 il y a les aspects marketing et les aspects merchandising qui sont pas fonci\u00e8rement \u00e0 int\u00e9grer dans le cadre d'une organisation internationale, c'est le cas pour d'autres institutions qui ont justement des secteurs qui ne le sont pas reconnus et qui eux sont tout \u00e0 fait li\u00e9es \u00e0 des questions fiscales que je qualifierais de normale, je pense qu'il faut aller plus loin que simplement tout ou rien, il faut, comment on fait, on sait le faire en en Suisse avec l'horlogerie, faire une montre peut-\u00eatre d'une grande complication mais qui d\u00e9montre le savoir- faire qu'on peut avoir par rapport \u00e0 ce genre d'organisation et, par rapport justement \u00e0 ce r\u00f4le, puis vous me permettrez de penser que, pour une organisation comme la FIFA, ce genre de r\u00e9ponse est aussi un \u00e9l\u00e9ment important dans le d\u00e9tail puisque, par d\u00e9finition, d'ailleurs, ils \u00e9taient venus en 1932 \u00e0 Z\u00fcrich en venant de de Paris et s'ils sont l\u00e0, ils \u00e9taient venus en Suisse \u00e9tait aussi pour le statut de la Suisse, donc ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 sont aussi importants \u00e0 prendre en consid\u00e9ration par ce genre d'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:31 > 0:28:38) [84%] : \r\nRoland Busch l'vous vous dites-moi quelle que la FIFA partent si elles le souhaitent, vous dites quoi aux personnes qui pourraient lors leur emploi \u00e0 Z\u00fcrich, en cas de d'am\u00e9nagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:38 > 0:29:32) [85%] : \r\nOp\u00e8re d'abord qu'elle ait pas de malentendu, je ne vais pas, je crois qu'il parte, mais s'il commence \u00e0 menacer alors l\u00e0 on peut laisser la possibilit\u00e9 de partir parce qu'ils ont fait assez de probl\u00e8mes ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a chang\u00e9, heureusement, on a chang\u00e9 les lois comme comme elle est comme elle est, fallait et maintenant on a quand m\u00eame une entente qui est assez bonne, ils sont assur\u00e9s que l'UEFA, le CIO et beaucoup d'autres organisations sont donc dans le canton de Vaud et c'est important pour pour le canton de Vaud et aussi pour C\u00e9dric, mais ce qui me pla\u00eet pas ces ces espaces de petites menaces si vous faites pas comme nous enlever nos va partir et comment est s\u00e9v\u00e8re, il a dit, il est tr\u00e8s important, peut toujours parler un peu, mais apr\u00e8s, s'ils veulent \u00e9viter je pars des passeports diplomatiques pour les employ\u00e9es ou ou pour que les employeurs payent pas d'imp\u00f4ts, l\u00e0 il faut dire non c'est pas \u00e7a, on va jamais l'accepter, \u00e7a serait pas pas juste du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:33 > 0:29:42) [94%] : \r\nJe vous remercie, Roland B\u00fcchel, conseiller national UDC 5 aloi et Laurent Verly conseiller national PLR Vaudois, je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e dans les pas perdus \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:42 > 0:29:44) [86%] : \r\nBonne soir\u00e9e, merci, bonsoir et merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:45 > 0:30:31) [89%] : \r\n18 heures 25 dans ce forum, il faut une vraie politique de sant\u00e9 sexuelle f\u00e9minine, les groupes ensemble \u00e0 gauche de Gen\u00e8ve et de Vaud veulent que la pilule contraceptive soit rembours\u00e9 par l'assurance maladie, c'est une information de notre bureau Genevois : ils vont d\u00e9poser cette semaine de textes parlementaires dans chaque canton de l'Arc l\u00e9manique bonjour St\u00e9phanie pr\u00e8s de Tiozzo bonjour, vous \u00eates l'une des instigatrices de ces textes est aussi candidate au Conseil national \u00e0 Berne, cet Automne, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou non seulement vous proposer de rembourser la pilule contraceptive, mais vous estime \u00e9galement que les protections hygi\u00e9niques ou la pilule du lendemain soit \u00e9galement rembours\u00e9s par l'assurance maladie, on a un peu l'impression que d\u00e9poser d\u00e9j\u00e0 de tels textes la semaine de la gr\u00e8ve des femmes c'est c'est tout sauf un hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:32 > 0:31:05) [90%] : \r\nC'est effectivement des textes qui sont, qui sont li\u00e9s \u00e0 des revendications r\u00e9elles et concr\u00e8tes en dialogue avec le mouvement, le mouvement social et collectif, \u00e7a fait partie d'une des revendications d'ailleurs des 19 raison de faire gr\u00e8ve et du manifeste pour lesquels on est toutes en train de se mobiliser pour vendredi, et donc c'est c'est vraiment en lien et en r\u00e9sonance avec ses demandes que, ensemble, la gauche a d\u00e9cid\u00e9 de reprendre l'une de ces de l'une de ses revendications et apporter \u00e0 la fois \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 la fois au Grand Conseil, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:05 > 0:31:24) [92%] : \r\nAlors on voit bien l'opportunit\u00e9 politique, mais si on parle un peu du fond, les co\u00fbts de la sant\u00e9 explosent les familles modestes, de plus en plus de peine \u00e0 rembourser leurs primes d'assurance maladie, si vous ajoutez encore tous ces remboursements, y compris pour des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 comme les protections hygi\u00e9niques, ce que vous avez pas l'impression que vous allez faire vraiment exploser la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:24 > 0:32:09) [93%] : \r\nNon, l'id\u00e9e, c'est effectivement de venir de venir en aide aux femmes qui sont parmi les plus pr\u00e9caris\u00e9es de la population en Suisse, imaginez-vous que le 40 pourcent des, des, des, des personnes qui ont une assurance maladie de base et qui paye de vin et qui ont jusqu'\u00e0 2500 francs de de franchise ne vont jamais chez le m\u00e9decin parce que \u00e7a leur co\u00fbte trop cher, \u00e7a veut dire en gros que si nous on demande pour des biens pour des biens qui sont li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 f\u00e9minine sexuels et reproductifs des femmes et donc d'une partie, cons\u00e9quence de la population, le remboursement int\u00e9gral de ses frais, c'est au contraire c'est venir en aide aux personnes les plus pr\u00e9caris\u00e9s et les plus les plus oui les plus pr\u00e9caris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:09 > 0:32:15) [89%] : \r\nPour vous, l'y a vraiment une in\u00e9galit\u00e9 en tram et femmes aujourd'hui en mati\u00e8re de sant\u00e9 sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:15 > 0:33:06) [91%] : \r\nIl y a une in\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle en mati\u00e8re de sant\u00e9 sexuelle, d'abord il y a la responsabilit\u00e9 qui est en fait en gros sur le dos des femmes en ce qui concerne tout ce qui est de l'or de la contraception, il y a une in\u00e9galit\u00e9 aussi parce que les femmes sont en quelque sorte, pouss\u00e9es \u00e0 devoir prendre en charge elles-m\u00eames la la plupart des frais qui sont li\u00e9s \u00e0 leur sant\u00e9 sexuelle et reproductive, alors que ce n'est pas le cas, ce n'est pas le cas, forc\u00e9ment, des hommes et puis ce sont elles qui doivent payer l'essentiel : un bon je parle de la pilule, hein les les serviettes hygi\u00e9niques etc, qui sont des frais qui sont lourds en pour pour une partie significative de la population, imaginez qu'en Ecosse, les serviettes hygi\u00e9niques ont \u00e9t\u00e9 rendus tout \u00e0 fait gratuites \u00e0 cause des co\u00fbts que \u00e7a, que \u00e7a engendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:06 > 0:33:17) [84%] : \r\nPour conclure, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse aussi vous deviez votre \u00e9valuer vos chances d'obtenir une majeure pour une majorit\u00e9 politique autour de ces textes entre 1 et 10, quelles sont vos chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:18 > 0:33:55) [90%] : \r\nAlors si on met plus de un 1000000 et demi dans la rue vendredi dans les rues de Suisse vendredi, je pense que de change sont sont tr\u00e8s fortement en hausse, donc entre 8 et 10 et j'esp\u00e8re que j'ai m\u00eame pas faire le l'autre sc\u00e9nario, j'esp\u00e8re que \u00e7a sera \u00e7a, j'esp\u00e8re que la mobilisation sociale sera \u00e0 la hauteur de ce que les collectifs de femmes ont mont\u00e9 toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et que ces revendications qu'on a port\u00e9 et qu'on qu'on qu'on peut porter avec elles, h\u00e9 bien, ce soit les revendications qui soient, qui vont passer sans sans trop d'difficult.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:55 > 0:34:50) [88%] : \r\nEn tout cas l'appel est lanc\u00e9 merci St\u00e9phanie Suzhou qu'candidate au Conseil national \u00e0 Berne cet Automne Hertig Patrice de ce texte pour une vraie politique de sant\u00e9 sexuelle f\u00e9minine, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, elle a pour mission de surveiller l'utilisation de l'argent public, la Cour des comptes vaudoise est d\u00e9sormais au complet cet apr\u00e8s- midi le Grand Conseil a \u00e9lu 2 d\u00e9put\u00e9s la socialiste Val\u00e9rie Faris et le PLR Guy Philippe bolets Nakal dit Jacques Roux, \u00e9conomiste et conseill\u00e8re communale, le PLR appui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 choisi mais cette \u00e9lection suscite la controverse, puisque les 2 d\u00e9put\u00e9s avaient re\u00e7u un avis n\u00e9gatif des experts alors \u00eatre face \u00e0 une \u00e9lection qui privil\u00e9gie les alliances politiques plut\u00f4t que les comp\u00e9tences \u00e0-t-on une Cour des comptes alibi, c'est d'en tout cas ce que vous d\u00e9noncez Alberto bonsoir \u00e0 bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts, qu'est ce qui vous d\u00e9range, c'est le mode d'\u00e9lection de de cette Cour des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:50 > 0:35:59) [89%] : \r\nAlors nous ce qui nous a un petit peu interloqu\u00e9 : c'est d'une part, la mani\u00e8re dont sont pass\u00e9s les les choix des des candidats enfin en commission avec des experts qui \u00e9taient l\u00e0 pour aider la Commission \u00e0 faire des choix, parce que vous \u00eates une commission qui pr\u00e9avis et qui pr\u00e9sentent des candidats au pl\u00e9num du Grand Conseil qui ensuite il les magistrats \u00e0 la Cour des comptes, ces experts avaient pris favorablement parce c'est une candidature pour d'autres, moins et, au final, la commission n'a pas vraiment tenu compte, c'est une chose, l'autre chose qui nous g\u00eane, c'est la vision qu'ont certains de cette Cour des comptes qui voit comme un organe politique, on a pu lire par exemple aujourd'hui dans 24 heures une citation du chef de groupe de l'UDC au Grand Conseil qui disait que la Cour des comptes, c'est un contre- pouvoir au Conseil d'\u00c9tat non, si on lit la loi sur la Cour des comptes s'est expliqu\u00e9 tr\u00e8s clairement que c'est un organe de contr\u00f4le le Grand Conseil, c'est un compte pouvoir au Conseil d'\u00c9tat, c'est la s\u00e9paration des pouvoirs, la Cour des comptes et est l\u00e0 pour analyser de mani\u00e8re objective, les politiques men\u00e9es par le Conseil \u00c9tat mais aussi par les communes, les associations intercommunales etc et voir que l'argent du contribuable h\u00e9 bien d\u00e9pens\u00e9, moi j'attends de la Cour des comptes, qu'elle aille regarder tant ce que font les magistrats de gauche que de droite, ind\u00e9pendamment de la couleur politique des magistrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:59 > 0:36:04) [81%] : \r\nBon votre candidat d'avis tr\u00e8s l\u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 choisi est-ce que c'est pas un petit peu mauvais perdant ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:04 > 0:36:32) [88%] : \r\nNon je pense pas, puisque nous ne comptons qu'une sensibilit\u00e9 de gauche puissent \u00eatre puissent rester \u00e0 la Cour des comptes, on est content de l'\u00e9lection, les riches, qui \u00e9tait soutenu par le groupe des Verts reste que David traitent leur le candidat des Verts avait \u00e9t\u00e9 celui pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 par les experts de par ses comp\u00e9tences, il est avocat, il a un doctorat qui est, qui portait sur le th\u00e8me des audits et c'\u00e9tait quelqu'un qui pouvait vraiment amen\u00e9 des comp\u00e9tences m\u00e9tier importante puisqu'aujourd'hui, mais il y a plus de juristes au sein de la Cour des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:32 > 0:36:47) [91%] : \r\nDonc vous d\u00e9noncez qu'on choisisse peut-\u00eatre pas suffisamment les candidats en fonction de leurs comp\u00e9tences, est ce que vous souhaitez \u00e9galement que que vous, vous estimez que cette Cour des comptes n'est pas assez offensive est-ce qu'on peut dire que vous r\u00eavez d'une Cour des comptes \u00e0 la genevoise qui soul\u00e8ve des li\u00e8vres qui d\u00e9noncent des notes de frais abusives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:47 > 0:37:38) [89%] : \r\nC'est pas une question de fond, si c'est une question de moyens \u00e0 disposition et c'est vrai qu'aujourd'hui on se rend compte que la Cour des comptes vaudoise avec ses 3 magistrats et ses quelques collaborateurs n'arrive pas vraiment \u00e0 suivre par rapport \u00e0 la masse sous travail qui pourrait \u00eatre la sienne, enfin, je rappelle qu'il y a plus de 300 communes dans le canton de Vaud il y a plusieurs dizaines d'associations intercommunales il y a des 7 d\u00e9partements une qui qui prennent de plus en plus d'ampleur des politiques publiques qui prennent de l'ampleur et la cour et des fois un petit peu je pense d\u00e9munis il y a on br\u00fble c'est tout \u00e0 l'heure, le cas d'une commune vaudoise qui avait sollicit\u00e9 la Cour des comptes, l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour pour l'enqu\u00eate sur sur un un chantier qui s'\u00e9tait mal d\u00e9roul\u00e9e union intercommunale et la cour du r\u00e9pondent qu'elle avait pas le temps cette ann\u00e9e qu'il ferait \u00e7a ann\u00e9e prochaine donc on cela la en pose les mots qu'il faut pour donner plus de moyens \u00e0 cette Cour des comptes, pour qu'elle puisse faire son travail de contr\u00f4le et non de compte pouvoir encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:38 > 0:37:44) [88%] : \r\nEt c'est votre appel Alberto mais qui merci, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:44 > 0:37:45) [92%] : \r\nMerci pour une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:48 > 0:37:55) [92%] : \r\n18 heures 33 dans ce forum, c'est l'heure de notre grand d\u00e9bat multinationales responsables jusqu'o\u00f9 \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:56 > 0:38:45) [90%] : \r\nTravail d'enfants, travail forc\u00e9, pollution, voici quelques d\u00e9lits vis\u00e9s par l'initiative pour des multinationales responsables doivent-elles \u00eatre punis si elle ne respecte pas les droits humains et l'environnement hors de Suisse, le Conseil national vont d\u00e9battre jeudi mais pour les milieux \u00e9conomiques, le texte va trop loin pour en d\u00e9battre ce soir 4 invit\u00e9s : Chantal, chef d'\u00e9quipe de pain pour le prochain Vincent \u00e0 l'\u00c9tat responsable de projet \u00e0 \u00c9conomie suisse Marianne Maret d\u00e9put\u00e9 PDC en Valais et puis de notre Studio bernois Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, bonsoir \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir, l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Sandy ONG et associations Chantal payeur avec moi pour le prochain, vous faites partie des initiants beaucoup d'entreprises se sont fix\u00e9 elle- m\u00eame des r\u00e8gles de conduite est ce que dans le fond \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:45 > 0:38:45) [86%] : \r\nMagnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:45 > 0:39:46) [93%] : \r\nJe crois qu'on est face \u00e0 un probl\u00e8me quand m\u00eame tr\u00e8s grave, vous l'avez cit\u00e9 dans l'introduction, les fa\u00e7ades et g\u00e9ants comme par exemple l'entreprise mini\u00e8re Glencore qui p\u00e8se 220 milliards de chiffre d'affaire par ann\u00e9e qui est actif dans des pays comme le Congo ou, par exemple, j'ai fait moi- m\u00eame des enqu\u00eates, vous avez des pollutions massives de l'environnement, vous avez des champs de petits paysans qui sont d\u00e9truits, alors que c'est leur seule source de revenus dans un des pays les plus pauvres du monde, est ce qu'on voit sur le terrain, c'est que non, les initiatives volontaires ne suffisent pas, parce que les choses ne changent pas sur le terrain, tr\u00e8s concr\u00e8tement, il est clair qu'il y a un certain nombre d'entreprises qui ont des politiques de droits humains int\u00e9ressantes pour celles-ci, l'initiative ne sera pas un probl\u00e8me, il suffira qu'il continue de mettre en oeuvre leurs initiatives mais les lois sont aussi faites pour ceux qui ne les respectent justement pas et je crois que si on prend d'autres domaines, comme par exemple l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on voit bien aujourd'hui qu'il suffit pas de dire aux entreprises, que \u00e7a serait bien qu'on respecte Galil\u00e9e salariale pour qu'elles mettent tout en oeuvre, on est dans le m\u00eame cas de figues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:46 > 0:40:02) [90%] : \r\nAlors est d'actualit\u00e9 durant cette semaine, Vincent Arlette, hein, vous repr\u00e9sentez \u00c9conomie Suisse ce soir \u00c9conomie Suisse qui se bat contre cette initiative, mais quand m\u00eame, c'est vrai, on a souvent mis en avant l'exemple de Glencore, quand on voit les d\u00e9g\u00e2ts humains que \u00e7a peut faire \u00e7a nuit quand m\u00eame, \u00e0 l'image d'une entreprise suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:03 > 0:40:23) [93%] : \r\nIl faut bien comprendre qu'on est pas contre le principe de responsabilit\u00e9, on n'est pas contre le fait que les entreprises suisses comme \u00e9trang\u00e8res doivent respecter un certain nombre, un certain nombre de r\u00e8gles, on est contre un m\u00e9canisme qui introduit qui seraient introduits par cette initiative qui est nuisible qui est mauvais qui est dangereux et qui est dangereux non seulement pour l'\u00e9conomie suisse mais qui est m\u00eame in fine et dangereux pour les populations qu'on pr\u00e9tend prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:23 > 0:40:25) [89%] : \r\nDangereux pour les populations, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:25 > 0:41:24) [91%] : \r\nAlors il faut comprendre les choses, on mais avec cette initiative, on pas \u00e0 contresens, sens du droit international, il y a un certain nombre de d\u00e9veloppement en terme de droit international sous l'\u00e9gide de l'ONU, sous l'\u00e9gide de l'OCDE, dans le cadre des principes directeurs et ainsi de suite, qui permettent de chercher des solutions qui permettent d'oeuvrer ensemble avec l'ensemble des pays de la plan\u00e8te, en tout cas avec un grand nombre de pays pour justement trouver des solutions, cette initiative c'est un \u00e0 la \u00e0 la une, donc c'est une voix solitaire qui va totalement, totalement \u00e0 contre- sens qui expose non seulement la Suisse et les entreprises suisses et une mesure de r\u00e9torsion, mais qui surtout nous emp\u00eache de travailler avec les pays concern\u00e9s nous emp\u00eache de travailler sur place et in fine et mettent les positions, ils mettent les entreprises suisses dans une position de concurrence un peu in\u00e9gal o\u00f9 finalement il suffirait simplement que ce soit une entreprise fran\u00e7aise, allemande, italienne qui fasse le produit \u00e0 leur place, et en r\u00e9alit\u00e9 si on fait \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on va non seulement d\u00e9truire des emplois en Suisse des entreprises concern\u00e9es, mais on va surtout totalement d\u00e9plac\u00e9 ce probl\u00e8me vers d'autres pays, vers des pays o\u00f9 il y aura encore moins de r\u00e8gles et moins d'applications que ce qui se fait actuellement par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:24 > 0:41:53) [90%] : \r\nAlors \u00e7a c'est la vie d'\u00e9conomie suisse et de nombreux acteurs \u00e9conomiques mais les Fran\u00e7ais un petit peu en train de changer avec nous \u00e9galement Marianne Maret en vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PDC \u00e9galement candidate au Conseil des \u00c9tats en Valais, vous faites partie de ce centre droit qui a veut d\u00e9fendre le contre- projet, on va y venir tout \u00e0 l'heure parce qu'il va y avoir un contre- projet \u00e0 cette initiative, vous d\u00e9fendez donc un contre- projet, mais vous \u00eates aussi pr\u00eate \u00e0 des fins de cette initiative, pourquoi quand vous entendez le le descriptif que vous fait Vincent Arlette pourquoi est-ce que vous des vous \u00eates d'accord de pr\u00eat de d\u00e9fendent ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:41:54 > 0:42:43) [92%] : \r\nParce que je pense qu'il y a des valeurs qui sont non n\u00e9gociables : il s'agit du respect des droits humains, il s'agit du respect de l'environnement et monsieur Arar l'\u00c9tat lorsqu'il parle dans la Dahlane gang \u00e0 mon avis, tient des propos qui ne font pas de sens puisqu'on sait que l'Union europ\u00e9enne, les tous les partis, l'Union europ\u00e9enne, aujourd'hui on a adh\u00e9r\u00e9, un certain nombre de d\u00e9marches dans la Suisse ne fait pas partie, je pense qu'aujourd'hui nous sommes en Suisse \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est pour \u00e7a que je d\u00e9fends \u00e2prement le le contreprojet indirect, puisqu'il permettrait de r\u00e9unir les 2 francs \u00e0 un croisement de chemins, alors on va initialement sur l'initiative va trop loin, mais \u00c9conomie Suisse campe sur ses ergots \u00c9conomie Suisse ne veut rien changer \u00e0 sa fa\u00e7on de faire, or aujourd'hui sa fa\u00e7on de faire, ne respecte pas les droits humains ne respectent pas l'environnement on ne peut plus continuer ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:43 > 0:42:45) [90%] : \r\nAlors vous respectez pas les droits humains Vincent Arlette Arles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:45 > 0:43:34) [89%] : \r\nD'abord \u00c9conomie Suisse respecte les droits se peut vous rassurer, et on va les remplacer \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00c9conomie Suisse de nouveau c'est, c'est pas la question, par les entreprises que qu'on repr\u00e9sente le probl\u00e8me si vous voulez, on n'est pas en train de mettre dans cette initiative de dire on fait la m\u00eame chose que ce qui se fait en Europe, on est en train de faire quelque chose de totalement diff\u00e9rent et quelque chose d'incompatible, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments juste sur lequel j'aimerais revenir d'abord cette initiative, vous parliez de valeurs, il y a une autre valeur qui nous est cher suisse on est attach\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance, la souverainet\u00e9 de notre pays, le principe m\u00eame de cette initiative, c'est \u00e0 la Suisse, ce serait \u00e0 la Suisse de fixer les r\u00e8gles qui devraient \u00eatre applicables au reste du monde et \u00e7a serait aux tribunaux suisses de les imposer, on n'accepterait jamais \u00e7a ni vous ni moi de la part d'un autre Chantal paye \u00e7a c'est dangereux, et pour la Suisse et pour nos principes, ce n'est pas respectueux du droit international et in fine et c'est dangereux pour nos entreprises et les emplois en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:34 > 0:45:00) [90%] : \r\nTotal payeur je je crois qu'il faut quand m\u00eame un peu rest\u00e9s factuels dans ce d\u00e9bat, premi\u00e8rement, ce qui est demand\u00e9 dans l'initiative et dans le contre- projet s'appuie pleinement sur le droit international, il y a l'ONU qui a adopt\u00e9 en 2011 des principes directeurs qui ont \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9es par les lobbies internationaux Linton Ashanti M of commerce et vous avez une \u00e9volution internationale aujourd'hui qui dit il faut mettre 9 ces principes directeurs, c'est ce que fait l'initiative comme le contreprojet simplement en l'inscrivant dans le le droit c'est du droit civil, donc, le juge n'aurait pas affaire d'enqu\u00eate \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est les victimes qui doivent d\u00e9montrer qu'il y a eu un acte illicite que c'est l'entreprise qui a commis cet acte illicite et qu'il y a un lien de causalit\u00e9 entre les 2, d'autre part, au niveau international, c'est extr\u00eamement clair qu'il y a une \u00e9volution vers un devoir de diligence obligatoire si vous regardez la Suisse c'est pas un align la gang un la 1 qui ne fait rien pour l'instant, vous avez la France qui a adopt\u00e9 une une loi sur le devoir de vigilance, vous avez la Grande-Bretagne qui entra\u00eene discut\u00e9 au Parlement, vous avez la Hollande qui vient de l\u00e9gif\u00e9rer sur le travail des enfants, vous avez l'Union europ\u00e9enne qui a adopt\u00e9 des directives sur le reporting non financiers et au milieu de \u00e7a, vous aviez un \u00eelot suisse qui affirme qu'au fond, les entreprises de mani\u00e8re volontaire, vont faire les bonnes choses alors qu'on sait tr\u00e8s bien que \u00e7a ne suffit pas pour des valeurs fondamentales et juste un dernier pense, je pense qu'il est tr\u00e8s important, il faut dire que l'\u00e9conomie est l'\u00e9conomie est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:00 > 0:45:33) [89%] : \r\nPas comment on va y venir jusqu'\u00e0 l'heure, on va y rien mais j'aimerais rester sur ce principe, qui le soutiennent, d'accord, autant l'initiative que le contr\u00f4le, alors on va y venir tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais qu'on se rende maintenant \u00e0 Berlin, puisque c'est l\u00e0 que que \u00e7a va se jouer au Conseil national Conseil national dont vous faites partie Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous repr\u00e9sentez l'USAM donc les petites et moyennes entreprises, quand vous entendez en ce qui est dit aujourd'hui \u00e0 des entreprises suisses qui sont les moutons noirs qui qui ne respectent pas les droits humains dans le fond pourquoi \u00e7a vous d\u00e9range de de l\u00e9gif\u00e9rer aujourd'hui pour pour finalement uniquement quelques entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:33 > 0:46:37) [92%] : \r\nBon c'est vrai qu'il y a eu probablement des entreprises qui n'ont pas respect\u00e9 toutes les r\u00e8gles qu'on \u00e9tablit aujourd'hui mais je pense que les entreprises suisses ont fait de tr\u00e8s gros efforts et \u00e7a fait non plus grande non plus grandes entreprises, je pense notamment \u00e0 Nestl\u00e9, qui est tr\u00e8s active \u00e0 l'\u00e9tranger sont plut\u00f4t des exemples que d\u00e8s qu'\u00e0 qu'on doive monter en \u00e9pingle maintenant c'est quand m\u00eame toujours tr\u00e8s difficile de faire appliquer du droit suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, et l\u00e0 je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec une intervention qu'il y a eu, il y a quelques minutes ou \u00e0 la fin on renverse le fardeau de la preuve, c'est l'entreprise qui doit prouver qu'elle respecte toutes les les normes etc et c'est normal, c'est l'\u00e9norme plut\u00f4t Suisse que des normes \u00e9trang\u00e8res alors que, en droit, c'est en principe la personne qui fait l'accusation qui doit prouver que la personne que l'entreprise qu'on qu'on attaque a vraiment contrevenu au au droit en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:37 > 0:46:45) [91%] : \r\nChantal pay\u00e8rent c'est vrai que c'est, c'est un argument qui revient souvent pour les, pour les opposants, \u00e0 savoir que il y a une pr\u00e9somption de, de, de culpabilit\u00e9 dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:46 > 0:47:38) [92%] : \r\nAbsolument pas assez du droit civil, la victime doit d\u00e9montrer, comme je l'ai dit l'acte illicite que l'entreprise a commis un acte et que il y a un lien de causalit\u00e9 entre les 2, la seule chose qui change dans ce texte, que ce soit dans le contre- projet ou dans l'initiative, c'est que si une entreprise d\u00e9montre qu'elle a pris toutes les mesures pour \u00e9viter que cet acte se produisent, elle ne peut pas, elle n'est pas dommageable doit pas payer une amende, elle peut para\u00eetre des cas d\u00e9clar\u00e9s responsables et \u00e7a c'est tr\u00e8s important dans le droit civil parce que justement c'est pas comme dans le p\u00e9nal ou le juge peut avoir acc\u00e8s aux documents de la firme, donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s impossible de d\u00e9montrer qu'une entreprise a pris ou n'a pas pris les mesures de diligence si vous avez pas acc\u00e8s \u00e0 certains documents internes de la firme, donc c'est aussi un meilleur service, il permet France aussi pour les entreprises, pour d\u00e9montrer justement qu'elles ont pris toutes les mesures presque rien dans ces situations, Malaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:38 > 0:48:46) [92%] : \r\nMoi je comprends tr\u00e8s bien votre argument, seulement il faut voir quels sont les pays auxquels on est confront\u00e9, dans le cadre de ces mesures, on est confront\u00e9 \u00e0 des des mines qui sont dans des pays d'Am\u00e9rique du Sud qui sont dans des pays d'Afrique o\u00f9 la vision du droit n'est pas la m\u00eame et quand vous me dites que c'est les gens qui doivent apporter la preuve du dysfonctionnement de nos entreprises, j'ai l'impression que \u00e7a se fera pas tr\u00e8s souvent, et \u00e0 la fin si on met le droit doigt dans cet engrenage, ce sera justement de Suisse que viendront les attaques et les entreprises concern\u00e9es, alors je ne veux pas dire qu'il a pas \u00e9ventuellement quelques entreprises qui ne respectent pas toutes les normes qu'on souhaiterait qu'elle respecte mais ces entreprises en plus seul vont quitter la Suisse et elles ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 les pays qui ne vont pas appliquer des normes aussi strict, donc \u00e0 la fin, il y aura un Avantage, ni pour les pays o\u00f9 on a ces dysfonctionnements et encore moins pour la Suisse, o\u00f9 on a ces entreprises qui emploient du monde et qui payent des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:46 > 0:48:49) [93%] : \r\nMarianne Maret cet argument de de l'emploi qui revient souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:48:49 > 0:49:43) [88%] : \r\nBon on tout \u00e0 bord, je tiens \u00e0 rebondir sur les propos de monsieur RIM qui m'ont interpell\u00e9 parce qu'il parlait des entreprises qui est exemplaire, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a des entreprises et que en plaire suisse qui travaille bien \u00e0 l'\u00e9tranger, qui respecte les normes qui respecte les r\u00e8gles, et moi je crois qu'aujourd'hui, il est urgent de s\u00e9parer le bon grain de l'ivraie de d\u00e9montrer qu'il y a un certain nombre d'entreprises qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9fendue qui m\u00e9rite d'\u00eatre soutenue par la population suisse et pour ce faire, il nous faut au minimum le texte du contre- projet pour stigmatiser, excusez-moi l'expression, celles qui ne fonctionne pas bien alors voil\u00e0 pour allonger \u00e0 par rapport \u00e0 l'emploi sur lequel monsieur comme monsieur RIM, moi je suis un petit peu interpell\u00e9 par les propos qu'il a parce que selon l'endroit o\u00f9 on intervient, on fonctionne diff\u00e9remment, j'ai franchement l'impression de d'entendre des propos qui reste et qui part, qui proc\u00e8de du colonialisme et \u00e7a me choque colonialiste oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:43 > 0:50:00) [80%] : \r\n\u00e7a arrive en appelant des grands mots, moi je suis actif dans l'industrie du bois, je suis encore un parlementaire qui est une activit\u00e9 justement si que vous \u00eates actif dans la l'industrie du bois pour la prot\u00e9ger la vie le bois suivi le bois suisse en entreprise, premi\u00e8rement travaille que du bois suisse chez nous ben justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:00 > 0:50:01) [85%] : \r\nMais vous avez eu un second l'incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:01 > 0:50:40) [87%] : \r\nLes joies et beaucoup s'il vous pla\u00eet, je voulais vous dire que lorsqu'on est arriv\u00e9 avec d\u00e8s l'envie ou des d\u00e9sirs de faire prot\u00e9ger les for\u00eats on a introduit une norme qui s'appelle FSC Forest Suard sud, c'est quand, quand on sait, et mon entreprise certifi\u00e9 FSC en Suisse il y a plus, bient\u00f4t, il y a plus de for\u00eats qui sont certifi\u00e9s FSC, bon, on l'a fait parce que certains clients comme Migros et Coop exige cette certification, mais \u00e0 la fin, tous ces certificats, \u00e7a va pas nous amener bien loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:40 > 0:51:08) [91%] : \r\nAlors je vous je vous propose maintenant, qu'on passe au contre- projet \u00e0 l'id\u00e9e du du contre- projet, hein, puisque le texte, on l'a dit en sera discut\u00e9 jeudi mais que il y a une id\u00e9e qui revient en force, un sc\u00e9nario qui revient en force, c'est l'adoption d'un contre- projet il y a 2 jours, on apprenait notamment qu'un collectif d'investisseurs, banques priv\u00e9es gestionnaires d'actifs et fonds de pension le soutenait, Camille de Gotan, vous \u00eates l'une de nos correspondante \u00e0 Berne, c'est l\u00e0 que tout va se jouer en tout cas la premi\u00e8re manche, la manche parlementaire o\u00f9 en est-on dans les d\u00e9bats \u00e0 Berne en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:51:08 > 0:51:24) [93%] : \r\nEh bien, c'est une histoire avec de nombreux rebondissements des allers et retours entre les chambres alors aujourd'hui on a justement une initiative d'un c\u00f4t\u00e9, qui est soutenu par les Verts et la gauche de l'autre, ce contre- projet que vous avez \u00e9voqu\u00e9s qui va moins loin et qui met un peu plus de monde, d'accord, mais ce n'est pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:25 > 0:51:29) [88%] : \r\nD'accord, et qu'est-ce que \u00e7a veut dire : pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:51:29 > 0:52:22) [91%] : \r\nEh bien, \u00e7a veut dire que que les 2 textes vont revenir jeudi au Conseil national \u00e0 ce moment-l\u00e0, les parlementaires vont devoir dire s'ils acceptent ou pas, l'id\u00e9e d'un contre- projet, on imagine les diff\u00e9rents camps en train de se compter la gauche qui soutient aussi ce texte, la droite est partager une partie du PLR pourraient se laisser convaincre, mais pour le Conseil national, le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer les fronts se durcissent, c'est quelque chose qu'il regrette, il soutenait l'id\u00e9e au d\u00e9part mais, mais, pour lui, aujourd'hui, le compromis semble difficile \u00e0 imaginer, et puis finalement, la vraie question, \u00e7a c'est ce que la question que pose Laurence Fehlmann Rielle socialiste genevoise, h\u00e9 bien c'est la question du risque, la droite ne veut ni du contre- projet ni de l'initiative qui va encore plus loin, mais ce qu'elle est pr\u00eate \u00e0 venir devant le peuple uniquement avec l'initiative et donc de prendre le reste le risque qu'elle soit accept\u00e9e, sans compter que la compagne en elle- m\u00eame pourrait provoquer de nombreux d\u00e9g\u00e2ts pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:22 > 0:52:25) [80%] : \r\nOui, justement, comment sont les francs du du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:52:26 > 0:53:22) [90%] : \r\nEh bien l'\u00e9conomie aussi est divis\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, on l'a entendu dans le d\u00e9bat, alors il y a suisse Holding ce Suisse m\u00eame \u00e9conomie suisse qui ne soutiennent aucun des 2 textes, \u00e9conomie 6 s'inqui\u00e8te notamment des dispositions extr\u00eame en mati\u00e8re de de responsabilit\u00e9 des entreprises et puis il y a aussi la question du co\u00fbt qui inqui\u00e8te avenir suisse, selon le laboratoire d'id\u00e9es, l'initiative pourrait sur 10 ans co\u00fbt\u00e9 plus de 25 milliards de francs pour surveiller notamment les sous- traitants et de pr\u00e9ciser que les PME pourraient \u00eatre les plus touch\u00e9s, et puis il y a d'autres qui d'autre qui se sont prononc\u00e9s en faveur du contre- projet, c'est le cas de l'Association suisse de commerces et de transport, mais aussi du groupe pour les entreprises multinationales et puis r\u00e9cemment \u00e0 la Fondation Ethos vous, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, \u00c9lisabeth et de nombreux investisseurs institutionnels qui se sont lanc\u00e9s dans la campagne pour eux un contre- projet \u00e9quilibr\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait renforcer l'attractivit\u00e9 de la Suisse, non seulement aupr\u00e8s des investisseurs, mais aussi en tant que place financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:22 > 0:53:37) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Camille Degoat Vincent Arlette \u00e0 vous repr\u00e9sentez l'\u00e9conomie ce soir dans le fond, est ce que vous n'avez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir ce contre- projet, plus on a vu que dans les sondages dans l'initiative \u00e0 la \u00e0 la cote au au sein de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:37 > 0:53:47) [90%] : \r\nVous savez, nous on d\u00e9fend des principes et des choses importantes on, off, on passe pas nos opinions simplement sur ce que pensent les gens pour pour pour se fie aux sondages, il y a un mot qui m'a interpell\u00e9 dans ce qui \u00e9tait dit en face : la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:47 > 0:53:53) [82%] : \r\nDonc vous attendent je non, non, mais non, je suis une question sur l'\u00c9tat vous \u00e7a veut dire que quand le contre- projet de toute fa\u00e7on, vous ne vous entrez, c'est pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:53 > 0:55:15) [89%] : \r\nTout ce que j'ai dit j'aimerais juste pour pr\u00e9ciser ma r\u00e9ponse parce qu'on est, on est vraiment dans des questions subtil, il faut une r\u00e9ponse complexe, moi j'ai entendu en moi, qui m'a choqu\u00e9, c'est la question du colonialisme, cette initiative, c'est la base du colonialisme juridique c'est la Suisse qui dicte au reste du monde, les r\u00e8gles qu'ils doivent respecter et c'est les tribunaux suisses qui les appliquent au reste du monde, parce que le principe de cette initiative, c'est de consid\u00e9rer que les autres pays, pardonnez-moi, mais sont parfois trop b\u00eate pour fixer les r\u00e8gles et trop b\u00eate pour les juger, ce n'est pas acceptable la question du contre- projet rebondit l\u00e0- dessus quand cette initiative est arriv\u00e9 et on comprend qu'il y a des motifs qui sont tout \u00e0 fait louable peut-\u00eatre derri\u00e8re, il y a la question est-ce qu'on arrive \u00e0 un contre- projet le contre- projet il y a 2 conditions essentielles pour qu'ils puissent \u00eatre acceptables, d'abord, qui corrige un certain nombre de projets de probl\u00e8mes pos\u00e9s par cette initiative, et deuxi\u00e8mement qui soit suffisamment acceptable pour les initiants pour qui entra\u00eene le retrait du texte, \u00e7a c'est ce sur quoi tout le monde a \u00e9t\u00e9 d'accord alors juste pour une tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement l'\u00e9conomie, les milieux \u00e9conomiques anti- unanimes pour dire que cette initiative \u00e9tait probl\u00e9matique \u00e9tait dangereux \u00e9tait n\u00e9faste et qu'il fallait la rejeter, il y a pas de division l\u00e0- dessus, l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 les milieux \u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9 ouverts \u00e0 la recherche d'un contre- projet des discussions avec les initiants avec les milieux politiques, on arrive, malheureusement pas un contre- projet acceptable et c'est l\u00e0 qu'il m'division certains milieux \u00e9conomiques pense qu'on peut continuer \u00e0 n\u00e9gocier qu'on arrivera peut-\u00eatre sur quelque chose d'autres milieux \u00e9conomiques dont l'\u00e9conomie suisse parce que les initiants n'arriveront pas \u00e0 accepter les modifications n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:15 > 0:55:21) [87%] : \r\nAlors, Chantal, vous faites partie des des initiants il faut le rappeler d'abord si le contre- projet est accept\u00e9 au Conseil national, vous retirez votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:21 > 0:55:27) [91%] : \r\nOn retire l'initiative, on l'a fait savoir en juin 2018, on l'a fait savoir encore \u00e0 cette session.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:27 > 0:55:38) [89%] : \r\nIl faut pr\u00e9ciser donc \u00e7a restreint le nombre de soci\u00e9t\u00e9s qui vont \u00eatre vis\u00e9s, on passe 2000 entreprises vis\u00e9es par votre initiative \u00e0 \u00e0 1500 par votre initiative \u00e0 1000 par le pour, le contre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:38 > 0:56:32) [92%] : \r\nOui, on a d\u00fb faire des concessions importantes, ce qu'on a dit, c'est que pour ce contre- projet, on accepte n\u00e9anmoins de retirer l'initiative parce qu'on est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 avoir une solution rapidement, l\u00e0 on a un texte de loi qui b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un nombre croissant de morts de l'\u00e9conomie, comme d'ailleurs l'initiative je tiens quand m\u00eame \u00e0 souligner que vous avez un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui soutient l'initiative qui a aujourd'hui plus de 120 entrepreneurs vous avez certaines des plus grandes entreprises qui sont soumises au texte du contre- projet, que ce soit la Migros que des nerfs, vous avez les traders de l'association de lobby du Trading suisse qui sont les plus impact\u00e9es par cette ce contre- projet aujourd'hui, ils disent : nous voulons un contre- projet, parce que ce devoir de diligence, il est \u00e9vident que nous devons le mettre en oeuvre, il est \u00e9vident que c'est, c'est l'avenir, que \u00e7a va venir et nous croyons que l'\u00e9conomie suisse peut \u00eatre forte et durable, je pense qu'il y a quand m\u00eame un manque de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:32 > 0:56:53) [86%] : \r\nDes uns, il nous reste quelques j'\u00e9conomise 8 il reste juste quelques minutes, c'est c'est un une notion importante, hein, j'aimerais bien faire r\u00e9agir monsieur RIM l\u00e0- dessus, on voit que les milieux \u00e9conomiques deviennent de plus en plus convaincu par par l'id\u00e9e, on se souvient qu'il a eu de forts d\u00e9bats sur le le secret bancaire est-ce que l\u00e0 quand m\u00eame, ce devoir de diligence des multinationales, c'est par le prochain d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:53 > 0:57:12) [91%] : \r\nOui, vous savez, il y a un certain nombre d'associations \u00e9conomiques qui sont importantes et d'autres qui sont beaucoup moins importantes, alors je j'ai pas le plaisir de conna\u00eetre les associations qui viennent d'\u00eatre cit\u00e9s qui soutiennent ce projet, je connais l'association des traders, j'ai pas eu l'occasion de les rencontrer mais je vais leur parler d'aide Mama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:57:12 > 0:57:18) [90%] : \r\nNon mais, mais, tr\u00e8s rapidement sur cette question est que vous est-ce qu'aujourd'hui, la Suisse ne doit pas montrer l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:18 > 0:57:47) [86%] : \r\nLa bonne nouvelle que j'ai entendu ce soir mais je sais pas si Macron, traductrice, seule \u00e0 penser \u00e7a, c'est que, en cas de contre- projet, il y aurait un retrait de l'initiative, parce que ce qui serait le pire, c'est qu'on ait l'initiative et un contre- projet et \u00e0 la fin on aurait un D, une des 2 choses qui passent, et \u00e7a, \u00e7a serait vraiment antid\u00e9mocratique, donc si le Parlement en fait un effort et qu'il fait un contre- projet, il faut au moins que l'initiative soit retir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:57:47 > 0:57:51) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est une garantie hein que que vous faites, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:51 > 0:58:06) [88%] : \r\nLes initiants \u00e9tait vraiment tr\u00e8s clair et ils ont \u00e9crit aux parlementaires \u00e0 ce sujet et je dirais que depuis un an, ces 2 ans, si vous regardez les prises de position envoy\u00e9e aux parlementaires, il n'y a que \u00c9conomie Suisse et suisse Holding qui syst\u00e9matiquement disent non \u00e0 toute proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:58:06 > 0:58:09) [84%] : \r\nChristian va on va laisser le mot de la fin monsieur Arlettaz je suis \u00c9conomie Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:09 > 0:58:28) [86%] : \r\nContredire, c'est pas vrai, \u00e9conomie suisse a \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 certaines choses, il y a un point sur lequel vous passez comme chat sur braise c'est que une fois que \u00e7a passe et le conseil national, la commission du Conseil des \u00c9tats, a fait des propositions pour un contre- projet et la m\u00eame les initiants d\u00e8s lors qu'on changer une virgule, on dit l\u00e0 nous retirons plus le texte, en r\u00e9alit\u00e9, on n'arrive pas malheureusement \u00e0 trouver un terrain d'entente et c'est \u00e7a qui l'oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:58:28 > 0:58:43) [90%] : \r\nNous verrons, nous verrons jeudi donc au Conseil national, puisque ce texte sera d\u00e9battu, on le rappelle, jeudi au Conseil national, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre venus des d\u00e9battre ce soir de cette question des multinationales responsables jusqu'o\u00f9, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e mais, bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:44 > 0:58:47) [93%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:58:49 > 0:59:02) [90%] : \r\n18 heures 54 vous \u00e9coutez Forum l'initiative du jour concerne la taxe s'opposent \u00e0 la taxe rose, c'est le fait de payer plus cher un produit ou un service juste parce que l'on mette une femme, une diff\u00e9rence de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:02 > 0:59:22) [87%] : \r\nEt des diff\u00e9rences de prix largement d\u00e9cri\u00e9 mais toujours pratiqu\u00e9 \u00e0 Lausanne un coiffeur a aboli la facturation diff\u00e9rentes selon les sexes et ce coiffeur c'est vous Nicolas c'est tout bonsoir bonsoir, alors un petit on peut se dire que couper les cheveux des femmes, \u00e7a prend plus de temps que de couper les cheveux des armes c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:23 > 0:59:32) [90%] : \r\nAlors pour la prestation que dans mon sang, de coiffure Joffre non, \u00e7a, \u00e7a prend le m\u00eame temps, que ce soit un homme ou une femme, nous faisons le m\u00eame la m\u00eame prestation donc le m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:32 > 0:59:38) [92%] : \r\nAlors comment \u00e7a serait qu'on pratique comme \u00e7a, traditionnellement des prix diff\u00e9rents pour les hommes et pour les femmes si \u00e7a prend le m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:38 > 0:59:54) [90%] : \r\nAlors, chez moi, chez moi, c'est comme \u00e7a, donc je pense que \u00e7a remonte \u00e0 il y a longtemps et puis du coup ce sont des habitudes qui se sont prises parce que ben voil\u00e0 les hommes avec les cheveux courts et puis du coup ben \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, en fait, on se croit qu'on sait jamais vraiment pos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:54 > 1:00:03) [87%] : \r\nEt vous, qu'est-ce qui a fait que tout d'un coup Nicolas c'est tout : vous \u00eates dit : non, l\u00e0, \u00e7a suffit, je ne peux plus continuer \u00e0 faire des prix diff\u00e9rents pour les coupes de cheveux des hommes, les coupes de cheveux des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:04 > 1:01:01) [88%] : \r\nAh bon, ben, c'est d\u00e9j\u00e0 partie d'une d'une r\u00e9flexion de de clients ont un c'est une cliente me dit mais mais attends, moi je suis l\u00e0 aujourd'hui je vais payer 90 francs mon ami \u00e9tait l\u00e0 hier, il a pay\u00e9 59 les parce que les prix avant f\u00e9vrier et puis puis du coup \u00e7a m'a mis la puce \u00e0 l'oreille du coup on a, on a beaucoup parl\u00e9 avec avec \u00e7a, avec cette cliente avec d'autres qui ont tout ce qui \u00e9tait concern\u00e9 par \u00e7a, ensuite, ben on a mis en place quelque chose internes \u00e0 l'\u00e9quipe, pour discuter aussi de nous, enfin, qu'est ce que ce que les gens pensaient \u00e0 des gens qui travaillent avec moi et puis on s'est dit : ben, je crois, je crois que ce site s'fallait prendre ce risque, alors du coup ben j'ai d\u00e9cid\u00e9 de diminuer les prix chez les femmes et puis d'augmenter les prix chez les hommes, pour avoir un prix, on va dire stable pour pour les 2 services qui qui sont identiques, donc du coup comme \u00e7a, les femmes \u00e9taient tr\u00e8s contente que ce soit moins cher et puis les hommes ben du coup et c'est clair et c'est un peu moins content mais je crois et je crois que l\u00e0 je crois que c'\u00e9tait juste, c'est juste pour moi aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:01 > 1:01:07) [96%] : \r\nVous avez perdu beaucoup de clients depuis que vous avez introduit ce prix similaire pour les hommes et pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:07 > 1:01:30) [91%] : \r\nBah, bien s\u00fbr, un petit peu, je vais, je vais peut-\u00eatre pas me cacher, hein, on a perdu des des clients avec qui on avait \u00e9tabli une relation qui \u00e9tait super et puis du coup ben voil\u00e0, \u00e7a devient c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop cher pour ces gens-l\u00e0 et puis, chose que j'entends tr\u00e8s bien, mais, mais moi je, je vais pas aller contre mon \u00e9thique, on va dire en tout cas compte ma volont\u00e9 de faire \u00e7a et du coup ben peut-\u00eatre ces gens-l\u00e0 reviendront plus tard ou on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:31 > 1:01:39) [91%] : \r\nNicolas c'est tout au fond de vous, c'\u00e9tait vraiment une une conviction qu'il fallait faire quelque chose, qu'il fallait changer les choses, la soci\u00e9t\u00e9 demande \u00e7a, aujourd'hui, vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:39 > 1:02:15) [84%] : \r\nJe pense, oui, je pense que c'\u00e9tait vraiment je remercie encore d'ailleurs cette cliente qui m'a mis cette puce \u00e0 l'oreille, je pense qu'oui avait rien, il a 6 \u00e7a heureusement un fonds a chang\u00e9 chez les coiffeurs, par rapport \u00e0 \u00e7a, je pense, oui mais de nouveau, je r\u00e9p\u00e8te, c'est c'est important que la prestation, elle, soit elle soit identique, parce que souvent, mondiale, mais un homme moi je fais 20 minutes bah ok h\u00e9 ben ce tu fait 20 minutes enfin minute mais chez nous c'est la m\u00eame chose, on a tous des cheveux sur la t\u00eate, soit un homme ou une femme toujours mais moi oui mais du coup vraiment le point le plus important pour moi, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a, quoi, c'est que la prestation reste identique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:15 > 1:02:18) [84%] : \r\nEt \u00e7a vous amener de nouvelles clientes \u00e7a vous \u00eates femme petit coup de pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:18 > 1:02:41) [91%] : \r\nBah oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il y a eu beaucoup de de femmes qui ont qui ont trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial, alors du coup, alors \u00e7a c'est pas, c'est pas \u00e9norme recul qu'on a insuffisamment depuis f\u00e9vrier, donc du coup on a, on a eu plein de nouvelles clientes, bien s\u00fbr, on a eu aussi des nouveaux clients puisque il y a eu des hommes qui ont voulu soutenir l'initiative donc, du coup, ils sont, ils sont venus chez nous, et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait super quoi j'avais, j'avais vraiment pas r\u00e9aliser \u00e7a et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:42 > 1:02:52) [90%] : \r\nAlors, vendredi, \u00e7a n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, Nicolas, c'est tout, c'est la gr\u00e8ve des femmes est-ce que vous, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, maintenant que vous avez introduit ce prix diff\u00e9renci\u00e9s pour participer \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:52 > 1:03:17) [89%] : \r\nAlors oui, on a d\u00e9cid\u00e9 de fermer, en fait, le salon, j'ai une collaboratrice qui va se charger de, de, de nous, de nous faire un petit r\u00e9sum\u00e9 du de ce que c'est la gr\u00e8ve des femmes nous expliquer tout \u00e7a et puis on va profiter un petit peu de faire une journ\u00e9e \u00e0 avec l'\u00e9quipe de faire un petit meeting de puis d'aller faire un petit peu les enfin faire un petit peu, on va aller faire la manifestation et on va aller \u00e9lever effort la taxe rose mal \u00e0 4 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:17 > 1:03:28) [87%] : \r\nAlors que les r\u00e9flexes merci Nicolas c'est tout propri\u00e9taire du salon avant- propos \u00e0 Lausanne, qui abolit la diff\u00e9rence de prix entre les coupes homme et les femme je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci pareillement et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:30 > 1:03:39) [93%] : \r\nLes pr\u00e9cipitations intermittentes vont se prolonger durant la nuit, elles pourront \u00eatre abondantes sur l'ouest du Jura le bassin l\u00e9manique et le long d'd\u00e9cret la cr\u00eate des Alpes valaisannes et on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:39 > 1:03:46) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:47 > 1:03:47) [80%] : \r\nComment pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:03:48 > 1:03:50) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:50 > 1:03:57) [95%] : \r\nEt sur l'autoroute Martini Vevey le tunnel de Glion vient de rouvrir en direction de Vevey, il faut n\u00e9anmoins compter avec un embouteillage dans toute la mont\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:03:57 > 1:03:58) [98%] : \r\nDu viaduc de Chillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:01 > 1:04:17) [88%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9dition 2 fera merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de l'avoir suivie demain la Matinale recevra Oskar Freysinger pour parler d'Europe, \u00e0 la technique Julien Carreira Caulaincourt David et puis et Fr\u00e9d\u00e9ric Taddei l'\u00e9dition Val\u00e9rie Lepage je voudrais retrouver une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:04:17 > 1:04:22) [93%] : \r\nSur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:55Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846395", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Patrick Chappatte, dessinateur de presse.", "id": "1846885", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CHAPPATTE, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846399", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw St\u00e9fanie Prezioso, membre d'Ensemble \u00e0 Gauche.", "id": "1846889", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846401", "summary": "Itw Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.", "id": "1846891", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MOCCHI, ALBERTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846403", "summary": "Lausanne et duplex Berne : grand d\u00e9bat entre Chantal Peyer, chef d'\u00e9quipe chez Pain pour le prochain, Vincent Arlettaz, responsable de projets \u00e0 \u00c9conomiesuisse, Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9e PDC valaisanne, et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident du comit\u00e9 directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tier (USAM).", "id": "1846893", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "MARET, MARIANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846406", "summary": "Itw Nicolas Cettou, coiffeur.", "id": "1846896", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CORNAZ, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788146", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049619", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-477A7E79-E070-4574-A3D8-A90E2138E843", "internalArchiveId": "477A7E79-E070-4574-A3D8-A90E2138E843", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse est-elle exemplaire en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie?", "publicationDate": "2019-06-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Camille Lothe, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Zurich, Manuel Tornare, conseiller national (PS/GE), Barry Lopez, porte-parole d'Easyvote, et Antoine Chollet, enseignant et chercheur \u00e0 l'UNIL.", "durationSec": 1184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478158", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse est-elle exemplaire en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie? / FOR_2019-06-10T18:02:00_debat", "Forum du 10.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Camille Lothe, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Zurich, Manuel Tornare, conseiller national (PS/GE), Barry Lopez, porte-parole d'Easyvote, et Antoine Chollet, enseignant et chercheur \u00e0 l'UNIL."], "variantIds": ["ece-10478158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:05Z", "speechToTexts": ["16.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nD\u00e9mocratie la Suisse exemplaire, c'est notre grand d\u00e9bat pi\u00e8tre opinion oui, notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie qui fait des envieux en tout cas, souvent cit\u00e9e en exemple en France, par exemple pendant la crise des gilets jaunes, pourtant, pourtant, ce mod\u00e8le est un parfait ou perfectible, c'est selon, pensez \u00e0 l'abstention au scrutin r\u00e9guli\u00e8rement contest\u00e9e m\u00eame invalid\u00e9 ou encore aurait culte r\u00e9colte de signatures qui se monnaie 4 invit\u00e9s sont avec nous en duplex de Z\u00fcrich, la pr\u00e9sidente des jeunes UDC z\u00fcrichois Camilo bonsoir, bonsoir, et ici en Studio, Manuel Tornare, Barry Lopez et Antoine Chollet bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, pour commencer, j'ai envie de vous faire \u00e9couter ceci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [87%] :\r\nElle qui a un petit pays qui est grand par son aspect d\u00e9mocratique et la Suisse, o\u00f9 les Suisses d\u00e9cident de sujets graves de sujets parfois passionnels et et le d\u00e9cident, avec beaucoup de, de sens de la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nUne ode \u00e0 la Suisse a certains politiques, on est en France, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, c'est Nicolas Dupont-Aignan qui parle d\u00e9put\u00e9 de debout la R\u00e9publique, Manuel Tornare, conseiller national socialiste, je ne vois on entend cet cet \u00e9merveillement pour notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, alors vous, vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une forme de fascination, dirons -nous, puisqu'en mars, vous \u00eates all\u00e9 en France pour une pr\u00e9sentation des gilets jaunes, tu \u00e9tais l\u00e0 dans la salle, vous leur avez expliqu\u00e9 en quelque sorte le syst\u00e8me suisse alors qu'est ce que vous avez dit \u00e0 vos interlocuteurs que tout \u00e9tait parfait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [88%] :\r\nNon, bien \u00e9videmment, et que c'\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9 helv\u00e9tique \u00e9tait pas forc\u00e9ment transposable dans un pays comme la France, qui est une monarchie r\u00e9publicaine, ce que nous ne sommes pas heureusement bref mais que on pouvait prendre quelques j'ai pas voulu donner des le\u00e7ons, je voulais pas m'immiscer dans la politique politicienne fran\u00e7aise, c'\u00e9tait pas mon r\u00f4le, je ne suis pas binational, je ne suis je suis suisse, mais c'est vrai que celles et ceux qui les a beaucoup int\u00e9ress\u00e9s, c'est des d'abord, il savait pas la diff\u00e9rence, comme beaucoup de Fran\u00e7ais entre initiatives r\u00e9f\u00e9rendum classique initiatives, propositions r\u00e9f\u00e9rendum on se pose, on essaye de de s'opposer je voudrais quand m\u00eame dit qu'au niveau national comme beaucoup d'observateurs politiques ou politiciens en politicienne, je crois qu'Ada Marra aussi \u00e9t\u00e9 en France expliquer ce syst\u00e8me suisse, je crois qu'au niveau national, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s difficile, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 on abolirait Lab le le la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Mitterrand, Badinter d'abolition de la peine de mort, il y a manque certes Serfaty, certains voudraient revenir \u00e0 l'abolition du mariage pour tous, donc \u00e7a s'est \u00e7a pose beaucoup plus de bras, mais en revanche, je leur ai dit que, comme en Californie, on peut en Suisse proposer d'initiative ou des r\u00e9f\u00e9rendums au niveau local, c'est peut-\u00eatre la la la la marche \u00e0 suivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [99%] :\r\nAvec une certaine fiert\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [85%] :\r\nAh oui, moi je, \u00e7a veut dire : non, l'UDC se trouve toujours plus patriote que nous, je pense que je suis un patriote, mais diff\u00e9remment, je ne suis pas nationaliste, je suis apte je suis ouvert sur l'Europe et sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [89%] :\r\nAntoine Chollet, vous la d\u00e9mocratie vous l'\u00e9tudier \u00e0 fond, chercheur et enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, alors soyons un peu un peu chauvin, est ce que oui, en Suisse, on a le meilleur syst\u00e8me au monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [88%] :\r\nNon, \u00e7a je sais pas si c'est la bonne question, mais surtout, c'est un syst\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en Suisse, il \u00e9tait avant tout aux \u00c9tats-Unis et en France et donc les r\u00e9exportations sur tout \u00e0 fait possible, elles ont, elles, ont \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle avec mouvements populistes qui a, qui est venu en Suisse pour voir comment \u00e7a fonctionnait et qu'il r\u00e9importer aux \u00c9tats-Unis diff\u00e9remment, bien s\u00fbr, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait li\u00e9 l'id\u00e9e suisse il temps en Am\u00e9rique latine aussi l'Uruguay aujourd'hui un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe r\u00e9f\u00e9rendums initiatives h\u00e9 oui donc r\u00e9vocation qui vient directement de la Suisse, donc de ce point de vue l\u00e0 je serais pas tout \u00e0 fait d'accord avec Manuel Tornare, je pense, c'est serr\u00e9 exportable \u00e9videmment avec des des Raybier adaptations locales etc puisque \u00e7a d\u00e9pend bien s\u00fbr de de chacun de chacun des syst\u00e8mes, le syst\u00e8me suisse, il est tr\u00e8s perfectible, bien \u00e9videmment, mais il doit \u00eatre perfectionn\u00e9 dans le sens de la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire si l'id\u00e9e de dire il y a des tels probl\u00e8mes avec la d\u00e9mocratie directe en Suisse qu'il faut s'en d\u00e9barrasser, vous lui en limiter l'usage alors l\u00e0 on est dans un dans un cadre compl\u00e8tement diff\u00e9rent et c'est souvent en r\u00e9alit\u00e9 les discours critique compte la d\u00e9mocratie directe, que ce soit en Suisse ou en France d'ailleurs, parce que, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 part Dupont-Aignan et aussi Richard Ferrand, qui avait dit de 3 juillet \u00e9tait plut\u00f4t critique envers un peu absurde g\u00e9n\u00e9ralement ces discours sont des discours contre la d\u00e9mocratie directe et \u00e0 mon sens derri\u00e8re cela contre la d\u00e9mocratie tout court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [88%] :\r\nVous \u00eates enseignant si vous deviez la d\u00e9mocratie suisse de 1 6, non je ne fais pas de notes des validation e-mail valid\u00e9 tr\u00e8s bien c'est valid\u00e9 tr\u00e8s bien Camilo T je vous ai pos\u00e9 la question en pr\u00e9parant le d\u00e9bat de un \u00e0 six, combien, quelle note est ce que vous vous donneriez \u00e0 ce syst\u00e8me, vous avez dit 4 4 ou 5 qu'est ce qui vous d\u00e9range vous dans dans ce syst\u00e8me, si ch\u00e8re \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [88%] :\r\nBen je pense qu'il y a premi\u00e8rement un peu la question de la participation qui me d\u00e9range, c'est quand m\u00eame des fois d\u00e9\u00e7u ou un peu d'de triste, il joua y a que par exemple 34 pourcent qui ici et de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai l'impression que la d\u00e9mocratie directe, elle est menac\u00e9e en ce moment surtout par D l'organisation internationale et l'Union europ\u00e9enne qu'on a de plus en plus de votation qui sont d'un c\u00f4t\u00e9, menac\u00e9e par des sanctions qu'on va recevoir de l'Union europ\u00e9enne ou des autres organisations internationales et \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qui me fais du soucis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [94%] :\r\nAlors on va revenir sur la question de la participation table d'abord sur sur l'aspect que vous \u00e9voque \u00e0 l'instant, le fait que le peuple n'est plus souverain Manuel Tornare, conseiller national socialiste, je ne vois qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [87%] :\r\nBon, \u00e7a c'est un discours id\u00e9ologique de l'UDC qu'on qu'on conna\u00eet, c'est pas \u00e7a, moi je pense que il faut il faut relativiser par rapport \u00e0 l'absent\u00e9isme, moi j'ai beaucoup travaill\u00e9 avec le professeur, ni de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour pr\u00e9parer cette causerie Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne au mois de mars dernier, des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faits par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sur plusieurs ann\u00e9es qui monte quand il y a pas aussi peu de d'absent\u00e9istes que on va t'en fonction, 6 de ses int\u00e9r\u00eats, c'est vrai que quelqu'un va pas se d\u00e9placer pour les mongiam, ils se sont pas d\u00e9plac\u00e9s pour les cas les cornes de vache en disant non, sous notre gueule alors que c'\u00e9tait pas anodin, mais c'est un autre sujet, donc chacun aussi c'est c'est le Zapping, chacun choisit au fond l'objet qui int\u00e9resse le plus \u00e9cout\u00e9 des int\u00e9r\u00eats acquis des, des, des objets qui sont d'int\u00e9r\u00eat national no ou f\u00e9d\u00e9raux tr\u00e8s important, on l'a bien vu il y a une grande participation on vote 4 fois par an, c'est beaucoup et on vote pas seulement en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais communal souvent et cantonales regardez \u00e0 Gen\u00e8ve, la derni\u00e8re fois, je crois qu'on a eu 19 objets bon pour pour mobiliser le les gens, c'est quand m\u00eame difficile, non, ce que je crains plus c'est c'est le le le le la mise le l'\u00e9mission Mise au point que j'ai vu hier soir, vous y \u00e9tiez charme assurer la personne et c'est vrai que les jeunes malheureusement s'int\u00e9ressent de moins en moins \u00e0 la politique, peut-\u00eatre parce qu'on est quand m\u00eame une g\u00e9n\u00e9ration de politiciens et de politiciens je donne peut-\u00eatre pas l'exemple \u00e0 Berne, un peu de papys et de mamies donc \u00e7a galvanise pas forc\u00e9ment les jeunes au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [90%] :\r\nBarry Lopez, responsable Romand d'easyvote un cette plateforme qui veut promouvoir le vote des jeunes en Suisse, vous faites -vous ce constat inqui\u00e9tant, peut-\u00eatre, \u00e0 vos yeux d'une population jeune, qui se dans cette d\u00e9sint\u00e9resse de la chose politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [91%] :\r\nIl y a un d\u00e9calage qui claire entre les jeunes et les politiciens dans ce sens que c'est une question de langage et de mani\u00e8re s'adresser \u00e0 ces jeunes un politicien actuellement \u00e0 5 40 50 ans, les r\u00e9seaux sociaux internet il est pas n\u00e9 avec ces jeunes sont n\u00e9s avec et donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a un petit d\u00e9calage, sa mani\u00e8re de communiquer et aussi sa mani\u00e8re de, de, de d\u00e9battre et de voir la soci\u00e9t\u00e9 en ligne dans une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galement qui s'individualise de plus en plus je vais passer mes Fatah je suis ici, j'explique ce que je fais et donc du coup, quand on voit des gens qui parlent de politique, on ne comprend peut-\u00eatre pas quel est l'int\u00e9r\u00eat pour moi et donc, d\u00e8s que le jeune ne comprend pas quel est son int\u00e9r\u00eat pour lui d'aller voter, h\u00e9 ben il va pas prendre part et c'est pour \u00e7a qu'il y a des objets par exemple la question de l'immigration \u00e0 attirer des jeunes, parce que l\u00e0, du coup, oui, on comprend ce il y a de l'\u00e9motion, tout le monde se mobilise sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag etc donc vraiment c'est une question de langage, c'est une question de de mettre ensemble ces 2 mondes pour pouvoir augmenter la participation des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [91%] :\r\nCommunaut\u00e9 vous \u00eates, vous \u00eates jeune, vous avez 25 ans, pr\u00e9sidente des Jeunes UDC z\u00fcrichois vous vous oui vous faites aussi ce constat parmi les gens que vous c\u00f4toyez un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la politique ou dans tout cas de certains sujets en politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:19) [89%] :\r\nOu a surtout des fois si c'est des sujets aussi compliqu\u00e9s, j'ai maintenant vu au les derni\u00e8res votations \u00e0 cause du RFF si tu essayes de parler avec quelqu'un sur une r\u00e9forme fiscale c'est c'est pas le sujet pour un samedi soir, si tu vas boire un coup alors c'est clair, c'est l\u00e0 que tu vois que les gens sont des pas du tout int\u00e9ress\u00e9 si c'est pas vraiment des sujets qui, qui sont tr\u00e8s importants pour eux, personnel, c'est quand m\u00eame un peu pour moi, un peu d\u00e9cevant, parce que c'est quand m\u00eame une la politique et le pouvoir de d\u00e9cider dans ton pays et alors j'ai quand m\u00eame des fois un peu d\u00e9\u00e7u si je vois pas l'int\u00e9r\u00eat chez mes copains, j'essaye toujours des combats un creux comme on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [87%] :\r\nAntoine Chollet, vous, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, la participation qui n'est pas toujours tr\u00e8s haute, c'est pas si hein, non mais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:05) [86%] :\r\nCe qui est ce qui est important, en Suisse et qu'elle est tr\u00e8s variable, Manuel Tornare, l'rappeler on peut monter jusqu'\u00e0 80 pourcent c'\u00e9tait le le le cas du vote sur les en 92, \u00e7a monte jusqu'\u00e0 60 sur des sur des sujets vraiment importants dans ce qu'est -ce qui d\u00e9termine la participation, c'est la force de la campagne, tout simplement et \u00e7a d'aspect conflictuel de la question qui est pos\u00e9e et c'est normal, quand tu l'aspect conflictuel que les gens se d\u00e9placent pour voter si vous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a avec la chose va passer au va \u00eatre balay\u00e9e, bon, bon, on a peut-\u00eatre d'autres choses \u00e0 faire, on a peut-\u00eatre de bonnes mauvaises raisons de ne pas aller voter, j'ai repris les les chutes les, les, l'histoire des des chiffres de participation qui que 35 pourcent du corps civique pour voter sur la r\u00e9gate des poudres en 1997, ce n'est pas tr\u00e8s gars, c'est pas tr\u00e8s grave, c'est pas, c'est pas tr\u00e8s important, en revanche, si on avait ces 35 pourcent, sur un sujet de demain de premi\u00e8re importance, l\u00e0 \u00e9videmment on pourrait peut-\u00eatre se poser des questions, il les les coll\u00e8gues, politologue, qui ont fait des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que sur une l\u00e9gislature sur 4 ans 9 Suisses fin de citoyens aux citoyens suisses sur 10 votes au moins une fois, donc \u00e7a c'est un chiffre qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, plut\u00f4t donc faut pas trop s'inqui\u00e9ter, et si vraiment on s'inqui\u00e8te mettaient en place le syst\u00e8me de Schaffhouse il y a une toute petite amende ils sont \u00e0 65 pourcent de brouillard et vote alors comme la Dafa obligatoire, comme la Belgique, comme dans d'autres pays et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien Schaffhouse et les Schaffhousois et schaffhousoise, ce ne sont jamais vraiment plein de ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [91%] :\r\nBri\u00e8vement, Manuel Tornare vote obligatoire, vous \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [91%] :\r\nAh moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 favorable, je pense que dans mon parti, on ne l'est pas, mais peu importe, parce que je pense qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de, de, de, de gens qui meurent pour avoir le droit de vote donc sur cette plan\u00e8te, c'est quand m\u00eame un droit fondamental et m\u00eame peut-\u00eatre qu'il faut aussi peut-\u00eatre mieux expliquer dans l'est, dans les \u00e9coles, dans les coll\u00e8ges, dans les lyc\u00e9es ce ce qu'est l'instruction civique, \u00e7a se passait c'est clair peut-\u00eatre pour motiver un peu plus les personnes, moi j'ai juste une chose que je ce que j'ai dit \u00e0 Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne, on est le seul pays, \u00e7a va, pour une fois je suis d'accord avec Dupont-Aignan changer g\u00e9n\u00e9ral jamais d'accord on est le seul pays o\u00f9 le pape a pu se prononcer sur le Pacs et sur l'article 261 bis que la norme antiraciste du code p\u00e9nal, c'est fantastique, je pense que si on avait pos\u00e9 la question pop fran\u00e7ais concernant la norme antiraciste, pas s\u00fbr que \u00e7a allait passer le Pacs, pas s\u00fbr non plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:07) [87%] :\r\nEt je rappelle aussi qu'on s'est prononc\u00e9 sur la peine de mort, h\u00e9 oui, les d\u00e9rives votre mais vous avez raison, pour l'interdiction de la peine de mort en Suisse comme partout ailleurs en Europe, donc c'est toute l'honneur de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [93%] :\r\nJe vous propose qu'on entende maintenant ces personnes qui ne votent pas ou qui ne votent pas tr\u00e8s souvent pour le faire, je vous soumets de t\u00e9moignages diffus\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Mise au point nos confr\u00e8res, il faut le rappeler, ont lanc\u00e9 une op\u00e9ration \u00e7a s'appelle : objectif 50 l'id\u00e9e c'est de doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a se passe \u00e0 Moudon dans le canton de Vaud \u00e9coutez ces 2 t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [96%] :\r\nJe suis pas du tout d'accord avec aucun politicien, je pense que. \r\nFaudrait d\u00e9j\u00e0 des gens beaucoup plus honn\u00eate au-dessus de nous, pour que je m'y int\u00e9resse je je ne vote jamais d'abord j'ai le sentiment que je vote pour l'un ou pour l'autre, le r\u00e9sultat sera le m\u00eame. \r\nEt en plus j'ai clairement le sentiment que la personne ou les personnes qui sont au pouvoir, non pas un r\u00e9el pouvoir d\u00e9cisionnaire mais qui sont au service d'une communaut\u00e9 \u00e9conomique financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [93%] :\r\nIci, ils ne font que suivre un mouvement, je ne vote jamais dit ce monsieur interrog\u00e9 donc dans l'\u00e9mission Mise au point Antoine Chollet, triste constat quand m\u00eame pour un pays qui veut vendre ou son syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe en coup tout cas qui est fier de son syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe et dont un citoyen dit je ne vote oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [89%] :\r\nJamais, si on en croit les les travaux de coll\u00e8gues, politologue, qui repr\u00e9sente 10 pourcent de la population, ce monsieur qui ne votent jamais, moi qui ai des anarchistes radicaux qui dit je veux surtout pas participer au syst\u00e8me actuel, bon c'est pas un probl\u00e8me mais enfin on est dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique et peuvent tr\u00e8s bien vivre, s'exprimer, etc et faire des actions politiques diff\u00e9remment les lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a qu'un Suisse sur 2 qui allie son parlement alors au niveau des \u00e9lections la c'est les choses sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il faut, il faut toujours distinguer les \u00e9lections, c'est pas la m\u00eame chose que les r\u00e9f\u00e9rendums les initiatives et sans doute que la les taux de participation relativement faible en comparaison internationale, de la Suisse pour les \u00e9lections sont dus \u00e0 la pr\u00e9sence de la d\u00e9mocratie directe, on voit la m\u00eame chose aux \u00c9tats-Unis hein les les taux de participation aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et de gouvernementale etc et et de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis sont extr\u00eamement faibles, et m\u00eame plus faible qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [92%] :\r\nMarie Lopez y a y a un autre extrait qui \u00e9tait, qui est int\u00e9ressant, c'est cette jeune fille qui qui mettait en question finalement la confiance qu'elle a envers le le politique, vous ressentez \u00e7a vous aussi aupr\u00e8s des jeunes que vous c\u00f4toyez, c'est-\u00e0-dire c'est des gens qui peut-\u00eatre sont pr\u00eats \u00e0 descendre dans la rue pour aller manifester pour la clause la cause climatique mais qui, lorsqu'il s'agit d'\u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 Berne, l\u00e0 \u00e7a coince. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:45) [87%] :\r\nMais comme je le disais c'est c'est ces jeunes, il y a un d\u00e9calage donc on communique pas quelqu'un, on conna\u00eet pas quelqu'un, la confiance est difficile \u00e0 cr\u00e9er et donc il y a tout ce qu'on entend tout ce qu'on voit le tout ce qui est, \u00e9cologie, par exemple, pour certains, c'est vrai qu'ils arrivent pas \u00e0 comprendre pourquoi des mesures n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises avant et donc directement sur les r\u00e9seaux sociaux, qu'est ce qu'on voit c'est c'est les lobbies, c'est c'est tout \u00e7a et donc vraiment s'sur les sociaux sur ailleurs chez les jeunes, il y a quelque chose qui se passe, o\u00f9 cette confiance avec les politiciens n'arrivent pas \u00e0 se faire et sexy explique pourquoi ils sont ouvertes avec rue la faute \u00e0 qui vous politiciens, la faute \u00e0 un peu \u00e0 tout le monde non mais c'est c'est c'est une responsabilit\u00e9, c'est c'est comme \u00e9duquer un enfant dans un l\u00e9ger africain quoi c'est c'est la salet\u00e9, tout le monde, et l\u00e0 aussi, l'\u00e9cole, nous les uns les les policiers, les politiciens, les journalistes, on a tous un r\u00f4le \u00e0 jouer, justement chercher ces ces, ces jeunes, leur expliquer pourquoi et leur dire c'est tr\u00e8s bien que dans la rue, c'est une bonne chose, mais concr\u00e8tement, si apr\u00e8s tu vas pas voter pour un parti qui va d\u00e9fendre ses convictions au Parlement \u00e7a va changer rien et par cons\u00e9quent int\u00e9ressant c'est qu'il contient des votations sur le sujet, comme le disait monsieur Cholet et ben, les jeunes participent mais \u00e9lire quelqu'un \u00e0 un parlement c'est trop loin pour eux Haifa comprendre quel est l'int\u00e9r\u00eat directement, et c'est l\u00e0 aussi qu'il faut faire ce travail, notamment dans les \u00e9coles o\u00f9 l\u00e0, on peut l'expliquer plus que dire : ils sont 200 \u00e0 Berne pivote comme ceci, cela, non sur quoi on travaille quel est concr\u00e8tement l'impact sur ta vie et c'est en faisant ce genre de travail qu'on peut arriver \u00e0 des r\u00e9sultats probants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [89%] :\r\nComme il \u00e9tait, vous \u00eates avec nous en duplex depuis Z\u00fcrich est ce qu'il faudrait aussi imaginer une d\u00e9mocratie plus moderne, une d\u00e9mocratie qui soit2,0 m\u00eame4,0, il faudrait dire le vote \u00e9lectronique, or vous ce qui est int\u00e9ressant, c'est que sur la question du vote \u00e9lectronique, vous vous \u00eates dans le comit\u00e9 des opposants, oui voting ce qu'il y a pas lieu quand m\u00eame de de de mettent sur pied certaines am\u00e9liorations technologiques pour prendre le vote plus accessible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:28) [87%] :\r\nOu on veut toujours dire que que parce que ces 18 \u00e0 Zepa dire c'est absolument mieux ici, c'est que quand m\u00eame le droit de donner \u00e7a savoir de voter, c'est, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s important et alors c'est aussi important si que les \u00e9lecteurs, ils savent comment le syst\u00e8me fonctionne et si on n'a pas le syst\u00e8me comment l\u00e0 maintenant et on attend papier tu signes, tu \u00e9cris un oui ou un non, \u00e7a existe physiquement apr\u00e8s tu as le Ivo Hottin, tu sais pas, qu'est qui se passe avec avec tout oui ou tout non et s'il arrive vraiment, s'il a \u00e9t\u00e9 vraiment compter qu'est ce qui se passe si on s'il y a un probl\u00e8me avec la technique est -ce qu'on fait apr\u00e8s il y a quand m\u00eame beaucoup de questions de s\u00e9curit\u00e9 qui sont encore trop dangereuses qu'on peut dire qu'on peut accepter \u00e7a en ce moment pour notre ma\u00eetre d\u00e9mocratique Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:15) [98%] :\r\nAntoine Chollet des nouveaux outils une d\u00e9mocratie un peu plus sexy pour attirer les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:20) [88%] :\r\nBon, on peut, on peut imaginer des am\u00e9liorations d'autre chose, ce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le m\u00e9tier de citoyens cette \u00e0 la fois un droit, mais aussi un devoir qui \u00e7a les accompagnent de toute une s\u00e9rie de responsabilit\u00e9 il faut participe aux campagnes, etc, et moi je serais tr\u00e8s oppos\u00e9s, par exemple, lorsqu'on est des consultations \u00e0 tout bout de Champ sur tous les sujets possibles et imaginables par par internet, je pense qu'une une consultation populaire pour \u00eatre s\u00e9rieux et pour \u00eatre d\u00e9mocratique, elle doit se faire selon un certain nombre de proc\u00e9dures, \u00e7a demande un effort quand quelqu'un, d'une certaine mani\u00e8re, oui, y compris des de la part des institutions, puisqu'il faut organiser les les votes, on a bien vu qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait eu quelques petits probl\u00e8mes ces ces derniers temps, donc de ce point de vue l\u00e0, je suis pas certain que le le le vote, le vote \u00e9lectronique ou de laD.D. du pneu, v\u00e9ritables questions de s\u00e9curit\u00e9 qui se posent, soit soit une une solution Marie Lopez ne doit \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:04) [83%] :\r\nSi un jeune ne votent pas parce qu'il comprend pas, c'est pas parce qu'ils peuvent voter int\u00e9r\u00eat \u00e9lectroniquement qui va forc\u00e9ment voter, donc le probl\u00e8me ce n'est pas l\u00e0 et nous comptons demande via un sondage qu'on fait de GFSBern qu'est -ce, elles sont les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 voter, c'est pas le vote \u00e9lectronique, c'est le fait qu'on Vienne expliquer c'est peut-\u00eatre d'autres mesures et voter \u00e9lectroniquement \u00e7a aucun effet \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut voter \u00e9lectroniquement, et pourtant 50 ans, o\u00f9 la participation n'est pas n'est pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:26) [85%] :\r\nDonc am\u00e9liorer l'\u00e9ducation civique, par exemple, exactement, qu'est ce qui est, ce qu'est ce que est ce qu'on peut faire de plus, parce que mon impression que \u00e7a veut dire qu'on parle de de ses cours d'\u00e9ducation civique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:33) [85%] :\r\nQui ne sont toujours pas pleurer l\u00e0- bas la baisse, la baisse du de de l'\u00e2ge du droit de vote par exemple baiss\u00e9 \u00e0 16 ans, ce serait, ce serait une mesure sur la mesure, qui seront propose ce qui \u00e9tait Hilferty le voil\u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, Clarisse, par exemple, o\u00f9 les les jeunes peuvent participer \u00e0 la langue Hubert le grand ce qui est quelque chose d'encore plus lourd en termes de participation il y en a, il y en a un bon nombre qui participent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:51) [85%] :\r\nBaril besoin \u00e7a si si je ne me permets les la que c'est pas forc\u00e9ment non plus hyper flagrant : les faits parce que l\u00e0 aussi, c'est \u00e0 18 ans, vous votez pas 16 ans, vous allez pas voter tant qu'on s'attaque pas au mal qui est justement de la compr\u00e9hension de comprendre pourquoi je vais aller voter et donc ce qu'on le lien par exemple des 2 oeufs, pourquoi ce que assez int\u00e9ressant en apr\u00e8s les \u00e9coles, c'est qu'on peut faire une \u00e9ducation \u00e0 l'\u00e9cole et penser tiens \u00e0 lire, c'est un effet positif, mais le travail est fait avant, et \u00e7a l'\u00e9cole et mais \u00e7a vous pouvez le faire \u00e9galement et en double au niveau du secondaire II au gymnase vont l'apprentissage, on a presque 18 ans et donc vraiment c'est expliquer aux jeunes pourquoi et en quoi, concr\u00e8tement, \u00e7a a un impact dans sa vie et j'ai pu le voir dans les \u00e9coles compte je vais expliquer pourquoi il faut enfin c'est un peu parler d'ici votent, pourquoi il faut voter, les professeurs ne se sont pas \u00e0 l'aise, avoir des sujets politiques parce qu'ils ont peur d'\u00eatre pris \u00e0 d\u00e9faut en disant : ah mais je suis pas neutre et et c'est, je l'ai, je le comprends, c'est pas leur r\u00f4le et donc nous, du coup, nous ce qu'on essaie d'apporter qu'easyvote notamment les votes School champ\u00eatre pub c'est qu'on on ma disposition du contenu p\u00e9dagogique ne justement, c'est un travail de m\u00e8ne sa disposition et donc ce travail, les professeurs l'utilisent, on le voit, il y a des bons retours et ces outils sont utilis\u00e9s dans les classes et on les profs ne disent oui, bah, gr\u00e2ce \u00e0 vous, je sais qu'il y a des gens qui est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:57) [87%] :\r\nEt, bri\u00e8vement, une Tornare, c'est le r\u00f4le des politiciens aussi de faire ce travail- l\u00e0, sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:01) [87%] :\r\nOui, mais c'est aussi comme je disais tout \u00e0 l'heure, le r\u00f4le des des coll\u00e8ges et des, des, des directeurs de coll\u00e8ges, des directeurs de d'\u00e9cole, moi j'ai \u00e9t\u00e9 pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, proviseurs, directeurs de de gymnases pr\u00e9sident que les juge avant le faisait non dans certains coll\u00e8ges, avec des d\u00e9bats contradictoires et je rencontre des anciens \u00e9l\u00e8ves qui me disent : vous nous avez ouvert je dis vous, c'\u00e9tait pas int\u00e9resser \u00e0 ma personne, vous nous avez ouvert \u00e0 la politique et \u00e7a c'est tr\u00e8s important de de faire \u00e7a, on ne fait pas assez en Suisse et on utilise pas assez l'histoire suisse : \u00e7a c'est aussi un grave probl\u00e8me qu'on a dans tous les cantons romands, quoiqu'on dise, il n'y a pas cash. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:34) [91%] :\r\nLe message est pass\u00e9, Manuel Tornare Kamil \u00e9tait Barry Lopez et Antoine Chollet, vous \u00e9tiez avec nous autour de la table pour ausculter la d\u00e9mocratie suisse, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous quatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:43) [96%] :\r\nMerci, merci, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-10T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1841210", "internalArchiveId": "AA1906840720", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-10T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10496696", "imageURL": "http://www.rts.ch/10496695.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Pietro Bugnon", "Forum du 10.06.2019", "Forum"], "alternativeSummary": ["10.06.2019"], "variantIds": ["ece-10496696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T10:24:54Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049587\r\nDate de transcription : 12-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:35 > 0:05:48) [92%] : \r\nBonsoir, une convention internationale qui sanctionne le harc\u00e8lement au travail, c'est l'un des objets du sommet qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion des 100 ans de l'Organisation internationale du travail, entretien avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset en ouverture de ce forum, coup d'envoi au Royaume-Uni, de la course \u00e0 la succession de Theresa May, notre correspondante \u00e0 Londres, Catherine nous r\u00e9v\u00e9lera les noms des candidats dans les starting-blocks, il manque en Suisse, quelque 600 m\u00e9dicaments et vaccins une p\u00e9nurie est difficile \u00e0 comprendre au pays de la Pharma, je recevrai la pharmacienne du canton de Vaud dans un quart d'heure, c'est un monde d'hommes pens\u00e9 pour les hommes et par les hommes, je veux parler du monde carc\u00e9ral en Suisse, du coup les d\u00e9tenues femmes subissent une double peine, raison pour laquelle une d\u00e9put\u00e9e vaudoise a d\u00e9cid\u00e9 d'interpeller les autorit\u00e9s d\u00e9mocratie la Suisse exemplaire, c'est notre grand d\u00e9bat un pied trop mignon, h\u00e9 oui, notre syst\u00e8me politique fait des envieux, pensez \u00e0 nos voisins fran\u00e7ais pendant la crise des gilets jaunes, sauf que chez nous, les jeunes boudent les scrutins les recours s'accumulent, on parle m\u00eame de signatures acheter alors faut-il d\u00e9poussi\u00e9rer notre bonne vieille d\u00e9mocratie semi- directe 4 invit\u00e9s en d\u00e9battent ici m\u00eame, vers 18 heures 30 bienvenue dans Forum jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:50 > 0:05:53) [85%] : \r\nForum du TAS Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:54 > 0:06:16) [96%] : \r\nPlus d'une quarantaine de dirigeants r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour les 100 ans de l'OIT, l'Organisation internationale du travail au menu des discussions, les emplois de demain, dans un march\u00e9 du travail en pleine mutation et une convention pour l'\u00e9limination du harc\u00e8lement au travail, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, nous a accord\u00e9 un entretien cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'issue de son discours devant la conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:26) [92%] : \r\nAlain Berset bonsoir bonsoir, alors la grande question de cette conf\u00e9rence, un, c'est l'avenir du travail \u00e0 vos yeux, \u00e0 quoi ressemble cet avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:26 > 0:06:53) [93%] : \r\n\u00e9coutez, c'est en tout cas un avenir qui va se transformer, qui se transforment \u00e9norm\u00e9ment et tr\u00e8s rapidement parce qu'on voit aujourd'hui \u00e0 quel point les nouvelles technologies changent nos vies, mais \u00e9galement change la mani\u00e8re dont on travaille, il y a des nouveaux m\u00e9tiers qui a qui apparaissent, il y en a d'autres qui disparaissent, c'est donc un enjeu pour les politiques publiques, mais aussi pour les partenaires sociaux qui est extr\u00eamement important, je crois que cet avenir, il est d'abord dans une grande transformation qu'on doit \u00eatre capable d'accompagner en \u00e9vitant tout cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:54 > 0:07:08) [92%] : \r\nDans votre discours, justement, vous \u00eates interrog\u00e9 : comment pouvons nous garantir \u00e0 l'avenir aussi des conditions de travail d\u00e9centes et une protection sociale suffisante pour tous, quelle est votre r\u00e9ponse \u00e0 l'heure de l'ub\u00e9risation et et la remise en cause un du salariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:08:31) [89%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a, mais vous savez d'abord les les r\u00e9ponses, elles vont naturellement vari\u00e9 dans un contexte, un autre et l\u00e0 avec l'Organisation internationale du travail, on a une organisation tr\u00e8s importante pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 100 ans, qui est fond\u00e9 sur le tripartisme, \u00e0 savoir le le la collaboration entre gouvernement employ\u00e9 et employeur et c'est une organisation qui va naturellement nous permettent de d\u00e9velopper le d\u00e9bat, mais de mani\u00e8re diff\u00e9rente, fonction des contextes pour la Suisse, maintenant ce que nous voyons, c'est le risque d'une certaine pr\u00e9carisation dans le domaine du travail, c'est le risque de, d'avoir des employes qui a apparaissent ou disparues disparaissent plus rapidement que dans le pass\u00e9 et \u00e7a pose un immense enjeu en terme de formation, je crois que d'abord sa base nous le rappeler ici, c'est extr\u00eamement important de pouvoir que tous les jeunes puissent disposer d'une bonne formation dans notre pays, une formation qui soit pratique qui soit efficace qui soit aussi d'enfant modulable qui leur permettent plus adapter \u00e0 un monde du travail \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui change mais alors surtout, il va falloir entrer beaucoup plus dans une logique de formation tout au long de la vie active, \u00e7a oui, parce que \u00e7a, les choses se transforme, mais c'est pas je ben non, on ne peut pas partir, mais justement, comme on l'a peut-\u00eatre fait dans le pass\u00e9 qu'on apprend, ils font un m\u00e9tier de apr\u00e8s faire ce m\u00e9tier toute sa vie aujourd'hui c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, et donc \u00e7a n\u00e9cessite une r\u00e9flexion dans le cas de notre pays, c'est bien s\u00fbr avec les cantons qui sont comp\u00e9tents pour cela avec la conf\u00e9d\u00e9ration vend une et tous les acteurs du B c'est une une r\u00e9flexion sur l'acc\u00e8s \u00e0 la formation continue tout au long de sa carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:31 > 0:08:41) [89%] : \r\nOui, alors l'OIT, pour \u00eatre adopt\u00e9 cette ann\u00e9e une convention contre la violence et le harc\u00e8lement au travail, qu'est ce que \u00e7a veut dire qu'on concr\u00e8tement est-ce que \u00e7a serait vraiment une convention contraignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:42 > 0:09:52) [92%] : \r\nBon, \u00e9coutez, c'est d'abord, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, je crois d'abord, on doit avoir \u00e0 l'esprit que dans le fond des employ\u00e9es qui sont, qui sont, qui peuvent travailler dans de bonnes conditions, qui sont, j'allais dire au travail qui ne craignent pas pour leur propre s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a permet aussi \u00e0 une \u00e9conomie de bien fonctionner et ce pas seulement favorable pour les personnes directement c'est favorable pour un syst\u00e8me \u00e9conomique et aussi pour les entreprises et donc naturellement, on doit pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la s\u00e9curit\u00e9, ce sont le travail, on doit naturellement condamn\u00e9 toutes les formes de, de, de, de harc\u00e8lement ou de violence qui existe, qui existe au au travail et c'est un \u00e9l\u00e9ment je crois sur laquelle on a d\u00e9j\u00e0 pas mal de travail en Suisse oui apr\u00e8s le fait d'en discuter sur le plan international, de le faire aussi sur l'avenir du travail avec les exp\u00e9riences que l'OIT a pu faire avec la avec la Suisse et la Suisse, a \u00e9t\u00e9 le 1er pays o\u00f9 un pays \u00e0 signer avec le dans le fond, le sur le j'allais dire le haut parrainage de l'OIT en texte sur l'avenir du du travail dans d'autres pays, un texte avec le soutien des employes et des employeurs \u00e7a signal tr\u00e8s positif et les questions de de violence au travail et de et de de harc\u00e8lement sont \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux et c'est tr\u00e8s heureux qu'il soit d\u00e9battu aussi non seulement sur le plan national, mais aussi sur le plan international, alors vous allez me dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:52 > 0:10:05) [89%] : \r\nPlus tard que jamais, mais comment \u00e7a, c'est qu'on en parle que maintenant parce que le harc\u00e8lement c'est c'est presque aussi aussi en tout cas, aussi vieux que l'OIT non et est ce qu'il a fallu attendre le mouvement mis tout pour que le monde du travail se saisissent de cette question, prennent conscience de l'ampleur du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:05 > 0:10:51) [86%] : \r\nNon, je crois que non, non, c'est pas une prime pour la tique nouvelle pour, pour tout vous dire Semmering probl\u00e9matiques nouvelles, c'est une probl\u00e9matique qui aujourd'hui est re th\u00e9matiques dans le cadre de cette conf\u00e9rence, la sant\u00e9, c'est pas la 100\u00e8me conf\u00e9rence de \u00e7a la 100\u00e8me fois o\u00f9 c'est la 100\u00e8me ann\u00e9e disons depuis quelques quelques l'organisation existe et cette c'est un th\u00e8me qui qui aujourd'hui tr\u00e8s aucune, je crois, beaucoup de nos concitoyens d'\u00eatre nos concitoyens : il y a beaucoup de gens qui se sentent non seulement tr\u00e8s concern\u00e9, mais comme j'ai d'abord des r\u00e9ponses et que ce soit th\u00e9matiques sur le plan international, et de ce point de vue l\u00e0 une une tr\u00e8s bonne chose, vous savez le le travail, le monde du travail, il \u00e9volue, il a incroyablement chang\u00e9 si on prend que notre pays durant les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est pas la m\u00eame situation dans les ann\u00e9es 50 ou 80 que que aujourd'hui Alain Berset, \u00e7a c'est une probl\u00e8me et les probl\u00e9matiques qui apparaissent sont aussi elles \u00e9voluent au ch\u00e8que cette ces transformations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:51 > 0:10:59) [90%] : \r\nAlors, cette convention pr\u00e9voit des sanctions, hein, qu'est ce qu'on pourrait imaginer comme sanction est-ce que est-ce que c'est c'est de nature \u00e0 \u00eatre acceptable par par les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:59 > 0:12:04) [89%] : \r\nC'est pas \u00e9cout\u00e9, \u00e7a c'est la n\u00e9gociation qui doit avoir lieu la c'est c'est un non non je quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, c'est tr\u00e8s complexe \u00e0 imaginer le nombre de pays repr\u00e9sent\u00e9s et ce sont des des questions qui, qui sont tr\u00e8s concernant, pour tous ces pays, je crois qu'en Suisse, nous avons d\u00e9j\u00e0 encadre \u00e9gal quand m\u00eame pr\u00e9cis \u00e0 ce sujet et apr\u00e8s \u00e9videmment il y y a discussion avec les employer des employeurs, il y a le cas du partenariat social Gascon reprend de ce que souhaitent les partenaires sociaux dans le dans le syst\u00e8me l\u00e9gal, mais je ne crois pas que dans son soyons mal sp\u00e9cialement mal pr\u00e9par\u00e9e en Suisse pour faire face \u00e0 ces, \u00e0 ces, \u00e0 ces discussions, donc moi je me r\u00e9jouis plut\u00f4t que ce soit pris au s\u00e9rieux et que ce soit d\u00e9battu dans le cas d'multilat\u00e9ral, \u00e7a veut dire que \u00e7a concerne aussi d'autres pays, si on le traite partout, vous savez, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi \u00e0 la fin des des des conditions correctes pour la concurrence internationale de de parler de niveau de salaire, de parler de conditions de travail, de parler de protection sociale, de parler de d'\u00e9viter le harc\u00e8lement au travail ou des violences au travail tout \u00e7a si respect\u00e9 dans l'ensemble des pays qui font partie d'un qui font partie de l'OIT, ben \u00e7a permet d'avoir aussi des bonnes conditions pour le bon d\u00e9veloppement d'une d'une d'une concurrence sur le plan international, changement des choses tr\u00e8s pas c'est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:04 > 0:12:06) [96%] : \r\nJe vous remercie, perte s\u00e8che souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:07 > 0:12:08) [94%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:09 > 0:12:26) [90%] : \r\nVoil\u00e0, entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au Royaume-Uni, \u00e0 pr\u00e9sent, la course \u00e0 la succession de Theresa May, \u00e0 la t\u00eate du parti conservateur et donc du gouvernement \u00e9tait officiellement ouverte qui tr\u00e8s Ilitch, vous \u00eates en Direct de Londres Les 11 pr\u00e9tendants avaient jusqu'\u00e0 18 heures ce soir pour se manifester pour enregistrer leur candidature alors est-ce qu'ils l'ont tous fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:27 > 0:13:00) [90%] : \r\n\u00e9coutez la r\u00e9ponse devrait tomber d'ici une demi- heure, on ne s'attend pas de grosse surprise, du moins en ce qui concerne les les t\u00e9nors du parti pour pouvoir participer \u00e0 la course, chaque candidat doit se pr\u00e9valoir d'un soutien minimum de 8 d\u00e9put\u00e9s, ce ne sera pas un probl\u00e8me pour eux d'ailleurs, la plupart ont lanc\u00e9 aujourd'hui leur compagnon officiel en revanche des des candidats plus mineurs, par exemple, le samedi, JMA, le seul qui souhaite stopper le Brexit via un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, il pourrait, il pourrait bien va ne ne pas passer la rampe, les pro- europ\u00e9ens n'ont pas la c\u00f4te dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:00 > 0:13:07) [91%] : \r\nCourse et il y a un nom \u00e9videmment qui est sur toutes les l\u00e8vres, hein, c'est celui de Boris Johnson, le champion d'un Brexit dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:08 > 0:13:44) [91%] : \r\nOui, le chouchou des adh\u00e9rents du parti pr\u00eat \u00e0 mettre Bruxelles au d\u00e9fi du no deal, il endosse les habits du sauveur, consid\u00e9r\u00e9 comme le seul capable de faire face \u00e0 la double menace du populiste Nigel Farage \u00e0 droite et du travail, J\u00e9r\u00e9my Corbyn \u00e0 gauche, il part largement en p\u00f4le position, mais \u00eatre le grand favori, ne porte pas forc\u00e9ment chance chez les conservateurs, historiquement, les candidats les plus populaires au d\u00e9part gagne en effet rarement \u00e0 la fin c'est \u00e7a explique pourquoi Boris Johnson fuit les apparitions en public, pour le moment, il ne veut pas faire de faux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:44 > 0:13:46) [95%] : \r\nCe qu'il a lanc\u00e9 sa campagne officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:46 > 0:14:44) [95%] : \r\nNon, il le fera plus tard dans la semaine, il attend que tous ses rivaux se d\u00e9voile pour pouvoir se placer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, il se contente de distiller quelques id\u00e9es via la presse, comme par exemple aujourd'hui celle de baisser les imp\u00f4ts pour les classes moyennes sup\u00e9rieures et les plus riches, mais m\u00eame sans parler, c'est lui qui cr\u00e9e le Bose et tous ses principaux rivaux se d\u00e9finit en opposition \u00e0 lui, J\u00e9r\u00e9my le minist\u00e8re, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res se pr\u00e9sente comme le n\u00e9gociateur s\u00e9rieux, taclant au passage ceux qui pratiquent la la rh\u00e9torique creuse l'ancien ministre du Brexit, Dominic Raab joue la carte de l'eurosceptique pur et dur quant \u00e0 Michael Gove, le ministre de l'environnement, il a carr\u00e9ment insinuer que Boris Johnson \u00e9tait une poule mouill\u00e9e en l'exhortant \u00e0 ne pas se retirer de la course, comme il l'avait fait il y a 3 ans, bref, la lutte promet d'\u00eatre sans merci et les coups bas ne sont pas impossibles dans cette primaire qui durera en tout 6 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:44 > 0:15:18) [93%] : \r\nJe vous remercie Catherine Litch vous \u00e9tiez en Direct de Londres la Suisse subit une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments constat publi\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, selon le site de Jouac tchatche Point CH qui informe les professionnels de la sant\u00e9 des diff\u00e9rentes p\u00e9nurie, h\u00e9 bien il manquerait pr\u00e8s de 600 m\u00e9dicaments et vaccins en Suisse, les pharmacies et h\u00f4pitaux seraient \u00e0 court d'analg\u00e9siques d'aspirine ou encore de pilule contraceptive bonsoir Marie- Christine Guzman, bonsoir, vous \u00eates la pharmacienne cantonale pour le canton de Vaud franchement une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments en Suisse, berceau de l'industrie pharmaceutique, c'est difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:20 > 0:15:50) [90%] : \r\nC'est difficile \u00e0 comprendre, peut-\u00eatre pour la population, mais il faut comprendre que \u00e7a touche pas uniquement la Suisse tous les pays industrialis\u00e9s oui parce qu'il y a beaucoup de pression sur les prix des m\u00e9dicaments et les industries pharmaceutiques, en fait on centraliser leur outil de production dans une, voire 2 usines, ils sont elles-m\u00eames alors souvent en Asie, les mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est le m\u00eame principe, en g\u00e9n\u00e9ral, on a une seule usine, en Chine ou en Inde, qui produit la mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:50 > 0:15:56) [90%] : \r\nDonc \u00e7a c'est un un goulot d'\u00e9tranglement, hein, pas assez de mati\u00e8res premi\u00e8res en provenance de ces pays exactement quels sont les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:56 > 0:16:23) [92%] : \r\nAlors bah d\u00e8s que vous manquez de mati\u00e8res premi\u00e8res, vous pouvez plus produire \u00e9videmment en aval, les m\u00e9dicaments, donc vous avez des probl\u00e8mes de de d'approvisionnement des diff\u00e9rents pays, ensuite il vous manque un m\u00e9dicament sur le march\u00e9 suisse, vous allez essayer de trouver un anti- un pas en plein d'autres antibiotiques du coup tout le monde va se rabattre un peu sur la m\u00eame mol\u00e9cule, il va manquer du stock et puis on va se retrouver, donc il va y avoir un effet cascade sur d'autres m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:23 > 0:16:26) [95%] : \r\nOui, et puis surtout, on a du mal \u00e0 anticiper les besoins, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:26 > 0:16:39) [90%] : \r\nAlors on a beaucoup de mal parce que ce n'est pas pr\u00e9visible, et puis les et toutes les industries, maintenant on travaille en flux tendu, donc elles ont plus de stocks de r\u00e9serves, donc d\u00e8s qu'il y a une p\u00e9nurie, \u00e7a \u00e7a \u00e7a touche beaucoup, beaucoup de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:39 > 0:16:49) [95%] : \r\nEt puis enfin 3\u00e8me cas de figure, c'est que certaines industries disent enfin l'industrie pharmaceutique dit certains m\u00e9dicaments ne sont plus vraiment rentable, donc j'arr\u00eate de produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:49 > 0:17:14) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait alors l'industrie pharmaceutique, \u00e7a reste une entreprise \u00e9conomique, donc s'il y a des m\u00e9dicaments peu co\u00fbteuse pour lequel le march\u00e9 pas int\u00e9ressant, ils vont le retirer du commerce et malheureusement \u00e7a touche des m\u00e9dicaments qui sont essentiels \u00e0 la fois par une charge, moi j'ai pas d'exemple \u00e7a pourrait toucher une par exemple des, des, une certaines formes d'adr\u00e9naline qui est, qui est beaucoup utilis\u00e9 dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:14 > 0:17:33) [89%] : \r\nAlors il y a une douzaine dans un inutilis\u00e9s pour soigner notamment les personnes allergiques aux piq\u00fbres de gu\u00eapes et \u00e0 des aliments comme par exemple les cacahou\u00e8tes hein l'\u00e9t\u00e9 dernier on avait parl\u00e9 justement de p\u00e9nurie des Pippen pourquoi, c'est parce que justement cette cette dose d'adr\u00e9naline, entrer dans la cat\u00e9gorie, pas assez rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:33 > 0:18:12) [89%] : \r\nAlors l'adr\u00e9naline n'est pas co\u00fbteuse et puis c'est pas rentable, mais le dispositif d'auto- injection lui la tr\u00e8s rentable et puis le le la p\u00e9nurie qui a eu \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, elle est due \u00e0 un probl\u00e8me du inspection en fait de l'industrie aux \u00c9tats-Unis il y a une seule usine au monde qui fabriquent ces EpiPen elle est sur le territoire des \u00c9tats-Unis sont une visite de la FDJ et donc la faute Dragana DMISC Richard qui fait le contr\u00f4le, ils ont d\u00e9tect\u00e9 qu'en fait il y avait des probl\u00e8mes de de de fabrication des auto- injecteurs et puis ont fait bloquer la fabrication jusqu'\u00e0 ce qu'il avait r\u00e9solution des probl\u00e8mes, donc du coup, vous avez une rupture mondiale de l'approvisionnement de l'EpiPen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:12 > 0:18:16) [90%] : \r\nOui, mais alors qu'est ce qu'on fait, quelle solution peut-on envisager pour am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:16 > 0:18:44) [89%] : \r\nAlors je dirais les acteurs sur le march\u00e9 suisse, ils sont assez bien d\u00e9finies, donc il y a l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'approvisionnement \u00e9conomique du pays \u00e0 Swissmedic, l'OFSP les professionnels de la sant\u00e9, la loi, enfin, elle vient de sortir un, un rapport sur les ruptures d'approvisionnement des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis il y a certaines pistes, qui sont en train d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e, d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e pour trouver des solutions, mais vous l'avez vu le syst\u00e8me, il est tr\u00e8s complexe et c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:44 > 0:18:45) [80%] : \r\nQuelles pistes \u00e7a qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:45 > 0:18:55) [89%] : \r\nAlors il y a, il y a notamment des pistes sur la communication sur le le mais je peux pas vous non, dans le rapport, il reste assez succincts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:55 > 0:19:00) [92%] : \r\nD'accord, mais on parle de produire aussi des m\u00e9dicaments par les uns, par les h\u00f4pitaux universitaires ou encore par l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:01 > 0:19:31) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors \u00e7a c'est pour la 2\u00e8me, cat\u00e9gorie de produits qui qui n'int\u00e9resse plus l'industrie pharmaceutique actuellement ces produits beaucoup par des h\u00f4pitaux universitaires, qui ont des outils de production int\u00e9ressant mais une des pistes qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tude et puis pour lequel, en fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra prendre position une fois cette de \u00e9largir, si vous voulez le r\u00f4le de la pharmacie de l'arm\u00e9e pour pouvoir produire pour la population, des produits qui sont essentiels, mais qui n'int\u00e9resse plus l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:31 > 0:19:32) [88%] : \r\nMais lesquelles par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:33 > 0:19:50) [88%] : \r\nMoi je vous dis, il y a, il y a des alors ils le font d\u00e9j\u00e0 pour des antidotes pour l'atropine mais au CHUV je sais pas, on fabrique des anesth\u00e9sies qu'il a, il y a pas mal de m\u00e9dicaments qui sont produits qui n'int\u00e9resse plus l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:50 > 0:20:00) [90%] : \r\nOui, alors il y a eu des ruptures de stock, par exemple, le vaccin contre l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques oui et ce qu'elle \u00e9tait : pourquoi est-ce qu'il \u00e9tait victime de la campagne de pr\u00e9vention diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:00 > 0:20:04) [92%] : \r\nExactement, en fait, l'OFSP a fait une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse campagne et visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:04 > 0:20:06) [88%] : \r\nMais moi, la communication a trop bien march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:06 > 0:20:18) [93%] : \r\nAlors l\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9, bon sens, tant mieux, tant mieux, c'est une bonne nouvelle, la population, elle a r\u00e9pondu pr\u00e9sent pour cette vaccination mais du coup on \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9 par nature, par le succ\u00e8s de cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:18 > 0:20:33) [94%] : \r\nPourquoi il y a un autre cas qui est un peu plus inqui\u00e9tant c'est si je le prononce correctement l'ocytocine oui, c'est-\u00e0-dire un m\u00e9dicament qui emp\u00eachent les h\u00e9morragies lors d'accouchements tout \u00e0 fait, il y a eu ou il y a rupture de stock non il y a eu, il y a eu, et les pharmaciens ont \u00e9t\u00e9 sous pression je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:33 > 0:20:49) [92%] : \r\nOui, alors le canton si on a \u00e9t\u00e9 beaucoup sous pression parce que c'\u00e9tait juste avant les f\u00eates, oui, donc c'\u00e9tait une situation qui \u00e9tait extr\u00eamement critique mais pour lequel, en fait, finalement on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir l'approvisionnement qu'il fallait pour r\u00e9pondre aux besoins de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:49 > 0:21:04) [91%] : \r\nVous \u00e9coutez, franchement, vous nous avez dit voil\u00e0, on n'a pas assez de mati\u00e8res premi\u00e8res en provenance d'Inde ou de Chine, les besoins sont difficiles \u00e0 anticiper, certains m\u00e9dicaments ne sont plus tellement rentable, on aurait dit un finalement, on devra se contenter de vivre avec ces p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:05 > 0:21:44) [89%] : \r\nAlors je pense qu'il y a quand m\u00eame un travail \u00e0 faire sur l'anticipation parce que l'ocytocine le le le probl\u00e8me \u00e9tait due au fait qu'il y avait un changement de fabricants donc, en fait, le fabricant qui arr\u00eatait n'avait plus de stock de nouveau n'avait pas encore de stocks, \u00e7a c'est des situations qu'on peut quand m\u00eame anticiper l'OFAG avec sa liste de m\u00e9dicaments vitaux impose des stocks obligatoires donc \u00e0 \u00e7a, c'est quand m\u00eame des solutions qui sont en place et puis qui permettent de de r\u00e9pondre \u00e0 un certain besoin mais je pense qu'on doit encore travailler analyser toutes les situations qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s pour essayer de mettre en place, on peut d\u00e8s de nouvelles solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:44 > 0:22:28) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Christine Guzman, je rappelle que vous \u00eates la pharmacienne cantonale donc pour le canton de Vaud : c'est une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci les d\u00e9tenus femmes en Suisse subissent une double peine, bien qu'elle ne repr\u00e9sente qu'une part infime de la porte de la population carc\u00e9rale \u00e0 moins de 6 pourcent elles sont confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques que les autorit\u00e9s ne prennent pas suffisamment en compte, c'est l'inqui\u00e9tude formul\u00e9e par la d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise Val\u00e9rie phare qui va pr\u00e9senter demain un postulat au Grand Conseil Vaudois pour alerter sur ce probl\u00e8me, Val\u00e9rie G\u00e9rard bonsoir bonsoir alors vous- m\u00eame et vos coll\u00e8gues de la Commission des visiteurs du Grand Conseil Vaudois avait men\u00e9 donc des entretiens avec des avec des d\u00e9tenus, hommes et femmes du canton et vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par ce que vous avez observ\u00e9 qu'est-ce que vous avez observ\u00e9 concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:28 > 0:23:02) [90%] : \r\nAlors effectivement la Commission des visiteurs de prison, c'est sa mission, c'est fou entretenir avec tous les prisonniers incarc\u00e9r\u00e9s sur territoire Vaudois et tous les vaudoise et les Vaudois incarc\u00e9r\u00e9 ailleurs en Suisse et au cours de ces multiples entretiens, nous avons r\u00e9alis\u00e9 qu'effectivement, les femmes \u00e9taient d\u00e9tenues dans des conditions qui s'apparentait aux conditions faites pour les hommes et on a eu un peu le sentiment que les sp\u00e9cificit\u00e9s de genre \u00e9taient assez peu pris en compte dans les prisons, quels exemples avez-vous alors on a l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:02 > 0:23:05) [75%] : \r\nLe de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:05 > 0:23:15) [88%] : \r\nL'acc\u00e8s aux soins, oui, l'acc\u00e8s aux soins sp\u00e9cifiquement f\u00e9minins, l'acc\u00e8s aux produits d'hygi\u00e8ne f\u00e9minine qui manque donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:16 > 0:24:24) [90%] : \r\nQui sont payants aujourd'hui dans les prisons, qu'il faut pour celles qui sont indigentes qu'il faut demander et tout, tout, tout, tout s'est petits d\u00e9tails qui font d'abord un qui sont contraires \u00e0 ce qu'on appelle les r\u00e8gles de Bangkok qui sont les r\u00e8gles des Nations, dont la Suisse fait partie, elles ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es \u00e0 l'unanimit\u00e9 en 2010, on peut consid\u00e9rer que la Suisse, les acceptent \u00e9galement et c'est, c'est c'est c'est par exemple l'absence d'un d'un secteur psychiatrique pour les femmes, alors que le secteur psychiatrique pour les hommes existent, alors que les femmes sont autant, si ce n'est plus touch\u00e9s par des probl\u00e8mes de mais vous allez plus loin, m\u00eame en parlons d'alimentation, alors on parle peut parler nourriture qu'effectivement toutes les \u00e9tudes montrent que les femmes prennent beaucoup plus de poids que les hommes en prison parce qu'on leur sert \u00e0 la m\u00eame proportion, alors on leur sert exactement les m\u00eames rations il y a une seule faut savoir qu'on dans le canton de Vaud il y a une seule prison pour femmes qui est \u00e0 l'eau est \u00e9videmment qu'il y a 2 secteurs insecteurs femme est un secteur hommes et une seule cuisine, donc on peut bien imaginer que les relations sont identiques et que le nutritionnellement, la portion est identique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:24 > 0:24:27) [93%] : \r\nOui, donc on traite un peu les femmes comme des hommes finalement pas un peu m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:28 > 0:24:28) [100%] : \r\nTotalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:29 > 0:25:18) [90%] : \r\nAlors on on pense la prison pour les hommes, par contre, si on parle de d'ateliers de travail : vous savez que en prison doit travailler, h\u00e9 ben, dans cette m\u00eame prison les hommes ont un atelier de menuiserie, tandis que les femmes ont un atelier de vernis sur faux ongles, donc j'ai envie de dire les st\u00e9r\u00e9otypes de genre sont parfois tenaces, c'est par exemple le cas o\u00f9 il y a des cellules multiples, un oubli peut y avoir jusqu'\u00e0 5 d\u00e9tenus alors pour la petite histoire, dont certaines de ces cellules de 5 d\u00e9tenus, il y a quatre armoires, on peut bien imaginer les tensions que \u00e7a l\u00e0 peut cr\u00e9er la question qu'on pose pensait il y a-t-il un un st\u00e9r\u00e9otype qui fait que la douceur f\u00e9minine permet peut-\u00eatre de mettre plus de femmes dans la m\u00eame pi\u00e8ce que chez les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:18 > 0:25:24) [97%] : \r\nEt cela selon vous des cons\u00e9quences potentiellement sur le bien- \u00eatre, voire m\u00eame la sant\u00e9 des d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:24 > 0:25:47) [91%] : \r\nAlors je pense qu'effectivement, \u00e7a a un impact sur les conditions d'attention, c'est pour \u00e7a que j'utilise le terme de double peine et et il y a des r\u00e8gles qui sont fix\u00e9es, qui sont fix\u00e9es par des professionnels qui ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par les Nations unies, moi, je pose la question, alors, au nom de la Commission des visiteurs, je pose simplement la question de savoir si ces r\u00e8gles sont respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:47 > 0:25:58) [93%] : \r\nEt donc une piste que vous \u00e9voquez dans votre postulat Val\u00e9rie farce, c'est que ce serait la f\u00e9minisation des m\u00e9tiers de la prison, cela pourrait aider \u00e0 mieux prendre en compte les les besoins des des femmes d\u00e9tenues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:58 > 0:26:26) [87%] : \r\nAlors c'est un des 11 \u00e9l\u00e9ments qu'on met en avant, c'est la possibilit\u00e9 effectivement que dans des prisons, qui s'occupe de femmes incarc\u00e9r\u00e9es il l'\u00e0 chaque clos \u00e9chelons hi\u00e9rarchiques, mais aussi dans tous les domaines, une pr\u00e9sence f\u00e9minine, on peut imaginer que la d\u00e9finition du sport faites par une femme peut-\u00eatre aura plus de chance de de d'\u00eatre pens\u00e9 pour les femmes, et non pas simplement pens\u00e9 pour les hommes et ouvert aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:26 > 0:26:39) [84%] : \r\nMerci Val\u00e9rie cheval, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise et que donc, vous pouvez vous d\u00e9poser demain un postulat au Grand Conseil Vaudois pour que l'on prenne compte mieux hein de des besoins sp\u00e9cifiques des d\u00e9tenus femmes dans le canton de Vaud et et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e9videmment, Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:39 > 0:27:20) [94%] : \r\nMerci beaucoup, une soir\u00e9e vous remercie merci au Soudan, certains magasins ont rouvert et les bus circulent \u00e0 nouveau dans les rues de Khartoum, hier, le mouvement de contestation avait appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile contre les g\u00e9n\u00e9raux au pouvoir, la r\u00e9pression a fait plus d'une centaine de morts et plusieurs centaines de bless\u00e9s, lundi dernier, plusieurs semaines apr\u00e8s la destitution du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir le Conseil militaire de transition domine toujours la vie politique et les n\u00e9gociations pour un transfert de pouvoir aux civils ont \u00e9chou\u00e9, Alice, Franck et g\u00e9ographe et ancienne directrice du Centre d'\u00e9tudes et de documentations \u00e9conomiques, juridiques et sociales \u00e0 Khartoum, je lui ai demand\u00e9 si le mouvement de contestation avait une chance de d\u00e9loger les militaires du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:20 > 0:29:18) [90%] : \r\nAlors il est s\u00fbr que depuis lundi dernier, le mouvement de contestation qui prend lieu au Soudan depuis d\u00e9cembre 2018, assez, assez, a subi un s\u00e9v\u00e8re revers hein, lundi dernier, lors de l'attaque du sit-in o\u00f9 il rest\u00e9 depuis le 11 avril et la chute d'Omar el-B\u00e9chir pour maintenir la pression sur le Conseil militaire de transition pour le transfert de pouvoir aux civils, donc les gens, les manifestants arr\u00eat\u00e9s sur ce sur ce sit-in qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 lundi dernier avec la plus grande violence \u00e0 partir de lundi, la contestation effectivement a subit donc un tr\u00e8s fort revers puisque Khartoum est boucl\u00e9 par ce qu'on appelle les rapides super force qui sont en fait des djandjawids, des milices arm\u00e9es qui boucle Khartoum terrorisent les populations pille, viole et tue dans dans la capitale soudanaise depuis lundi, oui, D ici depuis dimanche le le les forces de la pour la libert\u00e9 et le changement, ont appel\u00e9 \u00e0 une d\u00e9sob\u00e9issance civile totale qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien suivie \u00e0 Khartoum, mais pas uniquement \u00e0 Khartoum dans le reste du pays, \u00e9galement \u00e0 Port-Soudan Dannii \u00e0 S\u00e9nart dans diverses villes du du pays, les magasins sont rest\u00e9s ferm\u00e9s, les gens ne sont pas sortis chez eux les bus n'ont n'ont pas fonctionn\u00e9 hein oui, il faut savoir aussi que il y a pas d'internet depuis lundi midi, donc les informations, les, les, les, les Soudanais tentent de contourner hein, le Bloc ou de l'Internet, mais c'est difficile et \u00e7a arrive quelques jours \u00e0 reprendre, mais la d\u00e9poser ob\u00e9issance civile peut \u00eatre un moyen de continuer, de continuer la lutte, apr\u00e8s il faut savoir que la situation \u00e9conomique et critique et on il faut se s'interroger sur combien de temps les Soudanais vous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:19 > 0:29:23) [80%] : \r\nC'est ce qui a expliqu\u00e9 que cela d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en affrontements arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:24 > 0:30:20) [89%] : \r\nAh, il y a toujours un risque dans un pays o\u00f9 les affrontements arm\u00e9s n'ont jamais cess\u00e9 ou quasiment pas depuis l'ind\u00e9pendance en 56, donc il y a un risque effectivement dans les r\u00e9gions, et sans qu'elle soit encore v\u00e9rifier, hein les les rapide, super fort aurait subi un revers hier au o\u00f9 on y elle est l'information circule que 200 Djandjawids t'aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au Darfour par des groupes rebelles donc les groupes rebelles sont toujours l\u00e0 et si les Djandjawids on peut supposer que si les djandjawids sont en force dans la capitale soudanaise, ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de enlever certaines de leurs troupes dans les r\u00e9gions, donc oui il y a d'abord le, le, la possibilit\u00e9 d'affrontements Harb, mais dans des r\u00e9gions qui ont, qui sont en conflit de tr\u00e8s longue date et puis possibilit\u00e9 d'affres de prendre des armes pour des manifestants, des appels en tout cas, il y a des appels \u00e0 la vieux en France pour des manifestants qui que la sont rest\u00e9es pacifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:20 > 0:30:26) [91%] : \r\nMais \u00e0 vous entendre, \u00e0 10 francs qu'on a l'impression que franchement il y a, il y a plus aucune chance pour la pour la transition d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:28 > 0:30:55) [92%] : \r\nJe pense que les les Soudanais sont extr\u00eamement en tout cas les manifestants savent ce qu'ils veulent, ils veulent une transition d\u00e9mocratique, ils veulent un transfert du pouvoir aux civils, ils veulent pas que leur r\u00e9volution leur soit vol\u00e9 par les militaires, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, l'\u00e9gyptienne et je pense que l'Europe 1 et le et notamment les d\u00e9mocraties occidentales doivent s'interroger sur : quel doit doivent \u00eatre doit-\u00eatre la position des d\u00e9mocraties occidentales, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:55 > 0:31:00) [82%] : \r\nFaut faire justement c'est des mecs et que peut faire la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:01 > 0:31:53) [92%] : \r\nEh bien, elles peuvent prendre position extr\u00eamement clairement contre les Djandjawids qu'il faut voir que les Djandjawids sais ce sont eux qui ont \u00e9t\u00e9 responsables d'exactions condamn\u00e9 par l'attrait, par la Cour p\u00e9nale de La Haye au Darfour il y a 15 ans, ce sont \u00e9galement eux qui ont mis \u00e0 sac le pays en Centrafrique et qui de se sont arr\u00eat\u00e9s que lorsqu'il y a eu une intervention \u00e9trang\u00e8re de la France, donc je pense que la communaut\u00e9 internationale doivent prendre doit prend position extr\u00eamement de fa\u00e7on extr\u00eamement claire \u00e0 l'\u00e9gard de cette, de ce de cette force, mais elle doit \u00e9galement prendre une position extr\u00eamement clair vis-\u00e0-vis de l'Arabie Saoudite, des \u00c9mirats arabes unis et de l'\u00c9gypte qui ont jou\u00e9, tout a totalement en faveur de la position militaire au Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:53 > 0:32:18) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'est Alice Franck g\u00e9ographe et ancienne directrice du Centre d'\u00e9tudes et de documentation \u00e9conomiques, juridiques et sociales \u00e0 Khartoum, que j'ai pu joindre cet apr\u00e8s- midi, la population vieillit partout en Suisse, oui, la question de l'accueil des personnes \u00e2g\u00e9es qui va doubler d'ici \u00e0 15 ans se pose avec une tr\u00e8s grande acuit\u00e9 dans le District de la Gruy\u00e8re, on se pr\u00e9pare pour faire face \u00e0 cet afflux de personnes bonsoir Patrice Borcard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:19 > 0:32:20) [98%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9fet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:20 > 0:32:30) [87%] : \r\nLa Gruy\u00e8re et vous \u00eates vous pr\u00e9sidez aussi le r\u00e9seau sant\u00e9 et social de la grue hier leur comment vous pr\u00e9parez-vous \u00e0 cet afflux, justement, de personnes \u00e2g\u00e9es, vous avez un projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:32:31 > 0:32:54) [84%] : \r\nAlors nous avons en projet l'acuit\u00e9 identique, on va dans les autres r\u00e9gions, hein, mais le probl\u00e8me c'est qu'on on part tous de tous 2 situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes et ouvri\u00e8re, on avait une situation tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9e, avec des traditions locales, communales tr\u00e8s importants, donc nous visons un projet au niveau de la r\u00e9gion avec la strat\u00e9gie d'accompagner ces personnes qui vont effectivement doubler dans les 20 ans il y 20 ans qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:54 > 0:32:57) [93%] : \r\nBah une strat\u00e9gie au niveau de la r\u00e9gion, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:32:58 > 0:33:29) [89%] : \r\nAlors \u00e7a veut dire d'abord mettre en place un syst\u00e8me de mais d'un type un peu diff\u00e9rent aujourd'hui les \u00e9l\u00e8ves accueillent des personnes \u00e2g\u00e9es, sans se soucier, par exemple, des personnes qui sont \u00e0 ce \u00e0 domicile, donc les SMS, on en a choisi pour dire qu'on partait de tr\u00e8s \u00e7a il y en a 5 qui vont dispara\u00eetre 3 nouvelles constructions \u00e0 CJMS de de r\u00e9f\u00e9rence, vont \u00eatre des des, des, des antennes, pour les soins \u00e0 domicile, vont \u00eatre des des lieux o\u00f9 on va distribuer des repas \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:29 > 0:33:31) [89%] : \r\nDonc on pourra rentrer dans ses h\u00e9ros, mais c'est en sortir en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:33:32 > 0:33:46) [80%] : \r\nAlors c'est celle le-l\u00e0 la volont\u00e9, c'est \u00e7a, c'est de de casser un peu la fonci\u00e8re entre les soins stationnaires les MS et les toits d'amiti\u00e9 \u00e0 l'avenir, on va entrer dans un e-mail pour quelque temps, et en sortir parce que la plupart des gens et pour le dire, souhaite rester \u00e0 comme ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:46 > 0:33:58) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est vrai, il y a des personnes qui souhaitent effectivement rester \u00e0 domicile, et puis aussi, il y a le fait du financement parce que l'\u00c9tat n'aura simplement pas assez d'argent pour construire assez de MS, non, c'est aussi une mani\u00e8re de leur enqu\u00eate ce palier ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:33:58 > 0:34:19) [90%] : \r\nC'est, c'est effectivement une \u00e9vidence : aujourd'hui, la Gruy\u00e8re qui a 60000 habitants en gros de de 500 lits et dans dans 15 ans, on sait qu'on en aura pas davantage, donc on doit vraiment mettre en place une strat\u00e9gie pour accompagner ces gens et et maintenir les gens \u00e0 domicile, c'est tout le le le le sens du projet qui alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:19 > 0:34:28) [93%] : \r\nAlors, Patrice Borcard, cela implique aussi que vous devez, am\u00e9liorer la prise en charge de la d\u00e9mence, ainsi que l'accueil de jour et le soutien aux proches aidants j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:34:29 > 0:35:11) [86%] : \r\nAlors, c'est \u00e7a l'objectif, alors on parle beaucoup DMS, mais en r\u00e9alit\u00e9, les sorties elles de l'accent, il est plac\u00e9 sur le maintien \u00e0 domicile, les MS devenant des soutiens du maintien \u00e0 domicile et c'est un peu la la petite r\u00e9volution qu'on souhaite inaugurer qui sera aussi probablement r\u00e9alis\u00e9es ailleurs, mais avec des foyers toujours avec des structures interm\u00e9diaires, donc on manque aujourd'hui on employ\u00e9 avec des unit\u00e9s d'accueil lorsqu'on sort de l'h\u00f4pital lorsqu'on ne peut pas tout de suite, aller \u00e0 la maison o\u00f9 aller, il faut \u00e0 quelqu'un endroit qui vous accueille et c'est l'lui a, t-on qu'on va mettre en place, il y a des courts s\u00e9jours aussi et les Hug des unit\u00e9s aussi sp\u00e9cialis\u00e9es dans la d\u00e9mence puisqu'que les la maladie d'Alzheimer est en forte progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:11 > 0:35:18) [93%] : \r\nMerci beaucoup pour votre qu'\u00e9clairage Patrice Borcard je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re et vous pr\u00e9sidez le r\u00e9seau sant\u00e9 sociale, de la Gruy\u00e8re bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:35:19 > 0:35:20) [80%] : \r\nBonne soir\u00e9e si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:20 > 0:35:48) [93%] : \r\nEn Turquie, c'est l'indignation apr\u00e8s l'accueil r\u00e9serv\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e9quipe nationale de football, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Reyes qui a vite o\u00f9 elle doit affronter l'Islande demain dans les qualifications pour l'Euro 2020 les m\u00e9dias turcs, citant plusieurs joueurs ont affirm\u00e9 que l'\u00e9quipe avait d\u00fb attendre plusieurs heures aux guichets de contr\u00f4le des passeports et que les affaires de certains d'entre eux avaient \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises, Annan Jawaher vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Istanbul, comment les responsables turcs ont-ils r\u00e9agi \u00e0 l'incident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:35:49 > 0:36:36) [92%] : \r\nEh bien, tr\u00e8s mal, sans doute dans un pays connu pour sa fibre nationaliste exacerb\u00e9 qui s'exprime notamment dans le cadre du football v\u00e9ritable sport national, le porte- parole du pr\u00e9sident Erdogan a fustig\u00e9 sur Twitter un manque de respect inacceptable le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res a transmis une protestation officielle \u00e0 l'Islande, le porte- parole du parti au pouvoir, l'AKP a jug\u00e9 que les autorit\u00e9s islandaises \u00e9taient directement responsable, et le ministre turc des Sports, a annonc\u00e9 qu'il assisterait au match de demain ce qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu sur les r\u00e9seaux sociaux, sans surprise, les internautes se d\u00e9cha\u00eenent contre l'Islande et sa s\u00e9lection nationale, mais beaucoup d'autres, plus pond\u00e9r\u00e9, se demande surtout comment une nation ou le Pacifique que l'Islande pour reprendre les termes du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9ditorialiste Mora qui Caitlin peut-\u00eatre le th\u00e9\u00e2tre de tels exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:36 > 0:36:48) [89%] : \r\nOui, parce qu'ici, en Suisse, hein, l'affaire rappelle \u00e9videmment les violences du match Suisse- Turquie du 16 novembre 2005, aujourd'hui encore, le monde du football turc, on peut le dire, \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement secou\u00e9e par des incidents dans les stades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:36:50 > 0:37:29) [91%] : \r\nEn effet, notamment chez les supporters qui sont connus pour leur le nombre des \u00e9cart les insultes et jets de projectiles et les autres bagarres en tous genres il uniquement cette affaire islandaise arrive alors que les autorit\u00e9s d'Ankara \u00e9tait embarrass\u00e9e depuis 2 jours par l'attitude de leurs supporters lors du match contre la France samedi dernier, le public du Stade de Cognac, une ville du centre de l'Anatolie avait copieusement siffl\u00e9 l'hymne national fran\u00e7ais, La Marseillaise, les supporters turcs risquent de r\u00e9server le m\u00eame traitement \u00e0 l'hymne national islandais lors du match tour pr\u00e9vu le 14 novembre et il ne serait pas \u00e9tonnant que les plus excit\u00e9s de ses supporters turcs r\u00e9serve un comit\u00e9 d'accueil agit\u00e9 \u00e0 la s\u00e9lection islandaise lors de son arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:29 > 0:37:32) [87%] : \r\nMerci en Inde la vous \u00e9tiez en Direct d'Istanbul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:35 > 0:37:38) [76%] : \r\nForum m\u00eame du TAS Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:38 > 0:38:17) [90%] : \r\nIl est 18 heures 33 d\u00e9mocratie la Suisse exemplaire, c'est notre grand d\u00e9bat pi\u00e8tre opinion oui, notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie qui fait des envieux en tout cas, souvent cit\u00e9e en exemple en France, par exemple pendant la crise des gilets jaunes, pourtant, pourtant, ce mod\u00e8le est un parfait ou perfectible, c'est selon, pensez \u00e0 l'abstention au scrutin r\u00e9guli\u00e8rement contest\u00e9e m\u00eame invalid\u00e9 ou encore aurait culte r\u00e9colte de signatures qui se monnaie 4 invit\u00e9s sont avec nous en duplex de Z\u00fcrich, la pr\u00e9sidente des jeunes UDC z\u00fcrichois Camilo bonsoir, bonsoir, et ici en Studio, Manuel Tornare, Barry Lopez et Antoine bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, pour commencer, j'ai envie de vous faire \u00e9couter ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:19 > 0:38:34) [87%] : \r\nElle qui a un petit pays qui est grand par son aspect d\u00e9mocratique et la Suisse, o\u00f9 les Suisses d\u00e9cident de sujets graves de sujets parfois passionnels et et le d\u00e9cident, avec beaucoup de, de sens de la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:34 > 0:39:07) [90%] : \r\nUne ode \u00e0 la Suisse, \u00e0 ce qu'on appelle politique, on est en France, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, c'est Nicolas Dupont-Aignan qui parle d\u00e9put\u00e9 de debout la R\u00e9publique, Manuel Tornare, conseiller national socialiste, je ne vois on entend cet cet \u00e9merveillement pour notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, alors vous, vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une forme de fascination, dirons-nous, puisqu'en mars, vous \u00eates all\u00e9 en France pour une pr\u00e9sentation des gilets jaunes \u00e9taient \u00e9taient l\u00e0 dans la salle, vous leur avez expliqu\u00e9 en quelque sorte le syst\u00e8me suisse alors qu'est ce que vous avez dit \u00e0 vos interlocuteurs que tout \u00e9tait parfait en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:39:07 > 0:40:17) [88%] : \r\nNon, bien \u00e9videmment, et que c'\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9 helv\u00e9tique \u00e9tait pas forc\u00e9ment transposable dans un pays comme la France, qui est une monarchie r\u00e9publicaine, ce que nous ne sommes pas heureusement bref mais que on pouvait prendre quelques j'ai pas voulu donner des le\u00e7ons, je voulais pas m'immiscer dans la politique politicienne fran\u00e7aise, c'\u00e9tait pas mon r\u00f4le, je ne suis pas nationale, je ne suis je suis suisse, mais c'est vrai que celles et ceux qui les a beaucoup int\u00e9ress\u00e9s, c'est des I, d'abord, il savait pas la diff\u00e9rence, comme beaucoup de Fran\u00e7ais entre initiatives r\u00e9f\u00e9rendum classique initiatives, propositions r\u00e9f\u00e9rendum on se pose, on essaye de de s'opposer je voudrais quand m\u00eame dit qu'au niveau national comme beaucoup d'observateurs politiques ou politiciens en politicienne, je crois qu'Ada Marra aussi \u00e9t\u00e9 en France expliquer ce syst\u00e8me suisse, je crois qu'au niveau national, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s difficile, parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 on abolirait bas le le le la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Mitterrand de Badinter d'abolition de la peine de mort, il y a manque certes Serfaty, certains voudraient revenir \u00e0 l'abolition du mariage pour tous, donc \u00e7a c'est \u00e7a pose beaucoup plus de brevets, en revanche, je leur ai dit que, comme en Californie, on peut en Suisse proposer d'initiative ou des r\u00e9f\u00e9rendums au niveau local, c'est peut-\u00eatre la la la la marche \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:17 > 0:40:19) [99%] : \r\nAvec une certaine fiert\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:19 > 0:40:32) [86%] : \r\nAh oui, moi je, \u00e7a veut dire : non, l'UDC se trouve toujours plus patriote que nous, je pense que je suis un patriote, mais diff\u00e9remment, je ne suis pas nationaliste, je suis, je suis ouvert sur l'Europe, sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:32 > 0:40:43) [91%] : \r\nAntoine se l\u00e8ve, o\u00f9 la d\u00e9mocratie vous l'\u00e9tudier \u00e0 fond, chercheur et enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, alors soyons un peu un peu chauvin Est- ce que oui, en Suisse, on a le meilleur syst\u00e8me au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:43 > 0:41:54) [88%] : \r\nNon, \u00e7a je sais pas si c'est la bonne question, mais surtout, c'est un syst\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en Suisse, il \u00e9t\u00e9 avant tout aux \u00c9tats-Unis et en France et donc les r\u00e9exportations sont tout \u00e0 fait possible, elles ont, elles, ont \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle avec mon populiste qui a, qui est venu en Suisse pour voir comment \u00e7a fonctionnait et qu'la r\u00e9importer aux \u00c9tats-Unis diff\u00e9remment, bien s\u00fbr, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait li\u00e9 l'id\u00e9e suisse il temps en Am\u00e9rique latine aussi l'Uruguay aujourd'hui un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe r\u00e9f\u00e9rendums initiatives h\u00e9 oui donc r\u00e9vocation qui vient directement de la Suisse, donc de ce point de vue l\u00e0 je serais pas tout \u00e0 fait d'accord avec Manuel Tornare je pense serr\u00e9 exportable \u00e9videmment avec des des Raybier adaptations locales etc puisque \u00e7a d\u00e9pend bien s\u00fbr de de chacun de chacun des syst\u00e8mes, le syst\u00e8me suisse, il est tr\u00e8s perfectible, bien \u00e9videmment, mais il doit \u00eatre perfectionn\u00e9 dans le sens de la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire si l'id\u00e9e de dire il y a des tels probl\u00e8mes avec la d\u00e9mocratie directe en Suisse qu'il faut s'en d\u00e9barrasser, vous lui en limiter l'usage alors l\u00e0 on est dans un dans un cadre compl\u00e8tement diff\u00e9rent et c'est souvent en r\u00e9alit\u00e9 les discours critique compte la d\u00e9mocratie directe, que ce soit en Suisse ou en France d'ailleurs, parce que, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 part Dupont-Aignan et aussi Richard Ferrand, qui avait dit de 3 juillet \u00e9taient plut\u00f4t critique, mais on veut un peu absurde g\u00e9n\u00e9ralement ces discours sont des discours contre la d\u00e9mocratie directe et \u00e0 mon sens derri\u00e8re cela contre la d\u00e9mocratie tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:54 > 0:42:19) [88%] : \r\nVous \u00eates enseignant si vous deviez la d\u00e9mocratie suisse de 1 6, non je ne fais pas de notes validation e-mail valid\u00e9 tr\u00e8s bien c'est valid\u00e9 tr\u00e8s bien Camilo T je vous ai pos\u00e9 la question en pr\u00e9parant le d\u00e9bat de un \u00e0 six, combien, quelle note est ce que vous vous donneriez \u00e0 \u00e0 ce syst\u00e8me, vous avez dit 4 4 ou 5 qu'est ce qui vous d\u00e9range vous dans dans ce syst\u00e8me, si ch\u00e8re \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:19 > 0:42:55) [87%] : \r\nBen je pense qu'il y a premi\u00e8rement un peu la question de la participation qui me d\u00e9range, c'est quand m\u00eame des fois d\u00e9\u00e7u ou un peu de triste, il joua il y a que par exemple 34 pourcent qui ici et de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai l'impression que la d\u00e9mocratie directe, elle est menac\u00e9e en ce moment surtout par D l'organisation internationale et l'Union europ\u00e9enne qu'on a de plus en plus de votation qui sont d'un c\u00f4t\u00e9, menac\u00e9e par des sanctions qu'on va recevoir de l'Union europ\u00e9enne ou des autres organisations internationales et \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qui me fait des soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:55 > 0:43:05) [94%] : \r\nAlors on va revenir sur la question de la participation table d'abord sur sur l'aspect que vous \u00e9voquez \u00e0 l'instant, le fait que le peuple n'est plus souverain Manuel Tornare, conseiller national socialiste, je ne vois qu'est-ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:05 > 0:44:38) [88%] : \r\nBon, \u00e7a c'est un discours id\u00e9ologique de l'UDC qu'on qu'on conna\u00eet, c'est pas \u00e7a, moi je pense que il faut il faut relativiser par rapport \u00e0 l'absent\u00e9isme, moi j'ai beaucoup travaill\u00e9 avec le professeur Scary ni de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour pr\u00e9parer cette causerie Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne au mois de mars dernier, des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faits par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sur plusieurs ann\u00e9es qui monte quand il y a pas aussi peu de d'absent\u00e9istes que on va en fonction, 6 de ses int\u00e9r\u00eats, c'est vrai que quelqu'un va pas se d\u00e9placer pour les manger des amis qui sont pas d\u00e9plac\u00e9s pour les cas les cornes de vache en disant non, sous notre gueule alors que c'\u00e9tait pas anodin, mais c'est un autre sujet, donc chacun aussi c'est c'est le Zapping, chacun choisit au fond l'objet qui l'int\u00e9resse le plus \u00e9cout\u00e9 des int\u00e9r\u00eats acquis des, des, des objets qui sont d'int\u00e9r\u00eat national no ou f\u00e9d\u00e9raux tr\u00e8s important, on l'a bien vu il y a une grande participation on vote 4 fois par an, c'est beaucoup et on vote pas seulement en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais communal souvent et cantonales regardez \u00e0 Gen\u00e8ve, la derni\u00e8re fois, je crois qu'on a eu 19 objets bon pour pour mobiliser le les gens, c'est quand m\u00eame difficile, non, ce que je crains plus c'est c'est le le temps le le la mise le l'\u00e9mission Mise au point que j'ai vu hier soir, vous y \u00e9tiez, cher monsieur, a fa\u00e7onn\u00e9 c'est vrai que les jeunes malheureusement s'int\u00e9ressent de moins en moins \u00e0 la politique, peut-\u00eatre parce qu'on est quand m\u00eame une g\u00e9n\u00e9ration de politiciens et de politiciens je donne peut-\u00eatre pas l'exemple \u00e0 Berne, un peu de papys et de mamies donc \u00e7a galvanise pas forc\u00e9ment les jeunes au niveau politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:38 > 0:44:53) [88%] : \r\nBarry Lopez, responsable Romand ici votent cette plateforme qui veut promouvoir le vote des jeunes en Suisse, vous faites-vous ce constat inqui\u00e9tant, peut-\u00eatre, \u00e0 vos yeux d'une population jeune, qui se dans d\u00e9sint\u00e9resse de la chose politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:54 > 0:45:46) [90%] : \r\nIl y a un d\u00e9calage qui claire entre les les jeunes et les politiciens dans ce sens que c'est une question de langage et de mani\u00e8re de s'adresser \u00e0 ces jeunes un politicien actuellement \u00e0 5 40 50 ans, les r\u00e9seaux sociaux internet il est pas n\u00e9 avec ces jeunes sont n\u00e9s avec et donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a un petit d\u00e9calage, sa mani\u00e8re de communiquer et aussi sa mani\u00e8re de, de, de d\u00e9battre et de voir la soci\u00e9t\u00e9 en une, dans une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galement qui s'individualise de plus en plus je vais poster mes je suis ici, j'explique ce que je fais et donc du coup, quand on voit des gens qui parlent de politique, on ne comprend peut-\u00eatre pas quel est l'int\u00e9r\u00eat pour moi et donc, d\u00e8s que le jeune ne comprend pas quel est son int\u00e9r\u00eat pour lui d'aller voter, h\u00e9 bien il va pas prendre part, c'est pour \u00e7a qu'il y a des objets par exemple la question de l'immigration \u00e0 attirer des jeunes, parce que l\u00e0, du coup, oui, on comprend ce il y a de l'\u00e9motion, tout le monde se mobilise sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag etc donc vraiment c'est une question de langage, c'est une question de de mettre ensemble ces 2 mondes pour pouvoir augmenter la participation des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:46 > 0:45:59) [93%] : \r\nCommunaut\u00e9 vous \u00eates, vous \u00eates jeune, vous avez 25 ans, pr\u00e9sidente des Jeunes UDC z\u00fcrichois vous vous oui vous faites aussi ce constat parmi les gens que vous c\u00f4toyez un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la politique ou d'en tout cas de certains sujets en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:59 > 0:46:38) [89%] : \r\nOuais, surtout des fois si c'est des sujets aussi compliqu\u00e9s, j'ai maintenant vu au les derni\u00e8res votations \u00e0 cause du RFF si tu essayes de parler avec quelqu'un tire une r\u00e9forme fiscale c'est c'est pas le sujet pour un samedi soir, si tu vas boire un coup alors c'est clair, c'est l\u00e0 que tu vois que les gens sont des fois pas du tout int\u00e9ress\u00e9 si c'est pas vraiment des sujets qui, qui sont tr\u00e8s importants pour eux, c'est quand m\u00eame un peu pour moi, un peu d\u00e9cevant, parce que c'est quand m\u00eame une la politique et le pouvoir de d\u00e9cider dans ton pays et alors j'ai quand m\u00eame des fois un peu d\u00e9\u00e7u si je vois pas l'int\u00e9r\u00eat chez mes copains, j'essaye toujours des combats un creux comme on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:38 > 0:46:45) [85%] : \r\nAntoine Chalet, vous, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, la participation qui n'est pas toujours tr\u00e8s haute, c'est pas si hein, non mais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:45 > 0:47:55) [87%] : \r\nCe qui est ce qui est important, en Suisse et qu'elle est tr\u00e8s variable, Manuel Tornare l\u00e0 le rappeler, on peut monter jusqu'\u00e0 80 pourcent c'\u00e9tait le le le cas du vote sur l'en 92, \u00e7a monte jusqu'\u00e0 60 sur des sur des sujets vraiment importants dans ce qu'est-ce qui d\u00e9termine la participation, c'est la force de la campagne, tout simplement, et c'est l'aspect conflictuel de la question qui est pos\u00e9e et c'est normal, quand tu l'aspect conflictuel que les gens se d\u00e9placent pour voter si vous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a avec la chose va passer au va \u00eatre balay\u00e9e, bon, on a peut-\u00eatre d'autres choses \u00e0 faire, on a peut-\u00eatre de bonnes ou de mauvaises raisons de ne pas aller voter, j'ai repris les les chutes les l'histoire des des chiffres de participation qui que 35 pourcent du corps civique pour voter sur la rigueur des poudres en 1997, ce n'est pas tr\u00e8s gars, c'est pas tr\u00e8s grave, c'est pas, c'est pas tr\u00e8s important, en revanche, si on avait ces 35 pourcent, sur un sujet de demain de premi\u00e8re importance, l\u00e0 \u00e9videmment on pourrait peut-\u00eatre se poser des questions et les les coll\u00e8gues, politologue, qui ont fait des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que sur une l\u00e9gislature sur 4 ans 9 Suisses fin de citoyens aux citoyens suisses sur 10 votes au moins une fois, donc \u00e7a c'est un chiffre qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, plut\u00f4t donc faut pas trop s'inqui\u00e9ter, et si vraiment on s'inqui\u00e8te mettaient en place le syst\u00e8me de Schaffhouse il y a une toute petite amende ils sont \u00e0 65 pourcent de et vote alors comme la Dafa obligatoire, comme la Belgique, comme dans d'autres pays et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien Schaffhouse et les Schaffhousois et schaffhousois, ce ne sont jamais vraiment plein de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:55 > 0:47:57) [90%] : \r\nBri\u00e8vement, Manuel Tornare vote obligatoire, vous \u00eates favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:57 > 0:48:47) [90%] : \r\nAh moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 favorable, je pense que dans mon parti, on ne l'est pas, mais peu importe, parce que je pense qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de, de, de, de gens qui meurent pour avoir le droit de vote dans sur cette plan\u00e8te, c'est quand m\u00eame un droit fondamental et m\u00eame peut-\u00eatre qu'il faut aussi peut-\u00eatre mieux expliquer dans l'est, dans les \u00e9coles, dans les coll\u00e8ges, dans les lyc\u00e9es ce ce qu'est l'instruction civique, \u00e7a se passait c'est clair peut-\u00eatre pour motiver un peu plus les personnes, moi j'ai juste une chose que je ce que j'ai dit \u00e0 Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne, on est le seul pays \u00e7a va d'une pour une fois je suis d'accord avec Dupont-Aignan changer g\u00e9n\u00e9ral jamais d'accord on est le seul pays o\u00f9 le pape a pu se prononcer sur le Pacs et sur l'article 261 bis que la norme antiraciste du code p\u00e9nal, c'est fantastique, je pense que si on avait pos\u00e9 la question pop fran\u00e7ais concernant la norme antiraciste, pas s\u00fbr que \u00e7a allait pass\u00e9 le Pacs, pas s\u00fbr non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:47 > 0:48:56) [87%] : \r\nEt je rappelle aussi qu'on s'est prononc\u00e9 sur la peine de mort et oui les d\u00e9rives et votre mais vous avez raison, pour l'interdiction de la peine de mort en Suisse comme partout ailleurs en Europe, donc c'est toute l'honneur de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:56 > 0:49:17) [93%] : \r\nVous propose qu'on entende maintenant ces personnes qui ne votent pas ou qui ne votent pas tr\u00e8s souvent pour le faire, je vous soumets de t\u00e9moignages diffus\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Mise au point nos confr\u00e8res, il faut le rappeler, ont lanc\u00e9 une op\u00e9ration \u00e7a s'appelle : objectif 50 l'id\u00e9e c'est de doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a se passe \u00e0 Moudon dans le canton de Vaud \u00e9coutez ces 2 t\u00e9moignages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:18 > 0:49:22) [94%] : \r\nJe suis pas du tout d'accord avec aucun politicien, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:23 > 0:49:35) [95%] : \r\nFaudrait d\u00e9j\u00e0 des gens beaucoup plus honn\u00eate au-dessus de nous, pour que je m'y int\u00e9resse je ne je ne vote jamais d'abord j'ai le sentiment que je vote pour l'un ou pour l'autre, le r\u00e9sultat sera le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:38 > 0:49:53) [95%] : \r\nEn plus, j'ai clairement le sentiment que la personne ou les personnes qui sont au pouvoir, non pas un r\u00e9el pouvoir d\u00e9cisionnaire mais qui sont au service d'une communaut\u00e9 \u00e9conomique financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:54 > 0:50:15) [91%] : \r\nIci, ils ne font que suivre un mouvement, je ne vote jamais dit ce monsieur interrog\u00e9 donc dans l'\u00e9mission Mise au point Antoine Chollet, triste constat quand m\u00eame pour un pays qui veut vendre ou son syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe en coup tout cas qui est fier de son syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe et dont un citoyen dit je ne vote oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:15 > 0:51:01) [90%] : \r\nJamais, si on en croit les les travaux de des mes coll\u00e8gues politologue repr\u00e9sente 10 pourcent de la population, ce monsieur qui ne votent jamais moi qui des anarchistes radicaux qui dit je veux surtout pas participer au syst\u00e8me actuel, bon c'est pas un probl\u00e8me mais enfin on est dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique et peuvent tr\u00e8s bien vivre, s'exprimer, etc et faire des actions politiques diff\u00e9remment les lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a qu'un Suisse sur 2 qui allie son parlement alors au niveau des \u00e9lections la c'est les choses sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il faut, il faut toujours distinguer les \u00e9lections, c'est pas la m\u00eame chose que les r\u00e9f\u00e9rendums les initiatives et sans doute que la les taux de participation relativement faible en comparaison internationale, de la Suisse pour les \u00e9lections sont dus \u00e0 la pr\u00e9sence de la d\u00e9mocratie directe, on voit la m\u00eame chose aux \u00c9tats-Unis hein les les taux de participation aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et le gouvernementale etc et et de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis sont extr\u00eamement faibles, et m\u00eame plus faible qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:02 > 0:51:25) [90%] : \r\nMarie Lopez y a il y a un autre extrait qui \u00e9tait, qui est int\u00e9ressant, c'est cette jeune fille qui qui mettait en question finalement la confiance qu'elle a envers le le politique, vous ressentez \u00e7a vous aussi aupr\u00e8s des jeunes que vous c\u00f4toyez, c'est-\u00e0-dire c'est des gens qui peut-\u00eatre se sont pr\u00eats \u00e0 descendre dans la rue pour aller manifester pour \u00e0 la clause la cause climatique mais qui, lorsqu'il s'agit d'\u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 Berne, l\u00e0 \u00e7a coince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:25 > 0:52:43) [87%] : \r\nMais comme je le disais c'est c'est ces jeunes, il y a un d\u00e9calage donc quand on communique pas quelqu'un, on conna\u00eet pas quelqu'un, la confiance est difficile \u00e0 cr\u00e9er et donc il y a tout ce qu'on entend tout ce qu'on voit le tout ce qui est, \u00e9cologie, par exemple, pour certains, c'est vrai qu'ils arrivent pas \u00e0 comprendre pourquoi des mesures n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises avant et donc directement sur les r\u00e9seaux sociaux, qu'est ce qu'on voit c'est c'est les lobbies, c'est c'est tout \u00e7a et donc vraiment s'sur les r\u00e9seaux sociaux sur ailleurs chez les jeunes, il y a quelque chose qui se passe, o\u00f9 cette confiance avec les politiciens n'arrivent pas \u00e0 se faire et sexy explique pourquoi ils sont ou d'un faux pas Guimard, yeux, la faute \u00e0 qui, politicien, la faute \u00e0 un peu \u00e0 tout le monde non mais c'est c'est c'est une responsabilit\u00e9, c'est c'est comme \u00e9duquer un enfant dans un l\u00e9ger africains quoi c'est c'est la RTT, tout le monde, et l\u00e0 aussi, l'\u00e9cole, nous les uns les les policiers, les politiciens, les journalistes, on a tous un r\u00f4le \u00e0 jouer, aller justement chercher ces ces, ces jeunes, leur expliquer pourquoi et leur dire c'est tr\u00e8s bien que dans la rue, c'est une bonne chose, mais concr\u00e8tement, si apr\u00e8s tu vas pas voter pour un parti qui va d\u00e9fendre ses convictions au Parlement \u00e7a va changer rien et par ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il contient des votations sur le sujet, comme le disait monsieur Cholet et ben, les jeunes participent mais \u00e9lire quelqu'un \u00e0 un parlement c'est trop loin pour eux Haifa comprendre quel est l'int\u00e9r\u00eat directement, et c'est l\u00e0 aussi qu'il faut faire ce travail, notamment dans les \u00e9coles o\u00f9 l\u00e0, on peut l'expliquer plus que dire : ils sont 200 \u00e0 Berne pivote comme ceci ou cela, non sur quoi on travaille quel est concr\u00e8tement l'impact sur ta vie et c'est en faisant ce genre de travail qu'on peut arriver \u00e0 des r\u00e9sultats probants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:43 > 0:53:07) [88%] : \r\nComme \u00e9tait vous \u00eates avec nous en duplex depuis Z\u00fcrich est ce qu'il faudrait aussi imaginer une d\u00e9mocratie plus moderne, une d\u00e9mocratie qui soit 2,0 m\u00eame 4,0, il faudrait dire le vote \u00e9lectronique, or vous ce qui est int\u00e9ressant, c'est que sur la question du vote \u00e9lectronique, vous vous \u00eates dans le comit\u00e9 des opposants, oui voting est ce qu'il y a pas lieu quand m\u00eame de de de mettent sur pied certaines am\u00e8nera am\u00e9liorations technologiques pour prendre le vote plus accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:08 > 0:53:55) [88%] : \r\nOu on veut toujours dire que que parce que ces digital, \u00e7a eut pas dire c'est absolument mieux ici, c'est que quand m\u00eame le droit de donner \u00e7a savoir de voter, c'est, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s important et alors c'est aussi important si que les \u00e9lecteurs, ils savent comment le syst\u00e8me fonctionne et si on n'a pas le syst\u00e8me comment l\u00e0 maintenant et on attend papier tu signes, tu \u00e9cris un oui ou un non, \u00e7a existe physiquement apr\u00e8s tu as le Ivo tu sais pas, qu'est ce qui se passe avec avec tout oui ou tout non et s'il arrive vraiment, s'il a \u00e9t\u00e9 vraiment compter qu'est ce qui se passe si, si, il y a un probl\u00e8me avec la technique est-ce qu'on fait apr\u00e8s il y a quand m\u00eame beaucoup de questions de s\u00e9curit\u00e9 qui sont encore trop dangereuses qu'on peut dire qu'on peut accepter \u00e7a en ce moment pour nos tr\u00e8s d\u00e9mocratique Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:55 > 0:54:00) [95%] : \r\nAntoine Chollet des nouveaux outils une d\u00e9mocratie un peu plus sexy pour attirer les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:00 > 0:54:44) [89%] : \r\nBon, on peut, on peut imaginer des am\u00e9liorations d'autre chose, ce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le le m\u00e9tier de citoyens cette \u00e0 la fois un droit, mais aussi un devoir qui s'les accompagnent de toute une s\u00e9rie de responsabilit\u00e9 il faut participe aux campagnes, etc, et moi je serais tr\u00e8s oppos\u00e9 par exemple lorsqu'on est des consultations \u00e0 tout bout de Champ sur tous les sujets possibles et imaginables par par internet, je pense qu'une une consultation populaire pour \u00eatre s\u00e9rieux et pour \u00eatre d\u00e9mocratique, elle doit se faire selon un certain nombre de proc\u00e9dures, \u00e7a demande un effort quand quelqu'un, d'une certaine mani\u00e8re, oui, y compris des de la part des institutions, puisqu'il faut organiser les les votes, on a bien vu qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait eu quelques petits probl\u00e8mes, si ces derniers temps, donc de ce point de vue l\u00e0, je suis pas certain que le le le vote, le vote \u00e9lectronique ou de la D. D. v\u00e9ritables questions de s\u00e9curit\u00e9 qui se posent, soit soit une une solution Marie Lopez, le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:44 > 0:55:06) [83%] : \r\nSi un jeune ne vote pas, parce qu'il comprend pas, c'est pas parce qu'ils peuvent voter les chroniquement qui va forc\u00e9ment voter, donc le probl\u00e8me ce n'est pas l\u00e0 et nous comptons demande via un sondage qu'on fait de GFSBern qu'est-ce, elles sont les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 voter, c'est pas le vote \u00e9lectronique, c'est le fait qu'on Vienne expliquer c'est peut-\u00eatre d'autres mesures et voter \u00e9lectroniquement \u00e7a aucun effet regarder \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut voter \u00e9lectroniquement, et pourtant 50 ans, o\u00f9 la participation n'est pas n'est pas tr\u00e8s haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:06 > 0:55:13) [87%] : \r\nDonc am\u00e9liorer l'\u00e9ducation civique, par exemple, exactement, qu'est ce qui est ce qui est ce que est ce qu'on peut faire de plus parce que l'impression que \u00e7a veut dire qu'on parle de de ses cours d'\u00e9ducation civique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:13 > 0:55:31) [83%] : \r\nQui ne sont toujours pas leur UMP \u00e0 Belfast, la baisse du de de l'\u00e2ge du droit de vote par exemple baiss\u00e9 \u00e0 16 ans, ce serait, ce serait une mesure sur la mesure qui sera propose ce qui a \u00e9t\u00e9 fertile, le voil\u00e0 ce qui \u00e9t\u00e9 faire Clarisse, par exemple, o\u00f9 les les jeunes peuvent participer \u00e0 la langue en Legrand, ce qui est quelque chose d'encore plus lourd en termes de participation il y en a, il y en a un bon nombre qui participent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:31 > 0:56:37) [84%] : \r\n\u00e7a varie vrai \u00e7a si je me permets de les \u00e9tudes la d\u00e9\u00e7u monte que c'est pas forc\u00e9ment non plus hyper flagrant : les faits parce que l\u00e0 aussi, et c'est \u00e0 18 ans, vous votez pas 16 ans, vous allez pas voter tant qu'on s'attaque pas au mal qui est justement de la compr\u00e9hension de comprendre pourquoi je vais aller voter et donc ce qu'on le lien par exemple des 2 pourquoi ce que voter assez int\u00e9ressante en pr\u00e8s, les \u00e9coles, c'est qu'on peut faire une \u00e9ducation \u00e0 l'\u00e9cole et penser tiens \u00e0 lire, c'est un effet positif, mais le travail est fait avant et \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole et mais \u00e7a vous pouvez le faire \u00e9galement et en double au niveau du secondaire II au gymnase vont l'apprentissage, on a presque 18 ans et donc vraiment c'est expliquer aux jeunes pourquoi et en quoi, concr\u00e8tement, \u00e7a a un impact dans sa vie et j'ai pu le voir dans les \u00e9coles compte je vais expliquer pourquoi il faut enfin l\u00e0 c'est un peu pareil voter pourquoi il faut voter, les professeurs ne se sont pas \u00e0 l'aise, avoir des sujets politiques parce qu'ils ont peur d'\u00eatre pris \u00e0 d\u00e9faut en disant : ah mais je suis pas neutre et c'est, je l'ai, je le comprends, c'est pas leur r\u00f4le et donc une du coup nous ce qu'on essaie d'apporter qu'easyvote notamment les votes School, enfin un peu de pub, c'est qu'on on ma disposition du contenu p\u00e9dagogique ne justement, c'est un travail de m\u00e8ne sa disposition et donc ce travail, les professeurs l'utilisent, on le voit, il y a des bons retours et ces outils sont utilis\u00e9s dans les classes et on les profs nous disent oui, bah, gr\u00e2ce \u00e0 vous, je sais qu'il y a des gens qui est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:37 > 0:56:41) [87%] : \r\nEt bri\u00e8vement un \u00e9tendard, c'est le r\u00f4le des politiciens aussi de faire ce travail- l\u00e0, sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:41 > 0:57:14) [87%] : \r\nOui, mais c'est aussi comme je disais tout \u00e0 l'heure, le r\u00f4le des des coll\u00e8ges et des, des, des directeurs de coll\u00e8ges, des directeurs de d'\u00e9cole, moi j'ai \u00e9t\u00e9 pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, proviseurs, directeurs de de gymnases pr\u00e9sident le coll\u00e8ge avant le faisait dans dans certains coll\u00e8ges, avec des d\u00e9bats contradictoires et je rencontre des anciens \u00e9l\u00e8ves qui me disent : vous nous avez ouvert je dis vous, c'\u00e9tait pas int\u00e9resser \u00e0 ma personne, vous nous avez ouvert \u00e0 la politique et \u00e7a c'est tr\u00e8s important de de faire \u00e7a, on ne le fait pas assez en Suisse et on utilise pas assez l'histoire suisse : \u00e7a c'est aussi un grave probl\u00e8me qu'on a dans tous les cantons romands, quoiqu'on dise, il n'y a pas cash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:57:14 > 0:57:23) [88%] : \r\nLe message est pass\u00e9, Manuel Tornare Kamil \u00e9tait Barry Lopez et Antoine Cholet, vous \u00e9tiez avec nous autour de la table pour ausculter la d\u00e9mocratie suisse, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:57:23 > 0:57:24) [96%] : \r\nMerci, merci, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:26 > 0:57:29) [75%] : \r\nForum m\u00eame du TAS Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:30 > 0:57:59) [93%] : \r\nIl est 18 heures 53 vous \u00eates sans doute nombreux \u00e0 d\u00e9tenir des outils ou des objets dont vous ne vous servez plus qu'y compris ceux qui croupissent dans votre garage dans votre cave ou dans les armoires, autant d'instruments qui pourrait servir \u00e0 d'autres, raison pour laquelle un groupe de jeunes a lanc\u00e9 il y a 6 mois, \u00e0 Gen\u00e8ve, une coop\u00e9rative de partage d'outil, baptis\u00e9 la manivelle et c'est vous, Robert qui \u00eates \u00e0 l'origine de ce projet, bonsoir, bonsoir, alors tout est parti d'une blague d'un d\u00e9fi d'un Paris c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:00 > 0:58:09) [92%] : \r\nC'\u00e9tait en fait \u00e0 l'id\u00e9e qu'on a tous beaucoup trop de de choses chez nous et qu'on pourrait remplir donc cette biblioth\u00e8que d'objets sans rien acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:09 > 0:58:11) [94%] : \r\nOui, sans rien acheter et ce pari est tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:11 > 0:58:23) [84%] : \r\nBen actuellement, \u00e7a, c'est plus de 500 outils et objets qui sont catalogu\u00e9s donc r\u00e9pertori\u00e9 dans notre biblioth\u00e8que qui ont \u00e9t\u00e9 tous effectivement a donn\u00e9s par des particuliers ou quelques-uns des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:23 > 0:58:39) [91%] : \r\nEt donc, vous \u00eates inspir\u00e9 d'un mod\u00e8le que vous aviez vu il y a 5 ans \u00e0 Montr\u00e9al un au Canada, mais \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez encore \u00e9tudiant en ing\u00e9nierie hein environnemental et vous disiez que d'autres s'en inspirerait en Suisse mais vous aviez tort, hein, vous avez d\u00fb quand m\u00eame vous- m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de vous lancer l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:39 > 0:58:57) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, on se dit toujours qu'il y avait un quand m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est tr\u00e8s 500000 tout aussi capables que que \u00e7a et on a d'autres : tous 2 objectifs effectivement \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, constatant qu'en fait il y a rien qui se fait tout seul, il prit un peu l'initiative donc de lancer un sondage pour voir l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:57 > 0:59:04) [87%] : \r\nSondage en ligne sur Internet 5 juin dernier donc il y a un an, pour vous, pour voir qu'est ce qu'il y avait quoi et que \u00e7a comme comme int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:04 > 0:59:19) [82%] : \r\nExactement \u00e0 voil\u00e0, c'\u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat quel quel type d'outil quel quel type d'activit\u00e9 quelle implication des gens et et ouais, c'\u00e9tait tr\u00e8s positif, il y avait un voil\u00e0 environ 80 r\u00e9ponse donc moi les gens sur la banane est pass\u00e9 sur la base de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:19 > 0:59:29) [87%] : \r\n80 r\u00e9ponse vous dites \u00e7a, je vais ouvrir des locaux enfin local la manivelle en janvier et vous vous lancez l\u00e0- dedans, en n'ayant pratiquement rien dans encore dans dans vos armoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:29 > 0:59:55) [87%] : \r\nC'est un peu pour lancer ce projet, c'est clair, c'est le serpent qui se mord la dans pas de local, on ne peut pas stocker de mat\u00e9riel et donc tant qu'on n'a pas de mat\u00e9riel, on ne peut pas vraiment \u00e0 offrir le service Martin vous aviez un loyer \u00e0 payer, alors ouais, du moment qu'on a eu \u00e0 l'cl\u00e9 du local on on a mont\u00e9 toute une \u00e9quipe, a bien, \u00e7a a vraiment domin\u00e9 d'arrache-pied pour pour lancer le projet, donc on a fait un un financement participatif on ind\u00e9cent, et l\u00e0 on a on a r\u00e9colt\u00e9 plus de 20000 francs pour lancer un oncle Alain coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:55 > 1:00:01) [91%] : \r\nAlors on a compris votre philosophie, lutter contre le g\u00e2chis \u00e9conomique et \u00e9cologique, mais concr\u00e8tement, comment \u00e7a marche l'emprunt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:01 > 1:00:15) [92%] : \r\nDonc alors c'est vraiment le principe de la biblioth\u00e8que, on a un lieu de stockage, donc je ne sais pas, d\u00e9j\u00e0, on paye 100 francs exactement, pour \u00eatre abonn\u00e9 voil\u00e0 c'est un abonnement annuel de 100 francs qui permet ensuite de venir emprunter les objets une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:15 > 1:00:21) [86%] : \r\nEt voil\u00e0 tous et on peut l'emporter d'ailleurs sur en ligne il y a un catalogue en ligne \u00e7a, quels sont les objets \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:21 > 1:00:32) [77%] : \r\nExactement chaque objet r\u00e9pertori\u00e9s les utilisateurs cr\u00e9ent un compte et donc peuvent m\u00eame indice enfin en mode novembre ils ne donne un outil le pour le week- end, c'est du faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:32 > 1:00:36) [90%] : \r\nAlors quel genre d'outils on a dans ce dans cette biblio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:36 > 1:01:20) [87%] : \r\nOn allait les grands classiques, les six Les Melezes enfin, tous les outils de menuiserie et construction visuelles, apr\u00e8s il y a tout le mat\u00e9riel de camping de voyages de jardinage de cuisine d'\u00e9v\u00e9nementiel le l'id\u00e9e, c'est vraiment au sens large de partager tout ce qu'on utilise, ponctuellement, qui sont vos fournisseurs monsieur madame tout le monde, c'est \u00e7a qui est beau, c'est que c'est un projet qui, malgr\u00e9 le fait qu'il soit compl\u00e8tement nouveau, juste \u00e9vident pour pour les 99 pourcent des gens qui on a affaire, on se dit bah oui c'est \u00e7a devrait enfin bon \u00e7a exist\u00e9 partout, et donc il y a beaucoup de gens qui ont qui ont eu \u00e9cho des des valeurs du projet qui ont donc donn\u00e9 des objets qu'ils utilisent et peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:20 > 1:01:31) [91%] : \r\nEst ce que vos abonn\u00e9s sont seulement des gens qui sont dans le besoin qui pourrait pas s'offrir ces objets neufs ou est-ce qu'il y a aussi des gens qui, par conviction se disent OK, j'ai pas besoin d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:31 > 1:01:58) [82%] : \r\nG\u00e9nocide, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s large, vraiment c'est difficile, la plupart des gens d'ailleurs dans le lancement du projet nous ont recommand\u00e9 sur des personnes, hein, donc d'identifier notre si oui client\u00e8le \u00e9tait rapide, en fait, il y a autant des jeunes autant des des personnes \u00e2g\u00e9es, des gens qui viennent simplement par la pratique d'autres vraiment pour les valeurs mais qui utilise presque pas fran\u00e7ais, c'est tr\u00e8s vari\u00e9, combien d'abonn\u00e9s actuellement 130 et que je n'ai pas compt\u00e9 encore et puis quelques personnes, une centaine quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:01:58 > 1:02:05) [91%] : \r\nEt il vous faudrait c'est quoi pour pouvoir tourner, vous disiez 70 \u00e0 80000 francs par an oui 700 \u00e0 800 abonn\u00e9s, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:05 > 1:02:12) [93%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait envisageable a surtout pour une ville comme Gen\u00e8ve oui \u00e7a fait m\u00eame pas un 10 milli\u00e8me de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:12 > 1:02:17) [82%] : \r\nJ'ai comment vous fait pour vivre entre temps parce que, franchement, vous y a pas encore, et vous avez des fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:17 > 1:02:30) [88%] : \r\nOn attend des subventions qui de fondation des communes de la ville, qui sont pour le moment un petit peu en attente, on va dire en observation, ils ont encore mode mordu \u00e0 l'hame\u00e7on, oui, m\u00eame si il y a m\u00eame si \u00e7a para\u00eet une \u00e9vidence non, oui parce que j'allais dire uni\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:30 > 1:02:34) [96%] : \r\n\u00e0 l'instar d'une biblioth\u00e8que municipale, vous pourriez b\u00e9n\u00e9ficier de fonds de la ville de jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:34 > 1:02:58) [91%] : \r\nNon, exactement, rien de la Ville de Gen\u00e8ve, on a re\u00e7u 10000 francs par ann\u00e9e sur 3 ans pour le moment de de l'Agenda 21 oui et qu'est-ce qui vous manque pour faire conna\u00eetre, en fait, h\u00e9 bien le bouche-\u00e0-oreille, c'est ce qui marche le mieux, on voit, on voit \u00e7a, vraiment, dans, dans, dans, dans les mains dans les gens qui viennent s'inscrire, c'est souvent ces recommandations beaucoup les m\u00e9dias effectivement march\u00e9 il y a eu un bel \u00e9cho depuis quelques mois, et donc \u00e7a, \u00e7a a vraiment fait conna\u00eetre le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:58 > 1:03:03) [89%] : \r\nEt ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a fait tache d'huile votre votre projet n'est-ce pas dans les autres affaires, ville de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:03 > 1:03:24) [88%] : \r\nEt, et c'est \u00e7a qui me rend le o\u00f9 \u00e7a heureux, alors je ne vais pas vous faire la liste, mais j'ai re\u00e7u une cinquantaine de mails de m\u00eame de de Chine de France dont Paris et de Lyon, de Saint-\u00c9tienne, pour citer les plus lointains du Portugal, mais notamment ben Martini et Lausanne aussi Lausanne, un groupe se lance \u00e0 Lausanne, tr\u00e8s bien, voil\u00e0, donc merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:24 > 1:03:34) [87%] : \r\nSi vous comptez que Robert tellement d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous pour parler donc de votre manivelle cette coop\u00e9rative de pr\u00e8s de d'outils et d'objets et je souhaite bon vent, merci beaucoup, merci Fillon passe suite \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:35 > 1:03:47) [94%] : \r\nDe la pluie ce soir et de la pluie encore demain temp\u00e9ratures 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube 17 au meilleur de la journ\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:03:50 > 1:03:59) [92%] : \r\nInfo trafic RTS, l'autoroute Vevey Martigny est toujours ferm\u00e9e entre Aigle et Baie- en direction de Martigny, \u00e0 la suite d'un accident, une d\u00e9viation est en place, une situation qui devrait perdurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:59 > 1:04:10) [96%] : \r\nJusqu'\u00e0 20 heures 30 et c'est la fin de ce forum, au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:15 > 1:04:22) [89%] : \r\nRetrouvez le forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:55Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846325", "summary": "Itw Marie-Christine Grouzmann, pharmacienne cantonale pour le canton de Vaud.", "id": "1846815", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846327", "summary": "Itw Val\u00e9rie Schwaar, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil vaudois.", "id": "1846817", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846331", "summary": "Lausanne et duplex Zurich : grand d\u00e9bat entre Camille Lothe, pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois, Manuel Tornare, conseiller national socialiste genevois, Barry Lopez, porte-parole Easyvote, et Antoine Chollet, enseignant et chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1846821", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ZURICH"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846371", "summary": "Itw Robert Stitelmann, cr\u00e9ateur de la biblioth\u00e8que d'objets \"La Manivelle\".", "id": "1846861", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787967", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049587", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1840446", "internalArchiveId": "AA1905839956", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission sp\u00e9ciale Pentec\u00f4te \u00e0 Moudon", "publicationDate": "2019-06-09T00:00:00Z", "summary": "Emission enregistr\u00e9e \u00e0 Moudon.", "durationSec": 2335, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10495130", "imageURL": "http://www.rts.ch/10467647.image", "alternativeTitle": ["Moudon : Objectif 50/interview de Nuria Gorrite/Du charisme en politique", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Moudon : laboratoire citoyen\nCharisme"], "variantIds": ["ece-10495130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T14:20:59Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049519\r\nDate de transcription : 12-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:01 > 0:01:08) [68%] : \r\nEt apr\u00e8s la derni\u00e8re avec temps de perdre est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:21) [89%] : \r\nJe n'ai pas compris votre s\u00e9quence 144 sur Mazda a pas votre d\u00e9monstration de vanit\u00e9 pour faire genre en pleine p\u00e9riode pro- \u00e9cologique, vous vous offusquez que les fabricants de voitures font des pubs pour des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:24 > 0:01:37) [88%] : \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 plus juste de mentionner dans votre reportage Kaiser bien cofondateur avec quitt\u00e9, c'est-\u00e0-dire des hommes pour cr\u00e9er Sentinelle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il semblerait qu'il trouvait que son b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait trop lourd, du point de vue administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:58) [90%] : \r\nBravo, il \u00e9tait grand temps que pour une fois, vous parliez des papas, j'ai eu la larme \u00e0 l'oeil en \u00e9coutant ce pauvre p\u00e8re accus\u00e9 \u00e0 tort de p\u00e9dophilie, c'est la premi\u00e8re fois depuis longtemps que j'ai honte d'\u00eatre une femme, je suis vraiment tr\u00e8s de voir qu'il y a des femmes qui, comme \u00e7a, g\u00e2ch\u00e9 sa vie de leur ex- conjoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:00 > 0:02:10) [87%] : \r\nCes jeunes qui ach\u00e8tent leur matu ne vont peut-\u00eatre pas devenir Docteur ou grand scientifique, cependant ils vont pouvoir enfin trouver un travail au lieu de rester en \u00e9chec scolaire \u00e0 fumer des joints \u00e0 la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:12 > 0:02:27) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous c'est bienvenue dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, nous sommes au coeur de la Suisse romande \u00e0 Moudon, ancienne capitale du Pays de Vaud et aussi l'une des capitales suisse de l'abstentionnisme, voici le sommaire de ce num\u00e9ro sp\u00e9cial de mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:28 > 0:02:30) [69%] : \r\nPeut-\u00eatre dans la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:33 > 0:02:58) [93%] : \r\n\u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, coup de projecteur sur le plus grand parti de Suisse, celui des abstentionnistes, plus d'un Suisse sur 2 ne vote pas une fatalit\u00e9, nous tentons une exp\u00e9rience in\u00e9dite \u00e0 Moudon, la pr\u00e9sidente du canton de Vaud par quelque 40 pourcent des \u00e9lecteurs Vaudois est-elle une ardente votants un droit qui a m\u00eame un sens tout particulier pour Nuria Gorrite et qui s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Moudon pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:13) [90%] : \r\nIl peut faire une carri\u00e8re politique, mais diablement difficile \u00e0 inventer si on ne l'a pas qui sont les politiciens qui ont du charisme et comment capitaliste il sur leur atout r\u00e9ponse en fin de mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:15 > 0:03:45) [92%] : \r\n48 pour 100 des Suisses ont particip\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse romande et dans le canton de Vaud, c'est moins 42 pourcent \u00e0 Moudon ces 36 pourcent grosso modo un \u00e9lecteur sur 3, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de construire une sorte de laboratoire exp\u00e9rimental pour tenter de comprendre la relation des bouts de noix et de nous tous, \u00e0 la politique : C\u00e9cile during et J\u00e9r\u00f4me Galichet m\u00eame l'exp\u00e9rience, qui se d\u00e9roulera jusqu'aux \u00e9lections en octobre et qui commence ce soir par la premi\u00e8re \u00e9tape se familiariser avec l'environnement et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:58 > 0:04:03) [99%] : \r\nJ moins 133 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'aventure commence ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:08 > 0:04:27) [90%] : \r\nOn est sur la Broye la rivi\u00e8re embl\u00e9matique de moutons et on rame comme des fous et on va ramer pendant des semaines, parce qu'on a une mission : comprendre pourquoi une majorit\u00e9 de Suisses ne va plus voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on a soit dit, nous devons donc laboratoire le nom propre de cette op\u00e9ration, objectif 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:31 > 0:04:53) [91%] : \r\n50 comme 50 pourcent de participation, il faut savoir qu'il y a 4 ans, il y avait seulement 36 pourcent de nous donnera qui sont rendus aux urnes, franchement c'est pas beaucoup, alors on s'est dit avec la commune, cette ann\u00e9e, on va essayer d'augmenter ce taux de participation de le faire passer \u00e0 5 ans, histoire de savoir si l'abstentionnisme c'est une fatalit\u00e9, mais aussi \u00e0 moyen de recr\u00e9er ce lien entre politiciens et citoyens et en drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:13) [93%] : \r\nMais avant de partir \u00e0 la rencontre des habitants de Moudon, petit tour d'horizon de la cit\u00e9, dans moins de 90 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:29) [93%] : \r\nNous, donc c'est un peu le centre du monde, c'est pile au milieu de la Suisse romande et pile au milieu du canton de Vaud on y passe souvent sans s'arr\u00eater, il y a la route de Berne, une voie ferr\u00e9e un silo \u00e0 grains et une f\u00eate annuelle l\u00e9gendaire qu'on appelle les bronches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:38) [95%] : \r\nAvec 6180 habitants c'est officiellement un village mais ici, personne ne dit que c'est un village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:38 > 0:05:47) [84%] : \r\nOn dit : la ville de Mouzon, c'est une ville, c'est une petite ville ou un gros village, c'est vraiment une ville calme, rien de sp\u00e9cial, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:47 > 0:05:59) [84%] : \r\nLes mots de noix sont surnomm\u00e9s les manches plume ou les \u00e9treinte Bailly il y a 40 pourcent d'\u00e9trangers, dont 1112 portugais 263 italien 230 Kosovars et 63 autres nationalit\u00e9s repr\u00e9sent\u00e9es, dont un Mexicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:01 > 0:06:07) [94%] : \r\nLes armoiries de la ville, tout le monde ou presque les conna\u00eet, elles sont sur toutes les plaques d'\u00e9gouts, de la m\u00e9tropole voisine Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:08 > 0:06:10) [94%] : \r\nEt \u00e7a, c'est gr\u00e2ce aux Fonderies de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:20) [88%] : \r\nEn activit\u00e9 pendant plus de 150 ans, la fonderie employ\u00e9 jusqu'\u00e0 250 personnes en 2013 traumatisme local, l'entreprise fait failli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:22 > 0:06:28) [93%] : \r\nEntra\u00eene aussi la r\u00e9putation d'\u00eatre le en du canton de Vaud bon aujourd'hui il pleut pas mais on s'est quand m\u00eame demand\u00e9 pourquoi et on a trouv\u00e9 la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:28 > 0:06:56) [89%] : \r\nBonjour je m'appelle Monique Fontannaz, historienne et j'ai \u00e9crit ce livre de 640 pages sur l'histoire de de la ville de moutons cette r\u00e9putation de chambre, on l'a dit, entend et il avait d\u00e9but\u00e9 mar\u00e9cageux probablement que \u00e7a a attir\u00e9 plus de brouillard que que d'autres r\u00e9gions comme la r\u00e9gion du lait, mais depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle \u00e0 bras et endiguer et puis maintenant il y a pas plus t\u00f4t pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:59 > 0:07:10) [87%] : \r\nMaintenant qu'on a pos\u00e9 le d\u00e9cor : faudrait quand m\u00eame qu'on nous explique pourquoi, 2 tiers des moues de noix ne votent pas, on a d'abord pos\u00e9 la question \u00e0 la premi\u00e8re citoyenne de la ville, la syndique Carole Picot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:12 > 0:07:30) [87%] : \r\nDonc, 1er \u00e9l\u00e9ment \u00e7a serait l'absence un peu des partis politiques sur le terrain qui s'implique, qui s'impliquent peu qui vont passer sur le terrain qui vont passer au contact avec les citoyens de noyer le font mais d'une mani\u00e8re un peu faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:31 > 0:07:46) [88%] : \r\n\u00e0 Moudon il y a pas mal de de lieux de rencontre il y a beaucoup de caf\u00e9, il y a beaucoup d'associations et tout \u00e7a, les gens discutent quand m\u00eame au sein de ces associations au sein de ces caf\u00e9s et puis ils vont pas voter, alors allez savoir pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:48 > 0:07:55) [94%] : \r\nPourquoi c'est aussi la question qu'on a pos\u00e9e \u00e0 l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes de l'abstentionnisme, il nous a rejoint \u00e0 Moudon au caf\u00e9 Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:55 > 0:08:23) [87%] : \r\nBonjour je m'appelle Barry Lopez j'ai 29 ans, et je travaille pour ici votre mouton est une ville particuli\u00e8re, on le sait, c'est, c'\u00e9tait un peu dortoir c'est plus Stern, donc c'est des gens qui ont pas forc\u00e9ment une attache locale avec la r\u00e9gion, c'est \u00e9galement une cit\u00e9 o\u00f9 il y a une plus forte, taux de, de, de Douglas, donc c'est des gens qui ont pas forc\u00e9ment cette culture de de la votation donc l'apprentissage, l'effort demand\u00e9 beaucoup plus grand que dans des communes par du Valais oui a cette tradition depuis des d\u00e9cennies de g\u00e9n\u00e9rations de participer au vote \u00e0 son \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:08:35) [88%] : \r\nMais c'est mou de noix qui ne votent pas, il ressemble \u00e0 quoi, pour les rencontrer, on a lanc\u00e9 un appel en publiant une vid\u00e9o sur le groupe Facebook de Moudon si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:36 > 0:08:44) [93%] : \r\nOn a envie de vous interroger : on a envie de parler \u00e0 des gens qui ne sont pas all\u00e9s voter en 2015, aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des abstentionnistes, comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:44 > 0:08:53) [88%] : \r\nOui, et on se demande si parmi vous il y aurait quelqu'un qu'on aurait envie de raconter pourquoi il n'a pas vot\u00e9 en 2015 et qui n'est pas pr\u00eat \u00e0 voter pour les prochaines qui arrive en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:53 > 0:08:58) [88%] : \r\nAvec 4500 membres dans le groupe, on \u00e9tait assez confiant, r\u00e9sultat : 0 r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:59 > 0:09:02) [98%] : \r\nAlors \u00e0 partir de l\u00e0, on n'avait plus le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:02 > 0:09:05) [87%] : \r\nSi vous en parler, pour laisser une classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:05 > 0:09:15) [80%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 vous en vous et ce qui pourrait parler politique dominante avec vos comptes 30 Continental et si je vous dis : \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec elle, merci, on a parl\u00e9 \u00e0 des dizaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:15 > 0:09:22) [76%] : \r\nDe personnes dans les bistrots, pourquoi on pourrait \u00eatre simplement parce qu'on se fait balader avec c'est 111.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:24 > 0:09:33) [81%] : \r\nAvec, sur un quai de gare, un jour, et savoir si vous votez oui, y compris les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales non profite de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:34 > 0:09:40) [86%] : \r\nTrouver des abstentionnistes ce sport alors autant y aller jusqu'au bout, mardi, on s'est inscrit aux cours Durban.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:56) [85%] : \r\nTony poser une question est-ce que vous voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais je veux \u00eatre avec son f\u00e9d\u00e9ral et c'est important de voter pour moi, moi je prends, je ne suis pas tellement en fait du couvent qui, comme j'ai pas tellement suivit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:57 > 0:10:14) [92%] : \r\nEst ce que vous \u00eates quelqu'un qui, pour exemple aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 chaque fois on a trop de faire passer la participation aux \u00e9lections de 36 pourcent \u00e0 5 ans \u00e0 50 pour objectif 50, pas trop fort, \u00e7a me fait mal au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:16 > 0:10:21) [89%] : \r\nAu terme de ce marathon, pas tr\u00e8s concluante, on a finalement rencontr\u00e9 Melissa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:22 > 0:10:28) [86%] : \r\nEt je vous allez bien alors ce jour- l\u00e0, C\u00e9cile est parti avec Jacques et moi, je suis all\u00e9 chez milices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:33 > 0:10:38) [93%] : \r\n\u00e0 23 ans, Melissa vient tout juste d'emm\u00e9nager dans ce trois-pi\u00e8ces au centre de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:38 > 0:10:42) [83%] : \r\nOn a trouv\u00e9 un probl\u00e8me \u00e7a se charge de de Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:42 > 0:10:47) [78%] : \r\nElle aime les voitures anciennes : essayer de chats turbo et Luna, par contre, l'enveloppe de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:50) [84%] : \r\nComment dire c'est le moment o\u00f9 la finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:53 > 0:10:55) [94%] : \r\nComme \u00e7a, et je m'en vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:58 > 0:11:06) [88%] : \r\nMelissa est une Segundo, son p\u00e8re est italien, \u00e0 la maison, on ne parlait pas vraiment des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le langage des politiciens l'agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:07 > 0:11:21) [87%] : \r\nIls en des termes tr\u00e8s compliqu\u00e9s, donc on a de la peine \u00e0 comprendre en g\u00e9n\u00e9ral qu'on m\u00eame si j'ouvre mon enveloppe on voit 300 pages \u00e0 lire dans leur petit bouquin rouge, donc c'est juste ennuyant, \u00e7a ne donne pas du tout envie d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:21 > 0:11:26) [96%] : \r\nMais la jeune fille se souvient quand m\u00eame de quelques notions de culture politique apprise \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:11:26 > 0:11:29) [90%] : \r\nLes partis en Suisse, les partis politiques, je les connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:34 > 0:11:39) [87%] : \r\nCeux qui sont contre les \u00e9trangers, j'ai plus non \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:39 > 0:11:50) [76%] : \r\nJ'oublie PSS PLR, PS je crois, les Verts, alors on va o\u00f9 l\u00e0, la direction, c'est ma marraine, certainement un des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:50 > 0:11:58) [94%] : \r\nEn fin d'apr\u00e8s- midi, elle nous emm\u00e8ne chez sa marraine, Marisa et sa cousine Shannon et cette fois, sans doute parce que nous sommes l\u00e0 une discussion politique s'amorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:58 > 0:12:02) [76%] : \r\nLes questions fatidique a secret nous votons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:02 > 0:12:11) [86%] : \r\nBen non, non, non, non, j'ai m\u00eame non plus, non, j'ai jamais vot\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:13 > 0:12:25) [84%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'y aurait un sujet ou que je comprendrais mon bilan et peut-\u00eatre sommes donnerait peut-\u00eatre une envie de, de me dire modifiant ce sujet Pierre je pourrais voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:25 > 0:12:29) [97%] : \r\nPour Shannon la cousine de Melissa, les raisons sont bien diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:29 > 0:12:44) [93%] : \r\nMoi, je me consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 en marge, je suis pas du tout d'accord avec aucun politicien, et je pense que faudrait d\u00e9j\u00e0 des gens beaucoup plus honn\u00eate au-dessus de nous, pour que je m'y int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:45 > 0:12:52) [91%] : \r\nDonc le jour o\u00f9 je serai s\u00fbr \u00e0 100 pourcent que les gens qui comptent les votes qui trient les votes sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:52 > 0:12:56) [79%] : \r\nHonn\u00eate parce que le fret, mais avant \u00e7a je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:05) [88%] : \r\nDonc si on t'emm\u00e8ne voir le mec qui d\u00e9pouille Les bulletin dans l'urne et compte le pr\u00e9sente, tu pourrais peut-\u00eatre aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:05 > 0:13:11) [83%] : \r\nNikita, mais il y en a pas qu'un vrai d\u00e9fi accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:14 > 0:13:18) [91%] : \r\nPendant ce temps- l\u00e0, Jacques m'emm\u00e8ne pour une petite visite guid\u00e9e dans le vieux bourg de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:19 > 0:13:22) [74%] : \r\nJ'ai du ch\u00e2teau, la maison bernois dans votre droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:24 > 0:13:34) [87%] : \r\n\u00e7a \u00e7a un crochet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rehauss\u00e9e Jacques est architecte, il a restaur\u00e9 plusieurs b\u00e2tisses du centre historique, une fa\u00e7on pour lui de contribuer \u00e0 la vie et au rayonnement de la cit\u00e9 broyard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:13:50) [92%] : \r\nC'est une des fa\u00e7ons s'impliquer dans la vie de la commune d'avoir des relations sociales, l'autre c'est aussi au niveau culturel, vous, je participe \u00e0 l'\u00e9laboration de la saison culturelle du duo enfin du th\u00e9\u00e2tre qui est, qui abrite qu'abrite ce b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:52 > 0:13:57) [87%] : \r\nC'est chez vous, c'est chez moi, on arrive dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:57 > 0:14:01) [90%] : \r\nLa derni\u00e8re fois que Jacques est all\u00e9 voter, c'\u00e9tait pour les \u00e9lections communales, mais sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:07) [97%] : \r\nJe ne je ne vote jamais d'abord j'ai le sentiment que je vote pour l'un ou pour l'autre, le r\u00e9sultat sera le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:09 > 0:14:12) [97%] : \r\nEt en plus j'ai l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:12 > 0:14:25) [96%] : \r\nComment le sentiment que la personne ou les personnes qui sont au pouvoir, non pas un r\u00e9el pouvoir d\u00e9cisionnaire mais qui sont au service d'une communaut\u00e9 \u00e9conomique financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:25 > 0:14:26) [67%] : \r\nPage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:27 > 0:14:33) [94%] : \r\nIci, ils ne font que suivre un mouvement ils ent\u00e9rinent des d\u00e9cisions qui leur \u00e9chappent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:34 > 0:14:40) [90%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, Antoine, son voisin s'invite \u00e0 la table pour d\u00e9battre, lui c'est un votants occasionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:41 > 0:15:00) [85%] : \r\nSeulement 12 ont peur de la connaissance, \u00e7a, c'est \u00e0 moi d'essayer de Saint-Antoine, il y a, il y a une contradiction, c'est vrai que si on s'abstient de s'exprimer sur des objets relativement importante, ils sont distants, peut-\u00eatre qu'on met aussi \u00e0 mal ce syst\u00e8me d\u00e9mocratique voil\u00e0 c'est c'est une, c'est une question que je me pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:00 > 0:15:11) [92%] : \r\nNon, c'est un bon syst\u00e8me simplement que dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits, on pose des questions, on vote, on prend des d\u00e9cisions qui sont pas des r\u00e9elles d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:11 > 0:15:20) [91%] : \r\nLe sur le fait de pouvoir avoir de pouvoir porter sa voix, c'est extr\u00eamement important pour moi et que chacun puisse le faire, est ce que vous irez voter aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors je pr\u00e9sume que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:23 > 0:15:30) [95%] : \r\nParce que, parce que j'esp\u00e8re encore que que voil\u00e0, j'ai encore l'espoir de voir des gens arriver qui sont repr\u00e9sentatifs de ce qu'on peut penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:32 > 0:15:42) [91%] : \r\nOn fait sentir avec de l'eau, c'est pas \u00e7a, Jacques, lui, a priori, n'ira pas voter, \u00e0 moins que d'ici l\u00e0, on arrive \u00e0 lui faire changer d'avis votations aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:15:55) [96%] : \r\nAlors peut-on changer la donne l'abstentionnisme est-il une fatalit\u00e9 et comment faire pour encourager les gens \u00e0 aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:05) [95%] : \r\nOn a fil\u00e9 \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville est attendu sagement la fin de la s\u00e9ance de la municipalit\u00e9 pour leur parler de notre projet d'augmenter la participation \u00e0 Moudon aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:07 > 0:16:17) [92%] : \r\nOn essaye de faire cette op\u00e9ration, objectif 50 pour augmenter le taux de participation qu'est, est-ce que vous seriez-vous pr\u00eat \u00e0 faire pour pour nous aider dans cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:18 > 0:16:51) [90%] : \r\nAlors on serait pr\u00eat \u00e0 vous aider comment exactement aujourd'hui je, je le sais pas, je sais qu'il y a un certain nombre d'actions qui sont d\u00e9j\u00e0 entreprises par la commune, par exemple pour faire voter les plus jeunes, mais je pense que c'est bien d'avoir des objectifs ambitieux, apr\u00e8s il faut aussi qu'ils sont atteignables non je \u00e9videmment que je pense qu'il faut qu'on participe \u00e0 cette action, moi je trouve que c'est une action qui est qui est louable d'Auto Plus d'un service public apr\u00e8s moi j'aimerais que \u00e7a soit un objectif qui soit dans le long terme, mais pas sur une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale mais si on arrive \u00e0 trouver la recette ensembles, h\u00e9 ben on pourra la reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:54 > 0:17:00) [97%] : \r\nBref, c'est pas gagn\u00e9, on a encore du pain sur la planche pour atteindre 50 pourcent de participation aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:00 > 0:17:08) [87%] : \r\nMais comme le disait le g\u00e9n\u00e9ral, disons, il peut bien y avoir des probl\u00e8mes universels, il y aura toujours une solution suisse et nous, on compte bien trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:08 > 0:17:11) [80%] : \r\nRendez-vous en octobre, ici \u00e0 Moudon venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:12 > 0:17:18) [77%] : \r\nC'est s\u00fbr que dit \u00e7a, je m'arr\u00eate, je dis \u00e7a ou acide lactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:26 > 0:17:35) [94%] : \r\nNuria Gorrite et bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, merci beaucoup de vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 au coeur de votre canton avec peut-\u00eatre une r\u00e9action sur ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:36 > 0:17:38) [93%] : \r\nMais il est int\u00e9ressant parce qu'il met en lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:40 > 0:19:05) [90%] : \r\nPar l'exemple, hein les les facteurs qu'on a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 qui explique l'abstentionnisme chez nombreux, trop nombreux de nos concitoyens, tout d'abord, bah on voit que que les jeunes votent moins, c'est une r\u00e9alit\u00e9, plus on avance, on l'\u00e2ge et plus on est pr\u00e9occup\u00e9 par notre environnement et notre avenir aussi, on a moins d'insouciance, donc \u00e7a on le voit tr\u00e8s bien dans ce reportage 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui explique ce facteur d'abstention bah, les jeunes femmes votent moins que les messieurs, \u00e7a se traduit aussi peut-\u00eatre par hasard, disons dans votre reportage, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 des chiffres et puis l'autre r\u00e9alit\u00e9 qui appara\u00eet au fond, c'est qu'il y a des facteurs socio- \u00e9conomiques qui, qui joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, plus on est form\u00e9, plus on a de capacit\u00e9 financi\u00e8re, plus on est \u00e0 m\u00eame, au fond, de, de, de concevoir des politiques publiques de s'y int\u00e9resser et de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats, j'ai en seul chiffre \u00e0 vous donner en mai, la ville de Moudon, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, elle a particip\u00e9 \u00e0 36 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, si je compare avec Bourg-en-Lavaux qui est une commune tr\u00e8s riche, h\u00e9 bien c'\u00e9tait 55 pour 100 de taux de participation, il y a disons les assiettes fiscales le montre un mot dont le point d'imp\u00f4t rapporte 17 francs par habitant et puis \u00e0 Bourg-en-Lavaux c'est plus du triple, et donc voil\u00e0, on voit qu'il y a aussi des oeufs, des des effets li\u00e9s aux classes sociales qui d\u00e9fendent plut\u00f4t leur leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:05 > 0:19:20) [84%] : \r\nCe qu'on voit aussi, et c'est pas seulement valable \u00e0 Moudon, c'est qu'il y a une coupure des \u00e9lecteurs Vaudois notamment avec leurs politiciens, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne votent plus pour les votations nettement plus et moins pour les \u00e9lections, je, je, bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:20 > 0:20:04) [90%] : \r\nSeniors serait un tout petit peu ce propos il est vrai que les gens participent plus aux votations qu'aux \u00e9lections, je pense que participer \u00e0 une votation, c'est aussi peut-\u00eatre parfois plus facile parce qu'il y a une seule question g\u00e9n\u00e9ralement qui est pos\u00e9e, et puis il faut r\u00e9pondre oui ou non ou abstention c'est plus polaris\u00e9 c'est plus sch\u00e9matiser la r\u00e9ponse \u00e0 l'inverse, elle, elle y a quelqu'un dans notre syst\u00e8me disons proportionnelle : c'est une d\u00e9marche relativement complexe et puis, effectivement, on voit qu'il y a une nuance \u00e0 apporter les gens participent plus aux \u00e9lections dites de proximit\u00e9 communales ou cantonales et puis moi, effectivement, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 effectivement peut-\u00eatre l\u00e0 le le le l'identification au personnel politique est moins important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:04 > 0:20:16) [91%] : \r\nAlors vous, par exemple, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, avec une participation d'\u00e0 peu pr\u00e8s 40 41 pourcent, est ce que \u00e7a enl\u00e8ve quelque chose finalement \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 que vous avez, vous et vos coll\u00e8gues politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:17 > 0:20:58) [93%] : \r\nOui, \u00e9videmment \u00e0 tout politicien r\u00eave d'\u00eatre \u00e9lu des scores plus important mais je crois pas que \u00e7a \u00e0 voir avec la l\u00e9gitimit\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9, elle se calcule \u00e0 la confiance que que les gens nous accorde, je pense que le le la confiance, elle se gagne par le travail et puis par les r\u00e9sultats et je crois que c'est important de de rappeler quand on est \u00e9lu, il faut s'engager alors avec honn\u00eatet\u00e9 lorsque on entend certains t\u00e9moignages et c'est c'est important d'affirmer que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 du du personnel politique s'engage avec honn\u00eatet\u00e9, la l\u00e9gitimit\u00e9, elle, elle se trouve dans la confiance qui d\u00e9coule finalement du travail et des r\u00e9sultats concrets qu'on peut amener \u00e0 nos populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:58 > 0:21:11) [92%] : \r\nVous, vous avez un rapport peut-\u00eatre particulier au vote aussi, vous \u00eates d'origine espagnole, c'est quelque chose finalement que vous avez voulu que vous avez conquis, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, vous avez voulu en tout cas, obtenir le droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:11 > 0:21:54) [92%] : \r\nJ'ai fait une d\u00e9marche de naturalisation \u00e0 19 ans aussi pour \u00e7a, pour me sentir disons je suis n\u00e9 dans ce pays, j'ai fait toutes mes classes toutes mes formations, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 je trouve qu'\u00eatre citoyen \u00e0 part enti\u00e8re, c'est aussi avoir la capacit\u00e9 de s'exprimer, d'autant qu'on vit dans un pays qui nous donne cette opportunit\u00e9 dans beaucoup de pays du monde, les gens se battaient, mort pour avoir la possibilit\u00e9 d'avoir un exercice d\u00e9mocratique, donc aujourd'hui en Suisse, on a cette possibilit\u00e9 et je voulais l'exercer pleinement et participer \u00e0 \u00e0 cette communaut\u00e9 finalement apporter aussi un regard, je ne le savais pas encore \u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre plus tard aussi apporter ma ma touche \u00e0 la construction de cet \u00e9difice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:55 > 0:22:05) [86%] : \r\nAlors, objectif 5 ans parce ce que vous pensez que c'est possible que ce taux finalement de participation augmente ici \u00e0 nous, donc vous avez des conseils \u00e0 nous donner vos la pr\u00e9sidente du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:06 > 0:23:30) [92%] : \r\nAlors j'ai aucun conseil \u00e0 donner \u00e0 personne, d\u00e9j\u00e0 je trouve tr\u00e8s bien que qu'une mission de service public th\u00e9matique et cela et rappelle l'enjeu quand m\u00eame parce que l'enjeu, j'ai entendu dans le reportage, quelqu'un qui disait : finalement, \u00e7a change rien, il y a rien qui aide plus faux parce qu'aux r\u00e9alit\u00e9s, on est s\u00fbr qu'il y aura un parlement qui va \u00eatre \u00e9lu, on est s\u00fbr qu'il y aura une assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui va exercer son pouvoir pendant 4 ans et avoir un effet tr\u00e8s Direct sur les vies des hommes et des femmes qui qui vivent et travaillent dans notre pays et donc parfois il y a des majorit\u00e9s qui se joue \u00e0 une ou 2 voix pr\u00e8s, j'ai en exemple tr\u00e8s concret, hein, le le programme d'impulsion pour le d\u00e9veloppement des cr\u00e8ches et garderies en Suisse \u00e9tait et est soumis au Parlement, il a pass\u00e9 \u00e0 3 voies, voil\u00e0 la loi sur le CO2, dont on parle tellement aujourd'hui avec notre responsabilit\u00e9 de faire diminuer les les gaz \u00e0 effet de serre certains amendements ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s \u00e0 une ou 2 voix pr\u00e8s, donc on voit qu'en r\u00e9alit\u00e9, la participation, le choix de l'\u00e9lecteur, il a une incidence pour le quotidien et pour la transformation de notre pays dans un sens ou dans un autre et, finalement, ne pas voter, h\u00e9 bien c'est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 autrui \u00e0 d'autres cette possibilit\u00e9 de faire ce choix, qui pourtant concerne l'ensemble des citoyennes et des citoyens, je n'ai aucun conseil, si ce n'est celui-ci, de rappeler l'enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:30 > 0:23:38) [90%] : \r\nAlors rendez- vous dans 5 mois pour voir si, finalement, notre pr\u00e9sence ici la v\u00f4tre aussi a chang\u00e9 quelque chose vous mais merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:45 > 0:24:03) [91%] : \r\nC'est un je ne sais quoi qui fait parfois toute la diff\u00e9rence : le charisme est un ind\u00e9niable plus dans peu pr\u00e8s tous les domaines mais en politique, il peut litt\u00e9ralement faire une carri\u00e8re bien des \u00e9lecteurs y seront sensibles au moment de voter dans 5 mois, consciemment ou non, Rapha\u00ebl Guillet a alors voulu tester le capital charisme de nos politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:08 > 0:24:14) [90%] : \r\nEn arrivant \u00e0 Berne d\u00e9barrassons-nous d'abord Obama Churchill Mandela qui s'impose \u00e0 nous d\u00e9compensent charisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:15 > 0:24:21) [94%] : \r\nEt demandons-nous en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui sont les figures charismatiques helv\u00e9tique et pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:24 > 0:24:32) [91%] : \r\nEst-ce le courage rebelles de Guillaume Tell ou l'Intelligence exemplaire d'Albert Einstein, dont la statue domine la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:36 > 0:24:42) [85%] : \r\nEt s'il vivait encore quelle th\u00e9orie offrirait-il \u00e0 L'Humanit\u00e9 sur le charisme et sa relativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:53 > 0:25:06) [94%] : \r\nLe peuple suisse fait son march\u00e9 tous les 4 ans pour rajeunir son parlement \u00e0 4 mois du scrutin, nous allons en organiser un autre plus modeste, m\u00eame si la taille de l'urne que nous transportons pourrait faire croire le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:11 > 0:25:20) [94%] : \r\nNous allons demander aux \u00e9lus du Conseil national, quelle est la personne la plus charismatiques, ils ont c\u00f4toy\u00e9 au sein du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il peut y avoir plusieurs r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:21 > 0:25:26) [80%] : \r\nJ'mis Christian Levrat Schumi Christoph Blocher Doris Leuthard Dreyfus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:28 > 0:25:36) [96%] : \r\nCe sont des gens qui finalement arrive \u00e0 convaincre pour moi quelqu'un de charismatiques, c'est quelqu'un qui a une capacit\u00e9 de conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:39 > 0:26:05) [94%] : \r\nJ'ai choisi une ancienne conseill\u00e8re nationale qui est par la suite, devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est bien s\u00fbr Doris Leuthard a donc je trouve que le charisme vraiment tr\u00e8s important d'avoir une grande comp\u00e9tence, mais surtout la capacit\u00e9 d'incarner cette comp\u00e9tence d'incarner ses positions avec une grande ouverture envers autrui ah et je dirais, une forme de rayonnement int\u00e9rieur qui n'appartient qu'\u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:14 > 0:26:29) [88%] : \r\nPour moi, c'est clairement Christophe pleureur, il a l'art de convaincre, pas tout le monde mais enfin convaincant m\u00eame pas mal de monde quand on voit la force de l'UDC de plus qui s'en occupe et je crois que c'est le plus charismatiques, tout le monde le sait c'est Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:31 > 0:26:53) [88%] : \r\nVous \u00eates pas le 1er \u00e0 le dire : voyez, c'est la preuve quand vous r\u00e9alit\u00e9, la question ne se pose pas, c'est une \u00e9vidence qui saute aux yeux c'est Madame que leur stupeur charismatiques que l\u00e0 aussi, une fa\u00e7on d'argumenter, de se pr\u00e9senter qui fait qu'elle est capable de convaincre les gens, c'est une belle femme qui avance belle posture beaucoup d'allure tr\u00e8s intelligente, tr\u00e8s vif d'esprit tr\u00e8s souriante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:55 > 0:27:04) [88%] : \r\nAvec des id\u00e9es politiques qu'on appr\u00e9cie ou qu'on n'appr\u00e9cie pas, mais qui sont claires et lisibles, bref quelqu'un de tr\u00e8s charismatiques, toujours \u00e0 l'\u00e9coute, toujours souriante, toujours ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:05 > 0:27:12) [92%] : \r\nLe vote se poursuit, chacun sa conception du charisme mais personne ne cite Viola Amherd Daniel Br\u00e9laz ou Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:16 > 0:27:36) [90%] : \r\nRendez-vous \u00e0 Fribourg, pour mieux saisir les composantes de ce rayonnement particulier dans son livre, ce sp\u00e9cialiste constate que le charisme est certes complexe, mais en m\u00eame temps \u00e9vident il saute aux yeux, la premi\u00e8re chose qui frappe, c'est une image globale comme la silhouette comme la d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:36 > 0:27:58) [88%] : \r\nQui sont \u00e9vocatrices d'une personne, h\u00e9 bien le charisme, l'est aussi une image globale et pourtant compos\u00e9, est ce qu'on peut dire, si on fait une comparaison par rapport aux 20 que le charisme, ce n'est pas avou\u00e9 ne sait pas, c'est un assemblage c'est un assemblage dont il sera sans doute int\u00e9ressant de conna\u00eetre les composants, mais tout aussi int\u00e9ressant de d\u00e9guster et la saveur sera une perception globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:59 > 0:28:03) [91%] : \r\nL\u00e9on Gurtner rel\u00e8ve 6 composantes le charisme c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:03 > 0:28:18) [95%] : \r\nSavoir bien s'exprimer de avoir confiance en soi, c'est la capacit\u00e9 d'\u00e9coute et d'empathie, une vision d'avenir, une bonne ma\u00eetrise \u00e9motionnelle enfin l'influence le fait d'obtenir des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:42) [90%] : \r\nIl s'agit de plaire, il s'agit de Pair pour convaincre, on l'a convaincu par le non- verbal par les gestes, par le regard, par la voix, la voix est essentielle, mais on va convaincre aussi par le contenu par les mots par la capacit\u00e9 \u00e0 enchant\u00e9 par la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire ressortir des \u00e9l\u00e9ments d'identification, il faut qu'on puisse identifier cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:44 > 0:28:56) [94%] : \r\nLe go\u00fbt de convaincre Pierre-Yves Maillard le pratique depuis toujours ou presque, en ce printemps 2019, le voici redevenu syndicaliste comme \u00e0 l'\u00e9poque de ses d\u00e9buts, il y a plus de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:56 > 0:28:59) [92%] : \r\nQuand je mais on n'a pas peur des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:06) [95%] : \r\nParce qu'on a appris \u00e0 lire avec eux parce qu'on a grandi avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:10 > 0:29:20) [88%] : \r\nBen, mon p\u00e8re, mais plut\u00f4t d'un famille ouvri\u00e8re et puis du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, c'\u00e9tait plut\u00f4t des des paysans, alors des fois \u00e0 Lille dimanche c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas toujours d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:20 > 0:30:01) [89%] : \r\nLe 1er qui m'a qui m'a frapp\u00e9, le 1er j'ai entendu, c'est mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait syndic de son village et qui a fait un discours du 1er route elle c'est vrai que cette \u00e7a, c'est un souvenir de l'avoir pas 7 ou 8 ans, qui m'a marqu\u00e9 encore votre grand- p\u00e8re \u00e9tait-il charismatiques, alors moi je sais pas ce qui est tellement ce que \u00e7a veut dire charismatiques, je, je pense que d'abord il faut avoir de bons arguments et donc il faut savoir expliquer, expliquer les choses, c'est \u00eatre sinc\u00e8re, je pense que c'est l'essentiel pour convaincre, pour \u00e7a il faut avoir aussi une certaine affection pour les gens \u00e0 qui on parle, et qui est aussi le m\u00e9rite d'avoir un petit peu de de d'explications qui soient compr\u00e9hensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:03 > 0:30:07) [97%] : \r\n\u00e0 Berne 15 \u00e9lus ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 le jeu de notre mini- sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:09 > 0:30:12) [83%] : \r\nJ'ai vot\u00e9 pour la personne n'a plus charismatiques oppress\u00e9 national c'est Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:15 > 0:30:26) [87%] : \r\nC'est vraiment la personne qui qui d\u00e9gage quelque chose quand il prend la parole en voir qui, comment les gens, les gens \u00e9coutent il a vraiment une pr\u00e9sence impressionnante dans ce parlement et je crois que je ne vois pas d'autres personnes qui lui arrive \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:27 > 0:30:40) [84%] : \r\nLa c\u00f4toyer et m\u00e9decins cela fait 16 ans que je si\u00e8ge ici et la figure dominante reste \u00e0 coup s\u00fbr, Christoph Blocher, a d\u00e9clar\u00e9 pour l'\u00e9t\u00e9 chez un message politique tr\u00e8s claire, il s'est battu pour cette id\u00e9e et pour la Suisse, petit chemin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:45 > 0:31:05) [88%] : \r\nMoi, j'ai \u00e9crit Dominique de bon pour moi, c'est d'abord quelqu'un de r\u00e9fl\u00e9chi, il ne parle pas pour ne rien dire, il est il son son vocabulaire est pos\u00e9e, ses id\u00e9es sont claires, respectivement il c'est cette recherche de de la Concorde en Suisse, le consensus qui pour moi est un \u00e9l\u00e9ment fondamental du ciment de de l'Helv\u00e9tie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:05 > 0:31:39) [84%] : \r\nMais il aggrave et qui avertit : qui est qui est surtout authentique et on sent qu'elle croit \u00e0 ce qu'elle dit et puis alors, vous \u00eates en comportement tr\u00e8s paisible, respectueux des autres, quelqu'un d'autre que dans toute autre bord c'\u00e9tait Adrien, d'un Amstutz et c'est quelqu'un de tr\u00e8s entrepreneur tr\u00e8s montagnard, alors il prend pas des gants pour dire les choses, hein, il peut \u00eatre m\u00eame tr\u00e8s militaire B il est pas souvent et vous savez que si vous dit quelque chose, c'est qu'il le pense, et puis c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:39 > 0:31:44) [89%] : \r\nEst ce que dans une \u00e9lection, on va vers les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le charisme est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:44 > 0:32:02) [91%] : \r\nPas seulement \u00e9videmment il faut arriver \u00e0 s\u00e9duire, mais il y a pas 200 personnages charismatiques au Conseil national ni 46 aux \u00c9tats, loin de l\u00e0, donc, c'est en tout cas un \u00e9l\u00e9ment pour apr\u00e8s pouvoir justement arriver \u00e0 faire des dit-il convaincre que ce soit \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:04 > 0:32:11) [94%] : \r\nLe charisme est une galaxie il y a les \u00e9toiles filantes, les \u00e9toiles montantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:12 > 0:32:14) [96%] : \r\nEt celles qui ont perdu de leur \u00e9clat, comme celle de Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:16 > 0:32:24) [96%] : \r\nLe Genevois \u00e9taient pourtant encore une Star, il y a un an et demi lorsqu'il \u00e9tait candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait bien entendu avant l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:25 > 0:32:55) [92%] : \r\nQuand on fait de la politique, fatalement, on va avoir des vents contraires, \u00e0 un moment ou un autre, peut \u00eatre pris dans des boulettes dans des difficult\u00e9s, il faut \u00e0 ce moment l\u00e0, montrer qu'on qu'on peut r\u00e9sister mais avec Intelligence et la fable du ch\u00eane et et du roseau et puis surtout, ben j'ai d\u00fb revenir sur mes fondamentaux, je pense que \u00e7a explique en partie la situation dans laquelle je me suis trouv\u00e9, j'ai d\u00fb me dire mais est-ce que tu t'es pas un peu d\u00e9connect\u00e9, est ce que t'as pas oubli\u00e9 d'\u00e9couter, d'\u00eatre attentif \u00e0 certains signaux de rester intransigeant sur l'id\u00e9e d'\u00eatre d'\u00eatre clair et de parler, de parler franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:55 > 0:33:35) [92%] : \r\nVoil\u00e0 un autre personnage politique qui a incontestablement \u00e9t\u00e9 reconnu pour une grande facilit\u00e9 d'\u00e9locution, une grande Intelligence aussi de de la chose politique, donc on a un homme politique qui jouit d'un certain charisme, la charisme certain et puis c'est une sorte de descente aux enfers que conna\u00eet Monsieur Maudet maintenant, cela dit, le charisme de Pierre Maudet lui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 utile lors du vote de la base de son parti, oui, parce que jamais il n'aurait pu obtenir une majorit\u00e9, m\u00eame limit\u00e9, si il n'y avait pas un certain nombre de qualit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 ressentis par une partie de ses ses adh\u00e9rents qui lui sont rest\u00e9s fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:36 > 0:33:50) [95%] : \r\nPour m\u00e9moire, Pierre Maudet englu\u00e9 dans les remous de son voyage \u00e0 Abou Dhabi avait sollicit\u00e9 un vote de confiance de la base de son parti, le 15 janvier dernier alors que les principaux t\u00e9nors du PLR g\u00e9nevois r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:50 > 0:33:57) [83%] : \r\nC'est v\u00e9ritablement cet amour du parti et sinc\u00e8re, Pierre rend, lui, le service de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:01 > 0:34:39) [92%] : \r\nDonc pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail important que de pr\u00e9parer ce ce discours je mettais ma t\u00eate sur sur le bio, alors elle est pas totalement sortie mais c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important de sentir la base et donc un discours ben c'est \u00e9videmment de l'\u00e9loquence, mais c'est aussi la capacit\u00e9 de sentir la salle et donc j'ai essay\u00e9 dans un discours court, clair, o\u00f9 j'ai mis mes tripes et mon coeur sur la table et de dire ce que ce que je ressentais et de parler avec authenticit\u00e9, \u00e7a se fait pas dans l'improvisation, mais \u00e7a se fait pas non plus dans le dans le calcul et dans ce type d'occasions, ben on doit vraiment parler vrai \u00e7a pour moi c'est c'est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:41 > 0:34:46) [90%] : \r\nAu moment o\u00f9 vous allez commencer \u00e0 vous regarder la salle et vous observez une dizaine de secondes de silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:57 > 0:35:03) [92%] : \r\nC'est quoi ce silence d'une mani\u00e8re de dire je, je vous regarde ou vous attendez les applaudissements justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:04 > 0:35:58) [90%] : \r\nPas quand on est dans cette configuration, on a une salle qui est qui est pleine comme un oeuf, pr\u00e8s de 800 personnes une tension extr\u00eamement forte, les m\u00e9dias pr\u00e9sents et puis je je fais suite \u00e0 \u00e0 2 orateurs qui n'ont pas exactement \u00e9pargn\u00e9e, loin s'en faut, bah on va d'abord se chercher soi-m\u00eame on va puiser dans dans ses ressources profonde, ce qui fait qu'on est l\u00e0 et sa motivation \u00e0 faire de de la politique, donc on entre en contact avec la salle, on doit, je suis tr\u00e8s la\u00efque mais pardonnez-moi, le terme entrer un peu en communion avec les gens \u00e0 qui on va s'adresser, et puis on va les chercher, ben je fais face, j'assume, j'affronte d'une certaine fa\u00e7on la salle et je pense que la plupart des gens dans la salle savait pas forc\u00e9ment ce qu'ils allaient voter la question de la confiance \u00e0 poser \u00e0 la fin, dis belge, je suis l\u00e0 et je suis finalement avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:00 > 0:36:08) [88%] : \r\n\u00e0 Berne c'est l'heure du palmar\u00e8s, apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 25 bulletins 5\u00e8me place pour le socialiste valaisan Matthias Renard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:10 > 0:36:17) [86%] : \r\n4\u00e8me l'UDC bernois Adrianne Amstutz 3\u00e8me la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:19 > 0:36:26) [91%] : \r\n2\u00e8me Christoph Blocher, qui talonne de tr\u00e8s peu la premi\u00e8re de notre classement Doris Lloyd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:31 > 0:36:55) [90%] : \r\nIl y a quelque chose de p\u00e9tillant, le charisme quelque chose \u00e9videmment de la comp\u00e9tence, mais il y a quelque chose de d'oeuf d'une force et une femme qui a une force incroyable qui a tenu t\u00eate au lobby du nucl\u00e9aire, par exemple, mais toujours avec le sourire, c'est des gens, il est m\u00eame quelque chose de presque une lumi\u00e8re, j'allais dire, et qui fait que on on \u00e9coute, on peut ne pas \u00eatre d'accord, mais on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:58 > 0:37:03) [85%] : \r\nDoris l'Lloyd tarte lumineuse, m\u00eame \u00e0 l'heure de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:03 > 0:37:04) [85%] : \r\nSix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:07 > 0:37:23) [59%] : \r\nThierry stimulante, mythe et on l'info continue puisque par elles ont v\u00e9cu Finegan Lozanov Bex troph\u00e9e indoor voyez qui repeinte un mec est morte ou ils sont festif et son prix Goncourt Hitman autant pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:25 > 0:37:33) [90%] : \r\nContact\u00e9e pour une interview, elle se dit flatt\u00e9 de figurer \u00e0 la 1\u00e8re place de notre classement, mais, dit-elle, les r\u00e9sultats comptent plus que le charisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:37 > 0:37:42) [86%] : \r\nAngers mais cette carte pour la derni\u00e8re fois et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:42 > 0:37:46) [82%] : \r\nParce que je ne voulais pas \u00eatre trop long ai pour une fois r\u00e9dig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:46 > 0:38:07) [94%] : \r\nUne page s'est \u00e9galement tourn\u00e9 il y a un mois pour Pierre-Yves Maillard, monsieur le pr\u00e9sident, discours d'adieu du conseiller d'\u00c9tat devant le Grand Conseil Vaudois, \u00e0 un moment donn\u00e9 vous parlez dans votre discours de la chance que ce canton accorde aux enfants qui viennent de milieux populaires comme vous et vous avez eu un moment d'\u00e9motion tr\u00e8s touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:08 > 0:38:27) [90%] : \r\nOui, je pensais pas parce que le jeu, le discours de mani\u00e8re tout \u00e0 fait, je savais que ce serait un moment \u00e9mouvant, puis je suis quelqu'un d'assez \u00e9motif, donc j'\u00e9tais dans les jours qui pr\u00e9c\u00e9d\u00e8rent peu \u00e0 peu inquiets de d'avoir d'avoir de l'\u00e9motion, mais pendant la lecture, \u00e7a se passait bien pu effectivement quand j'ai dit cette phrase, donc voil\u00e0, c'est l\u00e0 que l'\u00e9motion est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:27 > 0:38:52) [90%] : \r\nMerci enfin justement au peuple Vaudois, qu'il a donn\u00e9 sa chance \u00e0 tant de gamins mais mais ailleurs on est dans des familles \u00e0 revenus modestes, je suis profond\u00e9ment reconnaissant pour la confiance qu'il m'a fait et pour les chances qu'il m'a donn\u00e9, dont celle de vous conna\u00eetre toutes et tous, merci pour votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:54 > 0:39:00) [95%] : \r\nConclusion : c'est peut-\u00eatre \u00e7a le charisme quand m\u00eame vos adversaires politiques se l\u00e8ve pour vous dire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:02 > 0:39:04) [91%] : \r\nOu parce que vous savez serait d\u00e9sormais de leur faire de l'ombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:18 > 0:39:38) [92%] : \r\nEt merci \u00e0 tous d'avoir suivi cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, pleine de charisme, on l'esp\u00e8re, comme toujours, faites-nous part de vos questions de vos r\u00e9actions, Parme et la mise au point h\u00e2te RTS Point CH ou laissez-nous un message vocal sur notre r\u00e9pondeur, \u00e7a nous fait toujours tr\u00e8s plaisir, je vous retrouve la semaine prochaine, pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e et un magnifique lundi de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:38 > 0:39:38) [85%] : \r\nSamedi, petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:42 > 0:39:46) [85%] : \r\nLe temps dans le de date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:39:48 > 0:39:54) [67%] : \r\nLe fait depuis maintenant quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s allez vous allez me pardonner d'une r\u00e8gle mais bonne partie vaccins malgr\u00e9 des grenades de l'actualit\u00e9 dans les crevettes communautaire qui Tremege.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:09:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905839957", "durationSec": 859, "title": "Troubles de l'\u00e9lection", "excerpt": "Les journalistes C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet sont partis \u00e0 la rencontre des habitants de Moudon pour essayer de comprendre la faible participation aux votations et les inciter \u00e0 voter lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. L'objectif est d'atteindre 50% de participation pour la ville de Moudon. En 2015, le taux d'abstention \u00e9tait importants puisque seuls 36% des Moudonnois avaient vot\u00e9 pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SSR SRG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "ABSTENTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839958", "durationSec": 943, "title": "Tout pour plaire", "excerpt": "Qui sont les parlementaires et conseillers f\u00e9d\u00e9raux les plus charismatiques ? Raphael Guillet, le journaliste de l'\u00e9mission, a fait voter les parlementaires qui ont finalement \u00e9lu, dans l'ordre, Doris Leuthard, Christoph Blocher et Karin Keller-Suter. Ces personnalit\u00e9s politiques sont jug\u00e9es convaincantes et influentes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ROCHET, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "SOCIABILIT\u00c9", "S\u00c9DUCTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843883", "durationSec": 1140, "title": "Vue a\u00e9rienne par drone de Moudon", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907850869", "summary": "C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet, journaliste, pr\u00e9sentant leur projet, en kayak sur la Broye. Pr\u00e9sentation de la ville de Moudon en 90 secondes avec l'itw de Monique Fontannaz, historienne. Vue par drone de la ville de Moudon. Itw Carole Pico, syndique de Moudon. Sc\u00e8nes de rue. Itw Barry Lopez, responsable Easyvote. Appel aux habitants de Moudon via une vid\u00e9o post\u00e9s sur FaceBook. Itw de rue. C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet, journalistes RTS, participant \u00e0 un entra\u00eenement d'Urban Training et interrogeant des participants. Itw Melissa Folegnani, dans son appartement. Itw Marisa et Shannon. C\u00e9cile Durring visitant la ville de Moudon avec Jacques Lebet, architecte. Itw Antoine Dubuis, habitant de Moudon.\nExt b\u00e2timent abritant la municipalit\u00e9. Itw Jean-Philippe Steck, municipal. Itw Olivier Barraud, vice-syndic.", "id": "1851359", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["MOUDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850879", "summary": "Itw Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du conseil d'Etat vaudois.", "id": "1851369", "visualGeographicals": ["MOUDON"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850882", "summary": "Vue par drone : ville de Berne, l'Aar et le Palais f\u00e9d\u00e9ral. Statue de Guillaume Tell au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Touristes posant assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la statue d'Albert Einstein.\nItw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale les Verts vaudoise. Itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois. Itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.\nVue par drone de la ville de Fribourg. Itw L\u00e9on Gurtner, auteur de \"Parole, pr\u00e9sence, charisme et leadership\".\nItw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse (USS).\nItw Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois. Itw Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois. Itw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.\nItw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois.\nExtraits d'un mail de Doris Leuthard.\nImages Sonomix du discours d'adieu de Pierre-Yves Maillard devant le Grand conseil vaudois. Itw Maillard-Pierre-Yves.", "id": "1851372", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "WEHRLI, LAURENT", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "MAUDET, PIERRE", "AMSTUTZ, ADRIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "LUESCHER, CHRISTIAN", "PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787606", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049519", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-37745D5A-9ED6-458B-BB4A-CA8B3920F261", "internalArchiveId": "37745D5A-9ED6-458B-BB4A-CA8B3920F261", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec ce pr\u00e9tendu volte-face du SECO...\r\nPendant des ann\u00e9es le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie a pr\u00e9tendu que si l'\u00e9conomie suisse se porte aussi bien, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 la libre-circulation des personnes, commence par rappeler le Blick. \r\nEt voil\u00e0 que selon un document confidentiel du conseil f\u00e9d\u00e9ral que s'est procur\u00e9 le journal, le SECO ne se montre plus aussi cat\u00e9gorique et emmet des doutes si vraiment la fin de la libre-circulation ou de la voie bilat\u00e9rale  auraient des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour l'\u00e9conomie. \r\nAlors que s'est-il pass\u00e9? se demande le journal. \r\nle SECo et le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Guy Parmelin restent muets. Par contre pour Petra G\u00f6ssi et Christian Levrat il est \u00e9vident que c'est Guy Parmelin qui se cache l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\"lui et son entourage veulent tourner le SECO sur mode UDC\" \"c'est scandaleux\" !\r\n***********.... il y a aussi un socialiste \"de poids\" qui tourne  de plus en plus le dos \u00e0 Bruxelles....\r\n\"Pierre-Yves Maillard le nouvel eurosceptique\" c'est ainsi que le Temps appelle le nouveau pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse. Alors que comme on le sait, le conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre position aujourd'hui sur le fameux accord cadre, il parait qu'on ne parle que de lui:\r\nmercredi soir sur le plateau d'infrarouge Pierre-Yves Maillard s'est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de la vice-pr\u00e9sidente europhobe de l'UDC C\u00e9line Amaudruz. l'europhile de jadis ne cache plus son opposition \u00e0 une europe devenue trop n\u00e9o-lib\u00e9rale \u00e0 son go\u00fbt.\r\nor c'est une certitude: sans l'appui des syndicats , jamais le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pourra signer l'accord-cadre. Mais dans  les milieux \u00e9conomiques comme sous la coupole, on ne s'inqui\u00e8te pas trop.\r\nPierre-Yves Maillard est un b\u00e2tisseur de ponts. \"c'est sa force, il est cr\u00e9dible partout, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite\" dit un \u00e9lu socialiste.  \r\n*************politique f\u00e9d\u00e9rale encore avec cette affirmation: \" notre probl\u00e8me ce sont les verts-lib\u00e9raux!\"\r\nC'est Christian Levrat qui le dit dans une grande itv du TAges Anzeiger. Les deux partis se d\u00e9chirent avec une intensit\u00e9 \u00e9tonnante \u00e9crit le journal. En toile de fond le dernier d\u00e9part du PS: le z\u00fcrichois Daniel Frei qui a pass\u00e9 chez  les verts-lib\u00e9raux.\r\nAvec ce changement les verts lib\u00e9raux ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge \u00e0 la commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9 du national. Or \"aucun autre parti travaille  de mani\u00e8re aussi agressive pour la retra\u00eete \u00e0 67 ans et l'augmentation des franchises\" s'\u00e9nerve Chrisitian Levrat. \"d'ailleurs toute la politique sociale des verts lib\u00e9raux est ultra \u00e0 droite\"\r\n************politique sociale justement: le conseil f\u00e9d\u00e9ral a tabl\u00e9 sur de faux chiffres pour son projet de rente-pont en faveur des travailleurs \u00e2g\u00e9s au ch\u00f4mage....\r\nC'est rare que le conseil f\u00e9d\u00e9ral surprenne autant la population commence par souligner la NZZ. C'\u00e9tait mi-mai: le gouvernement annonce vouloir cr\u00e9er une rente-pont en faveur des travailleurs de plus de 60 ans au ch\u00f4mage. le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 quelques 90 millions par ann\u00e9e,  l'USAM soutient le projet.\r\nMais voil\u00e0 qu'il s'av\u00e8re que la conf\u00e9d\u00e9ration a clairement sousestim\u00e9 le co\u00fbt. Bien oui elle s'est bas\u00e9e sur la facture de la premi\u00e8re ann\u00e9e, mais a oubli\u00e9 que les b\u00e9n\u00e9ficiaires augmenteraient les ann\u00e9es suivantes. \r\n************ une question \u00e0 pr\u00e9sent: \" que pr\u00e9f\u00e9reriez-vous pratiquer: musique, danse ou th\u00e9\u00e2tre? \r\ncette question elle a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves du cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve. Et qu'on r\u00e9pondu les jeunes? aucune!\r\nPourtant le d\u00e9partement de l'instruction publique accorde 33 millions par ann\u00e9e \u00e0 une dizaines d'\u00e9coles qui s'occupent de l'enseignement de base pour la musique, la rythmique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre. \r\nSelon la cour des comptes les cours ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 la demande. et l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de Gen\u00e8ve Sophie Simon ajoute: \"il y en a que pour la musique, au d\u00e9triment de la danse et du th\u00e9\u00e2tre. D'ailleurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi la constitution ne parle que d'\u00e9ducation musicale.\r\nor observez-bien \u00e0 la prochaine f\u00eate de la musique nous dit Claire Simon : quasiment personne n'est capable de pratiquer la danse qui correspond \u00e0 l'air qu'il \u00e9coute. \r\n***********deux femmes pionniaires \u00e0 pr\u00e9sent:  \r\nTilo Frey. la premi\u00e8re neuch\u00e2teloise \u00e9lue aux chambres f\u00e9d\u00e9rales en 1971 a d\u00e9sormais un espace \u00e0 son nom \u00e0 l'universit\u00e9 de neuch\u00e2tel. Un hommage \u00e0 cette pionni\u00e8re du f\u00e9minisme mais aussi \u00e0 l'ouverture. Tilo Frey est n\u00e9e en 1923 des amours d'un neuch\u00e2telois et d'une camerounaise rel\u00e8ve Arc-info.\r\nAlice Pauli la doyenne d'Art Basel qui ouvre ses portes mardi. Celle qui n'a plus besoin de se faire un nom dans le cercle des collectionneurs tr\u00e8s exigeants \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de la premi\u00e8re \u00e9dition rapporte 24h.  on en est \u00e0 la 49\u00e8me, et c'est Ernst Beyeler en personne qui avait convaincu la lausannoise d'y participer!\r\n**********et on termine avec la gastonomie....    \r\nle jambon de la borne? sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion de la Gl\u00e2ne-Veveyse, il pourrait bient\u00f4t avoir sa maison ( un peu comme comme le gruy\u00e8re) \u00e0 Romont. mais on h\u00e9site encore entre maison de la borne ou de la b\u00e9nichon...libert\u00e9..", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-07T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-06-07T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10472860", "ece-10472846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T06:28:42Z", "webPublicationDate": "2019-06-07T07:13:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72936577-09EC-4C3A-A4BE-16260E8E18E8", "internalArchiveId": "72936577-09EC-4C3A-A4BE-16260E8E18E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de St\u00e9phane Deleury - Les partis de droite ont rat\u00e9 le train", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de St\u00e9phane Deleury - Les partis de droite ont rat\u00e9 le train (SIGNATURE 07.06 BAROMETRE SSR)   St\u00e9phane Deleury, direct studio PF \r\n***C'est l'heure de Signature... St\u00e9phane Deleury, c'est le barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR publi\u00e9 hier soir qui vous inspire le commentaire de ce matin... \"Les partis de droite ont rat\u00e9 le train\".\r\nLa droite majoritaire au Conseil national depuis quatre ans, cette alliance instable entre l'UDC, ses valets, et le PLR est en passe de perdre son petit avantage. La photographie livr\u00e9e par les sondeurs \u00e0 4 mois des \u00e9lections r\u00e9v\u00e8le un enseignement qui devrait inqui\u00e9ter Albert R\u00f6sti et Petra G\u00f6ssi : leur deux partis ne sont pas arm\u00e9s pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations actuelles des citoyens suisses. A commencer par le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Un th\u00e8me port\u00e9s de longue date par les \u00e9cologistes et les socialistes... et le temps a fini par leur donner raison. \r\nA l'inverse, l'UDC et le PLR qui ont d\u00e9laiss\u00e9 cet enjeu majeur ont aujourd'hui un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, les lib\u00e9raux-radicaux se sont pr\u00e9sent\u00e9s en artisant de la bonne forme du pays. Se contentant de tirer \u00e0 eux la couverture du succ\u00e8s de cette Suisse envi\u00e9e pour ses performances \u00e9conomique. Aujourd'hui, le PLR tente dans l'urgence et \u00e0 grand renfort de communication de refaire son retard \u00e9cologique. Les chiffres du barom\u00e8tre montrent toutefois que les \u00e9lecteurs sont insensibles pour l'instant \u00e0 cette soudaine prise de conscience climatique.\r\nUne r\u00e9orientation programmatique r\u00e9elle ou pr\u00e9tendue que l'UDC ne tente m\u00eame pas. Le parti pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9noncer l'hyst\u00e9rie climatique, sombrant m\u00eame dans le n\u00e9gationisme scientifique.\r\nLa campagne lanc\u00e9e cette semaine par l'UDC zurichoise est d'ailleurs symptomatique : Dans une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de rediriger le d\u00e9bat sur un terrain connu, ils accusent l'immigration d'\u00eatre responsable des probl\u00e8mes environnementaux et climatique.  1 millions d'immigrants en Suisse, ce sont plus de 500'000 voitures de plus, 2 miliards de Kwh consomm\u00e9s ou encore 59 milliards de litre d'eau \u00e9coul\u00e9s. . Cette d\u00e9marche grossi\u00e8re pourra au mieux flatter le socle x\u00e9nophobe de l'\u00e9lectorat de l'UDC. En aucun cas faire progresser le parti.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - Les partis de droite ont rat\u00e9 le train / LME_2019-06-07T07:25:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - Les partis de droite ont rat\u00e9 le train / LME_2019-06-07T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10472858", "ece-10472843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:19:03Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est l'heure de de Signature St\u00e9phane Deleury c'est barom\u00e8tre \u00e9lectoral \u00e9lectoral SSR publi\u00e9 hier soir, qui vous inspire le commentaire du jour, les partis de droite ont rat\u00e9 le train, on vous \u00e9coute St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nLa droite, majoritaire au Conseil national depuis 4 ans, cette alliance instable entre l'UDC Valais MCG et legiste et le PLR, cette alliance est en passe de perdre son tout petit Avantage la photographie livr\u00e9e par les sondeurs, \u00e0 4 mois des \u00e9lections r\u00e9v\u00e8le un enseignement qui devrait inqui\u00e9ter Albert R\u00f6sti et P\u00e9tra G\u00f6ssi, les 2 parties ne sont pas arm\u00e9s pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations actuelles des citoyens suisses \u00e0 commencer par le d\u00e9r\u00e8glement climatique, un th\u00e8me port\u00e9s de longue date par les \u00e9cologistes et les socialistes et le temps a fini par leur donner raison, \u00e0 l'inverse, l'UDC le PLR qui ont d\u00e9laiss\u00e9 cet enjeu majeur ont aujourd'hui un s\u00e9rieux probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les lib\u00e9raux- radicaux se sont pr\u00e9sent\u00e9s en artisan de la bonne forme du pays se contentant souvent de tirer \u00e0 eux la couverture du succ\u00e8s de cette Suisse envi\u00e9e pour ses performances \u00e9conomiques aujourd'hui le PLR tente dans l'urgence et \u00e0 grand renfort de communication de refaire son retard \u00e9cologique, les chiffres du barom\u00e8tre montrent toutefois que les \u00e9lecteurs sont insensibles, pour l'instant \u00e0 cette soudaine prise de conscience climatique une r\u00e9orientation programmatique, r\u00e9elle ou pr\u00e9tendu que l'UDC ne tente m\u00eame pas le parti pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9noncer l'hyst\u00e9rie climatique sombrant m\u00eame dans le n\u00e9gationisme scientifique la campagne lanc\u00e9e cette semaine par l'UDC z\u00fcrichoises et d'ailleurs symptomatique dans une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de rediriger le d\u00e9bat sur un terrain connu et ma\u00eetris\u00e9, ils accusent l'immigration d'\u00eatre responsables des probl\u00e8mes environnementaux et climatiques : un 1000000 d'immigrants suisses ce sont 500000 voitures de plus cette d\u00e9marche grossi\u00e8re pourra au mieux flatter le socle x\u00e9nophobe de l'\u00e9lectorat UDC en aucun cas faire progresser le parti pour l'UDC et le PLR, le train est pass\u00e9 et il ne sert plus \u00e0 rien de courir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [88%] :\r\nLe commentaire de St\u00e9phane Deleury merci, St\u00e9phane, on va quitter un instant la la politique, on n'en a pas simplement parl\u00e9 dans dans cette matinale avec vous, Xavier Alonso on va \u00e9voquer maintenant la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Blok, l'un des 2 auteurs du livre et de la F\u00eate des Vignerons 2019 St\u00e9phane Blok chanteur- auteur-compositeur d\u00e8s les ann\u00e9es 90, il cr\u00e9e des spectacles de chansons fran\u00e7aises intimiste jazzy, c'est beau et tr\u00e8s m\u00e9lancolique St\u00e9phane Blok aurait pu faire carri\u00e8re \u00e0 Paris, comme on dit, mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester, artisan de la chanson \u00e0 Lausanne, il \u00e9crit aussi des textes pour les choeur mixte de la r\u00e9gion et publie des po\u00e8mes St\u00e9phane Blok, c'est faire beaucoup de choses, mais on ne l'imaginait pas s'engager dans la d\u00e9mesure de la F\u00eate des Vignerons, pourtant il en r\u00eavait depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [87%] :\r\nJour J moins 41 pour ces fait on en parle juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T07:00:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1D07797-3F5E-4DFC-93CB-385D90CFD3AD", "internalArchiveId": "D1D07797-3F5E-4DFC-93CB-385D90CFD3AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois;Boris Johnson, candidat conservateur au poste de Premier Ministre britannique;Michael Gove, ministre de l'environnement britannique;extrait musical Dr John Iko Iko;Caroline Abb\u00e9, ex capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EUROPE D-DAY 7H) Le suspense est insoutenable. Mais c'est bien aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait livrer le fond de sa pens\u00e9e sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles. Une prise de position tr\u00e8s attendue de la part du gouvernement, qui a consult\u00e9 les diff\u00e9rents partenaires pendant des mois. Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondantes parlementaires. Alors aujourd'hui, c'est le jour J, vraiment ?\r\nJe sens votre impatience, Olivier ! Mais des jours comme \u00e7a, on en a souvent v\u00e9cu ici \u00e0 Berne. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aime jouer au myst\u00e9rieux quand il faut clarifier les relations de la Suisse avec l'Union Europ\u00e9enne. Bon, mais cette fois ci, il se pourrait bien qu'on ait r\u00e9ellement une avanc\u00e9e dans la saga.\r\n*** Mais que va-t-il se passer, Camille ?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas signer l'accord cadre... Mais selon nos informations, il ne va pas tirer la prise non plus. Il devrait, selon toute vraisemblance, dire \"Oui, mais...\" Il trouve que l'accord-cadre va dans la bonne direction. Mais... il faut imperativement clarifier certains points: la directive sur la citoyennet\u00e9, les aides d'\u00e9tat et la protection des salaires.\r\n*** Quel est le but de cette strat\u00e9gie ?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier. Objectif, selon plusieures sources: ne pas braquer l'Union  Europ\u00e9enne et continuer \u00e0 gagner du temps. Une fa\u00e7on de dire: on pourrait y arriver... \u00e0 la signature de cet accord, mais laissez nous r\u00e9gler nos dissentions internes.\r\n*** Et \u00e7a peut marcher ? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore du pain sur la planche. Le PS, les syndicats et l'UDC ont trac\u00e9 des lignes rouges. Et il y a peu de chances qu'ils c\u00e8dent sans garanties extr\u00eament solides. Il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour soutenir ce texte. Et puis la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ce moment, c'est de r\u00e9gler la question de l'initiative de limitation de l'UDC, qui veut r\u00e9silier la libre circulation. D'ailleurs, il devrait communiquer aujourd'hui aussi l\u00e0 dessus. \u00e7a fait partie de sa strat\u00e9gie. Enfin, est-ce que Bruxelles va accepter d'attendre encore... alors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clairement affich\u00e9 son impatience.\r\nPROMO ROMAINE\r\nPour en discuter, nous recevons tout \u00e0 l'heure la sp\u00e9cialiste du droit europ\u00e9en Jo\u00eblle de S\u00e9pibus.\r\n(breve arm\u00e9e) La gauche voulait r\u00e9duire la voilure, mais elle a \u00e9chou\u00e9: l'arm\u00e9e pourra bien compter cette ann\u00e9e sur deux milliards de francs pour remplir ses missions. Des cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9quivalents \u00e0 ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, et valid\u00e9s hier par le Conseil national. En attendant le vote des Etats.\r\n(02/BAROMETRE ELECTORAL IV CHEVALLEY) *** Un net glissement \u00e0 gauche: voil\u00e0 ce que nous dit le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral \u00e0 un peu plus de quatre mois des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \r\nUn barom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR. Les perdants, au niveau des  intentions de vote: l'UDC, le PLR et le PDC. Si les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement, la pouss\u00e9e est forte du c\u00f4t\u00e9 des Verts et des Verts lib\u00e9raux. Des partis port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment, un th\u00e8me qui restera d'actualit\u00e9 jusqu'en octobre estime Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale. \r\n  0'37''\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10.388 personnes. Avec une marge d'erreur de plus ou moins 1,5%.\r\n(breve organes eveques) Les \u00e9v\u00eaques suisses se sont d\u00e9clar\u00e9s hier oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes. Le texte demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement, tant qu'il n'y a pas de refus explicite. La Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques ne se d\u00e9clare pas contre le don d'organe, mais elle dit non au principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait.\r\n(breve vote electronique geneve) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui suscitent une certaine inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nLes autorit\u00e9s cantonales craignent de ne pas pouvoir utiliser le vote \u00e9lectronique lors de ce scrutin,en raison de nouvelles exigences impos\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Apr\u00e8s avoir d\u00e9couverte des failles dans le syst\u00e8me propos\u00e9 par La Poste, Berne a d\u00e9cid\u00e9 subitement de soumettre l'\u00e9ventuel usage du vote \u00e9lectronique \u00e0 un audit. Un revirement susceptible de nous emp\u00eacher d'organiser le vote \u00e9lectronique pour cet automne, a d\u00e9plor\u00e9 hier soir le conseiller d'Etat Serge Dal Busco.\r\n(06/GE SERVICES SECURITE AIG IV ZWEIFEL) *** Gen\u00e8ve toujours, o\u00f9 un \u00e9lu du Grand ConseiI demande que les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'ar\u00e9oport soient assur\u00e9es \u00e0 l'interne\r\nC'est le sens du projet de loi port\u00e9 par le  socialiste Christian Dandr\u00e8s vient de d\u00e9poser. Son objectif: endiguer les probl\u00e8mes actuels \u00e0 Cointrin, o\u00f9 des soup\u00e7ons de corruption p\u00e8sent sur l'attribution de certains march\u00e9s publics. Reste que pour le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel, cette proposition n'est pas ad\u00e9quate... \r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(breve election uk) Le Parti du Brexit de Nigel Farage devra encore attendre avant d'entrer au parlement britannique. Son candidat a perdu face \u00e0 son adversaire travailliste lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle \u00e0 Peterborough, dans l'est du Royaume-Uni. Une localit\u00e9 o\u00f9 le parti europhobe \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 largement en t\u00eate lors des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n(TF3/GB THERESA MAY LAST DAY PI 7H) *** Le Royaume-Uni o\u00f9 une page se tourne aujourd'hui pour les conservateurs, avec la d\u00e9mission de Theresa May\r\nPouss\u00e9e vers la sortie pour n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser le Brexit, elle quitte la t\u00eate du parti. Tout en restant Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim quelques semaines, le temps de d\u00e9signer son successeur d'ici fin juillet. A Londres, Catherine Ilic\r\n  1'51''\r\n((La d\u00e9mission de Theresa May sonne le d\u00e9but d'une lutte acharn\u00e9e pour le pouvoir chez les conservateurs. Les candidats, actuellement 11 en lice, ont jusqu'\u00e0 lundi pour se d\u00e9clarer, mais la valse des pr\u00e9tendants bat d\u00e9j\u00e0 son plein. Boris Johnson, le favori, est consid\u00e9r\u00e9 comme le mieux plac\u00e9 pour neutraliser le parti du Brexit. Il a lanc\u00e9 cette semaine sa premi\u00e8re vid\u00e9o de campagne :\r\nTraduction Boris Johnson \u00ab Si je suis \u00e9lu, nous sortirons le 31 octobre, avec ou sans accord. \u00bb\r\nLa course \u00e0 la succession de Theresa May est domin\u00e9e par une question : la possibilit\u00e9 d'une sortie brutale de l'UE. Boris Johnson y est favorable tout comme la base du parti, qui place l'ancien maire de Londres sur un pi\u00e9destal. Mais cette approche intransigeante ne convainc pas tous les d\u00e9put\u00e9s tories. C'est \u00e0 cette audience de sceptiques que s'adresse le principal adversaire de Boris Johnson, le ministre de l'environnement Michael Gove.\r\nTraduction Michael Gove\r\n\u00ab Si nous adoptons une position rigide en affirmant qu'il faut absolument \u00eatre en dehors de l'Union europ\u00e9enne avant le 31 octobre \u00e0 minuit, eh bien nous risquons de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bon accord (avec Bruxelles). Mieux vaut \u00e9viter de nous assujettir \u00e0 cette date arbitraire. Il est pr\u00e9f\u00e9rable de prolonger les n\u00e9gociations de quelques jours, quelques semaines, si cela peut nous permettre d'obtenir un meilleur accord. \u00bb\r\nIl y a en fait deux camps qui s'opposent d\u00e9sormais parmi les candidats : celui men\u00e9 par Michael Gove qui contemple un possible d\u00e9lai du Brexit et celui de Boris Johnson qui refuse tout nouveau report. Cette ligne de d\u00e9marcation sera cruciale dans le choix du prochain Premier ministre. Le vote se d\u00e9roulera en temps deux. Lors d'une premi\u00e8re \u00e9tape, les d\u00e9put\u00e9s tories proc\u00e9deront par \u00e9limination et r\u00e9duiront le nombre de candidats \u00e0 deux. Ensuite, les 160'000 membres du parti d\u00e9partageront les finalistes. CI, RTS-info, Londres))\r\n(breve dday) C'est avec \u00e9motion qu'Emmanuel Macron et Donald Trump ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie. \"V\u00e9t\u00e9rans, nous savons ce que nous vous devons: la libert\u00e9\", a lanc\u00e9, en anglais, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \"Vous \u00eates la fiert\u00e9 de notre Nation\", a de son c\u00f4t\u00e9 son homologue am\u00e9ricain.\r\n(13/ALGERIE ALLOCUTION BENSALAH PA) *** L'Alg\u00e9rie s'appr\u00eate \u00e0 vivre une nouvelle journ\u00e9e de manifestations pour demander la d\u00e9mission du chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim...\r\nAbdelkader Bensalah ne devait rester au pouvoir que durant trois mois, le temps d'organiser une nouvelle \u00e9lection. Mais le report annonc\u00e9 dimanche dernier de celui initialement pr\u00e9vu le 4 juillet a modifi\u00e9 la donne. \r\nAbdelkader Bensalah a donc annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale qu'il prolongeait son interim. A Alger, Le\u00efla Beratto. \r\n  0'57''\r\n((Le conseil constitutionnel le laissait entendre. Abdelkader Bensalah le confirme. il restera en poste au del\u00e0 de la limite l\u00e9gale de son mandat d'interim pr\u00e9vue le 9 juillet. Il avait pris les renes du pays le 9 avril, apr\u00e8s la demission d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du S\u00e9nat est apparu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale tr\u00e8s affaibli. Mais il a d\u00e9clar\u00e9 que la situation l'obligeait \u00e0 assumer la charge de chef de l'\u00e9tat jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\nLe scrutin du 4 juillet \u00e9tait rejet\u00e9, entre autre, parce qu'il ne pr\u00e9sentait pas, aux yeux de nombreux alg\u00e9riens, les garanties de transparence. \r\nAbdelkader Bensalah appelle au dialogue pour que le scrutin soit consid\u00e9r\u00e9 comme transparent. L'\u00e9tat organisera un processus de concertation avec les personnalit\u00e9s politiques, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les partis dans les meilleurs d\u00e9lais. S'il ne convoque pas le corps \u00e9lectoral, ce qui est le top d\u00e9part officiel pour l'organisation d'une \u00e9lection, le pr\u00e9sident par interim promet de tenir cette pr\u00e9sidentielle, je cite, sans aucune perte de temps.))\r\n(breve mexique-usa) Toujours pas d'accord entre Mexicains et Am\u00e9ricains sur les droits de douane que les Etats-Unis entendent imposer \u00e0 leur voisin. Les discussions se poursuivront aujourd'hui \u00e0 Washington, alors que Mexico multiplie les signes de bonne volont\u00e9 pour amadouer l'administration Trump. Comme le d\u00e9ploiement hier de 6.000 hommes \u00e0 la fronti\u00e8re pour emp\u00eacher des migrants de gagner ill\u00e9galement les Etats-Unis\r\n(17/MORT DR JOHN)   4'08''\r\nIko Iko.et la voix inimitable de Dr John.. Le pianiste de blues de la Nouvelle-Orl\u00e9ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir d'une crise cardiaque. Il avait 77 ans. Habitu\u00e9 du Montreux Jazz festival, Dr John c'\u00e9tait un style, C\u00e9line Tzaud, et une voix...\r\nMalcolm John Mac Rebennack, de son vrai nom, aura fait vibr\u00e9 les sc\u00e8nes du monde entier avec son style m\u00ealant jazz, blues, pop ou encore boogie woogie et funk-rock vaudou. Biberonn\u00e9 au piano, gr\u00e2ce \u00e0 sa tante, Dr John est plong\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge dans la musique .il se nourrit de tous les genres musicaux dans la ville natale de Louisiane.du rock psych\u00e9d\u00e9lique dans les ann\u00e9es 60, il passe \u00e0 la funk.ou plut\u00f4t FONk, comme il dit.car Dr john c'est aussi une mani\u00e8re de parler particuli\u00e8re, teint\u00e9e de patois cr\u00e9ole et un timbre de voix rauque.unique.\r\nMais Dr John c'est aussi une face plus sombre. Celle de la d\u00e9pendance \u00e0 la drogue. Cannabis d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans, puis h\u00e9ro\u00efne.Apr\u00e8s la case prison.Dr John cr\u00e9\u00e9 son personnage et ses plus grands succ\u00e8s.Au final, 35 albums et 6 grammy awards pour celui qui s'est \u00e9teint hier soir..\r\n(breve foot) En football, la Suisse affrontera l'Angleterre dans la petite finale de la Ligue des Nations. Ce sera dimanche. Les Anglais battus hier 3 \u00e0 1 par les Pays-Bas, qui confirment leur retour vers le sommet du football mondial.\r\n(TF6/FOOT FEMININ PI 7H) *** L'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine, elle, est au repos forc\u00e9...\r\nC'est sans elle que d\u00e9bute aujourd'hui la Coupe du Monde \u00e0 Paris Huiti\u00e8me de finaliste il y a quatre ans au Canada, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour l'\u00e9dition 2019. Le football f\u00e9minin fait pourtant recette en Suisse, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  1'24''\r\n((Le nombre de licenci\u00e9es augmente r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il approche les 27'000 actuellement, soit plus ou moins 10% du nombre total de licenci\u00e9s et licenci\u00e9es en Suisse. \r\nEt les structures s'am\u00e9liorent.  Caroline Abb\u00e9 ex capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin suisse\r\nSON \r\nEt, petit \u00e0 petit, la perception du football f\u00e9minin change. Caroline Abb\u00e9 . \r\nSON \r\nEt, progressivement, le football f\u00e9minin devient une \u00e9vidence et plus une exception.\r\nSON \r\nIl faut ajouter que le football masculin a aussi une influence. Apr\u00e8s le titre mondial des footballeurs fran\u00e7ais en Russie l'an dernier, le nombre de licenci\u00e9es a augment\u00e9 de 15% en France.  Mais chez nos voisins, les structures sont plus \u00e9labor\u00e9es, une partie des joueuses professionnelles peuvent vivre de leur sport au pays alors que les Suissesses doivent s'exiler.))\r\n(breve tennis) Enfin en tennis, le programme de la journ\u00e9e sera aussi charg\u00e9 que le ciel parisien aujourd'hui \u00e0 Roland-Garros. Avec toutes les 1/2 finales...et bien s\u00fbr celle opposant Rafael Nadal \u00e0 Rodger Federer. Vers 13 heures. Pour autant que la pluie ne s'en m\u00eale pas\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve soudan) \r\n(breve mercosur) \r\n(breve neymar sponsors) \r\n(breve athl\u00e9tisme)", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-07T07:00:24_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-07T07:00:24_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10472867", "ece-10472839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:25:50Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, un oui sous conditions celui probable du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui \u00e0 l'accord-cadre avec de nombreux points \u00e0 \u00e9claircir sa strat\u00e9gie clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier, bye bye Theresa May, le Parti conservateur fera d\u00e9sormais sans elles, ou presque, la course \u00e0 sa succession et des adieux pour toujours cela et le Wanadoo blues qui perd en Docteur John, son ambassadeur le plus extravagant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nLe suspense est insoutenable, mais c'est bien aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait livrer le fond de sa pens\u00e9e sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles une prise de position tr\u00e8s attendue de la part du gouvernement qui a consult\u00e9 les diff\u00e9rents partenaires pendant des mois, Camille Degoat, vous \u00eates l'une de nos correspondantes parlementaires alors aujourd'hui c'est le jour J vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [94%] :\r\nAlors je sens et l'impatience dans votre voix Olivier mais des jours comme \u00e7a, on en a souvent v\u00e9cu ici \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aime jouer au myst\u00e9rieux quand il faut clarifier les relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, bon, mais cette fois, il se pourrait bien qu'on ait r\u00e9ellement une avanc\u00e9e dans la saga mais que va -t-il donc se passer Camille alors le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas signer l'accord cadre mais selon nos informations, il ne va pas tirer la prise non plus, il devrait, selon toute vraisemblance, dire oui mais il trouve que l'accord-cadre, va dans la bonne direction mais mais il faut imp\u00e9rativement clarifier certains points la directive sur la citoyennet\u00e9, les aides d'\u00c9tat et la protection des salaires mais quel est le but de cette strat\u00e9gie, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut clarifier les choses et non pas les ren\u00e9gocier, objectif, selon plusieurs sources, ne pas braquer l'Union europ\u00e9enne et continuer \u00e0 gagner du temps, une fa\u00e7on de dire on pouvait, on pourrait y arriver \u00e0 la signature de cet accord, mais laissez -nous r\u00e9gler nos dissensions internes, est ce que \u00e7a peut marcher, Camille, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore du pain sur la planche, le Parti socialiste, les syndicats et l'UDC ont trac\u00e9 des lignes rouges et il y a peu de sens qu'ils c\u00e8dent sans garanties extr\u00eamement solide et puis de toute fa\u00e7on, il n'y a pas de majorit\u00e9 politique pour soutenir ce texte, en ce moment et la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ce moment, justement, c'est de r\u00e9gler la question de l'initiative de limitation de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne d'ailleurs, il devrait aussi communiquer aujourd'hui l\u00e0- dessus, \u00e7a fait partie de cette strat\u00e9gie, et puis finalement, la question qui qui va aussi se poser c'est : est que Bruxelles va accepter d'attendre encore alors qu'elle a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clairement affich\u00e9 son impatience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [86%] :\r\nMerci Camille en Direct de Berne, o\u00f9 vous allez suivre tout \u00e7a et puis nous, on va en parler, on va aller un petit peu plus loin avec la sp\u00e9cialiste du droit europ\u00e9en tout \u00e0 l'heure, Jo\u00ebl de ces petits bus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nLa gauche voulait r\u00e9duire la voilure mais elle a \u00e9chou\u00e9, l'arm\u00e9e pourra bien compter cette ann\u00e9e sur 2 milliards de francs pour remplir ses missions des cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9quivalents \u00e0 ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et valid\u00e9s hier par le Conseil national on attendons le vote des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [96%] :\r\nUn net glissement \u00e0 gauche, voil\u00e0 ce que nous dit le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral \u00e0 un peu plus de 4 mois des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nBarom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR les perdants au niveau des intentions de vote, l'UDC le PLR et le PDC si les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement la pouss\u00e9e est forte du c\u00f4t\u00e9 des Verts et des Verts lib\u00e9raux du partis port\u00e9s par les inqui\u00e9tudes climatiques du moment, un th\u00e8me qui restera d'actualit\u00e9 jusqu'en octobre prochain, estime Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale Vert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [93%] :\r\nVous m'auriez pos\u00e9 la question au mois d'octobre, je vous aurais dit : c'est peut-\u00eatre une tendance, mais aujourd'hui on voit vraiment que c'est 1000 packs de fonds qui vient d'une grande partie de la population qui a une vraie prise de conscience et que les gens attendent qu'on fasse quelque chose, et les Verts, lib\u00e9raux, \u00e7a fait longtemps qu'on s'est engag\u00e9 sur cette question, on est cr\u00e9dible et je suis persuad\u00e9 que cela va persister jusqu'aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [87%] :\r\nVous pensez que vous voulez attraper entre guillemets ou vos \u00e9lecteurs, hein, ce qui vous permet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [89%] :\r\nC'est d'avoir des meilleurs points on a un gros potentiel dans les gens qui ne votent pas, qui ne croit pas dans les politiques ces gens manifestent et aujourd'hui ils doivent comprendre qu'ils doivent aller voter pour changer les choses, je pense que notre gros gros potentiel, il aide \u00e0 les mobiliser une base qui ne va pas voter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [93%] :\r\nIsabelle Chevalley, avec Marc mini qui ni un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR donc men\u00e9e entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes avec une marge d'erreur de plus ou moins 1 pourcent et demi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un \u00e9lu du Grand Conseil demande que les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport soit assur\u00e9e \u00e0 l'enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [96%] :\r\nC'est le sens du projet de loi, port\u00e9 par le socialiste Christian Dandr\u00e8s celui qu'il vient de d\u00e9poser son objectif endiguer les probl\u00e8mes actuels \u00e0 Cointrin o\u00f9 des soup\u00e7ons de corruption p\u00e8sent sur l'attribution de certains march\u00e9s publics reste que pour le d\u00e9put\u00e9 PLR, Yvan Zweifel, cette proposition n'est pas ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [91%] :\r\nLe 1er probl\u00e8me c'est qu'il y a des soup\u00e7ons de fraude, mais pas encore l'assurance qu'il y en ait eu, donc il faut d'abord laisser la justice faire son travail avant de, de, d'agir dans la pr\u00e9cipitation et c'est exactement ce que fait ce ce projet de loi, c'est un projet de loi pr\u00e9cipit\u00e9e, puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est pas parce qu'on que tout d'un coup, il y aurait plus de fraude ou de soup\u00e7ons de fraude, donc c'est en aucun cas une une une bonne r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 cela les soup\u00e7ons de fraudes portent notamment sur l'ancien chef de la s\u00fbret\u00e9, l'ancien chef de la s\u00fbret\u00e9 des pas externaliser il \u00e9tait internalis\u00e9 donc on peut internaliser tout son service, \u00e7a ne peut pas encore dire que les gens ne vont pas faire de la fraude, ce qu'il faut, c'est mettre en place un syst\u00e8me de contr\u00f4le interne pour s'assurer que ceux qui d\u00e9cident de l'attribution de march\u00e9s ext\u00e9rieurs ne soient pas en lien avec les personnes \u00e0 qui on les attribue il y a pas besoin d'internaliser \u00e7a r\u00e9pond pas la question, et \u00e0 la fin, \u00e7a co\u00fbte plus cher aux contribuables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nIls vont Zweifel avec Adrian Krauss le parti du Brexit de Nigel Farage devra encore attendre avant d'entrer au Parlement britannique, son candidat a perdu face \u00e0 son adversaire travailliste lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle, hier \u00e0 Peterborough dans l'est du Royaume-Uni, une localit\u00e9 o\u00f9 le parti europhobe \u00e9tait pourtant tard \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 largement en t\u00eate lors des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [89%] :\r\nLe Royaume-Uni o\u00f9 une page se tourne aujourd'hui pour l'et les conservateurs, avec la d\u00e9mission de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [97%] :\r\nPouss\u00e9 vers la sortie pour n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser le Brexit elle quitte la t\u00eate du parti tout en restant Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim, quelques semaines encore, le temps de d\u00e9signer son successeur d'ici fin juillet \u00e0 Londres Catherine Hill. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [97%] :\r\nLa d\u00e9mission de Theresa May sonne le d\u00e9but d'une lutte acharn\u00e9e pour le pouvoir chez les conservateurs, les candidats actuellement 11 en lice ont jusqu'\u00e0 lundi pour se d\u00e9clarer, mais la valse des pr\u00e9tendants bat d\u00e9j\u00e0 son plein, Boris Johnson, le favori est consid\u00e9r\u00e9 comme le mieux plac\u00e9 pour neutraliser le parti du Brexit, il a lanc\u00e9 cette semaine sa premi\u00e8re vid\u00e9o de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [85%] :\r\nVoil\u00e0 que Mourinho il faudrait qu'il y dit si je suis \u00e9lu, nous sortirons le 31 octobre avec ou sans accord l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [94%] :\r\nCourse \u00e0 la succession de Theresa May domin\u00e9e par une question : la possibilit\u00e9 d'une sortie brutale de l'UE, Boris Johnson, il est favorable, tout comme la base du parti qui place l'ancien maire de Londres sur un pi\u00e9destal, mais cette approche intransigeante ne convainc pas tous les d\u00e9put\u00e9s tories, c'est \u00e0 cette audience de sceptiques que s'adresse le principal adversaire de Boris Johnson, le ministre de l'Environnement Michael Gove chouette je trouve 5. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [96%] :\r\nEt si nous adoptons une position rigide en affirmant qu'il faut absolument \u00eatre en dehors de l'Union europ\u00e9enne avant le 31 octobre \u00e0 minuit, h\u00e9 bien, nous risquons de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bon accord avec Bruxelles, mieux vaut donc \u00e9viter de nous assujettir \u00e0 cette date arbitraire, il est pr\u00e9f\u00e9rable de prolonger les n\u00e9gociations de quelques jours de quelques semaines, si cela peut nous permettent d'obtenir un meilleur accord nou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [94%] :\r\nDette atomique chaude, il y a en fait 2 camps qui s'opposent d\u00e9sormais parmi les candidats celui men\u00e9 par Michael Gove qui contemple un possible d\u00e9lai du Brexit et celui de Boris Johnson, qui refuse tout nouveau report cette ligne de d\u00e9marcation sera cruciale dans le choix du prochain 1er ministre le vote se d\u00e9roulera en 2 temps, lors d'une premi\u00e8re \u00e9tape, les d\u00e9put\u00e9s tories proc\u00e9deront par \u00e9limination et r\u00e9duiront le nombre de candidats 2 ensuite les 160000 membres du parti d\u00e9partageront les finalistes Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [97%] :\r\nL'Alg\u00e9rie s'appr\u00eate \u00e0 vivre une nouvelle journ\u00e9e de manifestations pour demander la d\u00e9mission du chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [96%] :\r\nAbdelkader Bensalah ne devait rester au pouvoir que durant 3 mois, le temps d'organiser une nouvelle \u00e9lection mais le report annonc\u00e9 dimanche dernier de ce scrutin initialement pr\u00e9vu le 4 juillet a modifi\u00e9 la donne, Abdelkader Bensalah, a donc annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale qu'il prolongeait son Interim Alger Le\u00efla Berra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:07) [95%] :\r\nDonc, le Conseil constitutionnel le laissait entendre Abdelkader Bensalah, le confirme : il restera en poste au-del\u00e0 de la limite l\u00e9gale de son mandat d'Interim, pr\u00e9vue le 9 juillet il avait pris les r\u00eanes du pays le 9 avril apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, l'ancien pr\u00e9sident du S\u00e9nat, est apparu ce jeudi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, tr\u00e8s affaibli, mais il a d\u00e9clar\u00e9 que la situation l'obligeait \u00e0 assumer la charge de chef de l'\u00c9tat jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le scrutin du 4 juillet \u00e9tait rejet\u00e9, entre autres, parce qu'il ne pr\u00e9sentait pas aux yeux de nombreux alg\u00e9riens les garanties de transparence, Abdelkader Bensalah, appelle au dialogue pour que le scrutin prochain soit consid\u00e9r\u00e9 comme transparent l'\u00e9tat organisera un processus de concertation avec les personnalit\u00e9s politiques, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les partis dans les meilleurs d\u00e9lais, s'il ne convoque pas le corps \u00e9lectoral, ce qui est le top d\u00e9part officiel pour l'organisation d'une \u00e9lection, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, promet de tenir cette pr\u00e9sidentielle, je cite, sans aucune perte de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [94%] :\r\nC'est avec \u00e9motion qu'Emmanuel Macron et Donald Trump ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier le 75\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie, v\u00e9t\u00e9rans, nous savons ce que nous vous devons la libert\u00e9 a lanc\u00e9 onglets, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, vous \u00eates la fiert\u00e9 de notre nation, a de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pondu son homologue am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [92%] :\r\n\u00e0 Iko Iko et la voix inimitable de Docteur John Le pianiste de blues de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir d'une crise cardiaque, il avait 77 ans, habitu\u00e9 du Montreux Jazz festival Docteur John, c'\u00e9tait un Style C\u00e9line et une voix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [91%] :\r\nOui mal comme John Mac Beynac, de son vrai nom aura fait vibrer les sc\u00e8nes du monde entier avec son Style m\u00ealant jazz, blues, pop ou encore boogie-woogie funk rock vaudou et biberonn\u00e9 au piano, gr\u00e2ce \u00e0 sa tante, Docteur John est plong\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge dans la musique, il se nourrit de tous les jours, de Style musical dans sa ville natale de Louisiane, du rock psych\u00e9d\u00e9lique dans les ann\u00e9es 60, il passe \u00e0 la funk ou plut\u00f4t Franck comme il dit, guerre de c'est aussi une mani\u00e8re de parler tr\u00e8s particuli\u00e8re, teint\u00e9e de patois cr\u00e9ole et un timbre de voix rauque unique mais Docteur John, c'est aussi une face un peu plus sombre, celle de la d\u00e9pendance \u00e0 la drogue, cannabis, d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans puis h\u00e9ro\u00efnes apr\u00e8s la case prison Docteur John cr\u00e9\u00e9 son personnage et ses plus grands succ\u00e8s au final 35 albums si grammy award pour celui qui s'est \u00e9teint hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [95%] :\r\nEn football, la Suisse affrontera l'Angleterre dans la petite finale de la Ligue des nations, ce sera dimanche les Anglais qui ont battu hier 3 \u00e0 1 qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier 3 \u00e0 1 par les Pays-Bas, qui confirment leur retour vers le sommet du football mondial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [89%] :\r\nAlors, puis football encore avec l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine qui, elle, est au repos forc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [94%] :\r\nC'est sans elle, en effet, que d\u00e9bute aujourd'hui la Coupe du monde \u00e0 Paris 8\u00e8me de finaliste il y a 4 ans, au Canada, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour l'\u00e9dition 2019 le football f\u00e9minin fait pourtant recette en Suisse Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [96%] :\r\nLe nombre de licenci\u00e9es augmente r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il approche les 27000 actuellement soit plus ou moins 10 pourcent du nombre total de pratiquants de football en Suisse et les structures s'am\u00e9liorent Caroline Abb\u00e9 ex Capitaine de l'\u00e9quipe Suisse et collaboratrice \u00e0 la direction technique du football f\u00e9minin helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:33) [80%] :\r\nDans la plupart des cantons il y a des structures sport \u00e9tudes \u00e0 le Centre de formation \u00e0 Bienne, o\u00f9 les meilleurs et meilleurs talents seront l\u00e0- bas je crois 12 places, donc voil\u00e0, on essaye de mettre en place et de de consolider surtout Centre de formation \u00e0 Bienne, pour que les filles les plus talentueuses, on puisse les former au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [95%] :\r\nEt petit \u00e0 petit aussi, c'est la perception du football f\u00e9minin qui change Caroline Abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:55) [86%] :\r\n\u00e7a a beaucoup chang\u00e9 par rapport \u00e0 avant, je me rappelle quand j'ai commenc\u00e9 les filles au foot, c'\u00e9tait pas tellement ce qu'avait souhait\u00e9, voil\u00e0 maintenant les mentalit\u00e9s surtout aussi \u00e9volue en Suisse, et c'est peut-\u00eatre plus dur \u00e0 changer, voil\u00e0, faut qui s'inspire que le fait que les matchs passent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 que les stades sont plan \u00e7a va peut-\u00eatre aussi ouvrir des esprits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [96%] :\r\nLe football f\u00e9minin qui devient une \u00e9vidence et plus une exception. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [93%] :\r\n\u00e7a change maintenant on parle de 2 sujets concrets, on parle plus de pourquoi les filles font du foot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:22) [97%] :\r\nIl faut ajouter que le football masculin a aussi une influence apr\u00e8s le titre mondial des footballeurs fran\u00e7ais en Russie, l'an dernier le nombre de licenci\u00e9es a augment\u00e9 de 15 pourcent en France mais chez nos voisins, les structures sont plus \u00e9labor\u00e9es, une partie des joueuses professionnelles peuvent vivre de leur sport au pays, alors que les Suissesses, elles doivent s'exiler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [93%] :\r\nEnfin, en tennis, le programme de la journ\u00e9e sera aussi charg\u00e9 que le ciel parisien aujourd'hui \u00e0 Roland Garros avec toutes les demi- finales et bien s\u00fbr celle opposant Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roger Federer, vers 13 heures pour autant que la pluie ne s'en m\u00eale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [93%] :\r\nBah, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Beratto, Leila", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6980FDB6-32EA-4F46-9342-C463C4005704", "internalArchiveId": "6980FDB6-32EA-4F46-9342-C463C4005704", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport;Boukari, Fouad;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien;Monseigneur Felix Gm\u00fcr, pr\u00e9sident de la CES\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/RG FEDERER NADAL 8H) Un voyage au centre de la terre pour les deux l\u00e9gendes vivantes du tennis ... \r\nHuit ans apr\u00e8s leur dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate \u00e0 Paris, Roger Federer retrouve Rafael Nadal, en demie finale de Roland Garros.\r\nDepuis 15 ans, les deux hommes ont d\u00e9velopp\u00e9 une forme particuli\u00e8re d'amiti\u00e9. \r\nHerv\u00e9 Borsier, au fil des ann\u00e9es, ce profond respect et cette admiration. \r\n--- \r\nElle est devenu avec le temps l'une des rivalit\u00e9s les plus belle du sport..  \r\nFederer Nadal, Nadal Federer, c'est d'abord l'une des rivalit\u00e9s les plus belles du sport, dans la lign\u00e9e des Lionel Messi Cristiano Ronaldo en football, et encore plus exalt\u00e9s que celle de Borg et Mc Enroe, car depuis les m\u00e9dias ont eu un effet d\u00e9multiplicateur . Parmi les effets secondaires, inattendu qu'elle a provoqu\u00e9e  dont les deux joueurs ont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, cela les a pouss\u00e9 \u00e0 progresser et \u00e0 donner le meilleur d'eux-m\u00eames, Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport.\r\n  0'18'' Mag: Nicolas Escud\u00e9\r\n*** RELANCE : Leur diff\u00e9rence Herv\u00e9 a jou\u00e9 aussi un r\u00f4le important\u00a0?\r\nOui entre le majorquin, puissant, qui met l'ensemble de son physique dans son tennis, et le b\u00e2lois tout en rel\u00e2chemen,t et en technique plus subtil, il y avait tous les ingr\u00e9dients du grand \u00e9cart qui a amplifi\u00e9 l'opposition. Paradoxalement ,ces deux immenses championnats sont devenus amis dans la vie, mais tout \u00e0 l'heure, leurs 39\u00e8me opposition, il redeviendront adversaires pour notre plus grand plaisir..  \r\n*** EXTRO : Federer-Nadal  match \u00e0 suivre d\u00e8s 12h50, sur tous les vecteurs de la RTS \r\nEt dans l'ombre de ce choc entre les deux g\u00e9nies du tennis, le serbe Novak Jokovic jouera lui en toute discretion l'autre demi-finale contre l'Allemand  Alexander Zverev...\r\n(Bve Mexique) *** Mexico multiplie les efforts pour tenter de d\u00e9crocher un accord avec la Maison Blanche et ainsi \u00e9chapper \u00e0 la menace de droits de douane...\r\nLe Mexique qui a d\u00e9ploy\u00e9 hier 6.000 hommes pour emp\u00eacher les clandestins de transiter sur son territoire.\r\nCette mesure est venue s'ajouter \u00e0 d'autres gestes destin\u00e9s \u00e0 amadouer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump qui accuse son voisin de ne pas freiner l'afflux de migrants ill\u00e9gaux.\r\nLes autorit\u00e9s mexicaines ont notamment d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le gel des comptes bancaires de 26 passeurs pr\u00e9sum\u00e9s, le renvoi d'une centaine de Honduriens et l'arrestation de militants des droits des migrants.\r\nTandis que le pr\u00e9sident mexicain Andres Manuel Lopez Obrador va se rendre demain \u00e0 la fronti\u00e8re avec les Etats-Unis.\r\nMais cela ne semble pas suffire... Les Mexicains \"n'en font pas assez\" et Washington s'achemine vers l'imposition de tarifs douaniers punitifs lundi, a affirm\u00e9 hier la Maison Blanche.\r\n(09/PETERBOROUGH ELECTIONS PRO-BREXIT) Il r\u00eavait d'entrer au Parlement britannique, 2 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes.. \r\nEt bine c'est rat\u00e9 ! Le parti du Brexit, du populiste Nigel Farage, n'obtient pas le si\u00e8ge tant esp\u00e9r\u00e9. \r\nCe sont les travaillistes qui remportent ce matin le scrutin de Peterborough.un scrutin local.mais \u00f4 combien important  C\u00e9line Tzaud...Puisque c'est aujourd'hui que Theresa May quitte la t\u00eate du parti conservateur.\r\n---- \r\n((Peterborough, c'est une ville de l'Est de l'Angleterre.une terre pro Brexit.qui avait vot\u00e9 \u00e0 62% en faveur de la sortie de l'union europ\u00e9enne en 2016. C'est l\u00e0 que le nouveau parti du Brexit esp\u00e9rait faire un carton, juste apr\u00e8s son excellent score aux Europ\u00e9ennes.et apr\u00e8s le soutient appuy\u00e9s de Donald Trump.\r\nMais voil\u00e0, hier les \u00e9lecteurs ont \u00e0 nouveau accord\u00e9, pour 700 voix seulement, leur confiance aux travaillistes. Ils placent tout de m\u00eame le parti europhobe juste derri\u00e8re et rel\u00e8guent par contre totalement les conservateurs. \r\nUn enseignement de taille surtout pour les conservateurs qui se cherchent un nouveau premier ministre. Une course \u00e0 la succession dans laquelle Boris Johnson, en faveur d'un brexit dur, pourrait s'imposer.))\r\n(Bve WWF Plastique) La France largement \u00e9pingl\u00e9e par le rapport du WWF sur la pollution plastique en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nPour l'ONG, la France est l'un des plus importants pollueurs avec plus de 11 000 tonnes de plastique qui finissent dans la mer chaque ann\u00e9e.\r\nDans rapport le WWF \u00e9met des recommandations pour renforcer la lutte contre cette pollution plastique...\r\nIl faut aller plus loin dit l'ONG dans la responsabilit\u00e9 de l'industrie et am\u00e9liorer significativement les taux de recyclage.  \r\nUn rapport publi\u00e9 \u00e0 la veille de la journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an.\r\n(12/SOUDAN POINT SITUATION PA 22H30) *** Des appels \u00e0 la gr\u00e8ve, et \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile... Le mouvement de contestation ne faiblit pas au Soudan... \r\nCes derniers jours les forces du conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 les maniestants, avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins proche de l'opposition... \r\nUne opposition pacifique qui r\u00e9clame le transfert du pouvoir au peuple... \r\nMalgr\u00e9 un climat tendu les rues de Karthoum ont retrouv\u00e9 hier un peu de calme... \r\nLa communaut\u00e9 internationale elle a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'44''\r\n((Usage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique... \r\nL'ONU, L'Union Europ\u00e9enne, ou encore la France et les Etats-Unis adoptent le m\u00eame ton... \r\nWashington va m\u00eame plus loin et son d\u00e9partement d'Etat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression...\r\n... la transition oui, le dialogue aussi, a dit de son c\u00f4t\u00e9 hier, la Russie... mais pour y arriver, il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation...\r\nMoscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression... Un veto au au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays...\r\nDans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90... et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais...\r\nDes int\u00e9r\u00eats et des liens forts qui perdurent aujourd'hui encore...))\r\nEt selon la radio RFI, L'Union africaine a suspendu le Soudan de son organisation, \"jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement effectif d'une autorit\u00e9 civile de transition\".\r\nCette d\u00e9cision est la stricte application des textes de l'organisation panafricaine en cas de coup d'\u00c9tat...\r\n(Bve Chomage suisse) Nouveau recul du ch\u00f4mage en Suisse, au plus bas depuis pr\u00e8s de 11 ans... \r\nLa tendance \u00e0 la baisse enregistr\u00e9e ces derniers mois s'est confirm\u00e9e en mai. \r\nLe taux de personnes sans emploi a recul\u00e9 de 0,1 point \u00e0 2,3%. Le nombre d'inscrits aupr\u00e8s des Offices r\u00e9gionaux de placement s'est fix\u00e9 \u00e0 101'370 personnes le mois dernier.\r\n(03/BAROMETRE ELECTORAL IV ROESTI 6H) *** Un net glissement \u00e0 gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'automne prochain... C'est la tendance qui ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR. \r\nSelon les intentions de vote du moment, les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8remment...\r\nProgression \u00e9galement des Verts et des Verts lib\u00e9raux... \r\nEn revanche,   le PLR, et le PDCrecul, tout comme  l'UDC . \r\nPour son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti, malgr\u00e9 cette baisse dans les sondages, le parti a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder sa ligne notamment sur l'avenir des relations Suisse-Europe. \r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR. \r\nEntre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes. \r\nSa marge d'erreur est de plus ou moins 1,5%.\r\n(05/BUDGET ARMEE IV FRIDEZ) Deux milliards de francs devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e suisse.\r\nLe Conseil national a valid\u00e9 hier les cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt cela malgr\u00e9 les effort de la gauche pour en r\u00e9duire la voilure...\r\nL'investissement est ainsi similaire \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nDans cette enveloppe, 860 millions de francs devraient aller au programme d'armement, 760 millions pour les cr\u00e9dits-cadres du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e et le reste pour le programme immobilier. \r\nPierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien  esp\u00e8re que les prochains programmes d'armement seront davantage consacr\u00e9s aux risques actuels.\r\n   0'39''\r\nDes propos recuillis par Camille Degott\r\nEXTRO. Le dossier passe au Conseil des Etats.\r\n(08/EVEQUES DONS ORGANES IV GMUR) Les \u00e9v\u00eaques suisses oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes. \r\nLe texte, d\u00e9pos\u00e9 ce printemps, demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement, tant qu'il n'y a pas de refus explicite. \r\nC'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait. \r\nEt c'est ce point que critique la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques et Monseigneur Felix Gm\u00fcr, son pr\u00e9sident...\r\n  0'33''\r\nFelix Gm\u00fcr r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre\r\n(Bve Train de Nuit CH) Les Suisses veulent des trains de nuit... Et la demande est m\u00eame forte pour des liaisons internationales, \r\n62% de la population voyagerait volontiers ainsi en Europ de nuit, selon un sondage de l'ATE, l'Association transports et environnement...mais l'offre fait d\u00e9faut.\r\nPuisqu'elle a \u00e9t\u00e9 petit \u00e0 petit supprim\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nConcernant les destinations pl\u00e9biscit\u00e9es, 60% des sond\u00e9s souhaiteraient des trains de nuit vers l'Allemagne, 48% vers l'Italie, 41% vers l'Autriche, 37% vers la France et 21% vers l'Espagne.\r\n(16/FOOT PETITE FINALE) *** La finale de la Ligue des Nations en football opposera dimanche \u00e0 Porto le Portugal aux Pays-Bas. \r\nLes N\u00e9erlandais ont battu hier soir  l'Angleterre 3 buts \u00e0 1 en demi-finale.\r\nL'Angleterre sera ainsi l'adversaire de la Suisse dimanche \u00e0 15 \u00e0 Guimaraes dans le match pour la troisi\u00e8me place.\r\nBernardin Allemann...\r\n  0'57''\r\n((On pourrait dire qu'en r\u00e9sum\u00e9, pr\u00e8s les \u00e9clairs de Cristiano ronaldo la veille \u00e0 Porto, on a surtout eu des erreurs crasses hier \u00e0 G. CElles du N\u00e9erlandais De Light, sur l 1-0 anglais, et des Anlais Stones et Barkley sur les 2-1 et 3-1 en faveur des PB.1. DEs actions \u00e0 ne surotu pas monter dans les c\u00e9oles de football. Mais on pr\u00e9f\u00e9rera retnir de ce amtch, qui a mis d ntemps \u00e0 s'enflammer, qu'ila su procurer un bon nombre d'\u00e9motions.en raison de lajmbiance mise oa rles 15 \u00e0 20'0000 supporters anglais, par le ombre de itrs but,plus de 40. Par l'assistane vid\u00e9e \u00e9aslement qui a nnuk\u00e9 un but anglais pour quelques centim\u00e8tres, voir moins.\r\nAu final, les PB sont en fnal et d\u00e9fniront dimanche soir le Portual. Quajn taux Anglais ils resterotn \u00e0 Guimaras pour y affrotner la Suisse dimache aussi, \u00e0 15h. Les Suisses,s'ils conservent leur joeurie de mercreid aurotn clairemtn la possibilti\u00e9 de ne pas quitte rle pOrtual compl\u00e8temtn bredouille. ET den remporter enfin une vioire sur l\u00e4ngleterre, 38 asn apr\u00e8s la derni\u00e8re. BA))\r\nEt ce match Suisse - Angleterre sera \u00e0 suivre sur La Premi\u00e8re dimanche, \u00e0 15h00...\r\nA suivre aujourd'hui la Coupe du monde f\u00e9minine de foot, qui d\u00e9marre ce soir \u00e0 21h au Parc des Princes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-07T08:00:02_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-07T08:00:02_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10472874", "ece-10472848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:19:01Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari il affronte le roi de la terre, Roger Federer va d\u00e9fier Rafa\u00ebl Nadal aujourd'hui \u00e0 Roland Garros, Herv\u00e9 Borsier nous expliquera dans un instant comment depuis 15 ans, les 2 hommes ont construit ensemble, l'une des plus belles rivalit\u00e9s de l'histoire du sport, le parti du Brexit n'entre pas au Parlement britannique, la formation de Nigel Farage a manqu\u00e9 ce matin l'occasion lors d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle et puis 2 milliards de francs pour le budget de l'arm\u00e9e suisse, le Conseil national a valid\u00e9 hier ces cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au grand dam de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nUn voyage au centre de la Terre pour les deux l\u00e9gendes vivantes du tennis, 8 ans apr\u00e8s leur dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate \u00e0 Paris, Roger Federer retrouve Rafa\u00ebl Nadal en demi- finale de Roland Garros depuis 15 ans, les 2 hommes ont d\u00e9velopp\u00e9 une forme particuli\u00e8re d'amiti\u00e9 Herv\u00e9 Borsier au fil des ann\u00e9es ce profond respect et de l'admiration qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, donc entre les 2 hommes, ce qui n'emp\u00eache pas les 2 joueurs de se livrer aujourd'hui une rude bataille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nOui, Federer, Nadal ou Nadal, Federer, c'est d'abord l'une des rivalit\u00e9s les plus belles du sport dans la lign\u00e9e des Lionel Messi Cristiano Ronaldo en football ou encore plus exalt\u00e9s que celle de Borg et McEnroe car depuis, les m\u00e9dias ont eu un effet d\u00e9multiplicateur parmi les effets secondaires cette fois inattendu et provoqu\u00e9 par cet affrontement dont les joueurs ont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, il les a pouss\u00e9 \u00e0 progresser et surtout \u00e0 donner le meilleur d'eux- m\u00eames : Nicolas Escud\u00e9, ancien joueur et consultant Eurosport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [86%] :\r\nJe pense que \u00e7a attir\u00e9 tout tennis vers le haut, forc\u00e9ment ont d\u00fb \u00e9voluer, progresser pour arriver \u00e0 s'battu allemand, mais \u00e7a a servi aussi aux joueurs et le le le plus bel exemple de \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et pour moi Djokovic Djokovic sans Rafa et Roger au-dessus n'aurait pas forc\u00e9ment progress\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [85%] :\r\nEt leur diff\u00e9rence, Herv\u00e9 a jou\u00e9 aussi un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [92%] :\r\nOui, entre le majorquin puissant qui met l'ensemble de son physique dans son tennis et le b\u00e2lois tout en rel\u00e2chement est plus subtile en technique, il y avait tous les ingr\u00e9dients du grand \u00e9cart qui a amplifi\u00e9 l'opposition paradoxalement ces 2 immenses champions sont devenus amis dans la vie, mais tout \u00e0 l'heure, leurs 39\u00e8me opposition russe, il est dans cette 39\u00e8me opposition il redeviendront adversaires et ce pour notre plus grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de Paris Roger Federer, Rafa\u00ebl Nadal match assure d\u00e8s 12 heures 50 sur tous les vecteurs de la RTS et dans l'ombre de ce choc, le serbe Novak Djokovic jouera lui en toute discr\u00e9tion, l'autre demi- finale contre l'Allemand Alexander divers mexico multiplie les efforts pour tenter de d\u00e9crocher un accord avec la Maison Blanche et ainsi \u00e9chapper \u00e0 la menace de droite douane, le Mexique a d\u00e9ploy\u00e9 hier 6000 hommes pour emp\u00eacher les clandestins de transiter sur son territoire, cette mesure est venue s'ajouter \u00e0 d'autres gestes destin\u00e9s \u00e0 amadouer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui accuse son voisin de ne pas freiner l'afflux de migrants ill\u00e9gaux les autorit\u00e9s mexicaines ont notamment d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le gel des comptes bancaires de 26 passeurs pr\u00e9sum\u00e9s le renvoi d'une centaine d'honduriens et l'arrestation de militants des droits des migrants, tandis que le pr\u00e9sident mexicain va se rendre demain \u00e0 la fronti\u00e8re avec les \u00c9tats-Unis, mais cela ne semble pas suffire, les Mexicains n'en font pas assez Washington s'achemine vers l'imposition de tarifs douaniers punitifs lundi, affirme la Maison Blanche, il r\u00eavait d'entrer au Parlement britannique, 2 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, h\u00e9 bien c'est rat\u00e9, le parti du Brexit du populiste Nigel Farage n'obtient pas le si\u00e8ge tant esp\u00e9r\u00e9, ce sont les travaillistes qui remportent ce matin, le scrutin de petobo un scrutin local, mais \u00f4 combien important, C\u00e9line, puisque c'est aujourd'hui que Theresa May quitte la t\u00eate du parti conservateur oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [93%] :\r\nPeter Burrows, c'est une ville de l'est de l'Angleterre, une terre pro- Brexit, qui avait vot\u00e9 \u00e0 62 pourcent en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne en 2016, c'est l\u00e0 que le nouveau parti du Brexit esp\u00e9rait faire un carton hier juste apr\u00e8s son excellent score aux europ\u00e9ennes, et apr\u00e8s le soutien appuy\u00e9 de Donald Trump cette semaine en visite d'\u00c9tat, mais voil\u00e0 : hier, les \u00e9lecteurs de Peterborough ont \u00e0 nouveau accord\u00e9 pour 700 voix seulement leur confiance aux travaillistes, ils placent tout de m\u00eame le parti europhobe juste derri\u00e8re en 2\u00e8me position et rel\u00e8guent par contre totalement les conservateurs un enseignement de taille, surtout pour les conservateurs qui se cherche en effet un nouveau 1er ministre une course \u00e0 la succession de Tesa Theresa May dans laquelle Boris Johnson en faveur d'un Brexit dur pourrait donc s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLes explications sign\u00e9es C\u00e9line la France largement \u00e9pingl\u00e9e par le rapport du VVF sur la pollution plastique en M\u00e9diterran\u00e9e pour l'ONG, la France est l'un des plus importants pollueurs avec plus de 11000 tonnes de plastique qui finissent dans la mer chaque ann\u00e9e dans son rapport, l'EDF \u00e9met des recommandations pour renforcer la lutte contre cette pollution, plastique, il faut aller plus loin, dit l'ONG dans la responsabilit\u00e9 de l'industrie et am\u00e9liorer significativement les taux de recyclage, un rapport publi\u00e9 \u00e0 la veille de la journ\u00e9e mondiale de l'oc\u00e9an, appel \u00e0 la gr\u00e8ve, appelle \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, le mouvement de contestation au Soudan ne faiblit pas, ces derniers jours des forces du conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 des manifestants avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s, d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins, proche de l'opposition, une opposition pacifique qui r\u00e9clame le transfert du pouvoir au peuple, malgr\u00e9 un climat tendu, les rues de Khartoum ont retrouv\u00e9, hier, un peu de calme, la communaut\u00e9 internationale, elle, a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime C\u00e9dric Guilloux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [96%] :\r\nUsage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique, l'ONU, l'Union europ\u00e9enne ou encore la France et les \u00c9tats-Unis adoptent le m\u00eame ton, Washington va m\u00eame plus loin son d\u00e9partement d'\u00c9tat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression, la transition oui le dialogue aussi a dit de son c\u00f4t\u00e9, hier, la Russie, mais pour y arriver il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation, Moscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression un v\u00e9to au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays, dans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90 et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais des int\u00e9r\u00eats et des Liens forts qui perdurent aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [95%] :\r\nEt on apprend ce matin que l'Union africaine a suspendu le Soudan de son organisation, jusqu'\u00e0 l'\u00e9tablissement effectif d'une autorit\u00e9 civile de transition, cette d\u00e9cision est la stricte application des textes de l'organisation panafricaine en cas de coup d'\u00c9tat, selon des informations de la radio RFI : nouveau recul du ch\u00f4mage en Suisse, au plus bas depuis pr\u00e8s de 11 ans, la tendance \u00e0 la baisse enregistr\u00e9e ces derniers mois, s'est confirm\u00e9e en mai, le taux de personnes sans emploi a recul\u00e9 de0,1 point \u00e0 2 3 pourcent le nombre de personnes inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement s'est fix\u00e9 \u00e0 101370 personnes le mois dernier net glissement \u00e0 gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, c'est en tout cas la tendance qui ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR selon les intentions de vote du moment, les socialistes progressent l\u00e9g\u00e8rement progression \u00e9galement des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, en revanche, le PLR et le PDC recul, tout comme l'UDC pour son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti, malgr\u00e9 cette baisse dans les sondages, le parti a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder sa ligne notamment sur l'avenir des relations Suisse- Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [88%] :\r\nDans les prochaines ann\u00e9es, cette question de la relation entre la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et la Suisse va \u00eatre absolument primordial pour ce pays, alors aussi avant une campagne, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s actuel, il faut faire ce qui est juste \u00e0 long terme si on fait pas ce qu'il y a juste \u00e0 long terme, maintenant, \u00e0 cause des \u00e9lections \u00e0 court terme, on va perdre \u00e0 l'avenir, dans 4 ans, on court beaucoup plus et j'en suis s\u00fbr que tous les partis qui critiquent maintenant cet accord-cadre, ils vont tout de suite chang\u00e9 leur opinion les \u00e9lections, les \u00e9lecteurs nos \u00e9lecteurs doivent savoir s'ils vont pas l'urne, nous allons perdre, on va perdre l'ind\u00e9pendance parce qu'\u00e0 l'UDC est le seul parti qui d\u00e9fend vraiment cette libert\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc men\u00e9e qui nie 2 milliards de francs devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e suisse, le Conseil national a valid\u00e9 hier les cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cela malgr\u00e9 les efforts de la gauche pour en r\u00e9duire la voilure, l'investissement est ainsi similaire \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes dans cette enveloppe, 860 millions de francs devraient aller au programme d'armement 760 millions pour les cr\u00e9dits- cadres du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e et le reste pour le programme immobilier Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien, esp\u00e8re que les prochains programmes d'armement seront davantage consacr\u00e9s aux risques actuels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [87%] :\r\nOn nous repropose des mortiers de l'artillerie, en fait, comme pour se d\u00e9fendre contre un envahisseur potentiel l'arm\u00e9e \u00e9volue en fait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement vers des concepts un petit peu plus li\u00e9 au risque d'aujourd'hui la cyberd\u00e9fenses le terrorisme, la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, \u00e7a, ce sont les risques du pays actuel, les probl\u00e8mes climatiques, ce sont des probl\u00e8mes majeurs et l\u00e0, l'arm\u00e9e \u00e0 une d\u00e9fense de la population qui est qui est primordial, elle doit \u00eatre l\u00e0 en appui aux autorit\u00e9s civiles face \u00e0 des catastrophes ont par des inondations, par des chutes de pan rocheux, enfin on conna\u00eet tout \u00e7a et \u00e7a, c'est vraiment le risque actuel \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [95%] :\r\nPierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien, interrog\u00e9 par Camille de le dossier qui passe au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9v\u00eaques suisses oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative populaire pour favoriser le don d'organes, le texte d\u00e9pos\u00e9 ce printemps demande que toute personne devienne donneuse d'organes automatiquement tant qu'il n'y a pas de refus explicite, c'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui pr\u00e9vaudrait et c'est ce surpoids sur ce point que critique la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques et Mgr F\u00e9lix Gm\u00fcr, son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [80%] :\r\nOn est favorable, autant Torkham mais on souligne qu'un temps doit \u00eatre fait et on peut pas \u00eatre contraint tr\u00e8s donateurs au donatrices voil\u00e0 en favorise le temps mais on favorise la r\u00e9flexion avant et c'est on est contraint l'automatisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:05) [99%] :\r\nNe risquez -vous pas d'\u00eatre mal compris et qu'on vous accuse d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [89%] :\r\nContre le don d'organes, non je crois pas parce que nous invitons depuis longtemps et moi- m\u00eame \u00e0 Lausanne il y a 10 ans, \u00e0 \u00eatre donateurs autour notre histoire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre, les Suisses veulent des trains de nuit et la demande est m\u00eame forte pour des liaisons internationales 62 pourcent de la population voyagerait volontiers ainsi en Europe, de nuit, selon un sondage de l'ATE l'Association transports et environnement, mais l'offre fait d\u00e9faut, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 petit \u00e0 petit, supprim\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es concernant les destinations pl\u00e9biscit\u00e9es 60 pourcent des sond\u00e9s souhaiteraient des trains de nuit vers l'Allemagne vient ensuite l'Italie, l'Autriche, la France ou encore l'Espagne, la finale de la Ligue des nations en football opposera dimanche \u00e0 Porto, le Portugal, aux Pays-Bas et les N\u00e9erlandais qui ont battu hier soir l'Angleterre 3 buts \u00e0 1 en demi- finale Angleterre qui sera ainsi l'adversaire de la Suisse dimanche \u00e0 Guimaraes dans le match pour la 3\u00e8me place Bernard dans Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:03) [92%] :\r\nOn pourrait dire qu'en r\u00e9sum\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9clairs de Cristiano Ronaldo, la veille, \u00e0 Porto, on a surtout eu hier des erreurs crasses celle du N\u00e9erlandais de lire sur le 1 0 anglais et des Anglais Stones et Barkley, sur les 2 \u00e0 1 et 3 1 en faveur des Pays-Bas, des actions \u00e0 ne surtout pas montrer dans les \u00e9coles de football mais on pr\u00e9f\u00e9rera retenir de ce match qui a mis du temps \u00e0 s'enflammer, il a su procurer \u00e0 bon nombre d'\u00e9motion en raison de l'ambiance Nice par les 15 \u00e0 20 1000 supporters anglais par le nombre de tirs, plus de 40 par l'assistance vid\u00e9o \u00e9galement qui a annul\u00e9 un but anglais pour quelques centim\u00e8tres, voire moins, au final, les Pays-Bas en finale et d\u00e9fieront dimanche soir le Portugal quant aux Anglais, ils resteront \u00e0 Guimaraes pour y affronter la Suisse dimanche aussi \u00e0 15 heures les Suisses ils conservent leur jours il de mercredi auront clairement la possibilit\u00e9 de ne pas quitter le Portugal compl\u00e8tement bredouille et de remporter enfin victoire sur l'Angleterre 38 ans apr\u00e8s la derni\u00e8re Bernard manifester Sport Guimaraes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [89%] :\r\nSuisse- Angleterre, match \u00e0 suivre sur la Premi\u00e8re dimanche \u00e0 partir de 15 heures et avant cela suivre la Coupe du monde f\u00e9minine de football en France qui d\u00e9bute ce soir \u00e0 21 heures et voil\u00e0 et on sait tous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T07:20:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBF51727-AE43-4222-98FA-F082613FA1F4", "internalArchiveId": "DBF51727-AE43-4222-98FA-F082613FA1F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence;Roberto Schmidt, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat valaisan;Rafael Nadal, joueur de tennis espagnol\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (01/BAROMETRE ELECTORAL PA 6H) Net glissement \u00e0 gauche, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain: \r\nCette tendance ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR.\r\nles intentions de vote donnent l'UDC perdant.\r\nl\u00e9g\u00e8re baisse \u00e9galement au PLR, au PDC et au PBD. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des gagnants se trouvent les Verts et les Verts lib\u00e9raux. \r\nEt pourtant, Marc Menichini, malgr\u00e9 ces tendances, eh bien, le Parlement pourrait rester \u00e0 majorit\u00e9 de droite.\r\n  0'55''\r\n((Aucun doute, les inqui\u00e9tudes climatiques du moment profitent au camp rose vert et rognent les parts \u00e9lectorales de leurs adversaires bourgeois. Alors que Verts, socialistes et Verts lib\u00e9raux peuvent surfer sur cette vague verte, PLR et UDC tentent de savoir comment la prendre. Avec pour l'heure, si l'on s'en tient au barom\u00e8tre \u00e9lectoral, des r\u00e9sultats tr\u00e8s mitig\u00e9s. Les voil\u00e0 face \u00e0 un dilemme: comme ne rien proposer est quasi impossible, comment prendre position tout en respectant la ligne politique de leur parti, histoire de ne pas braquer leur base? Pour s'en sortir, la droite devrait solliciter le porte monnaie des Suisses, en agitant la menace de taxes vertes, et puis insister aussi sur les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection de leur \u00e9lectorat respectif: immigration et souverainet\u00e9 \u00e0 l'UDC; Europe et \u00e9conomie au PLR. Des valeurs s\u00fbres qui devraient permettre in fine au camp bourgeois de se maintenir. Le 20 octobre prochain c'est bel et bien la stabilit\u00e9 qui pourrait l'emporter. ))\r\n(03/BAROMETRE ELECTORAL IV ROESTI 6H) La baisse de l'UDC dans les sondages ne doit pas influencer la ligne du parti, en particuliers sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Europe.\r\nC'est l'avis de son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.\r\n  0'45''\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10'388 personnes. Sa marge d'erreur est de plus ou moins 1,5%.\r\n(GE vote \u00e9lectronique) *** Gen\u00e8ve craint de ne pas pouvoir utiliser le vote \u00e9lectronique, pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nUne inqui\u00e9tude li\u00e9e aux nouvelles exigences impos\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe Grand Conseil genevois fait donc bloc derri\u00e8re l'ex\u00e9cutif, pour que la Chancellerie revienne sur sa d\u00e9cision d'imposer un audit. \r\nD\u00e9cision prise suite \u00e0 la d\u00e9couverte de failles dans le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de La Poste.\r\n(07/GE SERVICES SECURITE AIG PA) *** Toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9put\u00e9 veut internaliser les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport.\r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait hier \u00e0 Forum, le socialiste Christian Dandr\u00e8s a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi. \r\nProjet soutenu par la gauche et le MCG, qui a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission. \r\nRapha\u00ebl Leroy, l'\u00e9lu y voit un moyen d'endiguer les probl\u00e8mes que rencontre actuellement Cointrin.\r\n  0'56''\r\n((Les services de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, comme le contr\u00f4le passagers ou des bagages, sont g\u00e9r\u00e9s par des entreprises externes depuis pr\u00e8s de quinze ans. Elles doivent d'abord postuler \u00e0 des appels d'offres avant d'\u00eatre jug\u00e9es par une commission de collaborateurs de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. C'est l\u00e0 que se situe la g\u00e9n\u00e8se de la crise que vit la plateforme a\u00e9roportuaire. Des attributions ont \u00e9t\u00e9 entach\u00e9es de dysfonctionnements, selon la Cour des comptes. L'une des personnes ayant particip\u00e9 \u00e0 ce processus avait des liens \u00e9troits avec deux soci\u00e9t\u00e9s qui ont remport\u00e9 des march\u00e9s l'an dernier. Ce cas de conflit d'int\u00e9r\u00eat n'est pas isol\u00e9. Selon la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ancien chef des op\u00e9rations de Cointrin entretenait des liens d'amiti\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gestion du risque aviaire. Une entreprise qui avait, elle aussi, remport\u00e9 un march\u00e9 en 2013. Tout cela sous le nez de la direction g\u00e9n\u00e9rale et du Conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Le d\u00e9put\u00e9 Christian Dandr\u00e8s entend mettre fin \u00e0 ces pratiques. Il veut r\u00e9int\u00e9grer les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 au sein de la r\u00e9gie publique. Mais rien ne sera simple. Car on parle ici de pr\u00e8s de 400 emplois. Des emplois qu'il faudra r\u00e9mun\u00e9rer et pour lesquels il faudra trouver un financement.))\r\n(Trains de nuit) Les trains de nuit font r\u00eaver les Suisses.\r\nLa demande est forte pour des liaisons internationales, surtout en Europe, vers l'Allemagne, l'Italie, l'Autriche, ou encore la France.\r\nC'est ce qu'indique un sondage de l'Association transports et environnement.\r\n60% de la population voyagerait volontiers de cette mani\u00e8re, mais l'offre fait d\u00e9faut aujourd'hui.\r\nEt d'ailleurs, les CFF examinent son \u00e9ventuel d\u00e9veloppement, mais il n\u00e9cessiterait du nouveau mat\u00e9riel roulant.\r\n(TF4/VS LOGICIEL LANCEURS ALERTE PI 6H) *** Comment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte?\r\nLe Valais compte se doter d'un logiciel informatique. \r\nC'est en tout cas la volont\u00e9 du pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti.\r\nce logiciel garantirait l'anonymat des sources. Julie Rausis\r\n  1'32''\r\n((Ce logiciel est celui d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances et la Cour des comptes de Gen\u00e8ve. Et qui lui a permis de r\u00e9v\u00e9ler plusieurs affaires d'importance, celle des notes de frais par exemple...\r\nUne sorte de bo\u00eete aux lettres informatique, prot\u00e9g\u00e9e, et qui garantit l'anonymat du lanceur d'alerte. Un outil jug\u00e9 indispensable pour le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti:\r\nSON 27''\r\nS\u00e9bastien Fanti qui dit ne pas vouloir d\u00e9clarer la guerre au Conseil d'Etat. Le Gouvernement valaisan explique ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la d\u00e9marche du pr\u00e9pos\u00e9. Son pr\u00e9sident, Roberto Schmidt, estime que l'administration cantonale dispose de suffisamment d'organes destin\u00e9s aux lanceurs d'alerte. Reste qu'il voit plut\u00f4t d'un bon oil ce logiciel:\r\nSON 19''\r\nA noter que S\u00e9bastien Fanti est le premier pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 vouloir se doter d'un tel logiciel.))\r\n(D\u00e9c\u00e8s Dr. John) Grand pianiste de blues, il a fait vibrer les sc\u00e8nes am\u00e9ricaines, mais aussi d'inombrables festivals de par le monde, y compris le festival de jazz de Montreux, avec un style tr\u00e8s personnel de la nouvelle orl\u00e9ans.\r\nDocteur John est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. \r\nIl a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans.\r\nSa voix rauque tr\u00e8s typique, et son talent, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par plusieurs Grammy Awards.\r\n(12/SOUDAN POINT SITUATION PA 22H30) *** Des appels \u00e0 la gr\u00e8ve, et \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile. Le mouvement de contestation ne faiblit pas au Soudan. \r\nCes derniers jours, les forces du conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 les contestataires, avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s, d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins proches de l'opposition.\r\nLe climat reste tendu, m\u00eame si les rues de Karthoum retrouvent un peu de calme. \r\nC\u00e9dric Guigon, la communaut\u00e9 internationale a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime. \r\n  0'44''\r\n((Usage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique... \r\nL'ONU, L'Union Europ\u00e9enne, ou encore la France et les Etats-Unis adoptent le m\u00eame ton... \r\nWashington va m\u00eame plus loin et son d\u00e9partement d'Etat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression...\r\n... la transition oui, le dialogue aussi, a dit de son c\u00f4t\u00e9 hier, la Russie... mais pour y arriver, il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation...\r\nMoscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression... Un veto au au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays...\r\nDans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90... et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais...\r\nDes int\u00e9r\u00eats et des liens forts qui perdurent aujourd'hui encore...))\r\n(15/RG IV NADAL) La pluie pourrait s'inviter sur le tournoi de Roland-Garros, et changer le programme. \r\n*** Mais si le ciel reste cl\u00e9ment, la journ\u00e9e sera marqu\u00e9e par le choc entre Roger Federer et Rafael Nadal. \r\nLes deux joueurs s'affrontent en demi-finale, d\u00e8s 12h50 sur le cour central.\r\nRafael Nadal a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 onze fois ce tournoi parisien de tennis. \r\nEt il se r\u00e9jouit de retrouver le B\u00e2lois. \r\nMais c'est surtout d'\u00eatre dans le dernier carr\u00e9 qui le met en joie.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier.\r\nL'autre demi-finale mettra aux prises Novak Djokovic et Dominik Thiem.\r\n*** Sous r\u00e9serve d'intemp\u00e9ries, on le rappelle.\r\n(football) Du suspence, des rebondissements, et une bonne dose de folie. \r\nL'\u00e9motion \u00e9tait \u00e0 son comble hier soir, pour la 2\u00e8me demi-finale en ligue des nations. \r\nOn parle donc de football.\r\nEt au final, eh bien, c'est la jeune garde des Pays-Bas qui a dompt\u00e9 la rel\u00e8ve anglaise.\r\nLes n\u00e9erlandais l'ont emport\u00e9 3-1 apr\u00e8s prolongation, \r\net ce sont eux qui affronteront le Portugal de Cristiano Ronaldo dimanche en finale.\r\n---\r\nDu coup, la Suisse conna\u00eet son adversaire. \r\nLa Suisse sera oppos\u00e9e \u00e0 l'Angleterre dimanche apr\u00e8s-midi, pour tenter de d\u00e9crocher la 3\u00e8me place de cette ligue des nations.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-06-07T05:59:43_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-06-07T05:59:43_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10472800", "ece-10472790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T07:19:02Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBrice de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve doivent -ils \u00eatre \u00e0 nous rester g\u00e9r\u00e9 par des entreprises externes le canton devra trancher un projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, la rencontre est prometteuse : Roger Federer face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland-Garros mais c'est surtout sa place dans le dernier carr\u00e9 qui rend heureux, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal, nous dit d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [96%] :\r\nNet glissement \u00e0 gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, cette tendance ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR alors les intentions de vote donnent l'UDC perdant l\u00e9g\u00e8re baisse \u00e9galement au PLR au PDC au PBD du c\u00f4t\u00e9 des gagnants se trouvent les Verts : les Verts, lib\u00e9raux et pourtant Marc menichini malgr\u00e9 ces tendances, h\u00e9 bien le Parlement pourrait rester \u00e0 majorit\u00e9 de droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nAucun doute, les inqui\u00e9tudes climatiques du moment profite au camp rose- Vert et rognent les parts \u00e9lectorales de leurs adversaires bourgeois alors que Verts, socialistes et Verts lib\u00e9raux peuvent surfer sur cette vague verte PLR et UDC tentent de savoir comment la prendre avec, pour l'heure, si l'on s'en tient au barom\u00e8tre \u00e9lectoral des r\u00e9sultats tr\u00e8s mitig\u00e9s, les voil\u00e0 face \u00e0 un dilemme, sinon rien propos\u00e9 n'est pas une option, il leur faut prendre position tout en respectant leur ligne politique, histoire de ne pas braquer leur base alors pour s'en sortir, la droite devrait s'en remettre au porte- monnaie des Suisses en agitant la menace de taxes vertes et puis insister aussi sur les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection de leur \u00e9lectorat respectif, immigration et souverainet\u00e9 \u00e0 l'UDC Europe \u00e9conomie au PLR des valeurs s\u00fbres, qui devrait permettre in fine et au camp bourgeois de se maintenir le 20 octobre prochain c'est bel et bien la stabilit\u00e9 qui pourrait l'emporter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [97%] :\r\nEt la baisse de l'UDC dans les sondages ne doit pas influencer la ligne du parti, en particulier sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Europe, c'est l'avis de son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nDans les prochaines ann\u00e9es, cette question de la relation entre la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et la Suisse va \u00eatre absolument primordial pour ce pays, alors aussi avant une campagne, m\u00eame si c'est pas tr\u00e8s actuel, il faut faire ce qui est juste \u00e0 long terme si on fait pas ce qui est juste \u00e0 long terme, maintenant, \u00e0 cause des \u00e9lections \u00e0 court terme, on va perdre \u00e0 l'avenir, dans 4 ans, on court beaucoup plus et j'en suis s\u00fbr que tous les partis qui critiquent maintenant cet accord-cadre, ils vont tout de suite chang\u00e9 leur opinion les \u00e9lections, les \u00e9lecteurs nos \u00e9lecteurs doivent savoir s'ils n'ont pas l'urne, nous allons perdre, on va perdre l'ind\u00e9pendance parce qu'\u00e0 l'UDC est le seul parti qui d\u00e9fend vraiment cette libert\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [95%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10388 personnes sa marge d'erreur de plus ou moins1,5 pour 100 Gen\u00e8ve craint de ne pas pouvoir utiliser le vote \u00e9lectronique pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une inqui\u00e9tude li\u00e9e aux nouvelles exigences impos\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale Le Grand Conseil g\u00e9nevois fait donc bloc derri\u00e8re l'ex\u00e9cutif pour que la Chancellerie revienne sur sa d\u00e9cision d'imposer un audit, d\u00e9cision prise suite \u00e0 la d\u00e9couverte de failles dans le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de la Poste et toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9put\u00e9 veut internaliser les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, on vous le r\u00e9v\u00e9lait hier \u00e0 Forum le socialiste Christian Dandr\u00e8s a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi, projet soutenu par la gauche et le MCG, qui a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission Rapha\u00ebl Leroy l'\u00e9lu y voit un moyen d'endiguer les probl\u00e8mes que rencontre actuellement Cointrin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [92%] :\r\nLes services de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, comme le contr\u00f4le passagers sont g\u00e9r\u00e9s par des entreprises externes depuis pr\u00e8s de 15 ans, elles doivent d'abord postuler \u00e0 des appels d'offres, avant d'\u00eatre jug\u00e9 par une commission de collaborateurs de Gen\u00e8ve- A\u00e9roport : c'est l\u00e0 que se situe la gen\u00e8se de la crise que vit la plateforme a\u00e9roportuaire des attributions ont \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e de dysfonctionnements, selon la Cour des comptes, l'une des personnes ayant particip\u00e9 \u00e0 ce processus, avait des Liens \u00e9troits avec 2 soci\u00e9t\u00e9s qui ont remport\u00e9 des march\u00e9s non dernier ce cas de conflit d'int\u00e9r\u00eat n'est pas isol\u00e9 selon la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ancien chef des op\u00e9rations de contrat entretenait des Liens d'amiti\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gestion du risque aviaire, une entreprise qui avaient elles aussi remport\u00e9 un march\u00e9 en 2013, tout cela sous le nez de la direction g\u00e9n\u00e9rale et du conseil d'administration de Gen\u00e8ve- A\u00e9roport : le d\u00e9put\u00e9 Christian Dandr\u00e8s entend mettre fin \u00e0 ces pratiques, il veut r\u00e9int\u00e9grer les t\u00e2ches de s\u00fbret\u00e9 au sein de la r\u00e9gie publique mais rien ne sera sans car on parle ici de pr\u00e8s de 400 emplois qu'il faudra pour lesquels il faudra trouver un financement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [95%] :\r\nLes trains de nuit font r\u00eaver les Suisses, la demande est forte pour des liaisons internationales, surtout en Europe, c'est ce qu'indique un sondage de l'Association transports et environnement 60 pourcent de la population voyagerait volontiers de cette mani\u00e8re, mais l'offre fait d\u00e9faut aujourd'hui et cette question maintenant : comment prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, le Valais compte se doter d'un logiciel informatique, c'est en tout cas la volont\u00e9 du pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti ce logiciel garantirait l'anonymat des sources Julie Rosie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:05) [96%] :\r\nCe logiciel est celui d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances et la Cour des comptes de Gen\u00e8ve, et qui lui a permis de r\u00e9v\u00e9ler plusieurs affaires d'importance, celle des notes de frais, par exemple, une sorte de bo\u00eete aux lettres informatique prot\u00e9g\u00e9e et qui garantit l'anonymat du lanceur d'alerte un outil jug\u00e9 indispensable par le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [91%] :\r\nLes d\u00e9nonciateurs qui nous font parvenir des informations aujourd'hui ils n'ont pas encore une norme qui les prot\u00e8ge, il y a des proc\u00e9dures qui sont en cours dans plusieurs cas est un cas qui me concerne personnellement un conseiller d'\u00c9tat souhaiterait savoir qui a \u00e9t\u00e9 ma source, h\u00e9 bien tant que tout n'seront pas plus sur l'issue de ces proc\u00e9dures judiciaires et pour \u00e9viter qu'elle se r\u00e9it\u00e8re dans des dossiers futur, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que nous allions mettre en place une plateforme pour prot\u00e9ger tous les gens qui nous renseigne pour qu'il devienne impossible de remonter jusqu'\u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [96%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti, qui dit ne pas vouloir d\u00e9clarer la guerre au Conseil d'\u00c9tat, le gouvernement valaisan lui explique ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la d\u00e9marche du pr\u00e9pos\u00e9 son pr\u00e9sident Roberto Schmidt estime que l'administration cantonale dispose de suffisamment d'organes destin\u00e9s aux lanceurs d'alerte reste qu'il voit plut\u00f4t d'un bon oeil ce logiciel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:12) [87%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas parce que notre but, c'est en toute transparence, avoir connaissance d'\u00e9ventuels irez quelle vari\u00e9t\u00e9 et puis \u00e9coutez leur toute administration comme dans le priv\u00e9, on a toujours des choses qu'on peut encore am\u00e9liorer alors si les citoyens peut nous donner des indications du le c'est s\u00fbrement Hugues autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:32) [86%] :\r\n\u00e0 noter que S\u00e9bastien Fanti est le premier pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 vouloir se doter d'un telle logique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [92%] :\r\nCiel grand pianiste de blues, il a fait vibrer les sc\u00e8nes am\u00e9ricaines, mais aussi d'innombrables festivals de par le monde, vous l'avez peut-\u00eatre vu au festival de Jazz de Montreux, d'ailleurs, avec un Style tr\u00e8s personnel de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, John Docteur John, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, il a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans, savoir au tr\u00e8s typique et son talent, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s dans plusieurs Grammy Awards, des appels \u00e0 la gr\u00e8ve et \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, le mouvement de contestation ne faiblit pas au Soudan, ces derniers jours, les forces du Conseil militaire au pouvoir ont durement r\u00e9prim\u00e9 les contestataires avec au moins 108 morts et 500 bless\u00e9s, d'apr\u00e8s un comit\u00e9 de m\u00e9decins proches de l'opposition, le climat reste tendu, m\u00eame si les rues de Khartoum, retrouve un peu de calme C\u00e9dric Guigon, la communaut\u00e9 internationale a r\u00e9agi, mais elle est loin d'\u00eatre unanime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [96%] :\r\nUsage excessif de la force contre des civils, condamnation des violences, appels \u00e0 une transition pacifique, l'ONU, l'Union europ\u00e9enne ou encore la France et les \u00c9tats-Unis adoptent le m\u00eame ton, Washington va m\u00eame plus loin son d\u00e9partement d'\u00c9tat a demand\u00e9 une intervention saoudienne pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression, la transition oui le dialogue aussi a dit de son c\u00f4t\u00e9, hier, la Russie, mais pour y arriver il faut r\u00e9tablir l'ordre et lutter contre les extr\u00e9mistes qui d\u00e9stabilisent la situation, Moscou et P\u00e9kin ont d'ailleurs bloqu\u00e9 mardi une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui condamne la r\u00e9pression un v\u00e9to au nom de la souverainet\u00e9 nationale du pays, dans ce contexte, il faut rappeler que le Soudan reste un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 pour la Chine depuis la fin des ann\u00e9es 90 et le d\u00e9but de la production et de l'exportation du p\u00e9trole soudanais des int\u00e9r\u00eats et des Liens forts qui perdurent aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [94%] :\r\nLa pluie, la pluie pourrait s'inviter sur ce tournoi de Roland Garros changer tout programme oui mais si le ciel reste cl\u00e9ment, la journ\u00e9e sera marqu\u00e9e par le choc entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, les 2 joueurs s'affrontent en demi- finale d\u00e8s 12 heures 50 sur le court central, Rafa\u00ebl Nadal a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 onze fois ce tournoi parisien de tennis et il se r\u00e9jouit de retrouver le B\u00e2lois mais c'est surtout d'\u00eatre dans le dernier carr\u00e9 qui le r\u00e9jouit le plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [82%] :\r\nMais une grande pour \u00eatre honn\u00eate, la chose la plus importante pour moi, c'est d'\u00eatre en demi- finale, ben ouais il appara\u00eet m\u00eame depuis le d\u00e9but du tournoi, je joue bien, on a jou\u00e9 solidaire \u00e0 Wellington match \u00e7a c'est quand m\u00eame \u00e7a, j'ai gagn\u00e9, bon match contre des adversaires compliqu\u00e9s date quoi donc, je suis satisfait, j'allais me faire des apr\u00e8s et savoir Roger en face de moi, demi- finale, c'est un bonus ou \u00e9chelle attaque nous avons partag\u00e9 les moments les plus importants de nos carri\u00e8res respectives rencontre au long terme sur le terrain ais\u00e9ment tu sera donc un nouvel \u00e9pisode de cette s\u00e9rie un d'un peu de \u00e7a, je me r\u00e9jouis, ce sera un moment particulier et je vais essayer d'\u00eatre pr\u00eat pour \u00e7a, voil\u00e0, il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier l'autre demi- finale mettra aux prises Novak Djokovic et Dominik Team, sous r\u00e9serve d'intemp\u00e9ries et on le rappelle, est tout de m\u00eame et du suspense, des rebondissements et une bonne dose de folie, l'\u00e9motion \u00e9tait \u00e0 son comble hier soir pour la 2\u00e8me demi- finale en ligue des nations par cette fois -ci de football et au final, h\u00e9 bien c'est la jeune garde des Pays-Bas qui a dompt\u00e9 la rel\u00e8ve anglaise, les N\u00e9erlandais l'ont port\u00e9e 3 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation et ce sont eux qui affronteront le Portugal de Cristiano Ronaldo, dimanche en finale et puis du coup la Suisse conna\u00eet son adversaire la Suisse sera oppos\u00e9 \u00e0 l'Angleterre, dimanche apr\u00e8s- midi pour tenter de d\u00e9crocher la 3\u00e8me place de cette ligue des nations, Dominique Choffat, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-159A1196-5027-4E05-A433-CD85E17294A8", "internalArchiveId": "159A1196-5027-4E05-A433-CD85E17294A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset au top, Guy Parmelin en retrait, selon le barom\u00e8tre SSR du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nAlain Berset au top, Guy Parmelin en retrait, selon le barom\u00e8tre SSR du Conseil f\u00e9d\u00e9ral   12h30: Popularit\u00e9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux MENICHINI\r\nAlain Berset, Karin Keller-Sutter, Ueli Maurer sont consid\u00e9r\u00e9s comme les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ayant le plus d'influence politique. Voil\u00e0 ce qui ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier. Selon ce sondage men\u00e9 par l'institut Sotomo, les membres du gouvernement les mois influents sont Guy Parmelin et Viola Amherd. \r\nCeci dit Marc Menichini, si on met l'unfluence politique de c\u00f4t\u00e9, la nouvelle ministre PDC est tout de m\u00eame tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s des personnes sond\u00e9es.\r\nSi elle n'a pas encore une grande influence politique, elle s'attire les sympathies des personnes interrog\u00e9es. Viola Ahmerd en charge de la d\u00e9fense est deuxi\u00e8me de ce classement derri\u00e8re le tr\u00e8s populaire Alain Berset qui dirige les affaires int\u00e9rieures. Viennent ensuite, dans cette \u00e9valuation de la popularit\u00e9 du gouvernement, la PLR Karin Keller Sutter et la socialiste Simonetta Sommaruga. \r\nEt qui sont les moins populaires?\r\nUeli Maurer, Ignazio Cassis et Guy Parmelin. L'UDC vaudois \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie est aussi per\u00e7u comme le moins influent des septs sages. Un avis m\u00eame partag\u00e9 au sein de l'\u00e9lectorat UDC, interrog\u00e9 dans ce sondage. Les sympathisants UDC \u00e9valuent ses capacit\u00e9s bien plus n\u00e9gativement que celles de la nouvelle ministre de justice et police Karin Keller Sutter, consid\u00e9r\u00e9e plus puissante que le Vaudois. Dans ce rating l\u00e0, vous l'avez dit, Alain Berset se place en premi\u00e8re position, 1 sond\u00e9s sur 2 le jugent tr\u00e8s influent. Il fait m\u00eame mieux aupr\u00e8s des sympathisants PLR que leur propre ministre en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis.\r\nEt globalement Marc comment l'action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-elle \u00e9valu\u00e9e?\r\nDe mani\u00e8re positive, selon ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral. Sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 5, 5 \u00e9tant la meilleure note, 28% des personnes interrog\u00e9es \u00e9value le gouvernement \u00e0 4. Seulement 13% lui donne la note de 1. La population accorde toujours au conseil f\u00e9d\u00e9ral sa plus grande confiance, si l'en en juge une autre \u00e9tude, publi\u00e9e r\u00e9cemment par le centre d'\u00e9tude sur la s\u00e9curit\u00e9 de Zurich.  \r\nExtro: Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de 10.388 personnes. Avec une marge d'erreur de plus ou moins 1,5%.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset au top, Guy Parmelin en retrait, selon le barom\u00e8tre SSR du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2019-06-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.06.2019"], "variantIds": ["ece-10472771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T11:25:30Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne allant Berset car il ne Keller-Sutter ou Maurer sont consid\u00e9r\u00e9s comme les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ayant le plus d'influence politique alors voil\u00e0 ce qui ressort du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, selon ce sondage, men\u00e9 par l'institut Sotomo les membres du gouvernement, les moins influent sont Guy Parmelin et Viola Amherd ceci dit Marc Monique initions mais l'influence politique de c\u00f4t\u00e9 la nouvelle ministre PDC tout de m\u00eame tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s des personnes sond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, exactement, ainsi elle n'a pas encore une grande influence politique, la Valaisanne s'attire les sympathies des personnes interrog\u00e9es Viola Amherd, eux, en charge de la d\u00e9fense et 2\u00e8me de ce classement, derri\u00e8re le tr\u00e8s populaire Alain Berset qui dirige les affaires int\u00e9rieures, viennent ensuite dans cette \u00e9valuation de la popularit\u00e9 du gouvernement, la PLR, Karin Keller-Sutter et la socialiste Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [91%] :\r\nAlors Marc, qui sont les moins populaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nLes UDC Ueli Maurer et Guy Parmelin et le PLR Ignacio Cassis Guy Parmelin \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie et le plus mal not\u00e9 des 7 sages un avis m\u00eame partag\u00e9 au sein de l'\u00e9lectorat UDC interrog\u00e9 dans ce sondage, les sympathisants de ce parti de son parti et \u00e9valuent les capacit\u00e9s du ministre bien plus n\u00e9gativement que celle de la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police, Karin Keller-Sutter, consid\u00e9r\u00e9e donc plus puissante que le Vaudois dans ce Rating, l\u00e0, vous l'avez dit Alain Berset se place en premi\u00e8re position un sond\u00e9 sur 2 le jugent tr\u00e8s influent, il fait, il fait m\u00eame mieux aupr\u00e8s des sympathisants PLR que leur propre ministre en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignacio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nEt globalement, Marc alors comment l'action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -elle \u00e9valu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [92%] :\r\nDe mani\u00e8re positive, selon ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 5 5 \u00e9tant la meilleure note, h\u00e9 bien 28 pourcent des personnes interrog\u00e9es \u00e9value le gouvernement \u00e0 quatre seulement 13 pourcent lui donne la note de 1 la population accorde toujours au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a plus grande confiance, si l'on en juge, hein, faut -il le rappeler, une autre \u00e9tude publi\u00e9e r\u00e9cemment par le Centre d'\u00e9tudes sur la s\u00e9curit\u00e9 de Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [89%] :\r\nQui marquent, mais qui, ni en Direct de Berne merci et ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR men\u00e9 entre le 17 et le 27 mai dernier aupr\u00e8s de des 1308 ont 8 personnes avec une marge d'erreur de plus ou moins1,5 pourcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2095EF0-D1EA-4264-B1A5-86209C5BF5EF", "internalArchiveId": "C2095EF0-D1EA-4264-B1A5-86209C5BF5EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jo\u00eblle de Sepibus, privat-docent \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne en droit europ\u00e9en et droit international \u00e9conomique, qui commente les d\u00e9cisions la position qui devrait prendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre position sur le fameux accord cadre entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne.. \r\nFameux, parce que cela fait longtemps qu'on en parle..Aujourd'hui encore.. le gouvernement devrait pr\u00e9senter son message sur sur l'initiative populaire de limitation ce texte de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation des personnes\r\nQue vous connaissez tr\u00e8s bien \r\n\r\nPrivate-dotsent \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne en droit europ\u00e9en notamment.. \r\nprofesseure invit\u00e9e au coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges. \r\nJe signale \u00e9galement que vous \u00eates Elue verte au Conseil de ville bernois\r\nREAX BXL\r\n****On a d\u00e9j\u00e0 une petite id\u00e9e de ce qui va se passer aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4tl\u00e9 de Berne.. \r\nLa r\u00e9ponse du ConsFed tr\u00e8s attendue... \r\nUn \"oui mais\" se dessine.... \r\nQuel signal cela envoie \u00e0 Bruxelles? \r\n- BXL ve per\u00e7evoir le oui ou le mais?\r\n***le wording sera important.. \r\non va demander plutot des \"pr\u00e9cisions\" que des \"n\u00e9gociations\" \u00e0 BXL.... \r\n- Est-ce que c'est vraiment envisageable d'aller \u00e0 Bruxelles et de demander des clarifications ? \r\n****On le sait.. l'Europe est en train de changer son personnel politique... \r\nLe pr\u00e9sident de la commission - notamment -  va bient\u00f4t changer. \r\nEst-ce que \u00e7a pourrait devenir plus compliqu\u00e9 pour la Suisse ?\r\n (Selon Jean-Claude Juncker, oui... il recommande de signer avant qu'il parte )\r\n*****L'Union europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre des mesures de r\u00e9torsions. notamment en lien avec l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. \r\nEst-ce qu'elle peut aller plus loin ? \r\nQuel sc\u00e9nario pourrait vraiment \u00eatre probl\u00e9matique pour la Suisse ? \r\nEt pour l'Europe ? \r\n(\u00e9quivalence boursi\u00e8re ? trait\u00e9 sur l'\u00e9lectricit\u00e9 ? Selon elle, plus on tarde \u00e0 signer l'accord, plus les r\u00e9percussions seront n\u00e9gatives)\r\nCOTE SUISSE\r\n****Le \"oui mais\" du cons fed.. c'est le r\u00e9sultat de la consultation - large - qu'ila mis en place.. \r\nLe texte, en l'\u00e9tat n'a aucjne chance en Suisse.... \r\nIl faut des changements, des prl\u00e9cisions... Pas le choix... \r\n- Syndicats, UDC...\r\nIl y a des lignes rouges fix\u00e9es.. \r\n- Infrarouge: PYM du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 qu'Amaudruz... \r\nil parle sans cesse de \"ren\u00e9gocier\" l'accord.. \r\n=> le nerg de la guerre , c'est la protection des salaires.. le cons fed va devoir \u00eatre ferme avec BXL sur ce point \r\nC'est l\u00e0 que les n\u00e9gociateurs doivent bosser.. \r\nAvec peut-\u00eatre un \u00e9cho du ot\u00e9 de Bxl sur ces probl\u00e9matiques.. \r\n****Comment vous vous percevez les choses? \r\nLe vent peut tourner en Suisse... \r\nKKS ET Berset sur le dossier europ\u00e9en... \u00e7a peut marcher? \r\n- EconomieSuisse s'est r\u00e9cemment positionn\u00e9e tr\u00e8s clairement en faveur de l'accord)\r\nComment l'expliquer ? (selon elle: peur des repr\u00e9sailles, contingens \u00e9co et pression de l'\u00e9conomie. Mais aussi... les lib\u00e9raux et les verts ont la c\u00f4te. Et historiquement: si la pression monte, la Suisse c\u00e8de)", "durationSec": 356, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472842", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["ex\u00e9cutif national", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Jo\u00eblle de Sepibus commente les d\u00e9cisions \u00e0 venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe / LME_2019-06-07T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.06.2019"], "variantIds": ["ece-10472842"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:17Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJourn\u00e9e europ\u00e9enne \u00e0 Berne aujourd'hui Camille de Gaulle nous le disait tout \u00e0 l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre position sur le fameux accord cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne fameux parce que \u00e7a fait longtemps qu'on en parle et puis aujourd'hui encore, le gouvernement devrait pr\u00e9senter son message sur l'initiative populaire de limitation \u00e0 savoir ce texte de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation des personnes, 2 gros objets europ\u00e9en donc que vous connaissez tr\u00e8s bien bonjour Jo\u00eblle de Sepibus bonjour madame, vous \u00eates Private, d'autres sont \u00e0 l'universit\u00e9 de de Berne en droit europ\u00e9en, notamment, est \u00e9galement professeur invit\u00e9 au Coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges signale aussi que vous \u00eates une \u00e9lue verte au Conseil de ville bernois madame de Sepibus on a d\u00e9j\u00e0 une petite id\u00e9e, hein, de ce qui va se passer aujourd'hui du du c\u00f4t\u00e9 de de Berne la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s attendue, devrait \u00eatre un oui mais quel signal selon vous ce oui mais peut envoyer \u00e0 \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nDonc \u00e7a d\u00e9pendra un peu de quelle forme sera formul\u00e9e ce oui, mais en effet, Bruxelles s'attend \u00e0 une prise de position claire un soutien clair de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cet accord-cadre, contrairement \u00e0 ce qu'il avait fait au mois de d\u00e9cembre o\u00f9 il n'a fait que prendre connaissance de l'accord et le mettre en consultation, donc pour la Suisse, il est absolument imp\u00e9ratif qu'elle, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disent qu'il soutient cet accord Bruxelles et en principe d'accord de donner quelques clarifications comme elle les avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'Angleterre lors de la question du backstop quand je dis garantie, \u00e7a ne veut pas dire modifier le texte, mais \u00e7a veut dire clarifier d\u00e8s pr\u00e9cisions donner des pr\u00e9cisions \u00e0 des points qui sont rest\u00e9s peut-\u00eatre pas suffisamment clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [93%] :\r\nBonsoir, madame de Sepibus que le Warning comme on dit, sera sera tr\u00e8s important, on demande des pr\u00e9cisions, pas une ren\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait Bruxelles exclut totalement de ren\u00e9gocier ce texte et donc la Suisse doit le savoir, a, dans cette situation du Brexit les les gens de Bruxelles se sont r\u00e9duits d'une certaine mani\u00e8re, et ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire des concessions tr\u00e8s importantes \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [92%] :\r\nAlors il y a le Brexit vous l'avez signal\u00e9 mais il y a aussi le fait que l'Europe est en train de changer son personnel politique, notamment le pr\u00e9sident de la la commission est ce que \u00e7a pourrait devenir plus compliqu\u00e9 pour la Suisse est -ce que l\u00e0 il faudrait pas plut\u00f4t se se d\u00e9p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [89%] :\r\nDonc c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire des pronostics, le paysage politique devient plus fragment\u00e9, maintenant avec le Parti conservateur et socialiste, qui n'ont plus la majorit\u00e9, donc il grave composer avec les Verts et les lib\u00e9raux, cela aura un impact aussi sur la nomination du pr\u00e9sident de la commission, il y a diff\u00e9rents noms qui sont en circulation Monsieur Timmermans du Parti socialiste, Monsieur Barnier, qui est donc le n\u00e9gociateur en chef pour le Brexit madame Avastin a gagn\u00e9, qui est -elle commissaire pour la concurrence, tout ce monde, probablement, ne fera pas de cadeau \u00e0 la Suisse, parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 en place depuis longtemps \u00e0 Bruxelles et donc on peut s'attendre \u00e0 ce que la position soit maintenu peut-\u00eatre d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e dans la mesure o\u00f9 souillon car on peut s'attendre que le texte reste sur la sur la table mais apr\u00e8s on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [94%] :\r\nOui, parce que vous vous dites on va revenir en demandant des des pr\u00e9cisions et pas des des n\u00e9gociations mais \u00e7a fait un petit moment quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 que que l'Union europ\u00e9enne attend une position claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne leur a toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [92%] :\r\nDonc on verra, on sait pas ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous dira aujourd'hui, mais il est bien conscient que s'il temporise, comme il l'a fait au mois de d\u00e9cembre, une spirale n\u00e9gative peut s'enclencher et celle -ci aura des co\u00fbts importants pour la Suisse pour l'Europe aussi, et \u00e7a serait bien dommageable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nCe qui est clair, madame de Sepibus sexy, on arrive avec un oui mais cet apr\u00e8s- midi avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est parce que c'est le r\u00e9sultat d'une large consultation, qu'il a mis en place le texte en l'\u00e9tat n'a pas beaucoup de chance pour ne pas dire aucune chance en Suisse, qu'est ce qui est le nerf de la guerre qu'est -ce qui sera le nerf de la guerre, c'est la protection des salaires le dumping salarial, c'est sur \u00e7a que \u00e7a va se jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [93%] :\r\nOh, c'est difficile \u00e0 dire, je ne serais pas aussi n\u00e9gatif que vous par rapport aux possibilit\u00e9s de changements d'opinion en Suisse, on a vu dans d'autres dossiers, notamment fiscaux que la Suisse peut si elle r\u00e9alise qu'elle doit faire face \u00e0 des cons\u00e9quences \u00e9conomiques dramatiques changer d'avis, sauf que l\u00e0 je je vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [90%] :\r\nUn pardon madame, parce que, on le voyait encore rester tr\u00e8s tr\u00e8s visuel, on va dire comme \u00e7a, sur le plateau de d'Infrarouge notre \u00e9mission d\u00e9bat \u00e0 la RTS C\u00e9line Amaudruz donc, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre-Yves Maillard, qui est le nouveau chef des des syndicats, \u00e7a fait beaucoup de monde, si on additionne l'UDC et les syndicats et la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [90%] :\r\nC'est vrai, vous avez raison, les syndicats, pour l'instant, se sont montr\u00e9s tr\u00e8s fermes, peut-\u00eatre qu'au niveau interne, on pourra leur donner des garanties par rapport \u00e0 cette protection salariale comme monsieur Dj\u00e9nine agit l\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9 d'ailleurs dans cette m\u00eame \u00e9mission, donc on peut peut-\u00eatre faire quelque chose dans le paysage interne la Suisse pour assouplir les positions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [91%] :\r\nEt qui, vous vous dites : on peut qui peut faire \u00e7a on on est nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter qu'on a vu bien s'entendre avec Alain Berset donc Conseil f\u00e9d\u00e9ral de gauche, elle conna\u00eet aussi assez bien Pierre-Yves Maillard \u00e7a peut se jouer au niveau des personnalit\u00e9s de la capacit\u00e9 des uns et des autres \u00e0 travailler ensemble sur ce dossier pour essayer d'enfance d\u00e9bloquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [90%] :\r\nAbsolument et Madame Sautter a montr\u00e9 qu'elle cherchait justement ce contact avec les syndicats, donc je pense que primordial de continuer dans cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [90%] :\r\nJo\u00eblle de Sepibus Private autres c'est \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne en droit europ\u00e9en notamment, je vous remercie madame pour ce ce d\u00e9cryptage, et on attend \u00e9videmment la conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui nous expliquera tout \u00e7a cet apr\u00e8s- midi, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Madame merci, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T06:58:31Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sepibus, Jo\u00eblle", "role": "privat-docent \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne en droit europ\u00e9en et droit international \u00e9conomique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEDF073D-0CA6-4FBE-8325-57CA52282F55", "internalArchiveId": "CEDF073D-0CA6-4FBE-8325-57CA52282F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'Europe: d\u00e9bat entre Roger Nordmann, Laurent Wehrli et Yves Nidegger", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, conseiller national UDC;Roger Nordmann, conseiller national socialiste;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Nordmann, Roger;Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD), Laurent Wehrli (PLR/VD) et Yves Nidegger (UDC/GE).\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'Europe: d\u00e9bat entre Roger Nordmann, Laurent Wehrli et Yves Nidegger Table ronde\r\nEt on va recueillir \u00e0 pr\u00e9sent la r\u00e9action des trois principaux partis gouvernementaux...\r\nTrois conseillers nationaux sont avec nous...\r\nL'UDC Yves Nidegger,\r\nLe socialiste Roger Nordmann,\r\nEt le PLR Laurent Wehrli... bonsoir \u00e0 vous trois...\r\nROGER NORDMANN - CONSEILLER NATIONAL SOCIALISTE - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nLAURENT WEHRLI - CONSEILLER NATIONAL PLR - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nYVES NIDEGGER - CONSEILLER NATIONAL UDC - DIRECT STUDIO GENEVE\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nTOUS\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande  des \u00e9claircissement \u00e0 Bruxelles :  est-ce le gouvernement opte pour la bonne strat\u00e9gie?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble souhaiter un consensus, en Suisse, entre tous les acteurs concern\u00e9s :  r\u00e9aliste ou na\u00eff de la part du gouvernement?\r\n- Est-ce qu'on parviendra \u00e0 convaincre non seulement le parlement....mais surtout  le peuple sur cette question?\r\nNORDMANN\r\n-------------------\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande des \u00e9claircissements sur un point qui tenait la gauche \u00e0 coeur : la protection des salaires... Le gouvernemnet vous a entendu...allez-vous  maintenant faire \u00e0 votre tour un pas dans sa direction ? \r\n- Vous pensez que la gauche et les syndicats pourraient accepter cet accord-cadre si on obtient de meilleures garanties sur la protection des salaires ? Concr\u00e8tement, qu'est-ce qui vous fait penser que Bruxelles pourrait l\u00e2cher du lest ?\r\n- Qu'est-ce qui vous dit que la prochaine commission europ\u00e9enne ne sera pas plus ridige dans ses discussions avec la Suisse ?\r\nWEHRLI\r\n--------------\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donc re-discuter certains points...et ne signera pas encore ce texte. Pourtant, Economiesuisse souhaite une signature rapide. On maintient donc les grandes entreprises dans l'incertitude, \u00e7a vous convient \u00e0 vous, le lib\u00e9ral-radical?\r\n- Pourquoi ne pas avoir signer d'abord ce texte pour rassurer Bruxelles et rediscuter certains points dans un second temps?\r\nNIDEGGER\r\n-----------------\r\n- On l'a entendu, la Commission europ\u00e9enne r\u00e9agit plut\u00f4t positivement \u00e0 cette annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est peut-\u00eatre le signe que Bruxelles est plus flexible qu'on ne l'imagine?\r\n- Vous avez lanc\u00e9 cette initiative contre la libre-circulation des personnes; alors \u00e0 quoi bon un accord-cadre ? Vous souhaitez la fin des bilat\u00e9rales?\r\n- Dans sa lettre \u00e0 Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mentionne votre initiative de l'UDC contre la libre circulation des personnes;  le gouvernement utilise votre texte pour gagner du temps ?", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10472809", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'Europe: d\u00e9bat entre Roger Nordmann, Laurent Wehrli et Yves Nidegger / FOR_2019-06-07T18:02:00_developpement-4", "Forum du 07.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD), Laurent Wehrli (PLR/VD) et Yves Nidegger (UDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10472809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:59Z", "speechToTexts": ["13.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va recueillir \u00e0 pr\u00e9sent la r\u00e9action de de 3 principaux des 3 principaux partis gouvernementaux en accueillant 3 conseillers nationaux, l'UDC Yves Nidegger le socialiste Roger Nordmann et le PLR Laurent Wehrli bonsoir \u00e0 vous 3 bonsoir alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous peut-\u00eatre Yves Nidegger, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande des \u00e9claircissements \u00e0 Bruxelles est -ce que finalement c'est pas la bonne strat\u00e9gie prudente, tr\u00e8s lucide tr\u00e8s je dirais pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [88%] :\r\nC'est en tout cas la bonne diplomatie que l'on ne signe pas parce qu'on a besoin de pr\u00e9cision que l'on ne signe pas parce qu'on veut ren\u00e9gocier ou qu'pas parce que l'accord est mauvais, qu'on veut pas le signer dans un tous les cas, ce qui compte, et ce qui reste c'est qu'on ne signe pas et c'est l'essentiel, le reste c'est de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [91%] :\r\nOui, rejette en Inde, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande des \u00e9claircissements sur un point qui tenait \u00e0 la gauche qui tenait, c'est la protection des salaires notamment, le gouvernement semble vous avoir entendu, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, Karin Keller-Sutter, est ce que vous allez maintenant faire aussi un pas vers la direction du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nBonjour, alors c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, ce qui s'est pass\u00e9 d'autocars, il semble qu'un canal de discussion \u00e9tait of ouvert entre entre le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Walter avait Martin Selmayr hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la commission, c'est ce qu'on a appris \u00e0 quelques minutes cette information m'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9, donc \u00e7a signifie qu'il y a une vraie volont\u00e9 discussions je sais pas encore comment \u00e7a a abouti, mais en tout cas, ce qui assure, c'est que pour faire aboutir la carte l'accord \u00e0 ce que je souhaite, il faut r\u00e9soudre r\u00e9sout ces probl\u00e8mes puis avoir une une solution qui garantisse, pour nous, la protection des salaires mais nous autres partis pro- europ\u00e9ens ont aussi d'autres pr\u00e9occupations, dont il faut aussi tenir compte pour arriver \u00e0 un accord qui peut de de passer \u00e0 de de consolider, donc en fait c'est c'est vraiment plut\u00f4t une bonne nouvelle, mais attention, c'est pas encore s\u00fbr que \u00e7a marche, c'est pas encore ne sur qu'on arrive \u00e0 trouver une solution, mais ce qui le temps sous un pont, un jour, on note faveur, c'est que, au fond, la logique de protection des salaires est en train de se renforcer au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne, donc, au fond, la diff\u00e9rence de philosophie se r\u00e9duit avec le temps, et \u00e7a c'est un aspect tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\nLaurent Wehrli, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral temporise en quelque sorte vous a consult\u00e9 tous les acteurs sociaux et les acteurs \u00e9conomiques aussi a dit ok tr\u00e8s bien, je vous ai entendu il n'emp\u00eache : \u00e9conomie 6 souhaite une signature rapide \u00c9conomie Suisse est ce qu'on maintient encore cette incertitude, c'est bon pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [89%] :\r\nMoi je crois qu'il faut, il faut \u00eatre assez pr\u00e9cis dont bon ce qui est annonc\u00e9, hein, c'est clairement une position oui mais, et je pense que chaque mot est important et la notion de d'\u00e9claircissement, je pense qu'il faut plus parler de clarification qui dans le langage europ\u00e9en veut vraiment dire un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments juridiques respectivement la possibilit\u00e9 d'imaginer ce qu'on appellerait dans d'autres cas, un protocole additionnel une annexe qui serait attach\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre et qui justement tests d\u00e9finirait plus de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise que ce qui est aujourd'hui et qui est pourquoi \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait avant, promet attendu aussi longtemps, c'est une bonne question, c'est une bonne question, \u00e9videmment, il faudrait la poser \u00e0 ceux qui sont certainement plus \u00e0 m\u00eame de pouvoir y r\u00e9pondent que celui qui vous parle mais, mais, en l'occurrence, je pense que comme beaucoup de choses et on le sait bien, en Suisse, quand on fait de la marche en montagne, il faut avancer pas \u00e0 pas autrement son couple ici, il \u00e9tait n\u00e9cessaire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consultent ou en tout cas face cette forme de consultation, on en tire un bilan, mais il en sort 3 \u00e9l\u00e9ments importants, il faut faire ces clarifications, mais la position est ici d'une fa\u00e7on tr\u00e8s claire quant \u00e0 la position d'\u00e9conomie suisse, \u00e9videmment, je suis pas le porte- parole de l'\u00e9conomie suisse, mais j'ai cru comprendre dans un autre d\u00e9bat que j'aimais cette semaine qui \u00c9conomie Suisse pouvait aussi se r\u00e9jouir \u00e0 tout le moins, de cette \u00e9tape du oui mais avec clarification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [93%] :\r\nYves Nidegger on l'entendu \u00e0 la Commission europ\u00e9enne r\u00e9agit plut\u00f4t positivement, on va dire \u00e0 cette annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est peut-\u00eatre le signe que Bruxelles est plus flexible qu'on ne l'imagine, c'est pas quelque chose qui, voil\u00e0 qui qui vous est favorable \u00e7a par rapport \u00e0 votre position \u00e9videmment qui est de dire : aucun accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [89%] :\r\nNon, la la flexibilit\u00e9 de Bruxelles serait une excellente nouvelle pour tout le monde, mais tout le monde est ravi, avec l'issue que nous avons maintenant ceux qui veulent pas signer, dont je suis, parce qu'ils estiment qu'entrer dans une relation institutionnelle, vous avez l'obligation, comme on n'a pas aujourd'hui de reprendre les \u00e9volutions d'un droit dont on sait pas on va nommer est une bonne chose, ce qui esp\u00e8re ne pas claquer la porte trop vite sont content que \u00e7a soit un oui, mais, mais c'est un mot, l'important, c'est surtout le mais et puis ce qui ce qui encore l'espoir que de sauver cet accord, le fond de la m\u00e9thode Cou\u00e9 comme monsieur Nordmann pour aller voir des signaux de fum\u00e9e l\u00e0 haut, l\u00e0 o\u00f9 il y en a probablement pas ce qu'il faut pas oublier, c'est que l'accord en lui- m\u00eame, il a un but tout \u00e0 fait pr\u00e9cis, \u00e0 la demande de la commission, c'est de la Suisse dans un cadre institutionnel qui l'oblige enfin \u00e0 appliquer la libre- circulation des personnes, le seul des d\u00e9saccords d'acc\u00e8s au march\u00e9 concern\u00e9s par l'accord qui est v\u00e9ritablement pose des probl\u00e8mes concrets de la m\u00eame fa\u00e7on que l'applique les membres de l'Union europ\u00e9enne, alors m\u00eame que nous ne sommes pas que l'Union europ\u00e9enne si nous, nous disons : nous voulons bien de la libre- circulation \u00e0 nouveau bien reprend toutes les avanc\u00e9es du droit, mais nous avons une ligne rouge qu'est la protection des salaires alors que cette protection des salaires est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 juste titre, d'un point de vue de la logique des trait\u00e9s comme une protection d'un march\u00e9, alors que le trait\u00e9 vise \u00e0 ce que l'on abandonne la protection de nos march\u00e9s en occurrence le march\u00e9 du travail, il y aurait pas de demande d'un accord-cadre sign\u00e9 bien mais pas derri\u00e8re la volont\u00e9 de nous voir cesser de prot\u00e9ger le niveau de nos salaires Roger Nordmann, vous la m\u00e9nag\u00e8re on dit oui mais nous continuerons \u00e0 faire ce que vous souhaitez nous interdire de faire, c'est \u00e9videmment un dialogue de sourds oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [82%] :\r\nMoi j'adore ma main mais l\u00e0 monsieur Didier Aguerre a l'air tr\u00e8s Poli, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce que vous l'UDC c'est la fin des mesures d'accompagnement, ils l'ont clairement annonc\u00e9 la couleur en 2018 parce qu'ils veulent pouvoir faire du dumping sur si on parlait si on parlait du sujet c'est Nordmann fonctionne hier, je vous ai pas interrompu mais la 2\u00e8me chose mais moi en une r\u00e9gulation sur les les Nidegger sont se parler, laissons parler Roger Nordmann, si vous voulez, mais sur le sujet, \u00e7a non, oui j'ai non, allons -y, allez -y, Roger Nordmann et le 2\u00e8me chose chose c'est que l'UDC veut la fin de l'ann\u00e9e, circulation, c'est des accords bilat\u00e9raux encore \u00e7a vous emb\u00eaterait Monsieur Nidegger de non mais c'est pas l\u00e9s\u00e9s, mais \u00e7a va, \u00e7a vous emb\u00eaterait de revenir sur le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [85%] :\r\nNon mais attendez, c'est pas \u00e0 vous de d\u00e9cider Yves Nidegger suivront revient sur le sujet, on peut avoir quelques quelques pr\u00e9cisions quand m\u00eame, peut -on \u00e9largir aussi la discussion merci beaucoup \u00e0 leur Roger dans en concluez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [87%] :\r\nOui, donc le le le 2\u00e8me aspect c'est que l'UDC veut la chute des accords bilat\u00e9raux, l'enfant ben il circulation monsieur Nidegger voter \u00e7a doit faire, on pr\u00e9dit Jean Setbon Moon mais elle me fatigue, alors que l'UDC vous interrompt pas de circulation des personnes du Sud, elle a fait, elle a fait une lanc\u00e9 une initiative de r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux qui veut la chute des accords bilat\u00e9raux alors ensuite la la, toute la petite dissertation que nous fait monsieur Nidegger sur la protection des salaires, c'est absolument n'importe quoi en r\u00e9alit\u00e9, il veut la fin de la protection des salaires, le retour au contingent qui permettait d'exploiter d\u00e9signe les immigr\u00e9s et obtenir une majorit\u00e9 aux votations populaires pour son initiative qui interdit la libre- circulation qui oblige \u00e0 d\u00e9noncer les accords bilat\u00e9raux, la bonne nouvelle du jour, c'est l'engagement tr\u00e8s faire de tr\u00e8s ferme de Madame, Karin Keller-Sutter la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale contre cette initiative qui sera rapidement trait\u00e9es et qu'il faudra rapidement liquid\u00e9, alors vous vous avez le droit de r\u00e9agir, hein Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [90%] :\r\nMais je, je, j'aimerais bien qu'on parle du sujet le l'accord-cadre, ce n'est pas les vell\u00e9it\u00e9s de l'intention de de l'UDC de tr\u00e8s m\u00e9chant parti qui veut la baisse des salaires, de tout le monde, vous avez \u00e9t\u00e9 consult\u00e9, vous \u00eates un parti gouvernemental c'est important bien s\u00fbr que toutes ces avanc\u00e9es tr\u00e8s color\u00e9 qui consiste, parce qu'on ne peut pas parler du sujet qu'on conna\u00eet probablement pas assez bien \u00e0 attaquer l'adversaire sur ses intentions suppos\u00e9es, c'est ce qui nous fait m\u00eame, cette fois, et \u00e7a c'est un peu aga\u00e7ant \u00e0 la fin, je m'excuse de le redire Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [90%] :\r\nAlors je crois que ce qu'il y a aussi d'importants et il faut le il faut le rappeler c'est qu'il y a eu \u00e9videmment cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral m'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par un certain nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux en conf\u00e9rence de presse, mais j'aimerais bien rappeler que c'est une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ceci est tr\u00e8s important sur l'accord-cadre sur cette \u00e9tape par rapport \u00e0 l'accord-cadre mais il y a une 2\u00e8me d\u00e9cision du m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est annonc\u00e9 en m\u00eame temps, cet apr\u00e8s- midi, et je crois qu'il faut bien y revenir, c'est cette position du f\u00e9d\u00e9ral contre l'initiative UDC visant \u00e0 abandonner la libre- circulation des personnes, qui fait partie du paquet, un des accords bilat\u00e9raux entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et on sait tous ce qu'avec la clause guillotine c'est pas juste la libre- circulation des personnes qui seraient mis en cause, mais l'ensemble du premier paquet \u00e0 tout le moins des accords bilat\u00e9raux ont un Suisse et l'Union europ\u00e9enne et donc dans ce cadre -l\u00e0, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important et c'est une position qui est tr\u00e8s clair et je pense qu'il est absolument fondamental parce que les bilat\u00e9rales qu'on le veuille ou qu'on ne veuille pas, ont permis de trouver des solutions tout \u00e0 fait ad\u00e9quate, il s'av\u00e8re simplement que ces bilat\u00e9rales ont maintenant 20 ans d'\u00e2ge et que l'accord-cadre qui nous permettraient de les mettre \u00e0 jour, respectivement, de r\u00e9pondre aux besoins de l'\u00e9conomie d'aujourd'hui tr\u00e8s bien des emplois, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9agir sur cette antenne, Roger Nordmann Laurent Wehrli et Yves Nidegger, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, fin de soir\u00e9e et merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-07T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Senectute VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840592", "internalArchiveId": "AA1905840102", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 1814, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10492456", "imageURL": "http://www.rts.ch/10492455.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10492456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T02:10:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:17:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:17:18  00:00:21:13\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas\r\nl'accord-cadre\r\n\r\n00:00:21:15  00:00:25:02\r\n{\\an1}qui doit d\u00e9finir\r\nses relations avec l'UE.\r\n\r\n00:00:25:04  00:00:27:21\r\n{\\an1}Il demande des pr\u00e9cisions\r\n\u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:00:28:00  00:00:31:09\r\n{\\an1}Une position salu\u00e9e\r\nde l'UDC \u00e0 la gauche.\r\n\r\n00:00:31:11  00:00:36:22\r\n{\\an1}Nous serons en direct\r\nde Berne et de Bruxelles.\r\n\r\n00:00:39:10  00:00:43:00\r\n{\\an1}La FIFA a approch\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:00:43:02  00:00:46:12\r\n{\\an1}pour obtenir le statut\r\nd'ONG internationale.\r\n\r\n00:00:46:14  00:00:50:04\r\n{\\an1}Certains y voient\r\nun moyen de payer moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:00:50:06  00:00:52:16\r\n{\\an1}La FIFA s'en d\u00e9fend.\r\n\r\n00:00:53:12  00:00:57:11\r\n{\\an1}Miser sur les trains de nuit\r\npour des raisons \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:00:57:12  00:01:01:07\r\n{\\an1}A Paris, des citoyens et politiciens\r\nde plusieurs pays\r\n\r\n00:01:01:09  00:01:04:09\r\n{\\an1}sont venus d\u00e9fendre ce projet.\r\n\r\n00:01:04:11  00:01:08:02\r\n{\\an1}La Suisse avait d\u00e9cid\u00e9 de supprimer\r\nles trains de nuit.\r\n\r\n00:01:08:04  00:01:11:08\r\n{\\an1}Les CFF ont l'intention\r\nde les r\u00e9introduire.\r\n\r\n00:01:11:16  00:01:15:12\r\n{\\an1}Nous irons \u00e0 Bienne \u00e0 la d\u00e9couverte\r\nd'un nouveau festival.\r\n\r\n00:01:15:14  00:01:17:05\r\n{\\an1}Le Vibez a ouvert hier,\r\n\r\n00:01:17:07  00:01:21:03\r\n{\\an1}malgr\u00e9 la pol\u00e9mique autour\r\ndu sponsoring de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:25:23\r\n{\\an1}Roger Federer n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 battre\r\nRafael Nadal \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:01:26:00  00:01:28:23\r\n{\\an1}L'Espagnol s'est qualifi\u00e9\r\npour la finale.\r\n\r\n00:01:31:17  00:01:35:22\r\n{\\an1}Les relations entre la Suisse\r\net l'Europe restent incertaines.\r\n\r\n00:01:36:00  00:01:39:20\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9\r\nsa position sur l'accord-cadre\r\n\r\n00:01:39:22  00:01:43:16\r\n{\\an1}cens\u00e9 chapeauter les relations\r\nentre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n00:01:43:18  00:01:47:12\r\n{\\an1}Il ne signera pas le texte\r\ndans l'imm\u00e9diat et demande\r\n\r\n00:01:47:14  00:01:52:03\r\n{\\an1}des pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:01:53:10  00:01:57:11\r\n{\\an1}-Trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\npour d\u00e9fendre leur \"oui mais\".\r\n\r\n00:01:57:13  00:02:00:08\r\n{\\an1}Le contenu\r\nde l\u2019accord-cadre est connu\r\n\r\n00:02:00:10  00:02:03:04\r\n{\\an1}depuis la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n00:02:03:05  00:02:07:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s consultation, le Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral veut des clarifications.\r\n\r\n00:02:07:14  00:02:09:14\r\n{\\an1}Trois points restent ouverts:\r\n\r\n00:02:12:04  00:02:16:15\r\n{\\an1}Sans solution \u00e0 ces probl\u00e8mes,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas.\r\n\r\n00:02:16:22  00:02:19:01\r\n{\\an1}-Faut-il changer le texte ?\r\n\r\n00:02:19:19  00:02:21:12\r\n{\\an1}-On verra.\r\n\r\n00:02:21:14  00:02:24:22\r\n{\\an1}On va s'engager\r\ndans des discussions avec l'UE\r\n\r\n00:02:25:00  00:02:27:05\r\n{\\an1}et on va essayer de se trouver.\r\n\r\n00:02:27:11  00:02:32:00\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adress\u00e9 une\r\nlettre \u00e0 la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:02:32:02  00:02:34:11\r\n{\\an1}qui insiste\r\nsur la volont\u00e9 helv\u00e9tique\r\n\r\n00:02:34:13  00:02:36:03\r\n{\\an1}de poursuivre le dialogue.\r\n\r\n00:02:36:05  00:02:39:16\r\n{\\an1}I.Cassis a aussi t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\r\nau commissaire europ\u00e9en.\r\n\r\n00:02:39:23  00:02:44:00\r\n{\\an1}-Il s'est r\u00e9joui qu'on ait pu\r\nmettre \u00e0 jour ce qui ne va pas.\r\n\r\n00:02:44:02  00:02:46:12\r\n{\\an1}Ils sont pr\u00eats \u00e0 nous recevoir.\r\n\r\n00:02:46:19  00:02:49:15\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nne se fixe aucun d\u00e9lai,\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:52:19\r\n{\\an1}mais le gouvernement\r\nfait face \u00e0 une \u00e9ch\u00e9ance:\r\n\r\n00:02:52:21  00:02:56:04\r\n{\\an1}l\u2019initiative de l\u2019UDC\r\npour une immigration mod\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n00:02:56:06  00:02:59:21\r\n{\\an1}qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre\r\ncirculation des personnes.\r\n\r\n00:02:59:23  00:03:04:09\r\n{\\an1}De quoi compliquer les discussions\r\nautour de l\u2019accord-cadre.\r\n\r\n00:03:04:17  00:03:07:00\r\n{\\an1}-On doit traiter l'initiative.\r\n\r\n00:03:07:02  00:03:10:23\r\n{\\an1}Ca vient en m\u00eame temps,\r\non peut pas le changer.\r\n\r\n00:03:11:01  00:03:14:20\r\n{\\an1}On ne sait pas combien de temps\r\nprendra la clarification\r\n\r\n00:03:14:22  00:03:17:13\r\n{\\an1}des questions\r\nque nous avons avec l'UE.\r\n\r\n00:03:17:15  00:03:21:08\r\n{\\an1}La votation sur l'initiative\r\naura lieu en 2020.\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:26:10\r\n{\\an1}-Se pose aussi la question\r\nde la reconnaissance\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:28:19\r\n{\\an1}de l\u2019\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n00:03:28:21  00:03:32:01\r\n{\\an1}Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nse dit confiant\r\n\r\n00:03:32:03  00:03:35:16\r\n{\\an1}que cette \u00e9quivalence\r\nsera prolong\u00e9e \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n00:03:38:05  00:03:42:13\r\n{\\an1}-Les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9\r\napr\u00e8s l'annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:42:14  00:03:44:08\r\n{\\an1}De la gauche \u00e0 la droite,\r\n\r\n00:03:44:10  00:03:48:12\r\n{\\an1}on salue une d\u00e9cision\r\nqui permet de gagner du temps.\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:53:10\r\n{\\an1}-Clarifier, avant de signer:\r\nc\u2019\u00e9tait l\u2019option pr\u00e9conis\u00e9e\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:57:02\r\n{\\an1}par les partis pour\r\nl\u2019accord institutionnel avec l\u2019UE.\r\n\r\n00:03:57:04  00:04:01:12\r\n{\\an1}La d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na \u00e9t\u00e9 accueillie avec satisfaction.\r\n\r\n00:04:01:19  00:04:04:00\r\n{\\an1}-Il est bien que la Suisse\r\n\r\n00:04:04:01  00:04:06:10\r\n{\\an1}prenne enfin position.\r\n\r\n00:04:06:11  00:04:10:07\r\n{\\an1}Dire que nous voulons continuer\r\navec les bilat\u00e9rales,\r\n\r\n00:04:10:09  00:04:14:01\r\n{\\an1}mais que l\u2019accord existant\r\ndoit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n00:04:14:03  00:04:19:15\r\n{\\an1}C\u2019est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l\u2019annoncer \u00e0 l\u2019UE.\r\n\r\n00:04:21:14  00:04:24:15\r\n{\\an1}-Pour le PLR, il s\u2019agit\r\nd\u2019un net pas en avant\r\n\r\n00:04:24:17  00:04:26:22\r\n{\\an1}vers la signature d'un accord.\r\n\r\n00:04:28:14  00:04:30:20\r\n{\\an1}-C'est un processus\r\n\r\n00:04:30:22  00:04:32:18\r\n{\\an1}enclench\u00e9 aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:04:32:20  00:04:36:15\r\n{\\an1}L'important, c\u2019est que\r\nle gouvernement puisse \u00eatre entendu\r\n\r\n00:04:36:17  00:04:39:10\r\n{\\an1}\u00e0 Bruxelles, et apporter des\r\npr\u00e9cisions sur certains points.\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:42:03\r\n{\\an1}Pendant ce temps, en Suisse,\r\nnous pourrons nous prononcer\r\n\r\n00:04:42:05  00:04:44:10\r\n{\\an1}sur l\u2019initiative\r\nde la libre circulation.\r\n\r\n00:04:44:16  00:04:46:04\r\n{\\an1}-A gauche, on se r\u00e9jouit\r\n\r\n00:04:46:06  00:04:48:14\r\n{\\an1}que la question des salaires\r\nait \u00e9t\u00e9 entendue.\r\n\r\n00:04:48:19  00:04:50:09\r\n{\\an1}-On s\u2019est fait insulter,\r\n\r\n00:04:50:11  00:04:52:16\r\n{\\an1}car nous osions remettre en cause\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:55:09\r\n{\\an1}cet accord-cadre\r\net exiger des garanties\r\n\r\n00:04:55:11  00:04:57:22\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de protection\r\ndes salaires.\r\n\r\n00:04:58:00  00:05:02:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les milieux\r\n\u00e9conomiques, syndicaux et patronaux,\r\n\r\n00:05:02:12  00:05:05:22\r\n{\\an1}les radicaux, le PDC\r\nont fini par arriver\r\n\r\n00:05:06:00  00:05:08:04\r\n{\\an1}\u00e0 la m\u00eame conclusion que nous.\r\n\r\n00:05:08:06  00:05:11:10\r\n{\\an1}-Seul l\u2019UDC affiche sa d\u00e9ception.\r\n\r\n00:05:13:02  00:05:19:02\r\n{\\an1}-C'est un succ\u00e8s partiel pour l\u2019UDC,\r\n\r\n00:05:19:04  00:05:22:16\r\n{\\an1}car le gouvernement n\u2019a pas sign\u00e9\r\n\r\n00:05:22:18  00:05:25:08\r\n{\\an1}l\u2019accord.\r\n\r\n00:05:25:10  00:05:29:03\r\n{\\an1}Nous attendions un rejet,\r\ncar la reprise automatique\r\n\r\n00:05:29:05  00:05:32:08\r\n{\\an1}du droit europ\u00e9en, que le Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 ren\u00e9gocier,\r\n\r\n00:05:32:10  00:05:34:22\r\n{\\an1}n\u2019est pas acceptable\r\npour la Suisse.\r\n\r\n00:05:35:13  00:05:37:12\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision du jour offre\r\nun court r\u00e9pit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:37:14  00:05:39:22\r\n{\\an1}Mais les nouvelles discussions\r\ns\u2019annoncent cruciale.\r\n\r\n00:05:40:14  00:05:42:01\r\n{\\an1}-David Berger, bonsoir.\r\n\r\n00:05:42:01  00:05:45:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une vaste consultation\r\ndes partis et des cantons,\r\n\r\n00:05:45:09  00:05:48:02\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndit \"oui mais\" au texte.\r\n\r\n00:05:48:04  00:05:54:01\r\n{\\an1}Peut-on parler d'une r\u00e9elle avanc\u00e9e\r\ndans ce dossier ?\r\n\r\n00:05:54:05  00:05:59:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:05:59:20  00:06:04:11\r\n{\\an1}On pourrait se dire qu'ils jouent la\r\nmontre,\r\n\r\n00:06:04:15  00:06:08:17\r\n{\\an1}mais le message sonne plus juste\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:06:08:21  00:06:13:03\r\n{\\an1}Une phrase de Guy Parmelin:\r\n\r\n00:06:13:07  00:06:19:05\r\n{\\an1}Le peuple est assis \u00e0 la table des\r\nn\u00e9gociations.\r\n\r\n00:06:21:03  00:06:27:03\r\n{\\an1}Le message: Nous redonnons vie \u00e0\r\nl'alliance majoritaire favorable\r\n\r\n00:06:31:19  00:06:37:19\r\n{\\an1}aux bilat\u00e9rales, ne nous mettez pas\r\ndes b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n00:06:38:09  00:06:44:09\r\n{\\an1}Il faut faire \u00e9chouer l'initiative\r\nUDC sur la libre circulation.\r\n\r\n00:06:44:18  00:06:50:10\r\n{\\an1}M\u00eame le peuple suisse vient de\r\nmontrer un signe de bonne volont\u00e9\r\n\r\n00:06:50:13  00:06:56:11\r\n{\\an1}en acceptant la r\u00e9forme fiscale et\r\nles directives sur les armes.\r\n\r\n00:07:00:01  00:07:03:11\r\n{\\an1}On aura le temps de r\u00e9gler\r\nl'\u00e9pineuse question de la protection\r\n\r\n00:07:03:15  00:07:05:12\r\n{\\an1}des salaires.\r\n\r\n00:07:07:04  00:07:08:12\r\n{\\an1}-Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:11:02\r\n{\\an1}La Commission europ\u00e9enne\r\nsalue une avanc\u00e9e positive.\r\n\r\n00:07:11:04  00:07:14:08\r\n{\\an1}Mais vous nous apprenez\r\nque tout s'est jou\u00e9 en coulisses.\r\n\r\n00:07:14:11  00:07:17:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:17:22  00:07:20:15\r\n{\\an1}Bruxelles n'a pas d\u00e9couvert\r\naujourd'hui\r\n\r\n00:07:20:19  00:07:25:21\r\n{\\an1}la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:26:01  00:07:30:00\r\n{\\an1}Le terrain \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 par une\r\nvisite discr\u00e8te notamment.\r\n\r\n00:07:30:04  00:07:33:23\r\n{\\an1}Celle du chancelier de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:07:34:03  00:07:36:17\r\n{\\an1}Il a rencontr\u00e9 son alter ego\r\neurop\u00e9en.\r\n\r\n00:07:36:21  00:07:40:06\r\n{\\an1}C'est un homme-cl\u00e9 du dossier.\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:44:14\r\n{\\an1}C'est le bras droit de Jean-Claude\r\nJuncker.\r\n\r\n00:07:44:18  00:07:49:13\r\n{\\an1}Il a eu l'id\u00e9e de tous les coups\r\ntordus contre la Suisse.\r\n\r\n00:07:49:17  00:07:55:15\r\n{\\an1}Cette rencontre a permis de t\u00e2ter le\r\nterrain europ\u00e9en\r\n\r\n00:07:56:08  00:08:01:09\r\n{\\an1}et de faire passer ces messages\r\npolitiques.\r\n\r\n00:08:01:12  00:08:07:03\r\n{\\an1}Le chancelier a inform\u00e9 les\r\nconseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:08:07:07  00:08:13:05\r\n{\\an1}Il y a eu des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques\r\nvari\u00e9s.\r\n\r\n00:08:16:21  00:08:21:15\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ponse rapide et positive\r\nde la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:08:21:19  00:08:25:12\r\n{\\an1}Il semble probable qu'un d\u00e9lai sera\r\naccord\u00e9\r\n\r\n00:08:25:16  00:08:29:05\r\n{\\an1}le temps de permettre les\r\nclarifications.\r\n\r\n00:08:29:05  00:08:32:20\r\n{\\an1}-L'OCDE dresse un bilan sur l'\u00e9change\r\nautomatique d'informations bancaires,\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:35:00\r\n{\\an1}en vigueur depuis un an.\r\n\r\n00:08:35:02  00:08:37:22\r\n{\\an1}Un rapport r\u00e9v\u00e8le que 5'000 mias\r\n\r\n00:08:38:00  00:08:41:21\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\r\nsur des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:08:41:23  00:08:46:05\r\n{\\an1}La transparence fiscale\r\nporte ses fruits.\r\n\r\n00:08:49:03  00:08:52:09\r\n{\\an1}-En un an, 47 mios de comptes\r\nont fait l'objet\r\n\r\n00:08:52:10  00:08:55:18\r\n{\\an1}d'un \u00e9change automatique\r\nd'informations bancaires\r\n\r\n00:08:55:20  00:08:58:15\r\n{\\an1}entre 90 pays signataires,\r\ndont la Suisse.\r\n\r\n00:08:58:17  00:09:01:11\r\n{\\an1}L'\u00e9change automatique d'informations\r\n\r\n00:09:01:12  00:09:04:20\r\n{\\an1}acc\u00e9l\u00e8re la lutte\r\npour la transparence fiscale.\r\n\r\n00:09:04:22  00:09:10:14\r\n{\\an1}La Suisse l'applique avec beaucoup\r\nde rigueur, selon l'OCDE.\r\n\r\n00:09:10:16  00:09:15:00\r\n{\\an1}La place financi\u00e8re en est impact\u00e9e.\r\n\r\n00:09:16:11  00:09:21:02\r\n{\\an1}-La place financi\u00e8re\r\nest affect\u00e9e depuis dix ans.\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:25:02\r\n{\\an1}Certains \u00e9trangers qui voulaient\r\n\r\n00:09:25:04  00:09:27:17\r\n{\\an1}d\u00e9poser de l'argent en Suisse\r\n\r\n00:09:27:19  00:09:32:20\r\n{\\an1}pour profiter du secret fiscal\r\nont quitt\u00e9 notre pays.\r\n\r\n00:09:32:22  00:09:37:20\r\n{\\an1}Les pertes sont de l'ordre\r\nde 200 \u00e0 300 mias de francs.\r\n\r\n00:09:39:12  00:09:41:17\r\n{\\an1}-L'OCDE estime avoir identifi\u00e9\r\n\r\n00:09:41:20  00:09:45:11\r\n{\\an1}5'000 mias de francs\r\nplac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger en dix ans.\r\n\r\n00:09:45:13  00:09:49:15\r\n{\\an1}Ces actifs\r\nne sont pas forc\u00e9ment illicites.\r\n\r\n00:09:49:17  00:09:53:00\r\n{\\an1}L'\u00e9change d'informations\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:55:13\r\n{\\an1}provoque une baisse de 25 %\r\n\r\n00:09:55:15  00:09:58:20\r\n{\\an1}des d\u00e9p\u00f4ts bancaires\r\ndans les paradis fiscaux.\r\n\r\n00:10:02:05  00:10:05:18\r\n{\\an1}-Certaines personnes\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:08:06\r\n{\\an1}en situation fiscale irr\u00e9guli\u00e8re\r\n\r\n00:10:08:08  00:10:12:02\r\n{\\an1}ont transf\u00e9r\u00e9 leurs actifs financiers\r\nsur des actifs non financiers.\r\n\r\n00:10:12:04  00:10:15:14\r\n{\\an1}L'augmentation du prix des bijoux,\r\net autres bibelots\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:19:17\r\n{\\an1}est due au fait que les gens\r\nont \u00e9vacu\u00e9 leur argent non d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n00:10:19:19  00:10:22:03\r\n{\\an1}sur d'autres types de produits.\r\n\r\n00:10:23:10  00:10:26:01\r\n{\\an1}-L'\u00e9change d'informations\r\na aussi provoqu\u00e9\r\n\r\n00:10:26:03  00:10:28:22\r\n{\\an1}des r\u00e9gularisations spontan\u00e9es\r\navec le fisc.\r\n\r\n00:10:29:00  00:10:31:14\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\npar ces r\u00e9gularisations\r\n\r\n00:10:31:16  00:10:35:10\r\n{\\an1}a rapport\u00e9 95 mias de francs\r\naux Etats.\r\n\r\n00:10:36:21  00:10:39:20\r\n{\\an1}-La FIFA \u00e0 nouveau au centre\r\nde l'actualit\u00e9 cette semaine\r\n\r\n00:10:39:22  00:10:42:23\r\n{\\an1}avec la r\u00e9\u00e9lection de G.Infantino\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence,\r\n\r\n00:10:43:01  00:10:47:03\r\n{\\an1}et la Coupe du monde f\u00e9minine\r\nde football qui s'ouvre \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:10:47:05  00:10:50:01\r\n{\\an1}La FIFA,\r\ndont le si\u00e8ge est en Suisse,\r\n\r\n00:10:50:03  00:10:55:11\r\n{\\an1}demande \u00e0 obtenir\r\nle statut d\u2019ONG internationale.\r\n\r\n00:10:55:13  00:11:01:10\r\n{\\an1}Des \u00e9changes ont eu lieu avec le\r\nconseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.\r\n\r\n00:11:01:11  00:11:05:03\r\n{\\an1}La FIFA dit vouloir avoir\r\nla possibilit\u00e9 d'engager\r\n\r\n00:11:05:05  00:11:08:01\r\n{\\an1}davantage d'employ\u00e9s \u00e9trangers.\r\n\r\n00:11:08:03  00:11:13:01\r\n{\\an1}Certains y voient l'intention\r\nde payer moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:11:13:03  00:11:21:12\r\n{\\an1}Nous allons en parler\r\navec C\u00e9cile Tran-Tien.\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:27:11\r\n{\\an1}-La FIFA pourrait-elle devenir\r\nune ONG internationale ?\r\n\r\n00:11:27:12  00:11:30:19\r\n{\\an1}C\u2019est ce que r\u00e9clame la f\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:11:30:21  00:11:34:17\r\n{\\an1}selon ce document\r\nde Football Leaks.\r\n\r\n00:11:34:19  00:11:37:22\r\n{\\an1}Ces notes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es\r\nfin 2017 par la FIFA\r\n\r\n00:11:38:00  00:11:41:06\r\n{\\an1}en vue d\u2019une rencontre\r\nentre son pr\u00e9sident Gianni Infantino\r\n\r\n00:11:41:08  00:11:42:19\r\n{\\an1}et Ignazio Cassis.\r\n\r\n00:11:42:21  00:11:47:12\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre que la FIFA veut obtenir\r\nle statut d\u2019ONG internationale,\r\n\r\n00:11:47:14  00:11:51:17\r\n{\\an1}un statut accord\u00e9 au Comit\u00e9\r\ninternational de la Croix-Rouge.\r\n\r\n00:11:51:19  00:11:56:02\r\n{\\an1}Une demande qui ne surprend pas\r\nMichel Zen-Ruffinen,\r\n\r\n00:11:56:04  00:11:58:20\r\n{\\an1}ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la FIFA.\r\n\r\n00:11:59:20  00:12:03:21\r\n{\\an1}-Ce n\u2019est pas \u00e9tonnant,\r\nque la FIFA vise \u00e0 obtenir ce statut.\r\n\r\n00:12:03:23  00:12:05:18\r\n{\\an1}Ce serait plus facile pour elle.\r\n\r\n00:12:05:21  00:12:07:08\r\n{\\an1}Les ONG b\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n00:12:07:10  00:12:09:14\r\n{\\an1}d'un statut fiscal particulier:\r\n\r\n00:12:09:16  00:12:11:21\r\n{\\an1}elles ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:12:11:23  00:12:14:18\r\n{\\an1}M\u00eame si des r\u00e8gles sp\u00e9ciales\r\nen sa faveur att\u00e9nuent les taxes,\r\n\r\n00:12:14:20  00:12:17:08\r\n{\\an1}la FIFA paie actuellement\r\nquelques imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:12:17:12  00:12:19:23\r\n{\\an1}-Secret fiscal oblige:\r\nimpossible de savoir combien.\r\n\r\n00:12:20:01  00:12:22:21\r\n{\\an1}Mais dans cette note,\r\ndes montants apparaissent.\r\n\r\n00:12:22:23  00:12:26:00\r\n{\\an1}En 2014,la FIFA aurait\r\npay\u00e9 17,9 mios d\u2019imp\u00f4ts en Suisse\r\n\r\n00:12:26:02  00:12:28:18\r\n{\\an1}sur les 5,7 mias\r\nencaiss\u00e9s cette ann\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n00:12:28:20  00:12:32:04\r\n{\\an1}Changer de statut permettrait\r\nune exon\u00e9ration compl\u00e8te.\r\n\r\n00:12:32:06  00:12:35:09\r\n{\\an1}La FIFA confirme la rencontre\r\navec Ignazio Cassis,\r\n\r\n00:12:35:11  00:12:38:03\r\n{\\an1}mais conteste\r\ntoute strat\u00e9gie fiscale.\r\n\r\n00:12:43:15  00:12:45:22\r\n{\\an1}Devenir une ONG internationale\r\n\r\n00:12:46:00  00:12:49:11\r\n{\\an1}facilite l\u2019embauche\r\nde travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n00:12:49:13  00:12:53:10\r\n{\\an1}C'est un argument balay\u00e9\r\npar Michel Zen-Ruffinen.\r\n\r\n00:12:54:11  00:12:57:19\r\n{\\an1}-Lorsque vous avez affaire\r\n\u00e0 ce type d'organisation\r\n\r\n00:12:57:21  00:13:01:11\r\n{\\an1}et que vous avez besoin\r\nd'un collaborateur hors-Europe,\r\n\r\n00:13:01:13  00:13:04:05\r\n{\\an1}avec une qualification\r\nque n'ont pas les Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:13:04:07  00:13:07:00\r\n{\\an1}vous obtenez le permis sans probl\u00e8me.\r\n\r\n00:13:07:07  00:13:10:17\r\n{\\an1}-Imp\u00f4ts ou embauches,\r\nle symbole est fort\r\n\r\n00:13:10:18  00:13:15:11\r\n{\\an1}et ces r\u00e9v\u00e9lations sont choquantes\r\npour le socialiste C\u00e9dric Wermuth,\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:17:23\r\n{\\an1}qui s\u2019est battu pendant des ann\u00e9es\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:21:16\r\n{\\an1}pour que la FIFA\r\nsoit consid\u00e9r\u00e9e une multinationale.\r\n\r\n00:13:22:00  00:13:24:04\r\n{\\an1}-Le sport est un bien culturel.\r\n\r\n00:13:24:06  00:13:26:09\r\n{\\an1}La FIFA, c'est la privatisation\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:28:21\r\n{\\an1}du commerce avec ce bien culturel.\r\n\r\n00:13:28:23  00:13:33:14\r\n{\\an1}Personne n'a d\u00e9cid\u00e9 que le football\r\nappartenait uniquement \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n00:13:33:16  00:13:35:21\r\n{\\an1}Avec ces nouvelles informations,\r\n\r\n00:13:35:23  00:13:38:19\r\n{\\an1}on va relancer\r\nle processus parlementaire.\r\n\r\n00:13:38:21  00:13:41:20\r\n{\\an1}Il devient difficile\r\npour la majorit\u00e9 \u00e0 Berne\r\n\r\n00:13:41:22  00:13:44:01\r\n{\\an1}de refuser de traiter ce dossier.\r\n\r\n00:13:44:07  00:13:48:15\r\n{\\an1}-Selon nos informations, Berne\r\nsoutient la d\u00e9marche de la FIFA.\r\n\r\n00:13:49:06  00:13:51:00\r\n{\\an1}Par \u00e9crit, le DFAE\r\n\r\n00:13:51:02  00:13:57:10\r\n{\\an1}ajoute que la FIFA a un impact\r\n\u00e9ducatif, universel et humanitaire.\r\n\r\n00:14:01:07  00:14:05:17\r\n{\\an1}Une position strat\u00e9gique pour\r\ncet expert du droit international.\r\n\r\n00:14:06:08  00:14:08:05\r\n{\\an1}-La Suisse a int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:14:08:07  00:14:10:01\r\n{\\an1}d\u2019offrir des conditions\r\n\r\n00:14:10:03  00:14:13:07\r\n{\\an1}pour que ces organisations\r\nn'aillent pas s\u2019implanter ailleurs.\r\n\r\n00:14:13:09  00:14:17:11\r\n{\\an1}Elles ont des offres \u00e9conomiques,\r\nde facilit\u00e9s administratives\r\n\r\n00:14:17:13  00:14:20:15\r\n{\\an1}et fiscales qui viennent d\u2019ailleurs.\r\n\r\n00:14:22:07  00:14:25:17\r\n{\\an1}-Les menaces d\u2019un d\u00e9m\u00e9nagement\r\np\u00e8sent lourd sur ces tractations,\r\n\r\n00:14:25:19  00:14:29:02\r\n{\\an1}m\u00eame si la FIFA rappelle\r\nque ce n\u2019est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n00:14:29:05  00:14:31:04\r\n{\\an1}-C\u00e9cile Tran-Tien, bonsoir.\r\n\r\n00:14:31:06  00:14:34:16\r\n{\\an1}Les Football Leaks repr\u00e9sentent\r\n18,6 mios de documents.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:38:04\r\n{\\an1}Comment avez-vous proc\u00e9d\u00e9\r\npour mener votre enqu\u00eate ?\r\n\r\n00:14:38:11  00:14:40:02\r\n{\\an1}-D'abord, il faut savoir\r\n\r\n00:14:40:04  00:14:41:22\r\n{\\an1}que je n'\u00e9tais pas seule\r\n\r\n00:14:42:00  00:14:45:04\r\n{\\an1}\u00e0 travailler sur cette enqu\u00eate.\r\n\r\n00:14:45:06  00:14:47:18\r\n{\\an1}La radio, la TV et le Web\r\ntravaillent main dans la main.\r\n\r\n00:14:47:20  00:14:49:08\r\n{\\an1}Le travail est colossal.\r\n\r\n00:14:49:10  00:14:51:21\r\n{\\an1}Les Football Leaks, c'est\r\nla plus grande fuite de donn\u00e9es\r\n\r\n00:14:51:23  00:14:53:11\r\n{\\an1}de l'histoire du sport.\r\n\r\n00:14:53:13  00:14:59:00\r\n{\\an1}Des millions de mails, de contrats\r\nou de relev\u00e9s bancaires \u00e0 \u00e9plucher.\r\n\r\n00:14:59:02  00:15:03:05\r\n{\\an1}Ces grandes enqu\u00eates doivent se faire\r\nen collaboration au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n00:15:05:17  00:15:08:02\r\n{\\an1}Nous sommes partenaires\r\nde plusieurs m\u00e9dias.\r\n\r\n00:15:08:04  00:15:11:10\r\n{\\an1}Chaque pays fait ce que l'on appelle\r\nune \"liste des suspects habituels\".\r\n\r\n00:15:11:11  00:15:13:14\r\n{\\an1}Ce sont les hommes\r\net les femmes politiques,\r\n\r\n00:15:13:16  00:15:15:04\r\n{\\an1}les sportifs, les avocats.\r\n\r\n00:15:15:06  00:15:18:02\r\n{\\an1}Il faut de la patience pour effectuer\r\nles recherches par mot-cl\u00e9.\r\n\r\n00:15:18:04  00:15:20:17\r\n{\\an1}C'est en entrant \"Ignazio Cassis\"\r\ndans la base de donn\u00e9es\r\n\r\n00:15:20:19  00:15:23:02\r\n{\\an1}que ce document crucial est apparu.\r\n\r\n00:15:23:04  00:15:25:11\r\n{\\an1}Mais trouver les documents\r\nn'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n00:15:25:12  00:15:31:13\r\n{\\an1}Il faut analyser ensuite, recouper\r\net confirmer chaque information.\r\n\r\n00:15:31:13  00:15:35:16\r\n{\\an1}-Des vents violents ont frapp\u00e9\r\naujourd'hui l'Ouest de la France.\r\n\r\n00:15:35:18  00:15:38:21\r\n{\\an1}La temp\u00eate \"Miguel\"\r\ns'abat sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:15:38:23  00:15:41:11\r\n{\\an1}Plusieurs d\u00e9partements\r\nsont plac\u00e9s en vigilance orange.\r\n\r\n00:15:41:13  00:15:44:06\r\n{\\an1}Un drame a eu lieu cette apr\u00e8s-midi\r\naux Sables-d'Olonne.\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:47:01\r\n{\\an1}Trois membres de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\r\nde sauvetage en mer\r\n\r\n00:15:47:02  00:15:48:19\r\n{\\an1}sont mort dans l'Atlantique.\r\n\r\n00:15:50:05  00:15:52:21\r\n{\\an1}Un sondage montre que la demande\r\nest forte en Suisse\r\n\r\n00:15:52:23  00:15:55:17\r\n{\\an1}pour des liaisons internationales\r\navec des trains de nuit.\r\n\r\n00:15:55:19  00:15:58:03\r\n{\\an1}Un moyen de transport\r\nqui semblait pass\u00e9 de mode,\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:01:06\r\n{\\an1}mais la question environnementale\r\nremet le sujet sur la table.\r\n\r\n00:16:01:08  00:16:05:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui \u00e0 Paris, une association\r\nr\u00e9unissant citoyens et politiciens\r\n\r\n00:16:05:14  00:16:07:19\r\n{\\an1}a r\u00e9affirm\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de ces trains.\r\n\r\n00:16:07:21  00:16:11:09\r\n{\\an1}Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re\r\nnationale vert'lib\u00e9rale, y \u00e9tait.\r\n\r\n00:16:12:11  00:16:15:05\r\n{\\an1}-C'est presque devenu\r\nd'un autre temps:\r\n\r\n00:16:15:07  00:16:17:18\r\n{\\an1}traverser l'Europe en train de nuit.\r\n\r\n00:16:17:20  00:16:21:08\r\n{\\an1}Les offres se sont rar\u00e9fi\u00e9es\r\ndans la plupart des pays.\r\n\r\n00:16:21:10  00:16:28:05\r\n{\\an1}Pourtant, quelques irr\u00e9ductibles\r\naspirent \u00e0 inverser le cours du jeu.\r\n\r\n00:16:28:07  00:16:31:08\r\n{\\an1}R\u00e9unis \u00e0 Paris,\r\nils veulent faire du lobbying\r\n\r\n00:16:31:10  00:16:34:17\r\n{\\an1}pour redynamiser l'offre europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:16:35:16  00:16:37:18\r\n{\\an1}-Ce qui pose probl\u00e8me,\r\n\r\n00:16:37:20  00:16:40:04\r\n{\\an1}c'est l'insuffisante fr\u00e9quentation\r\n\r\n00:16:40:06  00:16:42:02\r\n{\\an1}des trains de nuit.\r\n\r\n00:16:42:04  00:16:46:04\r\n{\\an1}En rajoutant des wagons de fret\r\n\u00e0 des voitures voyageurs,\r\n\r\n00:16:46:06  00:16:49:05\r\n{\\an1}nous pouvons diminuer\r\nles charges communes\r\n\r\n00:16:49:07  00:16:53:06\r\n{\\an1}pour proposer\r\ndes prix plus attractifs.\r\n\r\n00:16:55:05  00:16:59:14\r\n{\\an1}-L'association a lanc\u00e9\r\nune \u00e9tude de march\u00e9 avec un train\r\n\r\n00:16:59:16  00:17:02:23\r\n{\\an1}combinant wagons marchandises\r\net trafic passager\r\n\r\n00:17:03:01  00:17:05:01\r\n{\\an1}pour prouver sa rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:05:03  00:17:07:23\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est aussi\r\nde jouer l'interm\u00e9diaire\r\n\r\n00:17:08:01  00:17:10:13\r\n{\\an1}entre les entreprises ferroviaires.\r\n\r\n00:17:10:15  00:17:16:17\r\n{\\an1}La Vert'lib\u00e9rale I.Chevalley\r\nesp\u00e8re impliquer la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:20:17\r\n{\\an1}-Les CFF ont annonc\u00e9\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:23:08\r\n{\\an1}qu'ils avaient l'intention\r\n\r\n00:17:23:10  00:17:26:02\r\n{\\an1}de rouvrir la discussion.\r\n\r\n00:17:26:04  00:17:29:17\r\n{\\an1}Il y a eu plusieurs interventions\r\nparlementaires\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:33:14\r\n{\\an1}qui montraient que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nencourage les CFF\r\n\r\n00:17:33:16  00:17:36:16\r\n{\\an1}\u00e0 faire\r\ndes coop\u00e9rations internationales.\r\n\r\n00:17:36:17  00:17:38:17\r\n{\\an1}Je vais demander aux CFF\r\n\r\n00:17:38:19  00:17:42:22\r\n{\\an1}de participer financi\u00e8rement\r\n\u00e0 cette \u00e9tude de faisabilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:43:06  00:17:45:20\r\n{\\an1}-Reste \u00e0 trouver des alli\u00e9s.\r\n\r\n00:17:45:22  00:17:49:17\r\n{\\an1}En Suisse, 50 parlementaires\r\nont assur\u00e9 de leur soutien.\r\n\r\n00:17:51:05  00:17:52:16\r\n{\\an1}-D.Gianora, bonsoir.\r\n\r\n00:17:52:18  00:17:54:22\r\n{\\an1}On parle de r\u00e9introduire\r\nles trains de nuit\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:56:12\r\n{\\an1}pour des raisons \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:17:56:14  00:17:59:00\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nla tendance \u00e9tait inverse ?\r\n\r\n00:17:59:07  00:18:00:16\r\n{\\an1}-Regardez cette image.\r\n\r\n00:18:00:18  00:18:02:14\r\n{\\an1}La premi\u00e8re il y a dix ans \u00e0 peine.\r\n\r\n00:18:02:16  00:18:05:23\r\n{\\an1}Des trains de nuit qui partaient\r\nde la Suisse partout en Europe.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:08:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il ne reste plus\r\nque quelques lignes\r\n\r\n00:18:08:22  00:18:11:01\r\n{\\an1}au d\u00e9part de Zurich\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de l'Autriche.\r\n\r\n00:18:11:03  00:18:13:16\r\n{\\an1}Les chemins de fer autrichiens\r\nsont parmi les seuls\r\n\r\n00:18:13:18  00:18:16:11\r\n{\\an1}\u00e0 avoir continu\u00e9\r\nde miser sur les trains de nuit.\r\n\r\n00:18:16:12  00:18:20:18\r\n{\\an1}Ils ont 26 lignes de trains de nuit\r\net 1,4 mio de passagers.\r\n\r\n00:18:21:03  00:18:25:06\r\n{\\an1}-Pourquoi des pays comme la Suisse\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de les abandonner ?\r\n\r\n00:18:26:07  00:18:31:06\r\n{\\an1}-Concurrence du low cost, meilleure\r\noffre de trains \u00e0 grande vitesse,\r\n\r\n00:18:31:09  00:18:34:13\r\n{\\an1}un confort qui date un peu\r\n\r\n00:18:34:15  00:18:41:08\r\n{\\an1}et la n\u00e9cessit\u00e9\r\nde faire de lourds investissements.\r\n\r\n00:18:41:10  00:18:44:05\r\n{\\an1}Mais la pression \u00e9cologique marche.\r\n\r\n00:18:44:07  00:18:48:11\r\n{\\an1}Selon un sondage, 62 % des Suisses\r\n\r\n00:18:48:12  00:18:51:21\r\n{\\an1}voyageraient volontiers\r\nen train de nuit.\r\n\r\n00:18:51:23  00:18:59:03\r\n{\\an1}Les CFF ont annonc\u00e9 vouloir\r\nles r\u00e9introduire d'ici deux ans.\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:03:01\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate sur la place\r\ndes artistes f\u00e9minines\r\n\r\n00:19:03:03  00:19:06:07\r\n{\\an1}dans les mus\u00e9es d'art.\r\n\r\n00:19:06:09  00:19:11:03\r\n{\\an1}Nous avons r\u00e9colt\u00e9 des informations\r\ndatant de ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:15:05\r\n{\\an1}d'une centaine de mus\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:19:15:07  00:19:19:13\r\n{\\an1}Un quart des artistes expos\u00e9es\r\nsont des femmes.\r\n\r\n00:19:20:17  00:19:24:21\r\n{\\an1}-Installations,\r\nphotographies, peintures.\r\n\r\n00:19:24:23  00:19:27:19\r\n{\\an1}Le point commun\r\nentre ces oeuvres expos\u00e9es\r\n\r\n00:19:27:21  00:19:30:06\r\n{\\an1}au mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle:\r\n\r\n00:19:30:08  00:19:33:04\r\n{\\an1}elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es\r\npar des femmes.\r\n\r\n00:19:33:06  00:19:38:03\r\n{\\an1}La directrice\r\na voulu les rendre visibles.\r\n\r\n00:19:39:22  00:19:43:13\r\n{\\an1}-Les institutions, on a un r\u00f4le\r\nde validation de travail.\r\n\r\n00:19:43:14  00:19:45:10\r\n{\\an1}Si on expose les femmes,\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:47:11\r\n{\\an1}les galeries proposeront\r\n\r\n00:19:47:13  00:19:51:11\r\n{\\an1}plus de femmes, les maisons\r\nde vente aux ench\u00e8res aussi.\r\n\r\n00:19:51:12  00:19:54:13\r\n{\\an1}Ca permettra plus de ventes.\r\n\r\n00:19:55:10  00:19:57:14\r\n{\\an1}-Dans les mus\u00e9es d'art suisses,\r\n\r\n00:19:57:16  00:20:01:05\r\n{\\an1}on expose plus les oeuvres\r\ndes hommes que des femmes.\r\n\r\n00:20:01:07  00:20:03:02\r\n{\\an1}Nous avons men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate:\r\n\r\n00:20:03:04  00:20:07:11\r\n{\\an1}sur les 125 mus\u00e9es identifi\u00e9s,\r\nplus de la moiti\u00e9 nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:20:07:12  00:20:10:20\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nceux-ci n\u2019ont consacr\u00e9\r\n\r\n00:20:10:22  00:20:14:10\r\n{\\an1}qu\u2019un quart de leurs expositions\r\nindividuelles aux femmes.\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:16:21\r\n{\\an1}Lors des expositions collectives,\r\n32 %.\r\n\r\n00:20:16:22  00:20:20:15\r\n{\\an1}Plus le mus\u00e9e est prestigieux,\r\nmoins il expose de femmes:\r\n\r\n00:20:20:17  00:20:22:21\r\n{\\an1}13,6 % en moyenne.\r\n\r\n00:20:23:17  00:20:25:11\r\n{\\an1}-Historiquement,\r\n\r\n00:20:25:13  00:20:27:22\r\n{\\an1}il y a ce triple m\u00e9canisme\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:30:15\r\n{\\an1}d'invisibilisation.\r\n\r\n00:20:30:17  00:20:34:16\r\n{\\an1}On emp\u00eache les femmes d'acc\u00e9der\r\naux professions artistiques.\r\n\r\n00:20:34:18  00:20:39:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait interdit pour les femmes\r\nde faire des \u00e9coles d'art.\r\n\r\n00:20:39:03  00:20:42:06\r\n{\\an1}Il y a une difficult\u00e9\r\nd'acc\u00e9der aux postes.\r\n\r\n00:20:42:08  00:20:45:16\r\n{\\an1}Et l'acc\u00e8s \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:20:45:18  00:20:47:14\r\n{\\an1}Ce sont souvent des hommes\r\n\r\n00:20:47:15  00:20:51:06\r\n{\\an1}qui s'occupent de la critique\r\nde l'histoire de l'art.\r\n\r\n00:20:52:21  00:20:57:07\r\n{\\an1}-Les cr\u00e9ations de l'artiste suisse\r\nC.Comte sont bien visibles.\r\n\r\n00:20:57:09  00:20:59:20\r\n{\\an1}Elle expose dans le monde entier.\r\n\r\n00:20:59:22  00:21:04:13\r\n{\\an1}Pour elle, sa notori\u00e9t\u00e9\r\ndoit faire avancer la cause.\r\n\r\n00:21:07:05  00:21:10:06\r\n{\\an1}-Mon travail\r\nen tant que femme est de prouver\r\n\r\n00:21:10:08  00:21:13:21\r\n{\\an1}que c'est possible de faire\r\n\r\n00:21:13:23  00:21:15:16\r\n{\\an1}des grosses pi\u00e8ces,\r\n\r\n00:21:15:18  00:21:19:13\r\n{\\an1}des installations immersives,\r\navec des grands budgets,\r\n\r\n00:21:19:15  00:21:21:20\r\n{\\an1}que je gagne bien ma vie.\r\n\r\n00:21:21:22  00:21:24:11\r\n{\\an1}C'est aussi ma contribution.\r\n\r\n00:21:25:02  00:21:28:01\r\n{\\an1}-De nombreux professionnels\r\nconsid\u00e8rent\r\n\r\n00:21:28:03  00:21:32:21\r\n{\\an1}qu'exposer volontairement des femmes\r\npeut mener \u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n00:21:32:22  00:21:37:20\r\n{\\an1}Plusieurs mus\u00e9es dans le monde\r\nont fait ce choix.\r\n\r\n00:21:39:12  00:21:43:09\r\n{\\an1}-Le festival Vibez a ouvert\r\nses portes hier soir \u00e0 Bienne,\r\n\r\n00:21:43:11  00:21:47:05\r\n{\\an1}pour sa premi\u00e8re \u00e9dition\r\nqui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler.\r\n\r\n00:21:47:07  00:21:52:22\r\n{\\an1}Un partenariat avec une compagnie\r\na\u00e9rienne qui n'aurait jamais exist\u00e9\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:57:01\r\n{\\an1}et une politique opaque\r\nen mati\u00e8re de tarif des billets.\r\n\r\n00:21:58:07  00:22:02:18\r\n{\\an1}Jesse & Joy, Gente de Zona\r\n3 A.M.\r\n\r\n00:22:02:20  00:22:05:06\r\n{\\an1}-Le premier succ\u00e8s du Vibez\r\n\r\n00:22:05:08  00:22:08:07\r\n{\\an1}avec le rythme\r\ndes Cubains de Gente de Zona.\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:12:08\r\n{\\an1}De quoi oublier les pol\u00e9miques\r\nqui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019ouverture.\r\n\r\n00:22:12:10  00:22:16:15\r\n{\\an1}Pr\u00e9sent\u00e9e par les organisateurs\r\ncomme leur partenaire principal,\r\n\r\n00:22:16:17  00:22:20:21\r\n{\\an1}la compagnie Emirates a saisi\r\nla justice, apr\u00e8s avoir d\u00e9menti.\r\n\r\n00:22:21:16  00:22:25:01\r\n{\\an1}Les responsables du festival\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:31:18\r\n{\\an1}Les responsables du festival\r\n\r\n00:22:31:20  00:22:33:22\r\n{\\an1}n\u2019ont pas voulu s\u2019exprimer.\r\n\r\n00:22:34:00  00:22:36:05\r\n{\\an1}Ils n\u2019ont pas souhait\u00e9 commenter\r\n\r\n00:22:36:06  00:22:37:21\r\n{\\an1}leur politique de prix,\r\n\r\n00:22:37:23  00:22:41:20\r\n{\\an1}voyant les billets baisser de moiti\u00e9,\r\npuis \u00eatre offerts.\r\n\r\n00:22:41:22  00:22:46:14\r\n{\\an1}Les festivaliers sont surpris.\r\n\r\n00:22:48:00  00:22:49:11\r\n{\\an1}-Sympa, merci !\r\n\r\n00:22:49:13  00:22:52:14\r\n{\\an1}Si j\u2019avais su,\r\nj\u2019aurais \u00e9t\u00e9 m\u2019informer avant !\r\n\r\n00:22:52:16  00:22:58:18\r\n{\\an1}-C\u2019est pas normal, j\u2019ai d\u00e9pens\u00e9\r\n59 frs, et maintenant, on les donne.\r\n\r\n00:22:58:20  00:23:01:04\r\n{\\an1}-J\u2019ai pay\u00e9 60 francs,\r\n\r\n00:23:01:06  00:23:05:15\r\n{\\an1}et hier, j\u2019ai su qu\u2019ils distribuaient\r\nles billets gratuitement.\r\n\r\n00:23:05:17  00:23:08:11\r\n{\\an1}C\u2019est un peu l\u2019arnaque.\r\n\r\n00:23:09:08  00:23:13:14\r\n{\\an1}-On craint que cette premi\u00e8re\r\n\u00e9dition soit la derni\u00e8re.\r\n\r\n00:23:15:07  00:23:19:16\r\n{\\an1}-C\u2019est ce que je me suis dit\r\nen arrivant, c\u2019est vraiment dommage\r\n\r\n00:23:19:18  00:23:22:09\r\n{\\an1}pour la r\u00e9gion,\r\nmais on va en profiter.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:26:08\r\n{\\an1}-On va profiter au maximum\r\net l\u2019ann\u00e9e prochaine, on verra bien,\r\n\r\n00:23:26:10  00:23:27:21\r\n{\\an1}mais je pense pas.\r\n\r\n00:23:28:02  00:23:31:11\r\n{\\an1}-Ce soir, le Vibez accueille\r\nBooba et Sean Paul.\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:33:07\r\n{\\an1}De quoi faire le plein.\r\n\r\n00:23:33:09  00:23:37:01\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir \u00e0 quel prix\r\net avec quelle rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:41:15  00:23:46:08\r\n{\\an1}-Roger Federer n'est pas arriv\u00e9 \u00e0\r\nbattre Rafael Nadal \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:23:46:10  00:23:49:20\r\n{\\an1}Trois sets et 2 h 25\r\nont suffi \u00e0 l'Espagnol\r\n\r\n00:23:49:22  00:23:57:20\r\n{\\an1}pour se qualifier pour la finale.\r\n\r\n00:24:00:11  00:24:04:00\r\n{\\an1}-Immense ovation\r\ndu court central de Garros\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:07:11\r\n{\\an1}au moment o\u00f9 le ma\u00eetre\r\nquitte le terrain.\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:12:03\r\n{\\an1}R.Federer s'incline contre R.Nadal\r\nau terme d'un match plus disput\u00e9\r\n\r\n00:24:12:05  00:24:16:06\r\n{\\an1}que ce que le score\r\npourrait laisser croire.\r\n\r\n00:24:16:08  00:24:19:23\r\n{\\an1}Le Suisse a eu sa chance,\r\nmais Nadal \u00e9tait en grande forme.\r\n\r\n00:24:20:01  00:24:23:11\r\n{\\an1}Il a fr\u00f4l\u00e9 par moments\r\nla perfection tennistique.\r\n\r\n00:24:25:05  00:24:28:03\r\n{\\an1}-J'ai pris plaisir \u00e0 le rejouer ici.\r\n\r\n00:24:28:05  00:24:30:12\r\n{\\an1}La semaine \u00e9tait quand m\u00eame bonne.\r\n\r\n00:24:30:13  00:24:32:15\r\n{\\an1}J'ai tout tent\u00e9.\r\n\r\n00:24:32:16  00:24:35:17\r\n{\\an1}Il m\u00e9rite la victoire.\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:40:21\r\n{\\an1}-Seul regret peut-\u00eatre,\r\nla perte du 2\u00e8me set,\r\n\r\n00:24:40:23  00:24:44:06\r\n{\\an1}alors qu'il semblait bien en place.\r\n\r\n00:24:44:09  00:24:49:23\r\n{\\an1}Federer m\u00e8ne 40-0 sur son service,\r\nmais laisse revenir Nadal.\r\n\r\n00:24:50:01  00:24:54:10\r\n{\\an1}L'Espagnol s'offre les 9 points\r\nsuivants, et met fin au suspense.\r\n\r\n00:24:54:11  00:24:58:05\r\n{\\an1}Le Majorquin s'offre\r\nune 6\u00e8me victoire en autant de duels\r\n\r\n00:24:58:07  00:25:00:19\r\n{\\an1}contre Federer\r\nsur l'ocre parisienne.\r\n\r\n00:25:02:10  00:25:04:07\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s content\r\n\r\n00:25:04:09  00:25:06:11\r\n{\\an1}de retourner en finale.\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:10:07\r\n{\\an1}C'est le tournoi le plus important\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:12:19\r\n{\\an1}de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n00:25:12:20  00:25:14:13\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:19:11\r\n{\\an1}-Dimanche en finale,\r\nNadal pourra s'offrir\r\n\r\n00:25:19:12  00:25:23:07\r\n{\\an1}un 12\u00e8me succ\u00e8s \u00e0 Roland-Garros\r\net revenir \u00e0 2 longueurs\r\n\r\n00:25:23:09  00:25:26:05\r\n{\\an1}des 20 titres en Grand Chelem\r\nde R.Federer.\r\n\r\n00:25:34:15  00:25:38:16\r\n{\\an1}On mesure ce soir le chemin parcouru\r\npar le football f\u00e9minin.\r\n\r\n00:25:38:18  00:25:42:23\r\n{\\an1}En Suisse, il a fallu attendre\r\nla fin des ann\u00e9es 1960\r\n\r\n00:25:43:01  00:25:46:13\r\n{\\an1}pour qu'il soit reconnu.\r\n\r\n00:25:49:19  00:25:53:16\r\n{\\an1}On mesure ce soir le chemin parcouru\r\npar le football f\u00e9minin.\r\n\r\n00:25:53:19  00:25:57:06\r\n{\\an1}En Suisse, il a fallu attendre\r\nla fin des ann\u00e9es 1960\r\n\r\n00:25:57:08  00:25:58:21\r\n{\\an1}pour qu'il soit reconnu.\r\n\r\n00:25:58:23  00:26:01:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, certaines footballeuses\r\nsont de v\u00e9ritables stars.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:04:12\r\n{\\an1}L'am\u00e9ricaine Alex Morgan,\r\nla fran\u00e7aise Eug\u00e9nie Le Sommer,\r\n\r\n00:26:04:14  00:26:08:01\r\n{\\an1}et Marta la br\u00e9silienne\r\nparticipent \u00e0 cette Coupe du monde.\r\n\r\n00:26:11:16  00:26:13:23\r\n{\\an1}-La France accueille la 8\u00e8me \u00e9dition\r\n\r\n00:26:14:01  00:26:16:15\r\n{\\an1}de la Coupe du monde f\u00e9minine\r\ndu 7 juin au 7 juillet.\r\n\r\n00:26:16:17  00:26:19:02\r\n{\\an1}24 \u00e9quipes\r\nvont se disputer ce Mondial\r\n\r\n00:26:19:04  00:26:21:21\r\n{\\an1}avec une grande favorite,\r\nles Etats-Unis.\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:26:12\r\n{\\an1}Championnes du monde en titre et\r\ntrois fois vainqueures de l'\u00e9preuve.\r\n\r\n00:26:26:14  00:26:30:14\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricaines figurent parmi\r\nles pr\u00e9tendantes \u00e0 la victoire.\r\n\r\n00:26:30:16  00:26:33:02\r\n{\\an1}Elles devront\r\nse m\u00e9fier des Allemandes,\r\n\r\n00:26:33:03  00:26:36:13\r\n{\\an1}double championnes du monde\r\net championnes olympiques.\r\n\r\n00:26:36:15  00:26:41:04\r\n{\\an1}Angleterre et France sont aussi\r\nsur la liste des pr\u00e9tendantes.\r\n\r\n00:26:43:23  00:26:49:14\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre un jour extraordinaire\r\n\r\n00:26:49:16  00:26:51:08\r\n{\\an1}pour l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n00:26:51:10  00:26:53:19\r\n{\\an1}Ca fait quatre ans qu'on attend \u00e7a.\r\n\r\n00:26:53:21  00:26:58:11\r\n{\\an1}Ca sera un match dans une ambiance\r\nqui va changer du quotidien\r\n\r\n00:26:58:12  00:27:03:20\r\n{\\an1}et qui va nous permettre\r\nd'\u00eatre encore plus performantes.\r\n\r\n00:27:05:11  00:27:08:20\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re \u00e9dition\r\nde la Coupe du monde f\u00e9minine\r\n\r\n00:27:08:22  00:27:12:20\r\n{\\an1}sous l'\u00e9gide de la FIFA\r\na eu lieu en 1991 en Chine.\r\n\r\n00:27:12:22  00:27:16:01\r\n{\\an1}Les Etats-Unis\r\nremportent leur premier troph\u00e9e.\r\n\r\n00:27:16:03  00:27:19:22\r\n{\\an1}De 12 \u00e9quipes, le Mondial\r\npasse \u00e0 24 \u00e9quipes en 2015.\r\n\r\n00:27:20:00  00:27:22:21\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricaines\r\nl'emportent avec un record:\r\n\r\n00:27:22:23  00:27:26:09\r\n{\\an1}le match de football\r\nle plus regard\u00e9 aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:27:26:11  00:27:28:17\r\n{\\an1}Elimin\u00e9es lors des qualifications,\r\n\r\n00:27:28:19  00:27:32:04\r\n{\\an1}les Suissesses\r\nne sont pas pr\u00e9sentes en France.\r\n\r\n00:27:32:06  00:27:36:09\r\n{\\an1}En 20 ans, le nombre de licenci\u00e9es\r\nest pass\u00e9 de 5'700 \u00e0 24'000.\r\n\r\n00:27:36:11  00:27:40:21\r\n{\\an1}Une \u00e9volution pour ces pionni\u00e8res\r\nqui militent depuis les ann\u00e9es 60\r\n\r\n00:27:40:23  00:27:44:08\r\n{\\an1}pour la pratique\r\nd'un sport qu'on leur interdisait.\r\n\r\n00:27:45:14  00:27:47:23\r\n{\\an1}-Les femmes feraient mieux de jouer\r\n\r\n00:27:48:01  00:27:49:20\r\n{\\an1}de la p\u00e2te \u00e0 poussi\u00e8re\r\n\r\n00:27:49:21  00:27:51:18\r\n{\\an1}et du tricotage.\r\n\r\n00:27:53:11  00:27:58:03\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, m\u00e9dias, sponsors et\r\npublic s'y int\u00e9ressent soudainement.\r\n\r\n00:27:58:05  00:28:00:13\r\n{\\an1}L'enjeu est aussi de faire \u00e9voluer\r\n\r\n00:28:00:15  00:28:03:01\r\n{\\an1}les repr\u00e9sentations sociales\r\ndans le football.\r\n\r\n00:28:03:23  00:28:05:20\r\n{\\an1}-Et notre chronique photo.\r\n\r\n00:28:05:22  00:28:10:10\r\n{\\an1}Alors que les 75 ans de l'\u00e9v\u00e9nement\r\nont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9s hier en France,\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:15:10\r\n{\\an1}nous revenons sur les images\r\ndu d\u00e9barquement de Normandie,\r\n\r\n00:28:15:11  00:28:17:09\r\n{\\an1}le 6 juin 1944.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:22:07\r\n{\\an1}-Etre l\u00e0, le 6 juin 1944.\r\n\r\n00:28:22:09  00:28:24:16\r\n{\\an1}Etre l\u00e0, \u00e0 bord d'une barge\r\n\r\n00:28:24:18  00:28:28:08\r\n{\\an1}de la 1\u00e8re division\r\ndu 16\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie\r\n\r\n00:28:28:10  00:28:32:18\r\n{\\an1}face aux batteries allemandes\r\net photographier ce que l'on voit.\r\n\r\n00:28:32:20  00:28:36:03\r\n{\\an1}Mardi 6 juin 1944,\r\nOmaha Beach, 07h40.\r\n\r\n00:28:36:05  00:28:39:10\r\n{\\an1}Robert F. Sargent,\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:41:14\r\n{\\an1}officier am\u00e9ricain\r\n\r\n00:28:41:16  00:28:45:10\r\n{\\an1}et photographe amateur, est \u00e0 bord.\r\n\r\n00:28:45:11  00:28:49:17\r\n{\\an1}Son image va devenir embl\u00e9matique\r\ndu jour du d\u00e9barquement.\r\n\r\n00:28:49:19  00:28:54:14\r\n{\\an1}\"Dans la gueule de la mort\",\r\nvoici son titre.\r\n\r\n00:28:54:15  00:28:57:20\r\n{\\an1}Enregistr\u00e9 aux archives\r\nnationales am\u00e9ricaines,\r\n\r\n00:28:57:22  00:29:00:11\r\n{\\an1}le clich\u00e9 fait partie\r\nde la collection\r\n\r\n00:29:00:12  00:29:02:22\r\n{\\an1}du mus\u00e9e d'art moderne de New York.\r\n\r\n00:29:03:00  00:29:07:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a 75 ans.\r\n\r\n00:29:07:04  00:29:11:18\r\n{\\an1}C'est aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 l'artiste\r\nbr\u00e9silienne Marina Amaral\r\n\r\n00:29:11:20  00:29:15:11\r\n{\\an1}qui colorise\r\nles photographies historiques.\r\n\r\n00:29:15:12  00:29:18:11\r\n{\\an1}Le jour se l\u00e8ve\r\net nous voici dans l'eau,\r\n\r\n00:29:18:13  00:29:21:03\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des soldats am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:29:27:10  00:29:29:08\r\n{\\an1}Vivre les vagues, les cris,\r\n\r\n00:29:29:10  00:29:32:18\r\n{\\an1}le d\u00e9luge de feu,\r\nle courage, la guerre.\r\n\r\n00:29:32:20  00:29:37:11\r\n{\\an1}Au loin, les corps dans la brume\r\nd'Omaha Beach, comme dans un film.\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:42:09\r\n{\\an1}Pourtant, c'est arriv\u00e9,\r\nvraiment, il y a 75 ans.\r\n\r\n00:29:42:11  00:29:45:09\r\n{\\an1}Ne pas l'oublier.\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:50:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:29:50:06  00:29:54:22\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, puis votre\r\n\u00e9mission \"Une ann\u00e9e \u00e0 la vigne\".\r\n\r\n00:29:55:00  00:29:56:14\r\n{\\an1}Je vous retrouve demain.\r\n\r\n00:29:56:16  00:29:58:05\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:58:07  00:30:03:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, L.Estade,\r\nM.Kastrati, P.Pouranpir, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049528\r\nDate de transcription : 13-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:02:34) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas maintenant l'accord-cadre qui doit d\u00e9finir ses relations avec l'Union europ\u00e9enne, il veut demander des pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles une position salu\u00e9e de la droite \u00e0 la gauche bien re\u00e7u par la Commission europ\u00e9enne, nous serons en Direct de Berne avec David Berger et de Bruxelles avec Isabelle Ory, elle nous r\u00e9v\u00e9lera les dessous de cette d\u00e9cision, notre enqu\u00eate ce soir, r\u00e9v\u00e8le que la FIFA a approch\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour obtenir le statut d'ONG internationales des voix \u00e0 gauche, y voit un moyen de payer moins d'imp\u00f4ts, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football s'en d\u00e9fend, miser sur les trains de nuit, pour des raisons \u00e9cologiques aujourd'hui \u00e0 Paris des citoyens et politiciens de plusieurs pays, dont la Suisse sont venus d\u00e9fendre ce projet, la Suisse, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les trains de nuit Delphine j'adore \u00e0 nous dira que les CFF ont bien l'intention de lait r\u00e9introduire, nous irons \u00e0 Bienne \u00e0 la d\u00e9couverte d'un nouveau festival Leva\u00ef Festival a ouvert, hier soir, malgr\u00e9 la pol\u00e9mique autour du sponsoring de l'\u00e9v\u00e9nement et Roger Federer aura essay\u00e9 mais n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 battre Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland-Garros, l'espagnol s'est qualifi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour sa 12\u00e8me finale \u00e0 Paris, nous y serons en Direct avec Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:55) [92%] : \r\nLes relations entre la Suisse et l'Europe reste incertaine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 aujourd'hui sa position tr\u00e8s attendu sur l'accord-cadre cens\u00e9 chapeauter les relations entre Berne et Bruxelles, il ne signera pas le texte, dans l'imm\u00e9diat, ils souhaitent demander des pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles, en r\u00e9sum\u00e9, le gouvernement dit oui, mais on veut Nguessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:55 > 0:02:56) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:18) [93%] : \r\n3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour d\u00e9fendre leur oui mais le contenu de l'accord cadre est connu depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 5 mois et une vaste consultation plus tard verdict le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des clarifications 3 points restent ouverts, c\u00f4t\u00e9 suisse, la protection des salaires, les aides d'\u00c9tat et la directive sur la citoyennet\u00e9 sans solution \u00e0 ces 3 probl\u00e8mes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:18 > 0:03:28) [93%] : \r\nEst ce qu'il faut changer le texte qui est aujourd'hui sur la table, \u00e7a on verra, on va s'engager dans des discussions avec elle, l'Union europ\u00e9enne et on va essayer de se trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:40) [95%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adress\u00e9 une lettre \u00e0 la Commission europ\u00e9enne le courrier insiste sur la volont\u00e9 helv\u00e9tique de poursuivre le dialogue Ignazio Cassis a aussi t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au commissaire europ\u00e9en ce matin pour le pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:49) [97%] : \r\nIl s'est r\u00e9joui que maintenant, on a pu mettre \u00e0 feu les \u00e9l\u00e9ments qui ne vont pas et ils sont pr\u00eats \u00e0 nous recevoir pour discuter de ces 3 \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:49 > 0:04:06) [96%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se fixe aucun d\u00e9lai pr\u00e9cis, le plus t\u00f4t sera le mieux, dit-il, mais le gouvernement fait face \u00e0 une autre \u00e9ch\u00e9ance, l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, le texte vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes, de quoi compliquer les discussions autour de l'accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:06 > 0:04:26) [96%] : \r\nDe l\u00e0, on doit traiter l'initiative maintenant mais \u00e7a vient un peu en m\u00eame temps on peut pas le changer finalement parce qu'on ne sait pas combien de temps prendra le fait de, de, de vouloir clarifier aussi les questions ouvertes que nous avons encore de notre c\u00f4t\u00e9, avec l'Union europ\u00e9enne, on peut pas savoir la votation sur l'initiative elle aura lieu l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:39) [95%] : \r\n\u00e0 plus court terme, se pose aussi la question de la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re un levier mena\u00e7ant que peut brandir Bruxelles \u00e0 tout moment mais ce soir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit confiant que cette \u00e9quivalence sera prolong\u00e9e \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:41 > 0:04:51) [95%] : \r\nLes r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9 apr\u00e8s l'annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la gauche \u00e0 la droite, en passant par les milieux syndicaux et patronaux, on salue une d\u00e9cision qui permet de gagner un peu de temps, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:52 > 0:05:02) [92%] : \r\nClarifier avant de signer, c'\u00e9tait l'option que pr\u00e9conisait la plupart des partis pour l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a donc \u00e9t\u00e9 accueilli avec satisfaction cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:22) [86%] : \r\nEt six tassement, c'est tr\u00e8s bien que la Suisse prenne enfin position dire que nous voulons continuer avec les bilat\u00e9rales mais que l'accord existant doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e et c'est maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'annoncer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne avec diplomatie et habilet\u00e9 p\u00e8re et au bar et Brive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:22 > 0:05:26) [95%] : \r\nPour le PLR, il s'agit d'un Net pas en avant vers la signature d'un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:28 > 0:05:48) [88%] : \r\nCes states un protestaient langues, c'est un processus qui a \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9e aujourd'hui ce qui est important, c'est que le gouvernement puisse \u00eatre entendu \u00e0 Bruxelles et apporter des pr\u00e9cisions sur certains points et pendant ce temps, ici en Suisse, nous pourrons nous prononcer sur l'initiative sur la libre circulation initiative fait au \u00e0 gauche, on se r\u00e9jouit surtout du fait que la question des salaires \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:10) [90%] : \r\nC'est bon, les syndicats, le socialiste se sont fait insulter depuis 6 mois, parce que nous osions remettre en cause cet accord cet accord-cadre, et exig\u00e9 des garanties en mati\u00e8re de protection des salaires visiblement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les milieux \u00e9conomiques aussi bien syndicaux que patronaux, les radicaux, le PDC ont fini par arriver \u00e0 la m\u00eame conclusion que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:10 > 0:06:17) [90%] : \r\nSeule l'UDC fervent opposant \u00e0 cet accord, affiche sa d\u00e9ception aujourd'hui Estelle Alphand ou quant \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:17 > 0:06:32) [92%] : \r\nC'est un succ\u00e8s, ou du moins un succ\u00e8s partiel pour l'UDC car le gouvernement n'a pas sign\u00e9 l'accord, mais nous attendions un rejet clair car la reprise automatique du droit europ\u00e9en, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas pr\u00eate \u00e0 ren\u00e9gocier, n'est pas acceptable pour la Suisse, dans l'esprit des jur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:32 > 0:06:39) [90%] : \r\nBen la d\u00e9cision du jour offre un court r\u00e9pit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais la prochaine \u00e9tape, les nouvelles discussions s'annonce cruciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:39 > 0:06:54) [91%] : \r\nS'26 3 et pour analyser cette d\u00e9cision, nous allons d'abord \u00e0 Berne David Berger, apr\u00e8s une vaste consultation des partis partenaires sociaux et des cantons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e8s ce soir, oui au texte, mais on l'a dit, est ce qu'on peut parler d'une r\u00e9elle avanc\u00e9e dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:59) [93%] : \r\nOui, on pourrait se dire ah, il joue la montre encore une fois, mais apr\u00e8s la partition cacophonique de d\u00e9cembre dernier, le message sonne vraiment plus juste aujourd'hui le je retiendrai une phrase de Guy Parmelin, en Suisse, le peuple est assis \u00e0 la table des n\u00e9gociations, et il a le dernier mot \u00e7a conditionne tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui ou \u00e9crit dans la lettre \u00e0 Jean-Claude Juncker, le message, nous sommes en train de redonner vie \u00e0 l'alliance majoritaire favorable \u00e0 la voie bilat\u00e9rale ne nous mettez pas les b\u00e2tons dans les roues, les partenaires sociaux sont de retour, autour de la table, notamment les syndicats, qui avait claqu\u00e9 la porte et cette union dans l'esprit du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle doit d'abord faire \u00e9chouer l'initiative UDC contrat libre circulation sinon il n'y a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9penser une 11 d'\u00e9nergie de plus autour de l'accord-cadre ne nous mettez pas les b\u00e2tons dans les roues, m\u00eame le peuple suisse vient de montrer un signe de bonne volont\u00e9 envers l'Europe le mois dernier en acceptant, r\u00e9forme fiscale des entreprises, la directive sur les armes alors si Bruxelles voit aussi son int\u00e9r\u00eat dans cette strat\u00e9gie sans actionner d'\u00e9ventuelles sanctions boursi\u00e8res par exemple, alors on aura le temps de r\u00e9gler la tr\u00e8s \u00e9pineuse question de la protection des salaires plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:59 > 0:08:12) [86%] : \r\nEh bien, \u00e0 Bruxelles, justement, nous allons-y aller avec vous Isabelle Ory alors la Commission europ\u00e9enne, elle a r\u00e9agi cet apr\u00e8s- midi et salue une avanc\u00e9e qu'elle consid\u00e8re plut\u00f4t positive, vous nous apprenez ce soir que tout s'est jou\u00e9 en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:14 > 0:09:25) [91%] : \r\nOui, Bruxelles n'a pas d\u00e9couvert aujourd'hui la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en le terrain avait \u00e9t\u00e9 minutieusement pr\u00e9par\u00e9e, notamment par une visite tr\u00e8s discr\u00e8te, ici \u00e0 Bruxelles, mardi dernier, cette c'est celle du chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Walter Tournaire et il a rencontr\u00e9 son alter \u00e9go europ\u00e9en en t\u00eate \u00e0 t\u00eate et c'est cet alter \u00e9go, c'est vraiment un homme cl\u00e9 du dossier, c'est le bras droit de Jean-Claude Juncker, et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est lui qui a eu l'id\u00e9e de tous les coups tordus contre la Suisse, et notamment en ce fameux chantage sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re alors cette rencontre elle a permis de t\u00e2ter le terrain europ\u00e9en et puis aussi de faire passer les messages politiques dont David Berger vient de parler ensuite le chancelier est rentr\u00e9 \u00e0 Berne et puis il a pu informer les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux l'Avantage, c'est qu'il n'\u00e9tait pas l'envoyer d'un d\u00e9partement mais de tous et le r\u00e9sultat, h\u00e9 bien c'est c'est de cette d\u00e9marche, mais aussi des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques vari\u00e9s qu'il a pu y avoir ces derniers jours, c'est donc cette r\u00e9ponse rapide et plut\u00f4t positive de la Commission europ\u00e9enne, alors \u00e9videmment on va falloir attendent maintenant ce que disent nos principaux voisins mais ce soir, la tonalit\u00e9 est plut\u00f4t bonne et il semble, hein, qu'ils semblent probables qu'un d\u00e9lai sera accord\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse, le temps de permettre \u00e0 ces fameuses clarifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:25 > 0:09:27) [97%] : \r\nIsabelle David merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:29 > 0:09:50) [93%] : \r\nL'OCDE dresse un 1er bilan sur l'\u00e9change automatique d'informations bancaires en vigueur depuis presque un an, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique publie aujourd'hui un rapport qui r\u00e9v\u00e8le que 5000 milliards ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s sur des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger, la transparence fiscale mise en place par l'OCDE, porte ses fruits, Alexandr grosse Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:52 > 0:10:18) [94%] : \r\nOn on on 47 millions de comptes ont fait l'objet d'un \u00e9change automatique d'informations bancaires entre 90 pays signataires dont la Suisse, un chiffre qui d\u00e9montrent l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me, l'\u00e9change automatique d'informations acc\u00e9l\u00e8re la lutte pour la transparence fiscale engag\u00e9e il y a 10 ans par l'OCDE, la Suisse appliquent cet \u00e9change de renseignements avec beaucoup de rigueur, selon le rapport de l'organisation, cons\u00e9quence la place financi\u00e8re est empaquet\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:41) [93%] : \r\nAlors la place financi\u00e8re suisse est affect\u00e9e elle est affect\u00e9e depuis 10 ans, il est certain que les \u00e9trangers qui voulaient d\u00e9poser de l'argent en Suisse pour profiter du secret fiscal, bancaire, h\u00e9 bien certains d'entre eux ont quitt\u00e9 notre pays on peut \u00e9valuer les pertes d'Oran lors de 2 \u00e0 300 milliards de francs suisses selon la N7 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:42 > 0:11:00) [96%] : \r\nD'une mani\u00e8re globale, l'OCDE estime avoir identifi\u00e9 5000 milliards de francs plac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es des actifs qui ne sont pas forc\u00e9ment illicite mais l'\u00e9change d'informations provoque tout de m\u00eame une baisse de 25 pourcent des d\u00e9p\u00f4ts bancaires dans les paradis fiscaux depuis l'an 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:00 > 0:11:24) [94%] : \r\nBeaucoup de gens qui \u00e9taient en situation fiscale irr\u00e9guli\u00e8re : certains ont transf\u00e9r\u00e9 leurs actifs financiers sur des actifs de nature non financi\u00e8res, il ne faut pas se leurrer l'augmentation colossale du prix des bijoux, des Oeuvres d'art et autres bibelots que les riches est due en partie au fait que les gens ont \u00e9vacu\u00e9 leur argent non d\u00e9clar\u00e9 sur d'autres types de produits qui ne pouvait pas \u00eatre immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:25 > 0:11:39) [89%] : \r\nL'\u00e9change automatique d'informations bancaires a aussi provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9gularisations spontan\u00e9es avec le Fisc, l'imp\u00f4t r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par ces r\u00e9gularisations, a rapport\u00e9 95 milliards de francs aux \u00c9tats concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:40 > 0:12:26) [95%] : \r\nLa FIFA est \u00e0 nouveau au centre de l'actualit\u00e9 cette semaine avec la r\u00e9\u00e9lection de Gianni Infantino, \u00e0 la pr\u00e9sidence mercredi et la Coupe du monde de football f\u00e9minin qui s'ouvre ce soir \u00e0 Paris, nous y reviendrons mais avant nous vous r\u00e9v\u00e9lons ce soir que la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, dont le si\u00e8ge est en Suisse demande d'obtenir le statut d'ONG internationales, des \u00e9changes ont eu lieu avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, la FIFA a dit vouloir avoir la possibilit\u00e9 d'engager davantage d'employ\u00e9 \u00e9tranger des voix critiques qui voient l'intention de payer moins d'imp\u00f4ts, l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec le consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation, nous allons en parler avec vous, C\u00e9cile Tran-tien, vous avez eu acc\u00e8s \u00e0 ces documents, mais avant je vous propose de regarder vos r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:27 > 0:12:59) [92%] : \r\nLa FIFA pourrait-elle devenir une ONG internationale, c'est en tout cas ce que r\u00e9clame la f\u00e9d\u00e9ration comme le prouvent ces documents issus des football leaks ces notes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es fin 2017 par la FIFA en vue d'une rencontre entre son pr\u00e9sident, Gianni il Fantino et il n'y a ce K6 alors tout juste, il veut Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on y d\u00e9couvre que la FIFA souhaitent obtenir le statut d'ONG internationales un statut accord\u00e9 notamment au comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, une demande qui ne surprend pas Michel Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:59 > 0:13:16) [89%] : \r\nQu'elle cherche \u00e0 obtenir ce statut n'est pas vraiment \u00e9tonnant dans la mesure o\u00f9 \u00e7a lui faciliterait beaucoup la t\u00e2che, a beaucoup de points de vue, vous savez que les ONG b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut fiscal tr\u00e8s particulier, en ce sens qu'elle ne paye pas du tout d'imp\u00f4t alors que la FIFA en l'\u00e9tat actuel des choses en paye quelques-uns pas vraiment beaucoup parce qu'il y a un Holding sp\u00e9cial qui a \u00e9t\u00e9 fait en sa faveur, mais enfin elle paye quand m\u00eame des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:17 > 0:13:40) [90%] : \r\nSecret fiscal oblige, impossible de savoir combien, mais dans cette note d\u00e9montant apparaissent en 2014 ann\u00e9e de Coupe du monde au Br\u00e9sil, la FIFA aurait pay\u00e9 17,9 millions d'imp\u00f4ts en Suisse sur les 5,7 milliards encaiss\u00e9s cette ann\u00e9e l\u00e0, chang\u00e9 de statut permettrait une exon\u00e9ration compl\u00e8te contact\u00e9e, la FIFA confirme la rencontre avec Ignazio Cassis, mais conteste toute strat\u00e9gie fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:13:47) [96%] : \r\nLa discussion sur le statut d'ONGI a eu lieu dans le contexte de la n\u00e9cessit\u00e9 pour la FIFA d'engager davantage d'employ\u00e9e de pays tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:48 > 0:13:55) [91%] : \r\nEn clair, devenir une ONG internationale permet de faciliter l'embauche de travailleurs \u00e9trangers un argument balay\u00e9 par Michel telle Ruffinen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:56 > 0:14:08) [87%] : \r\nJe crois que lorsque vous avez affaire \u00e0 ce type d'organisation et vous avez vraiment besoin un collaborateur hors Europe qui dispose d'une qualification que non pas des Europ\u00e9ens, le permis, vous l'obtenez, sans probl\u00e8me, ne serait-ce qu'en contactant le Conseil d'\u00c9tat z\u00fcrichois responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:08 > 0:14:22) [92%] : \r\nImp\u00f4ts ou embauche, quelles que soient les motivations de la FIFA pour devenir une ONG internationale, le symbole est fort, ces r\u00e9v\u00e9lations sont choquantes pour le socialiste C\u00e9dric Wermuth qui s'est battu pendant des ann\u00e9es pour que la FIFA soit consid\u00e9r\u00e9 comme une multinationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:22 > 0:14:44) [89%] : \r\nIl faut \u00eatre clair l\u00e0- dessus, le sport, c'est un bien culturel, la FIFA, c'est la privatisation du commerce avec ce bien culturel, personne n'a jamais d\u00e9cid\u00e9 que le football appartenait uniquement \u00e0 la FIFA avec ces nouvelles informations, on va essayer de relancer un processus parlementaire et \u00e7a devient de plus en plus difficile pour la majorit\u00e9, ici \u00e0 Berlin de refuser de traiter ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:44 > 0:15:08) [92%] : \r\nSelon nos informations, Berne, soutient la d\u00e9marche de la f\u00e9d\u00e9ration, nous partageons les opinions de la FIFA, elle peut \u00eatre class\u00e9e comme une ONGI par \u00e9crit le DFAE ajoute m\u00eame de la FIFA, en d\u00e9veloppant le foot \u00e0 travers le monde un impact universel, \u00e9ducatif, culturel et humanitaire, ce qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un but de service public, une position strat\u00e9gique pour cet expert du droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:08 > 0:15:22) [91%] : \r\nLa Suisse \u00e9videmment int\u00e9r\u00eat \u00e0 offrir des conditions qui font que ces organisations ont pas aller s'implanter ailleurs et croyez-moi, elles ont des offres \u00e0 la fois \u00e9conomiques parfois de facilit\u00e9 sur le plan administratif sur le plan fiscal, etc qui viennent d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:23 > 0:15:29) [97%] : \r\nLes menaces d'un d\u00e9m\u00e9nagement p\u00e8se en effet lourd sur ces tractations, m\u00eame si la FIFA rappelle que ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:31 > 0:15:40) [91%] : \r\nC\u00e9cile Tran-tien vos r\u00e9v\u00e9lations se base sur les football leaks faut dire que \u00e7a repr\u00e9sente 18,6 millions de documents, comment vous avez proc\u00e9d\u00e9 pour mener votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:40 > 0:16:24) [89%] : \r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 savoir que je n'ai pas travaill\u00e9 seul sur ce type d'enqu\u00eate la RTS et membre de l'ici c'est le consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation car travailler tout simplement colossale les football qui je vous le rappelle, c'est la plus grande fuite de donn\u00e9es dans l'histoire du sport, \u00e7a veut dire des millions d'e-mails de factures de documents qui au d\u00e9part ont \u00e9t\u00e9 transmis au Spiegel, par un tr\u00e8s jeune lanceur d'alerte portugais, ce sont donc des enqu\u00eates que l'on fait au niveau europ\u00e9en, alors concr\u00e8tement, comment \u00e7a marche, chaque pays membre fait une liste de suspects habituels, c'est des hommes, des femmes politiques, des sportifs, des avocats et ensuite, il faut s'armer de patience pour chercher mots-cl\u00e9s par mot- cl\u00e9 dans cette base de donn\u00e9es et puis finalement, trouver les documents, ce n'est que le d\u00e9but de l'histoire, car il faut ensuite v\u00e9rifier analys\u00e9s et confirm\u00e9 chaque document merci beaucoup C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:25 > 0:16:45) [95%] : \r\nDes vents violents ont frapp\u00e9 aujourd'hui l'ouest de la France, la temp\u00eate, baptis\u00e9e Miguel s'abat sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises, plusieurs d\u00e9partements sont plac\u00e9s en vigilance orange ce soir un drame a eu lieu cet apr\u00e8s- midi aux Sables-d'Olonne 3 membres de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de sauvetage en mer sont morts dans l'Atlantique, leur bateau a chavir\u00e9 en raison des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:48 > 0:17:15) [94%] : \r\nUn r\u00e9cent sondage montre que la demande est forte en Suisse pour des liaisons internationales avec des trains de nuit, un moyen de transport qui semblait pass\u00e9e de mode, mais la question environnementale remet le sujet sur la table aujourd'hui \u00e0 Paris, une association r\u00e9unissant citoyens et politiciens de plusieurs pays d'Europe, a r\u00e9affirm\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique des trains de nuit, la conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley il \u00e9tait Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:16 > 0:17:37) [90%] : \r\nC'est presque devenu d'un autre temps travers\u00e9 l'Europe en train et de nuit, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les offres se sont rar\u00e9fi\u00e9s dans la plupart des pays, les arguments trop long, trop cher, trop vieux, pourtant quelques irr\u00e9ductibles politique aux passionn\u00e9s du train Aspire \u00e0 inverser le cours du jeu r\u00e9unis ce matin \u00e0 Paris, ils veulent faire du lobbying \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne pour redynamiser l'offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:37 > 0:17:58) [92%] : \r\nCe qui pose probl\u00e8me actuellement, c'est l'insuffisance de la fr\u00e9quentation des trains de nuit, et donc nous avons pens\u00e9 qu'en rajoutant des wagons de fret \u00e0 des voitures voyageurs nous pouvions diminuer les charges communes, l'attraction du Train, le co\u00fbt de location d\u00e9cision pour proposer des prix plus attractifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:58 > 0:18:51) [94%] : \r\nL'association a lanc\u00e9 une \u00e9tude de march\u00e9 sur la ligne Barcelone, Francfort avec un train combinant wagons marchandises et trafic passager pour prouver sa rentabilit\u00e9 au-del\u00e0 de son efficacit\u00e9 \u00e9cologique, l'id\u00e9e est aussi de jouer l'interm\u00e9diaire entre les entreprises ferroviaires, car c'est souvent l\u00e0 que s'\u00e9rige les obstacles une d\u00e9marche europ\u00e9enne dans laquelle la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley esp\u00e8re impliquer la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui, on l'a vu, les CFF l'ont annonc\u00e9 il y a une semaine qu'ils avaient l'intention d'heure r\u00e9ouvrir cette discussion sur les trains de nuit, il y a plusieurs interventions parlementaires dont les r\u00e9ponses sont tomb\u00e9s lundi pass\u00e9, qui montrait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral encourage les CFF \u00e0 faire des coop\u00e9rations internationales, donc maintenant je vais prendre au mot les CFF et je vais aller leur demander de participer financi\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9tude de faisabilit\u00e9, reste \u00e0 trouver des alli\u00e9s en Suisse 50 parlementaires tous partis confondus, ont assur\u00e9 de leur soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:52 > 0:19:00) [91%] : \r\nDelphine g\u00e9n\u00e9ral entendu on parle de r\u00e9introduire des trains de nuit, pour des raisons \u00e9cologiques alors que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la tendance \u00e9tait compl\u00e8tement inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:00 > 0:20:01) [91%] : \r\nAlors regardez la carte derri\u00e8re moi, c'\u00e9tait il y a \u00e0 peine 10 ans \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait prendre des trains de nuit depuis la Suisse et voyager dans pratiquement toute l'Europe, h\u00e9 bien aujourd'hui, il reste que certaines lignes qui passent toutes par l'Autriche l'Autriche parce que les chemins de fer autrichiens, eux, ont continu\u00e9 \u00e0 miser sur les trains de nuit, ils ont m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 aujourd'hui, il existe 26 lignes et il transporte 1,4 millions de voyageurs par ann\u00e9e mais pourquoi des pays comme la Suisse ou m\u00eame la Magne avait d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner les trains de nuit, alors il a, il y a bien s\u00fbr les normes concurrence des vols low cost mais il y a aussi une meilleure offre des trains \u00e0 grande vitesse, il y a un confort qui est un peu vieillot et il y a aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de faire de gros investissements, parce qu'il faudrait remplacer ces wagons lits la plupart, ils ont plus de 40 ans alors aujourd'hui la pression \u00e9cologique, h\u00e9 bien, fonctionnent selon un sondage qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier par l'ATE 62 pourcent des Suisses voyageraient volontiers en train de nuit c'est bien que les CFF ont annonc\u00e9 il y a quelques jours vouloir les r\u00e9introduire dans 2 ou 3 ans, merci beaucoup, Delphine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:02 > 0:20:23) [91%] : \r\nNotre enqu\u00eate maintenant men\u00e9e avec nos confr\u00e8res de Suisse Info sur la place des femmes artistes f\u00e9minine dans les mus\u00e9es d'art, des artistes f\u00e9minines, pardon, dans les mus\u00e9es d'art, nous avons r\u00e9colt\u00e9 des informations datant de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es dans plus d'une centaine de mus\u00e9es en Suisse, les chiffres que nous avons obtenu montre qu'un quart des artistes expos\u00e9s sont des femmes, \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:25 > 0:20:39) [93%] : \r\nInstallations, photographies, peintures, le point commun entre ces diff\u00e9rentes Oeuvres expos\u00e9es au mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle, elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par des femmes expos\u00e9es que des femmes, un choix assum\u00e9 de la directrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:40 > 0:20:58) [88%] : \r\nJe pense que nous, les institutions en a un r\u00f4le de validation de de travail si nous les institutions, les mus\u00e9es, on expose les femmes, les galeries vont plus proposer de femmes, les maisons de ventes aux ench\u00e8res vont aussi proposer plus facilement des femmes \u00e0 leurs clients, et donc \u00e7a fait permettra plus de vente au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:58 > 0:21:19) [92%] : \r\nLe constat est clair dans les mus\u00e9es d'art suisse on n'expose plus les Oeuvres des hommes que des femmes, notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le, sur les 125 mus\u00e9es que nous avons identifi\u00e9 un peu plus de la moiti\u00e9 nous ont r\u00e9pondu : r\u00e9sultat, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ceux sinon consacr\u00e9 qu'un quart de leurs expositions individuelles aux femmes lors des expositions collectives, c'est un peu plus 32 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:20 > 0:21:26) [86%] : \r\nEt plus le mus\u00e9e prestigieux moi il expose de femmes 13,6 pourcent en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:56) [89%] : \r\nHistoriquement parlant, il y a vraiment cette ce triple m\u00e9canisme d'invisibilit\u00e9 Nation au fond on a emp\u00each\u00e9 un tout petit peu, les femmes d'acc\u00e9der d\u00e9j\u00e0 Justo aux professions artistiques, ce que c'\u00e9tait bien ou mal vu au m\u00eame interdit pour les femmes de de faire des \u00e9coles d'art parisien, deuxi\u00e8mement, difficult\u00e9 d'acc\u00e9der au au poste ensuite et troisi\u00e8mement, je dirais, l'acc\u00e8s \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, puisque ce sont souvent des hommes qui s'occupe de la critique de l'histoire de l'art et qui vont retenir plut\u00f4t les artistes masculins, en tout cas, pendant longtemps, c'\u00e9tait le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:56 > 0:22:08) [92%] : \r\nAujourd'hui, les cr\u00e9ations de l'artiste suisse Claudia Comte sont bien visibles, elle expose dans le monde entier et prochainement \u00e0 ArtBasel pour elle, sa notori\u00e9t\u00e9 doit faire avancer la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:09 > 0:22:27) [92%] : \r\nLe fait de faire mon travail en tant que femme et de prouver que c'est possible de faire de tr\u00e8s gros tr\u00e8s grosse pi\u00e8ce des installations immersive o\u00f9 je peux travailler avec des grands Budgets que j'ai toute une \u00e9quipe d'assistants que je gagne bien ma vie, c'est aussi ma contribution \u00e0 travailler dans dans ce sens-l\u00e0 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:27 > 0:22:41) [94%] : \r\nAlors faut-il bient\u00f4t des quotas dans les mus\u00e9es, une chose est s\u00fbre, de nombreux professionnels consid\u00e8rent qu'exposer volontairement des femmes peut permettre d'avancer vers la parit\u00e9, un choix que plusieurs mus\u00e9es \u00e0 travers le monde ont fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:42 > 0:22:58) [90%] : \r\nLe puis ce festival a ouvert ses portes hier soir \u00e0 Bienne, pour sa premi\u00e8re \u00e9dition, qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler un partenariat avec une compagnie a\u00e9rienne qui n'aurait jamais exist\u00e9 d'abord, puis une politique en mati\u00e8re de tarifs des billets quelque peu opaque, regardez, sujet d'Aline s'arr\u00eate, il est Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:03 > 0:23:03) [87%] : \r\nQui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:05 > 0:23:32) [92%] : \r\nLe 1er succ\u00e8s du Weise avec la chaleur et le rythme des cubains de r\u00e9sultats de Donna, de quoi oublier les pol\u00e9miques qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'ouverture d'abord un litige avec \u00c9mile Louis, pr\u00e9sent\u00e9e par les organisateurs comme leur partenaire principal, la compagnie a saisi la justice apr\u00e8s avoir d\u00e9menti durant plus d'une semaine, la compagnie confirme qu'il n'y a jamais eu d'accord de partenariat avec Weise et qu'elle n'a \u00e0 aucun moment, approuv\u00e9 l'utilisation de son logo ou de son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:32 > 0:23:54) [89%] : \r\nLes responsables du festival n'ont pas voulu s'exprimer sur ce pr\u00e9tendu partenariat tout comme ils n'ont pas souhait\u00e9 commenter leur politique de prix, voyant les billets baisser de moiti\u00e9, passant de 120 \u00e0 60 francs puis \u00eatre carr\u00e9ment offert et distribu\u00e9 dans certaines gares, les festivaliers eux \u00e9videmment se montre surpris \u00e0 sympa merci si j'avais su, j'aurais \u00e9t\u00e9 va former peut-\u00eatre avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:54 > 0:24:12) [83%] : \r\nQue c'est pas normal, moi j'ai d\u00e9pens\u00e9 59 francs et maintenant on les donne gratuitement au embl\u00e9e gagner tout le monde les gagne, c'est \u00e7a, moi j'ai aussi payer 60 francs h\u00e9 ben hier, j'ai su qu'ils distribuaient les tickets gratuitement et trouve, c'est un peu dommage quoi, oui, c'est un peu l'arnaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:12 > 0:24:16) [97%] : \r\nDu coup, on craint que cette premi\u00e8re \u00e9dition soit d\u00e9j\u00e0 la derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:17 > 0:24:22) [91%] : \r\nC'est ce que je me suis dit en arrivant ici, c'est vraiment dommage pour la r\u00e9gion, voire m\u00eame ben voil\u00e0, on va en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:24 > 0:24:29) [95%] : \r\nOn va profiter un maximum et puis l'ann\u00e9e prochaine, on verra bien mais franchement je pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:29 > 0:24:39) [92%] : \r\nCe soir le ils accueillent Booba et Sean Paul, de quoi sans doute faire le plein, reste \u00e0 savoir \u00e0 quel prix et avec quelle rentabilit\u00e9 la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:45 > 0:25:01) [96%] : \r\nRoger Federer n'y est pas arriv\u00e9 battre Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland-Garros 3 sets et 2 heures 25 ont suffi \u00e0 l'espagnol pour se qualifier pour sa 12\u00e8me finale sur la terre battue parisienne o\u00f9 les 2 fr\u00e8res ennemis se rencontraient, peut-\u00eatre pour la derni\u00e8re fois, Julien Thorens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:03 > 0:25:25) [95%] : \r\nL'immense ovation du court central de Roland Garros, au moment o\u00f9 le ma\u00eetre quitte le terrain Roger Federer s'incline 6 3 6 4 6 2 contre Rafa\u00ebl Nadal au terme d'un match plus disput\u00e9e que ce que le score pourrait laisser croire, le Suisse a eu sa chance mais en face, Nadal \u00e9tait en grande forme, il n'a jamais craqu\u00e9 dans les moments cl\u00e9s fr\u00f4lant par moments la perfection tennistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:27 > 0:25:39) [86%] : \r\nMoi, j'ai pris plaisir de le rejouer et c'est \u00e0 Roland, la semaine a \u00e9t\u00e9 bonne, quand m\u00eame, pour finir, je suis pas trop d\u00e9\u00e7u parce que je trouve que j'ai tout essay\u00e9, j'ai tout tent\u00e9 pour finir, il avait la pense alors il m\u00e9rite la main de la victoire compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:40 > 0:26:04) [92%] : \r\nSeul regret peut-\u00eatre la perte du 2\u00e8me set alors qu'il semblait bien en place, \u00e0 4 partout, Federer m\u00e8ne 40 0 sur son service, mais il laisse revenir Nadal dans la foul\u00e9e, l'espagnol, sauf les 9 points suivants et met fin au suspense, la derni\u00e8re manche, c'est une formalit\u00e9 pour le Majorquin qui s'offre au passage une 6\u00e8me victoire en autant d'duel contre Federer sur l'ocre parisienne je souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:04 > 0:26:14) [67%] : \r\nTr\u00e8s content : retenez \u00e0 \u00e0 la finale de la Roland Garros pas loin \u00e7a a tellement a plac\u00e9 un portable \u00e0 ma carri\u00e8re \u00e0 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:15 > 0:26:26) [91%] : \r\nDimanche en finale Rafa\u00ebl Nadal pourra s'offrir un 12\u00e8me succ\u00e8s \u00e0 Roland-Garros et surtout revenir \u00e0 seulement de longues votre titre en Grand Chelem, d'un certain Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:31 > 0:26:47) [94%] : \r\nLa Coupe du monde de football f\u00e9minin d\u00e9marre ce soir \u00e0 Paris et l'engouement et l\u00e0, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture a lieu tout \u00e0 l'heure au Parc des Princes le 1er match verra s'affronter la France et la Cor\u00e9e du Sud, un match \u00e0 suivre sur notre antenne d\u00e8s 20 heures 35 en Direct sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:47 > 0:26:50) [97%] : \r\nPour conserver son statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:50 > 0:27:13) [93%] : \r\nEt on mesure ce soir le chemin parcouru, autour du football pratiqu\u00e9 par des femmes en Suisse, il a fallu attendre la fin des ann\u00e9es 60 pour qu'il soit reconnu aujourd'hui certaines footballeuses sont de v\u00e9ritables Stars, vous les voyez l'am\u00e9ricaine Alex Morgan la fran\u00e7aise Eug\u00e9nie Le Sommer et Marta, la Br\u00e9silienne toutes les 3 participent \u00e0 cette Coupe du monde qui d\u00e9butera dans quelques minutes, Alberto monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:14 > 0:27:45) [95%] : \r\nLa France accueille la 8\u00e8me \u00e9dition de la Coupe du monde f\u00e9minine du 7 juin au 7 juillet 24 \u00e9quipes vont se disputer ce Mondial avec une grande favorite, les \u00c9tats-Unis, championne du monde en titre, 3 fois vainqueur de l'\u00e9preuve et sur le podium de toutes les \u00e9ditions, les Am\u00e9ricaines avec l'attaquant Alex Morgan figure parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire finale, elles devront se m\u00e9fier des Allemandes, double championne du monde et championne olympique en titre leader de cette \u00e9quipe Jennifer marocaine qui \u00e9volue \u00e0 l'Olympique Lyonnais, Angleterre et France sont aussi sur la liste des pr\u00e9tendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:48 > 0:28:07) [91%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre je pense un jour extraordinaire pour l'\u00e9quipe de France parce que c'est le d\u00e9but d'une Coupe du monde, \u00e7a fait 4 ans qu'on attend \u00e7a pour ma part, voil\u00e0, \u00e7a sera un match de Coupe du monde, dans une ambiance qui va, qui va changer du quotidien et qui va, je l'esp\u00e8re et j'en suis s\u00fbr m\u00eame nous porter nous permettent d'\u00eatre encore plus performante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:08 > 0:28:45) [94%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9dition de la Coupe du monde f\u00e9minine sous l'\u00e9gide de la FIFA a lieu en 1991 en Chine, les \u00c9tats-Unis remportent leur 1er troph\u00e9e face \u00e0 la Norv\u00e8ge de 12 \u00e9quipes au d\u00e9but le mondial passe \u00e0 24 en 2015, les Am\u00e9ricaines l'emporte \u00e0 nouveau avec un record \u00e0 la cl\u00e9, le match de football le plus regard\u00e9 de tous les temps aux \u00c9tats-Unis avec 25,4 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, \u00e9limin\u00e9 lors des qualifications, les Suissesses ne seront pas pr\u00e9sentes en France, dommage pour la Suisse en 20 ans le nombre de licenci\u00e9s est pass\u00e9 de 5700 pr\u00e8s de 24000 une \u00e9volution pour ces pionni\u00e8res qui milite depuis les ann\u00e9es 60 pour la pratique d'un sport qu'on leur interdisait pour raisons m\u00e9dicales et pour d'autres raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:46 > 0:28:53) [87%] : \r\nAh ben je pense que une chose que les femmes mieux de jouer de la p\u00e2te \u00e0 poussi\u00e8re et un petit peu de tricotage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:53 > 0:29:01) [88%] : \r\nAujourd'hui, m\u00e9dias, sponsors et public s'int\u00e9resse soudainement \u00e0 cette Coupe du monde, dont l'enjeu est aussi de faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s et les repr\u00e9sentations sociales dans le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:04 > 0:29:20) [93%] : \r\nDans notre chronique photo de ce vendredi, alors que les 75 ans, de l'\u00e9v\u00e9nement, ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9es hier en France, nous revenons sur les images du d\u00e9barquement des Alli\u00e9s en Normandie le 6 juin 1944 certaines sont devenus mondialement c\u00e9l\u00e8bres iconiques du D-Day Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:22 > 0:30:46) [92%] : \r\n\u00eatre l\u00e0 le 6 juin 1944 \u00eatre l\u00e0 \u00e0 bord d'une barge de la 1\u00e8re division du 16\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie face aux batteries allemandes et photographi\u00e9 ce que l'on voit mardi 6 juin 1944 Omaha Beach 7 heures 40 du matin Robert F Sargent officier am\u00e9ricain il photographe amateur de 21 ans est \u00e0 bord, il prend l'image, elle va devenir embl\u00e9matique du fameux d'id\u00e9es, le jour du d\u00e9barquement in 12 j'ose of Death dans la gueule de la mort, voici son titre enregistr\u00e9 aux archives nationales am\u00e9ricaines le clich\u00e9 fait m\u00eame partie de la collection du mus\u00e9e d'Art moderne de New York, c'\u00e9tait il y a 75 ans, c'est aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 l'artiste br\u00e9silienne Marina Amaral qui coloriser les photographies historiques en noir et blanc, libres de droits, la couleur arrive le jour se l\u00e8ve et nous voici dans l'eau aupr\u00e8s des soldats am\u00e9ricains, je pense que quand vous voyez un clich\u00e9 en couleur, vous pouvez imm\u00e9diatement vous sentir connect\u00e9 \u00e0 lui, explique Marina Amaral les couleurs nous permettent de construire un pont avec le pass\u00e9, vivre les vagues l'\u00e9crit le d\u00e9luge de feu le courage, la guerre au loin les corps dans la brume d'Omaha Beach comme dans un film, pourtant c'est arriv\u00e9 vraiment il y a 75 ans, ne pas l'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:48 > 0:30:58) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis votre \u00e9mission, une ann\u00e9e apr\u00e8s la vigne, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:06 > 0:31:09) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:34 > 0:32:03) [87%] : \r\nC'est le vent qui souffle \u00e0 l'avant d'un front froid le front froid va passer dans les heures qui viennent, mais il va donner finalement assez peu de pr\u00e9cipitations, ce n'est pas s\u00fbr qu'on en est, ici, au pied les gens Jean il y a pas beaucoup de vent, demain et dans non non non, ce qui me d\u00e9sesp\u00e8re parce que demain il y a l\u00e0 Gen\u00e8ve r\u00f4le je navigue, j'aurais voulu beaucoup de vent et non non plus, parce qu'alors, non, non, non, non, non pas qu'au fond, que le bateau rentre quand m\u00eame et avec les bons hommes \u00e0 bord, \u00e0 toi \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:03 > 0:32:05) [83%] : \r\nSur le seuil de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:08 > 0:32:16) [79%] : \r\nNon, alors s'il y avait eu, l\u00e0, je n'aime pas aujourd'hui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 top, on serait rentr\u00e9 ben on sera d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:21 > 0:32:23) [87%] : \r\nEt c'est la bonne image pour B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:33 > 0:32:43) [76%] : \r\nBonne soir\u00e9e 1000 Also \u00e7a ne faire sur les m\u00e9lodies, il y a que la Russie ne vient pas rights jeudi la Hyosung donc il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:49 > 0:33:05) [76%] : \r\nJe dis Next parce qu'il y a des Lester fait on ne sait, je suis ou ne s'habillait oui, bon, je vais-je arr\u00eater d\u00e9conner parce que je suis capable de dire des b\u00eatises, je ne connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:08 > 0:33:09) [91%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:40 > 0:37:30) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le Fun est parfois temp\u00e9tueux dans les Alpes, le ciel est \u00e9galement en train de se charger, nous sommes \u00e0 l'avant d'un front froid il va surtout nous amener de l'activit\u00e9 ce soir et cette nuit, nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'avant d'une d\u00e9pression qui se trouvait sur l'ouest de la France, l'apr\u00e8s- midi, le ciel a commenc\u00e9 \u00e0 se charger de premi\u00e8res averses ont fait leur apparition mais plut\u00f4t occasionnels dans l'ensemble, mais ce soir, cette nuit, ce sera au tour de ce front froid de circuler sur la Suisse, il ne va pas \u00eatre particuli\u00e8rement actif au chapitre des pr\u00e9cipitations et surtout demain, elle va s'\u00e9vacuer assez rapidement \u00e0 l'arri\u00e8re une embellie va se produire, il faudra en profiter d\u00e8s dimanche, h\u00e9 bien nous serons au sous une situation de remonter 8 pour ce soir, tout d'abord bien les pr\u00e9cipitations pourront encore circuler dans un courant de sud- sud ouest, parfois avec un caract\u00e8re orageux, c'est encore possible, mais ces pr\u00e9cipitations seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es et surtout elles ne passeront pas forc\u00e9ment partout se donc pas particuli\u00e8rement actif demain matin, des averses r\u00e9siduelles pourront encore se produire, mais plut\u00f4t sur le Tessin sur les Grisons ailleurs temps sec, plus on ira vers le Valais, plus on ira vers l'ouest, plus le temps sera ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien l'embellie devrait se poursuivre, les nuages s'attarderont un peu sur l'Est, mais sans plus de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le soleil va gagner du terrain en soir\u00e9e, h\u00e9 bien le seul continuera de se d\u00e9gager, surtout, les conditions sont id\u00e9ales pour les activit\u00e9s en plein air, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse demain mais de saison, le matin, il devrait faire entre 11 et 17 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 23 sur l'ouest, 24 en Valais 25 au Tessin ou encore 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9es en montagne, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine mais le matin, l'apr\u00e8s- midi, ces vents de sud- ouest devraient faiblir et laisser temporairement, place \u00e0 un vent de secteur nord pendant la journ\u00e9e de dimanche encore, des \u00e9claircies nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse mais essentiellement le matin, d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, nous serons dans une situation de remonter humide et donc la tendance aux averses aux orages va reprendre, d'abord sur les r\u00e9gions de montagne, puis sur les r\u00e9gions de plaine le quart Nord-Est pourraient peut-\u00eatre tirer son \u00e9pingle du jeu, garder un temps sec pour la journ\u00e9e de lundi le feu va s'intensifier dans les Alpes, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations, ces pr\u00e9cipitations vont surtout circuler par effet barrage sur les versants sud des Alpes, mais elles pourront parfois \u00eatre soutenu par exemple sur l'ouest, il fera entre 21 et 24 degr\u00e9s mardi les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations ne seront pas forc\u00e9ment les m\u00eames d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, temp\u00e9ratures vont un peu chang\u00e9 mais, globalement, m\u00eame type de temps autant d'ailleurs pour la journ\u00e9e de mercredi, nous serons encore donc dans cette situation de remonter humide avec du feu dans les Alpes, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc le feu ne va souffler pendant plusieurs jours de suite et cette situation semble plut\u00f4t se d\u00e9canter en fin de semaine prochaine \u00e0 suivre : voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez port termin\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, c'est la Saint-M\u00e9dard demain qui va co\u00efncider avec un temps assez sec et puis tout \u00e0 l'heure, vous allez retrouver les documentaires demain soir \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906842631", "durationSec": 29, "title": "SO AVANT CEREMONIE_RTS000001869562", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa Coupe du monde de football f\u00e9minin d\u00e9marre ce soir \u00e0 Paris...et l'engouement est l\u00e0... La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture a lieu tout \u00e0 l'heure au Parc des Princes....Le premier match verra s'affronter la France et a la Cor\u00e9e du Sud.... Un match \u00e0 suivre sur notre antenne d\u00e8s 20 heures 35 en direct sur RTS 2....", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906842632", "durationSec": 88, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO DEBARQUEMENT_RTS000001869507", "excerpt": "D\u00e9cryptage d'une photo repr\u00e9sentant le d\u00e9barquement des alli\u00e9s \u00e0 Collevilles-sur-Mer en Normandie le 06.06.1944. Cette photo prise par l'officier am\u00e9ricain et photographe amateur Robert F Sargent depuis une barge de la premi\u00e8re division du 16e r\u00e9giment d'infanterie et intitul\u00e9e \"Dans la gueule de la mort\" est devenue un symbole du fameux jour du d\u00e9barquement face aux troupes allemandes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALVADOS"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842633", "durationSec": 107, "title": "SO CONSEIL FEDERAL EUROPE_RTS000001869555", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9voil\u00e9 sa position sur l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE) lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne, 5 mois apr\u00e8s une vaste consultation politique. Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas signer le texte, tout en demandant des clarifications \u00e0 Bruxelles sur la protection des salaires, les aides d'Etat et la directive sur la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "N\u00c9GOCIATION", "ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1844056"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842634", "durationSec": 112, "title": "SO COUPE MONDE FEMMES V2_RTS000001869482", "excerpt": "La 8e \u00e9dition de la Coupe du monde dames de football 2019 va se d\u00e9rouler en France. L'\u00e9quipe des USA est favorite, avec l'Allemagne, la France et l'Angleterre. Itw de la footballeuse fran\u00e7aise Ga\u00ebtane Thines sur cette Coupe du monde 2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842635", "durationSec": 89, "title": "SO FEDERER NADAL_RTS000001869494", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu face \u00e0 l'Espagnol Rafael Nadal sur le score de 6-3, 6-4, 6-2, lors d'un match de la demi-finale du tournoi de tennis de Roland Garros ATP. Itw de Roger Federer qui n'est pas trop d\u00e9\u00e7u, et itw de Rafael Nadal sur le court.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842636", "durationSec": 106, "title": "SO FESTIVAL BIENNE VIBEZ V2_RTS000001869414", "excerpt": "Le festival de musique Vibez open air festival a ouvert ses portes \u00e0 Bienne pour sa premi\u00e8re \u00e9dition apr\u00e8s une pol\u00e9mique autour d'un pr\u00e9tendu partenariat avec la compagnie a\u00e9rienne Emirates et une politique de prix des billets quelque peu opaque.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MUSIQUE L\u00c9G\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842637", "durationSec": 185, "title": "SO FIFA ONG V2_RTS000001869491", "excerpt": "La FIFA a demand\u00e9 \u00e0 la Suisse d'obtenir le statut d'Organisation non gouvernementale internationale (ONGI) pour pouvoir engager davantage d'employ\u00e9s \u00e9trangers, selon un document issu des Football Leaks. Mais ce statut lui permettrait \u00e9galement de b\u00e9n\u00e9ficier d'avantages fiscaux dont une exon\u00e9ration d'imp\u00f4ts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["ORGANISATION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1844160"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842638", "durationSec": 98, "title": "SO FRANCE CP TRAIN DE NUIT UE V2_RTS000001869456", "excerpt": "Les membres de l'association citoyenne et politicienne \"Objectif train de nuit\" pr\u00e9sid\u00e9e par Eric Boisseau se sont r\u00e9unis \u00e0 Paris pour relancer l'offre des trains de nuit en Europe et entreprendre une \u00e9tude de march\u00e9 sur la ligne Barcelone - Francfort avec un train combinant wagons de marchandises et de voyageurs. La conseill\u00e8re nationale des Vert'lib\u00e9raux Isabelle Chevalley, vice-pr\u00e9sidente de l'association, esp\u00e8re impliquer la Conf\u00e9d\u00e9ration et les CFF dans cette \u00e9tude de faisabilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TRAIN DE MARCHANDISES", "TRAIN DE VOYAGEURS", "\u00c9COLOGIE"], "thematicPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842639", "durationSec": 23, "title": "SO INTEMPERIES VENTS V2_RTS000001869546", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDes vents violents ont frapp\u00e9 aujourd'hui l'ouest de la France...((IMAGES))La temp\u00eate baptis\u00e9e \"Miguel\" s'abat sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises....plusieurs d\u00e9partements sont plac\u00e9s en vigilance orange ce soir ... Un drame a eu lieu cette apr\u00e8s midi aux Sables d'Olonne...Trois membres de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de sauvetage en mer sont morts dans l'Atlantique...leur bateau a chavir\u00e9 en raison des intemp\u00e9ries..."}, {"internalArchiveId": "AA1906842640", "durationSec": 140, "title": "SO NE FEMMES ARTISTES MUSEES V2_RTS000001869534", "excerpt": "Le Mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle pr\u00e9sente une exposition d'oeuvres r\u00e9alis\u00e9es uniquement par des femmes. Une enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s des mus\u00e9es d'art suisses d\u00e9montre que seulement 25% de leurs expositions individuelles et 32% de leurs expositions collectives ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es \u00e0 des \nartistes femmes au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FEMME", "STATUT DE LA FEMME", "ARTISTE", "EXPOSITION D'ART", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1844193"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842641", "durationSec": 109, "title": "SO OCDE BILAN ECHANGE AUTOMATIQUE_RTS000001869328", "excerpt": "L'OCDE a publi\u00e9 un rapport faisant un premier bilan sur l'\u00e9change automatique d'informations bancaires entre 90 pays dont la Suisse, estimant avoir identifi\u00e9 5 mille milliards de francs sur des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger. Itw de l'avocat sp\u00e9cialiste du droit bancaire Carlo Lombardini sur les cons\u00e9quences de cette transparence fiscale sur la place financi\u00e8re suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SECRET BANCAIRE", "COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["OCDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906842642", "durationSec": 110, "title": "SO REAX PARTIS_RTS000001869565", "excerpt": "R\u00e9actions des pr\u00e9sidents des partis politiques suisse globalement satisfaits de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas signer l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE) et de demander des clarifications \u00e0 Bruxelles sur certains points du texte.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1844096"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906843566", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE). Itw Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. Itw Karin, Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de justice et police.", "id": "1844056", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "N\u00c9GOCIATION", "ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "KELLER-SUTTER, KARIN"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843606", "summary": "Itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse.\nItw Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse.\nItw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.\nItw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse.", "id": "1844096", "visualThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "GOESSI, PETRA", "LEVRAT, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843670", "summary": "Itw Michel Zen Ruffinen, avocat et ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral FIFA.\nC\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS argovien, lisant documents \u00e0 table. Itw C\u00e9dric Wermuth.\nNicolas Levrat, directeur Global Studies Institute, entrant dans son bureau et consultant livre. Itw Nicolas Levrat.", "id": "1844160", "visualThemes": ["ORGANISATION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ZEN RUFFINEN, MICHEL", "WERMUTH, C\u00c9DRIC"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843703", "summary": "Ouvres d'artistes femmes expos\u00e9es dans salles du Mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle. Itw Nathalie Herschdorfer, directrice du mus\u00e9e. Nathalie Herschdorfer menant visite guid\u00e9e avec groupe de visiteurs.\nItw Olivier Moeschler, sociologue de la culture professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nImages Copenhagen Contemporary : oeuvre d'art de Claudia Comte, artiste suisse.\nClaudia Comte installant oeuvre dans salle d'exposition. Itw Claudia Comte.", "id": "1844193", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "FEMME", "STATUT DE LA FEMME", "ARTISTE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "Duplex Paris Roland-Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787671", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049528", "position": "1"}}]}]}