{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-7623B5CF-1BB9-4FC1-935A-530BF74F46F6", "internalArchiveId": "7623B5CF-1BB9-4FC1-935A-530BF74F46F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Claudio Zanetti, conseiller national UDC ZH;Oscar Freysinger, chef de campagne romand, UDC;Claude Sch\u00f6nenberg, Pr\u00e9sident de l'Association Sauvez l'Echelette;Extrait ambiance \u00ab Order \u00bb, John Bercow;Nancy Pelosi, pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux Etats-Unis;Boukari, Fouad;Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/UDC/AVENIR ROSTI, BISBILLES INTERNES PI) L'heure est au bilan pour l'UDC suisse, deux semaines apr\u00e8s la perte de 12 si\u00e8ges de d\u00e9ptu\u00e9s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLe comit\u00e9 directeur du parti se r\u00e9unit cet apr\u00e8s-midi ...\r\nAvant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s demain \u00e0 Volketswil dans le canton de Zurich... ...\r\nIl faut dire que des tensions interne \u00e0 l'UDC sont apparues ces denriers jours dans la presse.\r\nMalgr\u00e9 tout, Marie Giovanola, pas de quoi remettre en question Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00eate du plus grand parti de Suisse.\r\n  1'25\r\n(06/BE/PARC EOLIEN ITV SCHOENENBERG) *** Une p\u00e9tition de riverains s'oppose au projet \u00e9olien des Quatre Bornes, sur les cr\u00eates du Jura bernois et neuch\u00e2telois. \r\nIls d\u00e9noncent la d\u00e9mesure du projetr.\r\n11 \u00e9oliennes de plus de 200 m\u00e8tres de haut...\r\nDes insatlations qui vont d\u00e9naturer selon eux les paysages et la biodiversit\u00e9 du Parc naturel r\u00e9gional du Chasseral. \r\nPour Claude Sch\u00f6nenberg pr\u00e9sident de l'Association Sauvez l'Echelette, l'opposition gagne du terrain ...\r\n  41'' \r\nDes propos recuillis par Alain Arnaud\r\n(10/UK/DEPART JOHN BERKOW PA) Le Brexit n'a pas eu lieu hier jeudi 31 octobre? \r\nPas ma faute! s'est d\u00e9fendu hier en substance Boris Johnson. \r\nLe premier ministre britannique a rendu l'opposition travailliste responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre...\r\nOuvrant ainsi la campagne pour les \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre.\r\n*** La politique britannique qui a tourn\u00e9 hier une page importante \u00e0 la Chambre des communes. \r\nSon pr\u00e9sident, le fameux speaker John Bercow, a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 56 ans, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de services. \r\nIl s'\u00e9tait impos\u00e9 comme l'une des figures cl\u00e9s du Brexit avec ses tonitruants \u00ab Order \u00bb...\r\nUn cri, Catherine Ilic, destin\u00e9s \u00e0 appeler au calme ses coll\u00e8gues parlementaires...\r\n  1'02\r\nDonald Trump s'est invit\u00e9, jeudi 31 octobre, dans la campagne \u00e9lectorale qui d\u00e9marre tout juste au Royaume-Uni, en critiquant l'accord de sortie de l'UE n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson. Jetant ainsi le doute sur les espoirs d'une relation commerciale \u00e9troite entre les deux pays, sur laquelle le Premier ministre britannique compte pour compenser l'\u00e9loignement \u00e0 venir avec l'Europe.\r\n(07/IMPEACHMENT VOTE EXTRAIT PELOSI) *** Donald Trump qui a vu hier le proc\u00e9dure de destitution engag\u00e9e contre lui, entrer dans une nouvelle phase. \r\nPlus de vingt ans apr\u00e8s Bill Clinton, la Chambre des Repr\u00e9sentants a approuv\u00e9  l'enqu\u00eate.\r\nCela permettra dor\u00e9navant des auditions publiques dans cette affaire ukrainienne.\r\nLe pr\u00e9sident americain est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur Kiev pour obtenir de quoi salir l'ancien vice-pr\u00e9sident, Joe Biden, bien plac\u00e9 pour l'affronter dans un an pour la pr\u00e9sidentielle. \r\nNancyPelosi, la pr\u00e9sident de la chambre basse a regret\u00e9 hier le vote des \u00e9lus r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 poursuivre les enqu\u00eates.\r\n La d\u00e9mocrate Nancy Pelosi,  pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux Etats-Unis\r\n(Bve Israel Logement) Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont approuv\u00e9 en octobre la construction de 2.342 nouveaux logements dans des colonies isra\u00e9liennes en Territoires palestiniens occup\u00e9s, en plein essor depuis l'arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche de Donald Trump, alli\u00e9 cl\u00e9 du Premier ministre Benjamin Netanyahu.\r\nLes colonies sont toutes ill\u00e9gales au regard du droit international.\r\n(19/PERCEE MUCOVISCIDOSE) \"C'est une perc\u00e9e formidable  pour les malades atteints de mucoviscidose\"... \r\nD\u00e9claration hier du pr\u00e9sident de la fondation am\u00e9ricaine pour la mucovoscidose... \r\nEt pour cause, C\u00e9dric Guigon, l'agence am\u00e9ricaine des m\u00e9dicaments vient d'approuver un nouveau m\u00e9dicament.\r\nCe nouveau traitement promet d'am\u00e9liorer nettement les conditions de vie des patients \u00e2g\u00e9s d'au moins 12 ans...\r\n---- \r\nLe nouveau m\u00e9dicament s'appelle le Trikafta, et combine trois mol\u00e9cules pour des r\u00e9sultats saisissants...\r\nIl am\u00e9liore les fonctions pulmonaires des patients de 10 \u00e0 14%, un progr\u00e8s consid\u00e9rable pour des malades qui ont perdu jusqu'\u00e0 60% de leur capacit\u00e9 respiratoire...\r\nCar plut\u00f4t que de traiter les sympt\u00f4mes, le Trikafta s'attaque directement \u00e0 la prot\u00e9ine qui dysfonctionne.\r\nAlors on le rappelle, la mucoviscidose, c'est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare, h\u00e9r\u00e9ditaire, et surtout incurable... elle touche pr\u00e8s d'un millier de personnes en Suisse, 70'000 dans le monde... \r\nElle fait s\u00e9cr\u00e9ter du mucus anormalement \u00e9pais et visqueux... ce qui bouche les voies respiratoires et le syst\u00e8me digestif. \r\nAvec un risque d'infection pulmonaire tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9... \r\nLes traitements sont donc lourds pour tenter de nettoyer les poumons tous les jours: kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire, s\u00e9ances d'a\u00e9rosols, m\u00e9dicaments...\r\n*** RELANCE : avec tout de m\u00eame Cedric de nets progr\u00e8s...\r\nOui, autrefois, la maladie \u00e9tait fatale aux enfants et aux adolescents...\r\nMais selon la fondation am\u00e9ricaine pour la mucovoscidose, l'esp\u00e9rance de vie d\u00e9passerait aujourd'hui, les 40 ans, pour les enfants n\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nAujourd'hui des essais sont en cours aux Etats-Unis pour tester le Trikafta sur les enfants \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 11 ans. Quant \u00e0 l'Europe... une demande d'autorisation vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de l'Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments.\r\nEXTRO : Merci C\u00e9dric Guigon\r\n(Bve Barrage Climat) \"Les barrages suisses sont vraiment les meilleurs au monde\", \r\nLe constat dres\u00e9 hier \u00e0 Geneve \u00e0 l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale...\r\nMais les barrages, y compris en Suisse, doivent \u00eatre repens\u00e9s pour \"les 50 ou 100 prochaines ann\u00e9es\". \r\nC'est la conclusion du sommet sur les hautes montagnes, organis\u00e9 pendant trois jours \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLes pluies changent, les inondations et la s\u00e9cheresse augmentent. \r\nSans oublier la fonte des glaciers\r\nDes barrages qui ne sont donc plus adapt\u00e9s au changement climatique.\r\n(16/APPLE TV ET SERIE SUR DICKINSON PI) *** Apple lance aujourd'hui son service de streaming...\r\nApple TV +, concurrent annonc\u00e9 de Netflix et Amazon Prime en attendant l'arriv\u00e9e de Disney +. \r\nParmi les quatre s\u00e9ries originales que propose la marque \u00e0 la pomme, l'une se distingue par son originalit\u00e9 : Dickinson. \r\nUne s\u00e9rie centr\u00e9e sur la vie de la po\u00e8te am\u00e9ricaine du 19e si\u00e8cle Emily Dickinson mais racont\u00e9e sur un ton Loic Pialat plutot moderne.\r\n  1'07\r\n(14/FORMULE 1 NIOULOUK 8H) L'instant est important pour l'avenir de la formule 1 : les autorit\u00e9s ont d\u00e9voil\u00e9 hier le nouveau r\u00e8glement \r\nR\u00e9glement qui gouvernera la discipline \u00e0 partir de 2021 et jusqu'en 2025. Objectif : rendre les Grands Prix plus ouverts et plus spectaculaires.\r\nPour cela il est en autre question d'une limitation des co\u00fbts... Herv\u00e9 Borsier \r\n----\r\nEt si vous me passer l'expression, c'est un virage important pris par la Formule 1 ,dans la mesure ou les courses devenaient depuis quelques ann\u00e9es moins int\u00e9ressantes, parce que la lutte pour la victoire finale concernait toujours les m\u00eames \u00e9curies. Le volet le plus int\u00e9ressant est financier. C'est une premi\u00e8re fois qu'une r\u00e8gle financi\u00e8re est ajout\u00e9 \u00e0 celles r\u00e9gissant la F1. Les \u00e9curies ne pourront plus d\u00e9penser plus de 172 millions de nos francs par an pour le d\u00e9veloppement de leurs monoplaces, sous peine d'\u00eatre exclue du championnat. Pour exemple, le budget total des \u00e9curies Mercedes et Ferrari est de l'ordre de 493 millions . Autre exemple, un bon nombre de pi\u00e8ces des voitures seront standardis\u00e9s pour en limiter le co\u00fbt. Des bolides dont l'a\u00e9rodynamisme sera simplifi\u00e9 pour leur permettre de se suivre plus facilement, pour se d\u00e9passer, et ainsi rendre les courses plus disput\u00e9es et int\u00e9ressantes. Enfin d\u00e9sormais les week-end de Formule 1 se d\u00e9rouleront sur trois jours au lieu de quatre, pour r\u00e9duire le d\u00e9placement des \u00e9quipes. \r\n---\r\nEXTRO : MErci herv\u00e9 Borsier...\r\nLe Grand Prix automobile des \u00c9tats-Unis  sera disput\u00e9 dimanche \u00e0 Austin au Texas\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-01T08:00:52_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-01T08:00:52_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10812079", "ece-10812061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:17:43Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nFoued Boukari, l'heure des comptes \u00e0 l'UDC le 1er parti de Suisse fait le bilan des \u00e9lections \u00e0 l'occasion demain de l'assembl\u00e9e de ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec cette interrogation, Albert R\u00f6sti, sera -t-il reconduit \u00e0 la t\u00eate du parti l'enqu\u00eate en vue d'une destitution de Donald Trump monte en puissance, approuv\u00e9 hier par les d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants, leur pr\u00e9sidente Nancy Pelosi, a d\u00e9nonc\u00e9 le comportement des \u00e9lus r\u00e9publicains am\u00e9liorer nettement la qualit\u00e9 de vie des malades de la mucoviscidose, la promesse d'un nouveau traitement commercialis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le Trikafta, m\u00e9dicament attendu \u00e9galement en Europe et puis la Formule 1 va changer de visage en 2021 plus disput\u00e9es, moins cher et, \u00e0 terme, plus propres, nous expliquera Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nL'heure est au bilan pour l'UDC suisse, 2 semaines apr\u00e8s la perte de 12 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le comit\u00e9 directeur du parti se r\u00e9unit cet apr\u00e8s- midi, avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, demain, il faut dire que des tensions interne \u00e0 l'UDC sont apparues ces derniers jours dans la presse, malgr\u00e9 tout, Marie Giovanola, pas de quoi remettre en question, Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00eate du plus grand parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [88%] :\r\nLe mandat du Bernois, pr\u00e9sident de l'UDC depuis moins de 4 ans devrait \u00eatre renouvel\u00e9e le 28 mars prochain, du moins s'ils le souhaitent, car malgr\u00e9 le revers \u00e9lectoral Albert R\u00f6sti ne semble pas \u00eatre contest\u00e9 son manque de charisme a parfois \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, mais rien de telle aujourd'hui parmi les nombreux \u00e9lus interrog\u00e9 Claudio Gianetti conseiller national pourtant non r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [85%] :\r\nMoi je connais vraiment personne qui a des doutes que Monsieur r\u00e9ussit \u00e0 faire travaillez excellente, bien s\u00fbr, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de gagner, mais c'est s\u00fbrement pas sa faute, que nous avons perdu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [92%] :\r\nOn loue aussi son c\u00f4t\u00e9 rassembleur, proche des gens, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue conseiller national avec le meilleur score du pays, se payant le luxe de devancer le Z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel Z\u00fcrich o\u00f9 le parti cantonal a renouvel\u00e9 cette semaine sa confiance, Albert R\u00f6sti, \u00e0 l'unanimit\u00e9 un vote de confiance avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e pour le chef de campagne roman Oskar Freysinger la d\u00e9faite s'explique par une vague verte tout simplement trop forte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [86%] :\r\nVous auriez pu maintenant pour que le pr\u00e9sident, je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'\u00e9tait effectivement difficile de tirer son \u00e9pingle du c'est plus du tout logique \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 toutes les cat\u00e9gories de actuelles, mais les gens quand ils critiquent, on leur dit : vous \u00eates en effet quoi h\u00e9 bien des gens, ils sont assez emprunt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nCertains membres profiteront toutefois du comit\u00e9 du jour pour fustiger le positionnement du parti, un parti qui s'est trop embourgeois\u00e9, en d\u00e9fendant l'\u00e9conomie plut\u00f4t que les petites gens, ou qu'il a eu tort de mettre de c\u00f4t\u00e9 la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nLe Brexit n'a pas eu lieu hier 31 octobre par ma faute, s'est d\u00e9fendu, en substance, Boris Johnson, le 1er ministre britannique a rendu l'opposition travailliste, responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre, ouvrant ainsi la campagne pour les \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [99%] :\r\nLa politique britannique a donc tourn\u00e9 hier une page importante \u00e0 la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [94%] :\r\nSon pr\u00e9sident, le fameux speaker John Bercow a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 56 ans, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de services, il s'\u00e9tait impos\u00e9 comme l'une des figures cl\u00e9s du Brexit avec ses tonitruants Order un cri Catherine Ilic destin\u00e9s \u00e0 appeler au calme ses coll\u00e8gues parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [88%] :\r\nAutre auteur c'est rhume. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [94%] :\r\nLes murs du parlement britannique ne r\u00e9sonneront plus de la m\u00eame mani\u00e8re, avec son Style truculent et ses interventions tr\u00e8s Direct, John Bercow, du haut de son 1 m\u00e8tre 68 aura marqu\u00e9 de son empreinte son passage \u00e0 la Chambre des communes qu'il aura contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer en refusant par exemple de porter une perruque mais on se souviendra surtout de lui pour son r\u00f4le d\u00e9cisif dans le bras de fer historique entre le Parlement et l'ex\u00e9cutif sur le Brexit en redonnant beaucoup plus de pouvoir aux \u00e9lus qui ont pu, gr\u00e2ce \u00e0 lui demander des comptes aux gouvernements successifs, il s'est attir\u00e9 de nombreuses inimiti\u00e9s en particulier dans le camp conservateur dont il est issu, ses d\u00e9tracteurs ont m\u00eame fini par remettre en question son impartialit\u00e9, lorsqu'il a refus\u00e9 la tenue de votre cl\u00e9 qui aurait peut-\u00eatre pu abr\u00e9ger le feuilleton du Brexit, mais il s'est toujours d\u00e9fendu avec vigueur d'avoir outrepass\u00e9 les r\u00e8gles, soulignant que sa seule mission \u00e9tait de donner la parole au Parlement Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [96%] :\r\nLondres et puis Donald Trump s'est invit\u00e9 hier dans la campagne \u00e9lectorale qui d\u00e9marre tout juste au Royaume-Uni, en critiquant l'accord de sortie de l'UE n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson, jetant ainsi le doute sur les espoirs d'une relation commerciale \u00e9troite entre les 2 pays, sur laquelle le 1er ministre britannique compte pour compenser l'\u00e9loignement \u00e0 venir avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [97%] :\r\nEt Donald Trump, qui a vu hier la proc\u00e9dure de destitution engag\u00e9e contre lui, entrer dans une nouvelle phase. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [96%] :\r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s, Bill Clinton, la Chambre des repr\u00e9sentants a donc approuv\u00e9 hier l'enqu\u00eate cela permettra dor\u00e9navant des auditions publiques dans cette affaire ukrainienne, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre basse, a regrett\u00e9 hier le vote des \u00e9lus r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 poursuivre les enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [87%] :\r\nAllons, non, je ne sais pas pourquoi les r\u00e9publicains ont peur de la v\u00e9rit\u00e9, tous les \u00e9lus devraient soutenir l'id\u00e9e de permettre au peuple am\u00e9ricain d'entendre les f\u00eates c'est vraiment ce que ce vote propose pas o\u00f9 il se perd voil\u00e0 Elsa p\u00e8re Deutsche pas moins bon, il est question ici de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9, mais quand nous avons un pr\u00e9sident qui dit qu'il peut faire tout ce qu'il veut cela d\u00e9fie la s\u00e9paration des pouvoirs, ce n'est pas ce que dit notre constitution la crainte ce tch\u00e9tch\u00e8ne 16 la cette cit\u00e9 alors qu'est ce qui est en jeu, c'est notre d\u00e9mocratie pour qui nous battons -nous pour d\u00e9fendre notre d\u00e9mocratie pour le peuple font de pipeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [95%] :\r\nDonc, Nancy Pelosi, la d\u00e9mocrate, pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux \u00c9tats-Unis c'est une perc\u00e9e formidable pour les malades atteints de mucoviscidose, d\u00e9claration hier du pr\u00e9sident de la Fondation am\u00e9ricaine pour la mucoviscidose et pour cause, l'agence am\u00e9ricaine des m\u00e9dicaments vient d'approuver un nouveau m\u00e9dicament, ce nouveau traitement C\u00e9dric Guigon promet d'am\u00e9liorer nettement les conditions de vie des patients \u00e2g\u00e9s de moins 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [96%] :\r\nOui, nouveau m\u00e9dicament s'appelle le Trikafta et combine trois mol\u00e9cules pour des r\u00e9sultats prometteurs il am\u00e9liore les fonctions pulmonaires des patients de 10 \u00e0 14 pourcent un progr\u00e8s consid\u00e9rable pour des malades qui ont perdu jusqu'\u00e0 60 pourcent de leur capacit\u00e9 respiratoire car plut\u00f4t que de traiter les sympt\u00f4mes le Trikafta s'attaque directement \u00e0 la prot\u00e9ine qui dysfonctionne, alors on le rappelle \u00e0 mucoviscidose, c'est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare h\u00e9r\u00e9ditaire et surtout incurable, elle touche pr\u00e8s d'un millier de personnes en Suisse 70000 dans le monde, elle fait s\u00e9cr\u00e9ter du mucus anormalement \u00e9pais et visqueux, ce qui bouche les voies respiratoires et le syst\u00e8me digestif, avec un risque d'infection pulmonaire tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, les traitements sont donc lourds pour tenter de nettoyer les poumons tous les jours, kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire s\u00e9ances d'a\u00e9rosols m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [98%] :\r\nAvec tout de m\u00eame C\u00e9dric de nets progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [95%] :\r\nOui, autrefois la maladie \u00e9tait fatale aux enfants, aux adolescents mais, selon la fondation am\u00e9ricaine pour la mucoviscidose, l'esp\u00e9rance de vie d\u00e9passerait aujourd'hui les 40 ans, pour les enfants n\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, des essais sont en cours aux \u00c9tats-Unis pour tester le Trikafta sur les enfants \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 11 ans, quant \u00e0 l'Europe une demande d'autorisation vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de l'Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:47) [99%] :\r\nApple lance aujourd'hui son service de streaming. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [95%] :\r\nApple TV Plus, concurrent annonc\u00e9 de Netflix et Amazon prime en attendant l'arriv\u00e9e de Disney plus parmi les quatre s\u00e9ries originales que propose la marque \u00e0 la pomme l'une se distingue par son originalit\u00e9 Dickinson une s\u00e9rie centr\u00e9e sur la vie de la po\u00e8te am\u00e9ricaine du XIXe si\u00e8cle, Emily Dickinson, mais racont\u00e9e sur un ton Lo\u00efc Pialat plut\u00f4t moderne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [76%] :\r\nUn film Prometheus \u00e9tait finisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:16) [95%] :\r\nTous les jeunes Am\u00e9ricains \u00e9tudient la po\u00e9sie d'Emily Dickinson \u00e0 l'\u00e9cole et c'est clairement cette g\u00e9n\u00e9ration que Apple une s\u00e9rie en costumes d'\u00e9poque, certes, mais 10 \u00e9pisodes d'une demi- heure avec un langage, une bande originale, tout droit sorti des ann\u00e9es 2010. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:36) [91%] :\r\nC'\u00e9tait pas un seul pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [96%] :\r\nLe rappeur Wiz Khalifa incarne par exemple la mort un th\u00e8me central dans l'oeuvre de Dickinson, la jeune actrice et chanteuse et il Steinfeld pr\u00eate ses traits \u00e0 la po\u00e9tesse une artiste en r\u00e9bellion contre les conventions bourgeoises de son. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [70%] :\r\nOui \u00e7a moi et qu'il y a eu 9 5 il Clinton. \r\nQui sont -ils, sont chez un chez Amaury \u00e9tait consacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [83%] :\r\nSi la critique am\u00e9ricaine a trouv\u00e9 le m\u00e9lange de com\u00e9die adolescente de drame historique d\u00e9routant, elle semble appr\u00e9cier aussi l'audace du projet Lo\u00efc bien rtsinfo Los Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [92%] :\r\nL'instant est important pour l'avenir de la Formule 1, les autorit\u00e9s ont d\u00e9voil\u00e9 hier le nouveau r\u00e8glement il gouvernera la discipline \u00e0 partir de 2021 et jusqu'en 2025, objectif : rendre les Grands Prix, plus ouvert et plus spectaculaires, pour cela, Herv\u00e9 Borsier il est entre autres question d'une limitation des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [95%] :\r\nOui, et si vous me passez l'expression, c'est un virage important pris par la Formule 1 dans la mesure o\u00f9 les courses devenaient depuis quelques ann\u00e9es beaucoup moins int\u00e9ressantes, parce que la lutte pour la victoire finale concernait toujours les m\u00eames \u00e9curies le volet le plus int\u00e9ressant est financier, c'est une premi\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois qu'une r\u00e8gle financi\u00e8re est ajout\u00e9 \u00e0 celles r\u00e9gissant la Formule 1 les \u00e9curies ne pourront plus d\u00e9penser plus de 172 millions de nos francs par an pour le d\u00e9veloppement de leurs monoplaces sous peine d'\u00eatre exclu du championnat pour exemple le budget total des \u00e9curies Mercedes et et Ferrari et de l'ordre de 493 millions, autre exemple, un bon nombre de pi\u00e8ces des voitures seront standardis\u00e9s pour en limiter le co\u00fbt des bolides dont l'a\u00e9rodynamisme sera simplifi\u00e9, afin de leur permettent de se suivre plus facilement et aussi de se d\u00e9passer plus facilement et ainsi rendre les courses plus disput\u00e9es et int\u00e9ressantes enfin d\u00e9sormais le week- end de Formule 1 se d\u00e9rouleront sur 3 jours au lieu de quatre pour r\u00e9duire les d\u00e9placements des \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [95%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier les moteurs de Formule 1 qui vont rugir ce week- end Grand Prix automobile des \u00c9tats-Unis, ce sera dimanche \u00e0 Austin au Texas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:49) [91%] :\r\nMerci Foued Boukari pour le journal, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14BABF7F-30A8-4E95-8CD0-C1B420AA8C86", "internalArchiveId": "14BABF7F-30A8-4E95-8CD0-C1B420AA8C86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mesure de bilan obligatoire des postes vacantes est bien mise en ouvre, selon le SECO", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa mesure de bilan obligatoire des postes vacantes est bien mise en ouvre, selon le SECO ***La mesure devait permettre d'appliquer l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, accept\u00e9e il y a cinq ans...\r\nL'obligation d'annoncer les postes de travail vacants. \r\npour favoriser l'embauche des travailleurs indig\u00e8nes....\r\nET bien cette mesure elle serait...bien mise en oeuvre!\r\nC'est en tout ce qu'affirme le SECO (le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie) dans son premier rapport sur la quesiton\r\nUne \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne.\r\nJulien Bangerter,  ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 introduit en juillet 2018...et depuis...le nombre de postes de travail annonc\u00e9es a nettement augment\u00e9...\r\n---\r\nSelon le SECO, en  une ann\u00e9e, les employeurs ont signal\u00e9s pr\u00e8s de 200 mille postes de travail. \r\nDes annonces transmises aux ORP (les offices r\u00e9gionaux de placement).\r\nCe serait donc...trois fois plus...qu'avant l'introduction du syst\u00e8me.\r\nMais attention....annonce ne veut pas forc\u00e9ment dire recrutement.\r\nAu moins.... 8% des personnes en question ont \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9es au final...soit 4'800 personnes.\r\n***Des annonces dans quels secteurs, principalement?\r\nPrincipalement dasn  la restauration, le nettyoage, l'h\u00f4tellerie ou la construction. \r\nSelon le SECO, c'est la preuve que le syst\u00e8me est largement accept\u00e9 par les entreprises.\r\nMais il y a un point noir : la plateforme internet mise en ligne pour ces emplois...\"travail.swiss\" a peu de succ\u00e8s. Ce site permet aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidant en Suisse d'acc\u00e9der aux offres d'emploi avant leurs concurrents.\r\nSeul un quart des demandeurs d'emploi en question utilisent ce site internet.\r\n***L'immigration en Suises a baiss\u00e9 ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es : est-ce que ce syst\u00e8me y est pour quelque chose?\r\nImpossible de le dire \u00e0 ce stade quand bien m\u00eame...c'est l'objectif th\u00e9orique de ce syst\u00e8me...puisque c'est l'applicatoin de l'initiative UDC accept\u00e9e par le peuple en 2014.\r\nSelon le SECO, on ne peut pas \u00e0 ce stade \u00e9tablir de lien de cause \u00e0 effet.\r\nDes \u00e9tudes plus pr\u00e9cises seront effectu\u00e9es l'an prochain.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La mesure de bilan obligatoire des postes vacantes est bien mise en \u0153uvre, selon le SECO / 12H30_2019-11-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T12:23:23Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa mesure devait permettre d'appliquer l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse accept\u00e9e il y a 5 ans, l'obligation d'annoncer les postes de travail vacants pour favoriser l'embauche des travailleurs indig\u00e8nes, h\u00e9 bien, cette mesure serait bien mise en oeuvre, c'est en tout cas ce qu'affirme le Seco dans son 1er rapport sur la question, une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne Julien bancaire, vous y \u00e9tiez, ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 introduit en juillet 2018 et, depuis, h\u00e9 bien le nombre de postes de travail annonc\u00e9es a nettement augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nOui, selon le Seco en une ann\u00e9e, les employeurs ont signal\u00e9s pr\u00e8s de 200000 postes de travail des annonces transmises aux ORP les offices r\u00e9gionaux de placement, 3 fois plus qu'auparavant mais attention annonces ne veut pas forc\u00e9ment dire recrutement le Seco peut garantir que celui pour 100 des personnes en question ont bien \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9es au final, soit 4800 personnes sur une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [92%] :\r\nUn des annonces dans quels secteurs principalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nAlors, surtout dans la restauration, le nettoyage, l'h\u00f4tellerie ou la construction selon le Seco, le syst\u00e8me est largement accept\u00e9 par l'ensemble des entreprises, mais il y a un point noir : la plateforme, internet, mise en ligne pour ces employes travaillent point Suisse a peu de succ\u00e8s, ce site permet aux ch\u00f4meurs r\u00e9sidant en Suisse, d'acc\u00e9der aux offres d'emploi avant leurs concurrents, mais seul un quart des demandeurs d'emploi en question utilisent bien ce site internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [89%] :\r\nJulien l'immigration suisse a baiss\u00e9 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, est ce que ce syst\u00e8me, y est pour quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nAh, c'est \u00e9videmment la grande question, puisque ce m\u00e9canisme est une explication de l'initiative compte l'immigration de masse, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Boris Z\u00fcrcher, directeur de la division travail du Seco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [93%] :\r\nNon, malheureusement pas \u00e7a, on ne peut pas le dire aujourd'hui, pour cela il faudra effectuer encore des adultes suppl\u00e9mentaires qui vont \u00eatre effectu\u00e9s au cours de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors des \u00e9tudes plus pr\u00e9cises pour \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 globale du syst\u00e8me, on peut aussi se demander si tous les employeurs jouent bien le jeu et annonce les postes vacants le Seco ne le sait pas non plus \u00e0 ce stade, il se contente de rappeler la loi, les entreprises qui ne respectent pas cette obligation s'expose \u00e0 des sanctions p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [86%] :\r\nJulien bancaire tard \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C7DBDD6-043B-4E39-85BF-63A1A68DB1A2", "internalArchiveId": "8C7DBDD6-043B-4E39-85BF-63A1A68DB1A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer pourrait achever son tour des grands de ce monde \u00e0 Moscou", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUeli Maurer pourrait achever son tour des grands de ce monde \u00e0 Moscou Bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 1er novembre!\r\nC'est du jamais-vu en Suisse! Gen\u00e8ve impose \u00e0 l'entreprise Uber de mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s sur le territoire cantonal... Une d\u00e9cision qui va impacter des centaines de chauffeurs et des milliers d'usagers... Elle pourrait avoir des cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res genevoises... Les explications du conseiller d'Etat Mauro Poggia, dans quelques secondes. \r\nIl avait promis qu'il ne serait pas un pr\u00e9sident globe-trotter : en r\u00e9alit\u00e9 Ueli Maurer voyage beaucoup... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a \u00e9t\u00e9 vu aux c\u00f4t\u00e9s de Donald Trump, de Xi Jinping, ou du pr\u00e9sident iranien... Aujourd'hui il aurait le projet de se rendre \u00e0 Moscou, pour un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Vladimir Poutine... Une tourn\u00e9e des grands ducs que d\u00e9cryptera pour nous Marc Menichini.\r\nCe ne sera ni Gen\u00e8ve, ni Bonn, mais bien Madrid qui accueillera la 25e conf\u00e9rence mondiale sur le climat, le mois prochain... La nouvelle est tomb\u00e9e cet apr\u00e8s-midi... et vous l'entendrez, elle fait des d\u00e9\u00e7us en Suisse romande.\r\nPuis vers 18h25, Mehmet Gultas, ce sera le grand d\u00e9bat vaudois du second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats... Vous \u00eates en direct d'Yverdon, ce soir!\r\nD\u00e9bat public que nous animerons avec Virginie Gerhard, ici, sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de l'Echandole. Avec les trois finalistes qui briguent les deux si\u00e8ges de s\u00e9nateurs le 10 novembre prochain : la Verte Ad\u00e8le Thorens, la socialiste Ada Marra et le PLR Olivier Fran\u00e7ais.\r\nRendez-vous Mehmet, dans une petite demi-heure.\r\nForum, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812110", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer pourrait achever son tour des grands de ce monde \u00e0 Moscou / FOR_2019-11-01T18:02:00_developpement-4", "Forum du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T18:11:32Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJe vous propose de parler d'une tourn\u00e9e des grands ducs, celle du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou les Maurer, qui en l'espace de quelques mois, a eu l'occasion d'aller serrer la main \u00e0 Donald Trump Jinping ou Hassan Rohani, et qui pourrait bient\u00f4t rencontrer le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, selon la NZZ qui \u00e9voque aujourd'hui en voyage imminents \u00e0 Moscou Marc Meunier qui nie que cette rencontre ait lieu ou pas, ce qu'on constate, c'est que la pr\u00e9sidence 2019, d'o\u00f9 les Maurer n'a vraiment rien \u00e0 voir avec celle de 2013. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui 2013, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, alors j'en charge de la D\u00e9fense, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette ann\u00e9e avait limiter au maximum ses d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger, bon il y a quand m\u00eame eu 7 visites en Chine pour signer un accord de libre- \u00e9change les fun\u00e9railles de Nelson Mandela en Afrique du Sud, New-York et l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout, 6 ans plus tard, voil\u00e0 o\u00f9 Ueli Maurer, qui est devenu en quelque sorte un pr\u00e9sident globe-trotter \u00e0 c'est fait, il voyage beaucoup, oui, voyager, rencontres de tr\u00e8s haut niveau, vous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 quelques noms hein les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, chinois et iranien rencontre aussi avec le nouvel homme fort du Br\u00e9sil, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Davos avec le roi d'Arabie Saoudite, tout r\u00e9cemment, ou encore avec le 1er ministre japonais a boulot plut\u00f4t impressionnant, il faut l'admettre, auxquels pourraient s'ajouter le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, comme le laisse entendre la NZZ selon nos informations, l'entourage du pr\u00e9sident y travaillant en ce moment le pr\u00e9sident suisse, en revanche, il y a une constante entre 2013 et 2019 s'\u00e9couler Maurer n'a pas mis les pieds \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [83%] :\r\nElle est s\u00e9lectif enfin comment expliquer Marx ce go\u00fbt du voyage de la part du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\nBah c'est cool il Maurer et depuis 2016, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances un dicast\u00e8re hein, qui l'envoie r\u00e9guli\u00e8rement aux 4 coins du monde, alors y aurait -il pris go\u00fbt \u00e0 ces voyages, il faudra qu'on lui pose la question directement, en tout cas pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la place financi\u00e8re suisse, h\u00e9 bien, le magistrat UDC est pr\u00eat \u00e0 user les si\u00e8ge du Jet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la finance et rien que la finance, bon ben justement, c'est ce que lui reprochent certains \u00e9lus de gauche des socialistes, des Verts qui, au nom des droits humains s'offusquent de voir le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration fray\u00e9 avec ses dirigeants controvers\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de r\u00e9gimes autoritaires, bref autant de voyages inutiles \u00e0 leurs yeux, Ueli Maurer devrait plut\u00f4t concentrer ses efforts pour, par exemple, h\u00e9 bien rencontrer la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, alors il y a des critiques donc majoritaire ou isol\u00e9es alors plut\u00f4t isol\u00e9 en fait parce que, \u00e0 droite et m\u00eame des \u00e9lus de gauche d\u00e9fendent cette Suisse qui, via son pr\u00e9sident, dialogue avec tout le monde, c'est l\u00e0 une carte de visite, un atout pour \u00e9videmment d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, mais aussi pour faire passer certains messages, y compris au niveau des droits de l'homme, alors nous sommes l\u00e0 au coeur de cette fameuse tradition ce savoir- faire tout \u00e0 fait, Suisse 1 les bons offices de la conf\u00e9d\u00e9ration, Marc clean immersive. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-4E06D05E-D4B2-4EC1-B277-E665572C6133", "internalArchiveId": "4E06D05E-D4B2-4EC1-B277-E665572C6133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection vaudoise au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens (Verts), Ada Marra (PS), et Olivier Fran\u00e7ais (PLR). Bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 1er novembre!\r\nC'est du jamais-vu en Suisse! Gen\u00e8ve impose \u00e0 l'entreprise Uber de mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s sur le territoire cantonal... Une d\u00e9cision qui va impacter des centaines de chauffeurs et des milliers d'usagers... Elle pourrait avoir des cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res genevoises... Les explications du conseiller d'Etat Mauro Poggia, dans quelques secondes. \r\nIl avait promis qu'il ne serait pas un pr\u00e9sident globe-trotter : en r\u00e9alit\u00e9 Ueli Maurer voyage beaucoup... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a \u00e9t\u00e9 vu aux c\u00f4t\u00e9s de Donald Trump, de Xi Jinping, ou du pr\u00e9sident iranien... Aujourd'hui il aurait le projet de se rendre \u00e0 Moscou, pour un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Vladimir Poutine... Une tourn\u00e9e des grands ducs que d\u00e9cryptera pour nous Marc Menichini.\r\nCe ne sera ni Gen\u00e8ve, ni Bonn, mais bien Madrid qui accueillera la 25e conf\u00e9rence mondiale sur le climat, le mois prochain... La nouvelle est tomb\u00e9e cet apr\u00e8s-midi... et vous l'entendrez, elle fait des d\u00e9\u00e7us en Suisse romande.\r\nPuis vers 18h25, Mehmet Gultas, ce sera le grand d\u00e9bat vaudois du second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats... Vous \u00eates en direct d'Yverdon, ce soir!\r\nD\u00e9bat public que nous animerons avec Virginie Gerhard, ici, sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de l'Echandole. Avec les trois finalistes qui briguent les deux si\u00e8ges de s\u00e9nateurs le 10 novembre prochain : la Verte Ad\u00e8le Thorens, la socialiste Ada Marra et le PLR Olivier Fran\u00e7ais.\r\nRendez-vous Mehmet, dans une petite demi-heure.\r\nForum, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 1897, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812119", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection vaudoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-01T18:02:00_debat", "Forum du 01.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens (Verts), Ada Marra (PS), et Olivier Fran\u00e7ais (PLR)."], "variantIds": ["ece-10812119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T17:32:41Z", "webPublicationDate": "2019-11-01T18:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-97E6C1D7-A48D-475C-8D96-BC3B89679D3B", "internalArchiveId": "97E6C1D7-A48D-475C-8D96-BC3B89679D3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National  \r\nEt puis je vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet... L'UDC neuch\u00e2teloise, encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain...\r\nTout ceci dans un climat tendu... Deborah Sohlbank, des dissenssions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale! \r\nOui un \"coup de gueule\" de Gr\u00e9goire Cario, candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arcinfo pour critiquer Walter Willener... Selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a \"l\u00e2ch\u00e9\" Yvan Perrin durant la campagne, il l'a \"maltrait\u00e9\" et c'est pour \u00e7a que celui-ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu...De son c\u00f4t\u00e9 Yvan Perrin estime que Walter Willener n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des \"peaux de bananes\" chaque fois que c'\u00e9tait possible. Yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne aujourd'hui m\u00eame - et avec effet imm\u00e9diat - de l'UDC neuch\u00e2teloise. D\u00e9sormais il sera un \"militant de l'UDC Vaud\". \r\nEt que dit Walter Willener pour sa d\u00e9fense?\r\nLes accusations ne le  perturbent pas plus que \u00e7a. \"Encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC\" dit-il... \"J'en fais pas une affaire\".\r\nEt sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9, de \"renouveler le cheptel\" en quelques sortes.\r\nCes r\u00e8glements de compte n'aident pas le parti \u00e0 redorer son blason...\r\nEn tous cas les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment... Un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler... \"c'est malheureux\"... Mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail et sans lui, la situation du parti aurait \u00e9t\u00e9 pire. ..\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif, pourquoi ces disputes encore et toujours?\r\nOui c'est \u00e9tonnant, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse. Yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire... ont pris - prennent- de la place. Pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et tout ce qu'il repr\u00e9sente...  Finalement c'est bien pour l'UDC qu'elle puisse ENFIN repartir \u00e0 z\u00e9ro... \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: \"Parti cantonal cherche rel\u00e8ve... et vite\": les \u00e9lections communales c'est dans 7 mois!", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809441", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-4", "Forum du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:47:53Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nThierry br\u00e8che B\u00fchler candidat au National cette ann\u00e9e, conseil g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 La Chaux-de-Fonds entrepreneurs UDC bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates plut\u00f4t jeune, \u00e0 31 ans, vous incarnez la rel\u00e8ve de ce parti qui va plut\u00f4t mal qui cherche justement de nouvelles figures qu'est-ce qui ne fonctionne plus pour l'UDC selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOn sait que les les derniers probl\u00e8mes que nous avons eu au sein du parti nous ont pas donn\u00e9 une bonne image, n\u00e9anmoins, la rel\u00e8ve est l\u00e0 et le monde est motiv\u00e9 et puis, nous continuons de militer au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nComment vous expliquez -vous ces ces, ces disputes \u00e0 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition voit pas \u00e7a quand m\u00eame dans toutes les sections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [87%] :\r\nOr, on va pas forc\u00e9ment de sa dans toutes les sections, mais on sait que compte l'UDC a des probl\u00e8mes, les m\u00e9dias en font vite et puis \u00e7a, \u00e7a nous aide pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nAlors les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on l'a vu, hein, ils ont vu partir des figures qui \u00e9tait connue de longue date les Perrin les rimes, c'est une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle vous ne vous identifiez pas totalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nNon, en effet, je crois que on si vous prenez le cas des personnes dont vous parlez, c'est des personnes qui ont fait leur temps, maintenant, la rel\u00e8ve est l\u00e0, la jeunesse est l\u00e0, nous sommes motiv\u00e9s et puis, nous pouvons aller de l'avant avec de nouveaux projets peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [84%] :\r\nL'important c'est d'changer les t\u00eates ou changer les th\u00e8mes, vous dites : changer de projet qu'est ce que \u00e7a veut dire exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nMais je crois que les th\u00e8mes qui ont fait l'actualit\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es ne sont plus les m\u00eames que ceux qui int\u00e9resse aujourd'hui la population et puis j'entends l'\u00e9conomie, les entreprises, la pr\u00e9voyance professionnelle la pr\u00e9voyance vieillesse les assurances maladie, \u00e7a c'est tout des sujets qu'on aujourd'hui leur grande importance, on sait que l'accord-cadre est aussi toujours en discussion, un projet que l'UDC d\u00e9fendra toujours et il sera toujours oppos\u00e9e et puis c'est c'est d'autres th\u00e8mes qui ne sont plus ceux de l'immigration par exemple qu'on fait l'actualit\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es et puis maintenant, nous allons nous pencher aussi sur d'autres valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nVous dites : l'UDC doit se d\u00e9tourner de cet homme, Islam, immigration, cet homme bah qui lui ont quand m\u00eame permis d'engranger des voix au fil des ann\u00e9es aujourd'hui, elle doit faire en quelque sorte sa r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'on doive se se d\u00e9tourner des th\u00e8mes qu'on fait notre qu'on fait notre succ\u00e8s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, n\u00e9anmoins il y a d'autres th\u00e8mes qu'aujourd'hui aussi une importance capitale et puis nous devons nous concentrer aussi l\u00e0- dessus alors que l'Islam n'est plus forc\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9 actuellement, bien qu'il ait toujours des des probl\u00e8mes et que nous nous opposerons toujours \u00e0 l'islamisation en Suisse, mais nous devons aussi mettent l'accent sur d'autres th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est d\u00e9licat Thierry br\u00e8che B\u00fchler parce qu'on sait que les \u00e9lecteurs consid\u00e8rent que les partis ne sont pas tous l\u00e9gitimes, surtout les th\u00e9matiques clairement l'UDC consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9gitime sur l'immigration, pas sur l'\u00e9conomie, tout \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de se profiler l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nNon, mais je ne crois pas qu'il faille uniquement se profiler l\u00e0- dessus, simplement l'UDC ne va pas retourner sa veste et demain matin, faire une politique \u00e9cologique et pr\u00f4n\u00e9 toutes taxes \u00e0 profusion dans tous les sens, on a nos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, mais il faut aussi qu'on prenne conscience qu'il n'y a pas que l'immigration qui int\u00e9resse l'UDC la population doit aussi se rendent compte que diverses, l'\u00e9conomie, je parle de l'\u00e9conomie, l'\u00e9cole, mais l'\u00e9conomie, elle consid\u00e8re aussi l'accord, il aura des impacts \u00e9conomiques pour notre pays et puis \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse les assurances maladie, c'est peut-\u00eatre par les th\u00e8mes sur lesquels on a fait plus de publicit\u00e9, mais n\u00e9anmoins, on doit s'en inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [92%] :\r\nVous \u00eates entrepreneur, on le disait tout \u00e0 l'heure, Thierry moi je voulais donc c'est un peu normal que vous que vous vous int\u00e9ressiez aux th\u00e9matiques \u00e9conomiques, est ce que vous sentez ce m\u00eame ce m\u00eame cette m\u00eame envie justement de se profiler sur des th\u00e8mes nouveaux chez vos camarades de parti qui sont dans la vingtaine ou la trentaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, on a toute fa\u00e7on au sein de notre parti aussi des personnes qui sont ancr\u00e9s dans l'\u00e9conomie en Inde et comptable, on a des informaticiens, on a, on a vraiment du monde qui viennent de tous les horizons, on a des agriculteurs qui eux aussi sont des acteurs importants de l'\u00e9conomie, et puis on on doit vraiment se concentrer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\nJ'ai une question pi\u00e8ge pour vous Thierry br\u00e8che \u00e7a m'arrive de temps en temps, on sait que le parti de l'\u00e9conomie, \u00e7a reste encore et toujours plut\u00f4t le PLR vous qu'est -ce qui vous a fait faire le choix d'aller vers l'UDC plut\u00f4t que vers le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [86%] :\r\nPas bien entendu mes valeurs la la souverainet\u00e9 et que le que l'UDC d\u00e9fend la d\u00e9mocratie et puis l'UDC correspond vraiment \u00e0 mes valeurs et puis je ne souhaite pas profil\u00e9 sur l'\u00e9conomie parce que le PLR, le fait ou sur l'\u00e9cologie passe les f\u00eates, les Verts, le fond, je souhaite vraiment d\u00e9fendent les valeurs et puis me rattacher aux Liens que j'ai avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nAlors on sait que sur la question des valeurs, mais pas seulement, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame sens sensibilit\u00e9 en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique est -ce que vous vous diriez qu'aujourd'hui l'UDC Romand doit en quelque sorte coup\u00e9 le cordon avec avec avec l'aile z\u00fcrichoises ou bloch\u00e9rienne du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'elle doit qu'elle doit couper les Liens avec l'UDC comme vous dites bloch\u00e9rienne simplement, moi je pense que l'UDC romande, elle a, elle a de la peine \u00e0 se profiler vraiment sur sur tous les th\u00e8mes et puis l'UDC z\u00fcrichoises ou dites comme comme vous le sentez l'UDC \u00e9conomique, elle a aussi son importance mais les les th\u00e8mes fondamentaux comme l'agriculture ou comme \u00e7a qui sont moins qui sont moins comment dire qui sont moins mis en mis en avant, on doit le faire aussi en Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [93%] :\r\n\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de diversifier les th\u00e9matiques pour pour votre parti, l'UDC Thierry br\u00e8che merci de d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D3C412A-14E0-4391-9E55-597AEC397727", "internalArchiveId": "1D3C412A-14E0-4391-9E55-597AEC397727", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu  \r\nEt puis je vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet... L'UDC neuch\u00e2teloise, encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain...\r\nTout ceci dans un climat tendu... Deborah Sohlbank, des dissenssions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale! \r\nOui un \"coup de gueule\" de Gr\u00e9goire Cario, candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arcinfo pour critiquer Walter Willener... Selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a \"l\u00e2ch\u00e9\" Yvan Perrin durant la campagne, il l'a \"maltrait\u00e9\" et c'est pour \u00e7a que celui-ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu...De son c\u00f4t\u00e9 Yvan Perrin estime que Walter Willener n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des \"peaux de bananes\" chaque fois que c'\u00e9tait possible. Yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne aujourd'hui m\u00eame - et avec effet imm\u00e9diat - de l'UDC neuch\u00e2teloise. D\u00e9sormais il sera un \"militant de l'UDC Vaud\". \r\nEt que dit Walter Willener pour sa d\u00e9fense?\r\nLes accusations ne le  perturbent pas plus que \u00e7a. \"Encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC\" dit-il... \"J'en fais pas une affaire\".\r\nEt sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9, de \"renouveler le cheptel\" en quelques sortes.\r\nCes r\u00e8glements de compte n'aident pas le parti \u00e0 redorer son blason...\r\nEn tous cas les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment... Un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler... \"c'est malheureux\"... Mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail et sans lui, la situation du parti aurait \u00e9t\u00e9 pire. ..\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif, pourquoi ces disputes encore et toujours?\r\nOui c'est \u00e9tonnant, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse. Yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire... ont pris - prennent- de la place. Pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et tout ce qu'il repr\u00e9sente...  Finalement c'est bien pour l'UDC qu'elle puisse ENFIN repartir \u00e0 z\u00e9ro... \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: \"Parti cantonal cherche rel\u00e8ve... et vite\": les \u00e9lections communales c'est dans 7 mois!", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809440", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-3", "Forum du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:34:27Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet, l'UDC neuch\u00e2teloise encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain tout ceci dans un climat tendu, D\u00e9borah, seule banque des dissensions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, un coup de gueule de Gr\u00e9goire Carrio candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arc Info pour critiquer, Walter Wilner selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a l\u00e2ch\u00e9 Yvan Perrin durant la campagne, il l'a maltrait\u00e9 et c'est pour \u00e7a que celui -ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, de son c\u00f4t\u00e9, Yvan Perrin estime que Walter Wilner n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des peaux de bananes, chaque fois que c'\u00e9tait possible yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne, aujourd'hui m\u00eame et avec effet imm\u00e9diat de l'UDC neuch\u00e2teloise d\u00e9sormais, il sera un militant de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [84%] :\r\nWalter Willener, donc, est accus\u00e9e d'avoir maltrait\u00e9 yvan Perrin, qu'est ce qu'il dit pour sa d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nAlors les accusations ne le perturbe pas plus que \u00e7a encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC, dit -il, j'en fais pas une affaire, et sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9 de renouveler le cheptel en quelques \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [84%] :\r\nParce que semaine ce sont des r\u00e8glements de compte qui ne vont pas forc\u00e9ment aider le parti \u00e0 redorer son blason, D\u00e9borah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [95%] :\r\nOui, en tout cas, les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment, un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler, c'est malheureux, dit -il, mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail, et que sans lui, la situation aurait \u00e9t\u00e9 pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif : pourquoi ces disputes, encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nBah oui, c'est \u00e9tonnant, hein, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant, il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire ont pris et prennent en fait encore et toujours de la place, pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et de tout ce qu'il repr\u00e9sente alors pour beaucoup, c'est bien que l'UDC soit tomb\u00e9 si bas parce qu'elle peut enfin repartir \u00e0 0, en r\u00e9sum\u00e9, Parti cantonal cherche rel\u00e8ve et vite les \u00e9lections communales, c'est dans 7 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [73%] :\r\nVotre analyse D\u00e9borah seulement que merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC2890DE-34FE-4206-8B94-2B409A6BA7B5", "internalArchiveId": "EC2890DE-34FE-4206-8B94-2B409A6BA7B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Fontaine , Justine ;Archive Niki Nadas, Journaliste RTS, correspondante \u00e0 Bangkok;Gianni Haver, Sociologue de l'image \u00e0 l'UNIL;Pierre Halt\u00e9, sp\u00e9cialiste \u00e9mojis;Andr\u00e9a Binotto, Entra\u00eeneur de Stade Lausanne Ouchy\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/FLIXBUS SUISSE PI (7H) (PA + REAX NANTERMOD)) C'est d\u00e9j\u00e0 fini pour Eurobus en Suisse.\r\nUn an et demi apr\u00e8s son d\u00e9marrage.\r\nL'exploitant de lignes de bus longue distance va suspendre son activit\u00e9. \r\nD\u00e8s le 15 novembre, il ne sera plus possible de voyager en Suisse dans ces v\u00e9hicules partenaires du g\u00e9ant allemand Flixbus. \r\n Pourquoi ? En raison d'un cadre l\u00e9gal trop rigide, Romain Bardet\r\nIl faut se rappeler que la compagnie avaient obtenu une concession de la part de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour exploiter trois lignes: Gen\u00e8ve-St-Gall, Lugano-B\u00e2le et Montreux-Zurich avec au milieu, plusieurs arr\u00eats. Des trajets souvent \u00e0 bas prix. Cette concession, c'\u00e9tait donc des r\u00e8gles du jeu pos\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9part. Par exemple, ne pas compromettre les offres de transport cofinanc\u00e9es par les pouvoir publics.\r\n*** L'arriv\u00e9e de Flixbus en Suisse via Eurobus avait provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers\r\nParticuli\u00e8rement \u00e0 gauche et dans les milieu de d\u00e9fense de l'environnement. Un \"sabotage du service public\", du rail; v\u00e9ritable colonne vert\u00e9brale du transport en Suisse. D'autres au contraire, saluaient l'arriv\u00e9e d'une saine concurrence au profit des consommateurs. Mais selon le patron d'Eurobus, Roger M\u00fcri, cette concession n'\u00e9tait pas assez flexible. L'entreprise a par exemple d\u00fb maintenir des itin\u00e9raires ou des horaires boud\u00e9s par les voyageurs. A nouveau, une concession, c'est un cadre. Eurobus pour \u00eatre rentable avait certainement besoin de davantage de souplesse. \r\n*** Romain, c'est donc la fin de cette offre dans le pays ?\r\nAlors, il n'y aura plus de concession d\u00e8s mi-novembre. Eurobus pr\u00e9cise que oui, la demande \u00e9tait en dessous des attentes, mais le nombre de passagers augmentait. L'entreprise affirme continuer de croire \u00e0 ce projet. Et c\u00f4t\u00e9 politique, la pression va certainement se poursuivre \r\n(OSCH) Pour le conseiller national valaisan PLR Philippe Nantermod, cet \u00e9chec ne remet pas en question la n\u00e9cessit\u00e9 d'une plus grande lib\u00e9ralisation du secteur.\r\nPhilippe Nantermod avec Rinny Gremaud\r\n(01/MESURES CH\u00d4MEURS PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vole au secours des ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s. \r\nVous avez plus de 60 ans.\r\nVous n'avez plus de travail.\r\nVous arrivez au bout de vos indemnit\u00e9s ch\u00f4mage.\r\nEt vous voyez poindre le spectre de l'aide sociale. \r\nEt bien, vous pourriez b\u00e9n\u00e9ficier d'une prestation de transition jusqu'\u00e0 votre retraite. \r\nUne rente-pont annuelle.\r\n4.400 personnes pourraient en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\nPr\u00e9sent\u00e9e hier, cette mesure a une bonne chance de passer la rampe du nouveau Parlement, Marc Menichini\r\n((Cette prestation de transition pour ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s appartient en effet \u00e0 un paquet de mesures plus large en faveur des travailleurs indig\u00e8nes. Un paquet surlequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend bien s'appuyer pour s'opposer \u00e0 l'initiative de l'UDC contre la libre circulation, en clair pour montrer \u00e0 la population qu'il a conscience de certains probl\u00e8mes et qu'il y apporte des solutions. Voil\u00e0 pour la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt comme cette initiative de limitation fait l'unanimit\u00e9 contre elle, sauf \u00e9videmment \u00e0 l'UDC, difficile donc d'imaginer tous les autres partis rejeter cette id\u00e9e de prestation de transition pour ch\u00f4meurs seniors. \r\nAlors oui c'est vrai, la droite veut \u00e9viter des abus et appelle \u00e0 des conditions d'octroi de cette rente-pont beaucoup plus strictes. La gauche, propose quant \u00e0 elle davantage de souplesse. Mais la recherche de compromis devrait aplanir ces divergences, et cette prestation transitoire devrait \u00e0 terme devenir r\u00e9alit\u00e9. Les partis y ont tout int\u00e9r\u00eat, en vue de la campagne le printemps prochain contre le texte de l'UDC.))\r\nPROMO 7H15\r\n(conge adoption) Vous \u00eates parents, et vous adoptez un enfant de moins de 4 ans ?\r\nVous b\u00e9n\u00e9ficierez d'un cong\u00e9 de deux semaines. \r\nComme le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nMais ici \u00e0 choix: pour la m\u00e8re ou le p\u00e8re.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e. \r\nLe Parlement devra l\u00e0 aussi se prononcer.\r\n(antennes maladiere) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette un recours de la ville de Neuch\u00e2tel.\r\nCelle-ci s'opposait oppos\u00e9e \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re. \r\nSwisscom a d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014.\r\nContest\u00e9e par Neuch\u00e2tel, pour des raisons esth\u00e9tiques.\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas aujourd'hui \u00e0 accepter la pose de ces antennes. \r\nMais lui demande d'examiner \u00e0 nouveau le dossier.\r\n(ssr geneve) Pas question pour le gouvernement genevois de voir le secteur Actualit\u00e9 de la RTS de quitter Gen\u00e8ve en 2024.\r\nLe Conseil d'Etat genevois l'a \u00e9crit hier au conseil d'administration de la SSR. \r\nCe d\u00e9placement de 200 employ\u00e9s se traduira, selon lui, par un traitement moins important de la Gen\u00e8ve dite internationale.\r\nMais aussi de l'actualit\u00e9 de la deuxi\u00e8me ville du pays.\r\n(TF5/CHILI/COP 25 ANNULEE PI (nuit)) *** le Chili n'organisera finalement pas la COP25, la conf\u00e9rence des Nations-Unies sur le climat pr\u00e9vue en d\u00e9cembre !\r\nSon pr\u00e9sident Sebastian Pi\u00f1era l'a annonc\u00e9 hier.\r\nDeux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des violentes manifestations contre la vie ch\u00e8re.\r\nAutre annulation: celle du sommet commercial Asie-Pacifique, qui devait se tenir mi-novembre. \r\nPriorit\u00e9 aujourd'hui du pr\u00e9sident chilien ? \r\nLes Chiliens. \r\nJustine Fontaine.  \r\n((SCRIPT :\r\nPour le 13\u00e8 jour cons\u00e9cutif, des milliers de manifestants se sont r\u00e9unis Plaza Italia, dans le centre de Santiago.\r\nIgnacio Silva est \u00e9tudiant, il manifeste presque tous les jours depuis deux semaines, et il est satisfait de l'annulation de ces deux sommets internationaux :\r\nBOB 12'' Ignacio Silva - Traduction : \"On a montr\u00e9 que le soit-disant paradis n\u00e9o-lib\u00e9ral chilien n'\u00e9tait qu'un mythe. Le gouvernement \u00e0 partir de maintenant ne va pas focaliser son attention sur l'APEC ou sur la COP, mais plut\u00f4t sur la mani\u00e8re de r\u00e9soudre la crise sociale que vit le pays.\"\r\nUn avis que ne partagent pas vraiment les organisations de d\u00e9fense de l'environnement, pour qui la COP25 aurait \u00e9t\u00e9 l'opportunit\u00e9 de mettre sur le devant de la sc\u00e8ne les probl\u00e8mes de pollution que connaissent de nombreuses r\u00e9gions du pays.\r\nEstefania Gonzalez supervise les actions et campagnes de communication de Greenpeace au Chili : \r\nBOB 27'' - Traduction : \"L'organisation de la COP au Chili, ne permet \u00e0 elle seule de r\u00e9soudre tous les conflits environnementaux dans le pays, c'est vrai. Mais elle offre tout de m\u00eame un cadre dans lequel le pr\u00e9sident Pi\u00f1era ((\"Pini\u00e9ra\")) et le gouvernement auraient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre coh\u00e9rents avec leur propre discours international. Car le Chili a toujours cherch\u00e9 \u00e0 utiliser la COP pour se pr\u00e9senter comme un leader mondial. Et aujourd'hui, le fait qu'il renonce \u00e0 accueillir cet espace de discussion, cela nous para\u00eet tr\u00e8s grave.\"\r\nMais pour un autre manifestant rencontr\u00e9 hier, il aurait \u00e9t\u00e9 inacceptable que les dirigeants de la plan\u00e8te se r\u00e9unissent \u00e0 Santiago pour la COP25, alors que dit-il la r\u00e9pression continue dans les rues.\r\nD'apr\u00e8s l'institut chilien des droits de l'homme, un organisme public ind\u00e9pendant, au moins 5 personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les forces de l'ordre depuis le d\u00e9but des manifestations, et au moins 110 auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es.))\r\n(proces maroc) La peine de mort.\r\nLa justice marocaine confirme en appel la condamnation \u00e0 mort de trois hommes pour assassinat. \r\nAu nom du groupe Etat islamique.\r\nIls avaient d\u00e9capit\u00e9 deux touristes scandinaves en d\u00e9cembre 2018.\r\nParmi les 24 pr\u00e9venus: un Hispano-suisse.\r\nLes juges ont confirm\u00e9 sa peine de 20 ans de prison\r\n(video bagdadi) Ces images d\u00e9voil\u00e9es hier par Washington.\r\nLes premi\u00e8res. \r\nCelles de l'attaque mortelle contre Abou Bakar al Baghdadi.\r\nDes images a\u00e9riennes.\r\nEn noir et blanc.\r\nOn y voit les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines se rapprocher du complexe abritant le chef du groupe Etat islamique. \r\nPendant qu'un avion am\u00e9ricain fait feu sur des combattants situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 du b\u00e2timent.\r\n((LANCER SON SIGNATURE NADAS))\r\n(18 + 12/MORT DE NIKI NADAS PI (7H))  \r\nUne signature.\r\nUne voix.\r\nQui s'est \u00e9teinte. Celle de Niki Nadas, correspondante en Tha\u00eflande de la RTS.\r\nOu elle a appris son m\u00e9tier, avant de quitter la Suisse pour l'Extr\u00eame-Orient. Nicolas Vultier lui rend hommage.\r\nNiki Nadas allait avoir 53 ans.\r\n(ministre japon) Et de deux au Japon.\r\nUn deuxi\u00e8me ministre d\u00e9missionne, en moins d'une semaine. \r\nCelui de la justice, emport\u00e9 par un scandale li\u00e9 aux activit\u00e9s politiques de son \u00e9pouse. \r\nLe ministre de l'industrie, lui, avait d\u00e9missionn\u00e9 pour avoir offert argent et cadeaux \u00e0 des \u00e9lecteurs.\r\n(fiat-psa) L'alliance PSA- Fiat-Chrsyler va de l'avant. \r\nLe conseil d'administration du groupe automobile fran\u00e7ais a donn\u00e9 son feu vert hier soir. \r\nSelon des sources prcohes du dossier. \r\nSon alter ego italo-am\u00e9ricain pourrait en faire de m\u00eame aujourd'hui.\r\n(twitter et la politique et facebook) *** Les publicit\u00e9 \u00e0 caract\u00e8re politique dispara\u00eetront de Twitter le 22 novembre.\r\nEt dans le monde entier !\r\n\"L'audience d'un message politique doit se m\u00e9riter, et non s'acheter\" !\r\nD\u00e9claration de son patron, Jack Dorsey. \r\nUne d\u00e9cision aussit\u00f4t salu\u00e9e aux Etats-Unis par les D\u00e9mocrates. \r\nUn parti en guerre contre Donald Trump. \r\nUn pr\u00e9sident am\u00e9ricain accus\u00e9 de faire de la propagande sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nUne d\u00e9cision stupide. \r\nEt une tentative de nous faire taire !\r\nA r\u00e9pliqu\u00e9 le camp r\u00e9publicain.\r\n(TF4/APPLE EMOTIC\u00d4NES INCLUSIFS PI) Vous poss\u00e9dez un t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\nUn ordinateur.\r\nVous utilisez donc s\u00fbrement des \u00e9mojis !\r\nCes pictogrammes cens\u00e9s repr\u00e9senter nos \u00e9motions.\r\nEt bien: depuis la r\u00e9cente mise \u00e0 jour d'Apple, des dizaines de nouvelles ic\u00f4nes ont fait leur apparition !\r\nDes gens de couleurs de peau diff\u00e9rentes qui se tiennent la main.\r\nDes personnes qui ne se sentent ni totalement homme, ni totalement femme\r\nD'autres en fauteuil roulant.\r\nOu avec un appareil auditif ou une canne.  \r\nAvec un slogan, Pauline Rappaz: c\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9 sous toutes ses formes !\r\n((Il existe aujourd'hui plus de 3000 \u00e9mojis. Et avec toute cette palette, le but n'est plus seulement de traduire une \u00e9motion.\r\nGianni Haver, sociologue de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nSON 1\r\nL'\u00e9moji \"pistolet\" a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9, car jug\u00e9 trop violent.\r\nReste que l'\u00e9ventail est toujours plus vaste. On cible plus de monde, pour des raisons marketing.  \r\nMais Pierre Halt\u00e9, sp\u00e9cialiste du domaine, fait aussi une autre analyse.\r\nSON 2\r\nEstimant que les nouveaux \u00e9mojis ne sont pas assez inclusifs, Pro Infirmis a lanc\u00e9 sa gamme. Par exemple une femme en train de danser, amput\u00e9e d'une jambe.\r\nUne volont\u00e9 d'int\u00e9gration louable. Mais cela peut comporter des risques.\r\nSON 3\r\nMalgr\u00e9 tous ces nouveaux \u00e9mojis, seuls une quinzaine sont utilis\u00e9s fr\u00e9quemmente. Pami eux: clin d'oil, cour, sourire ou pouce lev\u00e9.))\r\n(foot) *** Son pouce, l'entra\u00eeneur de Stade Lausanne-Ouchy ne l'a pas lev\u00e9 hier soir\r\nLes Vaudois ont men\u00e9.\r\nAvant de se faire rattraper.\r\nPuis d\u00e9pass\u00e9s.\r\nA la 93\u00e8me minute.\r\nPour s'incliner 2 \u00e0 1 devant B\u00e2le en 1/8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse de football\r\nL'aventure de la Coupe suisse continue pour Sion, vainqueur \u00e0 Linth 2 \u00e0 0.\r\nMais aussi pour Young Boys, Lucerne et Winterthur.\r\nLausanne re\u00e7oit ce soir Neuch\u00e2tel Xamax\r\n(tennis) En tennis, Stan Wawrinka  se frottera \u00e0 Rafael Nadal ce soir \u00e0 Bercy\r\nUn adversaire qu'il n'a battu que trois fois en 21 confrontations.\r\nEnjeu: une place en 1/4 de finale du tournoi parisien.\r\nQu'il doit remporter pour esp\u00e9rer participer au Masters de Londres. \r\nLe Vaudois, vainqueur hier du Croate Marin Cilic en deux manches.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-31T07:00:24_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-31T07:00:24_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10809382", "ece-10809365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T07:23:03Z", "webPublicationDate": "2019-10-31T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "fontaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-803927B2-86FD-42D4-8059-72A039810C63", "internalArchiveId": "803927B2-86FD-42D4-8059-72A039810C63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Vania Alleva, pr\u00e9sidente du syndicat Unia;Boukari, Fouad;Frachon;Marie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie;Homsi;Stan Wawrinka, tennismann vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/MESURES CH\u00d4MEURS ITV ALLEVA) St\u00e9r\u00e9otypes li\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge, d\u00e9fiance des recruteurs... \r\nLes seniors au ch\u00f4mage vivent une longue et p\u00e9nible qu\u00eate. \r\nLes plus de 60 ans ont de grandes difficult\u00e9s \u00e0 trouver et garder leur emploi.\r\nIls peuvent alors se retouver en grande pr\u00e9carit\u00e9 lorsqu'ils arrivent au bout de leurs indemnit\u00e9s ch\u00f4mage...\r\nPour eviter qu'ils ne se retrouvent \u00e0 l'aide sociale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une rente jusqu'\u00e0 la retraite... \r\nUn projet critiqu\u00e9 par les patrons et l'UDC.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats, Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia, estime que c'est un bon pas en avant...mais encore insuffisant.\r\n  38'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nSi le Parlement accepte ce projet pr\u00e9sent\u00e9 hier, 4400 chomeurs en moyenne auront droit \u00e0 cette rente chaque ann\u00e9e.\r\n(Bve Bus Longues distances) Le succ\u00e9s n'est pas au rendez vous pour les bus longue distance en Suisse...\r\nLes 3 lignes exploit\u00e9es par EUROBUS seront supprim\u00e9 le 15 novembre prochain.\r\nIl n'aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et St-Gall, Montreux et Zurich, et entre Lugano et B\u00e2le . \r\nUn an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9e bien en dessous des attentes.\r\nM\u00eame si le nombre de passagers est en augmentation.\r\nL'entreprise d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide...\r\n(06/GE/FORAINS DELOGES PA) *** Dans le canton de Geneve, apr\u00e9s une expulsion rat\u00e9e, une famille de forains pourrait se retrouver sans logement d\u00e9s aujourd'hui... \r\nLes 6 memebres de cette famille vivent \u00e0 Versoix dans un chalet sur un site r\u00e9serv\u00e9 aux gens du voyage. \r\nMais pour l'Etat, la batisse ne correspond pas aux normes...\r\nLes autortit\u00e9s l'estiment non d\u00e9montable et trop haute... \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dure, la famille a \u00e9puis\u00e9 les recours juridiques et risque donc de se rewtrouver \u00e0 la rue.\r\nAnouk Pernet, cet ultimatum est un nouvel et peut-\u00eatre le dernier \u00e9piosde d'une v\u00e9ritable saga.\r\n  49''\r\n((Tout commence en 2013. Une famille de forains s'installe sur le site de la B\u00e9cassi\u00e8re \u00e0 Versoix... Un site sp\u00e9cialement pr\u00e9vu pour les forains et les gens du voyage. Pour y habiter, une condition: vivre dans un logement mobile. Sauf que cette famille construit... un v\u00e9ritable chalet. Une maison de 240 m\u00e8tres carr\u00e9 et haute de deux \u00e9tages. L'Etat de Gen\u00e8ve demande son d\u00e9montage.\r\nMais les forains font de la r\u00e9sistance. Entre recours et n\u00e9gociations, le d\u00e9lai est sans cesse repouss\u00e9. En juillet 2018, la police intervient pour expulser la famille. Mais la communaut\u00e9 de forains fait bloc et la police abandonne son op\u00e9ration. D\u00e9but octobre de cette ann\u00e9e, nouvel ultimatum. La famille a jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour partir... Mais rien n'y fait, elle s'accroche \u00e0 son chalet, appuy\u00e9e par quelques politiques. Les autorit\u00e9s se veulent fermes. L'expulsion devrait avoir lieu ces prochains jours.))\r\n(Bve Places de parc GE) Toujours \u00e0 Ge\u00e8ve... la bataille cette fois autour de la supression \u00e0 venir de plus de 4000 places de stationnement\r\nLe TCS annonce la r\u00e9colte de plus de 7500 signatures en faveur de son r\u00e9f\u00e9rendum contre ce projet.\r\nPour aboutir, le r\u00e9f\u00e9rendum devra compter 5300 signatures valables.\r\nSeul l'UDC et le MCG s'\u00e9taient oppos\u00e9s, estimant que le projet n'aurait aucun impact sur les difficult\u00e9s de d\u00e9placements que connaissent les Genevois.\r\n(14/VW RESULTATS PA) Le groupe Volkswagen en bonne voie pour sortir de la Crise...\r\nLe constructeur automobile semble se remettre tout doucement de la crise du Diesel.\r\nSelon les derniers chiffres, rendus publics hier, les gains du constructeur automobile allemand ont nettement progress\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Blandine Milcent.\r\n  1'00 \r\n((Sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e, Volkswagen a engrang\u00e9 presque 15 milliards d'euros de b\u00e9n\u00e9fices, soit environ 16 milliards et demi de francs. Ses gains ont donc bondi de presqu'un quart par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier. Deux explications : d'abord, les co\u00fbts judiciaires li\u00e9s au scandale du diesel ont nettement diminu\u00e9, ensuite, certaines cat\u00e9gories de voitures se sont particuli\u00e8rement bien vendues, en premier lieu, les SUV, ces v\u00e9hicules utilitaires sportifs, qui ont repr\u00e9sent\u00e9 presqu'un quart des b\u00e9n\u00e9fices du groupe. \u00ab Dans un environnement difficile \u00bb, dit la direction, Volkswagen peut donc se vanter, quatre ans apr\u00e8s l'\u00e9clatement du scandale du diesel, d'avoir augment\u00e9 encore son chiffre d'affaires de presque 7%, \u00e0 205 milliards de francs environ depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Des b\u00e9n\u00e9fices bienvenus, \u00e0 l'heure o\u00f9 le groupe de Wolfsburg prend le virage de l'\u00e9lectromobilit\u00e9 : Volkswagen entend investir 33 milliards de francs dans la voiture \u00e9lectrique. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que lui co\u00fbt\u00e9 le scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin. ))\r\n(Bve Fiat Peugeot) Le conseil d'administration de PSA a donn\u00e9 son feu vert mercredi 30 octobre au mariage avec l'italo-am\u00e9ricain Fiat-Chrysler, a appris franceinfo de sources concordantes.\r\nLes conseils de\r\nsurveillance de PSA et de Fiat Chrysler Automobiles\r\n(FCA) ont donn\u00e9 mercredi leur feu vert \u00e0 un projet de\r\nfusion entre les deux groupes qui pourrait aboutir \u00e0 la\r\nnaissance du quatri\u00e8me constructeur mondial, a-t-on appris de\r\nsources au fait des discussions de part et d'autre.\r\n(Bve Mosqu\u00e9e Paris) Coup de folie, ou attentat planifi\u00e9 ? Apr\u00e9s k'attaque en France de la Mosqu\u00e9e de Bayonne...\r\nLe procureur de la R\u00e9publique, n'a pu r\u00e9pondre \u00e0 la question en livrant hiert les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate sur la fusillade et la tentative d'incendie perp\u00e9tr\u00e9e lundi par un homme de , 84 ans...\r\nL'octog\u00e9naire, souffre en tout cas d'une \"alt\u00e9ration partielle de son discernement\", mais sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale reste engag\u00e9e.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier avant d'\u00eatre plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire.\r\n(TF6/RUSSIE/CHINE GRAND RETOUR CUBA PI) *** Les sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 Cuba cette semaine, interdisant les vols de compagnies am\u00e9ricaines vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane. pour le moment. \r\nJamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996. \r\nApr\u00e8s la suspension de visa pour les cubains, l'interdiction des bateaux de croisi\u00e8re d'accoster \u00e0 Cuba, l'\u00e9limination de transactions bancaires en dollar, la pers\u00e9cution de bateaux p\u00e9troliers entrant sur l'\u00eele. \r\nCuba ne peut plus compter sur le Venezuela pour sauver son \u00e9conomie. \r\nAlors 2 alli\u00e9s historiques ont refait surface ces derniers mois Romane Frachon . La Russie, et la Chine. \r\n  1'39 \r\n((Le pr\u00e9sident cubain Diaz-Canel est \u00e0 Moscou. Il y a 3 semaines,  le premier ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba. En juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir. \r\nCes visites ne sont pas dues au hasard. La Russie revient \u00e0 Cuba, dans un moment propice, face aux Etats-Unis. Jamais les russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis. l'URSS. \r\nMarie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie. \r\nSON \r\nTRAD: La politique des Etats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tats-unien contre Cuba depuis Trump. cela a fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. La Havane en tire un profit \u00e9conomique, mais Moscou y trouve aussi son compte. Puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90 miles des Etats-Unis. \r\nMoscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS. \r\nQuant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars. Rien, dans la presse cubaine n'indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change. Sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU. L'historienne se d\u00e9fend. \r\nSON \r\nTRAD: On parle de puissances \u00e9mergentes. La Russie et la Chine. Face \u00e0 d'autres puissances comme les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens. Dans leur projection internationale, la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce, malgr\u00e9 leur pouvoir \u00e9conomique. Ce n'est ni \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus. Non non non. C'est \u00e0 travers le \u00ab win-win \u00bb chinois : tout le monde y gagne.\r\nSelon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero, Washington n'isole pas Cuba mais les Etats-Unis. Car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime ; l'embargo pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires.))\r\n(17/TENNIS/BERCY/WAWRINKA) A PIGER PAR LES SPORTS !!!\r\n*** En Tennis: Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafael Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris-Bercy.\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier (me) en battant le Croate Marin Cilic 7-6, 7-6. \r\nDe quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 B\u00e2le. Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos. Des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n  0'42''\r\nStan Wawrinka avec Georges Homsi. \r\nLe match contre Rafael Nadal est pr\u00e9vu vers 19h30.\r\nAvant cel\u00e0, \u00e0 Shenzen, Belinda Bencic tentera de d\u00e9crocher son billet pour les demi-finale du Masters f\u00e9minin. Ce sera d\u00e8s 13h contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809360", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T06:30:24_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T06:30:24_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10809399", "ece-10809360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T07:23:24Z", "webPublicationDate": "2019-10-31T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pernet, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Frachon, Romane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DBAD8DA-1953-4CB0-B2D6-553248FB0AAD", "internalArchiveId": "9DBAD8DA-1953-4CB0-B2D6-553248FB0AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une rente-pont pour les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s en fin de droit: interview de Marco Taddei", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Marco Taddei, membre de la direction de l'Union patronale suisse, responsable pour la Suisse romande.   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h18\r\nC'est le chiffre du jour.. \r\n58 350 francs.. \r\nUne sorte de rente-pont que propose le conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les ch\u00f4meurs s\u00e9niors.. \r\nSelon les chiffres de la conf\u00e9d\u00e9ration, ils sont 2600 dans ce cas chaque ann\u00e9e.. \r\nCes ch\u00f4meurs de 60 ans et plus, qui arrivent \u00e0 la fin de leurs indemnit\u00e9s ch\u00f4mage.. et qui risquent de tomber \u00e0 l'aide sociale.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose donc de leur offrir - \u00e9vdiemment \u00e0 certaines conditions - cette prestation de transition jusqu'\u00e0 leur retraite.. 58 350 francs.. \r\nLe projet a pr\u00e9sent\u00e9 hier.. Le parlement va en d\u00e9battre rapidement.. \r\nLes syndicats applaudissent. \r\nMais qu'en pensent les patrons? \r\nBonjour Marco Taddei!\r\nVous \u00eates membre de la direction du l'Union patronale suisse, responsable pour la Suisse romande.. \r\n ****La difficult\u00e9 de retrouve un emploi quand on a 60 ans.. elle est reconnue par tous... \r\nTomber \u00e0 l'aide social \u00e7a peut \u00eatre v\u00e9cu comme un drame.. quand on a travaill\u00e9 toute une vie.. \r\nVous soutenez cette proposition? \r\nElle va dans le bon sens? \r\n- ce que vous craignez.. c'est qu'au font on pr\u00e9f\u00e8re prendre cette rente.. qu'accepter un travail? \r\n- au fond vous craigner les abus.. il y a en toujours.. un peu.. \u00e7a ne veut pas dire que la mesures est mauvaise\r\n-  vous pensez vraiment que les gens pr\u00e9f\u00e8rent toucher une prestation que de travailler? \r\n- mais franchement avec 58'350 francs pas de quoi faire des folies non plus... \r\n***on peut aussi penser - comme l'UDC -  que cette prestation va inciter les patrons \u00e0 licencier des travailleurs \u00e2g\u00e9s.. presque  en toute bonne conscience. \r\nIls peuvent \u00eatre tenter.. c'est l'Etat qui reprend le flambeau.. \r\nConditions\r\n****Les conditions d'octrois sont strictes.. Alain Berset  l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.. \r\n\u00e7a n'est pas votre avis? \r\n- le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis l'\u00e2ge limite (pour b\u00e9n\u00e9ficier de la prestation) \u00e0 60 ans. \r\nEt non \u00e0 62 ans comme vous le sugg\u00e9riez (dans la consultation). \r\nEst-ce v\u00e9ritablement probl\u00e9matique? \r\n-la prestation sera plafonn\u00e9e \u00e0 58 350 francs pour une personne seule, suffisant / insuffisant, pourquoi?\r\nLA SUITE\r\nOn a compris que vous n'\u00eates ni convaincu ni satisfait.. \r\n****cette prestation pourrait concerner \u00e0 terme 4400 personnes par ann\u00e9e, montant d\u00e9pens\u00e9 230 millions \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration; faut-il vraiment s'opposer \u00e0 ce projet? \r\n- jusqu'o\u00f9 irez-vous pour bloquer / contrer ce projet? Un r\u00e9f\u00e9rendum? \r\n***Ce sujet ne tombe pas du ciel... \r\nLe gouvernement veut r\u00e9duire les chances de l'initiative de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'UE. \r\n=> vous jouer avec le feu? \r\n(catalogue de mesures ce printmpes pour favoriser la main d'oeuvre indig\u00e8e) \r\nLe scrutin pouvant avoir lieu en mai 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis les bouch\u00e9es doubles. Le Conseil des Etats pourrait empoigner la r\u00e9forme d\u00e8s la session d'hiver, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le ministre des affaires sociales Alain Berset.\r\nSENIOR ET MARCHE de TRAVAIL \r\n****On ne va pas se mentir.. les travailleurs ag\u00e9s coutent plus cher. \r\npeut-\u00eatre parfois moins de jus.. que les plus jeunes... \r\nQu'est-ce que vous faites, vous, les patrons pour les garder? \r\n-mais c'est bel et bien vous les patrons qui mettaient \u00e0 la porte ces personnes qui peut-\u00eatre demain b\u00e9n\u00e9ficieront de cette prestation transitoire... \r\n****Cette id\u00e9e de rente.. c'est l'ultima ratio.. il y a d'autres propositions pour essayer de maintentir les gens en emplois.. \r\n- quelles actions / quel levier avez-vous pour maintenir ces gens en emploi?\r\n-les syndicats eux appellent aussi (en plus de cette prestation) \u00e0 mieux prot\u00e9ger les travailleurs \u00e2g\u00e9s contre les licenciements; vous souscrivez? \r\nLa position et les propos de Taddei sont r\u00e9sum\u00e9s ici\r\nhttps://www.arbeitgeber.ch/fr/politique-sociale/prevenir-leventuel-abus-de-prestations-transitoires/  \r\nPour l'UPS, les quatre ajustements suivants s'imposent si l'on souhaite \u00e9viter les mauvaises incitations et ne pas encourager inutilement, en quelque sorte, les d\u00e9parts \u00e0 la retraite anticip\u00e9s aux frais du contribuable:\r\n.Relever l'\u00e2ge des b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations \u00e0 62 ans: \r\n. La prestation doit \u00eatre plafonn\u00e9e. Pour l'UPS, le montant que pr\u00e9voit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, trois fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui des prestations compl\u00e9mentaires, est excessif. Il peut dissuader les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'accepter un poste convenable dans une tranche de salaire inf\u00e9rieure. \r\n.Lier la prestation \u00e0 l'obligation de preuve de la recherche d'emploi : \r\n l'objectif doit \u00eatre de r\u00e9int\u00e9grer au march\u00e9 du travail primaire les personnes qui en b\u00e9n\u00e9ficient. A cet \u00e9gard, il importe donc, pour les employeurs, de maintenir les mesures d'int\u00e9gration au march\u00e9 du travail. \r\n.Limiter la prestation dans le temps, avec \u00e9valuation: La dur\u00e9e de la prestation transitoire ne doit pas \u00eatre ind\u00e9termin\u00e9e. Comme l'ont montr\u00e9 les exp\u00e9riences faites dans les pays voisins, le danger d'un quasi encouragement \u00e0 la retraite anticip\u00e9e, avec ses effets n\u00e9gatifs, ne peut \u00eatre ignor\u00e9.", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809368", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Une rente-pont pour les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s en fin de droit: interview de Marco Taddei / LME_2019-10-31T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 31.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marco Taddei, membre de la direction de l\u2019Union patronale suisse, responsable pour la Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10809368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:32Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le chiffre du jour 58350 francs, une sorte de rente-pont que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les ch\u00f4meurs seniors, on vous en parlait dans le journal de 7 heures alors, selon les chiffres de la conf\u00e9d\u00e9ration, ils sont 2600 dans ce cas, chaque ann\u00e9e, actuellement ces choses ch\u00f4meurs de de 60 ans et plus, qui arrive \u00e0 la fin de leurs indemnit\u00e9s ch\u00f4mage et qui risquent de tomber \u00e0 l'aide sociale, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de leur offrir \u00e9videmment sous certaines conditions, cette prestation de transition, on appelle \u00e7a comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la retraite, les femmes 58350 francs les syndicats applaudissent le projet, qu'en pensent les patrons va le voir avec vous, bonjour Marco Taddei, bonjour, vous \u00eates membre de la direction de l'Union patronale suisse responsable pour la pour la Suisse Romande la difficult\u00e9 de trouver un emploi quand on est au ch\u00f4mage et qu'on n'a plus de 60 ans, elle est, elle est reconnue par tous, est ce que vous, vous soutenez cette proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nOui, on la soutient, je tiens \u00e0 dire ici que le pour l'Union patronale suisse, l'emploi, l'employabilit\u00e9 des seniors et des ch\u00f4mage seniors est une priorit\u00e9 et que depuis quelques depuis plusieurs ann\u00e9es avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les les syndicats nous participons \u00e0 la conf\u00e9rence annuelle sur les travailleurs, mais qui a r\u00e9ussi \u00e0 former un certain nombre de propositions et nous avons aussi soutenu le paquet de mesures qui \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mai dernier, donc cette mesure dont cette prestation compl\u00e9mentaire donc sur le principe, nous sommes derri\u00e8re le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous applaudissons au cycle, tout comme les syndics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [88%] :\r\nUn paquet de cette mesure, en fait, il y en a six qui concerne ce dont vous parlez, l'employabilit\u00e9, la 7\u00e8me, c'est justement cette rente-pont de 58000 francs, est ce que \u00e7a vous vous soutenez cette id\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [89%] :\r\nAlors on soutient l'id\u00e9e on soutient le mod\u00e8le, vous l'avez donc on avait d'ailleurs particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de cette mesure, cette mesure a \u00e9t\u00e9 mise en consultation dans le courant de l'\u00e9t\u00e9 et les membres de l'Union patronale suisse qui se sont exprim\u00e9s, c'est une sorte de d\u00e9mocratie interne avec qui a \u00e9t\u00e9, qui s'est exprim\u00e9 \u00e0 dit : oui mais il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [83%] :\r\nOui, mais parce que tu viens de sites internet, vous \u00eates pas aussi cat\u00e9gorique justement cat\u00e9gorie soyons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nAlors c'est un oui mais alors vous l'avez dit, a tr\u00e8s justement, il y a un certain nombre de conditions, hein, ce n'est pas la politique de l'arrosoir un ch\u00f4meur \u00e2g\u00e9 pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ces cette prestation doit remplir un certain nombre de conditions cumulatives en nous membres consid\u00e8re qu'il faut aller \u00e0 encore plus loin, il faut des mesures encore plus restrictive si on pourquoi accepter cette mesure, je vous donne un exemple : on consid\u00e8re que cette mesure ne doit pas, ne doit \u00eatre ou un oreiller de paresse, un des personnes qui se qui ont 60 ans quand tu t'en pense potentiel pour r\u00e9int\u00e9grer le march\u00e9 du travail doivent continuer \u00e0 faire des recherches d'elle ne va pas baisser les bras, donc on une des conditions pos\u00e9es par l'Union patronale suisse de lier l'octroi de cette aide \u00e0 la la la recherche d'un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [93%] :\r\nAu fond, ce que vous craignez, c'est que les gens pr\u00e9f\u00e8rent prendre la rencontre plut\u00f4t que de continuer \u00e0 chercher un emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [90%] :\r\nComment alors \u00e7a c'est la grande crainte de de l'Union patronale suisse de ses membres, \u00e7a peut les effets, les incitations d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [90%] :\r\nEt vous pensez vraiment qu'il y a des gens qui pr\u00e9f\u00e8rent bon ne rien faire, sachant, comme \u00e7a peut \u00eatre un drame hein, apr\u00e8s une vie de travail, de se retrouver \u00e0 3 \u00e0 60 ans sans emploi et \u00e0 l'aide sociale, soyons clairs, c'est \u00e7a l'alternance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [87%] :\r\nAlors la oui, alors on n'a pas d'exp\u00e9rience au plan f\u00e9d\u00e9ral, il y a des exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Allemagne qui montre que si on fixe, pas d'\u00e9quipe Crytek il se risque bien pr\u00e9sent, il y a eu des des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, donc c'est un exemple \u00e0 \u00e9viter donc on on en souhaite lier cette aide \u00e0 \u00e0 des efforts pour pouvoir chercher des emplois, \u00e7a c'est le 1er sur 1er invit\u00e9 \u00e0 rester qu'on a qu'on a pos\u00e9 et le 2\u00e8me crit\u00e8re on a, on veut aussi que cette, cette loi, c'est une nouvelle loi face, objet d'une \u00e9valuation dans quelques ann\u00e9es hein, pour \u00eatre s\u00fbr qu'elle a v\u00e9ritablement d\u00e9ployer ses effets positifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [92%] :\r\nOn pourrait aussi penser c'est notamment l'UDC qui le dit, que cette prestation va inciter les patrons \u00e0 licencier des travailleurs \u00e2g\u00e9s presque en toute bonne conscience en se disant, au fond, c'est pas grave, il y a la rente de l'\u00c9tat, on en veut plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est la th\u00e9orie pure, tiens moi je deviens, sur la base de l'exp\u00e9rience ainsi encadrement moi ce qui se passe les les contacts qu'on a aussi, on sait que la Suisse est une \u00e9conomie compos\u00e9e essentiellement de PME on a, il faut le dire ici une forte \u00e9thique de la responsabilit\u00e9, en Suisse, je n'ai jamais connu, un employeur qui licencie un employ\u00e9 \u00e0 travailler en raison de son \u00e2ge, \u00e0 partir de 60 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps, ne va pas semenciers monsieur mentir monsieur Taddei il aujourd'hui employ\u00e9 en travailleurs \u00e2g\u00e9s senior comme vous voulez, \u00e7a co\u00fbte cher, \u00e7a co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 plus cher en prestations sociales souvent \u00e7a co\u00fbte plus cher en salaire, pour des personnes qui parfois peuvent avoir un peu moins de jus et puis on peut le comprendre qu'un qu'un jeune qui arrive sur le march\u00e9 du du travail qu'est ce que vous proposez -vous pour cette employabilit\u00e9 dont vous parlez, pour \u00e9viter la la rente-pont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [83%] :\r\nOui, alors nous avons, comme je disais en d\u00e9but de de mission participer \u00e0 toutes ces s\u00e9ances avec les partenaires, avec les syndicats, et quand \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral alors il y a plusieurs pistes, hein, il y a une intervention bien s\u00fbr \u00e9tatique, on la voit aujourd'hui aussi, c'est notre r\u00f4le, vous l'avez dit, essayer de, de, de, de Acer ces ces, ces pr\u00e9jug\u00e9s, il y a des st\u00e9r\u00e9otypes politiques sont moins de jus, on consid\u00e8re sachez dit peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, voil\u00e0 bien le souligner, c'est au fond faut hein en quoi l\u00e0 qui sont moins moins actifs moins r\u00e9actif, moins flexible etc etc, alors que c'est faux, le message fort qu'on fait passer dans nos publications dans nos noms diff\u00e9rentes activit\u00e9s, c'est de dire c'est valoriser ces seniors, c'est tannage gris \u00e0 or gris, hein, qui est, qui a d'exp\u00e9rience qui un savoir- faire qu'il faut valoriser dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [90%] :\r\nIls sont 2600 chaque ann\u00e9e, actuellement, selon le FAZ \u00e0 \u00eatre dans cette situation, qu'est ce qui se passe l\u00e0, on a de la peine \u00e0 passer de cette th\u00e9orie dont vous parlez \u00e0 la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est malheureux, alors il y a 2 choses : il faut dire \u00e0 2, le crit\u00e8re de l'\u00e2ge qui est qui pose probl\u00e8me, encore une fois, au niveau des clich\u00e9s et des st\u00e9r\u00e9otypes et l'autre l'autre \u00e9l\u00e9ment d\u00e9favorable et celui de la formation, on se rend compte que des personnes qui ont travaill\u00e9 longtemps toute une vie dans la d'une m\u00eame une seule et m\u00eame entreprise qui se trouve en raison de du sang un les al\u00e9as du march\u00e9 du travail au ch\u00f4mage, elles ont parfois et m\u00eame souvent, certains n'en trouve pas les les codes est la formation n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [84%] :\r\nLa promotion continue aussi, monsieur, allez -y, mais qui est aussi de votre responsabilit\u00e9 aux patrons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [93%] :\r\nQui est la responsabilit\u00e9 des patrons mais aussi des travailleurs, la loi pr\u00e9voit que c'est la responsabilit\u00e9 du travailleur de se former tout au long de son de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [94%] :\r\nOn a compris que, dans l'id\u00e9e, tout le monde a envie de trouver des solutions pour ces travailleurs seniors, on a compris aussi que vous \u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord avec cette septi\u00e8me propositions de la rente-pont jusqu'o\u00f9 vous irez monsieur Taddei pour contrer ce ce projet qui va passer maintenant au Parlement, ce que vous \u00eates pr\u00eat, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [86%] :\r\nAlors on va pas lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, encore une fois, il faut \u00eatre coh\u00e9rent, on a soutenu, on a collabor\u00e9 avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l\u00e0 ont pos\u00e9 des conditions plus restrictives alors maintenant c'est le le d\u00e9bat parlementaire qui aura d\u00e9cid\u00e9 il n'y aura pas de r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 laiss\u00e9 de d'am\u00e9lioration, on va dire d'ordre technique, un doigt d'apporter au projet que nous soutenons dans sa, dans sa dimension g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [93%] :\r\nMarco Taddei, membre de la direction de l'Union patronale suisse responsable pour la Suisse Romande, on l'a bien compris, d'accord avec l'id\u00e9e d'accord de de faire, d'aller dans dans ce sens -l\u00e0, mais attention au d\u00e9tail le diable peut s'y cacher, merci d'\u00eatre venu dans ce Studio monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Taddei, Marco", "role": "responsable romand de l'Union patronale suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A15AD8D4-750A-4960-8881-66F535A4A849", "internalArchiveId": "A15AD8D4-750A-4960-8881-66F535A4A849", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature d'Alain Arnaud - R\u00f6stigraben ou R\u00f6stibr\u00fccke?", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature d'Alain Arnaud - R\u00f6stigraben ou R\u00f6stibr\u00fccke? (SIGNATURE 31.10 JUBE ROLE DE PONT)   DIRECT STUDIO BIENNE \r\n***SIGNATURE\r\nD\u00e9part pour le Jura bernois qui n'a plus de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ...\r\nR\u00f6stigraben ou R\u00f6stibr\u00fccke? \r\nC'est votre signature, Alain Arnaud ...\r\nLa minorit\u00e9 romande du canton de Berne n'a plus de conseiller national, depuis la non r\u00e9\u00e9lection de l'UDC Manfred B\u00fchler. Manfred qui ? La minorit\u00e9 quoi ? . vous demandera-t-on dans l'ancien canton. \r\nEh oui, on vous l'avait bien dit, Berne se fiche \u00e9perdument de ses francophones. Si Moutier changeait de canton, elle aurait 4 \u00e9lus pour la d\u00e9fendre aux chambres, pas z\u00e9ro comme aujourd'hui. Ce r\u00f4le de pont entre les communaut\u00e9s linguistiques, une fois de plus on a la preuve que c'est du vent . voil\u00e0 ce que disent les partisans de la r\u00e9unification.\r\nEh bien ils se trompent. Parce que ce pont, les habitants du Jura bernois y croient, et ils l'entretiennent. C'est vrai qu'ils ont boud\u00e9 les urnes, peut-\u00eatre d\u00e9sabus\u00e9s par une classe politique qui les ignore souvent. Mais sur le terrain, ils soignent bel et bien cette identit\u00e9 francophone qui leur est propre et les distingue des autres Suisses romands. Baladez-vous dans la r\u00e9gion avec des Suisses allemands : presque \u00e0 coup s\u00fbr, les autochtones que vous croiserez s'adresseront \u00e0 vous en fran\u00e7ais, \u00e0 vos amis en dialecte. Je me souviens aussi de ce vieux militant pro-bernois install\u00e9 dans la r\u00e9gion depuis 70 ans. Cet Al\u00e9manique d'origine qui n'avait pas perdu son accent venait de recevoir du canton des papiers officiels tout en allemand. Il avait appel\u00e9 l'office en question pour protester: \u00ab ici c'est le Jura bernois, ici on parle fran\u00e7ais ! \u00bb \r\nBref, le r\u00f4le de pont est peut-\u00eatre un concept fumeux dont se gargarise le canton. Mais pas les Jurassiens bernois, qui s'engagent au quotidien pour le faire vivre. Et c'est bien \u00e7a le plus important.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809369", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d\u2019Alain Arnaud - R\u00f6stigraben ou R\u00f6stibr\u00fccke?", "Signature d\u2019Alain Arnaud - R\u00f6stigraben ou R\u00f6stibr\u00fccke? / LME_2019-10-31T07:25:00_signature", "Signature d\u2019Alain Arnaud - R\u00f6stigraben ou R\u00f6stibr\u00fccke? / LME_2019-10-31T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10809395", "ece-10809369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:42:00Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures 28 on va passer signature et pour cela, on se rend dans le Jura bernois le Jura bernois qui n'a plus de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales R\u00f6stigraben ou R\u00f6stibr\u00fccke, hein, c'est votre signature, Alain Arnaud, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nLa minorit\u00e9 romande du canton de Berne n'a plus de conseiller national depuis la non r\u00e9\u00e9lection de l'UDC, Manfred B\u00fchler, Manfred qui l'\u00e2me, la minorit\u00e9 quoi vous demandera -t-on dans l'ancien canton h\u00e9 oui, on vous l'avait bien dit, Berne se fiche \u00e9perdument de ses francophones si Moutier changeait de canton, elle aurait 4 \u00e9lus pour la d\u00e9fendre, aux chambres pas z\u00e9ro comme aujourd'hui ce r\u00f4le de pont entre les communaut\u00e9s linguistiques, une fois de plus, on a la preuve que c'est du vent, voil\u00e0 ce que disent les partisans de la r\u00e9unification, h\u00e9 bien ils se trompent, parce que ce pont, les habitants du Jura bernois y croient et ils l'entretiennent, c'est vrai qu'ils ont boud\u00e9 les urnes peut-\u00eatre d\u00e9sabus\u00e9s par une classe politique qui les ignore souvent, mais sur le terrain, ils soignent bel et bien cette identit\u00e9 francophone qui leur est propre et les distingue des autres Suisses romands baladez -vous dans la r\u00e9gion avec des Suisses allemands presque \u00e0 coup s\u00fbr les autochtones que vous croiserez s'adresseront pas vous en fran\u00e7ais \u00e0 vos amis en dialecte, je me souviens aussi de ce vieux militant pro- bernois install\u00e9 dans la r\u00e9gion depuis 70 ans cet Al\u00e9manique d'origine, qui n'avait pas perdu son accent venait de recevoir du canton des papiers officiels tout en allemand, il avait appel\u00e9 l'office en question pour protester ici c'est le Jura bernois, ici on parle fran\u00e7ais, bref, le r\u00f4le de pont et peut-\u00eatre un concept fumeux dont se gargarise le canton, mais pas les Jurassiens bernois qui s'engagent au quotidien pour le faire vivre et c'est bien \u00e7a le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud, pour ce commentaire qu'on peut retrouver sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T07:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "internalArchiveId": "E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marco Romano, conseiller national PDC TI;Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand, Candidate au CE;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS, Candidat au CE;Frachon, Romaine;Marie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie;Stan Wawrinka, tennismann vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/TWITTER ET PUB POLITIQUE ET FB 8H) \"Nous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter... pas s'acheter\". \r\nTwitter a annonc\u00e9 hier soir mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme..\r\nEt cela d\u00e9s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde. \r\nLe r\u00e9seau social comme d'autres entreprises tr\u00e9s critiqu\u00e9s apr\u00e9s la diffusion de fausses informations. \r\nAvec cette annonce, Romain Bardet, Twitter envoie donc lui aussi un message politique. \r\n---\r\n\"Payer pour avoir de l'audience supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s\" Voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cisions.\r\nD\u00e9cision assez radicale, puisque ce ciblage publicitaire, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent.\r\nMais on sent bien que le r\u00e9seau social a op\u00e9r\u00e9 ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations. Les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016.\r\nTwitter est donc le premier a prendre cette d\u00e9cision. Et Marc Dorsey se veut pr\u00e9curseur puisqu'il \r\nFacebook y est oppos\u00e9. Son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression. Pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats, ignor\u00e9s par les m\u00e9dias.\r\n(Bve Boeing) *** 50 boeing   immobilis\u00e9s  apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures.\r\nIls s'agit d'avions australiens et cor\u00e9ens des la compagnie Qantas et Korean Air.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier d'appareils dans le monde... \r\nle 737 NG est le pr\u00e9d\u00e9cesseur du monocouloir 737 MAX, \r\nCes immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing. \r\nCes derniers mois, deux accidents de 737 MAX ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 346 personnes en Indon\u00e9sie et en Ethiopie, Les 737 MAX sont clou\u00e9s au sol depuis sept mois.\r\n(07/NE/REJET RECOURS ANTENNES PA) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel qui avait dit \"Non\" \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re. \r\nSwisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014... Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la Ville... tout en lui laissant une certaine marge de manoeuvre. Deborah Sohlbank\r\n  53''\r\n((La Ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus. Avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier ((mercredi)), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es et fortement contest\u00e9es par l'association de quartier de la Maladi\u00e8re. Elle lui demande en revanche d'examiner \u00e0 nouveau le dossier. \r\nLa Ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques lorsqu'elle avait refus\u00e9 que deux des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soient modifi\u00e9s. Elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante, et que ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible. \r\nContact\u00e9s, Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant.Swisscom n'abandonne en tous cas pas son projet d'antennes... m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel tant qie le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5G.))\r\n(Bve Bus Longues distances) Les bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9...\r\nLes 3 lignes exploit\u00e9es par EUROBUS seront supprim\u00e9s le 15 novembre prochain.\r\nIl n'aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et St-Gall, Montreux et Zurich, et entre Lugano et B\u00e2le . \r\nUn an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9e bien en dessous des attentes.\r\nM\u00eame si le nombre de passagers est en augmentation.\r\nL'entreprise d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide...\r\n(03/CONGE ADOPTION ITV ROMANO) *** Les parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de deux semaines. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e. Le Parlement doit encore se prononcer. \r\nDeux semaines, comme le cong\u00e9 paternit\u00e9. Une premi\u00e8re \u00e9tape, selon le conseiller national PDC (TI) Marco Romano qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de douze semaines.\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF2/VS/SPRINT FINAL 2E TOUR ETATS PI) La course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour, dimanche, de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. \r\nLes citoyens valaisans, ont re\u00e7u - pour  les plus chanceux - leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier. \r\nLe d\u00e9lai est ainsi plut\u00f4t court pour remplir son devoir \u00e9lectoral. \r\nD'autant, Yves Terrani. que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais.\r\n  1'25\r\n((. Avec pour corollaire mani\u00e8re de pi\u00e8ge s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe si l'on vote par correspondance. Comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination. lundi seulement. Quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court ne rassure pas la candidate PDC, Marianne Maret.\r\nSon DIGAS 0'26''\r\n. La course pour qu'un maximum de gens votent. Et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste Mathias Reyxnard.\r\nSon DIGAS 0'17''\r\n. Verdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ. Pour m\u00e9moire, cinq candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux Etats. Si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC. Il s'agit du socialiste Mathias Reynard, de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf, de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que sont Beat Rieder et Marianne Maret.))\r\n(Bve Raid EI) Les premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe Etat Islamoquie d\u00e9voil\u00e9es\r\nLe Pentagone a publi\u00e9 hier plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort  d'Abou Bakr al\r\nBaghdadi, le week-end dernier.\r\nLa vid\u00e9o, la plus spectaculaire, montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe.\r\nL'assault au nord de la Syrie a fait au moins 8 morts dont deux enfants.\r\n(Bve Kurdes Suisse) La guerre en Syrie d\u00e9nonc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nUne dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la Place des Nations.\r\nDevant le si\u00e8ge de l'ONU. \r\nDeux manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord-est de la Syrie. .\r\n(TF6/RUSSIE/CHINE GRAND RETOUR CUBA PI) *** Les sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 Cuba cette semaine...\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interidts vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane. pour le moment. \r\nJamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996. \r\nCuba ne peut m\u00eame plus compter sur le Venezuela pour sauver son \u00e9conomie. \r\nDu coup Romane Frachon, 2 alli\u00e9s historiques  : La Russie, et la Chine ont refait surface ces derniers mois...\r\n  1'39 \r\n((Le pr\u00e9sident cubain Diaz-Canel est \u00e0 Moscou. Il y a 3 semaines,  le premier ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba. En juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir. \r\nCes visites ne sont pas dues au hasard. La Russie revient \u00e0 Cuba, dans un moment propice, face aux Etats-Unis. Jamais les russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis. l'URSS. \r\nMarie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie. \r\nSON \r\nTRAD: La politique des Etats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tats-unien contre Cuba depuis Trump. cela a fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. La Havane en tire un profit \u00e9conomique, mais Moscou y trouve aussi son compte. Puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90 miles des Etats-Unis. \r\nMoscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS. \r\nQuant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars. Rien, dans la presse cubaine n'indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change. Sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU. L'historienne se d\u00e9fend. \r\nSON \r\nTRAD: On parle de puissances \u00e9mergentes. La Russie et la Chine. Face \u00e0 d'autres puissances comme les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens. Dans leur projection internationale, la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce, malgr\u00e9 leur pouvoir \u00e9conomique. Ce n'est ni \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus. Non non non. C'est \u00e0 travers le \u00ab win-win \u00bb chinois : tout le monde y gagne.\r\nSelon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero, Washington n'isole pas Cuba mais les Etats-Unis. Car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime ; l'embargo pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires.))\r\n(Bve Trains pakistan) Au moins 65 morts au Pakistan dans l'incendie d'un train de passagers  au .\r\nSelon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz, utilis\u00e9 pour chauffer un repas. \r\nUne grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train.\r\n(17/TENNIS/BERCY/WAWRINKA) *** En Tennis: Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafael Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris-Bercy.\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier (me) en battant le Croate Marin Cilic 7-6, 7-6. \r\nDe quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 B\u00e2le. Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos. Des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n  0'42''\r\nStan Wawrinka avec Georges Homsi. \r\nLe match contre Rafael Nadal est pr\u00e9vu vers 19h30.\r\nAvant cel\u00e0, \u00e0 Shenzen, Belinda Bencic tentera de d\u00e9crocher son billet pour les demi-finale du Masters f\u00e9minin. Ce sera d\u00e8s 13h contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n(Bve Stephen Curry) Et puis en Basket...\r\nMain gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry.\r\nLa star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix.\r\nLe sort continue donc de s'acharner sur les Warriors. \r\nD\u00e9j\u00e0 priv\u00e9 de son autre joueur majeur : Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps.\r\nSi l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue,  Golden States risque de manquer les play-offs en fin de saison.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10809389", "ece-10809374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:55:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nFouad Boukari une d\u00e9marche audacieuse pour certains d\u00e9cision stupide pour d'autres, Twitter bannit les publicit\u00e9s politiques, un choix qui contraste, vous l'entendrez avec celui de Facebook, le 1er r\u00e9seau social du monde qui sera \u00e9lu dimanche s\u00e9nateur en Valais la course lanc\u00e9e en vue du second tour pour le Conseil des \u00c9tats mais le timing, s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 pour les \u00e9lecteurs et puis Stan Joseph Wawrinka face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal l'affiche ce soir des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Paris- Bercy, le Vaudois, qui peut d\u00e9sormais compter sur un physique retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nNous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter pas s'acheter twitter a annonc\u00e9, hier soir, mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme, et cela d\u00e8s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde, le r\u00e9seau social comme d'autres entreprises, tr\u00e8s critiqu\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de fausses informations, avec cette annonce, Romain Bardet tuteur, on voit donc lui aussi un message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nPolitique : payer pour avoir de l'audience, supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s, voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cision, d\u00e9cision assez radicale, hein, puisque ce ciblage publicitaire, justement, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent, mais on sent bien que le r\u00e9seau social op\u00e8re ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse, pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de la Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 twitter est donc le 1er \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, d\u00e9cision salu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate, critiqu\u00e9e par les r\u00e9publicains, qui y voit une manoeuvre pour faire taire les conservateurs quant \u00e0 Facebook son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats ignor\u00e9s par les m\u00e9dias, merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [91%] :\r\n50 Boeing immobilis\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nIl s'agit d'avions 737 NG australiens et cor\u00e9ens de la compagnie Qantas et Korean Air, le constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier de ses mod\u00e8les dans le monde, le 737 NG le pr\u00e9d\u00e9cesseur du 737 Max ces immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing ces derniers mois, deux accidents de 737 Max ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 340 personnes en Indon\u00e9sie et en \u00c9thiopie, les 737 Max depuis sont clou\u00e9s au sol le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel, qui avait dit non \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re Swisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la ville tout en lui laissant des bras seulement qu'une certaine marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [94%] :\r\nLa ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es, elle lui demande, en revanche, d'examiner \u00e0 nouveau le dossier, la ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques, lorsqu'elle avait refus\u00e9 que 2 des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soit modifi\u00e9e, elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante avec ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9 le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible contact\u00e9s Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant, Swisscom n'abandonne en tout cas pas son projet d'antennes, m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nLes bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9, les trolls inexploit\u00e9 par Eurobus seront supprim\u00e9es \u00e0 partir du 15 novembre prochain il n'y aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall Montreux et Zurich et entre Lugano et B\u00e2le, un an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9 bien en dessous des attentes L entreprise Eurobus d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [98%] :\r\nLes parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e, le Parlement doit encore se prononcer 2 semaines comme le cong\u00e9 paternit\u00e9, une premi\u00e8re \u00e9tape selon le conseiller national PDC Marco Romano, qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de 12 semaines. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [88%] :\r\nC'est une reconnaissance, c'est montrer que l'\u00c9tat est l\u00e0 et j'esp\u00e8re que cette position tr\u00e8s claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais maintenant avoir une effet tr\u00e8s clair aussi sur le Parena. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [96%] :\r\n2 semaines pour accueillir un enfant \u00e7a semble tr\u00e8s peu encore. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [89%] :\r\nMoi je demande beaucoup plus souvent les aucun contact avec des dizaines de familles qui ont un v\u00e9cu le parcours, j'ai une premi\u00e8re \u00e9tape, comment plusieurs r\u00e9formes sociales d'un autre \u00c9tat et c'est maintenant \u00e0 travailler pour am\u00e9liorer la situation, ce sont 2 semaines pour accueillir pour g\u00e9rer la situation pour b\u00e2tir le futur et c'est quand m\u00eame mieux que c'est Juan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [95%] :\r\nApr\u00e8s des propos recueillis par Alexandra Richard la course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour dimanche de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les citoyens ont re\u00e7u pour les plus chanceux leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier, le d\u00e9lai est ainsi plus court pour remplir son devoir \u00e9lectoral, d'autant, Yves Terrani que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [95%] :\r\nAvec pour corollaire, mani\u00e8re de pi\u00e8ge, s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe, si l'on vote par correspondance, comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination lundi seulement, quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court pour voter et faire campagne ne rassure pas la candidate PDC Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:32) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me de l'\u00e9quivalent pour tous les candidats maintenant c'est vrai qu'on est, on est \u00e0 la limite quand m\u00eame de sa part, principe d\u00e9mocratique avec ce d\u00e9lai mais la bonne nouvelle, qui \u00e9coute avec la population valaisanne a d\u00e9cid\u00e9 d'changer la Constitution \u00e0 ce sujet, de passer \u00e0 3 semaines ma vois juste attendent que \u00e7a soit valid\u00e9 par Berne qui prend un certain temps mais effectivement, moi je trouve que c'est dommageable et puis peut-\u00eatre dommageable en termes de lecture du scrutin, ce qui, d'aventure, le taux de participation s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [97%] :\r\nLa course pour qu'un maximum de gens votent et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [89%] :\r\nAlors oui, c'est le marathon, c'est des journ\u00e9es qui commencent tous les matins \u00e0 5 heures avec distribution des Flyers dans une gare et puis ensuite toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements, de march\u00e9, de d\u00e9bats, une pr\u00e9sence sur le terrain, \u00e9norme, parce qu'on y croit et parce qu'on veut que \u00e7a bouge, honn\u00eatement, aujourd'hui, je suis fatigu\u00e9, mais je me sens port\u00e9 par les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [91%] :\r\nVerdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ pour m\u00e9moire 5 candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux \u00c9tats si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC, il s'agit du socialiste Matthias Reynard de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que son B\u00e9atrice d'air et Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [94%] :\r\nLes premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe \u00c9tat islamique, le Pentagone a publi\u00e9, hier, plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort d'Abou Bakr Al-Baghdadi le week- end dernier, la vid\u00e9o la plus spectaculaire montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe l'assaut qui a eu lieu au nord de la Syrie, a fait au moins 8 morts, dont 2 enfants, la guerre en Syrie, d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, une dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la place des nations, devant le si\u00e8ge de l'ONU, 2 manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment, pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord- est de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [97%] :\r\nDe nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre Cuba cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [97%] :\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interdits vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane pour le moment jamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996 Cuba ne peut plus d\u00e9sormais compter sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour sauver son \u00e9conomie, du coup, Romane Frachon 2 alli\u00e9s historiques, la Russie et la Chine ont refait surface ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident cubain Diaz- Canel est \u00e0 Moscou, il y a 3 semaines, le 1er ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba, en juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir ces visites ne sont pas dus au hasard, la Russie revient \u00e0 Cuba dans un moment propice face aux \u00c9tats-Unis, jamais les Russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis l'URSS Marie- \u00c9lena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie la banque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [94%] :\r\nC\u00e9line, c'est la politique des \u00c9tats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tatsunien contre Cuba depuis Trump cela fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la Havane en tire un profit \u00e9conomique mais Moscou y trouve aussi son compte puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90000 des Etats-U. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [90%] :\r\nEt l\u00e0, c'est un avait oui, Moscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS, quant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars, rien dans la presse cubaine indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU, l'historienne se d\u00e9fend Ecomouv l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:43) [94%] :\r\nOn parle de puissances \u00e9mergentes, la Russie et la Chine face \u00e0 d'autres puissances comme les \u00c9tats-Unis et les pays europ\u00e9ens dans leur projection internationale de la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce malgr\u00e9 le pouvoir \u00e9conomique, donc on ne n'osent pas, il fait des ennemis \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus, non non non non, c'est \u00e0 travers le win-win chinois, tout le monde y gagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [96%] :\r\nNon, selon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero Washington n'isole pas Cuba, mais les \u00c9tats-Unis car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime l'embargo, pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [94%] :\r\nAu moins 65 morts au Pakistan, dans l'incendie ce matin d'un train de passagers, selon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz utilis\u00e9e pour chauffer les repas, une grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [96%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafa\u00ebl Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris- Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [95%] :\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier en battant le croate marin Tillich de quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re \u00e0 B\u00e2le, Stan Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [89%] :\r\nTout va bien, hein, c'est vrai que j'ai, j'ai d\u00fb prendre 3 jours et demi de de repos apr\u00e8s B\u00e2le jusqu'\u00e0 dimanche, jusqu'\u00e0 peu encore la balle, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s h\u00e9sitant, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 lundi, j'ai pu m'entra\u00eener normalement et j'avais plus aucune douleur, je savais qu'en 2 jours, j'allais pouvoir \u00eatre pr\u00eat pour le tournoi sur vos ambitions ici pour ce qui sera peut-\u00eatre le dernier tournoi de l'ann\u00e9e, moi je suis bien, je suis tranquille, voil\u00e0 je suis \u00e0 Paris, c'est le dernier tournoi de de la saison, c'est vrai que j'ai malheureusement pas jouer apr\u00e8s l'US Open, donc je suis content, chouchou motiv\u00e9, j'ai envie de voil\u00e0, j'ai envie de bien jouer, je en match probablement tr\u00e8s compliqu\u00e9 demain, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, encore une fois bon classement se fait que je me retrouve des joueurs comme \u00e7a de ce niveau -l\u00e0 rapidement fallait enfin, et c'est \u00e0 moi de faire ce qu'il faut pour pour essayer de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [91%] :\r\nStan Wawrinka au micro de Georges, comme si le match contre Rafa\u00ebl Nadal est pr\u00e9vue ce soir vers 19 heures 30 et puis avant cela Shenzen Baili et d'un Bencic tentera d\u00e8s 13 heures de d\u00e9crocher son billet pour les demi- finales du Masters f\u00e9minin, ce sera contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens et puis enfin du basket- c'est la main gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry, la Star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix le sort continue donc de s'acharner sur les Warriors, d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9s de leur autre joueur majeur Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps, et si l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue, h\u00e9 bien, Golden State risquent de manquer les play- offs de basket en fin de saison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:14) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Fouad Boukari pour votre journal 8 heures 11 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T08:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Frachon, Romane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2030336", "internalArchiveId": "AA1910029948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10829859", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La Suisse est-elle arm\u00e9e face \u00e0 la menace terroriste? Interview de Christian Varone", "Forum", "Les Vert'lib\u00e9raux veulent faire venir la COP25 \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Marc Wuarin", "Forum", "Le d\u00e9bat - A\u00e9roport de Gen\u00e8ve: quel d\u00e9veloppement?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Combattre le racisme anti-roux", "Forum", "L'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu", "Forum", "L'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National", "Forum", "Christine Lagarde reprend la t\u00eate de la BCE dans un contexte difficile", "Forum", "La fusion entre Fiat Chrysler et PSA pourrait changer le visage de l'industrie automobile", "Forum", "Football: Neuch\u00e2tel Xamax pourrait bient\u00f4t changer de propri\u00e9taire", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["31.10.2019", "31.10.2019", "31.10.2019", "31.10.2019", "31.10.2019", "31.10.2019", "31.10.2019", "31.10.2019", "31.10.2019", "31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10829859", "ece-10829861", "ece-10829873", "ece-10829875", "ece-10829863", "ece-10829865", "ece-10829867", "ece-10829869", "ece-10829871", "ece-10829877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T09:11:26Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053812\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:07 > 0:00:07) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:57 > 0:03:04) [94%] : \r\nBonsoir, et bien je peux te promets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:12 > 0:03:12) [94%] : \r\nLes cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:03:13 > 0:03:13) [98%] : \r\nLes cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:18 > 0:03:28) [72%] : \r\nBon, il faut pouvoir dire plus donc que la d\u00e9pression du 31 octobre 2 militaires merci beaucoup trop au venu dans le Gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:38) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 31 octobre des militaires qui patrouillent dans nos rues ou dans nos gares pour pr\u00e9venir la menace terroriste, \u00e7a se fait dans les grandes capitales europ\u00e9ennes, alors pourquoi pas en Suisse, la question est pos\u00e9e alors que notre pays se pr\u00e9pare \u00e0 vivre un grand exercice national de s\u00e9curit\u00e9, on en parle dans quelques instants, il avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 Dragila par les tablo\u00efds allemands qui l'accusait de sucer le sang des retrait\u00e9s et des \u00e9pargnants du nord de l'Europe, Mario Draghi tire sa r\u00e9v\u00e9rence comme pr\u00e9sident de la BCE, c'est Christine Lagarde qui lui succ\u00e8de, alors on va-t-elle pouvoir r\u00e9concilier les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire, les r\u00e9ponses de Fran\u00e7ois Savary dans une quinzaine de minutes, c'est une situation in\u00e9dite dans l'histoire des n\u00e9gociations sur le climat \u00e0 la COP 25 qui aurait d\u00fb avoir lieu qui aurait d\u00fb avoir lieu au Chili d\u00e9but d\u00e9cembre, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison de la crise sociale qui r\u00e8gne dans le pays et pour certains une alternative s'impose, c'est Gen\u00e8ve qui doit accueillir l'\u00e9v\u00e9nement, on sera avec un verre lib\u00e9ral qui croit dur comme fer et puis les incertitudes autour de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve vous en parlait tout \u00e0 l'heure avec vos invit\u00e9s derni\u00e8res Asprilla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:38 > 0:05:55) [96%] : \r\nPuis \u00e0 Gen\u00e8ve, certains pensent qu'il faut stopper le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, mauvais pour le climat invivable pour les riverains, d'autres pensent au contraire qu'il est un poumon \u00e9conomique pour la r\u00e9gion et qu'il ne faut pas entraver sa croissance, les Genevois voteront prochainement sur une initiative \u00e0 ce sujet, on en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:55 > 0:06:12) [88%] : \r\nDans ce forum, \u00e9galement par le radon, ph\u00e9nom\u00e8ne largement m\u00e9connu la discrimination dont peuvent faire l'objet les roues, un festival sera organis\u00e9e le mois prochain pour faire reculer les pr\u00e9jug\u00e9s, on y reviendra dans les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission Forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTL 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:13 > 0:06:16) [69%] : \r\nForum derniers Pinard Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:48) [94%] : \r\nLa Suisse prise pour cible par une organisation terroriste baptis\u00e9e Front de lib\u00e9ration globale, rassurez-vous, ce n'est qu'un sc\u00e9nario fictif, un sc\u00e9nario qui sera au coeur du prochain grand exercice de s\u00e9curit\u00e9 nationale qui aura lieu du 11 au 13 novembre le but est de savoir si notre pays est vraiment arm\u00e9e face \u00e0 la menace terroriste, Christian Varone, bonsoir, bonsoir, commandant de la police valaisanne, vice- pr\u00e9sident, surtout de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales, vous avez jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'\u00e9laboration de ce test, comment \u00e7a va se d\u00e9rouler en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:07:14) [91%] : \r\n\u00e9coutez, il faut savoir que c'est un exercice qui dure d\u00e9j\u00e0 dans dans le temps qui a mis fortement \u00e0 contribution l'ensemble des \u00c9tats-Majors des forces de police, l'arm\u00e9e, tous les partenaires de la s\u00e9curit\u00e9 et puis \u00e9galement le l'\u00e9chelon politique on est fortement impliqu\u00e9e dans un sc\u00e9nario d'attentats qui impacte l'ensemble du territoire helv\u00e9tique qui \u00e0 ce jour, a d\u00e9j\u00e0 fait un homme particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de 2 victimes, plus de 30 morts, 210 bless\u00e9s et on ne pas moins de 14 attentats sur sur le territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:14 > 0:07:21) [91%] : \r\nParlons un petit peu de ce qui va se passer du 11 au 13 novembre est ce que la population verra quelque chose de ce de cette instance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:21 > 0:07:48) [91%] : \r\nAlors, malheureusement, j'ai envie de le dire, et heureusement, de l'autre c\u00f4t\u00e9, non parce qu'il y aura pas si vous voulez de policiers qui sont engag\u00e9s directement sur le terrain, on a jou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des exercices courant 2017 courant 2018 avec nos propres forces, mais en au mois de novembre prochain, on va certainement jouer uniquement avec nos \u00c9tats-Majors de de police, l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, l'\u00c9tat-Major des diff\u00e9rents partenaires, donc c'est v\u00e9ritablement un exercice de planification de coordination de nos moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:08:04) [95%] : \r\nVous l'avez dit Christian Varone ce n'est que la derni\u00e8re \u00e9tape d'un processus qui a commenc\u00e9 il y a de \u00e7a quelques ann\u00e9es et des constats, visiblement, sont d\u00e9j\u00e0 ressortis notamment quant aux effectifs policiers apparemment on est un petit peu en dessous de ce qui serait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:04 > 0:08:29) [90%] : \r\nDonc, vous savez, oui, on a cette densit\u00e9 polici\u00e8re en Suisse qui est pas v\u00e9ritablement tr\u00e8s importante, en comparaison, Huntelaar avec d'autres pays comme sur le continent europ\u00e9en, on a grosso modo 18000 policiers en Suisse, c'est tr\u00e8s bien, je dirais, pour g\u00e9rer la criminalit\u00e9 ordinaire, quotidienne, l\u00e0 on a suffisamment de de moyens, mais d\u00e8s qu'on a une crise de cette importance qui dure durant plusieurs mois, on arrive vite aux limites du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:29 > 0:08:45) [91%] : \r\nJe pense que tous les, les, les ligues, les auditeurs et spectateurs qui nous suivent ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, ont d\u00e9j\u00e0 vu ces militaires qui patrouillent en armes aux abords des gares ou dans les rues les plus fr\u00e9quent\u00e9es, est ce que c'est quelque chose, Christian Varone, qu'on pourrait voir un jour chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:45 > 0:09:23) [91%] : \r\nVous savez, c'est tout le le but de cet exercice, c'est de montrer encore une fois, la r\u00e9alit\u00e9 du terrain de la planification avec les effectifs que l'on a, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, si on veut pouvoir durer m\u00eame si Aubry des polices on priorise Romano, nos missions, il faut avoir recours, l'ensemble des partenaires, l'arm\u00e9e est un partenaire important si vous prenez nos coll\u00e8gues fran\u00e7ais, il \u00e9tait \u00e0 une certaine \u00e9poque compl\u00e8tement exclu que l'arm\u00e9e se m\u00eale de probl\u00e9matiques de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, mais chez nous, en Suisse, je pense que cet exercice pour montrer que si l'attaque terroriste dure plusieurs mois, on va \u00eatre oblig\u00e9 de, de, de se reposer \u00e9galement sur l'arm\u00e9e, pourquoi pas pour mettent sur pied des patrouilles mixtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:23 > 0:09:30) [86%] : \r\nMais les freins qui ont pu exister chez nos voisins et ce qui n'existe pas aussi chez nous, freins politique frein psychologique aussi, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:30 > 0:10:04) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, vous avez raison, il y a des freins psychologiques, mais je dirais ces frais-l\u00e0 sont surtout des freins de de beau temps, finalement quand on n'est pas concern\u00e9 par des menaces, encore une fois, de cette importance sur la dur\u00e9e qui r\u00e9clame \u00e9norm\u00e9ment de moyens, si on veut v\u00e9ritablement assurer la la s\u00e9curit\u00e9 de la population, il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 il faut passer au-del\u00e0 de ces esp\u00e8ces de lutte id\u00e9ologique qui n'am\u00e8ne rien, finalement, on a besoin de tout le monde, on a besoin de moyens consid\u00e9rables, les forces de police seront toujours l\u00e0 en premi\u00e8re ligne pour g\u00e9rer cette probl\u00e9matique terroriste, mais on a besoin certainement de de n'a pu encore plus marqu\u00e9e de nos partenaires de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:04 > 0:10:10) [86%] : \r\nEst ce que \u00e7a part poserait pas quand m\u00eame malgr\u00e9 tout des probl\u00e8mes, notamment en terme de coordination de formation aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:10 > 0:10:45) [91%] : \r\nAlors effectivement, les forces de police, il faut le savoir, se sont form\u00e9s maintenant depuis plusieurs ann\u00e9es, ici en Suisse \u00e0 l'intervention en mati\u00e8re de de terrorisme, on a sensibilis\u00e9 l'ensemble de nos collaborateurs, c'est vrai que c'est un travail de longue haleine, on a \u00e9galement chang\u00e9 renforcer notre armement dans ce sens-l\u00e0, au niveau de l'arm\u00e9e, celle-ci est surtout pr\u00e9vu \u00e0 l'heure actuelle pour la garde d'infrastructures sensibles, il y a des ann\u00e9es, des formations qui sont en cours mais je pense que, au terme d'un exercice comme celui-ci, certainement, on va pouvoir d\u00e9gager certaines pistes certains points sur lesquels il va falloir travailler si on veut en course, montrer plus efficients \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:45 > 0:11:01) [95%] : \r\nAlors il y a quelque chose qu'on a parfois entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Christian Varone, c'est que la complexit\u00e9 du syst\u00e8me politique du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste pouvaient \u00eatre un frein dans la lutte contre le terrorisme, parce que c'est quelque chose que vous avez observ\u00e9 voil\u00e0, \u00e0 la lumi\u00e8re de de de ce test que vous suivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:01 > 0:11:57) [90%] : \r\nLa vous savez ce le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral est certes compliqu\u00e9 parce qu'il y a plusieurs \u00e9chelons f\u00e9d\u00e9ral cantonal communales, il faut marier tout cela ensemble faire de v\u00e9ritablement des rapports de coordination r\u00e9gulier pour que v\u00e9ritablement \u00e7a marche mais je dirais que le f\u00e9d\u00e9ralisme pr\u00e9sente un Avantage : leur ind\u00e9niable en mati\u00e8re de lutte conte le terrorisme si vous avez des grands \u00c9tats centralis\u00e9s la probl\u00e9matique c'est l'\u00e9loignement, quand les forces de police avec la population, nous en Suisse, nous sommes les polices cantonales des polices municipales de v\u00e9ritable police de proximit\u00e9, or le constat qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e des attentats sur le territoire europ\u00e9en, c'est que le principal renseignements, la principale force de r\u00e9activit\u00e9 pour les forces de police vient de la population, donc il faut se contact au quotidien et nous sommes sur notre terrain en Suisse, nous connaissons le le moindre coin de de notre de notre pays, nous avons ce contact privil\u00e9gi\u00e9 avec les citoyennes et les citoyens, et \u00e7a, c'est une force ind\u00e9niable, lorsqu'on a \u00e0 faire face \u00e0 des attaques ou \u00e0 les pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:57 > 0:12:54) [93%] : \r\nAlors le f\u00e9d\u00e9raliste qui serait peut-\u00eatre davantage un atout qu'un handicap dans la lutte contre le terrorisme restera sur cette id\u00e9e, on restera aussi sur l'id\u00e9e que les militaires pourraient \u00eatre davantage impliqu\u00e9s \u00e0 l'avenir dans la pr\u00e9vention de la menace terroriste merci beaucoup Christian Varone, vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales, on rappelle que la matinale poursuivra la r\u00e9flexion demain matin avec l'historien Alexandre Vautravers merci \u00e0 vous, bonsoir et bonne soir\u00e9e cette question maintenant, \u00e0 18 heures 7 Gen\u00e8ve peut-elle sauver la COB 25 la grande conf\u00e9rence sur le climat devait avoir lieu au Chili au d\u00e9but du mois, descendre, mais voil\u00e0, en raison de la crise sociale qui r\u00e8gne dans le pays, le gouvernement chilien a fait savoir qu'il renon\u00e7ait \u00e0 accueillir l'\u00e9v\u00e9nement et, pour certains, h\u00e9 bien, l'alternative est toute trouv\u00e9e : Marc Veyrat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre des Verts lib\u00e9raux Genevois votre parti demande ce matin au Conseil d'\u00c9tat, de tout faire pour ramener la coupe \u00e0 la maison, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Gen\u00e8ve, qu'est ce que vous attendez au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:54 > 0:13:51) [90%] : \r\nBien ce que l'on attend cet avant tout d'envoyer un signal fort et important que cette COP est n\u00e9cessaire, elle aide n\u00e9cessaire r\u00e9ellement d'autant plus du du fait qu'en fait on est dans une ann\u00e9e o\u00f9 l'on doit discuter de la mise en application d\u00e8s des des envies en tout cas des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris lors de l'accord de Paris sur le climat donc la laisser tomber n'est pas une option, et aujourd'hui, \u00e0 d\u00e9faut d'autre alternative, puisque aucune autre ville n'allait poser candidature pour l'organiser, encore, h\u00e9 bien, nous estimons que Gen\u00e8ve peut le faire, doit le faire d'autant plus qu'elle a les capacit\u00e9s, hein, elle organise aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 plus de 2700 conf\u00e9rences par an, elle \u00e0 le si\u00e8ge du GIEC, nous avons le si\u00e8ge europ\u00e9en de l'ONU, nous sommes donc la 2\u00e8me capitale mondiale pour les organisations internationales, c'est \u00e9galement l'occasion pour Gen\u00e8ve de se profiler \u00e0 nouveau sur la sc\u00e8ne internationale comme \u00e9tant une r\u00e9elle alternative \u00e0 d'autres villes qui qui aujourd'hui sont des p\u00f4les de de de n\u00e9gociations internationales et donc de remontrer que Gen\u00e8ve la jeune aime internationale, h\u00e9 bien elle, elle emporte encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:51 > 0:14:08) [90%] : \r\nAlors on vous croit volontiers Margerin, quand vous dites que l'exp\u00e9rience existe \u00e0 Gen\u00e8ve en mati\u00e8re de, de, d'organisation, de grandes conf\u00e9rences mais enfin voil\u00e0, il y a quand m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9 des faits, la COB, devait avoir lieu d\u00e9but d\u00e9cembre, autant dire demain une copie \u00e0 Gen\u00e8ve dans un mois, vous y croyez vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:08 > 0:14:49) [90%] : \r\nAlors bien \u00e9videmment on peut repousser de une, 2 semaines, 3 semaines apr\u00e8s sa r\u00e9ussite extr\u00eamement coup bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, pour moi, oui, c'est une situation sera \u00e9vidente, mais lorsqu'on parle d'une organisation d'un an, il y a bien \u00e9videmment tout ce qui est tout ce qui n'est pas logistique \u00e7a, a priori, peu importe o\u00f9 elle se tient, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait ensuite pour tout ce qui est logistique, peut-\u00eatre que la COP sera l\u00e9g\u00e8rement plus petite, peut-\u00eatre qu'elle aura une dimension diff\u00e9rente mais ce qui est important aujourd'hui, c'est de r\u00e9unir tous les acteurs autour de la table et \u00e7a, nous avons les, les, les infrastructures pour le faire, nous avons les lieux oc\u00e9an qu'on ne peut se faire, nous pouvons travailler \u00e9galement avec le canton de Vaud afin d'avoir peut-\u00eatre une cape l\u00e9manique, entre guillemets, mais nous avons tr\u00e8s certainement les, les, les \u00e9l\u00e9ments essentiels \u00e0 la tenue d'une telle conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:49 > 0:15:09) [89%] : \r\nMarc Varin en ao\u00fbt 2018 le canton de Gen\u00e8ve avait essay\u00e9 d'engager des contacts avec le la conf\u00e9d\u00e9ration avec le DETEC pour accueillir la COP par la COB 25 mai la COP 26 en 2020, on lui a r\u00e9pondu que c'\u00e9tait trop tard, trop cher aussi bon visiblement c'est pas facile de demain, tout le monde d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:09 > 0:15:40) [88%] : \r\nAlors le l'argument \u00e9galement, qui avait \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait que nous arrivions en 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me position, je ne sais plus exactement, mais essentiellement qu'il y avait des villes qui avait en Europe d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une candidature avant la n\u00f4tre, c'\u00e9tait le cas de Londres qui, pour finir, accueillera cette COP, aujourd'hui on est dans une situation diff\u00e9rente dans la mesure o\u00f9 on doit trouver une solution \u00e0 une urgence qui est celle que cette COP pourrait ne pas se produire et aujourd'hui on doit a trouv\u00e9 vraiment un moyen de faire en sorte qu'elles se produisent et c'est la raison pour laquelle je pense que bon et nous pensons chez les Verts, lib\u00e9raux que Bonn est une alternative cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:40 > 0:16:00) [86%] : \r\nAlors, restez avec nous encore quelques minutes, Marc Veyrat r\u00e9unis Gremaud de notre rubrique soci\u00e9t\u00e9 nous a rejoint r\u00e9unis vous avez contact\u00e9 le DETEC le d\u00e9partement comp\u00e9tent, vous avez parl\u00e9 \u00e0 notre ambassadeur pour les questions d'environnement Franz Perrez alors aujourd'hui r\u00e9unis concr\u00e8tement c'est quoi est ce qu'il y a une fin, et ce qu'il y a une probabilit\u00e9 que Gen\u00e8ve accueille en urgence cette comme 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:00 > 0:16:33) [91%] : \r\nOui, \u00e0 vrai dire, en fait, cette probabilit\u00e9 n'est pas nul 1 et loin de l\u00e0, concr\u00e8tement, Santiago s'est d\u00e9sist\u00e9, mais la pr\u00e9sidence de l'\u00e9v\u00e9nement, donc reste dans les mains du Chili et de sa ministre de l'environnement, Carolina Schmidt aujourd'hui, il s'agit pour elle et pour le secr\u00e9tariat de la Coupe d'\u00e9tudier ce qui est possible et dans quel d\u00e9lai et pour \u00e7a, donc toutes les options sont ouvertes : annuler purement et simplement la conf\u00e9rence de cette ann\u00e9e, la repousser dans le temps mais la maintenir au Chili ou encore garder la m\u00eame date, ou disons la m\u00eame p\u00e9riode, mais trouver un autre lieu et dans cette hypoth\u00e8se, h\u00e9 bien le choix du lieu va d\u00e9pendre des contraintes logistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:33 > 0:16:38) [85%] : \r\nParce que concr\u00e8tement, on cherche une ville qui aurait 25000 lits d'h\u00f4tel disponible dans un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:38 > 0:17:01) [89%] : \r\nPas tout \u00e0 fait mais presque ainsi la conf\u00e9rence doit \u00eatre organis\u00e9e dans l'urgence, on part du principe que son \u00e9chelle, donc le nombre de personnes \u00e0 d\u00e9placer serait revu \u00e0 la baisse et donc on cherche d'abord une ville qui aurait des salles de congr\u00e8s assez grande pour untel \u00e9v\u00e9nement assez grande et disponible, 3 options sont \u00e9voqu\u00e9es en priorit\u00e9 bonne, qui est le si\u00e8ge du secr\u00e9tariat de la COB et les 2 villes des Nations, New York et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:01 > 0:17:08) [90%] : \r\nAlors, Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration va devoir \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de faire venir la Coop en Suisse alors qu'elle n'en voulait pas, il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:08 > 0:17:37) [89%] : \r\nAlors au d\u00e9partement de de l'environnement, on dit que la situation d'aujourd'hui n'est pas comparable \u00e0 pr\u00e9senter sa candidature pour \u00eatre la ville haute, \u00e7a engage \u00e0 beaucoup d'organisations en amont, hein, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, Glasgow, qui accueille la COB 26 \u00e0 un budget de plus de 100 millions $ si Gen\u00e8ve devait h\u00e9berger la Coupe en urgence, d'abord elle ne ferait que Me ses murs \u00e0 disposition sa s\u00e9curit\u00e9 etc, puisque la pr\u00e9sidence resterait formellement pour le Chili et cette situation est moins contraignante les attentes ne seraient pas les m\u00eames selon notre ambassadeur Franz Perret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:37 > 0:17:41) [76%] : \r\nEt en du c\u00f4t\u00e9 du du Conseil d'\u00c9tat je voire unique qu'est ce qu'on en qu'est ce qu'on en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:41 > 0:18:12) [94%] : \r\nBah, ce stade son pr\u00e9sident Antonio Hodgers ne peut se pressent de se prononcer sur rien, il n'a pas eu de contact avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour cause : la Suisse attend encore que les d\u00e9cideurs onusien se r\u00e9unissent c'est pr\u00e9vu donc ce lundi et qu'ils choisissent les options \u00e0 mettre \u00e0 l'\u00e9tude, \u00e0 ce stade ni Gen\u00e8ve ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peuvent prendre les devants, mais une chose est s\u00fbre, pour Franz Perrez et pour Antonio Hodgers si Gen\u00e8ve devait \u00eatre l'h\u00e9bergeur de secours pour la COP, ce serait un immense d\u00e9fi logistique mais potentiellement aussi un vrai b\u00e9n\u00e9fice pour l'image de la Gen\u00e8ve internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:12 > 0:18:26) [91%] : \r\nGremaud merci, Marc Veyrat, on vous retrouve membre des Verts lib\u00e9raux Genevois alors vous entendez \u00e0 l'instant Gremaud la probabilit\u00e9 ni visiblement n'est n'est pas nul, vous allez faire quoi ces prochains 6 prochaines semaines vous allez continuer de faire pression, notamment sur le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:26 > 0:18:58) [93%] : \r\nAbsolument, nous avons \u00e9galement lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour que cela se fasse, mais je pense que ce qui est \u00e9galement tr\u00e8s int\u00e9ressant d'entendre, c'est tout ce qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 par Madame gaiement, \u00e0 savoir que les arguments avanc\u00e9s par le Parti Vert lib\u00e9ral aujourd'hui sont clairement soutenus par des faits et par des des dents d\u00e9partement notamment le d\u00e9partement qui nous dit tr\u00e8s clairement aujourd'hui que c'est sans doute faisable d'un point de vue logistique, ce sera difficile, je ne dis je ne le cache pas, mais il y a une opportunit\u00e9, derri\u00e8re il y a une opportunit\u00e9 \u00e0 la fois \u00e9conomique il y a une opportunit\u00e9 diplomatique et il a surtout une n\u00e9cessit\u00e9 face \u00e0 l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:58 > 0:19:31) [90%] : \r\nL'opportunit\u00e9 morale, politique et \u00e9conomique triple porno opportunit\u00e9s tout de m\u00eame d'accueillir \u00e0 Gen\u00e8ve, la COB 25 merci Marc voir hein, d'avoir \u00e9t\u00e9 qui est notre invit\u00e9 quelques minutes, membre des Verts, lib\u00e9raux, Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e, je vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet, l'UDC neuch\u00e2teloise encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain tout ceci dans un climat tendu, D\u00e9borah, seule banque des dissensions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:31 > 0:20:01) [91%] : \r\nOui, un coup de gueule de Gr\u00e9goire Carrio candidat UDC au national, qui a \u00e9crit au quotidien Arc Info pour critiquer, Walter Wilner selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a l\u00e2ch\u00e9 Yvan Perrin durant la campagne, il a maltrait\u00e9 et c'est pour \u00e7a que celui-ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, de son c\u00f4t\u00e9, Yvan Perrin estime que Walter Wilner n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des peaux de bananes, chaque fois que c'\u00e9tait possible, Yvan Perrin, qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne, aujourd'hui m\u00eame et avec effet imm\u00e9diat de l'UDC neuch\u00e2teloise d\u00e9sormais, il sera un militant de l'UDC Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:01 > 0:20:06) [81%] : \r\nWalter Wiener donc est accus\u00e9e d'avoir maltrait\u00e9 Yvan Perrin, qu'est ce qu'il dit pour sa d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:06 > 0:20:19) [94%] : \r\nAlors les accusations ne le perturbe pas plus que \u00e7a encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC, dit-il, j'en fais pas une affaire, et sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9 de renouveler le cheptel en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:19 > 0:20:23) [82%] : \r\nMais ce sont des r\u00e8glements de compte qui ne ont pas forc\u00e9ment aider le parti \u00e0 redorer son blason, D\u00e9borah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:23 > 0:20:39) [93%] : \r\nOui, en tout cas, les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment, un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler, c'est malheureux, dit-il, mais il estime aussi que Walter Wilner n'a pas fait du mauvais travail, et que sans lui, la situation aurait \u00e9t\u00e9 pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:39 > 0:20:42) [85%] : \r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif : pourquoi ces disputes, encore et toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:42 > 0:21:09) [89%] : \r\nBah oui, c'est \u00e9tonnant, hein, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant, il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9e dans la presse, Yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire ont pris et prennent en fait encore et toujours de la place, pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et de tout ce qu'il repr\u00e9sente alors pour beaucoup, c'est bien que l'UDC soit tomb\u00e9 si bas parce qu'elle peut enfin repartir \u00e0 0, en r\u00e9sum\u00e9, parti cantonal chercheur rel\u00e8ve vite les \u00e9lections communales, c'est dans 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:09 > 0:21:30) [86%] : \r\nVotre analyse seulement que merci et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Thierry br\u00e8che B\u00fchler candidat au National cette ann\u00e9e, conseiller g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 La Chaux-de-Fonds entrepreneurs UDC bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates plut\u00f4t jeune, \u00e0 31 ans, vous incarnez la rel\u00e8ve de ce parti qui va plut\u00f4t mal qui cherche justement de nouvelles figures qu'est ce qui ne fonctionne plus pour l'UDC selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:31 > 0:21:44) [91%] : \r\nOn sait que les les derniers probl\u00e8mes que nous avons eu au sein du parti nous ont pas donn\u00e9 une bonne image, n\u00e9anmoins, la rel\u00e8ve est l\u00e0 et le monde est motiv\u00e9 et puis, nous continuons de militer au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:44 > 0:21:49) [82%] : \r\nComment vous expliquez-vous ces c'est ces disputa \u00e0 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition voit pas \u00e7a quand m\u00eame dans toutes les sections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:50 > 0:21:58) [88%] : \r\nOr on voit pas forc\u00e9ment de sa dans toutes les sections, mais on sait que quand l'UDC a des probl\u00e8mes, les m\u00e9dias en font vite et puis \u00e7a, \u00e7a nous aide pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:58 > 0:22:09) [89%] : \r\nAlors les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on l'a vu, hein, ils ont vu partir des figures qui \u00e9tait connue de longue date, les p\u00e8lerins les rimes, c'est une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle vous ne vous identifiez pas totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:10 > 0:22:22) [91%] : \r\nNon, en effet, je crois que on si vous prenez le cas des personnes dont vous parlez, c'est des personnes qui ont fait leur temps, maintenant, la rel\u00e8ve est l\u00e0, la jeunesse, et l\u00e0 nous sommes motiv\u00e9s et puis, nous pouvons aller de l'avant avec de nouveaux projets peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:22 > 0:22:28) [84%] : \r\nL'important c'est d'changer les t\u00eates ou changer les th\u00e8mes, vous dites : changer de projet qu'est ce que \u00e7a veut dire exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:28 > 0:23:05) [92%] : \r\nMais je crois que les th\u00e8mes qui ont fait l'actualit\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es ne sont plus les m\u00eames que ceux qui int\u00e9resse aujourd'hui la population et puis j'entends l'\u00e9conomie, les entreprises, la pr\u00e9voyance professionnelle la pr\u00e9voyance vieillesse les assurances maladie, \u00e7a c'est tout des sujets qu'ont aujourd'hui leur grande importance, on sait que l'accord-cadre est aussi toujours en discussion, un projet que l'UDC d\u00e9fendra toujours et il sera toujours oppos\u00e9e et puis c'est c'est d'autres th\u00e8mes qui ne sont plus ceux de l'immigration par exemple qu'on fait l'actualit\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es et puis maintenant, nous allons nous pencher aussi sur d'autres valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:05 > 0:23:18) [93%] : \r\nVous dites : l'UDC doit se d\u00e9tourner de cet homme, Islam, immigration, cet homme qui lui ont quand m\u00eame permis d'engranger des voix au fil des ann\u00e9es aujourd'hui, elle doit faire en quelque sorte sa r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:19 > 0:23:44) [95%] : \r\nNon, je ne crois pas qu'on doive se se d\u00e9tourner des th\u00e8mes qu'on fait notre qu'on fait notre succ\u00e8s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, n\u00e9anmoins il y a d'autres th\u00e8mes qu'aujourd'hui aussi une importance capitale et puis nous devons nous concentrer aussi l\u00e0- dessus alors que l'Islam n'est plus forc\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9 actuellement, bien qu'il ait toujours des des probl\u00e8mes et que nous nous opposerons toujours \u00e0 l'islamisation en Suisse, mais nous devons aussi mettent l'accent sur d'autres th\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:44 > 0:24:00) [88%] : \r\nEn m\u00eame temps c'est d\u00e9licat Thierry br\u00e8che B\u00fchler parce qu'on sait que les \u00e9lecteurs consid\u00e8rent que les partis ne sont pas tous l\u00e9gitimes, surtout les th\u00e9matiques clairement l'UDC comme l\u00e9gitimes sur l'immigration, pas sur l'\u00e9conomie, tout \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de se profiler l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:00 > 0:24:43) [90%] : \r\nNon, mais je crois pas qu'il faille uniquement se profiler l\u00e0- dessus, simplement l'UDC ne va pas retourner sa veste et demain matin, \u00e0 faire une politique \u00e9cologique et pr\u00f4n\u00e9 toutes taxes \u00e0 profusion dans tous les sens, on a nos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, mais il faut aussi qu'on prenne conscience qu'il n'y a pas que l'immigration qui int\u00e9resse l'UDC la population doit aussi se rendent compte que diverses, l'\u00e9conomie, je parle d'\u00e9conomie, l'\u00e9cole, mais l'\u00e9conomie, elle consid\u00e8re aussi l'accord cadre, il aura des impacts \u00e9conomiques pour notre pays et puis \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse les assurances maladie, c'est peut-\u00eatre par les th\u00e8mes sur lesquels on a fait plus de publicit\u00e9, mais n\u00e9anmoins, on doit s'en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:43 > 0:24:59) [93%] : \r\nVous \u00eates entrepreneur on disait tout \u00e0 l'heure, Thierry moi je voulais donc c'est un peu normal que vous que vous vous int\u00e9ressiez aux th\u00e9matiques \u00e9conomiques, est ce que vous sentez ce m\u00eame souhait ce m\u00eame cette m\u00eame envie justement de se profiler sur des th\u00e8mes nouveaux chez vos camarades de parti qui sont dans la vingtaine ou la trentaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:59 > 0:25:18) [90%] : \r\nOui alors tout \u00e0 fait, on a de toute fa\u00e7on, au sein de notre parti aussi des personnes qui sont ancr\u00e9s dans l'\u00e9conomie en Inde et comptable, on a des informaticiens, on a, on a vraiment du monde qui viennent de tous les horizons, on a des agriculteurs qui eux aussi sont des acteurs importants de l'\u00e9conomie, et puis on on doit vraiment se concentrer l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:18 > 0:25:30) [93%] : \r\nJ'ai une question pi\u00e8ge pour vous Thierry br\u00e8che B\u00fchler \u00e7a m'arrive de temps en temps, on sait que le parti de l'\u00e9conomie, \u00e7a reste encore et toujours plut\u00f4t le PLR vous qu'est-ce qui vous a fait faire le choix d'aller vers l'UDC plut\u00f4t vers le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:30 > 0:25:53) [87%] : \r\nBah bien entendu mes valeurs la la souverainet\u00e9 et que le que l'UDC d\u00e9fend la d\u00e9mocratie et puis l'UDC correspond vraiment \u00e0 mes valeurs et puis je ne souhaite pas profil\u00e9 sur l'\u00e9conomie parce que le PLR, le fait ou sur l'\u00e9cologie passe les f\u00eates, les Verts, le fond, je souhaite vraiment d\u00e9fendent les valeurs et puis me rattacher Liens que j'ai avec l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:53 > 0:26:09) [89%] : \r\nAlors on sait que sur la question des valeurs, mais pas seulement, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame sens habile sensibilit\u00e9 en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique est-ce que vous vous diriez qu'aujourd'hui l'UDC Romand doit en quelque sorte coup\u00e9 le cordon avec avec avec l'aile z\u00fcrichoises ou bloch\u00e9rienne du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:10 > 0:26:46) [91%] : \r\nNon, je ne crois pas qu'elle doit qu'elle doit couper les Liens avec l'UDC comme vous le dites bloch\u00e9rienne simplement, moi je pense que l'UDC romande, elle a, elle a de la peine \u00e0 se profiler vraiment sur sur tous les th\u00e8mes et puis l'UDC z\u00fcrichoises ou dites comme comme vous le sentez l'UDC \u00e9conomique, elle avait aussi son importance mais les les th\u00e8mes fondamentaux comme l'agriculture ou comme \u00e7a qui sont moins et qui sont moins comment dire qui sont moins mis en mis en avant, on doit le faire aussi en Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:46 > 0:27:34) [91%] : \r\n\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de diversifier les th\u00e9matiques pour pour votre parti, l'UDC Thierry bref Blair merci de d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e Exit, Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence, aujourd'hui, apr\u00e8s 8 ann\u00e9es en poste, c'est Christine Lagarde qui lui succ\u00e8de, d\u00e8s demain, ancienne pr\u00e9sidente du FMI, ancienne ministre des Finances de Nicolas Sarkozy, elle, dont la nomination n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 vu d'un bon oeil du c\u00f4t\u00e9 de Berlin en parler quelques minutes avec Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Price Partners, bonsoir monsieur, bonsoir, alors d'abord un mot sur le profil hein de Christine Lagarde, on lui a parfois reproch\u00e9 ces derniers mois, de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 banqui\u00e8re centrale dans le pass\u00e9, contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs est-ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:34 > 0:28:00) [91%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un handicap, mais \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment, vous avez le cas par exemple de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale aux \u00c9tats-Unis, qui \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 un pr\u00e9sident qui n'est pas du s\u00e9rail des banquiers centraux qui a plut\u00f4t une formation de juriste et de la, de l'eau, il est avocat, et donc \u00e7a peut \u00eatre un Avantage pour elle aussi, parce qu'il faut aussi bien reconna\u00eetre que la palette qui est n\u00e9cessaire aujourd'hui pour g\u00e8re une banque centrale et la politique mon\u00e9taire est beaucoup plus vaste qu'elle n'a pu l'\u00eatre au cours des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:00 > 0:28:29) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour le le le le parcours de Christine Lagarde, parlons maintenant de sont au programme de ces, de ces de c'est de ses souhaits de ce qu'elle veut faire de ce qu'elle va faire de la politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne aujourd'hui, on sait que l'Europe est un peu divis\u00e9e entre colombes et faucons les colombes plut\u00f4t au sud de l'Europe qui d\u00e9fendent une politique mon\u00e9taire accommodante et puis les faucons en Allemagne et dans le nord de l'Europe plus g\u00e9n\u00e9ralement qui veulent moins de solidarit\u00e9, plus de rigueur, elle appartient \u00e0 quel camp Christine Lagarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:29 > 0:29:25) [93%] : \r\nJe crois qu'elle appartient au camp des pragmatistes ou des pragmatiques L acte partie hein, ce camp qui veut essayer d'utiliser la politique mon\u00e9taire pour soutenir l'activit\u00e9 en Europe, elle appartient au camp des Draghi, c'est assez clair, je crois qu'elle s'inscrit dans la lign\u00e9e Draghi, donc c'est plut\u00f4t une colombe, c'est plut\u00f4t une colombe, c'est plut\u00f4t quelqu'un qui a envie de continuer cette politique, et surtout ce qui est tr\u00e8s important, c'est d'\u00e9couter son message, \u00e7a fait plusieurs mois que Madame Lagarde dans la lign\u00e9e de Monsieur Draghi appelle les gouvernements \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, donc c'est quelqu'un qui est parfaitement consciente que aujourd'hui on ne peut pas se passer de la politique mon\u00e9taire, on peut la critiquer autant qu'on veut, mais il n'en demeure pas moins qu'aujourd'hui la seule politique commune dont l'Europe b\u00e9n\u00e9ficie pour v\u00e9ritablement stimuler l'activit\u00e9 \u00e9conomique, c'est la politique mon\u00e9taire et donc elle est dans cette ligne-l\u00e0, elle n'est pas une dogmatique, vous pouvez les appeler finalement les faucons mais c'est surtout des gens qui sont relativement dogmatique \u00e0 la conduite de la politique mon\u00e9taire, elle est plut\u00f4t dans le camp des pragmatiques et dans le camp des colombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:25 > 0:29:41) [88%] : \r\nAlors, c'est un fait, Mario Draghi n'\u00e9tait pas tr\u00e8s populaire en Allemagne la presse le surnomm\u00e9 Dragila parce qu'il est accus\u00e9 de sucer le sang des retrait\u00e9s et des \u00e9pargnants allemands \u00e0 priori Christine Lagarde sera pas forc\u00e9ment tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 non plus des Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:42 > 0:30:18) [91%] : \r\nJe pense qu'a priori non mais vous avez aussi une chose qui \u00e9tait relativement importante monsieur Draghi par en laissant en fait une forme de page blanche dans l'action \u00e0 venir de la part de la Banque centrale europ\u00e9enne, il a rien impos\u00e9, il part, on y ont d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re ultime qu'il fallait baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat qu'il fallait stimuler la politique mon\u00e9taire, mais il n'est pas parti avec un un plan qui est un plan extr\u00eamement fixe et qui impose des conditions \u00e0 Madame Lagarde, \u00e0 mon avis Madame Lagarde va rester dans l'esprit de Draghi et effectivement il y a peu de raisons de penser que les Allemands vont changer d'attitude par rapport \u00e0 la garde par rapport \u00e0 ce qu'il faisait \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Draghi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:18 > 0:30:38) [91%] : \r\nAlors, Mario Draghi, il est arriv\u00e9 un an avant la fin alors que l'Europe \u00e9tait en crise de l'Euro \u00e9tait en crise, et on a pr\u00e9sent\u00e9 parfois comme le le sauveur de l'Euro, bon c'est clair, Christine Lagarde, elle arrive dans un contexte un petit peu plus apais\u00e9e qu'est-ce que vous attendez d'elle qu'elle sera son son 1er grand chantier d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:38 > 0:33:17) [93%] : \r\n\u00e0 mon avis, le plus grand chantier qu'elle a devant elle, c'est v\u00e9ritablement de mettre en pratique ce qu'elle professe depuis quelques mois, \u00e0 savoir, elle doit trouver les moyens d'organiser une forme de coop\u00e9ration entre les gouvernements et la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire que les appels \u00e0 utiliser davantage la politique budg\u00e9taire et la politique fiscale \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe pour v\u00e9ritablement soutenir le mouvement et pour pouvoir avoir un impact durable sur l'activit\u00e9, il faut que \u00e7a aille au del\u00e0 des appels, il faut qu'elles trouvent des moyens de coordonner \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, une politique qui soit une politique entre la politique mon\u00e9taire, la fiscal qui soit et beaucoup plus coordonn\u00e9e entre ces 2 parties l\u00e0 et je crois que \u00e7a, c'est la clef, parce que m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, on le voit tr\u00e8s bien aujourd'hui les politiques mon\u00e9taires telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es on peut les critiquer, elles ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires \u00e0 un moment, mais on sait aujourd'hui qu'elles ont de moins en moins d'impact, elles sont aujourd'hui une mesure de s\u00e9curit\u00e9 par rapport \u00e0 une activit\u00e9 \u00e9conomique qui n'quand m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 en grande forme au cours des derniers trimestres, mais on sait aujourd'hui que c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 fiscal puisque, \u00e0 l'\u00e9vidence, on n'est pas dans un environnement o\u00f9 les gens ont v\u00e9ritablement envie de favoriser le libre- \u00e9change, donc on voit tr\u00e8s bien que c'est au niveau fiscal et au niveau des mesures que l'Europe adopter globalement pour essayer de relancer, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 que la la cl\u00e9 se trouve, et je crois qu'il faut v\u00e9ritablement qu'elle d\u00e9montre cette capacit\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec ces m\u00eames interlocuteurs qu'ils n'aiment pas forc\u00e9ment beaucoup \u00e0 l'int\u00e9rieur de la banque centrale, vous l'avez dit, pour les Allemands ou du maire g\u00e9n\u00e9rale au niveau des politiques pour les amener \u00e0 comprendre ce qui est en jeu pour l'Europe \u00e0 horizon \u00e0 3 5 ans vous \u00eates plut\u00f4t confiant, je suis plut\u00f4t confiant, c'est plut\u00f4t confiant, parce que vous avez des initiatives qui sont, qui sont l\u00e0, vous avez des volont\u00e9s de relancer les d\u00e9penses budg\u00e9taires au niveau de, de, de, d'\u00e9l\u00e9ments comme l'innovation, l'\u00e9ducation et je pense que c'est tr\u00e8s bien, puisqu'il est relativement rassurant, c'est qu'effectivement on peut \u00eatre un faucon, mais il faut aussi regarder la r\u00e9alit\u00e9 d'un pays et je pense pas qu'aujourd'hui l'Allemagne soyez en position tr\u00e8s grande force, vous avez une une division du paysage politique qui devient quand m\u00eame relativement dangereuse et puis ce qui est assez int\u00e9ressant c'est de voir qu'en Allemagne, on commence \u00e0 consid\u00e9rer que peut-\u00eatre on est all\u00e9 trop loin dans la rigueur budg\u00e9taire et que peut-\u00eatre qu'il serait plus sage, plut\u00f4t que de critiquer la politique mon\u00e9taire d'engager un certain nombre de d\u00e9penses si vous allez en Allemagne aujourd'hui et que vous observez les infrastructures, vous pouvez-vous dire qu'il y a de la marge de manoeuvre pour relancer des d\u00e9penses d'infrastructures qui soit, que ce soit au niveau des a\u00e9roports au niveau des autoroutes, je crois tr\u00e8s clairement que, l\u00e0, vous pouvez engager des programmes qui peuvent avoir un effet stimule h\u00e2tifs sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique relativement int\u00e9ressant : l'\u00e9conomie allemande est tr\u00e8s proche de la r\u00e9cession et pas que la r\u00e9pression, la r\u00e9pression, la r\u00e9cession manufacturi\u00e8re mais globalement de l'\u00e9conomie, on n'est pas loin d'\u00eatre dans un, dans une \u00e9conomie qui est en r\u00e9cession globale, il faut aussi que les Allemands r\u00e9agissent par rapport \u00e0 ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:17 > 0:34:00) [93%] : \r\nLe mandat de Christine Lagarde, qui commence donc, formellement demain \u00e0 la t\u00eate de la BCE, merci pour votre analyse Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez prime Partners, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, puis dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique toujours cette fusion qui pourrait changer le visage de l'industrie automobile, le groupe italo- am\u00e9ricain Fiat- Chrysler, d'un c\u00f4t\u00e9 le fran\u00e7ais PSA, de l'autre, les 2 constructeurs annoncent aujourd'hui qu'ils sont d'accord sur le principe d'une fusion, on va essayer de s'interroger sur les raisons de ce mariage avec vous, Xavier Hollande bonsoir, bonsoir, un enseignant en entreprenariat La Cage Business School alors Fiat, Chrysler, PSA, ce ne sont pas des poids lourds \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, plut\u00f4t des poids moyens en fait, ils savent que, ils n'ont plus vraiment la taille n\u00e9cessaire la taille critique pour survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:01 > 0:34:31) [89%] : \r\nOui, effectivement, quand on parle de Peugeot et de Fiat, on parle du 8 et 9\u00e8me groupe automobile mondial qui en fusionnant pour \u00eatre tr\u00e8s sensiblement du du podium, hein, puisque l'entreprise qui serait issu de la fusion approcherait les 9 millions de v\u00e9hicules vendus et 9 millions de v\u00e9hicules on on se situe, pas tr\u00e8s loin, la t\u00eate qui est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 millions 8, donc \u00e7a \u00e7a donnerait un bol d'oxyg\u00e8ne Anne je dirais assez 2 groupes qui qui sont un petit peu \u00e0 la tra\u00eene dans la comp\u00e9tition mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:31 > 0:34:47) [90%] : \r\nAlors il faut aussi dire que chacun de ces groupes est anim\u00e9 par 2 des buts et des objectifs qui ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames pour Fiat, Chrysler caisse m'clairement il y a la question du virage \u00e9cologique et c'est une entreprise qui est en retard \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est \u00e7a qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 se rapprocher de de PSA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:48 > 0:35:31) [91%] : \r\nJe dirais m\u00eame, je dirais m\u00eame pour prolonger votre question que les 2 groupes sont sont effectivement en retard et Fiat sans doute beaucoup plus que que Peugeot, Fiat a mis beaucoup de temps, effectivement, a d\u00e9marr\u00e9 sur sur ce virage \u00e9cologique, plus globalement, les groupes, les groupes europ\u00e9ens sont en retard par rapport au groupe asiatiques et autre \u00e9l\u00e9ment de faiblesse 70 pourcent de la production de batteries de l'\u00e9lectrique se fait actuellement en Asie, donc ce sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui ont conduit, effectivement, ces 2 groupes \u00e0 fusionner pour atteindre cette fameuse taille critique et surtout pour avoir une taille qui leur permet d'engager r\u00e9ellement de s'engager r\u00e9ellement dans la comp\u00e9tition pour cette transition \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:31 > 0:35:46) [94%] : \r\nAlors il y a aussi l'id\u00e9e de s'unir pour mieux n\u00e9gocier le virage technologique, celui de la voiture autonome, notamment une fusion entre une entreprise automobile et une entreprise de la tech, est ce que c'est quelque chose qu'on pourrait voir un jour Xavier Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:49 > 0:35:51) [94%] : \r\nVous \u00eates encore avec nous la violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:51 > 0:36:33) [88%] : \r\nAlors est-ce moi je, je crois qu'on on a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 un conversation, mais effectivement je j'ai compris votre question autour autour de du du virage technologique, oui, on peut effectivement l'imaginer il y a alors ce qui est un petit peu compliqu\u00e9 en ce moment, ce qui a effectivement du c\u00f4t\u00e9 t\u00eate cela une avanc\u00e9e technologique forte, mais on voit aussi avec des, des, des acteurs qui ne sont pas encore dans l'industrie, hein, comme Google ou d'autres acteurs et l\u00e0 aussi, sur cette partie digitalisation et donc voitures autonomes, il y a des programmes offerts il y aura sans doute et partenariats un nou\u00e9s avec des acteurs qui dont c'est le coeur de m\u00e9tier, sans doute la comp\u00e9tence premi\u00e8re alors que c'est pas forc\u00e9ment la comp\u00e9tence industrielle 1\u00e8re de ces 2 groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:33 > 0:36:44) [93%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous pour \u00e9voquer les enjeux autour de cette fusion Fiat- Chrysler, d'une part, PSA, de l'autre Xavier Hollande, professeur en management \u00e0 laquelle Business School, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:45 > 0:37:05) [92%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous, puis \u00e0 18 heures 32, un mot sur l'actualit\u00e9 sportive en football, Lausanne et Neuch\u00e2tel Xamax affrontent ce soir pour le compte des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse et dans les coulisses, h\u00e9 bien on s'active et il n'est pas seulement question de sport Gr\u00e9goire Auger il est notamment question de Neuch\u00e2tel qui pourrait bient\u00f4t je Neuch\u00e2tel Xamax qui pourrait bient\u00f4t changer de propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:05 > 0:37:19) [87%] : \r\nOui, le pr\u00e9sident Christian Binggeli ne le cache plus, \u00e0 condition de trouver un repreneur solide et fiable neuchtel Max pourrait changer de mains, mais le dirigeant neuch\u00e2telois ne veut pas entendre parler d'une offre venant de l'\u00e9tranger, Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 \u00e9chaud\u00e9 par l'\u00e9pisode de Chagaev et ne veut plus courir tels risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:19 > 0:37:26) [84%] : \r\nC'est pourquoi vendre Xamax hein, c'est un club qui en Super League qui, en bonne sant\u00e9, \u00e7a peut para\u00eetre surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:26 > 0:37:45) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, mais Neuch\u00e2tel sa marque, c'est un petit budget de Super League, le club doit donc lutter pour sa survie avec peu de moyens chaque saison cette ann\u00e9e, elle a choisi de miser sur les jeunes et la formation mais avec ce mod\u00e8le, difficile d'avoir plus d'ambition que la lutte contre la rel\u00e9gation avec un nouveau propri\u00e9taire Neuch\u00e2tel pourrait compter sur davantage de moyens et ainsi continuer sa progression et son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:45 > 0:37:51) [83%] : \r\nGr\u00e9goire est-ce que il y a 2 potentiels repreneurs suisse qui pourraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de reprendre Xamax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:51 > 0:38:12) [91%] : \r\nOui, la soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem Event est int\u00e9ress\u00e9e, elle collabore d\u00e9j\u00e0 avec Neuch\u00e2tel depuis avril 2018 au moment de la signature de ce partenariat, il \u00e9tait clair que Grand Chelem ne venait pas pour reprendre le club mais depuis Neuch\u00e2tel \u00e0 retrouver la Super League, le club c'est aussi sauver la son dernier au terme d'un barrage compl\u00e8tement fou, une fin de saison \u00e9prouvante qui a peut-\u00eatre aussi convaincu le pr\u00e9sident Christian Binggeli de songer \u00e0 sa succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:12 > 0:38:23) [90%] : \r\nAlors cette soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem Event g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 des, des, des tournois, notamment des tournois de tennis celui de Gstaad, par exemple, mais les dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 sont aussi bien connus dans le monde du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:23 > 0:38:48) [92%] : \r\nOui, c'est ce qui est savoureux dans le contexte du 8\u00e8me de finale de ce soir entre Lausanne et Neuch\u00e2tel, le propri\u00e9taire de la soci\u00e9t\u00e9 Alain Joseph et son directeur Jean-Fran\u00e7ois Collet sont 2 anciens pr\u00e9sidents du Lausanne- Sport, ils ont donc l'exp\u00e9rience de la gestion d'un club professionnel de son c\u00f4t\u00e9, Christian Binggeli, ne cache pas que Grand Chelem Ivan pourrait \u00eatre une bonne solution, comme il l'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Sportscene Center alors si pour l'heure, rien n'est encore fait, il semble \u00e9vident que les diff\u00e9rents acteurs de ce dossier, r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:48 > 0:38:50) [83%] : \r\nVos explications Gr\u00e9goire Roger merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:54 > 0:38:59) [90%] : \r\n18 heures 34 a\u00e9roport de Gen\u00e8ve quel d\u00e9veloppement Gaza Sp\u00e9nard on vous retrouve avec vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:59 > 0:40:25) [91%] : \r\nOui, Renaud, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, c'est plus de 17 millions de passagers l'ann\u00e9e derni\u00e8re, d'ici \u00e0 2030, ce chiffre pourrait se monter \u00e0 25 millions selon des pr\u00e9visions, une augmentation qui fera de facto, augmenter le nombre d'apr\u00e8s d'atterrissage et de d\u00e9collage \u00e0 Gen\u00e8ve, on entend de plus en plus la voix de ceux qui remettent en question le d\u00e9veloppement de cet a\u00e9roport d'importance nationale, au point que les Genevois voteront le 14 novembre prochain sur une initiative qui veut que le Grand Conseil et les parlements compte communaux aient leur mot \u00e0 dire sur la question, alors comment doit se dessiner l'avenir de se d\u00e9cider l'avenir de cet a\u00e9roport et surtout dans quel sens doit-il aller, la campagne a d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9but\u00e9, et nous on en d\u00e9bat ce soir avec nos, nos 4 invit\u00e9s, Claudine Amstein, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice de la Chambre vaudoise de commerce et d'industrie Delphine clope Klopfenstein bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates verte vois et vous venez d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil national, Jacques Jeannerat, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir et Thomas B\u00fcchi, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la coordination r\u00e9gionale pour un mais a\u00e9roport urbain respectueux de la population et de l'environnement, plus connu sous le nom de carpes bonsoir \u00e0 vous maintenant \u00e7a comme \u00e7a, voil\u00e0 on on dirait la carte alors on l'a compris, dans la question qui sous- tend cette initiative en c'est le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, Thomas B\u00fcchi, pour vous, \u00e7a suffit, il faut stopper la croissance de cet a\u00e9roport, on vous oppose souvent l'argument \u00e9conomique, c'est vrai, vous voulez finalement \u00e9touff\u00e9es, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans la r\u00e9gion avec votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:25 > 0:41:01) [93%] : \r\nAlors d'abord je suis pas contre et nous ne sommes pas contre l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, bien au contraire, et puis on est encore moins dans un d\u00e9bat gauche- droite sur la votation qui nous attend, mais on peut pas continuer comme \u00e7a, d'abord, on est sur un paradigme qui est d\u00e9pass\u00e9, je veux dire, aujourd'hui, on est libre, on est soumis aux enjeux climatiques, on dit qu'il faut diminuer le CO2 et nous on veut agrandir l'a\u00e9roport, \u00e7a, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e7a ne fonctionne plus, c'est un autre d\u00e9fi qui nous attend aujourd'hui et puis, je profite de lancer un v\u00e9ritable cri de solidarit\u00e9 pour les habitants de la rive gauche, qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:01 > 0:41:03) [96%] : \r\nSur la question \u00e9conomique pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:03 > 0:41:29) [95%] : \r\nAlors sur la question \u00e9conomique 70 pourcent des passagers n'ont aucun rapport ni avec le Business ni avec les diplomates de la Gen\u00e8ve internationale, donc on est en train de d\u00e9velopper un a\u00e9roport pour le low cost qui n'importe aucune valeur ajout\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve puisque c'est des gens qui partent d\u00e9penser leur argent dans d'autres villes pour revenir souvent ailleurs tr\u00e8s tard dans la nuit et les habitants de la rive droite, on n'en peut plus de ces nuisances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:29 > 0:41:35) [94%] : \r\nJacques Jeannerat selon vous, \u00e7a mettrait en p\u00e9ril le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion de stopper le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:35 > 0:42:31) [91%] : \r\nIl ne faut pas parler de d\u00e9veloppement, il faut parler d'adaptation pour mieux r\u00e9pondre aux besoins, il faut savoir que l'a\u00e9roport ne peut s'exercer son activit\u00e9 qu'au travers d'une concession qui le octroy\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration de par cette concession, l'a\u00e9roport est oblig\u00e9 de r\u00e9pondre aux besoins des entreprises des des habitants et une caract\u00e9ristique de l'art aux portes de Gen\u00e8ve, c'est la Gen\u00e8ve internationale et donc il s'agit pas, c'est pas l'a\u00e9roport qui d\u00e9cide de grandir, d'avoir des avions etc etc c'est bien l'\u00e9conomie la Gen\u00e8ve internationale et les habitants de tout l'ouest de la Suisse qui qui qui qui qui dicte la la la la vitesse \u00e0 laquelle on fait les choses quand on parle des 25 millions \u00e0 2 passagers \u00e0 l'horizon 2030 c'est un calcul qui a \u00e9t\u00e9 fait de fa\u00e7on maximal pour pouvoir justement adapter un certain nombre de, de, de, de choses, on voit que les avions sont certes plus grand qu'avant mais il faut \u00e9galement moins de bruit, donc l'un dans l'autre, on pourra augmenter le nombre de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:31 > 0:42:35) [92%] : \r\nMais donc faut laisser cro\u00eetre en fonction de l'\u00e9conomie, r\u00e9pondre \u00e0 la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:35 > 0:43:00) [89%] : \r\nLa question n'est pas de savoir s'il faut laisser croire ou faire le 6 3 il y a un moment o\u00f9 il y aura peut-\u00eatre plus de place pour on sera vigilant refuser des vols parce qu'il y aura, il y aura, il y aura trop d'avions, \u00e7a n'est pas encore le cas, c'est pas, c'est pas m'donc c'est pas une volont\u00e9 de l'a\u00e9roport de vouloir grandir l'a\u00e9roport doit r\u00e9pondre de par sa concession f\u00e9d\u00e9rale octroy\u00e9e par l'OFAC et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux besoins de la population au sens large du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:00 > 0:43:01) [82%] : \r\nDelphine Kleinfeld China.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:01 > 0:43:16) [91%] : \r\nOui, ce que je dis, c'est qu'il ce qu'il faut aussi que l'a\u00e9roport r\u00e9pondent aux exigences climatiques \u00e9videmment, donc on l'a vu donc aussi tout \u00e0 fait derni\u00e8rement avec des manifestations nombreuses qui se pr\u00e9occupe de la question du climat donc cette question, elle doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans la r\u00e9flexion autour de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:16 > 0:43:24) [91%] : \r\nOn y viendra sur la question climatique mais concernant ce d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion, selon vous, on perdrait pas tant que \u00e7a \u00e0 a laiss\u00e9 la vie, la l'a\u00e9roport telle qu'il est actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:24 > 0:44:15) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, ce qu'il faut voir, c'est que cet a\u00e9roport en disant il a doubl\u00e9, hein, il a doubl\u00e9 son nombre de passagers, donc on est d\u00e9j\u00e0 dans une logique de progression intensive ce qu'il faut voir aussi, c'est que l'\u00e2me grande majorit\u00e9 en effet des d\u00e9placements ou d\u00e8s l'objectif si on veut des, des, des passagers et de la grande majorit\u00e9 des passagers, ce n'est en effet pas li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie, on ne peut pas dire aujourd'hui que l'\u00e9conomie est li\u00e9e \u00e0 \u00e0 des d\u00e9placements de passagers parce qu'en effet, ce sont seulement 30 pourcent des vols qui concernent, qui concernent les affaires et ce qu'il faut aussi pr\u00e9ciser, c'est que cet a\u00e9roport, c'est essentiellement \u00e0 exporter des passagers et on en importe beaucoup moins qu'on en exporte et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a a un impact Direct sur sur notre \u00e9conomie, et \u00e9videmment ce qu'il faut appeler ici, c'est le co\u00fbt sur la sant\u00e9, et \u00e7a on l'a dit, on l'a m\u00eame vu dans l'\u00e9tude de la, de l'fiche, il y a le co\u00fbt sur la sant\u00e9 de l'a\u00e9roport est exorbitant, et \u00e7a il faut le prendre en compte dans le bilan \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:15 > 0:44:27) [92%] : \r\nClaudine Amstein, vous vous \u00eates directrice de la chambre de commerce vaudoise, l'a\u00e9roport de Cointrin \u00e0 c'est c'est un enjeu r\u00e9gional, c'est un \u00e9l\u00e9ment de comp\u00e9titivit\u00e9 pour pour le canton de Vaud pour toute la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:27 > 0:46:07) [91%] : \r\nEffectivement, c'est un \u00e9l\u00e9ment fondamental pour toute l'\u00e9conomie de la Suisse romande, j'aimerais juste replacer un petit peu le contexte de l'\u00e9volution \u00e9conomique de cette r\u00e9gion, je rappelle que dans les ann\u00e9es 90 et 2007 r\u00e9gions allait tr\u00e8s mal \u00e9conomiquement aujourd'hui l'\u00e9conomie a une r\u00e9silience qui est assez importante, si on regarde par rapport \u00e0 ce qui se passe au g\u00e9n\u00e9ral en Europe ou dans le monde Autier, elle r\u00e9silientes pourquoi, parce qu'on a une diversit\u00e9 \u00e9conomique, cette diversit\u00e9 \u00e9conomique, elle est li\u00e9e, alors pour notre r\u00e9gion \u00e0 la machine-outil \u00e0 l'heure \u00e0 l'horlogerie, mais aussi \u00e0 la recherche, \u00e0 toutes les hautes \u00e9coles aussi \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale mais si je prends le coton de vos c'est c'est toute la la question des f\u00e9d\u00e9rations sportives et si on a tout ce d\u00e9veloppement, c'est parce qu'il est possible d'atteindre tr\u00e8s rapidement des destinations dans le monde Authier sans \u00e7a on ne peut pas avoir ces entreprises, alors il faut aussi voir que la le l'a\u00e9roport cr\u00e9e des emplois, ces employes ont aussi il y a des ou tr\u00e8s t\u00f4t, il y a des gens qui fournissent aussi des \u00e9l\u00e9ments pour l'a\u00e9roport et puis derni\u00e8re chose : on a une pi\u00e8ce \u00e0 r\u00e9parer si je prends un exemple : l'entreprise Bobsleigh et dans le canton de Vaud \u00e0 des machines dans l'ensemble du monde lorsqu'il faut r\u00e9parer une machine, il faut avoir la pi\u00e8ce et pouvoir le moyen tr\u00e8s rapidement, on n'a pas parl\u00e9 du fret et le fret, c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important pour toutes les toutes les professions que je viens de citer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:07 > 0:46:12) [91%] : \r\nMais Jacques Jeannerat les initiants demandent pas de supprimer l'a\u00e9roport, il demande de le laisser telle quelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:12 > 0:47:07) [89%] : \r\nEt on va pas laisser telle quelle, on vous regardez les chiffres, on a, on a progress\u00e9 d'un nombre de passagers de 1,9 pourcent entre 2017, 2018 en m\u00eame temps en m\u00eame temps, le nombre de d'avion a diminu\u00e9 de 1,9 pourcent donc aux meilleurs avions en milieu remplit mieux remplis, parce que les entreprises parce que les les compagnies a\u00e9riennes sont aussi des entreprises, et vous le savez tr\u00e8s bien qu'il y y a une guerre des prix, ni de la au niveau des tarifs des des billets d'avion et donc les entreprises de transport a\u00e9rien, les compagnies a\u00e9riennes doivent aussi une concurrence entre elles et donc remplissent mieux leurs avions, donc on a une une projection de, de, de nombre de passagers qui est plus faible, \u00e0 Gen\u00e8ve, que ce qu'on a dans la plupart des pays europ\u00e9ens o\u00f9 on est \u00e0 5 ou 6 pourcent projection \u00e0 Gen\u00e8ve, on est sur une projection qu'on a calcul\u00e9 de passagers sur les projets de 3 pourcent donc on a, on a la moiti\u00e9 de la progression pr\u00e9vue sur le plan europ\u00e9en, mais avec moins de vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:07 > 0:47:14) [87%] : \r\nDelphine Klopfenstein et non peut miser sur des avions plus rempli plus technologiques qui font moins de bruit et qu'utilise moins de k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:14 > 0:47:48) [92%] : \r\nOui, mais ce que pr\u00e9voit quand m\u00eame l'affiche Pillas, c'est quand m\u00eame une progression du nombre de vols, hein, parce que quand on parle de 25 millions alors c'est une estimation peut-\u00eatre, mais ces 25 millions de passagers \u00e0 l'horizon 2030, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente, \u00e7a repr\u00e9sente 650 vols par jour, et si on le prend \u00e0 la seconde, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente, c'est un avion qui d\u00e9colle et qui atterrit chaque 90 secondes donc ce sont quand m\u00eame des noeuds de nouveaux avions qui vont continuer de balayer le ciel est pas balayer n'importe quel ciel c'est un ciel en fait extr\u00eamement urbain et je pense que \u00e7a, il faut le replacer il faut replacer cette a\u00e9roport dans son contexte dans son tissu urbain un a\u00e9roport proche de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:48 > 0:48:06) [90%] : \r\nJustement, Thomas B\u00fcchi a, au-del\u00e0 de ces questions \u00e9conomiques, c'est vraiment le climat et les riverains, qu'il faut mettre au centre de de de ce concept de d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, selon vous, ben c'est-\u00e0-dire qu'en fait il y a beaucoup, les riverains qui se qui qui se mobilisent ce que finalement, on retrouve l\u00e0 un r\u00e9flexe de de pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi, not in my Back yard pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:06 > 0:48:57) [92%] : \r\nAlors bien s\u00fbr d'abord beaucoup de ceux qui militent pour un d\u00e9veloppement encore accrue de l'a\u00e9roport, ils sont pas du tout impact\u00e9 par les nuisances maintenant toutes les communes de la rive droite, se l\u00e8ve, c'est une lev\u00e9e de boucliers, les gens n'en peuvent plus et puis on pourrait m\u00eame encore abord\u00e9 parce qu'on parle de l'\u00e9conomie de l'a\u00e9roport, mais on pourrait aborder le fait qu'on a gel\u00e9 la zone \u00e0 b\u00e2tir et on l'a fait bien parce que les nuisances sont tels qu'on veut plus laisser construire dans toute la r\u00e9gion, vous imaginez ce qui habitent dans la r\u00e9gion, ben c'est simplement 30 ou 40 pourcent de leur valeur immobili\u00e8re qui vient d'\u00eatre perdu, pour beaucoup de personnes, c'est une vie d'\u00e9pargne qui s'en va en fum\u00e9e de k\u00e9ros\u00e8ne, comme je l'ai dit, et puis pour ceux qui sont dessous, c'est devenu un enfer, vous avez des vols, jour et nuit, vous avez les l\u00e2chers de k\u00e9ros\u00e8ne tous vos cailloux sont noirs, vous pouvez plus respirer et vous pouvez plus dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:57 > 0:49:11) [93%] : \r\nJacques Jeannerat vous savez, un a\u00e9roport au milieu de la ville, ce n'est pas le cas de tous les a\u00e9roports des nuisances pour les riverains de la pollution, on sait que le trafic a\u00e9rien, \u00e0 l'origine de 10 pourcent \u00e0 des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, faut pas prendre ces \u00e9l\u00e9ments en compte final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:11 > 0:49:33) [86%] : \r\nMais on les prend en compte, je suis pas s\u00fbr que l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich soit moins urbain, je suis pas s\u00fbr faudrait v\u00e9rifier, je pense qu'il y a beaucoup de d\u00e9plorer Sophie Gent \u00e0 radio allemande compris \u00e0 l'avion \u00e0 Z\u00fcrich et vous verrez que le d\u00e9veloppement immobilier commercial et industriel autour de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, ce qu'il est tout aussi urbain, je dirais m\u00eame sur le c\u00f4t\u00e9 nord et l'a\u00e9roport admets pas du tout puisqu'il y est mort la la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:33 > 0:49:35) [91%] : \r\nLa question climatique, les riverains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:36 > 0:49:40) [78%] : \r\nLa l'affiche Piat et la convention d'objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:40 > 0:49:45) [83%] : \r\nQui et qui est nos lignes directrices \u00e9mis la Conf\u00e9d\u00e9ration le rapport au d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:45 > 0:51:16) [91%] : \r\nC'est le plan d'infrastructures pour le moment a\u00e9roportuaire et la convention d'objectifs que le Conseil d'\u00c9tat a discut\u00e9 avec la direction de l'a\u00e9roport pour justement contenir les nuisances, cette convention est extr\u00eamement strict et elle, elle donne des quotas d'avion, notamment \u00e0 partir de 22 heures d'ailleurs, il y a eu, pas plus tard que cet apr\u00e8s- midi une conf\u00e9rence de presse de l'a\u00e9roport avec les 2 compagnies a\u00e9riennes plus importante sur la place qu'ont sign\u00e9 une convention justement pour aller dans ce sens-l\u00e0, vous prenez, vous prenez par exemple la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'avions qu'EasyJet et que et que suisses vont utiliser maintenant pour l'instant 5 pourcent de la flotte de l'usine est avec le nouvel avion d'ici 8 ans toute la flotte sera sera nouvelle, c'est des avions qui font 20 pourcent de carburant en moins par rapport \u00e0 ceux de la fin des ann\u00e9es 90 et 50 pourcent de bruit en moins, donc il y a encore du potentiel, sans que les choses s'aggravent, il est hors de question que les choses s'aggravent et la volont\u00e9 de l'ensemble du des, des acteurs qui ont travaill\u00e9 sur ce dossier depuis 6 ans parce qu'il faut bien savoir que cette fiche pial tombe pas du ciel n'est-ce pas il y a des experts sur le plan cantonal aupr\u00e8s de l'am\u00e9nagement du territoire et des experts f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des sons civils qui travaille depuis 6 ans \u00e0 la \u00e0 ces solutions l\u00e0 le canton de Gen\u00e8ve par son conseil d'\u00c9tat, a fait un bras de fer pour que l'OFAC int\u00e8gre ces pr\u00e9occupations dans l'affiche \u00e0 aller voir celle de de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich et le il beaucoup moins contraignant, alors qu'on est aussi 11 une urbaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:16 > 0:51:36) [87%] : \r\nDelphine Klopfenstein et ces annonces justement aujourd'hui de limiter de de de m\u00e8tres des quotas et des amendements des quotas qui sont pas encore fix\u00e9s un concernant les vols apr\u00e8s 22 heures \u00e7a vous rassure, sachant que l'en 2000 18 ans alors qu'il ne devrait pas y avoir de, de, de mouvements apr\u00e8s 22 heures 1836 avions ont d\u00e9coll\u00e9 apr\u00e8s 22 heures pour cause de de m\u00e9t\u00e9o, une difficult\u00e9 technique op\u00e9ration op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:36 > 0:53:02) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, vous c'est Lise non absolument pas parce que les horaires qui sont annonc\u00e9es jusqu'\u00e0 22 heures ces horaires ont des exceptions, on parle m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de 3 longs courriers syst\u00e9matique apr\u00e8s 22 heures on parlait tout \u00e0 l'heure de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich ferme lui \u00e0 23 heures compl\u00e8tement \u00e0 Gen\u00e8ve, des avions peuvent encore atterrir et d\u00e9coller jusqu'\u00e0 minuit, donc on est dans une situation avec D. et une possibilit\u00e9 de mouvements d'avions de 18 heures sur 24 c'est \u00e9norme et nous ce qu'on demande, c'est d'avoir une tr\u00eave d'avoir une tr\u00eave, \u00e0 un moment donn\u00e9 pendant la nuit pour que les riverains, ils sont nombreux ces riverains et s\u00e9rie Brain, hein, on parle d'un habitant sur 5 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas rien, et ces personnes vivent au quotidien avec le bruit de l'a\u00e9roport et ce que j'aimerais pr\u00e9ciser aussi, et c'est la question du bruit parce que bien s\u00fbr, un avion qui fait moins de bruit, \u00e7a me r\u00e9jouit hein le le principe m\u00eame, mais ce qui est pas nouvelle, mais ce qu'il ne faut pas oublier ce qu'il ne faut pas oublier ce jeune, c'est que le bruit, le bruit de l'avion, c'est particulier, c'est un bruit en fait c'est un bruit un pic, un pic de bruit pr\u00e9cis\u00e9ment et ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment ce genre de bruit qui sont les plus d\u00e9rangeants pour la sant\u00e9, pour la sant\u00e9 et pour la sant\u00e9 publique et puisqu'il faut parler aussi, c'est du ce de ce fameux bruit a\u00e9rodynamique, hein, qu'on ne va pas, qu'on ne va pas supprimer, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est \u00e0 dire le bruit inh\u00e9rent \u00e0 l'avion, celui-l\u00e0 va existait toujours, donc nous sommes quand m\u00eame dans une situation de de bruit avec avec des pics des bruits par interruption et \u00e7a sur la sant\u00e9, les m\u00e9decins sont tous clairement sur cette question de dire que pour la sant\u00e9, c'est extr\u00eamement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:02 > 0:53:09) [88%] : \r\nClaudine Amstein vous vous comprenez le d\u00e9sarroi de de ces riverains, vous avez un peu le beau r\u00f4le, vous avez pas l\u00e0, il est pas chez vous, l'a\u00e9roport finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:10 > 0:54:27) [92%] : \r\nMoi, je poste pr\u00e9occupe pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes de trouver des solutions pour que le bruit s'cesse pendant une certaine p\u00e9riode de la nuit, la difficult\u00e9 c'est que toutes les infrastructures font du bruit et pose des probl\u00e8mes, alors moi je suis, je suis bien plac\u00e9, j'habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Lausanne, il va avoir 10 ans de travaux, la nuit, et toutes les nuits sans interruption et donc c'est aussi on doit pour avoir des infrastructures importantes sur la Suisse, on doit imaginer qu'il y a des nuisances, le toute cette trouver les moyens de l'diminuer au maximum les trains, c'est la m\u00eame chose, les trains marchandises il voyage la nuit et c'est ceux qui font le plus de bruit, \u00e7a me r\u00e9jouit pas mais je trouve qu'il faut trouver des solutions par rapport \u00e0 ces pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes mais si je veux pas me mettre dans le d\u00e9bat, je ne moi mais l'initiative c'est pas, c'est pas exactement ce point- l\u00e0 qu'elle va qu'elle va r\u00e9soudre et donc je pense qu'il s'agit plut\u00f4t de travailler en concertation et trouver des mesures pour diminuer le bruit soit par l'interm\u00e9diaire des nouveaux avions, soit en limitant et les horaires, ce qui va exactement dans le sens de ce qui est pr\u00e9conis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:27 > 0:54:31) [87%] : \r\nThomas B\u00fcchi chacun son bruit, finalement, on a tous le bruit de quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:31 > 0:55:17) [87%] : \r\nOui, mais il y a un moment donn\u00e9 on peut pas on peut pas continuer \u00e0 vivre dans ce paradigme, une soci\u00e9t\u00e9 solidaire, un environnement prot\u00e9g\u00e9 Nicollin bip performante, c'est le d\u00e9veloppement durable, aujourd'hui on est plus dans ce paradigme avec l'a\u00e9roport, on parle Bedoya avant, beaucoup des avions qui d\u00e9collent n'y en a 5 ou 10 fois plus qu'il atterrisse en dehors des heures et c'est, c'est encore plus terrifiant que les d\u00e9collages parce qu'ils sont beaucoup plus bas quand il pose et c'est : c'est bien une partie des nuisances que qui ne sont plus acceptables aujourd'hui changement de paradigme, faisant du vrai d\u00e9veloppement durable et il aura pas d'un contr\u00f4le contr\u00f4l\u00e9 avec un d\u00e9veloppement maintenant ma\u00eetris\u00e9 et c'est le coup de gueule du Peuple qui dit maintenant, halte, \u00e7a suffit, on continue pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:17 > 0:55:38) [86%] : \r\nAlors \u00e7a a chang\u00e9, par ailleurs, tandis changer de paradis je je voulais r\u00e9agir avec une commune Stein, mais moi j'avais envie de vous poser une question parce que tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de cette \u00e9mission, on recevait un Vert lib\u00e9ral Genevois qui disait Gen\u00e8ve doit se profiler pour accueillir la COP 25 la prochaine conf\u00e9rence sur le climat, bon \u00e9videmment sans a\u00e9roport, sans un grand a\u00e9roport ce genre d'\u00e9v\u00e9nement c'est impensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:38 > 0:56:22) [90%] : \r\nOn vous parle pas d'arr\u00eater l'a\u00e9roport l'a\u00e9roport, il existe, il a m\u00eame mis s'est m\u00eame d\u00e9velopper massivement ses Jordan, il s'agit pas de le fermer aujourd'hui et je pense bien qu'il faut rappeler aussi c'est que cet a\u00e9roport de devenir un atout : il doit devenir un atout pour la r\u00e9gion et c'est \u00e0 dire qu'on doit r\u00e9ussir \u00e0 prendre avec nous toute cette population qui se l\u00e8ve contre cet a\u00e9roport, on doit entendre ce t\u00e9moignage de cette population qui n'en peut plus de ces nuisances et ce que j'aimerais dire, ici aussi, c'est qu'il y a des alternatives qui sont passibles cette alternative quand on sait que la premi\u00e8re destination de l'a\u00e9roport, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est Paris et la 6\u00e8me destination c'est Z\u00fcrich, imaginez une seconde est ce qu'on a pas des des moyens ferroviaires pour atteindre ces 2 villes, donc clairement on doit mettre maintenant le paquet sur des alternatives pour des distances qui sont absolument faisables en train et beaucoup plus \u00e9conomique, \u00e9videmment, beaucoup plus \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:22 > 0:57:14) [86%] : \r\nC'est que j'aimerais pour jurer que la la plupart c'est des correspondances non mais j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que l'initiative dont on sur que l'on va voter, elle, elle, elle a un Avantage, c'est qu'elle met le doigt sur la question des nuisances simplement et la ligne des principes g\u00e9n\u00e9raux comme des noix sur un b\u00e2ton sans donner de solutions Monsieur Obuchi parle du d\u00e9veloppement durable, le terme d\u00e9veloppement durable n'est m\u00eame pas \u00e9crit dans le texte l'initiative il est bien plac\u00e9 le conna\u00eet bien, nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 ensembles et c'est lui qui a fait inscrire dans la dans la loi genevoise ambition d\u00e9put\u00e9 dur de Laurent durable dans des camps, le contre- projet tous d\u00e9fendant a des objectifs bien pr\u00e9cis, on parle de d\u00e9veloppement durable, on parle de la Gen\u00e8ve internationale alors que l'initiative passe compl\u00e8tement sous silence leurs mains international \u00c9tat parle et parle de cette convention d'objectifs, donc une mesure concr\u00e8te mesurable et dont les premi\u00e8res bases ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es il y a 5 ou 6 ans par les ing\u00e9nieurs de l'de la fac de l'Office f\u00e9d\u00e9ral d'aviation civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:14 > 0:57:26) [82%] : \r\nJuste une rapide question \u00e0 Delphine Eug\u00e8ne l'initiative sur lequel l\u00e0 elles voteront les Genevois demande un pilotage plus d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui fixe le cadre \u00e0 la main, marge de manoeuvre et petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:27 > 0:57:54) [90%] : \r\nLa marge de manoeuvre, elle existe et ce que j'aimerais pr\u00e9ciser ici, c'est que c'est que le contre- projet a compl\u00e8tement enlev\u00e9 toute la substance de l'initiative est un des \u00e9l\u00e9ments principal en effet d'avoir cette concertation aujourd'hui au Grand Conseil, on peut voter un bilan le bilan de l'a\u00e9roport en bottes, le rapport d'activit\u00e9 Diola a\u00e9roport on devrait aujourd'hui pouvoir aussi voter sur la perspective de cet a\u00e9roport par ce qui nous concerne tous : si nous concerne au niveau du Grand Conseil il nous concerne aussi au niveau des communes, des riverains et des riveraines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:54 > 0:58:05) [92%] : \r\nEt les Genevois se prononceront donc le 24 novembre sur la question, merci beaucoup de d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Delphine Klopfenstein Shrine, Claudine Amstein, Jacques Jeannerat et Thomas B\u00fcchi, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:05 > 0:58:06) [88%] : \r\nMerci, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:08 > 0:58:11) [72%] : \r\nForum derniers pinard Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:13 > 0:58:41) [91%] : \r\nPuis, dans les derni\u00e8res minutes de ce forum, je vous propose de parler d'un festival d'un genre tr\u00e8s particulier, il va se d\u00e9rouler \u00e0 la fin du mois prochain les 29 et 30 novembre Breuleux dans le canton du Jura, c'est le festival de et le but c'est de faire reculer le pr\u00e9jug\u00e9 qui vit cette minorit\u00e9, on re\u00e7oit quelques minutes, le fondateur de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est l'entrepreneur Fran\u00e7ois Vorpe bonsoir, bienvenue, bonsoir, merci d'habitation pr\u00e9jug\u00e9s, racisme, discrimination, c'est quoi le terme que vous utiliseriez Fran\u00e7ois Vorpe il y a de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:42 > 0:58:57) [88%] : \r\nEn fait, je pense que nous, les roues les rouquins comment nous nomme g\u00e9n\u00e9ralement en fait partie, d'une certaine race qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s minoritaire sur la plan\u00e8te en g\u00e9n\u00e9ral et je pense qu'on n'a pas l'impression qu'on subit le racisme quand on le vit, c'est directement li\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:57 > 0:59:02) [92%] : \r\nVous-m\u00eame, vous en avez \u00e9t\u00e9 victime \u00e7a c'est ce que vous racontez dans le livre que vous avez fait para\u00eetre cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:02 > 0:59:19) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, donc moi je parle de ma vie priv\u00e9e de de ma vie de deux-roues et je me rends compte qu'apr\u00e8s avoir fait ce livre qui s'appelle la vie en roue beaucoup de t\u00e9moignages confirment que \u00e7a n'a pas beaucoup chang\u00e9 au niveau des pr\u00e9jug\u00e9s au niveau des attaques personnelles, certains ont l'impression de faire de l'humour, mais c'est pas l'humour, c'est de l'agression pour nous qui sommes rouquin coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:19 > 0:59:24) [83%] : \r\nC'est dans l'\u00e9glise, c'est dans les cours d'\u00e9cole principalement que \u00e7a, \u00e7a a lieu, cette discrimination anti- ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:24 > 0:59:56) [91%] : \r\n\u00e9videmment ce qui concerne en \u00e9tant des plus pauvres, ils ont du village est le plus petit de l'\u00e9cole, c'\u00e9tait des y avait beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui ont augment\u00e9 cette fa\u00e7on de d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9 mais je sais qu'aujourd'hui dans les \u00e9coles, c'est encore le cas, j'ai des r\u00e9cits de personnes qui sont li\u00e9s aujourd'hui \u00e0 des discriminations par rapport \u00e0 leur couleur de cheveux, pour des enfants, et r\u00e9cemment lors d'une d\u00e9dicace de mon livre, il y a un jeune homme de 18 ans qui est au lyc\u00e9e, et il y a pas longtemps donc c'est maintenant, il se fait je dirais moqu\u00e9 par son professeur, qui a l'impression, je pense, de faire de l'humour, mais en l'occurrence c'est pas du tout l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:56 > 1:00:03) [91%] : \r\nAlors vous vous dites que vous avez r\u00e9colt\u00e9 des t\u00e9moignages, mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est qui est mal connue, qui est pas vraiment vraiment document\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:03 > 1:00:31) [88%] : \r\nNon, en fait, l'heure, le rouquin, on est un peu des gens je dirais marginaux, donc on se met un peu de c\u00f4t\u00e9 ce g\u00e8ne et on revient un peu timide et on s'efface, moi j'ai mis 60 ans pour \u00e9crire ce livre et pour un peu me l\u00e2cher, parce qu'actuellement je pense que je peux y aller et je pense qu'il y a beaucoup de non- dits et l'objectif de faire ce festival des roux, c'est de faire de la communication, surtout pour les diff\u00e9rences ma porte desquels mais nous on a la diff\u00e9rence des trous et surtout pour essayer d'apporter beaucoup de compr\u00e9hension pour les enfants, moi je pense, et c'est \u00e7a, les premi\u00e8res victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:31 > 1:00:38) [93%] : \r\nAlors, comment \u00e7a va se passer, ce festival, \u00e9crivez-nous un petit peu le les activit\u00e9s qu'on va y trouver alors le vendredi, donc \u00e7a se \u00e7a s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:38 > 1:00:48) [82%] : \r\nSera le 29 novembre et on aura des conf\u00e9renciers donc monsieur Jean Nicolas de s\u00fbrement Madame Val\u00e9rie Andr\u00e9 et monsieur Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:48 > 1:00:53) [89%] : \r\nPush, donc \u00e7a ce sont des gens qui ont qui ont fait des recherches sur ces pr\u00e9jug\u00e9s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:53 > 1:01:02) [84%] : \r\nExactement, c'est des gens qui ont fait des et des livres qui font des conf\u00e9rences et du des le\u00e7ons enfin d\u00e8s intervenant aux universit\u00e9s de Bruxelles je Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:02 > 1:01:08) [94%] : \r\nDonc, des conf\u00e9rences-d\u00e9bats un film aussi je crois, un documentaire qui va \u00eatre projet\u00e9 \u00e0 l'occasion de ce festival avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:08 > 1:01:16) [87%] : \r\nComment qu'a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 par M6 sur la rousseur avec notamment plein de vedettes de cin\u00e9ma qui t\u00e9moignent de leur leur souffrance, de la jeunesse surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:16 > 1:01:21) [81%] : \r\nAlors, conf\u00e9rences-d\u00e9bats films et puis la musique aussi, musique, Sertic tout tout naturellement que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:21 > 1:01:39) [88%] : \r\nLe samedi soir, command\u00e9 dit invit\u00e9 j'ai assiste pour que \u00e7a soit une porte ouverte \u00e0 toutes les personnes qui souhaitent partager et faire de la Terre actif ces tables rondes sont manipul\u00e9s par des des vraiment des t\u00e9nors, mais on a besoin de beaucoup de monde qui nous passent en somme des questions et des r\u00e9actions qu'on puisse progresser dans cette r\u00e9flexion de la rousseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:39 > 1:01:42) [87%] : \r\nDonc un festival des roux, mais pas seulement pour les H\u00e9rault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:42 > 1:01:50) [91%] : \r\nSurtout pas que pour les non, on a vu tout le monde qu'on puisse bien s'identifier et se comparer qu'on n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment trop diff\u00e9rents pour \u00eatre agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:50 > 1:01:55) [94%] : \r\nJuste histoire de bien cerner en quelque sorte l'ampleur de l'\u00e9v\u00e9nement, vous attendez combien de personnes \u00e0 ce sera sans compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:55 > 1:02:09) [89%] : \r\nConnu, vous savez, donc il y a un festival des roux en France, il y en a en Belgique, en Hollande, o\u00f9 il y a des milliers de personnes nous on est de tout petit, on essaie de faire quelque chose, je verrai, je suis 1er le 1er qui vraiment interrogatif par rapport \u00e0 la quantit\u00e9, mais ce que vu qu'on va faire de la qualit\u00e9 \u00e0 la quantit\u00e9 n'est pas tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:09 > 1:02:16) [90%] : \r\nOn vous croit sur parole, il y a combien de en Suisse, on se verra probablement moins qu'en Grande-Bretagne, proportionnellement, mais enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:16 > 1:02:30) [86%] : \r\nEn principe, on est \u00e0 1 8 pourcent \u00e0 2 pourcent en Grande-Bretagne, avait, si vous avez compte l'Irlande seront 20 pourcent parce qu'ils sont beaucoup plus, c'est, c'est le mot, en fait, quand on s'\u00e9loigne du Soleil en devient je pense un petit peu rouquin, c'est ce qui se passe un petit peu et en souffrent du soleil \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:30 > 1:02:38) [93%] : \r\nJ'ai lu en me documentant sur ce sujet qui avait m\u00eame de la discrimination anti- roux justement au Royaume-Uni, ce qui para\u00eet presque un peu incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:38 > 1:02:50) [84%] : \r\nOui, effectivement, et puis quand je fais des comparaisons par exemple sur des grandes vedettes de cin\u00e9ma ou des hommes politiques tr\u00e8s connu et n'a pas dire o\u00f9 et je fais toujours la petite remarque qui me para\u00eet parlante, c'est que si George Clooney \u00e9tait rouge parce que nous n'aurait jamais parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:50 > 1:03:17) [90%] : \r\nOui, on a quand m\u00eame quelques acteurs et quelques actrices Roux des chanteurs aussi \u00eatre Shirane et d'autres qui ont r\u00e9ussi \u00e0 percer, malgr\u00e9 leur ressort, \u00e7a devient un petit peu une mode peut-\u00eatre mais, heureusement pour eux d'accord Fran\u00e7ois Vorpe on rappelle donc cet \u00e9v\u00e9nement que vous organisez le mois prochain les 29 et 30 novembre aux Breuleux le festival des roues et puis on rappelle aussi le titre du livre que vous avez publi\u00e9 cette ann\u00e9e aux \u00e9ditions du rock, la vie en roue, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et excellente soir\u00e9e \u00e0 vous c'est gentil merci vous \u00e0 tout de suite, quelques mots sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:18 > 1:03:40) [94%] : \r\nDemain, au nord des Alpes, des nuages durant toute la journ\u00e9e dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes assez ensoleill\u00e9 en matin\u00e9e puis \u00e9galement tr\u00e8s nuageux et la pluie fera son apparition dans l'apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures de 7 \u00e0 10 degr\u00e9s en fin de nuit 13 \u00e0 15 au meilleur de la journ\u00e9e pour le week- end, le temps maussade et doux, avec des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes localement importantes et du vent d'ouest soutenu le thermom\u00e8tre affichera maximum 15 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:03:40 > 1:03:46) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:48 > 1:03:52) [82%] : \r\nPendant, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:52 > 1:03:58) [95%] : \r\nDe forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s sur le tron\u00e7on sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges est en dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:58 > 1:04:00) [82%] : \r\nQuestion de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:02 > 1:04:22) [91%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition du Forum, \u00e0 noter que la matinale re\u00e7oit demain \u00e0 l'historien Alexandre Vautravers mais aussi Dick Marty, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e interjurassienne d'ici l\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e retrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T18:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033824", "summary": "Duplex Sion : itw Christian Varone, commandant de la police valaisanne.", "id": "2034226", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["VARONE, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033825", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Marc Wuarin, membre des Vert'Lib\u00e9raux genevois.", "id": "2034227", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033826", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Thierry Brechbuehler, membre UDC Neuch\u00e2tel.", "id": "2034228", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033827", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners.", "id": "2034229", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033829", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise de commerce et d'industrie (CVCI), Delphine Klopfenstein Broggini, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, Jacques Jeannerat, pr\u00e9sident de l'Association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, et Thomas Buchi, vice-pr\u00e9sident de la Coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain respectueux de la population et l'environnement (CARPE).", "id": "2034231", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["KLOPFENSTEIN BROGGINI, DELPHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033837", "summary": "Itw Fran\u00e7ois Vorpe, auteur de \"La vie en roux\".", "id": "2034239", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "SOHLBANK, Deborah", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "OGGIER, Gr\u00e9goire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803957", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053812", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2FFA263B-29DE-484C-B4BD-E2C48115A4A3", "internalArchiveId": "2FFA263B-29DE-484C-B4BD-E2C48115A4A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9action de Nicolas Ma\u00eetre sur les m\u00e9thodes d'entreprises \u00e9trang\u00e8res pour acc\u00e9der au march\u00e9 de bus suisse", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019;Favre, Brigitte\r\n\r\n\r\nInterview de Nicolas Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 jurassien socialiste et syndicaliste.  \r\nL'\u00e9motion est rare dans nos parlements pourtant ce matin, la d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC Brigitte Favre a eu de la peine \u00e0 cacher la sienne. Nous sommes en plein d\u00e9bat sur une motion qui demande la mise en ouvre d'un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violence. Ecoutez\r\n Son Favre 12h30\r\nBrigitte Favre, bonsoir, merci de nous avoir rejoint quelques minutes ce soir dans Forum. C'est une \u00e9motion assez rare. Il y a eu un long silence avant que vous ne puissiez terminer votre intervention, comment est-ce qu'on vit un tel moment\u00a0?\r\nCette centrale d'appel pour venir en aide aux femmes battues, pour vous une n\u00e9cessit\u00e9?\r\nIl y a une dizaine de jours, la mort brutale d'un couple sur fond de violence conjugale, le mari avait \u00e9t\u00e9 interdit de domicile suite \u00e0 une agression sexuelle commise huit jours auparavant. Ca \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic?\r\nLe gouvernement jurassien comme les partis de droite comme le v\u00f4tre d'ailleurs proposaient de la rejeter. Vous avez \u00e9t\u00e9 contre l'avis de votre parti?\r\nIl a notamment \u00e9t\u00e9 dit que la solution n'\u00e9tait sans doute pas la meilleure et surtout qu'un tel dispositif avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du pays et qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.Vous pensez que la d\u00e9cision du Parlement jurassien peut changer les choses\u00a0? \r\nA vos c\u00f4t\u00e9s le d\u00e9put\u00e9 socialiste, Nicolas Ma\u00eetre venu pour un autre sujet. mais j'aimerais vous entendre sur ce sujet. l'engagement de Brigitte Favre vous a touch\u00e9?\r\n........\r\nBrigitte Favre, merci d'avoir accept\u00e9 de venir quelques minutes dans ce Forum.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806570", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9action de Nicolas Ma\u00eetre sur les m\u00e9thodes d'entreprises \u00e9trang\u00e8res pour acc\u00e9der au march\u00e9 de bus suisse / FOR_2019-10-30T18:02:00_developpement-5", "Forum du 30.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 jurassien socialiste et syndicaliste."], "variantIds": ["ece-10806570"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:47Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNicolas Ma\u00eetre, vous restez bien s\u00fbr avec nous car si on vous a invit\u00e9, c'est pour r\u00e9agir \u00e0 l'enqu\u00eate de notre journaliste, Ga\u00ebl Klein au sujet du r\u00e9seau de bus dans le Jura, une enqu\u00eate qui a suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude des d\u00e9put\u00e9s jurassien, pas moins de 3 d'entre eux ont interpell\u00e9 le gouvernement cantonal ce matin en cause les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les entreprises aux \u00e9trang\u00e8res int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 l'appel d'offres alors Nicolas Ma\u00eetre, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste mais vous \u00eates aussi syndicaliste, vous n'avez pas m\u00e2cher vos mots, ce matin, vous parlez de m\u00e9thodes hasardeuses d\u00e9loyale malhonn\u00eate, \u00e7a vous choque vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, si je devais reprendre la parole ce soir \u00e0 la tribune, je tiendrai les m\u00eames propos parce que c'est une inqui\u00e9tude qui persiste depuis plus de 2 ans, lorsque le gouvernement nous a indiqu\u00e9 qu'il voulait remettre en en soumission les lignes de bus et puis \u00e0 ce titre, je fais aussi partie de la conf\u00e9rence des transports on s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9t\u00e9 avec quelques coll\u00e8gues, des cons\u00e9quences que pourrait avoir cette d\u00e9cision sur les les salaires des employ\u00e9es comme les employer que des cartes postales et DCG. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [93%] :\r\nVous savez, c'est vraiment une pr\u00e9occupation de de quoi de dumping salarial de ces entreprises \u00e9trang\u00e8res si elle remportait le mal l'offre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nOui, parce que la la mise au concours du gouvernement et aussi hasardeuse et puis un peu cavali\u00e8res puisqu'elle aurait pu lui mais enfin il aurait pu lui- m\u00eame fix\u00e9 quelques conditions qui emp\u00eache certaines entreprises de voyage, de faire des soumissions en dessous de, d'un salaire minimum, enfin on exigeait nous une CCT actuel dans dans le canton, une CCT qui se qui se tenait aux alentours de 72000 francs et puis avec les conditions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par le gouvernement, on pourrait se retrouver avec 58000 francs alors je j'imagine les cons\u00e9quences pour les employ\u00e9es de cartes postales du SNJ, qui doit aussi faire vieux vivre une famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [95%] :\r\nMais alors, vous appelez \u00e0 une prise de conscience aujourd'hui du gouvernement mais qu'est ce que vous en attendez l'appel d'offres est lanc\u00e9, il va pas pouvoir modifier les r\u00e8gles en cours de route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nOn s'en souhaitant au titre pas de d\u00e9put\u00e9, de maintenir une certaine pression au niveau du gouvernement mais aussi \u00e0 des actions qui seraient encore entreprises au niveau des syndicats et nous souhaitons que, finalement, lorsqu'il y aura la transmission du gouvernement \u00e0 l'OFT pour validation de la soumission qu'ils en tiennent compte dans des param\u00e8tres qui permettront d'avoir quand m\u00eame est un peu plus de d\u00e9cence dans les salaires qui seront propos\u00e9s au au futur employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question, la sc\u00e8ne concurrence d\u00e9fendue par par ceux qui, qui pr\u00f4ne les appels d'offres pour les march\u00e9s publics, vous n'y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nNon et puis aujourd'hui, ben enfin hier soir hier s'hier \u00e0 la matinale, Ga\u00ebl Klein l'a prouv\u00e9 par son sujet, on s'on sait tr\u00e8s bien que des entreprises \u00e9trang\u00e8res, mettons tous les moyens pour s'approprier ce ce cette concession et puis avec des moyens qui qui sortent de la de la loyaut\u00e9 et les lois, je pense qu'on peut s'attendre \u00e0 des belles surprises qui finalement handicap rompt le l'\u00e9conomie jurassienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [94%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Ma\u00eetre d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir ce soir dans notre \u00e9mission, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB3A963F-27D3-455D-B574-49181DC364C7", "internalArchiveId": "EB3A963F-27D3-455D-B574-49181DC364C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Jura devra instaurer un syst\u00e8me d'alarme en cas de violence faite aux femmes", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e UDC jurassienne;Jacques Gerber, pr\u00e9sidwent du Gouvernement jurassien, PLR;Suzanne Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9e PDC jurassienne\r\n\r\n\r\nLe canton du Jura devra instaurer un syst\u00e8me d'alarme en cas de violence faite aux femmes 12h30: Jura KLEIN\r\nLe canton... du Jura... devra mettre sur pied ...un syst\u00e8me d'alarme... en cas de violences... faites aux femmes. \r\nLe Parlement... a accept\u00e9 ce matin... une motion d\u00e9pos\u00e9e... au mois de mai. \r\nHasard... du calendrier... le d\u00e9bat... a eu lieu ...dans un contexte particulier.\r\nGa\u00ebl Klein...  \r\nCe d\u00e9bat... a eu lieu... dix jours... apr\u00e8s un drame... qui a marqu\u00e9 ...les esprits dans le canton.\r\nOui, une bagarre sur fond de violence conjugale a entrain\u00e9 la mort d'une femme et de son conjoint \u00e0 qui la justice avait pourtant interdit le domicile, suite \u00e0 une agression sexuelle huit jours auparavant. Une trag\u00e9die qui a fait trois orphelins. Durant une heure, pas moins d'une quinzaine d'orateurs se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la tribune, l'\u00e9motion \u00e9tait tr\u00e8s palpable, on a m\u00eame vu la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre fondre en larmes.\r\n  son\r\nEt pourtant... la motion... n'a pas recueilli... l'unanimit\u00e9.\r\nOui, plusieurs d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'instar du gouvernement ont mis en doute l'efficacit\u00e9 d'un tel syst\u00e8me que la motionnaire demande au niveau romand voire suisse. Il n'a jamais pass\u00e9 la rampe jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent selon le  pr\u00e9sident du gouvernement Jacques Gerber. \r\n  sON\r\nMais l'auteure de la motion... a tout de m\u00eame eu gain de cause. \r\nSuzanne Ma\u00eetre n'a pas m\u00e9nag\u00e9 sa peine. La chr\u00e9tienne sociale ind\u00e9pendante est mont\u00e9e pas moins de quatre fois \u00e0 la tribune. \r\n  SON\r\nAu vote, la motion l'a emport\u00e9e par 34 voix contre 19, et 5 abstentions.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton du Jura devra instaurer un syst\u00e8me d\u2019alarme en cas de violence faite aux femmes / 12H30_2019-10-30T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10806536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:54:03Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend dans le canton du Jura maintenant le canton devra mettre sur pied un syst\u00e8me d'alarme en cas de violences faites aux femmes, le Parlement a accept\u00e9 ce matin une motion d\u00e9pos\u00e9e au mois de mai, hasard du calendrier, le d\u00e9bat a eu lieu dans un contexte particulier, Ga\u00ebl Klein, ce d\u00e9bat a eu lieu, 10 jours apr\u00e8s un drame qui a marqu\u00e9 les esprits dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, une bagarre sur fond de violence conjugale, entra\u00een\u00e9 la mort d'une femme et de son conjoint qui la justice avait pourtant interdit le domicile suite \u00e0 une agression sexuelle, 8 jours auparavant, une trag\u00e9die qui a fait trois orphelins durant une heure, pas moins d'une quinzaine d'orateurs se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune, l'\u00e9motion \u00e9tait tr\u00e8s palpable, on a m\u00eame vu la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre fondre en larmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre nous n'avons pas besoin d'un syst\u00e8me d'alarme suppl\u00e9mentaires mais de bien plus que cela pour \u00e9viter des drames tels que celui qui s'est produit lundi 21 octobre qui nous a tous touch\u00e9 au plus profond de notre \u00e2me et qui nous a une fois de plus d\u00e9montr\u00e9 l'impuissance du syst\u00e8me face une du Lens d'une telle ampleur, pour moi, nous avons besoin d\u00e9ployer tous les moyens pour que cela s'ach\u00e8te enfin et que nous arrivons \u00e0 fait vivre Christine ta question faite aux femmes dans notre pays, je soutiendrai donc quoi qu'il en soit un temps pendant mon, de l'avis de la majorit\u00e9 de mon groupe, la motion 1270. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nVous, il n'est motion tr\u00e8s rare dans un parlement Ga\u00ebl et pourtant la motion n'a pas recueilli l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOui, plusieurs d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 l'instar du gouvernement ont mis en doute l'efficacit\u00e9 d'untel, syst\u00e8me que la motion nerfs demandait au niveau Romand, voire suisse, il n'a jamais pass\u00e9 la rampe jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, selon le pr\u00e9sident du gouvernement, Jacques Gerber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [96%] :\r\nOn ira faire \u00e0 nouveau la d\u00e9marche aupr\u00e8s des cantons romands aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une ligne t\u00e9l\u00e9phonique, alors oui, nous vivons dans un temps particulier dans le canton du Jura face \u00e0 ce drame, mais dans les autres cantons, on l'a vu, il en arrive r\u00e9guli\u00e8rement et c'est dans cet environnement dramatique que les cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas mettre en place cette ligne t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [97%] :\r\nMais l'auteur de la motion a tout de m\u00eame eu gain de cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [93%] :\r\nSuzanne Ma\u00eetre n'a pas m\u00e9nag\u00e9 sa peine, la chr\u00e9tienne sociale ind\u00e9pendante est intervenue, pas moins de 4 fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [89%] :\r\nMoi je demande pas la lune, je ne demande pas \u00e0 syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9phone qui co\u00fbte la peau des fesses pour \u00e7a, non, il existe des applications une application toute simple, hein, franchement, je pense que pour notre appartement, il y a une responsabilit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 prendre et je serais vraiment d\u00e9\u00e7u que cette motion ne passe pas, pas pour moi, \u00e7a m'est bien \u00e9gal, mais pour toutes les femmes qu'on doit aujourd'hui d\u00e9fendre et puis avait dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [91%] :\r\nEt au vote la motion l'a emport\u00e9e par 34 voix contre 19 non et 5 abstentions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [97%] :\r\nGa\u00ebl Klein en Direct Del\u00e9mont. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T11:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5690EF0D-AB93-4D9D-A27D-34F8C841BCB3", "internalArchiveId": "5690EF0D-AB93-4D9D-A27D-34F8C841BCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Baud, Ancien agent du renseignement suisse et expert en terrorisme\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(18/USA ARMENIE + reacs) Un vote in\u00e9dit \u00e0 Washington.\r\nQui va refroidir les relations entre les Etats-Unis et la Turquie.\r\nAvec la reconnaissance formelle, par la Chambre des Repr\u00e9sentants, du g\u00e9nocide arm\u00e9nien durant la Premi\u00e8re guerre mondiale.\r\nUn message clair envoy\u00e9 \u00e0 Ankara par la Chambre basse du parlement am\u00e9ricain. \r\nDes \u00e9lus, Rapha\u00ebl Grand, unis comme un  seul homme.\r\n((Le vote a \u00e9t\u00e9 accueilli par des acclamations dans l'h\u00e9micycle. A une tr\u00e8s forte majorti\u00e9, 405  voix sur 435, els \u00e9lus de la Chambre des Repr\u00e9sentants reconnaissent formellement le \u00ab g\u00e9nocide arm\u00e9nien \u00bb. C'es tun vote in\u00e9dit, qui a trouv\u00e9 un rare soutien bi-partisan au Congr\u00e8s.  LE texte appelle aussi le gouvernement am\u00e9rcain \u00e0 se distancer de position qui viserait \u00e0 nier ce g\u00e9nocide.\r\nBarack Obama  E n2008 d\u00e9j\u00e0, avant d'\u00eatre \u00e9lu, s'\u00e9tait  engag\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9ni, un terme qu'il n'employera pourtant jamais en tant que pr\u00e9sident. Daonld Trump lui a parl\u00e9 d'atrocit\u00e9, mais s'est aussi toujorus abstenu d'\u00e9voquer un g\u00e9nocide.\r\nCe vote de la Chambre des Repr\u00e9sentants intervient dans un contexte tendues entre les Etats-Unis et la Turquie apr\u00e8s le retraits des troupes am\u00e9rcaines au Nord de la Syrie. Les \u00e9lus de la  Chambre ont d'aillerus adopt\u00e9, hier dans la foul\u00e9e, et \u00e0 al quasi unanimit\u00e9 un autre texte pr\u00e9voyant.  des sanctions contre des responsables turcs en lien avec l'offensive en Syrie. Des sanctiosn qui doivrnt encore \u00eatre approuv\u00e9 par le S\u00e9nat.))\r\nUn g\u00e9nocide reconnu par une trentaine de pays, \u00e0 des degr\u00e9s divers. Ainsi la Suisse, au niveau du Conseil national. Par le gouvernement et le parlement genevois, aussi. Tout comme le parlement vaudois. \r\n*** La Turquie, elle, n'a pas tard\u00e9 \u00e0 \u00e9agir\r\nUn vote sans base historique ou l\u00e9gal.\r\nUne mesure politique insignifiante, destin\u00e9e au lobby arm\u00e9nien aux Etats-Unis. \r\nVoil\u00e0 pour le g\u00e9nocide.\r\nS'agissant des sanctions contre la Turquie, Ankara y voit une contradiction avec l'accord de cessez-le-feu conclu il y a moins de deux semaines.\r\n(retrait kurdes syrie) La Syrie o\u00f9 les milices kurdes ont achev\u00e9 leur retrait du nord du pays.\r\nMoscou l'affirme. \r\nEt conform\u00e9ment \u00e0 l'accord conclu il y a une semaine entre la Russie et la Turquie. \r\nMais Ankara n'h\u00e9sitera pas \u00e0 reprendre les op\u00e9rations militaires si besoin. \r\nAlors que d\u00e9marre \u00e0 Gen\u00e8ve les travaux du Comit\u00e9 constitutionnel syrien.\r\n150 personnes repr\u00e9sentant le pouvoir, l'opposition et la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nElles vont plancher sur une r\u00e9vision de la constitution et ouvrir la voie \u00e0 des \u00e9lections.\r\n(02/MPC ARRESTATION DJIHADISTES ITV BAUD) *** La menace terroriste reste pr\u00e9sente en Suisse. L'op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e hier dans trois cantons al\u00e9maniques le rappelle\r\nOnze perquisitions.\r\nOnze personnes interpell\u00e9es.\r\nDont 5 mineurs. \r\nSoup\u00e7onn\u00e9es de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et Etat islamique.\r\nMais aussi de soutien et de participation \u00e0 une organisation criminelle.\r\nMais ne c\u00e9dons pas \u00e0 l'alarmisme. \r\nL'avis de Jacques Baud, ancien agent du renseignement suisse et expert en terrorisme\r\nJacques Beaud avec Caroline Stevan\r\nPROMO DUVILLARD\r\n(udc zh noser) L'UDC zurichoise soutient le PLR Ruedi Noser dans la course au Conseil des Etats.\r\nSes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e en ont profit\u00e9 pour ent\u00e9riner le retrait de la candidature de Roger K\u00f6ppel.\r\nLe second tour de l'\u00e9lection aura lieu le 17 novembre prochain.\r\n(05/GE/2E TOUR DROITE REMOBILISE PA) *** Second tour il y a aura aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le 10 novembre d\u00e9j\u00e0. \r\nLe duo PLR/PDC Hiltpold/Hirsch aura fort \u00e0 faire pour battre le duo rose/vert Sommaruga/Mazzone.\r\nLa droite a donc d\u00e9cid\u00e9 de mobiliser ses troupes. \r\nEt selon vos informations, Sylvie Belzer, \u00e9tats-majors de partis et associations \u00e9conomiques ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet\r\nLes Fribourgeois feront leur choix le 10 novembre \u00e9galement. \r\nEn Valais, c'est ce dimanche d\u00e9j\u00e0.\r\n(prix essence) Oui \u00e0 une hausse du prix des carburants.\r\nDe 10 centimes par litre jusqu'en 2024.\r\nDe 12 centimes d\u00e8s 2025. \r\nLa commission de l'environnement du Conseil national se rallie au Conseil des Etats.\r\nIl s'agit de compenser les \u00e9missions de CO2 dans le domaine des transports.\r\n(proches aidants) Autre chambre, autre commission.\r\nAux Etats, celle de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\nQui dit oui \u00e0 un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines pour les parents.\r\nAfin de s'occuper d'un enfant gravement malade.\r\n(03/ARMEE TELECOM/BOITE ISRAELIENNE PA) *** L'arm\u00e9e s'est dot\u00e9 de mat\u00e9riel isra\u00e9lien pour ses ses futurs appareils de t\u00e9l\u00e9communication\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi l'entreprise Elbit Systems.\r\nIl proposera l'achat de cet \u00e9quipement au Parlement avec le programme d'armement 2020. \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 connue, St\u00e9phane Deleury: les nouveaux dr\u00f4nes des forces a\u00e9riennes, c'est elle\r\n((Un achat d'avion sans pilote controvers\u00e9 et critiqu\u00e9 par une partie du parlement, notamment parce que l'entreprise Elbit syst\u00e8me vend ses produits dans des zones de guerre. Plusieurs organisme bancaires et le fond souverain norv\u00e9giens on d\u00e9cid\u00e9 de retirer leurs investissements de la firme isra\u00e9lienne. Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finance a \u00e9galement rendu r\u00e9cemment un rapport plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re sur cette acquisition de dr\u00f4ne\r\nDans ce contexte, le choix d'Elbit System pour fournir l'arm\u00e9e suisse en appareil de communication pourrait donc provoquer des remous parmis les \u00e9lus. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait proposer au parlement cet achat lors du programme d'armement 2020. Selon Armasuisse qui a ra\u00e9lis\u00e9 les \u00e9valutations, les produits du fabricant isra\u00e9lien pr\u00e9sentent le meilleurs rapport qualit\u00e9 prix. L'offre d'Elbit syst\u00e8me a donc devanc\u00e9 celle de sa concurrente  Bernoise Roschi Rohde&Schwarz. ))\r\n(TF1/BREXIT ELECTIONS ANTICIPEES DI (7H)) *** Au Royaume-Uni, partisans et adversaires du Brexit s'affronteront finalement dans les urnes\r\nLe parlement a dit oui au projet de Boris Johnson.\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auront lieu le 12 d\u00e9cembre. \r\nC'\u00e9tait la quatri\u00e8me tentative du premier ministre conservateur. \r\nIl avait pourtant \u00e9chou\u00e9 lundi soir encore ! \r\n Catherine Ilic, vous \u00eates en direct \u00e0 Londres. Dites-nous ce qui a chang\u00e9 en 24 heures !\r\nEn fait les choses ont commenc\u00e9 vraiment \u00e0 bouger ce week-end. avec le basculement de deux partis d'opposition pro-europ\u00e9ens - les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates et les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais. Ils ont r\u00e9alis\u00e9  qu'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait hors de port\u00e9e.. et qu'il y avait un risque de voir le nouvel accord de divorce finalement adopt\u00e9..Pour stopper le Brexit, il ne leur restait donc qu'une option : un scrutin anticip\u00e9 leur donnant une chance de battre Boris Johnson dans les urnes.  C'est ce revirement qui a eu raison des r\u00e9ticences des travaillistes. Le Labour pouvait difficilement faire autre chose que de se rallier \u00e0 la tenue d'un scrutin, sous peine de passer pour un parti trouillard . d'autant que le gouvernement n'avait besoin hier soir que d'une simple majorit\u00e9 pour faire adopter sa loi.  le vote des travaillistes n'\u00e9tait donc plus d\u00e9cisif\r\n*** Boris Johnson a finalement obtenu ce qu'il voulait, Catherine. Mais peut-on parler d'un pari risqu\u00e9 ? \r\nOui d'autant plus qu'il part en campagne avec un handicap de taille : il n'a pas tenu sa promesse de quitter l'UE le 31 octobre.  C'est une faille que Nigel Farage, le leader du parti du Brexit, ne manquera pas d'exploiter.Mais Boris Johnson n'a pas l'intention d'assumer cet \u00e9chec : il a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la faute sur un parlement qualifi\u00e9 de r\u00e9calcitrant . Sa strat\u00e9gie n'a donc pas chang\u00e9 : Il compte toujours se pr\u00e9senter en sauveur du Brexit et promet de le mettre en oeuvre s'il obtient une majorit\u00e9 .Pour l'heure ce message semble trouver un \u00e9cho favorable au sein de la population, puisque les conservateurs devancent les travaillistes de 10 \u00e0 15 points dans les sondages\r\nCatherine Ilic en direct de Londres\r\n(liban hariri usa) Vous devez pr\u00e9server l'unit\u00e9 du pays.\r\nEt garantir la stabilit\u00e9 des institutions.\r\nL'appel lanc\u00e9 par Paris mais aussi Washington \u00e0 la classe politique libanaise.\r\nLe Liban dont le premier ministre Saad Hariri a dlmissionn\u00e9 hier. \r\nApr\u00e8s deux semaines de contestation populaire.\r\nEt malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes \u00e9conomiques.\r\n(14/GM EFFETS GREVE PA) *** La gr\u00e8ve de General Motors a pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats du g\u00e9ant autromobile am\u00e9ricain\r\nGM a bien vendu plus de v\u00e9hicules que pr\u00e9vu, 4x4 et picks-ups notamment.\r\nMais ces r\u00e9sultats positifs, Katja Schaer, ne suffisent pas \u00e0 compenser la perte abyssale caus\u00e9e par cette gr\u00e8ve in\u00e9dite\r\n((Et c'est bien ce chiffre-l\u00e0 que les investisseurs attendaient - celui du co\u00fbt de la gr\u00e8ve men\u00e9e pendant cinq semaines par les ouvriers du groupe. Il est d\u00e9sormais connu - 3 milliards de dollars. General Motors est parvenu \u00e0 \u00e9viter le pire - gr\u00e2ce notamment \u00e0 des stocks suffisants, qui lui ont permis d'\u00e9viter une rupture d'approvisionnement aupr\u00e8s de ses concessionnaires. Mais le co\u00fbt de cette gr\u00e8ve - termin\u00e9e vendredi par un accord - se fera lourdement sentir sur les r\u00e9sultats annuels. Et les perspectives ne sont gu\u00e8re favorables pour l'ann\u00e9e prochaine. Il sera difficile, estiment les dirigeants de GM, de r\u00e9cup\u00e9rer la production perdue pendant la gr\u00e8ve - une partie des usines du groupe fonctionnent d\u00e9j\u00e0 au maximum de leurs capacit\u00e9s. A quoi s'ajoute le ralentissement de la croissance am\u00e9ricaine, anticip\u00e9 pour 2020 - qui devrait encore peser sur le secteur automobile.))\r\n(hockey resultats + josi) *** En hockey sur glace, Gott\u00e9ron n'est plus le cancre du championnat \r\nVainqueurs \u00e0 Berne 2 \u00e0 1, les Fribourgeois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Ambri. \r\nLausanne a gagn\u00e9 5 \u00e0 2 \u00e0 Rapperswil.\r\nBienne battu le leader Zurich 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations. \r\nD\u00e9faite par contre de Gen\u00e8ve-Servette 4 \u00e0 2 face \u00e0 Zoug\r\n(fiat psa) Et si Fiat-Chrysler se mariait finalement avec PSA, la maison-m\u00e8re de Peugeot ? \r\nPeut-\u00eatre. \r\nSelon des sources proches du dossier.\r\nEt ce quelques mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'union pr\u00e9vue avec un autre Fran\u00e7ais: Renault\r\n(TF5/COUPE DE SUISSE RE (BEROCHE-GORGIER-BAVOIS)) *** En football, c'est fini pour B\u00e9roche-Gorgier.\r\nLa marche \u00e9tait trop haute pour les Neuch\u00e2telois en 1/8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse.\r\nLe dernier repr\u00e9sentant des ligues inf\u00e9rieures n'a pas eu voix au chapitre face \u00e0 Bavois.\r\nLes Vaudois vainqueurs 7 \u00e0 1.\r\nEt c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. \r\nNormal: ils \u00e9voluent trois \u00e9tages plus haut. \r\nCette rencontre, Caroline Reymond l'a suivie avec les supporters neuch\u00e2telois\r\n  ((pas de script))\r\nCes 1/8\u00e8mes de finale se poursuivent ce soir avec un certain Stade Lausanne-Ouchy - B\u00e2le.\r\nSion se d\u00e9place pour sa part \u00e0 Linth.\r\n(tennis) Elle, ce sont les 1/2 finales du Masters de tennis qu'elle vise.\r\nA Shenzen. \r\nBelinda Bencic devra pour cela battre demain la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\nLa St-Galloise vainqueure hier de la Tch\u00e8que Petra Kvitova\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-30T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-30T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10806619", "ece-10806599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:30:21Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn vote in\u00e9dit \u00e0 Washington qui va refroidir les relations entre les \u00c9tats-Unis et la Turquie, avec la reconnaissance formelle par la Chambre des repr\u00e9sentants du g\u00e9nocide arm\u00e9nien durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, un message clair envoy\u00e9 \u00e0 Ankara par la chambre basse du parlement am\u00e9ricain des \u00e9lus Rapha\u00ebl Grand unis comme un seul homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [96%] :\r\nLe vote a \u00e9t\u00e9 accueilli par des acclamations dans l'h\u00e9micycle, \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 405 voix sur 435 les \u00e9lus de la Chambre des repr\u00e9sentants, reconnaissent formellement le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, c'est un vote in\u00e9dit qui a trouv\u00e9 un rare soutien bipartisan au Congr\u00e8s, le texte appelle aussi le gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 se distancer de position qui viserait \u00e0 nier ce g\u00e9nocide Barack Obama en 2008 d\u00e9j\u00e0 avant d'\u00eatre \u00e9lu s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, un terme qu'il emploiera pourtant jamais en tant que pr\u00e9sident Donald Trump lui a parl\u00e9 d'atrocit\u00e9 mais s'est toujours abstenu d'\u00e9voquer un g\u00e9nocide, ce vote \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants intervient aussi dans un contexte tendues entre les \u00c9tats-Unis et la Turquie, apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines au nord de la Syrie, les \u00e9lus de la Chambre d'ailleurs adopt\u00e9 hier dans la foul\u00e9e et \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9, un autre texte pr\u00e9voyant des sanctions contre des responsables turcs en lien avec l'offensive en Syrie, des sanctions qui doivent encore \u00eatre approuv\u00e9 par le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [93%] :\r\nUn g\u00e9nocide reconnu par une trentaine de pays, \u00e0 des degr\u00e9s divers, ainsi la Suisse au niveau du Conseil national par le gouvernement et le Parlement, je ne vois aussi, tout comme le Parlement vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [96%] :\r\nEt la Turquie n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [95%] :\r\nUn vote sans base historique ou l\u00e9gal, une mesure politique insignifiante destin\u00e9e au lobby arm\u00e9nien aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 pour le g\u00e9nocide s'agissant des sanctions contre la Turquie, Ankara y voit une contradiction avec l'accord de cessez-le-feu conclu il y a moins de 2 semaines, la Syrie, o\u00f9 les milices kurdes ont achev\u00e9 leur retrait du nord du pays, Moscou la firme conform\u00e9ment \u00e0 la cour, conclu il y a une semaine entre la Russie et la Turquie, mais Ankara n'h\u00e9sitera pas \u00e0 reprendre les op\u00e9rations militaires si besoin alors que d\u00e9marre \u00e0 Gen\u00e8ve, les travaux du comit\u00e9 constitutionnel syrien 150 personnes repr\u00e9sentant le pouvoir, l'opposition et la soci\u00e9t\u00e9 civile, elles vont plancher sur une r\u00e9vision de la constitution et ouvrir ainsi la voie \u00e0 des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [90%] :\r\nLa menace terroriste reste bien pr\u00e9sente en Suisse, l'op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e hier dans trois cantons al\u00e9maniques le rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nOnze perquisitions : 11 personnes interpell\u00e9es dont 5 mineurs, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique mais aussi de soutien et de participation \u00e0 une organisation criminelle mais ne c\u00e9dons pas \u00e0 l'alarmisme, la vie de Jacques Baud, ancien agent du renseignement suisse il, expert en terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:28) [87%] :\r\nIl y a eu 11 perquisitions il y a 11 personnes qui sont vis\u00e9s par ces perquisitions, en fait, \u00e7a para\u00eet beaucoup pour un pays comme la Suisse, mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est assez logique parce que si on veut les faire ou attaquer un r\u00e9seau dans son ensemble, on n'attaque pas partie morceau on l'attaque sur tous ces points, en m\u00eame temps, et donc c'est ce qu'a fait le minist\u00e8re public on sont des perquisitions pratiquement simultan\u00e9s sur et 11 points, donc c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent, maintenant ce sont les mises en accusation ce qui viendra apr\u00e8s, qui nous dira si tout, vraiment, il fallait s'inqui\u00e9ter parce que peut-\u00eatre sur chercher on sur que quelle que soit, qui sont r\u00e9ellement en danger le risque sur la Suisse est assez bas, il ne faut pas oublier que la raison premi\u00e8re principal et essentiel du terrorisme, aujourd'hui ce sont les actions militaires qui sont men\u00e9es en Syrie, en Irak, au Y\u00e9men et un march\u00e9 du nord-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [94%] :\r\nJacques Baud avec Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [93%] :\r\nEt sur cette question va retrouver tout \u00e0 l'heure, Andr\u00e9 Duvillard, il conna\u00eet tr\u00e8s bien ce dossier puisqu'il est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons pour le r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, il sera l\u00e0 apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [95%] :\r\nL'UDC z\u00fcrichois soutient le PLR Ruedi Noser dans la course au Conseil des \u00c9tats ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e en ont profit\u00e9 pour ent\u00e9riner le retrait de la candidature de Roger K\u00f6ppel, le second tour de l'\u00e9lection aura lieu le 17 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [96%] :\r\nSecond tour aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, il est pr\u00e9vu le 10 novembre d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [95%] :\r\nLe duo PLR PDC Hiltpold Hirsch aura fort \u00e0 faire pour battre le duo rose vers Sommaruga Mazzone la droite a donc d\u00e9cid\u00e9 de mobiliser ses troupes et selon vos informations, Sylvie Melzer \u00c9tats-Majors des partis et associations \u00e9conomiques ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [92%] :\r\nIl est fort est consid\u00e9rable, d'abord au niveau des partis PLR et PDC \u00e9crivent \u00e0 leurs membres, soit 100000 personnes au total, mais ce n'est pas tout : les principales associations \u00e9conomiques du canton, le font aussi tr\u00e8s activement pour demander \u00e0 leurs adh\u00e9rents des chefs d'entreprises, pour la plupart, de soutenir le duo de l'entente 20000 courriers vont \u00eatre envoy\u00e9s par l'affaire, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes avec en substance le message suivant le climat n'est pas la seule source de pr\u00e9occupation : la Suisse a aussi besoin d'une \u00e9conomie forte, soutenue par des personnalit\u00e9s pragmatiques m\u00eame exercice de la part de la chambre de commerce et de la Chambre immobili\u00e8re \u00e0 gauche, le message est plut\u00f4t restons mobilis\u00e9s car le risque, c'est de penser que la victoire est acquise, or les candidats doivent transformer l'essai, pr\u00e9sents sur les stands communication par les canaux habituels et rappelle aux associations de soutien qu'il ne faut surtout pas baisser la garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nLes Fribourgeois feront leur choix le 10 novembre \u00e9galement, mais on va laisser ce dimanche d\u00e9j\u00e0 oui \u00e0 une hausse du prix des carburants de 10 centimes par litre jusqu'en 2024 de 12 centimes d\u00e8s 2025 la Commission de l'environnement du Conseil national se rallie au Conseil des \u00c9tats, il s'agit de compenser les \u00e9missions de CO2 dans le domaine des transports autre chambre haute commission aux \u00e9tats, celle de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui dit oui \u00e0 un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines pour les parents, afin de s'occuper d'un enfant gravement malade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [85%] :\r\n7 autre nouvelle en Suisse, l'arm\u00e9e s'est dot\u00e9 d'de mat\u00e9riel isra\u00e9lien pour ses futurs appareils de t\u00e9l\u00e9communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi l'entreprise Elbit le syst\u00e8me s'il proposera l'achat de cet \u00e9quipement au Parlement avec le programme d'armement 2020 une soci\u00e9t\u00e9 connue St\u00e9phane Deleury les nouveaux dr\u00f4nes des forces a\u00e9riennes c'est elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [93%] :\r\nUn achat d'avions sans pilote controvers\u00e9 et critiqu\u00e9 par une partie du parlement, notamment parce que l'entreprise Elbit syst\u00e8me vend ses produits dans des zones de guerre plusieurs organisme financier, ainsi que le fonds souverain norv\u00e9giens ont par le pass\u00e9, d\u00e9cid\u00e9 de retirer leurs investissements de la firme isra\u00e9lienne le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a \u00e9galement rendu r\u00e9cemment un rapport plut\u00f4t critique sur cette acquisition de dr\u00f4nes dans ce contexte, le choix d'Elbit System pour fournir l'arm\u00e9e suisse en appareil de communication pourrait donc provoquer des remous parmi les \u00e9lus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait proposer au Parlement cet achat lors du programme d'armement 2020, selon Armasuisse, qui a r\u00e9alis\u00e9 les \u00e9valuations, les produits du fabricant isra\u00e9lien pr\u00e9sentent le meilleur rapport qualit\u00e9/prix, l'offre d'Elbit syst\u00e8me a donc devanc\u00e9 celle de sa concurrente Bernoise RocheN. Schwartz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [97%] :\r\n7 heures 8 dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, au Royaume-Uni, partisans et adversaires du Brexit s'affronteront finalement dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [95%] :\r\nLe Parlement a dit oui au projet de Boris Johnson, les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auront lieu le 12 d\u00e9cembre c'\u00e9tait la 4\u00e8me tentative du 1er ministre conservateur, il avait pourtant \u00e9chou\u00e9 lundi soir encore Catherine Litch nous retrouvons en Direct \u00e0 Londres, dites -nous ce qui a chang\u00e9 en 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [95%] :\r\nEn fait, les choses ont commenc\u00e9 vraiment \u00e0 bouger ce week- end avec le basculement de 2 partis d'opposition pro- europ\u00e9ens, les Lib\u00e9raux-D\u00e9mocrates et Les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, ils ont r\u00e9alis\u00e9 qu'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait hors de port\u00e9e et qu'il y avait un risque de voir le nouvel accord de divorce, finalement adopt\u00e9 pour stopper le Brexit, il ne leur restait donc qu'une option, un scrutin anticip\u00e9 leur donnant une chance de battre Boris Johnson dans les urnes, et c'est ce revirement qui a eu raison des r\u00e9ticences des travaillistes, le plus grand parti d'opposition, le Labour pouvait difficilement faire autre chose que de se rallier \u00e0 la tenue d'un scrutin sous peine de passer pour un parti trouillard, d'autant que ces voix n'\u00e9tait plus d\u00e9cisif hier soir, le gouvernement n'avait en effet besoin que d'une simple majorit\u00e9 pour faire adopter l'organisation d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [98%] :\r\nBoris Johnson a finalement obtenu ce qu'il voulait Catherine mais peut -on parler d'un pari risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:41) [96%] :\r\nOui, car il part en campagne avec un handicap de taille : il n'a pas tenu sa promesse de quitter l'UE le 31 octobre c'est une faille que Nigel Farage, le leader du parti du Brexit ne manquera pas d'exploiter mais Boris Johnson n'a pas l'intention d'assumer cet \u00e9chec, il a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la faute sur un parlement r\u00e9calcitrant, il compte toujours se pr\u00e9senter en sauveur du Brexit et promet de le mettre en oeuvre, s'il obtient une majorit\u00e9 pour l'heure, ce message semble trouver un \u00e9cho favorable au sein de la population, puisque les conservateurs devancent les travaillistes de 10 \u00e0 15 points dans les sondages mais cette \u00e9lection consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus impr\u00e9visible de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, pourrait r\u00e9server des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [94%] :\r\nCatherine Ilic j'en Direct de Londres, vous devez pr\u00e9server l'unit\u00e9 du pays et garantir la stabilit\u00e9 des institutions, l'appel lanc\u00e9 par Paris, mais aussi Washington \u00e0 la classe politique libanaise le Liban dont le 1er ministre Saad Hariri a d\u00e9missionn\u00e9 hier apr\u00e8s 2 semaines de contestation populaire et malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [99%] :\r\nLa gr\u00e8ve de General Motors a pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats du g\u00e9ant automobile am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [91%] :\r\nGM a bien vendu plus de v\u00e9hicules que pr\u00e9vu 4 4 et pick-up notamment, mais ces r\u00e9sultats positifs, Katia cher ne suffisent pas \u00e0 compenser la perte abyssale caus\u00e9e par cette gr\u00e8ve in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [94%] :\r\nEt c'est bien ce chiffre -l\u00e0 que les investisseurs attendaient celui du co\u00fbt de la gr\u00e8ve men\u00e9e pendant 5 semaines par les ouvriers du groupe, il est d\u00e9sormais connu : 3 milliards de dollars alors General Motors est parvenu \u00e0 \u00e9viter le pire gr\u00e2ce notamment \u00e0 des stocks suffisants qui lui ont permis d'\u00e9viter une rupture d'approvisionnement aupr\u00e8s de ses concessionnaires mais le co\u00fbt de cette gr\u00e8ve termin\u00e9e vendredi par un accord se fera lourdement sentir sur les r\u00e9sultats annuels et les perspectives ne sont gu\u00e8re favorables pour l'ann\u00e9e prochaine, il sera difficile, estiment les dirigeants de GM de r\u00e9cup\u00e9rer la production perdue pendant la gr\u00e8ve, une partie des usines du groupe fonctionne d\u00e9j\u00e0 au maximum de leur capacit\u00e9 \u00e0 quoi s'ajoute le ralentissement de la croissance am\u00e9ricaine anticip\u00e9 pour 2020, qui devrait encore peser sur le secteur automobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [92%] :\r\nEt si Fiat- creusent air se mariait finalement avec PSA, la maison- m\u00e8re de Peugeot, peut-\u00eatre, selon des sources proches du dossier, et ce, quelques mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'union pr\u00e9vue avec un autre Fran\u00e7ais, Renault. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [97%] :\r\nDu hockey sur glace encore dans ce journal avec Gott\u00e9ron qui n'est plus le cancre du championnat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [91%] :\r\nEh bien non, vainqueurs \u00e0 Berne 2 \u00e0 1 les Fribourgeois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Ambri Lausanne a gagn\u00e9 5 \u00e0 2 \u00e0 Rapperswil Bienne battu le leader Zurich 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation de fait par contre de Gen\u00e8ve- Servette 4 \u00e0 2 face \u00e0 Zoug. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [90%] :\r\nEt, en football, c'est fini pour B\u00e9roche-Gorgier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [92%] :\r\nLa marche \u00e9tait trop haute pour les neuch\u00e2telois en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse, le dernier repr\u00e9sentant des ligues inf\u00e9rieures n'a pas eu voix au chapitre, face \u00e0 Bavois les Vaudois, vainqueurs 7 \u00e0 1 et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps normal ils \u00e9voluent trois \u00e9tages plus haut, cette rencontre Caroline R\u00e9mond l'a suivi avec les supporters neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:30) [86%] :\r\n4 0 c'est difficile mais en m\u00eame temps, bon ben, les jeunes vont vite les les Rouge et font ce qu'ils peuvent, je pense qu'il donne tout ce qu'ils ont et puis on esp\u00e8re que \u00e7a va changer dans la 2\u00e8me, puis on remonte 4X4 penaud, on gagne, c'est la f\u00eate de l'amiti\u00e9 et puis c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0, ben oui, et puis le foot c'est pas que des stades remplis \u00e0 Santiago-Bernabeu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:57) [79%] :\r\nVoil\u00e0 des textes de mousse Justin pr\u00e9cepteur de le club va sauver l'Inde qui neuch\u00e2telois, c'est le plan du match sur les lieux avant maintenant sont all\u00e9s voir leurs supporters qui les applaudissent tr\u00e8s cette fin de match. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [86%] :\r\nOn vous l'avez v\u00e9cu Damien comme pr\u00e9sident, je vois comment dire, bon c'est clair qu'on a appris cigogne, le coeur de frustrant mais ils ont fait ce qu'il fallait, ils peuvent \u00eatre fiers de leur prestation, ils ont marqu\u00e9 un goal c'est ce qu'il fallait, ils ont arr\u00eat\u00e9 un penalty, ce qui a permis aussi de relancer un peu le public, donc l\u00e0 il y a un camion \u00e0 dire la fiert\u00e9 pour pour cette \u00e9quipe et je crois qu'ils peuvent enfin j'en suis persuad\u00e9 peuvent \u00eatre fiers de leur match et puis de leur leur prestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [92%] :\r\nEt c'est huiti\u00e8mes de finale se poursuivent ce soir avec un certain Stade Lausanne- Ouchy B\u00e2le, si on se d\u00e9place pour sa part \u00e0 Linth et puis elles se sont les demi- finales du Masters de tennis qu'elle vise \u00e0 Shenzen Belinda Bencic devra pour cela battre demain la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens la Saint-Galloise vainqueure hier de la Tch\u00e8que P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [88%] :\r\nPuis va le journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C139322A-1615-4482-9184-84184DE8BCF3", "internalArchiveId": "C139322A-1615-4482-9184-84184DE8BCF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats en Valais  ", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wolf, Brigitte;Rieder, Beat\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC).         \r\n***Ils sont 5 \u00e0 viser l'un des 2 si\u00e8ges valaisans au Conseil des Etats. Et quoi qu'il arrive, le verdict qui tombera ce dimanche 3 novembre sera historique pour le canton. \r\nOui Mehmet, le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC.. Depuis plus de 160 ans, le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des Etats, le PDC. Et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice \u00e0 la Chambre Haute. Tout cela pourrait bien changer dans 4 jours donc.\r\n***Comment ?\r\nLe PDC apparait en danger. Le parti a perdu des plumes le 20 octobre, passant de 40% \u00e0 moins de 35% des voix. Signe de cette tension : on a vu ces derniers jours, les 3 conseillers d'Etat valaisans d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens prendre positions pour le ticket Rieder-Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nLa r\u00e9\u00e9lection du PDC haut-valaisan Beat Rieder semble act\u00e9e, il a fait la course en t\u00eate au 1er tour. Mais l'issue du match entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret, et le socialiste Mathias Reynard est plus ind\u00e9cise. \r\n***Pourquoi ?\r\n3'300 voix et des poussi\u00e8res s\u00e9parent Marianne Maret de Mathias Reynard au 1er tour. \r\nMathias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais romand. Et il attirera des voix au-del\u00e0 de son parti, celles des Valaisans qui r\u00eavent de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC.\r\nMarianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut Valais. Mais largu\u00e9es chez elle, dans le Valais romand. Son atout : l'argument femme. D'autant que le Valais ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national. !\r\n***Mais elle n'est pas la seule femme en lice.\r\nEn effet, la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Mathias Reynard reste dans la course.\r\nTout comme l'UDC.\r\nTr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour, Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature.\r\nPhilippe Nantermod lui a renonc\u00e9. Le PLR se place ainsi en faiseur de roi. L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Mathias Reynard. Pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder deux si\u00e8ges dans le m\u00eame parti.\r\n***Voil\u00e0 donc pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales. Passons maintenant au sujet de fond Julie Rausis, les deux conseillers aux Etats sont sens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de leur canton. Et le Valais est concern\u00e9 par les questions trait\u00e9es \u00e0 Berne \u00e0 plusieurs titres.\r\nLes barrages. Le Valais fournit 25 \u00e0 30 % de l'\u00e9nergie hydraulique suisse. Les redevances repr\u00e9sentent une manne financi\u00e8re capitale pour le canton. \r\nAutre objet : la viticulture. Le Valais est le principal producteur du pays. Mais le secteur souffre de la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\nLe Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence. Pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur. Or, c'est une branche en pleine mutation. \r\nEnfin, qui dit canton alpin dit canton aux premi\u00e8res loges du changement climatique : fonte des glaciers, inondations,. la loi CO2 d\u00e9battue actuellement concerne \u00e0 ce titre particuli\u00e8rement le Valais.", "durationSec": 2103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806578", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat \u2013 Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats en Valais   / FOR_2019-10-30T18:02:00_debat", "Forum du 30.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC)."], "variantIds": ["ece-10806578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T06:15:22Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVous \u00eates dans Forum et il il est temps de se rendre \u00e0 Saint-Maurice, o\u00f9 nous retrouvons Mehmet Gultas pour notre grand d\u00e9bat de le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare \u00e0 Saint-Maurice, en pr\u00e9sence des 5 candidats, je vous les pr\u00e9sente selon leur ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour les PDC b\u00e9ate Rieder et Marianne Maret, le socialiste Matthias Reynard, l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re, bonsoir, vous 5 bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre pr\u00e9sent, vous pouvez les auditeurs r\u00e9agir sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 en cours d'\u00e9mission avec Julie Rausis son essayera \u00e9videmment de faire part donc de vos remarques ou de veau question le Valais qui \u00e9lit donc ce dimanche c'est de conseiller aux \u00c9tats et Julie Rausis, quoiqu'il arrive, \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [92%] :\r\nUn r\u00e9sultat historique h\u00e9 oui mais maintenant parce que le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC parce que c'est vrai depuis plus de 160 ans le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des \u00c9tats, le PDC et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice en \u00e0 la Chambre haute, tout cela pourrait bien changer ce dimanche mais comment concr\u00e8tement le PDC appara\u00eet en danger, le parti a perdu, a perdu des plumes, le 20 octobre passant de 40 pourcent \u00e0 moins de 35 pourcent des voix, signe de cette tension, hein, on a vu ces derniers jours, les 3 conseillers d'\u00c9tat valaisans d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens prendre position pour le ticket Rieder Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, la r\u00e9\u00e9lection du PDC haut- valaisan b\u00e9ate Rieder, elle semble act\u00e9e, il fait la course en t\u00eate au 1er tour mais l'issue du match on s'entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret et le socialiste Matthias Reynard et beaucoup plus ind\u00e9cise, mais pourquoi ce suspense en fait 3300 voix et des poussi\u00e8res s\u00e9parent Marianne Maret de Mathias ce Reynard au 1er tour Matthias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais Romand et puis il attirera s\u00fbrement un des voix au-del\u00e0 de son parti, celles des Valaisans qui r\u00eavent de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC Marianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut-Valais mais elle est chez elle, dans le Valais Romand son atout, l'argument, femme d'autant que le Valais ne soir ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [97%] :\r\nSauf qu'elle n'est pas la seule femme en lice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [92%] :\r\nOui, en effet, un la la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Matthias Reynard reste dans la course, tout comme l'UDC tr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour en Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature, Philippe Nantermod, lui, a renonc\u00e9 et le PLR se place ainsi en faiseur de roi, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Mathias Reynard, pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder 2 si\u00e8ges dans le m\u00eame parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nMerci Julie Rausis batterie vers Pascal Couchepin raison finalement pourquoi le Valais devrait continuer \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e par 2 PDC alors que votre parti a recul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [84%] :\r\nJe pense qu'il a, il n'a pas juste, l'important est que le canton du Valais, et par l\u00e0, avec une loi parce qu'on a un canton tr\u00e8s faibles \u00e9conomiquement tr\u00e8s faible, on doit toujours d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des n\u00f4tres quand et on a montr\u00e9 les derniers 4 ans qu'on est capable, le duo PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier moi de fendre les sujets importants du canton de Valais, notamment dans l'\u00e9nergie Mobilit\u00e9 p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, l'\u00e9conomie et je pense \u00e7a, c'est l'essentiel, les les les ran\u00e7ons Pelletier les rancunes o\u00f9 le l'id\u00e9ologie \u00e0 d'une partie, on doit, dans les conseils osait un doit avoir de des personnages qui sont capables de d\u00e9fendre le canton de Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [92%] :\r\nMais Marianne Maret, m\u00eame question qui vous puisque vous \u00eates la 2\u00e8me PDC justement d\u00e9j\u00e0 40 pourcent franchement il n'y avait pas de raison fondamentale de squatter les 2 si\u00e8ges, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 35 pourcent voil\u00e0, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un geste d\u00e9mocratique assez \u00e9l\u00e9gant, de dire : il est temps maintenant de laisser la place de partager ses 2 si\u00e8ges avec un autre part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [90%] :\r\nSinon, non, alors moi je ne partage pas du tout votre opinion parce que je pense que c'est la population qui va d\u00e9cider et c'est \u00e7a, c'est \u00e0 nous de faire le geste, je vous rappelle quand m\u00eame \u00e0 toutes fins utiles, que je suis sorti 2\u00e8me oui, oui, pas 5\u00e8me de 16\u00e8me et donc j'ai une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidate au 2\u00e8me tour on discute pas la l\u00e9gitimit\u00e9 Monsieur Ryder, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, partant de de cela, moi je suis convaincu que que la d\u00e9mocratie se joue au niveau de la d\u00e9cision populaire et pas au niveau des partis, d'autant que ce que nous proposons un ticket, ce qui est \u00e9galement le cas de la gauche, hein, je tiens \u00e0 le relever, d'autant plus que nous pr\u00e9sentons un ticket quand m\u00eame compl\u00e9mentaires un ticket qui Monsieur Ryder et du Haut-Valais je suis du Bas-Valais sur Rieder est un homme, je suis une femme je pense que tout cela conjugu\u00e9 justifie compl\u00e8tement nautiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nMatthias Reynard, c'est vrai, le PDC peut peut-\u00eatre vous para\u00eetre arrogant, mais la gauche ne l'est -il pas autant en pr\u00e9sentant un ticket rose- Vert dans un canton qui demeure fonci\u00e8rement de droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [90%] :\r\nOui, comme tous les cantons fait quasiment tous les cantons de Suisse sont de droite, et pourtant dans une grande partie d'entre eux, il y a un \u00e9lu de gauche un et du droit au Conseil des \u00c9tats et dans tous les cantons de Suisse \u00e0 part Schwyz tous les cantons de Suisse, il y a 2 partis diff\u00e9rents, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, ce qu'il faut dire \u00e9galement c'est que oui, il y a une forme d'arrogance de de vouloir maintenir ses 2 si\u00e8ges canton fait 34 pourcent des voix il y a une forme d'arrogance qu'on retrouve pas dans le PDC dans d'autres, canton, le canton de Fribourg, le PDC a fait un pas de retrait a laiss\u00e9 \u00e0 un certain moment la place mais il faut le comprendre dans la r\u00e9alit\u00e9 politique valaisanne qui est une r\u00e9alit\u00e9 qui est encore, o\u00f9 il y a encore beaucoup de place pour les Tournus les combines etc et en fait \u00e7a s'inscrit dans le grand jeu du PDC ou c'est un les jaune a coul\u00e9 noir le PDC du bas du centre, etc, et \u00e7a s'inscrit dans tout \u00e7a, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'on vit dans notre canton et c'est aussi pour \u00e7a qu'il a ce r\u00e9sultat du 1er tour qui qui vient chambouler un peu de tout, parce que les gens en fait veulent de la pluralit\u00e9 oui quand il y a des questions qui ont un lien sp\u00e9cifique avec le canton du Valais, comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re bien s\u00fbr qu'il faut que les 2 \u00e9lus valaisans au Conseil des \u00c9tats votent ensemble pour le reste, il y a une pluralit\u00e9 d'opinions dans le canton, il y a 2 tiers des gens qui votent, autre chose que PDC, puis ils ont le droit d'\u00eatre respect\u00e9e ou ces groupes pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [84%] :\r\nC'est un ticket rose- Vert, encore une fois vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question vous dites voil\u00e0, votez pour nous, pour 2 j', vu de sa de candidats de gauche, oui mais avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [91%] :\r\nAvec Brigitte, on a le m\u00eame discours depuis le d\u00e9but, si un nous 2 est \u00e9lu c'est d\u00e9j\u00e0 incroyable, on esp\u00e8re qu'un ou 2 sera \u00e9lu mais on \u00e9videmment qu'on sait bien que \u00e7a n'arrivera pas les 2 Brigitte Wolf, ne nous racontons pas d'histoire, le vrai match il a lieu entre Matthias Reynard et Marianne Maret, pourquoi vous avez finalement maintenu votre candidature. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [86%] :\r\nOui, j'ai eu un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans la premi\u00e8re tour, c'est d'\u00eatre en Valais central, par exemple, c'\u00e9tait la derni\u00e8re Mathias Reynard sur la 2\u00e8me place et c'est la la\u00efcit\u00e9 pour faire le 2\u00e8me tour et c'est c'est clair, on veut, on veut gagner ce si\u00e8ge et c'est, on a vu que la la le ticket rose- Vert a fonctionn\u00e9 dans le 1er tour et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [76%] :\r\nOn le fait sur cette dynamique l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:02) [91%] :\r\nOui, oui, on veut faire maintenant la la la m\u00eame strat\u00e9gie oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [93%] :\r\nMais Cyrille Fauch\u00e8re vous, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de votre candidature, sachant que vous avez fait un score personnel moins bon que celui de votre propre parti, la l\u00e9gitimit\u00e9, ce sont les \u00e9lecteurs qui la donne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [96%] :\r\nCe sont les 16652 personnes qui m'ont fait confiance, ce sont les 16652 qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 de fait une alternative, une alternative \u00e0 droite \u00e0 la repr\u00e9sentation politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est c'est le peuple, mais 14 pourcent, vous avez obtenu, sauf erreur, alors que votre parti p\u00e8se 20 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [91%] :\r\nEt peu importe, je veux dire, m\u00eame s'il y avait 100 personnes parce que vous avez pas fait le plein de fois de votre \u00e9lectorat, vous pouvez pas simplement mettre en miroir l'\u00e9lection du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats, vous avez un syst\u00e8me majoritaire un syst\u00e8me proportionnel, vous avez des gens qui sont sortants et les gens qui sont nouveaux, c'est des gens qui font une premi\u00e8re exp\u00e9rience au scrutin majoritaire, c'\u00e9tait mon cas, moi j'ai progress\u00e9 dans ma commune, j'ai progress\u00e9 sur l'ensemble du canton, j'ai fait un score \u00e9videmment tout le monde esp\u00e8re faire un peu plus que son propre score, mais ce sont eux qui me donne la l\u00e9gitimit\u00e9 et cette obligation d'offrir une alternative aujourd'hui avec le retrait de Philippe Nanterre o\u00f9 je me rends compte que je suis l\u00e0 cela alternative de droite sur l'\u00e9chiquier, ce sont des 5 candidats oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [84%] :\r\nJulie Rausis, Cyrille Fauch\u00e8re, hein, vous insistez beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 peuple souverain voil\u00e0 ce je suis l\u00e9gitime parce qu'il y a, il y a une partie hein de de ce souverain qui, qui vous pl\u00e9biscite : vous parlez quand m\u00eame dans les colonnes du Nouvelliste pour ce qui est des 2 si\u00e8ges revendiqu\u00e9s par le par le PDC d'un hold-up d\u00e9mocratique l\u00e0 encore un c'est c'est le souverain qui d\u00e9cide, \u00e7a va, c'est un peu paradoxalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [90%] :\r\nPas du tout, je suis en campagne, je fais pas de la constatation ou bien d'une analyse post- \u00e9lectorales, je suis en campagne offre un programme, je veux des id\u00e9es, j'offre une alternative si les Valaisans avec 12000 voix dimanche ou 20000 voix dimanche me disent merci d'avoir fait le 2\u00e8me tour mais en pl\u00e9biscite quelqu'un d'autre, moi je m'y range sans rechigner, par contre, par contre rechignerait de ne pas en fait la d\u00e9marche de proposer cette alternative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [90%] :\r\nDonc, voil\u00e0 pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales des uns et des autres, a maintenant, on aimerait bien en arriver au sujet de fond au fond, les 2 conseillers aux \u00c9tats sont sens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce canton et le Valais concern\u00e9es par pas mal de questions trait\u00e9es \u00e0 Berne Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [94%] :\r\nOui, en effet, un pour n'en citer qu'une, les barrages, c'est vrai, on le Valais fournit 25 \u00e0 30 pourcent de l'\u00e9nergie hydraulique suisse et les redevances repr\u00e9sentent une manne financi\u00e8re capitale pour le canton, autre objet la viticulture le Valais et le principal producteur du pays, mais le secteur c'est vrai en souffrent de la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis le Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence, pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur, or c'est une branche en pleine mutation et puis enfin, qui dit canton alpin dit canton aux premi\u00e8res loges du changement climatique, fonte des glaciers, inondations et la loi CO2 d\u00e9battue actuellement concerne \u00e0 ce titre pleinement le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [98%] :\r\nB\u00e9atrice Durand quoi Serez -vous le meilleur d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [88%] :\r\nJe pense, la meilleure exemple loi sur le CO2, on a vu que le Conseil national a \u00e9t\u00e9 tellement polaris\u00e9 entre la gauche qui est repr\u00e9sent\u00e9 ici avec une liste \u00e0 gauche verte et l'UDC, ils sont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire un loi CO2 c'est venu dans le conseiller aux \u00c9tats et dans les conseillers aux \u00c9tats, c'\u00e9tait le s\u00e9nateur du PDC qui est la plus grand force dans cette Conseil aux \u00c9tats avec les radicaux, qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis suisse, on a trouv\u00e9 \u00e7a on a fait un loi sur CO2 qui fonctionne maintenant, j'ai entendu que m\u00eame le le la commission du Conseil national a ajout\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette loi et on a trouv\u00e9 un compromis typiquement suisse, on a trouv\u00e9 un compromis entre les les centres urbains, les centres p\u00e9riph\u00e9riques entre les cantons p\u00e9riph\u00e9riques et aurait je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:45) [85%] :\r\n\u00e7a c'est le le la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats de trouver des solutions, pas de cr\u00e9er des probl\u00e8mes et c'est pour \u00e7a que le le le 2 membres du PDC \u00e0 Valais ont une r\u00f4le important dans cette dialogue de d\u00e9fendre, d'une part les entr\u00e9es des comptoirs alpin et, d'autre part, m\u00eame un certain pas envers le les le, pour trouver les compromis et je pense que que notre liste PDC et garante de de la politique suisse qu'on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la coh\u00e9sion de la feuille de de f\u00e9d\u00e9ralisme, je pense, c'est \u00e7a la meilleur exemple qu'on qu'on peut donner aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [89%] :\r\nLe B\u00e9a traders, vous vous parlez de la loi CO2, vous faites de la d\u00e9fense ont aussi des des cantons, des r\u00e9gions de montagne en une priorit\u00e9 pourtant si on regarde votre Smartvote vous \u00eates tr\u00e8s peu sensible aux questions de d'environnement de voil\u00e0 de changement climatique, comment vous l'expliquez, c'est un paradoxe mon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:44) [89%] :\r\nRegardez un peu le les questions qui sont faits par le Smartvote \u00e0 savoir et n'est pas d'identit\u00e9 de tous les candidats, c'est un petit \u00e9change de des id\u00e9es et rien d'autre et \u00e7a donne vraiment \u00e0 la possibilit\u00e9 aux gens de des s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 on doit on doit d\u00e9velopper de des projets, on peut pas dire qu'on est dans les conseillers aux \u00c9tats id\u00e9ologique, on est \u00e0 droite, alors on fait rien dans ces loi CO2, on doit se d\u00e9velopper, on doit d\u00e9velopper des solutions pour la Suisse, et \u00e7a se d'accord les, les, les gens au travail qu'on fait et sur l'autre c\u00f4t\u00e9 gauche veut au rouge ou Vert, rose, on voit, on voit que, il y a plus de l'id\u00e9ologie et moi de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [87%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 ros\u00e9 comme je commence avec vous, Matthias Reynard voil\u00e0 B\u00e9atrice der dit nous avons nous l'h\u00e9g\u00e9monie ou le monopole d'\u00eatre capable de trouver des consensus qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [90%] :\r\nOui, on a l'habitude de histoire discours tr\u00e8s arrogant, ou c'est finalement il n'y a que le PDC et qui peut faire des compromis, en fait, c'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 maintenant \u00e7a fait 8 ans que je suis \u00e0 Berne, alors oui, je suis jeune, j'ai que 32 ans, mais j'ai en fait plus d'exp\u00e9rience que B\u00e9atrice Dalle au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, \u00e7a surprend et c'est la premi\u00e8re fois que je le dis de toute cette campagne et on sait 8 ans de, de, de travail \u00e0 Berne, h\u00e9 bien, j'ai d\u00fb faire des compromis, tout le temps et j'ai d\u00fb travailler \u00e0 construire des compromis tout le temps et j'aime faire \u00e7a et je le fais, j'esp\u00e8re \u00e0 dans quelque domaine 30000 cas cit\u00e9s bah, par exemple, de la politique familiale, j'avais propos\u00e9 qu'on qu'on prolonge le programme de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches, c'est un programme qui devait arriver \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e et puis en construisant une majorit\u00e9 si\u00e8ge apr\u00e8s si\u00e8ge que peu, voire \u00e0 pr\u00e9voir et on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au Conseil national, mais on pourrait aussi citer la question de la Poste o\u00f9 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une une intervention pour pour bloquer ces fermetures de postes ou encore la question de l'homophobie ou encore la question des moyens pour la formation, donc vous savez on on peut tenir comme \u00e7a, les th\u00e9ories en campagne apr\u00e8s les gens aiment bien regarder les faits les actes et puis avec 8 ans \u00e0 Berne j'ai un bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [90%] :\r\nOui mais Matthias Reynard vous vous enorgueillir d'ailleurs, hein, vous dites j'ai vot\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre mon propre groupe pour quand il s'agissait de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, mais alors la question qu'on peut se poser que que qu'un \u00e9lecteur valaisans peut se poser une \u00e9lectrice les zen, c'est pourquoi voter pour un socialiste, qui se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement en porte-\u00e0-faux avec son propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [92%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'au Conseil des \u00c9tats comme au Conseil national, il y a une importance de, de, de savoir d'o\u00f9 on vient, moi j'oublie pas d'o\u00f9 je viens, je viens d'un canton qui est, qui a des sp\u00e9cificit\u00e9s au niveau g\u00e9ographique au niveau \u00e9conomique et je tiens \u00e0 les d\u00e9fendre aussi au conseil au conseil national et je le ferai encore davantage si j'ai la chance d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats parce que je crois beaucoup aux institutions et je crois que quand on est \u00e9lu dans une fonction, h\u00e9 ben on prend les habits de la fonction et c'est pas juste, au moins une cravate en \u00e9tant au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [90%] :\r\nOn prend aussi les assises de la volont\u00e9, comme le PDC pourquoi voter pour vous, et non pas pour la l'original, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [91%] :\r\nBen je vous donne un exemple sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui Monsieur Ryder a vot\u00e9 tout d'abord, non \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour ne rien faire en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, moi je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien d'avoir un \u00e9lu valaisans qui votent pour cette loi d\u00e8s le d\u00e9but et c'est un exemple, on pourrait citer des dizaines d'autres exemples, je suis pas en train d'accuser b\u00e9ate leader d'avoir une une une position terrible juste en train de dire qu'il y a d'autres, il y a une pluralit\u00e9 dans ce canton et je pense que la majorit\u00e9 des Valaisans sur sujet -l\u00e0 aurait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d'accord avec moi qu'avec b\u00e9ate Rieder et voil\u00e0, je pense que surtout sur toute une s\u00e9rie de sujets c'est important d'avoir une voie qui soit progressiste d'Valais qui est pas juste dans les vieilles combines les choses conservatrice et tout \u00e7a mais qui va de l'avant et qui qui qui qui se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:18) [90%] :\r\nMarianne Maret, vous avez fait campagne, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux en pr\u00e9tendant que si la gauche ravissait au PDC un si\u00e8ge bien les votes des 2 conseillers aux \u00c9tats valaisans s'annulerait or Matthias Reynard vient de nous le de nous le d\u00e9montrer, c'est pas le pr\u00e9tend, il l'a d\u00e9montr\u00e9 lors de son petit monde de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 gauche aussi, on est capable de ben ma foi, voter contre son propre groupe, pour les int\u00e9r\u00eats du Valais, pourquoi vous auriez le monopole de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:47) [88%] :\r\nAlors je dis pas qu'on a le monopole de la d\u00e9fense du Valais, mais c'est s\u00fbr que sur certains points, quand je dis que les votes s'annulerait, j'en suis convaincu alors peut-\u00eatre pas des votes pour la d\u00e9fense du Valais, mais des votes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, prenons quelque chose ce qui concerne le Valais, je vais prendre un exemple aujourd'hui, c'est la loi sur les successions, la gauche est clairement pour supprimer la possibilit\u00e9 de la de de l'h\u00e9ritage Direct comme on en Valais, c'est-\u00e0-dire sans payer un imp\u00f4t sur les successions et \u00e7a touche clairement les Valaisans nous sommes un territoire propri\u00e9taire, \u00e7a c'est s\u00fbr, et pour nous, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0 clairement sur ce vote- l\u00e0, m\u00eame si c'est une loi qui concerne l'ensemble de la Suisse, mais n\u00e9anmoins un impact probablement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important sur les le, les Valaisannes et les Valaisans h\u00e9 bien l\u00e0, clairement, Matthias Reynard et moi nous distingue rue nous nous distingue distingue l\u00e0- dessus par exemple je lis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:38) [87%] :\r\nAvec b\u00e9ate Rieder vous vous avancer cet argument d'\u00eatre tr\u00e8s repr\u00e9sentatif \u00e0 la du Valais d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats de 2 r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous \u00eates 2 candidats de r\u00e9gions de montagne L\u00f6tschental Troistorrents pour pour vous Marianne Maret, est ce que votre ticket vraiment repr\u00e9sentatif de la population valaisanne qui aujourd'hui \u00e0 2 tiers vit en pleine finalement dans un contexte plut\u00f4t urbain, est ce que vous d\u00e9fendez vraiment les int\u00e9r\u00eats de ce Valais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [90%] :\r\nMais naturellement parce que, tout d'abord, moi je me tiens \u00e0 dire parce que je ne l'ai jamais dit en campagne avait pas de raison, moi j'ai grandi \u00e0 Sion, hein, je suis une S\u00e9dunoise qui, pour des raisons priv\u00e9es cet exil\u00e9 dans le dans le Bas-Valais \u00e0 Troistorrents danger cette sensibilit\u00e9 urbaine quand m\u00eame de d\u00e9part j'ai grandi dans une ville, mais ce qui est important de dire, surtout pour moi, c'est que quand on habite une commune telle que la mienne qui situ\u00e9 \u00e0 7 kilom\u00e8tres de la ville de Monthey, qui est un centre urbain, certes moins important que si on met quand un centre urbain avec de la chimie avec des probl\u00e9matiques de ville quand on se retrouve dans une jambe et \u00e2ge comme le mien, on a automatiquement une sensibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la ville parce que tous nous emm\u00e8ne dans la ville, tous nous fait converger dans la vie lorsque l'on habite dans une vall\u00e9e, on travaille en ville, on a la plupart de malheureusement de nos, de nos achats de de l'\u00e9cole de tout ce qui se passe au niveau \u00e9conomique, se passe dans la plaine et automatiquement dans cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0 alors que l'inverse n'est pas valable lorsque l'on habite la plaine, on n'a pas la sensibilit\u00e9 de la de la montagne, cela \u00e9tant dit, monsieur Reynard Beat Savi\u00e8se et je pense qu'il a plus que 7 kilom\u00e8tres de Sion comme moi ou la m\u00eame chose, je peux dire, on a la m\u00eame, la m\u00eame situation, g\u00e9ographe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [91%] :\r\nPic Brigitte Wolf les int\u00e9r\u00eats du Valais, on peut le dire quand m\u00eame, ne correspondent pas toujours avec l'id\u00e9ologie de votre propre parti, est ce que vous serez capable vous comme Matthias Reynard la fait de voter contre votre propre groupe, quand les int\u00e9r\u00eats du Valais le dicteront. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:28) [82%] :\r\nOui, clairement et \u00e0 long- terme me paraissent en plein la protection du du climat, c'est peut-\u00eatre plus important que simplement l'Archos maintenant c'est Marianne Maret h\u00e9v\u00e9a TTI c'\u00e9tait toujours ils connaissent ce qui est bon ce que bon pour pour le mal, peut-\u00eatre, il y a des autres id\u00e9es et la d\u00e9mocrate il mais vivent de tout tous les id\u00e9es tous les propositions de lait, les partis qui trouve les solutions ensemble, c'est cher, mais une partie qui, qui sait ce que veut tout, tout, le tout le monde en t\u00eate hier des des Valaisans peut-\u00eatre veulent un autre politique, une autre politique que le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [91%] :\r\nOui, si Fauch\u00e8re les Valaisans au m\u00eame titre d'ailleurs que les autres Suisses ont exprim\u00e9 leur inqui\u00e9tude en face au au r\u00e9chauffement climatique, puisque les Verts font leur entr\u00e9e au conseil national, quelle est votre r\u00e9ponse \u00e0 cette inqui\u00e9tude en partie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:33) [91%] :\r\nL'inqui\u00e9tude, elle doit \u00eatre entendue comme n'importe quel autre pr\u00e9occupation qui pourrait \u00eatre soulev\u00e9e par un citoyen, l'UDC fait la distinction entre l'\u00e9cologie politique et l'\u00e9cologie scientifique et je vois que, malheureusement, dans cette campagne et dans tous les cantons il y a avant tout une r\u00e9ponse politique aux questions d'\u00e9cologie et \u00e7a me permet de relever ce qu'a dit tout \u00e0 l'heure, B\u00e9atrice der que pour aider le tourisme en Valais il font la loi, CO2, \u00e7a veut dire qu'il faut une nouvelle loi il faut de nouvelles tracasseries administratives, il faut de nouvelles taxes, en sachant que notre quand on cherche \u00e0 avoir un touriste 4 saisons, mais pour le moment, il est plut\u00f4t accentu\u00e9 sur un tourisme d'hiver, donc on va taxer les huiles min\u00e9rales de tous ceux qui chauffent leurs biens pour respectivement des h\u00f4tels ou je ne sais quoi on va taxer l'essence de toutes ces personnes qui descendent en plein travail, faire les achats, comme j'ai entendu dans la bouche de Madame Maret avant, c'est \u00e7a la solution pour sauver le tourisme en Valais et moi je ne suis pas d'accord avec cette loi sc\u00e9l\u00e9rate du CO2, parce que c'est une loi qui sanctionne les citoyens, les entreprises vont pas aller plus loin, les v\u00e9hicules d'urgence, les pompiers, les ambulances tout ce que vous voulez et puis \u00e7a ne va pas \u00e0 la source, \u00e0 la source des des grandes pollutions et \u00e0 la source des enjeux climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [87%] :\r\nMa question c'est : qu'est ce que vous proposez parce que vous dites, j'entends l'inqui\u00e9tude vous critiquer les autres mais qu'est -ce que vous m\u00eame s\u00e9rie Fauch\u00e8re vous proposez pour r\u00e9pondre \u00e0 cette inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:53) [90%] :\r\nNous, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 longueur de campagne que le premier acte citoyen pour lutter par exemple compte les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est d'avoir une consommation locale, ensuite c'est d'avoir d'arr\u00eater ce grand truc commerce transfrontalier, vous savez, c'est facile d'\u00eatre derri\u00e8re un iPad d'\u00e9crire des postes, les r\u00e9seaux sociaux sans se poser la question : d'o\u00f9 il vient, cet iPad d'o\u00f9 vient cet ordinateur et je pense qu'il faut arr\u00eater cette hypocrisie, il faut peut-\u00eatre arr\u00eater d'avoir des partenaires commerciaux trop marqu\u00e9e avec des \u00c9tats qui ne jouent pas le jeu et, surtout, il faut arr\u00eater d'avoir des mesures solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [92%] :\r\nSi vous nous rejoignez \u00e0 l'instant, il est 18 heures 44 vous \u00e9coutez Forum : \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct de du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice, \u00e0 l'occasion du second tour du de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, nous sommes en Valais, hein, on inaugure cette s\u00e9rie de d\u00e9bats, on sera \u00e9videmment dans les autres cantons romands o\u00f9 se passe aussi ce second tour, on poursuit donc avec nos 5 invit\u00e9s sachant que vous pouvez \u00e9videmment r\u00e9agir comme je vous le disais un sur WhatsApp au 0 79 801 90 0 0 Julie Rausis c'est ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des quelques r\u00e9actions quelques t\u00e9moignages, quelques remarques peut-\u00eatre d'auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:59) [89%] :\r\nAlors t\u00e9moignage oui 1 qui sort un peu de on revient plut\u00f4t sur les questions de strat\u00e9gie et on quitte un peu le les questions th\u00e9matiques, un t\u00e9moignage de Murielle, une Valaisanne de 21 ans qui ne votera pas pour Marianne Maret, selon elle, ce n'est pas un argument suffisant, qui prouve son soutien donc le soutien de Marianne Maret aux id\u00e9es dites f\u00e9minines alors Marianne Maret argument f\u00e9minin ou argument f\u00e9ministe du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:23) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez argument f\u00e9minin, il est l\u00e0 parce que ce soir, comme lors de chaque d\u00e9bat on pas de repr\u00e9sentativit\u00e9 des parties en disant de PDC c'est de PDC c'est trop, c'est pas normal c'est arrogant. \r\nMoi, je peux imaginer quand m\u00eame repr\u00e9senter la moiti\u00e9 de la population si je vais \u00e0 Berne, c'est une autre forme de repr\u00e9sentativit\u00e9, une repr\u00e9sentativit\u00e9 sociale pas une repr\u00e9sent\u00e9 Pel\u00e9 vite et politique mais une repr\u00e9sentativit\u00e9 qui est pleine de sens quand m\u00eame, cela \u00e9tant dit, effectivement, peut-\u00eatre que je n'ai pas l'image de f\u00e9ministes c'est c'est vrai et c'est quelque chose qui m'est reproch\u00e9 par l'dans la lors de la campagne et de mani\u00e8re assez virulente, n\u00e9anmoins, je suis une femme et je pense que toute ma vie de femme de, m\u00e8re est en vrai gage de d\u00e9fense de la femme dans le sens o\u00f9 je suis un t\u00e9moin parce que quand on vit les choses, on peut les pompes peut les porter aura fait rarement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:13) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien les les auditrices vous \u00e9coute les t\u00e9l\u00e9spectatrices vous regarde qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez quand vous dites voil\u00e0, moi je veux \u00eatre \u00e9lu au Conseil, aux \u00c9tats, parce que je veux d\u00e9fendre un certain nombre de pr\u00e9occupations propres aux femmes, qu'est ce que vous avez comme dans votre besace s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:30) [90%] :\r\nEt si vous voyez alors ben peut-\u00eatre que la chose qui me distingue de mon parti du B\u00e9a traders, du reste, hein, et qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e par beaucoup de gens, c'est la d\u00e9fense au niveau de de la l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce stade \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS pour les femmes \u00e0 65 ans, or tant qu'on n'aura pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale je suis je suis totalement, totalement hostile lorsque je trouve que sur l'autel d'une certaine et \u00e9galit\u00e9, \u00e9quit\u00e9, tout le monde doit prendre la retraite \u00e0 65 ans, les femmes ont une esp\u00e9rance de de vie sup\u00e9rieur aux hommes, donc il y a pas de raison, on on va pas fou une in\u00e9galit\u00e9 qui est l\u00e9gal \u00e9tait l'in\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [83%] :\r\nAlors, vous nous donnez un exemple concret de vote qui s'annulerait en ayant 2 \u00e9lus PDC, h\u00e9 bien vous avez parl\u00e9 d'accord oui \u00e7a avait raison, c'est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, comment la Berd qui Rieder. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:19) [89%] :\r\nParce que ce qu'il y a dit \u00e0 Matthias Reynard \u00e9tait \u00e9tait totalement faux pourra le loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui, les conseiller aux \u00c9tats \u00e0 refuser la premi\u00e8re loi sur la loi d'\u00e9galit\u00e9, le premi\u00e8re mouture exact et apr\u00e8s on a corrig\u00e9 cette loi \u00e0 la fin, on a fait, on a fait un compromis qui est supportable pour l'\u00e9conomie pour la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est \u00e7a la la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats et je dois dire aussi \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re les CO2 je pense quand m\u00eame pour un canton qui veulent faire du tourisme d'hiver, c'est assez important d'avoir un climat stable autrement au bout de chercher la neige d'ailleurs, c'est je pense aussi l\u00e0- bas, on doit trouver les compromis, moi j'\u00e9tais contre, augmenter les taxes sur l'essence, c'est clair, c'est mais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, on a les Verts qu'il demande 50 centimes par litre, et on a trouv\u00e9 un compromis \u00e0 10 centimes c'\u00e9tait pas heureux mais on a, on a quand m\u00eame trouv\u00e9 le compromis au Conseil, aux \u00c9tats, \u00e7a c'est exactement le la t\u00e2che du Conseil d'\u00c9tat \u00eatre pragmatique et pas id\u00e9ologique et \u00e7a, \u00e7a fait la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:37) [91%] :\r\nVous vouliez r\u00e9agir Mathias sera l\u00e0, oui, je voulais r\u00e9agir parce que si vous si les les auditrices et auditeurs vont \u00e9couter, vont regarder apr\u00e8s apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 b\u00e9ate Rieder, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est exactement la m\u00eame loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qui a fini par \u00eatre vot\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, tellement il y a une pression, j'imagine que B\u00e9atrice comme tous les autres hommes, conservateur du Conseil des \u00c9tats s'est fait tirer les oreilles en rentrant apr\u00e8s avoir vot\u00e9 contre cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions n\u00e9gatives dans la population, finalement, le Conseil des \u00c9tats a bien d\u00fb c\u00e9der sur ce point l\u00e0, ce que je voulais juste dire sur la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas une ann\u00e9e et que les femmes ont le droit de vote et le droit de se pr\u00e9senter dans ce canton, \u00e7a fait depuis 1971 depuis 1971 le PDC aller de si\u00e8ges depuis 1971 le des 2 si\u00e8ges, en gros, jamais \u00e9t\u00e9 en danger pour le PDC, ils auraient pu mettre une femme avant, ils auraient clairement pu le faire, le Parti socialiste a eu la premi\u00e8re femme \u00e9lue au conseil national, la premi\u00e8re et la seule femme \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat donc aujourd'hui venir avec cet argument, c'est un peu surprenant d'autant plus que l'argument est arriv\u00e9 le lendemain des \u00e9lections et quand on a vu un r\u00e9sultat serr\u00e9, tout d'un coup, il y a eu cet argument -l\u00e0, l'argument f\u00e9minin purement opportuniste nous dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:43) [92%] :\r\n\u00e7a serait pas tout d'abord, mais effectivement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial Simon parti avait pr\u00e9sent\u00e9 une femme ant\u00e9rieurement, cela \u00e9tant, je suis la premi\u00e8re, il faut quand m\u00eame pas me reprocher parce que sinon on n'en mettra jamais une parce qu'\u00e0 chaque fois, on lui reprochera d'\u00eatre la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9, ceci \u00e9tant dit, l'argument f\u00e9minin, si je suis arriv\u00e9 au exactement le le soir du 1er tour avec des des r\u00e9sultats du 1er tour avec ce celui -l\u00e0, c'est pas ce que je d\u00e9plore, je d\u00e9plore qu'aucune femme, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national et que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment affect\u00e9e et que je me suis dit ben oui effectivement parce que c'est un fait, et \u00e7a on peut pas le contester, je suis vraisemblablement la seule chance pour que le Valais une femme \u00e0 Berne parce que B\u00e9atrice Dalle sera le 1er sur sa liste, Mathias Reynard sera le 1er sur sa liste \u00e0 partir de l\u00e0, les calculs sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:28) [86%] :\r\nBrigitte Wolf est ce que c'est pas un bon argument finalement de voter pour Marianne Maret, vous qui \u00eates aussi Femme \u00e9quipe sensible \u00e0 ces questions de repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine, est ce que vous ne consid\u00e9rez pas que, effectivement, il faudrait peut-\u00eatre \u00e9viter \u00e0 Matthias Reynard, d'\u00eatre un lait id\u00e9e quelle comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:45) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, se trouve tr\u00e8s dommage aussi que dans le Conseil national pour le voir, la CSU, seulement des hommes mais c'est 4 ans trop tard de son plein plein la promotion des femmes c'est un t\u00e2che pour tous les partis pour le long terme, on doit motiver les femmes aussi pour le Conseil des communes pensait qu'en Grand Conseil aujourd'hui sur 34 si\u00e8ges au bar le 100 dans le Grand Conseil, il n'y a que de 2 femmes et c'est : c'est un scandale, on doit travailler maintenant dans tous les partis sans tache, mais pas dans cette \u00e9lection, maintenant, on ne doit se demandaient pas seulement si on vote vaut on vote pour une femme, mais aussi en veut encore de PDC dans leurs un conseil si 7 ans \u00e7a revient toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:36) [85%] :\r\nAlors pour moi, question de l'h\u00e9g\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:39) [87%] :\r\nPour le moment, c'est pour moi personnellement, mais maintenant c'est plus important de d\u00e9fendre mais valeur mes id\u00e9es et pour Matthias \u00e9mouvant aussi que seulement un voter pour une femme, c'est pas un programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:53) [90%] :\r\nPolitique d'accord Cyrille Fauch\u00e8re vous sur la question f\u00e9minine la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, c'est quelque chose qui, qui est important selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:59) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est quelque chose qui est important, mais l'UDC a toujours eu comme discours que nous voulions les meilleures personnes au meilleur endroit, moi je regarde avec un certain sourire alors, pas un sourire de satisfaction de voir qu'il n'y a pas de femme, mais un sourire de satisfaction d'avoir rattrap\u00e9 les autres, les doigts dans le pot de confiture, on s'est fait faire la le\u00e7on pendant toute la campagne, regardez chez nous il y a plus de femmes que d'hommes, regardez chez nous il y a la parit\u00e9 regardez chez nous, il y en a 3 Cheminade \u00e0 l'UDC en avec une tout le monde sait \u00e9videmment moqu\u00e9 de nous, en nous disant : vous nous int\u00e9ressait pas au au vote des femmes et un ma\u00eetre des femmes \u00e0 places avec mon invit\u00e9, tout \u00e7a est faux et ce que je d\u00e9nonc\u00e9 l'instrumentalisation de la cause f\u00e9minine et au soir du 20 octobre h\u00e9 ben il y en avait certains qui avaient la gueule de bois et j'esp\u00e8re que \u00e7a les \u00e9lecteurs de ce canton s'en rappelleront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:41) [94%] :\r\nIl est 18 heures 53 avant de conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais beaucoup qu'on vous pose une question \u00e0 chacun de vous et je vous demanderai s'il vous pla\u00eet de r\u00e9pondre par un oui ou par non mais on aura l'occasion d'y revenir, doit de r\u00e9agir Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:54) [94%] :\r\nOn commence avec avec vous Brigitte Wolf donc par oui ou par non, faut -il soutenir les stations de ski de basse altitude on Valais selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [76%] :\r\nOui c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:10) [89%] :\r\nB\u00e9ate Rieder, est ce que vous \u00eates favorable au mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:16) [79%] :\r\nNon, je pense, et l\u00e0, c'est aussi la la faute question parce qu'on doit demander est -ce que vous \u00eates pour vos Nada adoption totale et est -ce que vous \u00eates pour la mort ben oui, \u00e7a c'est le canton du loi sur la oui, mais enfin c'est c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:34) [78%] :\r\nMariage pour tous, voil\u00e0, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:37) [91%] :\r\nMarianne Maret, est ce que vous \u00eates pour une nouvelle candidature du Valais pour des Jeux olympiques, absolument pas. \r\nOn passe \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re faut -il augmenter les structures d'accueil pour la petite enfance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:53) [95%] :\r\nPas dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:55) [92%] :\r\nPas dans l'imm\u00e9diat et puis on finit avec avec vous, Matthias Reynard dans la nouvelle Constitution valaisanne est ce qu'il faudrait supprimer, \u00e0 votre avis le pr\u00e9ambule au nom de Dieu tout-puissant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:07) [92%] :\r\nJe verrais bien une une version \u00e0 la Fribourgeoise qui int\u00e8gre toutes les tous les courants de pens\u00e9e toutes les toutes les religions, j'chacun se retrouve dans sa spiritualit\u00e9 donc pas pour une suppression totale, mais pour une adaptation oui qui qui est qui regroupe tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:20) [91%] :\r\nAlors Brigitte Wolf les stations de ski de moyenne altitude, faut pas les soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:27) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est le tourisme est tr\u00e8s importante pour le voir la mer, mais il doit devenir plus durable, et \u00e7a fait souvent m\u00eame pas le sens de donner de l'argent dans la t\u00eate et des domaines skiables qui n'ont pas ce futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:42) [82%] :\r\nB\u00e9atrice Dervaux donc vous disiez Mariage pour tous, non parce que je crains que, quoiqu'il est ensuite l'adoption pour tous ces sacs premier c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:50) [87%] :\r\nJe pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait tous pour mener les 2 les doigts au m\u00eame niveau, il y a 2 secteurs qui sont, \u00e0 qui sont vraiment exclus, c'est l'adoption totale et le 2\u00e8me secteur ce hein qui il a la procr\u00e9ation m\u00e9dicale artificiel et \u00e7a, c'est les 2 questions qu'on doit r\u00e9soudre le reste c'est d\u00e9j\u00e0 fait dans le noir, on a fait beaucoup pour cette \u00e9galit\u00e9 maintenant ces et de questions sur ce des questions, je dis non, un petit un petit phrase il y a, il y a, dans le Valais, les stations de ski alpin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:29) [81%] :\r\nQui sont le plus haut dans le dans dans dans un aura pas leur canton soutient pas ces stations soutien plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:37) [88%] :\r\nOui, Marianne Maret quand m\u00eame sur la sur le mariage pour tous, j'aimerais bien voir aussi avoir votre avis parce que vous en pensez, ce mariage pour tous sur la m\u00eame longueur d'onde que que de non, non, moi je suis l\u00e0 encore non plus 2\u00e8me exemple d'annulation du vote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:50) [89%] :\r\n\u00e0 moiti\u00e9, mais l\u00e0, honn\u00eatement, quand on parle de la m\u00eame longueur d'ondes, c'est vraiment pour la d\u00e9fense du Valais, c'est clair, sur les th\u00e8mes sociaux mais l\u00e0 c'\u00e9tait facile, donc, parce que vous avez quand m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission et c'est clair, c'\u00e9tait sur les th\u00e8mes sociaux, moi je suis beaucoup plus, beaucoup plus centriste que B\u00e9atrice c'est un scoop pour personne d'accoutrements des renseignements, cela \u00e9tant, pour le mariage pour tous, je suis favorable, par contre je suis personnellement d\u00e9favorable \u00e0 l'adoption alors Cyrille Fauch\u00e8re oui tr\u00e8s moi finir parce que personnellement j'ai adopt\u00e9 notre on nous avons adopt\u00e9 notre 4\u00e8me enfant et je sais combien c'est c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 d'avoir dans sa une histoire d'adoption, une histoire de vie tr\u00e8s particuli\u00e8re et, partant, de mon exp\u00e9rience priv\u00e9e je suis oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:27) [89%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re les familles qui vous qui vous \u00e9coute et vous dites non, non, les structures d'accueil de la petite enfance, pas la peine de de les augmenter pour l'instant, pourquoi j'attendais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:35) [93%] :\r\nJ'ai dit pour l'instant parce que \u00e0 mon sens dans cette question, c'est de faire la distinction entre les structures d'accueil qui r\u00e9pondent \u00e0 un vrai besoin des personnes, alors il y a toujours l'exemple de la famille monoparentale ou de la famille qui a 2 parents mais pour des raisons financi\u00e8res, les 2 parents doivent travailler pour assurer un niveau de vie acceptable \u00e0 leurs familles, et l\u00e0, les structures d'accueil sont faites pour \u00e7a et l\u00e0, la collectivit\u00e9, elle doit avoir une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil et je vous prie de croire que la commune de Sion, nous avons une offre g\u00e9n\u00e9reuse aux structures d'accueil, par contre les personnes qui revendique les structures d'accueil par commodit\u00e9 ou par \u00e9mancipation personnelle, l\u00e0 je suis un peu plus r\u00e9serv\u00e9 et je parle en connaissance de cause, pour avoir une fois d\u00e9battu de ces questions avec un de mes excellents coll\u00e8gues \u00e0 Sion Julie ben cette vision, je ne la partage pas et c'est la seule et unique raison pour laquelle je dis non pas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:20) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben \u00e7a sera le mot de la fin, merci en co\u00fbte que d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, non mais vous avez raison, c'est \u00e7a, \u00e7a devient d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 votre oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:29) [88%] :\r\nNon mais c'est juste pour montrer que les Valaisannes et Valaisans peut faire un choix pour une soci\u00e9t\u00e9 qui soit plus progressiste, oui, on a besoin davantage de places de cr\u00e8ches, toutes les familles valaisanne savent qu'il y a des listes d'attente hyper longue puis oui, on est pr\u00eat pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les personnes LGBT ont les m\u00eames droits que les autres personnes et je crois que les c'est ce Valais -l\u00e0 le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 aussi au Conseil des \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:47) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Saint-Alexandre d'avoine et Sylvain Michel pour la r\u00e9alisation, je vous donne rendez- vous ce vendredi au th\u00e9\u00e2tre de les champs de la \u00e0 Yverdon pour le d\u00e9bat Vaudois, cette fois -ci du second tour au Conseil des \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zahnd, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "pr\u00e9sident UDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA7C9766-8F5D-4D26-BA92-E2C6DE038B8E", "internalArchiveId": "BA7C9766-8F5D-4D26-BA92-E2C6DE038B8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un syst\u00e8me d'alarme contre la violence sur les femmes dans le Jura: interview de Brigitte Favre", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC. Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 30 octobre,\r\nLes ch\u00f4meurs en fin de droit doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente pont \u00e0 partir de 60 ans. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient son projet. Mais n'y a-t-il pas le risque que certains employeurs en profitent? Interview du ministre Alain Berset///\r\nLa r\u00e9ponse tant attendue, celle de Tidjam Thiam, le patron du Cr\u00e9dit suisse au sujet de la filature d'un de ses anciens cadres. Il jure qu'il n'\u00e9tait pas au courant. La fin de la crise? Nous entendrons un sp\u00e9cialiste.///\r\nDes larmes aujourd'hui au parlement jurassien, celle de la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre en plein d\u00e9bat sur un syst\u00e8me d'alarme pour les femmes battues. Elle viendra nous dire pourquoi elle l'a soutenu, malgr\u00e9 l'opposition de son parti.///\r\nEt un forum r\u00e9solument politique ce soir. Nous serons en Valais, en direct de St-Maurice pour le d\u00e9bat du second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, Mehmet Gultas.///\r\n---------------\r\nLe Valais qui \u00e9lit ce dimanche ses deux s\u00e9nateurs. Une \u00e9lection dont le r\u00e9sultat sera historique. Puisque ce sera soit la fin de l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, qui occupe les deux si\u00e8ges depuis 162 ans, soit la premi\u00e8re fois que le Valais enverra une femme au Conseil des \u00c9tats.\r\nEt pour animer ce d\u00e9bat public avec Julie Rausis, nous sommes en direct du caf\u00e9 restaurant de la gare de Saint-Maurice... en pr\u00e9sence des 5 candidats... que vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 interpeller sur WhatsApp au ** 00... ** 00.\r\n-------------\r\nA tout \u00e0 l'heure, vers 18 heures 25.\r\nVous \u00eates dans Forum, sur la Premi\u00e8re et RTS2, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures!", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806569", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un syst\u00e8me d'alarme contre la violence sur les femmes dans le Jura: interview de Brigitte Favre / FOR_2019-10-30T18:02:00_developpement-4", "Forum du 30.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC."], "variantIds": ["ece-10806569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T05:41:29Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse, l'\u00e9motion est rare dans nos parlements pourtant ce matin, la d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC Brigitte Favre a eu de la peine \u00e0 cacher la sienne, nous sommes en plein d\u00e9bat sur une motion qui demande la mise en oeuvre d'un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre que nous n'avons pas besoin d'un syst\u00e8me d'alarme suppl\u00e9mentaires mais de bien plus que cela pour \u00e9viter des drames tels que celui qui s'est produit lundi 21 octobre qui nous a tous touch\u00e9 au plus profond de notre \u00e2me et qui nous a une fois de plus montr\u00e9 l'impuissance du syst\u00e8me face une violence d'une telle ampleur, je soutiendrai donc quoi qu'il en soit un temps pendant mon, de l'avis de la majorit\u00e9 de mon groupe, la motion 1270. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nAvec nous, Brigitte Favre, bonsoir, bonsoir, merci beaucoup de nous avoir rejoint, quel mis quelques minutes ce soir dans Forum, je le disais tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9motion est souvent assez rare bah d'abord qu'est -ce que \u00e7a vous fait vous vous r\u00e9entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me faire monter encore une femme, l'\u00e9motion, mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est clair, c'est aussi dans d'avoir entendu les arguments, les autres personnes 7 et des \u00e9motions tristesse mais aussi de col\u00e8re qui m'ont fait r\u00e9agir \u00e0 la tribune de d'une telle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [91%] :\r\nVous parlez \u00e0 un de de ce fameux lundi 21 21 octobre en ce jour o\u00f9 il y a eu cette mort brutale d'un couple sur fond de violences conjugales, le mari avait \u00e9t\u00e9 interdit de domicile suite \u00e0 une agression sexuelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour vous, pour vous, cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [89%] :\r\nNon, alors c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le d\u00e9clic : th\u00e8me : d\u00e9cider de cette fa\u00e7on concernant cette motion, moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 avant que ce drame s'est malheureusement produit mais c'est clair que \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame rajouter de l'\u00e9motion \u00e0 la discussion, comme on a pu voir ce matin au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nAlors donc, il faut pr\u00e9ciser qu'aujourd'hui le Parlement jurassien a dit oui \u00e0 un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences, pourtant il y avait le Gouvernement jurassien, les partis de droite, votre parti qui \u00e9taient contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile d'aller \u00e0 l'encontre de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [92%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, oui et non, moi je l'ai dit aupr\u00e8s de mon groupe depuis le d\u00e9but des discussions tourte, sujet que j'allais vos talents qu'Andres, l'avis de la majorit\u00e9 parce que \u00e7a fait un certain temps maintenant que je m'implique pas mal dans le sujet de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, et puis pour moi, c'est un sujet tr\u00e8s important qui concerne justement les femmes et puis c'\u00e9tait clair pour moi que je pouvais pas voter comme la majorit\u00e9 de mon groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [88%] :\r\nMais pour vous, c'ce syst\u00e8me d'appel, c'est vraiment n\u00e9cessaire aujourd'hui en Suisse, vous rappelez donc \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 sur le plan national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [91%] :\r\nOui, moi je pense au m\u00eame : je suis convaincu que ce serait une une bonne occasion un pixel, c'est m\u00eame une occasion loup\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant pour avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 pour les victimes parce que c'est vrai bien s\u00fbr et des des instances, maintenant, on peut s'adresser en faisant un peu mes recherches trouvait quand m\u00eame plut\u00f4t compliqu\u00e9 de de trouver o\u00f9 s'adresser exactement et je m'imagine une personne en d\u00e9tresse, \u00e7a doit \u00eatre encore bien pire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [93%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Nicolas ma\u00eetre bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates venus pour un autre sujet dont on va parler tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais quand m\u00eame vous entendre hein sur sur l'engagement de Brigitte Favre aujourd'hui au Parlement, elle vous a touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [90%] :\r\nBien s\u00fbr j'\u00e9tais \u00e9mu aussi, je suis assez sensible de nature et Kant il y a eu un long d'abord un long silence avancer quelques sanglots Samara aussi \u00e9mu et je lui ai rappel\u00e9 maintenant au Studio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [92%] :\r\nVous avez vot\u00e9 oui pour cette motion bien \u00e9videmment tr\u00e8s bien en tout cas merci beaucoup Brigitte Favre, hein, d'\u00eatre venu nous partager votre exp\u00e9rience pendant quelques minutes dans dans ce forum, merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [94%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T17:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2030029", "internalArchiveId": "AA1910029641", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 St-Maurice \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections valaisannes au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10826991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset d\u00e9fend la rente-pont pour les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s en fin de droit: son interview", "Forum", "Le parti travailliste ne part pas favori pour les \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre au Royaume-Uni", "Forum", "Un syst\u00e8me d'alarme contre la violence sur les femmes dans le Jura: interview de Brigitte Favre", "Forum", "R\u00e9action de Nicolas Ma\u00eetre sur les m\u00e9thodes d'entreprises \u00e9trang\u00e8res pour acc\u00e9der au march\u00e9 de bus suisse", "Forum", "Credit suisse double son b\u00e9n\u00e9fice au troisi\u00e8me trimestre: interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp", "Forum", "Le d\u00e9bat \u2013 Deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats en Valais", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "30.10.2019", "30.10.2019", "Interview de Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC.", "30.10.2019", "Interview de Nicolas Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 jurassien socialiste et syndicaliste.", "30.10.2019", "Interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier chez Prime Partners.", "30.10.2019", "D\u00e9bat entre les candidats Beat Rieder (PDC), Marianne Maret (PDC), Mathias Reynard (PS), Brigitte Wolf (Verts), et Cyrille Fauch\u00e8re (UDC).", "30.10.2019", "30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10826991", "ece-10826995", "ece-10826997", "ece-10826999", "ece-10826993", "ece-10827001", "ece-10827003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T03:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053793\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:26) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 30 octobre les ch\u00f4meurs en fin de droit, doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente-pont \u00e0 partir de 60 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient son projet, mais il n'y a-t-il pas le risque que certains employeurs en profitent : interview du ministre Alain Berset la r\u00e9ponse tant attendue, celle de Tidjane Thiam, le patron du Cr\u00e9dit Suisse au sujet de la filature d'un de ses anciens cadres il jure qu'il n'\u00e9tait pas au courant, alors la fin de la crise, nous entendrons, un sp\u00e9cialiste des larmes aujourd'hui au Parlement jurassien, celle de la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre en plein d\u00e9bat sur un syst\u00e8me d'alarme pour les femmes battues, elle viendra nous dire pourquoi elle l'a soutenu, malgr\u00e9 l'opposition de son parti et un forum r\u00e9solument en politique ce soir, nous serons en Valais en Direct de Saint-Maurice pour le d\u00e9bat du second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats avec vous, Mehmet Gultas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:06:03) [92%] : \r\nOui, le Valais qui \u00e9lit ce dimanche ses 2 s\u00e9nateurs une \u00e9lection dont le r\u00e9sultat sera historique puisque ce sera sur la fin de l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC qui occupe les 2 si\u00e8ges depuis 100 62 ans, soit la premi\u00e8re fois que le Valais enverra une femme au Conseil des \u00c9tats et pour animer ce d\u00e9bat public avec Julie Rosie, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice en pr\u00e9sence des 5 candidats que vous pourrez d'ores et d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 \u00e0 02 79 890 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:03 > 0:06:13) [91%] : \r\nMais, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Mehmet, ce sera aux alentours de 18 heures 25 vous \u00eates dans Forum sur la 1\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:15 > 0:06:18) [73%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Mehmet que as.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:20 > 0:06:42) [90%] : \r\n\u00e0 partir de 60 ans, les ch\u00f4meurs en fin de droit, doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente-pont, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient le cap et a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui son projet qui sera transmis au Parlement, il s'agit, aux yeux du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset de combler une lacune, il nous a accord\u00e9 une interview cet apr\u00e8s- midi, nous l'avons demand\u00e9 pourquoi cette rente pont \u00e9tait n\u00e9cessaire, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:07:31) [91%] : \r\n\u00e9coutez, on conna\u00eet tous je crois autour de nous, on a tous eu connaissance de situations de personnes qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, qui ont \u00e9t\u00e9 actives qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, dans leur entreprise, qui tout \u00e0 coup un coup du sort, perdre leur emploi dans dans la fin de la cinquantaine, arrive au ch\u00f4mage cherche un emploi n'en trouve pas, la plupart en trouve heureusement mais n'en trouve pas et au bout de 2 ans, tout s'arr\u00eate, il y a plus de droits au ch\u00f4mage il y a plus de revenus, il y a pas de places de travail et qui reste plus que l'aide sociale pour vivre, et \u00e7a, effectivement, ce sont des situations qui existent, elles sont pas tr\u00e8s nombreux, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre honn\u00eate mais elles existent et l\u00e0 o\u00f9 elles existent, elles sont vraiment dramatiques, elles pouvait dramatiques et c'est un manque aujourd'hui dans notre syst\u00e8me social, de faire face \u00e0 ces situations de reconna\u00eetre la pression est sur le march\u00e9 du travail et les probl\u00e8mes, c'est la raison pour laquelle nous avons voulu pour apporter une r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 ces situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:31 > 0:07:43) [89%] : \r\nAlors une r\u00e9ponse concr\u00e8te et vous fixer l'\u00e2ge \u00e0 partir de, de 60 ans la gauche proposait 55 ans, la droite, elle, 60 2 ans pourquoi vous vous maintenez cette limite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:08:22) [91%] : \r\nMais vous savez, c'est toujours une affaire de compromis \u00e0 l'affaire, on va trouver des majorit\u00e9s politiques c'est comme \u00e7a que fonctionne notre d\u00e9mocratie et on doit naturellement tenir compte des avis des uns et des autres pour trouver cette majorit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pense que 60 ans c'est la limite, on serait pas aller en dessus, en tout cas, 60 ans, \u00e7a nous para\u00eet jouable parce que ce sont des personnes qui vont effectivement perdre leur emploi, par exemple \u00e0 57 58 ans pas trouver de, de, de, d'alternative \u00e0 malgr\u00e9 des recherches actives endroit vraiment cherche une place quand on est au ch\u00f4mage et puis l\u00e0, ce sont les situations les plus difficiles et ensuite la perspective de retrouver une place chute, elles chutent vraiment et l\u00e0 on sait qu'\u00e0 partir de 60 ans cette perspective devient vraiment tr\u00e8s faible, et c'est pour \u00e7a qu'on a mis cette limite \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:22 > 0:08:28) [94%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a ne peut pas inciter les employeurs \u00e0 se s\u00e9parer de travailleurs \u00e0 partir de 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:28 > 0:08:41) [82%] : \r\nMais je ne crois pas, parce que, mais non, parce que \u00e7a ce ce cet argument, ce serait pris en prioritairement \u00e0 l'argument contre le principe m\u00eame de l'assurance ch\u00f4mage, avec cet argument l\u00e0 faudrait supprimer l'assurance ch\u00f4mage 0 et l'assurance ch\u00f4mage, \u00e7a permet aux entreprises de que Jean Laporte plut\u00f4t je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:41 > 0:08:43) [76%] : \r\nD'une belle avec moins de mauvaise conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:43 > 0:09:27) [91%] : \r\nMais non, parce que les entreprises fonctionnent pas comme \u00e7a, vous savez, moi je, je crois quand m\u00eame bien le monde aussi \u00e9conomiquement des entreprises, j'ai beaucoup de contacts avec des gens sont quand m\u00eame une autre id\u00e9e de leurs responsabilit\u00e9s, leur responsabilit\u00e9 envers l'entreprise met aussi en valeur employ\u00e9 et je ne crois pas du tout que les entreprises fonctionnent comme \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en disant, ben tiens, si l'\u00c9tat s'en charge, on peut mettre les gens \u00e0 la porte et d'ailleurs c'est pas seulement moi qui le pr\u00e9tend, on constate aussi dans le canton de Vaud qui conna\u00eet un syst\u00e8me relativement similaires depuis des ann\u00e9es, qu'une telle \u00e9volution ne s'est pas produite, bon voil\u00e0 donc la preuve est faite, quasiment, quasiment par l'acte que ce sont des alors on peut l'utiliser comme argument pour s'opposer \u00e0 notre syst\u00e8me social, syst\u00e8me de de prestations qui vient supporter les gens qui ne retrouve pas une place apr\u00e8s 60 ans, mais on peut le porter dans le d\u00e9bat, mais honn\u00eatement, \u00e7a ne va pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:27 > 0:09:43) [86%] : \r\nAlors, l'UDC contraint cette cette C30 elle vous accuse m\u00eame de faire une proposition politicienne que c'est ce sont une tactique politicienne qui va vous servir dans la campagne contre son initiative, oppos\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:44 > 0:10:23) [90%] : \r\nBon, \u00e9coutez, nous reconnaissons, c'est la premi\u00e8re chose qu'on qu'on peut attendre d'un gouvernement, quand m\u00eame, c'est 2 quand il y a des probl\u00e8mes sur le march\u00e9 du travail quand il y a des moments qui peut \u00eatre d\u00e9licat ou difficile pour les personnes concern\u00e9es de reconna\u00eetre que s'il y a que \u00e7a peut exister, qui a des difficult\u00e9s, Pierre pr\u00e8s d'apporter des solutions mais tr\u00e8s pragmatique, de dire bon, voil\u00e0 le probl\u00e8me : qu'est ce qu'on peut apporter comme solution et nous reconnaissons que oui, il existe une pression sur le march\u00e9 du travail et que, oui, il est difficile pour les personnes de 60 ans ou plus, de trouver une place sur le march\u00e9 du travail, c'est une \u00e9vidence : aujourd'hui, on le voit, toutes et tous d'ailleurs, l'UDC le dit elle- m\u00eame, elle le dit, c'est pas possible de nommer les probl\u00e8mes et puis de s'opposer \u00e0 un gouvernement qui apporte des solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes, vous voyez, on ne peut pas s'a pas de la taille du man\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:32) [89%] : \r\nIl y a quand m\u00eame la tactique politicienne, la derni\u00e8re, on se souvient de l'image avec vous \u00eates quand vous \u00eates venu avec Karim air sous terre, c'est un argument que forc\u00e9ment vous allez utiliser dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:11:05) [92%] : \r\n\u00e9coutez, nous gouvernons ce pays ensemble, en \u00e9quipe, c'est le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et lorsque nous voyons qu'il y a des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, quelque part, on doit chercher une solution, et quand on a des majorit\u00e9s on fait avancer une solution, on n'est pas l\u00e0 juste pour faire du Management des, des, des, des, des probl\u00e8mes, on n'est pas l\u00e0 juste pour manager le les les probl\u00e8mes et puis pas les r\u00e9soudre, on est l\u00e0 pour les r\u00e9soudre, alors c'est bien qu'on les reconnaisse ensembles mais c'est difficile ensuite de s'opposer \u00e0 une solution qui vient r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me que tout le monde reconna\u00eet donc je crois que c'est notre r\u00f4le, c'est notre r\u00f4le de go\u00fbt du gouvernement et je pense que c'est un r\u00f4le important qu'on va pouvoir jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:06 > 0:11:14) [90%] : \r\nDans les craintes, il y a aussi les craintes de l'Union patronale suisse qui craint-elle des, des, des abus avec un Intel syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:14 > 0:12:19) [91%] : \r\nOui, alors c'est une question qui va beaucoup nous occuper, c'est la raison pour laquelle on a souhait\u00e9 faire mettre en place une prestation qui soient tr\u00e8s cibl\u00e9es et puis, pour laquelle les conditions sont tr\u00e8s tr\u00e8s clairement d\u00e9finie, il faut avoir cotis\u00e9 pendant longtemps en Suisse, aux assurances sociales, il faut pouvoir faire la d\u00e9monstration qu'on a aussi cotis\u00e9 durant les derni\u00e8res ann\u00e9es de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, il faut faire la d\u00e9monstration qu'on n'a pas de fortune sur laquelle on pourrait vivre, il faut faire la d\u00e9monstration qu'on n'a pas un conjoint qui est un tr\u00e8s bon revenu et que donc il n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette prestation transitoire, il y a toutes sortes de r\u00e8gles pr\u00e9cises qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e9viter les abus et pour avoir une prestation qui soit cibl\u00e9 qui viennent au b\u00e9n\u00e9fice des personnes qui n'ont pas d'autre solution et qui, sinon, sinon devrait se tourner vers l'aide sociale et \u00e7a, c'est un peu indigne honn\u00eatement d'imaginer quelqu'un qui aura travaill\u00e9 toute sa vie, qui par un coup du sort, arrive au ch\u00f4mage \u00e0 57 58 ans, de le dire \u00e0 partir de 60 ans, \u00e9coute c'est plus notre probl\u00e8me d\u00e9brouille-toi, avec l'aide sociale ou d\u00e9brouille-toi comme tu peux non \u00e7a c'est par esprit ce n'est pas responsable, c'est pas raisonnables, raison pour laquelle nous avons apport\u00e9 cette prestation, mais elle est tr\u00e8s tr\u00e8s cadr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:43) [88%] : \r\nAlain Berset, vous savez qu'il est tentant de vous poser une question, que d'ici le 11 d\u00e9cembre il y a beaucoup de de pronostics qui se font, dit le 11 d\u00e9cembre donc \u00e7a va \u00eatre la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a beaucoup parl\u00e9 de de cette id\u00e9e qui revient d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, notamment avec des d\u00e9partements tr\u00e8s lourd, le veau tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, hein, le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, dans le fond de conseiller de f\u00e9d\u00e9raux de plus est ce que vous pensez que c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:43 > 0:13:04) [91%] : \r\nVous savez on D\u00e9partement est tr\u00e8s lourd, il est passionnant, j'ai pas l'impression d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9e, c'est beaucoup d'organisation et beaucoup d'engagement, mais c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait g\u00e9rable cette discussion, elle existe depuis longtemps, elle revient r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pas une surprise qu'elle revienne maintenant et je crois que si elle doit nous occuper durant les prochaines ann\u00e9es, bon on verra bien mais c'est d'abord une discussion qui va occuper le le Parlement, il faut pour cela modifier la Constitution, c'est une question qui prendrait des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:04 > 0:13:07) [96%] : \r\nVous \u00eates serein vous pour le le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:09) [100%] : \r\nPar rapport \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:09 > 0:13:15) [93%] : \r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e9lection \u00e0 cette nuit des longs couteaux a peut-\u00eatre un de vos coll\u00e8gues qui ne se r\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:16 > 0:13:38) [93%] : \r\nVous savez ce qui caract\u00e9rise notre pays, c'est une grande stabilit\u00e9 politique, en tout cas, si on se compare \u00e0 nos voisins on peut vraiment continuer \u00e0 le \u00e0 le dire et ce que je peux vous vous dire c'est que au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, ce qui nous int\u00e9resse, c'est de porter toute notre contribution \u00e0 gouverner le pays \u00e0 reconna\u00eetre les probl\u00e8mes qui existent \u00e0 apporter des solutions \u00e0 accompagner l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, et on le fait avant les \u00e9lections, le fait aussi, apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:39 > 0:13:46) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est une interview r\u00e9alis\u00e9e cet apr\u00e8s- midi donc une interview du ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:47 > 0:14:14) [91%] : \r\nLes personnes qui sont identifi\u00e9es qui ont pris la d\u00e9cision de faire cette surveillance penser, agir pour la protection des int\u00e9r\u00eats de la banque, \u00e7a je leur dois de dire \u00e7a, et je serai invariable tu c'est une r\u00e9alit\u00e9, je peux vous dire que je n'ai \u00e0 aucun moment autoris\u00e9 ni directement ni indirectement une op\u00e9ration Paris- vraiment comme Mitterrand, les yeux dans les yeux dans les villes dirig\u00e9es dans les yeux, je ne savais pas me dit bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:16 > 0:14:44) [91%] : \r\nJe ne savais pas ce sont les mots du directeur du Cr\u00e9dit Suisse, Tidjane Thiam interviewer par notre coll\u00e8gue du 19 30 Darus Rochebin il s'est exprim\u00e9 aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois sur l'affaire hic icvr Iqbal Khan, cet ex- banquier vedette d\u00e9bauch\u00e9 par UBS, objet d'une filature par Cr\u00e9dit Suisse, J\u00e9r\u00f4me Schouppe, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates analyste financier chez Brahim Partners alors Tidjane Thiam, affirme qu'il ne savait rien de cet espionnage pour vous c'est cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:44 > 0:14:46) [95%] : \r\nOui, il y a pas de raison de ne pas le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:47 > 0:14:59) [89%] : \r\nD'accord, mais quand m\u00eame, certains en doutent, doute que comme vache qui parle aussi dans sa dans cet entretien, c'est assez, c'est assez frappant et dit : mais \u00e7a se fait dans le milieu, donc on a quand m\u00eame de la peine \u00e0 penser qu'il ne pouvait ne pas savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:00 > 0:15:18) [92%] : \r\n\u00e7a para\u00eet quand m\u00eame \u00e9tonnant vous avez l\u00e0 je trouve qu'on a mont\u00e9 en \u00e9pingle une petite affaire, c'est vrai qu'effectivement \u00e7a para\u00eet \u00e9trange de de filer un employ\u00e9 ou un futur ex- employ\u00e9e, mais je trouve que c'est finalement monsieur Tian a d'autres priorit\u00e9s dans le groupe Cr\u00e9dit Suisse qui est effectivement sous sous pression de ses actionnaires et des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:18 > 0:15:23) [93%] : \r\nQuand on lui dit que cette affaire n'a aucun impact sur sur la banque, vous \u00eates d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:23 > 0:15:29) [86%] : \r\nAlors, \u00e0 tr\u00e8s court terme, on suit et du un petit d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 l'international, je pense qu'effectivement, l'impact est nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:29 > 0:15:51) [93%] : \r\nD'accord tr\u00e8s bien alors si aujourd'hui Tidjane Thiam cette s'est exprim\u00e9, c'est parce que Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 ces ces r\u00e9sultats, il a annonc\u00e9 ce matin avoir doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice au 3\u00e8me trimestre par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Tidjane Thiam, a soulign\u00e9 la bonne performance du groupe, le b\u00e9n\u00e9fice Net a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 2 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est une progression spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:51 > 0:16:05) [92%] : \r\nOui, mais je peux un peu mieux, plus mesur\u00e9 que lui, on part d'un trimestre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui \u00e9tait assez faible, il y a eu un r\u00e9sultat exceptionnel, une baisse d'imp\u00f4ts, donc si on va dans les d\u00e9tails, les r\u00e9sultats sont bons, sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:05 > 0:16:10) [93%] : \r\nD'accord, et d'ailleurs, certains analystes pointent du doigt plusieurs faiblesses quand m\u00eame dans ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:10 > 0:16:26) [92%] : \r\nOui, effectivement, tout ce qu'on appelle la banque d'affaires, les nouvelles \u00e9missions les les nouvelles entr\u00e9es en Bourse, cette activit\u00e9-l\u00e0 est globalement faible en terme de rentabilit\u00e9 par rapport \u00e0 ses principaux concurrents que sont les banques am\u00e9ricaines il y a encore du travail pour le le le patron de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:26 > 0:16:35) [85%] : \r\nEt puis, \u00e9galement, on enregistre la fin, la gestion de fortune, on enregistre en Asie enregistre une une performance d\u00e9cevante, comment on l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:35 > 0:16:44) [96%] : \r\nBon, \u00e7a, \u00e7a peut d\u00e9pendre d'un trimestre \u00e0 l'autre, je dirais que si on prend plus de 70 milliards d'argent frais depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e7a c'est un bon chiffre qu'il faut quand m\u00eame mettre au cr\u00e9dit de du Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:16:49) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que quand m\u00eame l'veste les investissements en Asie, \u00e7a sent mauvais pour pour Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:49 > 0:17:06) [91%] : \r\n\u00e7a peut vraiment varier d'un trimestre \u00e0 l'autre, on le voit aussi avec l'UBS qui a eu un bon trimestre au \u00e0 mais on de mauvais 2\u00e8me trimestre sur la l'attraction de de nouveaux de nouveaux clients, il faut regarder une tendance et la tendance \u00e0 moyen long terme pour les 2 banques suisses ont quand m\u00eame favorable dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:13) [90%] : \r\nMais malgr\u00e9 tout, hein, l'action a perdu plus de 3 pourcent cet apr\u00e8s- midi, comment, comment est-ce qu'on l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:13 > 0:17:48) [89%] : \r\nOui, bon, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les banques en g\u00e9n\u00e9ral et aussi les investisseurs se focalisent sur la structure du bilan et on remarque que le Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 la main \u00e0 la main la d'\u00e0 peine : am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de son bilan, il y a encore trop d'actifs dont la rentabilit\u00e9 trop faible et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, enfin l'administrateur cette banque d'affaires, elle est pas assez rentable, comme celle de l'UBS, d'ailleurs, dans le cr\u00e9dit dont le patron a dit qu'il fallait travailler l\u00e0 on aimerait peut-\u00eatre une r\u00e9action plus importante du du management quitte \u00e0 l'abandonner pour se focaliser uniquement sur la gestion de fortune qui, elle, beaucoup plus profitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:48 > 0:17:51) [91%] : \r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 justement du management de Cr\u00e9dit Suisse, alors il est bon management.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:52 > 0:18:05) [89%] : \r\nJe pense qu'il est pas mauvais dans un environnement pour les banques, qui est vraiment tr\u00e8s difficile, avec des banques am\u00e9ricaines qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s solides dans la banque d'affaires, des doutes, \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et effectivement, en Suisse ou en Europe mais veut mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:05 > 0:18:42) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Monsieur Chopin, d'\u00eatre venu commenter donc ces r\u00e9sultats aujourd'hui, a annonc\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse, hein, je rappelle que vous \u00eates analyste financier chez Prime Partners tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci et nous partons maintenant au Royaume-Uni, o\u00f9 la bataille \u00e9lectorale est lanc\u00e9e, apr\u00e8s la d\u00e9cision du Parlement hier soir de soutenir un scrutin anticip\u00e9 le 12 d\u00e9cembre pour sortir de la paralysie sur le Brexit et les conservateurs, men\u00e9s par le 1er ministre Boris Johnson partent en position de favori, ils sont loin devant les travaillistes dans les sondages, Catherine Illitch, vous \u00eates en Direct de Londres, est ce que les travaillistes ont une chance de renverser la vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:43 > 0:19:21) [94%] : \r\nBeaucoup en doutent, \u00e0 commencer par des \u00e9lus travaillistes qui ne croit pas en la capacit\u00e9 de leur chef, J\u00e9r\u00e9my Corbyn les mener \u00e0 la victoire, c'est d'ailleurs pour cette raison que les travaillistes se sont montr\u00e9s si r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9lections anticip\u00e9es en m\u00eame temps ils essaient de se rassurer en invoquant les les \u00e9lections de 2017 face \u00e0 Theresa May, ils avaient aussi d\u00e9marr\u00e9 en position de grande faiblesse mais avait finalement r\u00e9ussi \u00e0 resserrer l'\u00e9cart mais cependant ils affrontent cette fois-ci, Boris Johnson, beaucoup plus charismatiques que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur et puis le vent a aussi tourn\u00e9 pour J\u00e9r\u00e9my Corbyn il bat en ce moment tous les records d'impopularit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:21 > 0:19:24) [94%] : \r\nMais alors est-ce qu'il n'est pas devenu un un handicap pour son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:25 > 0:20:10) [95%] : \r\nC'est une figure qui divise cette incontestable et \u00e7a s'est empir\u00e9 au fil des ann\u00e9es, il n'a plus la m\u00eame aura aupr\u00e8s des jeunes, ils attendaient de lui un positionnement beaucoup plus pro- europ\u00e9en, or il est extr\u00eamement ambigu sur le Brexit, il ne propose pas une solution simple, comme le font ses adversaires, il promet s'il gagne, de n\u00e9gocier un nouvel accord et de le soumettre \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a ne passera pas forc\u00e9ment bien aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs, mais malgr\u00e9 ses points faibles, il faut reconna\u00eetre qu'il est tr\u00e8s \u00e0 l'aise en campagne \u00e9lectorale et on peut d\u00e9j\u00e0 sentir la diff\u00e9rence depuis hier, c'est comme si un poids \u00e9norme avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 2 de ses \u00e9paules sa strat\u00e9gie sera d'\u00e9viter de parler du Brexit et tout miser sur les sujets \u00e9conomiques et sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:10 > 0:20:15) [91%] : \r\nDonc ce n'est pas encore pli\u00e9, si on peut dire pour les travaillistes Catherine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:15 > 0:20:43) [94%] : \r\nUne victoire semble quand m\u00eame improbable car J\u00e9r\u00e9my Corbyn propose un programme tr\u00e8s \u00e0 gauche, redistribution des richesses et nationalisations d'entreprises strat\u00e9giques \u00e7a va effrayer, pas mal d'\u00e9lecteurs mais la d\u00e9b\u00e2cle annonc\u00e9e par certains n'aura peut-\u00eatre pas lieu car tout ne se joue pas autour du leader dans une \u00e9lection, et c'est encore plus vrai dans le camp travailliste qui peut s'appuyer sur des dizaines de milliers de militants sur le terrain gonfl\u00e9 \u00e0 bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:43 > 0:21:03) [94%] : \r\nMerci beaucoup Catherine Illitch, vous \u00e9tiez en Direct de Londres retour en Suisse, l'\u00e9motion est rare dans nos parlements pourtant ce matin, la d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC Brigitte Favre a eu de la peine \u00e0 cacher la sienne, nous sommes en plein d\u00e9bat sur une motion qui demande la mise en oeuvre d'un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:04 > 0:21:29) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre nous n'avons pas besoin d'un syst\u00e8me d'alarme suppl\u00e9mentaires mais de bien plus que cela pour \u00e9viter des drames tels que celui qui s'est produit lundi 21 octobre qui nous a tous touch\u00e9 au plus profond de notre \u00e2me et qui nous a une fois de plus montr\u00e9 l'impuissance du syst\u00e8me fascine violence d'une telle ampleur, je soutiendrai donc quoi qu'il en soit un temps pendant mon, de l'avis de la majorit\u00e9 de mon groupe, la motion 1270.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:33 > 0:21:36) [96%] : \r\nAvec nous, Brigitte Favre bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:37 > 0:21:47) [88%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup de nous avoir rejoint, quel mis quelques minutes ce soir dans Forum, je le disais tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9motion est est souvent assez rare bah d'abord qu'est-ce que \u00e7a vous fait vous vous r\u00e9entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:48 > 0:22:06) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me faire monter encore une femme, l'\u00e9motion, mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est clair, c'est aussi d'en avoir entendu les arguments des autres personnes 7 et des \u00e9motions tristesse mais aussi de col\u00e8re qui m'ont fait r\u00e9agir \u00e0 la tribune de d'une telle fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:06 > 0:22:22) [88%] : \r\nVous parlez un de de ce fameux lundi 21 21 octobre en ce jour o\u00f9 il y a eu cette ment brutale d'un couple sur fond de violences conjugales, le mari avait \u00e9t\u00e9 interdit de domicile suite \u00e0 une agression sexuelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour vous, pour vous, cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:23 > 0:22:42) [91%] : \r\nNon, alors c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le d\u00e9clic Tom d\u00e9cider de cette fa\u00e7on concernant cette motion, moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 avant que ce drame s'est malheureusement produit mais c'est clair que \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame rajouter de l'\u00e9motion \u00e0 la discussion, comme on a pu voir ce matin au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:42 > 0:22:56) [94%] : \r\nAlors donc, il faut pr\u00e9ciser qu'aujourd'hui le Parlement jurassien a dit oui \u00e0 un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences, pourtant il y avait le Gouvernement jurassien, les partis droite votre parti qui \u00e9taient contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile d'aller \u00e0 l'encontre de votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:57 > 0:23:26) [92%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, oui et non, moi je l'ai dit aupr\u00e8s de mon groupe depuis le d\u00e9but des discussions autour de ce sujet que j'allais vos talents qu'Andres, l'avis de la majorit\u00e9 parce que \u00e7a fait un certain temps maintenant que je m'implique pas mal dans le sujet de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, et puis pour moi, c'est un sujet tr\u00e8s important qui concerne justement les femmes et puis c'\u00e9tait clair pour moi que je pouvais pas voter comme la majorit\u00e9 ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:26 > 0:23:34) [89%] : \r\nMais pour vous, c'ce syst\u00e8me d'appel, c'est vraiment n\u00e9cessaire aujourd'hui en Suisse, vous rappelez donc \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 sur le plan national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:34 > 0:24:04) [91%] : \r\nOui, moi, je pense m\u00eame, je suis convaincu que ce serait une une bonne occasion un pixel, c'est m\u00eame une occasion loup\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant pour avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 pour les victimes parce que c'est vrai bien s\u00fbr et et des instances, maintenant, on peut s'adresser en faisant un peu mes recherches se trouvait quand m\u00eame plut\u00f4t compliqu\u00e9 de de trouver o\u00f9 s'adresser exactement et je m'imagine une personne en d\u00e9tresse, \u00e7a doit \u00eatre encore bien pire que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:04 > 0:24:17) [95%] : \r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Nicolas Ma\u00eetre bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates venus pour un autre sujet dont on va parler tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais quand m\u00eame vous entendre hein sur sur l'engagement de Brigitte Favre aujourd'hui au Parlement, elle vous a touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:18 > 0:24:30) [91%] : \r\nBien s\u00fbr j'\u00e9tais \u00e9mu aussi, je suis assez sensible de nature et Kant il y a eu un long d'abord un long silence avancer quelques sanglots marotte aussi \u00e9mu et je lui ai rappel\u00e9 maintenant au Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:30 > 0:25:14) [93%] : \r\nVous avez vot\u00e9 oui pour cette motion bien \u00e9videmment tr\u00e8s bien en tout cas merci beaucoup Brigitte Favre, hein, d'\u00eatre venu nous partager votre exp\u00e9rience pendant quelques minutes dans dans ce forum, merci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e Nicolas Ma\u00eetre, vous restez bien s\u00fbr avec nous car si on vous a invit\u00e9, c'est pour r\u00e9agir \u00e0 l'enqu\u00eate de notre journaliste, Ga\u00ebl Klein au sujet du r\u00e9seau de bus dans le Jura, une enqu\u00eate qui a suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude des d\u00e9put\u00e9s jurassiens, pas moins de 3 d'entre eux ont interpell\u00e9 le gouvernement cantonal ce matin en cause les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les entreprises \u00e9trang\u00e8res int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 l'appel d'offres alors Nicolas Ma\u00eetre, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste mais vous \u00eates aussi syndicaliste, vous n'avez pas m\u00e2cher vos mots, ce matin, vous parlez de m\u00e9thodes hasardeuses d\u00e9loyale malhonn\u00eate, \u00e7a vous choque vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:15 > 0:25:40) [90%] : \r\nOui, si je devait reprendre la parole ce soir \u00e0 la tribune, je tiendrai les m\u00eames propos parce que c'est une inqui\u00e9tude qui persiste depuis plus de 2 ans, lorsque le gouvernement nous a indiqu\u00e9 qu'il voulait remettre en en soumission les lignes de bus et puis \u00e0 ce titre, je fais aussi partie de la conf\u00e9rence des transports on s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9t\u00e9 avec quelques coll\u00e8gues, des cons\u00e9quences que pourrait avoir cette d\u00e9cision sur les les salaires des employ\u00e9es comme les employer que postal et des C. J..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:40 > 0:25:46) [92%] : \r\nVous c'est, c'est vraiment une pr\u00e9occupation de de quoi de dumping salarial de ces entreprises \u00e9trang\u00e8res si elle remportait le mal l'offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:47 > 0:26:24) [90%] : \r\nOui, parce que la la mise au concours du gouvernement et aussi hasardeuse et puis un peu cavali\u00e8res puisqu'elle aurait pu lui mais enfin il aurait pu lui- m\u00eame fix\u00e9 quelques conditions qui emp\u00eache certaines entreprises de voyage, de faire des soumissions en dessous de, d'un salaire minimum, enfin on exigeait nous une CCT actuel dans dans le canton, une CCT qui se qui se tenait aux alentours de 72000 francs et puis avec les conditions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par le gouvernement, on pourrait se retrouver avec 58000 francs alors je j'imagine les cons\u00e9quences pour les employ\u00e9es de cartes postales SNJ qui doit aussi faire mieux vivre une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:24 > 0:26:34) [95%] : \r\nMais alors, vous appelez \u00e0 une prise de conscience aujourd'hui du gouvernement mais qu'est-ce que vous en attendez l'appel d'offres est lanc\u00e9, il va pas pouvoir modifier les r\u00e8gles en cours de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:34 > 0:27:00) [92%] : \r\nOn s'en souhaitant au titre pas de d\u00e9put\u00e9, de maintenir une certaine pression au niveau du gouvernement mais aussi \u00e0 des actions qui seraient encore entreprises au niveau des syndicats et nous souhaitons que, finalement, lorsqu'il y aura la transmission du gouvernement \u00e0 l'OFT pour validation de la soumission qu'ils en tiennent compte dans des param\u00e8tres qui permettront d'avoir quand m\u00eame un peu plus de d\u00e9cence dans les salaires qui seront propos\u00e9s au au futur employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:00 > 0:27:08) [88%] : \r\nDerni\u00e8re question, la sc\u00e8ne concurrence d\u00e9fendue par par ceux qui, qui pr\u00f4ne les appels d'offres pour les march\u00e9s publics, vous n'y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:09 > 0:27:35) [89%] : \r\nNon et puis aujourd'hui, ben enfin hier soir hier s'hier \u00e0 la matinale, Ga\u00ebl Klein l'a prouv\u00e9 par son sujet, on s'on sait tr\u00e8s bien que des entreprises \u00e9trang\u00e8res, mettons tous les moyens pour s'approprier ce ce cette concession et puis avec des moyens qui qui sortent de la de la loyaut\u00e9 et les lois, je pense qu'on peut s'attendre \u00e0 des belles surprises qui finalement handicap rompt le l'\u00e9conomie jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:35 > 0:27:40) [94%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Ma\u00eetre d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir ce soir dans notre \u00e9mission, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:43 > 0:27:46) [88%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:47 > 0:28:01) [91%] : \r\nVingt-trois 10 23 heures 18 heures 23, vous \u00eates dans Forum et il il est temps de se rendre \u00e0 Saint-Maurice, o\u00f9 nous retrouvons Mehmet Gultas pour notre grand d\u00e9bat de le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:02 > 0:28:03) [82%] : \r\nEt c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:03 > 0:28:47) [89%] : \r\nOui, nous sommes en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare \u00e0 Saint-Maurice, en pr\u00e9sence des 5 candidats, je vous les pr\u00e9sente selon leur ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour les PDC b\u00e9ate Rieder et Marianne Maret, le socialiste Matthias Reynard, l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re, bonsoir, vous 5 bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre pr\u00e9sent, vous pouvez les auditeurs r\u00e9agir sur WhatsApp au 0 79 801 90 00 en cours d'\u00e9mission avec Julie Rosie son essayera \u00e9videmment de faire part donc de vos remarques ou de veau question le Valais qui \u00e9lit donc ce dimanche c'est de conseiller aux \u00c9tats et Julie Rosie, quoiqu'il arrive, ben, \u00e7a va \u00eatre un r\u00e9sultat historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:47 > 0:30:11) [91%] : \r\nEh oui mais maintenant parce que le Valais comptera alors sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice ou son tout premier s\u00e9nateur non PDC parce que c'est vrai depuis plus de 160 ans le Valais fait exception en \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un seul et m\u00eame parti au Conseil des \u00c9tats, le PDC et puis le canton n'a jamais eu non plus de s\u00e9natrice \u00e0 la Chambre haute, tout cela pourrait bien changer ce dimanche mais comment concr\u00e8tement le PDC appara\u00eet en danger, le parti a perdu, a perdu des plumes, le 20 octobre passant de 40 pourcent \u00e0 moins de 35 pourcent des voix, signe de cette tension, hein, on a vu ces derniers jours, les trois, conseiller d'\u00c9tat valaisan d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien prendre position pour le ticket Rieder Maret, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, la r\u00e9\u00e9lection du PDC valaisan b\u00e9ate Rieder, elle semble act\u00e9e, il fait la course en t\u00eate au 1er tour mais l'issue du match entre sa colisti\u00e8re, la PDC Marianne Maret et le socialiste Matthias Reynard et beaucoup plus ind\u00e9cise, mais pourquoi ce suspense en fait 3300 voix et des poussi\u00e8res, c'est par Marianne Maret de Matthias Reynard au 1er tour Matthias Reynard qui peut se targuer d'avoir fait le meilleur score du Valais Romand et puis il attirera s\u00fbrement un des voix au-del\u00e0 de son parti, celle des valaisan qui r\u00eave de mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC Marianne Maret, elle est en bonne position dans le Haut-Valais mais elle est largu\u00e9e chez elle, dans le Valais Romand son atout, l'argument, femmes, d'autant que le Valais ne soir ne sera repr\u00e9sent\u00e9 que par des hommes au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:11 > 0:30:13) [94%] : \r\nSauf que, mais pas la seule femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:13 > 0:30:39) [90%] : \r\nIl s'oui en effet un la Verte Brigitte Wolf colisti\u00e8re de Matthias Reynard reste dans la course, tout comme l'UDC tr\u00e8s distanc\u00e9 au 1er tour un Cyrille Fauch\u00e8re cr\u00e9e la surprise en maintenant sa candidature, Philippe Nantermod, lui, a renonc\u00e9 et le PLR se place ainsi en faiseur de roi, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a d'ailleurs fait sensation en affichant son soutien \u00e0 Matthias Reynard, pour lui, il n'est pas \u00e9quitable de garder de si\u00e8ges dans le m\u00eame parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:39 > 0:30:48) [88%] : \r\nMerci Julie Rosie B\u00e9atrice Pascal Couchepin raison finalement pourquoi le Valais devrait continuer \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par 2 PDC alors que votre parti a recul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:49 > 0:31:30) [83%] : \r\nJe pense qu'il a, il n'a pas juste, l'important est que le canton du Valais, et par l\u00e0, avec une loi parce qu'on a un canton tr\u00e8s faibles \u00e9conomiquement tr\u00e8s faible, on doit toujours d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des n\u00f4tres quand on et on a montr\u00e9 les derniers 4 ans qu'on est capable, le duo PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier moi de fendre les sujets importants du canton de Valais, notamment dans l'\u00e9nergie Mobilit\u00e9 p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, l'\u00e9conomie et je pense \u00e7a, c'est l'essentiel, palais les les ran\u00e7ons les rancunes o\u00f9 le l'id\u00e9ologie \u00e0 d'une partie, on doit, dans les conseils osait un doit avoir de des personnages qui sont capables, d\u00e9fendre le canton de aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:30 > 0:31:51) [92%] : \r\nMais Marianne Maret, m\u00eame question qui vous puisque vous \u00eates la 2\u00e8me PDC justement d\u00e9j\u00e0 40 pourcent franchement il n'y avait pas de raison fondamentale de squatter les 2 si\u00e8ges, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 35 pourcent voil\u00e0, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un geste d\u00e9mocratique assez \u00e9l\u00e9gant, de dire : il est temps maintenant de laisser la place de partager ses 2 si\u00e8ges avec un autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:51 > 0:32:35) [90%] : \r\nSinon, non, alors moi je ne partage pas du tout votre opinion parce que je pense que c'est la population qui va d\u00e9cider et c'est : c'est \u00e0 nous de faire le geste, je vous rappelle quand m\u00eame \u00e0 toutes fins utiles, que je suis sorti 2\u00e8me oui, oui, pas 5\u00e8me bien s\u00fbr, et donc j'ai une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidate au 2\u00e8me tour on discute pas la l\u00e9gitimit\u00e9 Monsieur Ryder, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, partant de de cela, moi je suis convaincu que que la d\u00e9mocratie se joue au niveau de la d\u00e9cision populaire et pas au niveau des parties d'autant que ce que nous proposons un ticket, ce qui est \u00e9galement le cas de la gauche, hein, je tiens \u00e0 le relever, d'autant plus que nous pr\u00e9sentons un ticket campagne compl\u00e9mentaires un ticket qui Monsieur Ryder et du Haut-Valais je suis du Bas-Valais ce Rieder est un homme, je suis une femme et je pense que tout cela conjugu\u00e9 justifie compl\u00e8tement nautiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:35 > 0:32:46) [91%] : \r\nMatthias Reynard, c'est vrai, le PDC peut peut-\u00eatre vous para\u00eetre arrogant, mais la gauche ne l'est-il pas autant en pr\u00e9sentant un ticket rose- Vert dans un canton qui demeure fonci\u00e8rement de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:46 > 0:33:54) [90%] : \r\nOui, comme tous les cantons ont fait quasiment tous les cantons de Suisse sont de droite, et pourtant dans une grande partie d'entre eux, il y a un \u00e9lu de gauche un et du droit au Conseil des \u00c9tats et dans tous les cantons de Suisse \u00e0 part Schwyz tous les cantons de Suisse, il y a 2 partis diff\u00e9rents, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, ce qu'il faut dire \u00e9galement c'est que oui, il y a une forme d'arrogance de de vouloir maintenir ses 2 si\u00e8ges quand on fait 34 pourcent des voix il y a une forme d'arrogance qu'on retrouve pas dans l'PDC dans d'autres cantons, le canton de Fribourg, le PDC a fait un pas de retrait a laiss\u00e9 \u00e0 un certain moment la place mais il faut le comprendre dans la r\u00e9alit\u00e9 politique valaisanne qui est une r\u00e9alit\u00e9 qui est encore, o\u00f9 il y a encore beaucoup de place pour les Tournus les combines etc et en fait \u00e7a s'inscrit dans le grand jeu du PDC ou c'est un les jaune a coul\u00e9 noir le PDC du bas du centre, etc, et \u00e7a s'inscrit dans tout \u00e7a, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'on vit dans notre canton et c'est aussi pour \u00e7a qu'il a ce r\u00e9sultat du 1er tour qui qui vient chambouler un peu de tout, parce que les gens en fait veulent de la pluralit\u00e9 oui quand il y a des questions qui ont un lien sp\u00e9cifique avec le canton du Valais, comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re bien s\u00fbr qu'il faut que les 2 \u00e9lus valaisan au Conseil des \u00c9tats votent ensemble pour le reste, il y a une pluralit\u00e9 d'opinions dans le canton, il y a 2 tiers des gens qui votent, autre chose que PDC, puis ils ont le droit d'\u00eatre respect\u00e9e ou ces groupes pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:54 > 0:34:17) [89%] : \r\nC'est un ticket rose- Vert, encore une fois, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question vous dites voil\u00e0, votez pour nous, pour 2 \u00e9lus de de candidats de gauche, oui mais avec avec Brigitte, on a le m\u00eame discours depuis le d\u00e9but, si un nous 2 est \u00e9lu c'est d\u00e9j\u00e0 incroyable, on esp\u00e8re qu'un ou 2 sera \u00e9lu mais on \u00e9videmment qu'on sait bien que \u00e7a n'arrivera pas les 2 Brigitte Wolf, ne nous racontons pas d'histoire, le vrai match il a lieu entre Matthias Reynard et Marianne Maret, pourquoi vous avez finalement maintenu votre candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:18 > 0:34:51) [88%] : \r\nOui, j'ai eu un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans la premi\u00e8re tour, c'\u00e9tait en Valais central, par exemple, c'\u00e9tait la derni\u00e8re Matthias Reynard sur la 2\u00e8me place et c'est la la\u00efcit\u00e9 me pour faire le 2\u00e8me tour et c'est c'est clair, on veut, on veut gagner ce si\u00e8ge et c'est, on a vu que la la le ticket rose- Vert a fonctionn\u00e9 dans le 1er tour et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:51 > 0:34:53) [81%] : \r\nOn le fait sur cette dynamique l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:53 > 0:34:57) [92%] : \r\nOui, oui, on veut faire maintenant la la m\u00eame strat\u00e9gie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:57 > 0:35:09) [94%] : \r\nMais Cyrille Fauch\u00e8re vous, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de votre candidature, sachant que vous avez fait un score personnel moins bon que celui de votre propre parti, la l\u00e9gitimit\u00e9, ce sont les \u00e9lecteurs qui la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:09 > 0:35:20) [96%] : \r\nCe sont les 16652 personnes qui m'ont fait confiance, ce sont les 16652 qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 de fait une alternative, une alternative \u00e0 droite \u00e0 la repr\u00e9sentation politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:20 > 0:35:26) [90%] : \r\nAlors l\u00e0 c'est c'est le peuple, mais 14 pourcent, vous avez obtenu, sauf erreur, alors que votre parti p\u00e8se 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:26 > 0:36:01) [92%] : \r\nEt peu importe, je veux dire, m\u00eame s'il y avait 100 personnes parce que vous pouvez pas fait le plein de fois de votre \u00e9lectorat, vous pouvez pas simplement mettre en miroir l'\u00e9lection du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats, vous avez un syst\u00e8me majoritaire un syst\u00e8me proportionnel, vous avez des gens qui sont sortants et les gens qui sont nouveaux, c'est des gens qui font une premi\u00e8re exp\u00e9rience au scrutin majoritaire, c'\u00e9tait mon cas, moi j'ai progress\u00e9 dans ma commune, j'ai progress\u00e9 sur l'ensemble du canton, j'ai fait un score \u00e9videmment tout le monde esp\u00e8re faire un peu plus que son propre score, mais ce sont eux qui me donne la l\u00e9gitimit\u00e9 et cette obligation d'offrir une alternative aujourd'hui avec le retrait de Philippe Nanterre o\u00f9 je me rends compte que je suis l\u00e0 cela alternative de droite sur l'\u00e9chiquier ce soir des 5 candidats oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:01 > 0:36:20) [83%] : \r\nJe veux dire aussi Syrie Fauch\u00e8re hein, vous insistez beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 peuple souverain voil\u00e0 c'est je suis l\u00e9gitime parce qu'il y a, il y a une partie hein de de ce souverain qui, qui vous pl\u00e9biscite : vous parlez quand m\u00eame dans les colonnes du Nouvelliste pour ce qui est des dossiers si\u00e8ges revendiqu\u00e9s par le par le PDC d'un hold-up d\u00e9mocratique l\u00e0 encore un c'est c'est le souverain qui d\u00e9cide, \u00e7a va, c'est un peu paradoxal mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:20 > 0:36:43) [90%] : \r\nPas du tout, je suis en campagne, je fais pas de la constatation ou bien une analyse post- post\u00e9lectorale, je suis en campagne Joffrin un programme, je veux des id\u00e9es, j'offre une alternative si les Valaisans avec 12000 voix dimanche ou 20000 voix dimanche me disent merci d'avoir fait le deuxi\u00e8me tour mais en pl\u00e9biscite quelqu'un d'autre, moi je m'y range sans rechigner, par contre, par contre rechignerait de ne pas en fait la d\u00e9marche de proposer cette alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:43 > 0:36:57) [90%] : \r\nDonc, voil\u00e0 pour les strat\u00e9gies \u00e9lectorales des uns et des autres, a maintenant, on aimerait bien en arriver au sujet de fond au fond, les 2 conseillers aux \u00c9tats sont cens\u00e9s d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce canton et le Valais concern\u00e9es par pas mal de questions trait\u00e9es \u00e0 Berne Julie Rosi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:57 > 0:37:37) [89%] : \r\nOui, en effet, un pour n'en citer qu'une, les barrages, c'est vrai, en le Valais fournit 25 \u00e0 30 pourcent de l'\u00e9nergie hydraulique suisse et les redevances repr\u00e9sente une manne financi\u00e8re capitale pour le canton, autre objet la viticulture le Valais est le principal producteur du pays, mais le secteur c'est vrai en souffrent de la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis le Valais, c'est aussi le canton touristique par excellence, pr\u00e8s d'un emploi sur 5 d\u00e9pend directement de ce secteur, or c'est une branche en pleine mutation et puis enfin, qui dit cantons alpins 10 cantons aux premi\u00e8res loges du changement climatique, fonte des glaciers, inondations et la loi CO2 d\u00e9battu actuellement concerne \u00e0 ce titre pleinement le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:37 > 0:37:42) [98%] : \r\nB\u00e9atrice Durand quoi Serez-vous le meilleur d\u00e9fenseur des int\u00e9r\u00eats du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:43 > 0:39:16) [85%] : \r\nJe pense, la meilleure exemple loi sur le CO2, on a vu que le Conseil national a \u00e9t\u00e9 tellement polaris\u00e9 entre la gauche qui est repr\u00e9sent\u00e9 ici avec une liste \u00e0 gauche verte et l'UDC, ils sont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire un loi CO2 c'est venu dans le conseiller aux \u00c9tats et dans les conseils aux \u00c9tats, c'\u00e9tait le s\u00e9nateur du PDC qui est la plus grand force dans cette Conseil aux \u00c9tats avec les radicaux, qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis suisse, on a trouv\u00e9 \u00e7a on a fait un loi cieux CO2 qui fonctionne maintenant, j'ai entendu que m\u00eame le le la commission du Conseil national a ajout\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette loi et on a trouv\u00e9 un compromis typiquement suisse, on a trouv\u00e9 un compromis entre les les centres urbains, les centres p\u00e9riph\u00e9riques entre les cantons p\u00e9riph\u00e9riques et aurait, je pense, \u00e7a c'est le le la t\u00e2che du Conseil osait \u00e0 de trouver des solutions, pas de cr\u00e9er des probl\u00e8mes, c'est pour \u00e7a que le le le 2 membres du PDC Valais ont une r\u00f4le important dans cette dialogue de d\u00e9fendre, d'une part, les int\u00e9r\u00eats des comptoirs alpin et, d'autre part faire Romain main certains pas envers le les le, pour trouver les compromis et je pense que d\u00e8s que notre liste PDC et garante de de la politique suisse qu'on conna\u00eet la stabilit\u00e9 de la coh\u00e9sion de la feuille de de f\u00e9d\u00e9ralisme, je pense, c'est \u00e7a la meilleur exemple qu'on qu'on peut donner aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:16 > 0:39:35) [88%] : \r\nOui, B\u00e9atrice, vous vous parlez de la loi CO2, vous faites de la d\u00e9fense ont aussi des des cantons, des r\u00e9gions de montagne en une priorit\u00e9 pourtant si on regarde votre Smartvote vous \u00eates tr\u00e8s peu sensibles aux questions de d'environnement de voil\u00e0 de changement climatique, comment vous l'expliquez, c'est un paradoxe mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:35 > 0:40:22) [88%] : \r\nRegardez un peu le les questions qui sont faits par le Smartvote \u00e0 ce parc et elle n'est pas l'identit\u00e9 de tous les candidats, c'est un petit \u00e9change des, des, des id\u00e9es, rien d'autre et \u00e7a donne vraiment \u00e0 la possibilit\u00e9 aux gens de s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 on doit on doit d\u00e9velopper de des projets, on peut pas dire qu'on est dans les Conseil aux \u00c9tats id\u00e9ologique, on est \u00e0 droite, alors on fait rien dans ces lois CO2, on doit se d\u00e9velopper, on doit d\u00e9velopper des solutions pour la Suisse, et \u00e7a se d'accord les, les, les gens au travail qu'on fait et sur l'autre c\u00f4t\u00e9 gauche veut au rouge ou Vert Jos\u00e9 on voit, on voit que, il y a plus de l'id\u00e9ologie et moi de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:22 > 0:40:35) [87%] : \r\nAlors c\u00f4t\u00e9 ros\u00e9 a comme je commence avec vous, Matthias Reynard voil\u00e0 B\u00e9atrice birdie nous avons nous l'h\u00e9g\u00e9monie ou le monopole d'\u00eatre capable de trouver des consensus qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:35 > 0:41:37) [90%] : \r\nOui, on a l'habitude de des secours tr\u00e8s arrogant, ou c'est finalement il n'y a que le PDC et qui peut faire des compromis, en fait, c'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 maintenant \u00e7a fait 8 ans que je suis \u00e0 Berne, alors oui, je suis jeune, j'ai que 32 ans, mais j'ai en fait plus d'exp\u00e9rience que B\u00e9atrice Deru niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e7a surprend et c'est la premi\u00e8re fois que je le dis de toute cette campagne et on sait 8 ans de, de, de travail \u00e0 Berne, h\u00e9 bien, j'ai d\u00fb faire des compromis, tout le temps et j'ai d\u00fb travailler \u00e0 construire des compromis tout le temps et j'aime faire \u00e7a et je le fais, j'esp\u00e8re \u00e0 dans quels domaines th\u00e9rapeutiques cit\u00e9 bah, par exemple, de la politique familiale, j'avais propos\u00e9 qu'on qu'on prolonge le programme de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches, c'est un programme qui devait arriver \u00e0 la fin cette ann\u00e9e et puis en construisant une majorit\u00e9 si\u00e8ge apr\u00e8s si\u00e8ge que peu, voire \u00e0 pr\u00e9voir et on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au Conseil national, mais on pourrait aussi citer la question de la Poste o\u00f9 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une une intervention pour pour bloquer ces fermetures de postes ou encore la question de l'homophobie ou encore la question des moyens pour la formation, donc vous savez on on peut tenir comme \u00e7a, les th\u00e9ories en campagne apr\u00e8s les gens aiment bien regarder les faits les actes et puis avec 8 ans \u00e0 Berne j'ai un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:37 > 0:41:55) [90%] : \r\nOui mais Matthias Reynard vous vous enorgueillir d'ailleurs, hein, vous dites j'ai vot\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre mon propre groupe pour quand il s'agissait de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, mais alors la question qu'on peut se poser que que qu'un \u00e9lecteur valaisan peut se poser une \u00e9lectrice sur les \u00e2nes c'est pourquoi voter pour un socialiste, qui se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement en porte-\u00e0-faux avec son propre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:56 > 0:42:24) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'au Conseil des \u00c9tats comme au Conseil national, il y a une importance de, de, de savoir d'o\u00f9 on vient, moi j'oublie pas d'o\u00f9 je viens, je viens d'un canton qui est, qui a des sp\u00e9cificit\u00e9s au niveau g\u00e9ographique au niveau \u00e9conomique et je tiens \u00e0 les d\u00e9fendre aussi au conseil au conseil national et je le ferai encore davantage si j'ai la chance d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats parce que je crois beaucoup aux institutions et je crois que quand on est \u00e9lu dans une fonction, h\u00e9 ben on prend les habits de la fonction et c'est pas juste, au moins une cravate en \u00e9tant au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:24 > 0:42:29) [87%] : \r\nOn prend aussi les assises de la volont\u00e9, comme le PDC pourquoi voter pour vous, et non pas pour la l'original, si j'ose dire, ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:29 > 0:43:09) [92%] : \r\nJe vous donne un exemple sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui Monsieur Ryder a vot\u00e9 tout d'abord, non \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour ne rien faire en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, moi je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien d'avoir un \u00e9lu valaisan qui votent pour cette loi d\u00e8s le d\u00e9but et c'est un exemple, on pourrait citer des dizaines d'autres exemples, je suis pas en train d'accuser b\u00e9ate leader d'avoir une une une position terrible juste en train de dire qu'il y a d'autres, il y a une pluralit\u00e9 dans ce canton et je pense que la majorit\u00e9 des valaisan sur ce sujet-l\u00e0 aurait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d'accord avec moi qu'avec b\u00e9ate Rieder et voil\u00e0, je pense que surtout sur toute une s\u00e9rie de sujets c'est important d'avoir une voie qui soit progressiste d'avaler qui est pas juste dans les vieilles combines les choses conservatrice et tout \u00e7a mais qui va de l'avant et qui qui qui qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:09 > 0:43:38) [89%] : \r\nMarianne Maret, vous avez fait campagne, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux en pr\u00e9tendant que si la gauche ravissait c'est au PDC un si\u00e8ge, h\u00e9 bien les votes des 2 conseillers aux \u00c9tats valaisan s'annulerait or Matthias Reynard vient de nous le de nous le d\u00e9montrer, hein, c'est m\u00eame pas le pr\u00e9tend et l'a d\u00e9montr\u00e9 lors de son petit monde de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 gauche aussi, on est capable de ben ma foi, voter contre son propre groupe, pour les int\u00e9r\u00eats du Valais, pourquoi vous auriez le monopole de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:39 > 0:44:29) [88%] : \r\nAlors je dis pas qu'on a le monopole de la d\u00e9fense du Valais, mais c'est s\u00fbr que sur certains points, quand je dis que les votes s'annulerait, j'en suis convaincu alors peut-\u00eatre pas des votes pour la d\u00e9fense du Valais, mais des votes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, prenons quelque chose ce qui concerne le Valais, je vais prendre un exemple aujourd'hui, c'est la loi sur les successions, la gauche est clairement pour supprimer la possibilit\u00e9 de la de de de l'h\u00e9ritage Direct comme on en Valais, c'est-\u00e0-dire sans payer un imp\u00f4t sur les successions et \u00e7a touche clairement les Valaisans nous sommes un territoire de propri\u00e9taire, \u00e7a c'est s\u00fbr, et pour nous, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0 clairement sur ce vote- l\u00e0, m\u00eame si c'est une loi qui concerne l'ensemble de la Suisse, mais n\u00e9anmoins un impact probablement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important sur les le, les valaisannes et les valaisan h\u00e9 bien l\u00e0, clairement, Matthias Reynard et moi nous distingue rue nous nous distingue distingue reliant l\u00e0- dessus par exemple je lis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:29 > 0:44:53) [85%] : \r\nAvec b\u00e9ate Rieder, hein, vous vous avancer cet argument d'\u00eatre tr\u00e8s repr\u00e9sentatif la du Valais d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats de 2 r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous \u00eates 2 candidats de r\u00e9gions de montagne L\u00f6tschental Troistorrents pour pour vous Marianne Maret, est ce que votre ticket vraiment repr\u00e9sentatif de la population valaisanne qui aujourd'hui \u00e0 2 tiers vit en pleine finalement dans un contexte plut\u00f4t urbain est-ce que vous d\u00e9fendez vraiment les int\u00e9r\u00eats de ce voiler la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:54 > 0:46:00) [89%] : \r\nMais naturellement parce que, tout d'abord, moi, je tiens \u00e0 dire parce que je dis jamais dit en campagne avait pas de raison, moi j'ai grandi \u00e0 Sion, hein, je suis une S\u00e9dunoise qui, pour des raisons priv\u00e9es \u00e0 cet exil\u00e9 dans le dans le Bas-Valais \u00e0 Troistorrents danger cette sensibilit\u00e9 urbaine quand m\u00eame de d\u00e9part j'ai j'ai grandi dans une ville, mais ce qui est important de dire, surtout pour moi, c'est que quand on habite une commune telle que la mienne qui situ\u00e9 \u00e0 7 kilom\u00e8tres de la ville de Monthey, qui est un centre urbain, certes moins important que si mais quand un centre urbain avec de la chimie avec des probl\u00e9matiques de ville quand on se retrouve dans une jambe et \u00e2ge comme le mien, on a automatiquement une sensibilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la ville parce que tous nous emm\u00e8ne dans la ville, tous nous fait converger dans la ville, lorsque l'on habite dans une vall\u00e9e, on travaille en ville, on a la plupart de malheureusement de nos, de nos achats de de l'\u00e9cole de tout ce qui se passe au niveau \u00e9conomique, se passe dans la plaine et automatiquement dans cette sensibilit\u00e9-l\u00e0 alors que l'inverse n'est pas valable lorsque l'on habite la plaine, on n'a pas la sensibilit\u00e9 de la de la montagne, cela \u00e9tant dit, monsieur Reynard Beat Savi\u00e8se et je pense qu'il a plus que 7 kilom\u00e8tres de Sion comme moi ou la m\u00eame chose, je peux dire, on a la m\u00eame, la m\u00eame situation, g\u00e9ographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:00 > 0:46:18) [92%] : \r\nPhysique Brigitte Wolf les int\u00e9r\u00eats du Valais, on peut le dire quand m\u00eame, ne correspondent pas toujours avec l'id\u00e9ologie de votre propre parti, est ce que vous serez capable vous comme Matthias Reynard la fait de voter contre votre propre groupe, quand les int\u00e9r\u00eats du Valais le dicteront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:19 > 0:47:10) [82%] : \r\nOui, clairement et \u00e0 long- terme me para\u00eet exemplaire : la protection du du climat, c'est peut-\u00eatre plus important que simplement l'argent maintenant c'est Marianne Maret et B\u00e9atrice failles ATT, c'\u00e9tait toujours : ils connaissent ce qui est bon ce que bon pour pour le mal est peut-\u00eatre, il y a des autres id\u00e9es et la d\u00e9mocrate il mais vivent de tout tous les id\u00e9es tous les propositions de la les partis qui trouve les solutions ensemble, c'est cher, mais une partie qui, qui sait ce que tout le taux tout le tout le monde hein, 2 tiers des laissant peut-\u00eatre veulent un autre politique, une autre politique que le PDC oui si il Fauch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:11 > 0:47:23) [94%] : \r\nLes Valaisans au m\u00eame titre d'ailleurs que les autres Suisses ont exprim\u00e9 leur inqui\u00e9tude en face au r\u00e9chauffement climatique, puisque les Verts font leur entr\u00e9e au conseil national, quelle est votre r\u00e9ponse \u00e0 cette inqui\u00e9tude en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:24 > 0:48:35) [92%] : \r\nL'inqui\u00e9tude, elle doit \u00eatre entendue comme n'importe quel autre pr\u00e9occupation qui pourrait \u00eatre soulev\u00e9e par un citoyen, l'UDC fait la distinction entre l'\u00e9cologie politique et l'\u00e9cologie scientifique et je crois que malheureusement dans cette campagne et dans tous les cantons il y a avant tout une r\u00e9ponse politique aux questions d'\u00e9cologie et \u00e7a me permet de relever ce qu'a dit tout \u00e0 l'heure, Bertrix air que pour aider le tourisme en Valais, il faut la loi CO2, \u00e7a veut dire qu'il faut une nouvelle loi il faut de nouvelles tracasseries administratives, il faut de nouvelles taxes, en sachant que notre quand on cherche \u00e0 avoir un touriste 4 saisons, mais pour le moment, il est plut\u00f4t accentu\u00e9 sur un tourisme d'hiver, donc on va taxer les huiles min\u00e9rales de tous ceux qui chauffent leurs biens pour respectivement des h\u00f4tels ou je ne sais quoi on va taxer l'essence de toutes ces personnes qui descendent en plein travailler, faire les achats, comme j'ai entendu dans la bouche de Madame Maret avant, c'est \u00e7a la solution pour sauver le tourisme en Valais et moi je ne suis pas d'accord avec cette loi sc\u00e9l\u00e9rate du CO2, parce que c'est une loi qui sanctionne les citoyens, les entreprises vont pas aller plus loin, les v\u00e9hicules d'urgence, les pompiers, les ambulances tout ce que vous voulez et puis \u00e7a ne va pas \u00e0 la source, \u00e0 la source des des grandes pollutions et \u00e0 la source des enjeux climatiques ma question c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:35 > 0:48:44) [87%] : \r\nQu'est ce que vous proposez parce que vous dites, j'entends l'inqui\u00e9tude vous critiquer les autres mais qu'est-ce que vous m\u00eame s\u00e9rie Fauch\u00e8re vous proposez pour r\u00e9pondre \u00e0 cette inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:44 > 0:49:14) [90%] : \r\nNous, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 longueur de campagne que le premier acte citoyen pour lutter par exemple compte les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est d'avoir une consommation locale, ensuite c'est d'avoir d'arr\u00eater ce grand truc commerce transfrontalier, vous savez, c'est facile d'\u00eatre, d'\u00eatre derri\u00e8re un iPad d'\u00e9crire des postes, les r\u00e9seaux sociaux sans se poser la question : d'o\u00f9 il vient, cet iPad d'o\u00f9 vient cet ordinateur et je pense qu'il faut arr\u00eater cette hypocrisie, il faut peut-\u00eatre arr\u00eater d'avoir des partenaires commerciaux trop marqu\u00e9e avec des \u00c9tats qui ne jouent pas le jeu et, surtout, il faut arr\u00eater d'avoir des mesures solitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:15 > 0:49:50) [92%] : \r\nSi vous nous rejoignez \u00e0 l'instant, il est 18 heures 44 vous \u00e9coutez Forum : \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct de du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice, \u00e0 l'occasion du second tour du de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, nous sommes en fallait on inaugure cette s\u00e9rie de d\u00e9bats, on sera \u00e9videmment dans les autres cantons romands o\u00f9 se passe aussi ce second tour, on poursuit donc avec nos 5 invit\u00e9s sachant que vous pouvez \u00e9videmment r\u00e9agir comme je vous le disais un sur WhatsApp au 0 79 801 90 0 0 Julie Rosie, c'est ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des quelques r\u00e9actions quelques t\u00e9moignages, quelques remarques peut-\u00eatre d'auditeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:50 > 0:50:12) [89%] : \r\nAlors t\u00e9moignage oui 1 qui sort un peu de on revient plut\u00f4t sur les questions de strat\u00e9gie et on quitte un peu le les questions th\u00e9matiques, un t\u00e9moignage de Murielle, une valaisannes de 21 ans qui ne votera pas pour Marianne Maret, selon elle, ce n'est pas un argument suffisant, qui prouve son soutien donc le soutien de Marianne Maret aux id\u00e9es dites f\u00e9minines alors Marianne Maret argument f\u00e9minin ou argument f\u00e9ministe du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:14 > 0:50:25) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez argument f\u00e9minin, il est l\u00e0 parce que ce soir, comme lors de chaque d\u00e9bat, on parle de repr\u00e9sentativit\u00e9 des parties en disant de PDC c'est de PDC c'est trop, c'est pas normal c'est arrogant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:27 > 0:51:04) [91%] : \r\nMoi, je peux imaginer quand m\u00eame repr\u00e9senter la moiti\u00e9 de la population si je vais \u00e0 Berne, c'est une autre forme de repr\u00e9sentativit\u00e9, une repr\u00e9sentativit\u00e9 sociale pas une repr\u00e9sente \u00e9tait plus vite et politique mais une repr\u00e9sentativit\u00e9 qui est pleine de sens quand m\u00eame, cela \u00e9tant dit, effectivement, peut-\u00eatre que je n'ai pas l'image de f\u00e9ministes c'est c'est vrai et c'est quelque chose qui m'est reproch\u00e9 par l'dans la lors de la campagne et de mani\u00e8re assez virulente, n\u00e9anmoins, je suis une femme et je pense que toute ma vie de femme de, m\u00e8re est en vrai gage de d\u00e9fense de la femme dans le sens o\u00f9 je suis un t\u00e9moin parce que quand on vit les choses, on peut les pas, on peut les porter fait rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:04 > 0:51:21) [91%] : \r\nAlors tr\u00e8s bien les les auditrices vous \u00e9coute les t\u00e9l\u00e9spectatrices vous regarde qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez quand vous dites voil\u00e0, moi je veux \u00eatre \u00e9lu au Conseil, aux \u00c9tats, parce que je veux d\u00e9fendre un certain nombre de pr\u00e9occupations propres aux femmes, qu'est ce que vous avez comme dans votre besace s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:21 > 0:51:59) [91%] : \r\nSi vous voyez alors bah, peut-\u00eatre que la chose qui me distingue de mon parti B\u00e9a traders, du reste, hein, et qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e par beaucoup de gens, c'est la d\u00e9fense au niveau de de la l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce stade \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de l'AVS pour les femmes \u00e0 65 ans, or tant qu'on n'aura pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale je suis je suis totalement, totalement hostile lorsque je trouve que sur l'autel d'une certaine et \u00e9galit\u00e9, \u00e9quit\u00e9, tout le monde doit prendre la retraite \u00e0 65 ans, les femmes ont une esp\u00e9rance de lieux de vie sup\u00e9rieur aux hommes, donc il n'y a pas de raison, on bafoue une in\u00e9galit\u00e9 qui est l\u00e9gal est-elle l'in\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:59 > 0:52:10) [84%] : \r\nAlors, vous nous donnez un exemple concret de vote qui s'annulerait en ayant 2 \u00e9lus PDC, h\u00e9 bien vous avez parl\u00e9 d'accord oui, ils avaient raison, donc c'est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, comment la Berd qui d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:10 > 0:53:30) [88%] : \r\nAh parce que ce qu'il a dit, hein, Matthias Reynard \u00e9tait \u00e9tait totalement faux pour le loi sur l'\u00e9galit\u00e9, oui, les conseillers aux \u00c9tats \u00e0 refuser la premi\u00e8re loi sur la loi d'\u00e9galit\u00e9, le premi\u00e8re mouture exact et apr\u00e8s on a corrig\u00e9 cette loi \u00e0 la fin, on a fait, on a fait un compromis qui est insupportable pour l'\u00e9conomie, mais pour la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est \u00e7a la la t\u00e2che du conseiller aux \u00c9tats et je dois dire aussi \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re le CO2 je pense quand m\u00eame pour un canton qui veulent faire du tourisme d'hiver, c'est assez important d'avoir un climat stable \u00e0 autrement au au bout de chercher la neige d'ailleurs, c'est je pense aussi l\u00e0- bas, on doit trouver les compromis, moi j'\u00e9tais contre, augmenter les taxes sur l'essence, c'est clair, c'est Serrault mais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, on a les Verts qu'il demande 50 centimes par litre, et on a trouv\u00e9 un compromis \u00e0 10 centimes c'\u00e9tait pas heureux mais on a, on a quand m\u00eame trouv\u00e9 le compromis au Conseil, aux \u00c9tats, \u00e7a c'est exactement le la t\u00e2che du Conseil d'\u00c9tat \u00eatre pragmatique et pas id\u00e9ologique et \u00e7a, \u00e7a fait la Suisse, vous vouliez r\u00e9agir mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:30 > 0:54:34) [91%] : \r\nCe sera l\u00e0, oui, je voulais r\u00e9agir parce que si vous si les les auditrices et auditeurs vont \u00e9couter, vont regarder apr\u00e8s apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 B\u00e9atrice derri\u00e8re la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est exactement la m\u00eame loi sur l'\u00e9galit\u00e9, qui a fini par \u00eatre vot\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, tellement il y a une pression, j'imagine que B\u00e9atrice comme tous les autres hommes, conservateur du Conseil des \u00c9tats s'est fait tirer les oreilles en rentrant apr\u00e8s avoir vot\u00e9 contre cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions n\u00e9gatives dans la population, finalement, le Conseil des \u00c9tats a bien d\u00fb c\u00e9der sur ce point l\u00e0, ce que je voulais juste dire sur la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, \u00e7a fait, \u00e7a fait pas une ann\u00e9e et que les femmes ont le droit de vote et le droit de se pr\u00e9senter dans ce canton, \u00e7a fait depuis 1971 depuis 1971 le PDC aller de si\u00e8ge depuis 1971 le des 2 si\u00e8ges, en gros, jamais \u00e9t\u00e9 en danger pour le PDC, ils auraient pu mettre une femme avant, ils auraient clairement pu le faire, le Parti socialiste a eu la premi\u00e8re femme \u00e9lue au conseil national, la premi\u00e8re et la seule femme \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat donc aujourd'hui venir avec cet argument, c'est un peu surprenant d'autant plus que l'argument est arriv\u00e9 le lendemain des \u00e9lections et quand on a vu un r\u00e9sultat serr\u00e9, tout d'un coup, il y a eu cet argument-l\u00e0, l'argument f\u00e9minin purement opportuniste nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:34 > 0:55:19) [92%] : \r\n\u00e7a aurait pas tout d'abord, mais effectivement, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial Simon parti avait pr\u00e9sent\u00e9 une femme ant\u00e9rieurement, cela \u00e9tant, je suis la premi\u00e8re, il faut quand m\u00eame pas me reprocher parce que sinon on n'en mettra jamais une parce qu'\u00e0 chaque fois, on lui reprochera d'\u00eatre la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9, ceci \u00e9tant dit, l'argument f\u00e9minin, si je suis arriv\u00e9 au exactement le le soir du 1er tour avec des des r\u00e9sultats du 1er tour avec ce celui-l\u00e0, c'est pas ce que je d\u00e9plore, je d\u00e9plore qu'aucune femme, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national et que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment affect\u00e9e et que je me suis dit ben oui effectivement parce que c'est un fait et sans peut pas le contester, je suis vraisemblablement la seule chance pour que le Valais une femme \u00e0 Berne parce que B\u00e9atrice Dalle sera le 1er sur sa liste, Matthias Reynard sera le 1er sur sa liste \u00e0 partir de l\u00e0, les calculs sont faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:55:19 > 0:55:35) [86%] : \r\nBrigitte Wolf est-ce que c'est pas un bon argument finalement de voter pour Marianne Maret, vous qui \u00eates aussi Femme qui est sensible \u00e0 ces questions de repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine, est ce que vous ne consid\u00e9rez pas qu'effectivement, il faudrait peut-\u00eatre \u00e9viter \u00e0 Matthias Reynard, d'\u00eatre un lait id\u00e9e quelle comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:35 > 0:56:28) [83%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, se trouve tr\u00e8s dommage aussi que dans le Conseil national pour le Var, l'seulement des hommes mais c'est 4 ans trop tard de son plein, plein de train, la promotion des femmes c'est un t\u00e2che pour tous les partis pour l'en terme on doit motiver les femmes aussi pour le Conseil des communes pensait qu'en Grand Conseil aujourd'hui sur 34 si\u00e8ges au valaisannes dans le Grand Conseil, il n'y a que de 2 femmes et c'est : c'est un scandale, on doit travailler maintenant dans tous les partis sans tache, mais pas dans cette \u00e9lection, mais non, on ne doit se demandaient pas seulement si on vote vaut on vote pour une femme, mais aussi en veut encore de PDC dans leurs comptes, Conseil des \u00c9tats ans \u00e7a revient toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:28 > 0:56:30) [82%] : \r\nAlors pour moi, question de l'h\u00e9g\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:30 > 0:56:44) [92%] : \r\nPour le moment, c'est pour moi personnellement, maintenant c'est plus important de d\u00e9fendre mes valeurs, mes id\u00e9es et pour Matthias \u00e9mouvant aussi que seulement un voter pour une femme, c'est pas un programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:44 > 0:56:50) [91%] : \r\nPolitique d'accord Cyrille Fauch\u00e8re vous sur la question f\u00e9minine la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, c'est quelque chose qui, qui est important selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:50 > 0:57:32) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est quelque chose qui est important, mais l'UDC a toujours eu comme discours que nous voulions les meilleures personnes au meilleur endroit, moi je regarde avec un certain sourire alors, pas un sourire de satisfaction de voir qu'il n'y a pas de femme, mais un sourire de satisfaction d'avoir rattrap\u00e9 les autres, les doigts dans le pot de confiture, on s'est fait faire la le\u00e7on pendant toute la campagne, regardez chez nous il y a plus de femmes que d'hommes, regardez chez nous, oui \u00e0 la parit\u00e9, regardez chez nous, il y en a 3 Cheminade \u00e0 l'UDC en avait qu'une, tout le monde sait \u00e9videmment moqu\u00e9 de nous, en nous disant : vous nous int\u00e9ressait pas au au vote des femmes et un ma\u00eetre des femmes \u00e0 des places avec mon invit\u00e9, tout \u00e7a est faux et ce que je d\u00e9nonce moi c'est l'instrumentalisation de la cause f\u00e9minine et au soir du 20 octobre h\u00e9 ben il y en avait certains qui avaient la gueule de bois et j'esp\u00e8re que \u00e7a les \u00e9lecteurs de ce canton s'en rappelleront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:32 > 0:57:45) [93%] : \r\nIl est 18 heures 53 avant de conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais beaucoup qu'on vous pose une question \u00e0 chacun de vous et je vous demanderai s'il vous pla\u00eet de r\u00e9pondre par un oui ou par non mais on aura l'occasion d'y revenir de de r\u00e9agir Julie rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:57:45 > 0:57:54) [95%] : \r\nOn commence avec avec vous Brigitte Wolf donc par oui ou par non, hein, faut-il soutenir les stations de ski de basse altitude en Valais selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:00 > 0:58:06) [86%] : \r\nOui, c'est clair, B\u00e9atrice, est ce que vous \u00eates favorable au mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:07 > 0:58:26) [79%] : \r\nNon, je pense, c'est l\u00e0, c'est aussi la la faute question parce qu'on doit demander ce que vous \u00eates pour vous Nada adoption totale et est-ce que vous \u00eates coureur la moi mais \u00e7a, c'est question de loi sur la oui, mais enfin c'est c'est non mariage pour tous, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:26 > 0:58:36) [90%] : \r\nNon, Marianne Maret, est ce que vous \u00eates pour une nouvelle candidature du Valais pour des Jeux olympiques, absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:37 > 0:58:38) [83%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:38 > 0:58:43) [95%] : \r\nOn passe \u00e0 Cyrille Fauch\u00e8re faut-il augmenter les structures d'accueil pour la petite enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:44 > 0:58:45) [95%] : \r\nNon pas dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:46 > 0:58:57) [90%] : \r\nPas dans l'imm\u00e9diat et puis on finit avec avec vous, Matthias Reynard dans la nouvelle constitution valaisanne est ce qu'il faudrait supprimer, \u00e0 votre avis le pr\u00e9ambule au nom de Dieu tout-puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:58 > 0:59:11) [93%] : \r\nJe verrais bien une une version \u00e0 la Fribourgeoise qui int\u00e8gre toutes les tous les courants de pens\u00e9e toutes les toutes les religions, j'chacun se retrouve dans sa spiritualit\u00e9 donc pas pour une suppression totale, mais pour une adaptation oui qui qui regroupe tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:11 > 0:59:16) [92%] : \r\nAlors Brigitte Wolf les stations de ski de moyenne altitude, faut pas les soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:18 > 0:59:33) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est le tourisme est tr\u00e8s importante pour le voir la mer, mais il doit devenir plus durable, et \u00e7a fait souvent m\u00eame pas le sens de donner de l'argent d'un D des domaines skiables qui ne non parce que le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:33 > 0:59:40) [85%] : \r\nB\u00e9atrice Dervaux donc vous disiez Mariage pour tous, non parce que je crains que, quoiqu'ensuite l'adoption pour tous ces sacs craignait et c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:41 > 1:00:28) [86%] : \r\nJe pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait tous pour mener les 2 les droits au m\u00eame niveau, il y a 2 secteurs qui sont, \u00e0 qui sont vraiment exclus, c'est l'adoption totale et le 2\u00e8me secteur ce hein, il y a la procr\u00e9ation m\u00e9dicale artificiel et \u00e7a, c'est les 2 questions qu'on doit r\u00e9soudre le reste c'est d\u00e9j\u00e0 fait dans le noir, on a fait beaucoup pour cette \u00e9galit\u00e9 maintenant ces et de questions sur ces des questions s', je dis non, un petit un petit phrase il y a, il y a, dans le Valais, les stations de ski alpin qui sont le plus haut dans le dans dans dans en Europe, alors quand on soutient pas ces stations soutient plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:28 > 1:00:40) [87%] : \r\nOui, Marianne Maret quand m\u00eame sur la main sur le mariage pour tous, j'aimerais bien voir aussi avoir votre avis est-ce que vous en pensez, ce mariage pour tous sur la m\u00eame longueur donc \u00e0 combattre de non, non, moi je suis l\u00e0 encore non plus 2\u00e8me exemple d'annulation du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:00:40 > 1:01:18) [89%] : \r\n\u00e0 moiti\u00e9, mais l\u00e0, honn\u00eatement, quand on parle de la m\u00eame longueur d'ondes, c'est vraiment pour la d\u00e9fense du Valais, c'est clair, sur les th\u00e8mes sociaux mais l\u00e0 c'\u00e9tait facile donc pi\u00e9ger parce que vous avez quand m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission et c'est clair, c'\u00e9tait sur les th\u00e8mes sociaux, moi je suis beaucoup plus, beaucoup plus centriste que B\u00e9atrice c'est un scoop pour personne d'accoutrements des cela \u00e9tant pour le mariage pour tous, je suis favorable, par contre je suis personnellement d\u00e9favorable \u00e0 l'adoption, Cyril oui, reconnaissez-moi finir parce que personnellement j'ai adopt\u00e9 notre on nous avons adopt\u00e9 notre 4\u00e8me enfant et je sais combien c'est c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 d'avoir dans sa hotte une histoire d'adoption ou une histoire de vie tr\u00e8s particuli\u00e8re et, partant, de mon exp\u00e9rience priv\u00e9e je suis oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:18 > 1:01:26) [91%] : \r\nCelui Fauch\u00e8re les familles qui vous qui vous \u00e9coute et vous dites non, non, les structures d'accueil de la petite enfance, pas la peine de de les augmenter pour l'instant, pourquoi j'attendais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:26 > 1:02:11) [93%] : \r\nJ'ai dit pour l'instant parce que \u00e0 mon sens dans cette question, c'est de faire la distinction entre les structures d'accueil qui r\u00e9pondent \u00e0 un vrai besoin des personnes, alors il y a toujours l'exemple de la famille monoparentale ou de la famille qui a 2 parents mais pour des raisons financi\u00e8res, les 2 parents doivent travailler pour assurer un niveau de vie acceptable \u00e0 leurs familles, et l\u00e0, les structures d'accueil sont faites pour \u00e7a et l\u00e0, la collectivit\u00e9, elle doit avoir une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil et je vous prie de croire que la commune de Sion, nous avons une offre g\u00e9n\u00e9reuse de structures d'accueil, par contre les personnes qui revendique les structures d'accueil par commodit\u00e9 ou par \u00e9mancipation personnelle, l\u00e0 je suis un peu plus r\u00e9serv\u00e9 et je parle en connaissance de cause, pour avoir une fois d\u00e9battu de ces questions avec un des excellents coll\u00e8gues \u00e0 Sion Julie ben cette vision, je ne la partage pas et c'est la seule et unique raison pour laquelle je dis non pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:11 > 1:02:17) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben, ce sera le mot de la fin, merci en co\u00fbte cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:17 > 1:02:38) [89%] : \r\nNon, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a devient d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 votre oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 non mais c'est juste pour montrer que les Valaisannes et Valaisans peut faire un choix pour une soci\u00e9t\u00e9 qui soit plus progressiste, oui, on a besoin davantage de places de cr\u00e8ches, toutes les familles valaisannes savent qu'il y a des listes d'attente hyper longue puis oui, on est pr\u00eat pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les personnes LGBT ont les m\u00eames droits que les autres personnes et je crois que les c'est se voiler la le droit d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 aussi au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:38 > 1:02:54) [92%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat en Direct du caf\u00e9- restaurant de la gare de Saint-Maurice merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Saint-Alexandre d'avoine et Sylvain Michel pour la r\u00e9alisation, je vous donne rendez- vous ce vendredi au th\u00e9\u00e2tre de \u00e9change de la \u00e0 Yverdon pour le d\u00e9bat Vaudois, cette fois-ci du second tour au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:56 > 1:02:58) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Mehmet Gultas c'est tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:00 > 1:03:14) [94%] : \r\nDemain, des \u00e9claircies sont attendues sur l'ouest de la Suisse romande et dans le Haut-Valais ailleurs, le ciel sera souvent tr\u00e8s nuageux vers la mi- journ\u00e9e, l'arriv\u00e9e de faibles pluies sur le bassin l\u00e9manique et le Bas-Valais, la limite pluie-neige est attendu vers 2200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:03:14 > 1:03:19) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:19 > 1:03:20) [88%] : \r\nJe vais \u00eatre CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:22 > 1:04:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 faux trafic RTS un important bouchon est toujours signal\u00e9s sur la une, Gen\u00e8ve- Lausanne entre Meyrin et le pont sur la Versoie en direction de Lausanne, veuillez compter avec des retards de pr\u00e8s de 25 \u00e0 30 minutes voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, \u00e0 la technique aujourd'hui Rhino Hamouchi grosso Collin courte loi Nadia DJ et Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e7a m'a l'\u00e9dition Cyril GEC Crozier et Val\u00e9rie Lepage et puis nous apprenons une triste nouvelle pour notre r\u00e9daction ce soir, nous apprenons le d\u00e9c\u00e8s de Nick Inada, correspondante en Tha\u00eflande, n'oublions pas, sont bien s\u00fbr \u00e0 ses proches, un hommage lui sera rendu demain dans la matinale tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:17 > 1:04:24) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T18:34:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033036", "summary": "Duplex Berne : itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.", "id": "2033438", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033037", "summary": "Itw J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier chez Prime Partners.", "id": "2033439", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033046", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e UDC jurassienne. Itw Nicolas Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 socialiste jurassien.", "id": "2033448", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033051", "summary": "Caf\u00e9-restaurant de la Gare : grand d\u00e9bat entre Beat Rieder, candidat PDC valaisan au Conseil des \u00c9tats, Marianne Maret, candidate PDC valaisanne au Conseil des \u00c9tats, Mathias Reynard, candidat socialiste valaisan au Conseil des \u00c9tats, et Brigitte Wolf, candidate Verte valaisanne au Conseil des \u00c9tats, et Cyrille Fauch\u00e8re, candidat UDC valaisan au Conseil des \u00c9tats.", "id": "2033453", "visualGeographicals": ["ST-MAURICE"], "visualPersons": ["RIEDER, BEAT", "REYNARD, MATHIAS", "MARET, MARIANNE", "FAUCH\u00c8RE, CYRILLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "KUMMER, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAUSIS, Julie", "role": "Duplex St-Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "role": "Duplex St-Maurice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803857", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053793", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-51A06C6C-26C8-4046-AE23-0690F3F00595", "internalArchiveId": "51A06C6C-26C8-4046-AE23-0690F3F00595", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Alain Schnegg, seul UDC romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif cantonal", "publicationDate": "2019-10-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Alain Schnegg, seul UDC romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif cantonal (INVITE REDAC 29.10 PIERRE-ALAIN SCHNEGG)   DIRECT STUDIO BIENNE\r\nPierre-Alain Schnegg, seul membre ex\u00e9cutif BE UDC romand. Sur le fait qu'il n'y ait plus de romand BE au CN\r\n Accueil Alain Arnaud\r\n DIRECT STUDIO LAUSANNE  \r\nPierre-Alain Schnegg, conseiller d'Etat bernois UDC\r\nPierre-Alain Schnegg est le dernier des Mohicans... c'est le seul UDC romand \u00e0 si\u00e9ger encore dans un ex\u00e9cutif cantonal... celui du canton de Berne o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2016. Il est aussi bien seul pour d\u00e9fendre les francophones du canton de Berne apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection de son coll\u00e8gue de parti Manfred B\u00fchler au Conseil national. \r\nLe Jurassien bernois est en charge de la sant\u00e9, de la pr\u00e9voyance socialie et de l'int\u00e9gration... certains l'ont m\u00eame d\u00e9crit comme l'ennemi de l'Etat social... apr\u00e8s l'aide social, il s'est attaqu\u00e9 aux cr\u00eaches et \u00e0 l'int\u00e9gration des \u00e9trangers. Pierre-Alain Schnegg est aussi l'un des acteurs cl\u00e9s pour l'avenir de Moutier. \r\nIl y a une semaine, le seul repr\u00e9sentant du Jura bernois au conseil national n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, Manfred B\u00fchler, vous vous en \u00eates remis\u00a0?\r\nQuelle cons\u00e9quence pour votre r\u00e9gion\u00a0? Pourquoi les gens ne s'int\u00e9ressent pas plus \u00e0 de telles votations?\r\nNe faudrait-il pas faire comme pour le gouvernement bernois, assurer un si\u00e8ge \u00e0 la minorit\u00e9 francophone (1 sur 24)\u00a0? Cette minorit\u00e9 repr\u00e9sente tout de m\u00eame 10% de la population du canton\r\nLe gouvernement bernois va-t-il r\u00e9fl\u00e9chir dans ce sens\u00a0?\r\nJean-Pierre Graber, l'ancien conseiller national UDC, propose dans le JDJ que vous soyez candidat au CN dans 4 ans et que B\u00fchler vous remplace au gouvernement. Sc\u00e9nario r\u00e9aliste?\r\nOu alors faudrait-il une liste purement francophone avec des repr\u00e9sentants de tous les partis comme lr pr\u00e9conise Mario Annoni?\r\nDoubler les romands sur les listes (comme Graber en 2007). De 2011 \u00e0 2015, les francophones n'\u00e9taient plus repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne, cela s'est ressenti\r\nFranchement les autres membres du gouvernement sont sensibles \u00e0 la minorit\u00e9 francophone\u00a0?\r\nB\u00e9atrice Simon du PBD a renonc\u00e9 \u00e0 quitter le conseil ex\u00e9cutif, vous \u00eates soulag\u00e9, le gouvernement aurait pu perdre sa majorit\u00e9 de droite\r\nQuatre si\u00e8ges romands ont aussi \u00e9t\u00e9 perdus, ne vous sentez-vous pas tr\u00e8s seuls\u00a0?\r\nVous \u00eates le seul UDC romands dans un ex\u00e9cutif, cela vous donne une mission particuli\u00e8re\u00a0?\r\nVous et Monsieur Parmelin, ne devriez vous pas vous engager plus pour votre parti\u00a0?\r\nGrand probl\u00e8me, c'est la rel\u00e8ve au sein de votre parti. Il a grandi trop vite?\r\nCertains disent que vous \u00eates l'ennemi de l'Etat social, votre d\u00e9faite pour la r\u00e9vision de l'aide sociale, vous a -t-telle oblig\u00e9 \u00e0 freiner certaines ambitions?\r\nParmi les grandes r\u00e9formes que vous avez engag\u00e9, il y a celle de la restructuration du domaine de l'asile et de l'int\u00e9gration qui entrera en vigueur en juin 2020, vous avez notamment d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 le t\u00e2ches op\u00e9rationnelles \u00e0 5 parternaires r\u00e9gionaux, suite \u00e0 un appel d'offre... c'est une privatisation de l'aide aux requ\u00e9rants d'asile et aux r\u00e9fugi\u00e9s?\r\nL'objectif c'est d'arriver \u00e0 des r\u00e9sultats concrets en mati\u00e8re d'int\u00e9gration et donc de diminuer le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s et de personnes adminises \u00e0 titre provisoire \u00e0 l'aide sociale\r\nvous avez notamment fix\u00e9 des objectifs d'int\u00e9gration? Par exemple logement individuel si elles ont un travail, une formaion et ont atteint les objectifs\r\nObligation aussi d'apprendre le fran\u00e7ais ou l'allemand\r\nAutre grande r\u00e9forme qui va entrer en vigueur en janvier 2020, vous n'allez plus subventionner les cr\u00e8ches, mais les parents qui pourront ainsi librement d\u00e9cider de qui prendra en charge leurs enfants\r\nVous vous attaquez aussi \u00e0 la liste hospitali\u00e8re et \u00e0 la question du handicap... aucun th\u00e8me ne vous fait peur\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation pour les affaires jurassiennes, concernant l'avenir de Moutier, il y a eu une premi\u00e8re r\u00e9union de la tripartite, quelle doit \u00eatre le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration\u00a0? Ne devrait-elle pas g\u00e9rer toute la proc\u00e9dure\u00a0?\r\nKarin Keller-Sutter donne l'impression de vouloir s'impliquer\u00a0? C'est juste\u00a0?\r\nUn vote le 21 juin, c'est possible\u00a0?\r\nQue pensez-vous d'un comit\u00e9 d'accompagnement propos\u00e9 par le gouvernement jurassien?\r\nLa question jurassienne sera-t-elle termin\u00e9e un jour? Le reste de la Suisse se lasse...\r\nCela bloque une r\u00e9gion", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10803728", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Alain Schnegg, seul UDC romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif cantonal", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Alain Schnegg, seul UDC romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif cantonal / LME_2019-10-29T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Alain Schnegg, seul UDC romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif cantonal / LME_2019-10-29T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10803736", "ece-10803728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T07:30:27Z", "webPublicationDate": "2019-10-29T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnegg, Pierre-Alain", "role": "Candidat au CE BE, D\u00e9put\u00e9 UDC - pr\u00e9sident du Conseil d'Administration - H\u00f4pital du Jura bernois - Grand conseil bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09369615-B853-48AB-8380-345B2B9873E3", "internalArchiveId": "09369615-B853-48AB-8380-345B2B9873E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Fattebert, responsable du programme Ponctualit\u00e9 des CFF;Adolf Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC;Daniel, commer\u00e7ant retrait\u00e9 du villager de Fleurier, Val-de-Travers;Anca, m\u00e8re de 30 ans, Val-de-Travers;Rapha\u00ebl Mahain, avocat de Caroline Gebhard;Charles Munoz, avocat de La R\u00e9gion;Philippe Leuba, Conseiller d'Etat vaudois, Chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de l'innovation et du sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(02/ + 03/ CFF PONCTUALITE) Manque de m\u00e9caniciens.\r\nProbl\u00e8me de planification.\r\nInformation lacunaire. \r\nUn constat.\r\nCelui dress\u00e9 hier par les CFF.\r\nQui lancent un programme pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9 des trains. \r\nDes mesures encore modestes. \r\nComme ce syst\u00e8me pour \u00e9viter les retards en cascade. \r\nResponsable du programme ponctualit\u00e9, David  Fattebert, nous le d\u00e9crit\r\nUne mesure certes modeste, Alexandra Richard. \r\nMais les CFF misent surtout sur la transparence. \r\nEn reconnaissant leurs erreurs.  \r\n((Un mea culpa, oui. \"Parce qu'il faut \u00eatre honn\u00eate quand \u00e7a ne va pas et mieux informer les passagers\". Propos du grand patron Andreas Meyer. Qui admet des erreurs. La principale: les CFF n'ont pas planifi\u00e9 assez de m\u00e9caniciens, surtout pendant cette ann\u00e9e, avec un r\u00e9seau sous pression \u00e0 cause de grands chantiers.\r\nSelon notre calculateur de ponctualit\u00e9 rts-info, le mois d'octobre a justement \u00e9t\u00e9 le pire de l'ann\u00e9e. \r\nPour r\u00e9agir face \u00e0 ces retards, les CFF pr\u00e9voient quelques mesures. Elles sont encore modestes et concernent surtout la Suisse al\u00e9manique pour l'instant. Pour stabiliser le r\u00e9seau et am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, il faudra plus de temps. Et la direction des CFF le dit d\u00e9j\u00e0: 2020 sera encore difficile. Pour le personnel et pour les voyageurs.\r\nAujourd'hui c'est donc surtout ce mea culpa, cette volont\u00e9 de transparence, qui ressort de la conf\u00e9rence donn\u00e9e par les CFF. Une r\u00e9ponse \u00e0 la col\u00e8re des passagers face aux retards mais aussi \u00e0 la pression politique du parlement.))\r\n(04/CF A 9 ITV OGI) *** Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 non plus 7 mais 9 membres: et pourquoi pas ?\r\nUne mani\u00e8re peut-\u00eatre de mieux repr\u00e9senter les forces en pr\u00e9sence.\r\nVu la pouss\u00e9e \u00e9cologiste au Parlement le 20 octobre dernier. \r\nAncien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l'UDC Adolf Ogi a pr\u00e9sid\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1993 et 2000. \r\nA l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, on r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 une nouvelle formule.\r\nUn gouvernement \u00e0 5, mais avec 11 secr\u00e9taires d'Etat.\r\nOu un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, avec une pr\u00e9sidence de 3 ans. \r\nUne option qui a les faveurs d'Adolf Ogi.\r\nAdolf Ogi avec Marie Giovanola\r\n(TF1/VAL DE TRAVERS ABSTENTIONISME) Vous vous souvenez peut-\u00eatre de Fontaine-sur-Granson, ce village vaudois aux deux records:\r\nCelui de la plus forte progression des Verts.\r\nEt de la chute la plus importante de l'UDC.\r\nC'\u00e9tait lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEt bien ce matin, Mathieu Henderson nous emm\u00e8ne dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nDans la commune de Val-de-Travers. \r\n10.000 habitants. \r\nL'un des cancres romands, le 20 octobre dernier,  en mati\u00e8re de participation. \r\n((Seuls 33% des \u00e9lecteurs de Val-de-Travers se sont rendus aux urnes le 20 octobre. C'est encore moins qu'en 2015, lorsque le taux de participation a atteint 34,5% dans la commune. Des r\u00e9sultats qui d\u00e9montrent un net d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour les \u00e9lections. Mais pas seulement. Daniel par exemple, un commer\u00e7ant retrait\u00e9 du village de Fleurier, est un d\u00e9\u00e7u de la politique. Par d\u00e9pit, il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas voter cette ann\u00e9e.\r\nSON DANIEL \r\nEt puis, il y a ces personnes qui n'ont tout simplement jamais \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9es \u00e0 voter. C'est le cas d'Anca. Cette jeune maman de 30 ans n'a jamais gliss\u00e9 d'enveloppe dans une urne \u00e9lectorale. Pour elle, les \u00e9coles ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le processus d\u00e9mocratique. \r\nSON ANCA\r\nParmi les autres personnes rencontr\u00e9es, beaucoup \u00e9voquent la grande quantit\u00e9 de candidats qui agirait comme un effet de repoussoir. \u00ab On ne les conna\u00eet pas et il y en a trop \u00bb, dit-on. Alors est-ce que les \u00e9lections communales neuch\u00e2teloises attireront plus d'\u00e9lecteurs \u00e0 Val-de-Travers l'an prochain ? Rendez-vous en juin 2020.))\r\n(proces lausanne) Il avait assassin\u00e9 son complice en 2012.\r\nCe cambrioleur g\u00e9orgien a \u00e9cop\u00e9 hier \u00e0 Lausanne d'une peine de vingt ans de prison ferme. \r\nIl veut entamer une gr\u00e8ve de la faim, pour protester contre ce verdict. \r\nSon avocat fera appel.\r\n(TF3/JOURNAL NORD VAUDOIS PROCES (SCOOP)) *** Nous restons dans le canton de Vaud, o\u00f9 l'affaire du journal La R\u00e9gion aura son proc\u00e8s\r\nSon ancienne r\u00e9dactrice en cheffe et la direction du titre du nord-vaudois n'ont pas trouv\u00e9 d'accord \u00e0 l'amiable, selon nos informations.\r\nA la justice, d\u00e9sormais, de se pencher sur un conflit de travail devenu crise politique, Martine Clerc\r\n((D\u00e9part volontaire ou licenciement abusif ? C'est l\u00e0 toute la question... On s'en souvient, le 19 juin dernier, la direction du journal convoquait sa r\u00e9dactrice en cheffe Caroline Gebhard, pour lui signifier son d\u00e9saccord sur la ligne \u00e9ditoriale. Une discussion qui a conduit \u00e0 son d\u00e9part...C'est l\u00e0 que \u00e7a coince, comme l'explique Rapha\u00ebl Mahain, avocat de la journaliste:\r\nSON \r\nL'affaire se r\u00e8glera devant le tribunal d'arrondissement de Lausanne d'ici d\u00e9but 2020. Parmi les autres griefs \u00e9voqu\u00e9s: l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 de la journaliste ou encore les heures suppl\u00e9mentaires impay\u00e9es.. Les dommages et int\u00e9r\u00eats demand\u00e9s d\u00e9passeront les 100 000 francs. \r\nMais Charles Munoz, avocat de La R\u00e9gion veut encore croire qu'une longue proc\u00e9dure en justice est \u00e9vitable. \r\nSON   \r\nMais si les dissensions restent trop fortes, le proc\u00e8s s'annonce explosif. D'autant que l'affaire s'est transform\u00e9e en crise politique. On le rappelle, la Municipalit\u00e9 d'Yverdon les bains a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de faire pression sur le journal... Les syndicats avaient alors d\u00e9nonc\u00e9 une ing\u00e9rence politique. Situation qui avait entra\u00een\u00e9 une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9))\r\n(pilotes airbus) Limiter la vitesse des avions, suivant l'altitude, \u00e0 94% de leur puissance maximale.\r\nD\u00e9sactiver la commande automatique des gaz.\r\nPour \u00e9viter la panne de moteur, lors d'une ascension \u00e0 pleine vitesse\r\nInterdiction de voler au del\u00e0 d'une certaine altitude quand le givre menace\r\nQuelques points du nouveau manuel de vol destin\u00e9s aux pilotes des Airbus A220 de Swiss.\r\nDes mesures communiqu\u00e9es par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile apr\u00e8s les incidents constat\u00e9s sur plusieurs avions de la compagnie.\r\n(irak) Etudiants et \u00e9coliers bravent le couvre-feu nocturne d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 Bagdad.\r\nComme dans d'autres villes irakiennes, ils \r\nr\u00e9clamer la chute du r\u00e9gime.\r\nAu moins 200 personnes ont perdu la vie depuis le d\u00e9but du mois dans ce mouvement de contestation in\u00e9dit.\r\n(immersion etat islamique) Les restes d'Abou Bakar al Baghdadi reposent au fond de la mer.\r\nImmerg\u00e9s par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\nComme pour Ben Laden \u00e0 l'\u00e9poque.\r\nWashington a choisi de ne pas en d\u00e9voiler l'endroit. \r\nPour \u00e9viter qu'il ne devienne un lieu de p\u00e8lerinage.\r\n(10/UK/BREXIT) *** Et un revers hier, un de plus, pour Boris Johnson au Parlement britannique\r\nLes Communes, sa chambre basse, ont refus\u00e9 sa demande d'\u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre. \r\nAlors qu'\u00e0 Bruxelles les pays membres de l'Union europ\u00e9enne se sont entendus pour reporter au 31 janvier 2020 la date butoir du Brexit.\r\nMais le Premier ministre va retenter sa chance aujourd'hui.\r\nEn pr\u00e9sentant un projet de loi plus court.\r\nQui requiert un seuil d'acceptation moins \u00e9lev\u00e9. \r\nA Londres, Catherine Ilic\r\n((Boris Johnson, qui a rat\u00e9 son pari d'un Brexit le 31 octobre, rejette la faute sur un parlement r\u00e9calcitrant et veut des \u00e9lections pour en finir avec la paralysie. Mais il est pris en otage, car un scrutin ne peut pas \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sans le feu vert des d\u00e9put\u00e9s, qui lui ont maintenant dit non \u00e0 trois reprises. Cependant une quatri\u00e8me tentative pourrait \u00eatre plus prometteuse, car la belle unit\u00e9 affich\u00e9e par les partis d'opposition s'est fissur\u00e9e. Le d\u00e9lai accord\u00e9 par Bruxelles a en effet \u00e9loign\u00e9 le danger d'un no deal, le seul objectif qu'ils avaient en commun. Les lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates et les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, qui veulent stopper le Brexit, se disent d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre dans les urnes, \u00e0 condition que le nouvel accord de divorce ne puisse \u00eatre ratifi\u00e9 dans l'intervalle. Ils r\u00e9clament pour cela un scrutin le 9 d\u00e9cembre. S'ils parviennent \u00e0 s'entendre avec Boris Johnson, une \u00e9lection pourrait alors avoir lieu avant No\u00ebl. CI, RTS-info, Londres))\r\n(mosquee france) Il tentait d'incendier une mosqu\u00e9e \u00e0 Bayonne, dans le sud-ouest de la France.\r\nOu il a tir\u00e9 sur deux personnes, les blessant gri\u00e8vement. \r\nMais la police a interpell\u00e9 le suspect \u00e0 son domicile.  \r\nUn ancien candidat du Front national, aujourd'hui Rassemblement national.\r\nDont la dirigeante, Marine Le Pen, a condamn\u00e9 avec force ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Bayonne.\r\nTout comme le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron\r\n(11/DUTROUX COMMISSION PSY) Six mois.\r\nLa justice belge donne six mois \u00e0 un comit\u00e9 d'experts pour \u00e9valuer la dangerosit\u00e9 de Marc Dutroux. \r\nLe p\u00e9dophile belge, incarc\u00e9r\u00e9 depuis 23 ans.\r\nPourquoi ce nouveau diagnostic, Caroline Stevan ?\r\n((Marc Dutroux a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 il y a 15 ans mais sa sant\u00e9 mentale n'a fait l'objet d'aucun nouvel examen depuis 2013.\r\nSes avocats souhaitent \"actualiser ses donn\u00e9es psychiatriques\", en vue d'une lib\u00e9ration conditionnelle en 2021, apr\u00e8s 25 ans d'incarc\u00e9ration.\r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du rapt, de la s\u00e9questration et des viols de six fillettes et jeunes filles ainsi que de la mort de quatre d'entre elles. Deux ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es et deux sont mortes de faim.\r\nLe tribunal d'application des peines de Bruxelles a donc donn\u00e9 jusqu'au 11 mai 2020, au plus tard, \u00e0 un coll\u00e8ge de trois experts psychiatres pour juger de la dangerosit\u00e9 du sexag\u00e9naire. \r\nIl y a quinze ans, lors du proc\u00e8s devant la cour d'assises d'Arlon, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit par les sp\u00e9cialistes comme un \"vrai psychopathe\", \"pervers narcissique\" et \"manipulateur\".\r\nEn admettant que l'expertise conclue que Marc Dutroux n'est plus un danger pour la soci\u00e9t\u00e9, il faudrait encore \u00e9laborer un projet de r\u00e9insertion avec un point de chute hors de prison. Ce qui, \u00e9videmment, serait tr\u00e8s compliqu\u00e9))\r\n(wong hk) Le gouverment me prive de mes droits politiques !\r\nLa col\u00e8re de Joshua Wong, figure du mouvement pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong.\r\nIl annonce ce matin que sa candidature aux prochaines \u00e9lections locales a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e.\r\nL'ex-colonie britannique vit sa pire crise politique depuis sa r\u00e9tocession \u00e0 P\u00e9kin en 1997.\r\n(celestini, henchoz, etc) *** En football, il aura fallu attendre le 28 octobre pour voir le premier entra\u00eeneur de Super League limog\u00e9 \r\nEt ce n'est pas \u00e0 Sion que \u00e7a ce passe !\r\nM\u00eame si St\u00e9phane Henchoz ne perd peut-\u00eatre rien pour attendre. \r\nMais plus au sud.\r\nA Lugano.\r\nO\u00f9 Fabio Celestini sera rest\u00e9 une ann\u00e9e. \r\nRemplac\u00e9 avec effet imm\u00e9diat par Maurizio Jacobacci.\r\n(14/FED INTER SPORTIVES ITV LEUBA) *** Le sport \u00e0 l'honneur hier \u00e0 Lausanne\r\nHockey sur glace.\r\nCyclisme.\r\nP\u00e9tanque.\r\nLes autorit\u00e9s vaudoises ont rencontr\u00e9 hier les pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations qui organiseront des Mondiaux l'an prochain en Suisse.\r\nSans oublier les Jeux Olympiques de la jeunesse. \r\nL'occasion pour le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach, de rappeler les valeurs essentielles transmises par le sport. Ce qui a s\u00e9duit Philippe Leuba, ancien arbitre de football devenu conseiller d'Etat responsable -entre autres- du sport\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz\r\n(sport alpinisme) Enfin \u00e0 la fronti\u00e8re du sport et de l'alpinisme\r\nOu tout simplement en sport-alpinisme.\r\nLe n\u00e9palais Nirmal Purja affirme ce matin avoir gravi les 14 montagnes de plus de 8.000 m\u00e8tres de la plan\u00e8te. \r\nEn sept mois seulement.\r\nUn record\r\nMission accomplie ! a lanc\u00e9 l'alpinisme. \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nDepuis le Shishapangma. En Chine.\r\nLe dernier sommet vaincu par Nims.\r\nSon surnom\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10803723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-29T07:00:23_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-29T07:00:23_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10803749", "ece-10803723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T07:29:15Z", "webPublicationDate": "2019-10-29T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20C2A3FA-631F-41A0-8503-4645A178A5AF", "internalArchiveId": "20C2A3FA-631F-41A0-8503-4645A178A5AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La Conf\u00e9d\u00e9ration est attaqu\u00e9e pour sa passivit\u00e9, dans le dossier de la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments.\r\nDes attaques relay\u00e9es ce matin par l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. \r\nEn Suisse, actuellement, environ 600 m\u00e9dicaments ne sont pas disponibles. Un d\u00e9compte tenu par un pharmacien en h\u00f4pital, cit\u00e9 ce matin, Enea Martinelli.\r\nLa Suisse n'est pas la seule \u00e0 \u00eatre touch\u00e9e: l'Italie et la Grande-Bretagne ont d\u00e9j\u00e0 interdit l'exportation de m\u00e9dicaments qui seraient menac\u00e9s de p\u00e9nuries chez eux. L'Allemagne et l'Autriche songent \u00e0 le faire.\r\nEt pendant ce temps, la Suisse, elle, attend. \r\nDes premi\u00e8res mesures ont \u00e9t\u00e9 prises suite \u00e0 un rapport en 2016; leurs effets sont en cours d'analyse. Mais le pharmacien est s\u00e9v\u00e8re: l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique vit sur une autre plan\u00e8te. \r\nCar le manque de m\u00e9dicaments provoque un surcro\u00eet de travail, dans les h\u00f4pitaux. Il faut trouver des alternatives, parfois complexes. \r\nCa a aussi un co\u00fbt, mais qui n'est pour l'heure pas chiffr\u00e9.\r\nLa p\u00e9nurie touche principalement des produits dont le brevet a expir\u00e9, que seuls quelques laboratoires fabriquent, voire parfois un seul. Et s'il fait faillite, la p\u00e9nurie guette. \r\n*** Politique maintenant, avec une riposte: celle des UDC romands, face \u00e0 Christoph Blocher.\r\nLe tribun zurichois avait accus\u00e9 les \"welsches\" d'avoir \u00e9t\u00e9 trop paresseux, durant la campagne, la semaine derni\u00e8res, apr\u00e8s la perte de 12 si\u00e8ges au national.\r\nTrois t\u00e9nors romands s'expriment dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin.\r\nOskar Feysinge, Kevin Grangier et C\u00e9line Amaudruz. Leurs constats, dans l'ordre: \r\nla direction de l'UDC a du mal a comprendre les r\u00e9alit\u00e9s de la Suisse romande. \r\nElle a trop longtemps ni\u00e9 la question climatique.\r\nElle doit se remettre en question. \r\nSi l'UDC a perdu en Suisse romande, c'est \u00e0 cause d'une strat\u00e9gie catastrophique, estime Florent Quiquerez dans son \u00e9ditorial. Et cette strat\u00e9gie, ce n'est pas \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e, mais bien \u00e0 Zurich et \u00e0 Berne.\r\nIl serait temps que Christoph Blocher se rendre compte que sur les th\u00e9matiques hors de l'immigration et de l'ind\u00e9pendance, les romands ne sont pas des al\u00e9maniques comme les autres.\r\n*** L'UDC, qui est aussi la grande perdante du syst\u00e8me des apparentements des listes.\r\nC'est l'\u00e9tude \"maison\", men\u00e9e par les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques. \r\nLes apparentements ont co\u00fbt\u00e9 7 si\u00e8ges \u00e0 l'UDC, tandis que les verts lib\u00e9raux ont profit\u00e9 du syst\u00e8me, qui leur a rapport\u00e9 5 fauteuils. \r\nLes journaux ont \"refait l'\u00e9lection\", comme s'il n'y avait pas eu d'apparentements, et sont arriv\u00e9s \u00e0 ce constat. \r\nLe programme politique, la campagne... \u00e7a ne fait dont pas tout. C'est aussi une question d'iamge, suivant avec qui on s'allie, et bien s\u00fbr, de calcul. Ces derniers \u00e9chappent, d'ailleurs, parfois aux \u00e9lecteurs. \r\n((*** La Libert\u00e9 s'interroge ce matin sur l'efficacit\u00e9 du bracelet \u00e9lectronique.\r\nLe journal se base sur un arr\u00eat r\u00e9cent du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral. Il estime que ce dispositif n'est pas assez efficace pour pr\u00e9venir la fuite de son porteur. \r\nA quoi sert-il, alors ? se demande le quotidien.\r\nDans le canton de Fribourg, il est utilis\u00e9 pour des auteurs de d\u00e9lits qui ne sont pas tr\u00e8s graves - infractions routi\u00e8res par exemple - et pour des peines de 20 jours \u00e0 12 mois de prison. Des personnes aussi dont le risque de fuite est jug\u00e9 faible. \r\nCar on peut trichet, avec ce bracelets: il suffit de ne pas recharcher la batterie - \u00e7a doit \u00eatre fait une fois par jour. Si la batterie est \u00e0 plat, explique le chef du service fribourgeois de l'ex\u00e9cution des peines, aucun moyen de savoir o\u00f9 se trouve la personne.))\r\n*** La presse al\u00e9manique commence aujorud'hui \u00e0 comm\u00e9morer la chute du mur de Berlin.\r\n30 ans le 9 novembre. \r\nDans la NZZ, une pleine page pleine page sur le r\u00f4le-clef jou\u00e9 par Mikha\u00efl Gorbatchev, dans cette br\u00e8ve fen\u00eatre de tir qui a rendu possible l'\u00e9v\u00e9nement la chute du Mur. Avec des cartes, en couleur, sur l'\u00e9volution du bloc de l'est de 1988 \u00e0 1991.\r\nDans les journaux Tamedia al\u00e9maniques, des photos du mur, bris\u00e9, des berlinois juch\u00e9s dessus. Pour le premier \u00e9pisode d'une s\u00e9rie qui en comptera 6, sur ce qu'il reste de la chute du Mur.\r\nAujourd'hui notamment, un sch\u00e9ma: les deux pans de mur, la \"zone de la mort\" au mileu. Une carte de Berlin, avec le trac\u00e9 du mur, les chiffres aussi, de la partition de l'Allemagne. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on va parler \"m\u00e9tamorphose\".\r\nLa grande peur du \"d\u00e9doublement\", symbolis\u00e9e par une figure aussi terrifiante que c\u00e9l\u00e8bre: le loup-garou.\r\nInterview dans la Libert\u00e9 de Patrick Dandrey,  professeur \u00e9m\u00e9rite de Litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 la Sorbonne. Il donne une s\u00e9rie de conf\u00e9rences en Suisse romande.  \r\nEt si le loup-garou est rest\u00e9 une figure si populaire, c'est qu'il fascine et qu'il effraie. Il suscite en nous une curiosit\u00e9 inqui\u00e8te, dit-il; il satisfait le sentiment qu'il y a du secret dans le monde et dans les \u00eatres. \r\nPour confondre les loup-garous, il fallait les \u00e9corcher, de jour: leur peau retourn\u00e9e r\u00e9v\u00e9lait le pelage du loup. Une mani\u00e8re aussi de combler le fantasme de voir l'int\u00e9rieur secret des choses et des gens.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10803730", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10803744", "ece-10803730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T07:29:18Z", "webPublicationDate": "2019-10-29T07:07:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3A3B613-D32F-4732-8308-F2DAEB6B4D76", "internalArchiveId": "D3A3B613-D32F-4732-8308-F2DAEB6B4D76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe Bender explique les enjeux du deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Valais", "publicationDate": "2019-10-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Philippe Bender, historien valaisan et consultant politique. 7h00 Ouverture \r\nMardi 29 octobre\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re\r\nIl est 7 heures! \r\nBienvenu! \r\nA la Une de cette Matinale.. la veill\u00e9e d'arme en Valais.. \r\nLe Valais qui s'apprete \u00e0 vivre un dimanche historique.. lors du deuxi\u00e8me tour pour le conseil des Etats\r\nSoit une femme est \u00e9lue pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce poste.. \r\nSoit le PDC perd l'un de ses deux si\u00e8ges.. \r\nLe socialiste Mathias Reynard, meilleur \u00e9lu du canton, talonne de pr\u00e8s la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Marianne Maret... dans ce fief PDC qu'est le Valais.. \r\nLe sc\u00e9nario est haletant.. et l'affiche est belle... \r\nOn en parle avec un tr\u00e8s fin connaisseur du canton.. \r\nL'historien Philippe Bender est avec nous apr\u00e8s le journal.. \r\nIl est le seul romand \u00e0 si\u00e8ger au conseil d'Etat bernois.. \r\nIl est seul UDC romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif.. \r\nPierre-Alain Schnegg est notre invit\u00e9 ce matin.. \r\nAvec lui, on va aussi \u00e9voquer la perte du si\u00e8ge francophone bernois sous la Coupole. \r\net l'avenir de Moutier.. \r\nPierre-Alain Schnegg r\u00e9pond \u00e0 Vincent Bourquin dans 30 minutes.. \r\nEt puis nous irons encore dans le Jura.. \r\nLa march\u00e9 des r\u00e9seau de bus aiguise les app\u00e9tits.. dans le canton\r\nL'appel d'offre se termine dans un mois.. \r\nEt les entreprises int\u00e9ress\u00e9es - Vous l'entendrez.. utilisent des m\u00e9thodes qui d\u00e9tonnent, dans la r\u00e9gions.. \r\n Ga\u00ebl Klein nous dit tout \u00e0 7h20..", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10803726", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Philippe Bender explique les enjeux du deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Valais / LME_2019-10-29T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 29.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Bender, historien valaisan et consultant politique."], "variantIds": ["ece-10803726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T08:23:54Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEn Valais, le suspense est \u00e0 son comble \u00e0 l'approche de dimanche et du deuxi\u00e8me tour, pour le Conseil des \u00c9tats un divan j'historique, quoi qu'il arrive, soit que les Valaisans \u00e9liront pour la premi\u00e8re fois une pas une femme \u00e0 ce poste Swat le PDC perdra l'un de ses 2 si\u00e8ges, les protagonistes de cette histoire, il y a Marianne Maret candidate d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne et puis le conseiller national Matthias Reynard, le socialiste meilleur \u00e9lu valaisan au Conseil national la talonne de seulement 3400 voit dans cette course au Conseil des \u00c9tats, les enjeux sont grands pour le Valais, on en parle avec vous Philippe Bender bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [91%] :\r\nFin connaisseur Philippe Bender de la politique de ce canton, vous \u00eates historien passionn\u00e9 de de politique proche du PLR Philippe Binder, ce qui frappe dans cette campagne, elle la premi\u00e8re chose, c'est quand m\u00eame l'effet Matthias Reynard pas dire le le ph\u00e9nom\u00e8ne Reynard, le socialiste qui fait le meilleur score national du canton dans un fief d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est quand m\u00eame un tour de force. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [85%] :\r\nOh non, il faut pas exag\u00e9rer la question au Conseil national de faire des voix ne pas faire des voix \u00e7a d\u00e9pend aussi de l'articulation des listes qui se pr\u00e9sente, c'est vrai que le score Mathias Second narrateur score \u00e9lev\u00e9 mais on a eu des scores autrefois dans dans Christophe Darbellay \u00e0 plus de 40000 de Yannick Buttet etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [85%] :\r\nOui, des PDC et PDC pourrait Binder pas des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [88%] :\r\nHomme des socialistes, on a eu aussi, je vous rappelle qu'\u00e0 \u00e0 Peterborough Dodeman a tir\u00e9 vers le haut, bon la question ici n'est pas celle -l\u00e0, le 3 novembre on aura, il y a beaucoup de suspens, s'il y a beaucoup de je dirais la d'incertitude mais en or, un enfant brassage un peu les cartes dans la majorit\u00e9, au fond, si la majorit\u00e9 gagne l'on Valais aura fait la d\u00e9monstration qu'il est le le faiseur de roi, si la majorit\u00e9 perd, elle devra manifestement chang\u00e9 son mode de collaboration avec les autres partis bah laissant parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [92%] :\r\nParce que Philippe Dandin juste pour nos auditeurs Philippe Bender le le PDC n'a pas atteint les 35 pourcent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et je termine revendique toujours les 2 si\u00e8ges, il y a \u00e0 chaque fois un PDC haut- valaisan et un PDC du Bas Valais, la question que je vous pose est -ce bien juste aujourd'hui pour ce parti de revendiquer 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats quand on arrive \u00e0 peine \u00e0 35 pourcent du score au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [85%] :\r\nBon, la politique n'a pas affaire de justice n'est -ce pas puisque dans l'autre canton aux avait des blocs de gauche qui revendique le monopole et le boom des blocs de droite, Star Wars, les cosmonautes comme le ici le probl\u00e8me, c'est \u00e0 un probl\u00e8me d'analyse je dirais historique \u00e0 la premi\u00e8re fois, vote au Conseil des \u00c9tats par le peuple, c'est en 1922 le PDC \u00e0 70 pourcent aujourd'hui, il en a 35 et il a toujours ses 2 si\u00e8ges, \u00e7a c'est une premi\u00e8re question qui a pos\u00e9, on peut valaisan veut -il aller l\u00e0- dedans dans continuer avec cette solution, ou pas, puis il y a un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 mon avis qui est important, c'est la question du Haut-Valais du Bas-Valais l'Valais au fond cette fois sorti en t\u00eate de l'\u00e9lection avec Monsieur Ryder, manifestement, on voit qu'il est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son si\u00e8ge et il faudra \u00e0 l'avenir au fond en tenir compte, mais ici, la question c'est, au fond, le PDC interroges, mais aussi tous les autres partis sont interrog\u00e9es o\u00f9 nous comprenait la gauche elle- m\u00eame fait bloc et ce qui est absolument avoir l'eau Bandic m\u00eame 2 si\u00e8ges puisque il y a Monsieur Renard et Madame Wolf sur le m\u00eame ticket et la et la droite, au fond, bourgeoise, c'est \u00e0 interroger l'UDC et le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [88%] :\r\nLe PLR justement Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral appelle \u00e0 voter pour Matthias Reynard un socialiste, est ce que c'est de l'anti- PDC notoire ou est -ce qu'il a raison, c'est juste une question d'alliance pour arriver \u00e0 \u00e0 d\u00e9crocher \u00e0 enlever un de ses si\u00e8ges au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [87%] :\r\nPascal Couchepin un esprit trop fin pour pouvoir se je dirais dans dans l'anti- PDC \u00e9l\u00e9mentaires, la question qui est pos\u00e9e \u00e0 nouveau aujourd'hui, c'est celle -ci : les partis minoritaires comme le l'UDC et le PLR sont quand m\u00eame aujourd'hui plac\u00e9s devant un choix un peu corn\u00e9lien en ce sens que veut -il que le syst\u00e8me actuel se prolonge et manifestement, le peuple a a donn\u00e9 un d\u00e9but de r\u00e9ponse qu'il ne veut pas, il vous a assur\u00e9 le si\u00e8ge en Valais, \u00e7a c'est clair, mais il n'est pas s\u00fbr qu'il veuille assurer les le si\u00e8ge au PDC puis \u00e0 la il y a le probl\u00e8me du futur avec qui, au fond, le Valais sera -t-il gouvernable demain ce que ce que sont les rangs, les Verts et les et les socialistes qui vont prendre au prendre la main, comme ils le sont aujourd'hui 2\u00e8me, parti politique. \r\nDu Valais 2\u00e8me formation ou alors au fond, les \u00e9l\u00e9ments de juive plus traditionnelle, plus bourgeois qui repr\u00e9sentent encore la majorit\u00e9, mais la question qui est pos\u00e9e aussi, c'est \u00e7a la question des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [88%] :\r\nMoi j'allais vous le demander Philippe Bender, j'allais vous vous avez le droit vous le demander, je le place aussi pour pour nos auditeurs, il faut savoir que toute la d\u00e9l\u00e9gation valaisanne qui sera envoy\u00e9e \u00e0 Berne du Conseil national \u00e9tait exclusivement masculine, qu'il n'y a jamais eu une femme \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats pour le Valais Marianne Maret la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, donc si elle est \u00e9lue \u00e0 aura ce ce r\u00f4le historique, hein, de, de, de la premi\u00e8re femme est -ce qu'elle peut compter sur cet effet- l\u00e0, on a vu que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 dans le reste du pays dimanche dernier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [84%] :\r\nAlors il y a 2 \u00e9l\u00e9ments au fond il y a eu des femmes au conseil national \u00e0 la premi\u00e8re Monique pas Pacaud la route Kalbermatten Rose-Marie anti- puis j'en suis tr\u00e8s encore pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:05:54) [76%] :\r\nMais jamais, mais la bourse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [83%] :\r\nEst -ce que la question simple est -ce qu'il est de femme que le femmes de gauche pour une \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, le Valaisan va va r\u00e9pondre \u00e0 cette question, l'autre question, c'est au fond ce que le fait de, je dirais, d'avoir une \u00e0 une pluralit\u00e9 dans cette repr\u00e9sentation va fort favoriser au fond l'\u00e9lection d'une femme, parce que c'est quand m\u00eame un, un \u00e9chec, qu'on le veuille ou non, le le 20 octobre o\u00f9 aucune femme m\u00eame en position de d'entrer en cours de p\u00e9riode, hein, il faut quand m\u00eame pas oublier qu'il y a aucune femme que premi\u00e8re Liliane 38, j'ai envie de on SNCF c'est un redoutable \u00e9chec \u00e0 mon avis \u00e0 pour les femmes, mais la question c'est qu'on reproche \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 Madame Marois, au fond, elle femme bourgeoise, au fond, les femmes PDC en les vraies femmes en politique devraient \u00eatre des femmes de gauche, comme hier en Valais, il ne le que le bon chr\u00e9tien que le bon catholique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [87%] :\r\nPhilippe Bender la r\u00e9ponse en tout cas elle la r\u00e9ponse en tout cas, elle est entre les mains des Valaisans le vote c'est ce dimanche, vous l'avez dit \u00e9norm\u00e9ment d'engins un encha\u00eenement enfin a annonc\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:09) [88%] :\r\nSont pas. \r\n15 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [83%] :\r\nVous me laissant classique Philippe Bender merci vos que pour ce d\u00e9cryptage, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin, historien valaisan proche du PLR Philippe Bender, merci \u00e0 vous pour ce d\u00e9cryptage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-29T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFA57212-6F87-4580-AC9A-332C227FFDC0", "internalArchiveId": "FFA57212-6F87-4580-AC9A-332C227FFDC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Fr\u00e9d\u00e9rique Perler, vice-pr\u00e9sidente de la section genevoise Verts;Marlyne Sahakian, sociologue de la consommation;Boukari, Fouad;Francine Zufferey Molina, syndicaliste d'UNIA;Laurent Bouvet, politologue, membre fondateur du mouvement Printemps r\u00e9publicain;Carolina Adler, co-pr\u00e9sidente du sommet \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/GE TAXE SAC) Toute la Suisse a adopt\u00e9 la taxe au sac poubelle. \r\nToute ? Non. \r\nUn canton peupl\u00e9 d'irr\u00e9ductibles Genevois r\u00e9siste encore et toujours malgr\u00e9 la pression du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe TF impose en effet cette taxe depuis 2011 pour diminuer le volume de d\u00e9chets incin\u00e9rables.\r\nMais depuis les \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales... Les Verts sont devenus la premi\u00e8re force politique \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nDe quoi, peut-\u00eatre, bouger les lignes Pauline Rappaz... \r\n  1'31\r\n((Gen\u00e8ve est en train de r\u00e9viser son plan de gestion des d\u00e9chets. Mais le dossier a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 avant les \u00e9lections et la vague verte qui a suivi.\r\nCette nouvelle politique cantonale sera pr\u00e9sent\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Pas de d\u00e9tails, mais on sait qu'elle int\u00e9grera - d'une mani\u00e8re ou d'une autre - la taxe au sac. Une taxe rejet\u00e9e par les sections cantonales du PLR, de l'UDC et d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\nAu niveau national, Les Verts sont pour. Mais la section genevoise est partag\u00e9e. Sa vice-pr\u00e9sidente, Fr\u00e9d\u00e9rique Perler, est contre. \r\nSON 2\r\nLa sociologue de la consommation, Marlyne Sahakian, est du m\u00eame avis. Gen\u00e8ve doit rester une exception. \r\nSON 2\r\nM\u00eame sans la taxe poubelle, Gen\u00e8ve recycle 49,3% de ses d\u00e9chets. Pas tr\u00e8s loin de l'objectif de 50% fix\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(Bve Retards CFF) En moyenne... 125'000 passagers du train arrivent chaque jour en retard en Suisse. \r\nConscients du probl\u00e8me, les CFF comptent r\u00e9agir.\r\nLes premi\u00e8res d\u00e9cisions entreront en vigueur le 15 d\u00e9cembre avec le changement d'horaire. \r\nElles concernent davantage la Suisse allemande dans un premier temps.\r\nMais pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, demande du temps. \r\nLa direction des Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux qui dit s'attendre a une ann\u00e9e 2020 encore difficile. \r\nPour le personnel et pour les voyageurs.\r\n(12/AIRBUS CANADA A220 (reprise 22h30)) *** Deux semaines apr\u00e8s l'immobilisation de toute la flotte d'Airbus A220 de la compagnie Swiss, de nouvelles directives ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier. \r\nElles viennent du fabricant Airbus Canada et des autorit\u00e9s canadiennes de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne...\r\nPuisque l'avion concern\u00e9 est fabriqu\u00e9 par le qu\u00e9b\u00e9cois Bombardier. \r\nAlors pour \u00e9viter les incidents constat\u00e9s au niveau des moteurs, l'avion peut prendre l'air, Romain Bardet, mais pas \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n  53''\r\n((Les pilotes sont en effet appel\u00e9s \u00e0 limiter la vitesse de ces Airbus \u00e0 94% de leur puissance maximale. Ceci lorsque l'avion atteint une altitude de 29'000 pieds, soit un peu plus de 8'800 m\u00e8tres. La commande automatique des gaz doit aussi \u00eatre d\u00e9sactiv\u00e9e. C'est ce que mentionne cette directive. Car justement, une ascension \u00e0 pleine vitesse risque de provoquer des pannes de moteur.\r\nL'autre instruction qui figurera d\u00e9sormais dans le nouveau manuel de vol concerne, elle, les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. Interdiction de voler au del\u00e0 d'environ 10'700 m\u00e8tres lorsque les conditions sont propices \u00e0 la formation de givre. En effet lorsque le syst\u00e8me de d\u00e9givrage est activ\u00e9 \u00e0 cette altitude, l\u00e0 aussi les moteurs risquent la surchauffe.\r\nCe sont donc les premi\u00e8res mesures prises \u00e0 la suite des incidents constat\u00e9s sur plusieurs avions. Chez Swiss, des pi\u00e8ces ce sont m\u00eame d\u00e9tach\u00e9es du moteur fabriqu\u00e9 par l'Am\u00e9ricain Pratt & Whitney. Des enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes, dirig\u00e9es par les Etats-Unis. Elles sont toujours en cours. ))\r\n(Bve Blanchisserie La Chaux-de-Fonds) Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois cherche \u00e0 sauver la blanchisserie Blanch\u00e2tel \u00e0 la Chaux-de-Fonds...\r\nLe site est menac\u00e9e de fermeture par son propri\u00e9taire. \r\nL'entreprise Elis Suisse invoque un volume d'activit\u00e9 insuffisant pour assurer la poursuite des activit\u00e9s.\r\n65 emplois sont en jeu.\r\nLe gouvernement neuch\u00e2telois a ouvert des n\u00e9gociations. \r\nUne prolongation de la p\u00e9riode de consultation de plusieurs mois a \u00e9t\u00e9 convenue.\r\n(05/VS/HORAIRES NOCTURNES BOYCOTT) *** La grogne en Valais autour des horaires des commers \u00e0 l'approche des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e... \r\nEn cause, l'ouverture programm\u00e9e deux dimanches de d\u00e9cembre dans les villes de Sierre, Sion, Martigny et Monthey. \r\nL'an dernier, UNIA avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des op\u00e9rations coup de poing dans certaines grandes surfaces pour protester. \r\nCette ann\u00e9e, le syndicat appelle \u00e0 nouveau les clients au boycott... Ecoutez Francine Zufferey Molina, syndicaliste d'UNIA...\r\n  49''\r\nFrancine Zufferey Molina \u00e9tait interrog\u00e9e par Yves Terrani. Notons encore que la loi autorise ces ouvertures dominicales de d\u00e9cembre sous r\u00e9serve qu'elles soient accompagn\u00e9es de manifestations comme, par exemple, un march\u00e9 de No\u00ebl dans la m\u00eame localit\u00e9.\r\n(Bve Platini Justice Suisse) La justice suisse va prendre le relais de l'enqu\u00eate men\u00e9e en France autour de la chute de Michel Platini.\r\nL'ex-pr\u00e9sident de l'UEFA, l'instance europ\u00e9enne du footbal estime avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un complot.\r\nSelon les informations du journal le Monde, le parquet de Paris vient de juger recevable sa plainte contre X...\r\nLa justice francaise a \u00ab officiellement d\u00e9nonc\u00e9 les faits \u00bb au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLes avocats du Fran\u00e7ais demandent l'audition de l'actuel pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino et du procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber. \r\nLes deux hommes sont actuellement fragilis\u00e9s pour s'\u00eatre rencontr\u00e9 secr\u00e8tement \u00e0 trois reprises...\r\n(07/COMMUNAUTARISME ITV BOUVET) *** La mosqu\u00e9e de Bayonne, en France attaqu\u00e9e \u00e0 l'arme \u00e0 feu  par un homme d'\u00eaxtreme droite.\r\nLe tireur a fait deux bless\u00e9s grave...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 surpris alors qu'il tent\u00e9 de mettre le feu au batimenet.\r\nL'homme interpell\u00e9 \u00e9galement tireur sportif est \u00e2g\u00e9 de 84 ans. \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 candidat du Front national aux \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\"Avec le climat actuel de stigmatisation de l'islam et des musulmans, il ne faut pas s'\u00e9tonner que de tels actes puissent arriver\", s'est indign\u00e9  le pr\u00e9sident de l'Observatoire national contre l'islamophobie \r\n*** Au m\u00eame moment... le pr\u00e9sident francais recevait les repr\u00e9sentants du culte musulman pour leur demand\u00e9  de lutter le communautarisme.. \r\nUn changement de ton, qui correspondrait \u00e0 une attente des fran\u00e7ais selon des enqu\u00eates d'opinion. \r\nLe politologue Laurent Bouvet est membre fondateur du mouvement Printemps r\u00e9publicain qui d\u00e9fend cette ligne tr\u00e8s la\u00efque.\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(Bve Nirmal Purja) \"Mission accomplie!\",\r\nL'alpiniste n\u00e9palais Nirmal Purja a annonc\u00e9 mardi avoir \u00e9tabli un record historique en gravissant en seulement sept mois les 14 montagnes de plus de 8.000 m\u00e8tres d'altitude que compte la plan\u00e8te.\r\ndepuis la cime du Shishapangma, sommet chinois \r\nL'ex-soldat des forces sp\u00e9ciales britanniques, 36 ans,\r\n(16/GE SOMMET OMM) *** Les Alpes, les Andes, les Rocheuses, l'Himalaya... les r\u00e9gions de haute montagne justement sont aussi les ch\u00e2teaux d'eau de l'humanit\u00e9. \r\nPlus de la moiti\u00e9 de la population mondiale d\u00e9pend de l'eau douce qu'elles abritent. Elles sont aussi, ces r\u00e9gions, parmi les plus menac\u00e9es par le r\u00e9chauffement climatique. Un sommet s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui (MARDI). L'enjeu,  Rinny Gremaud, c'est d'aboutir \u00e0 une meilleure coordination internationale pour leur venir en aide.\r\n  51''\r\n((Les r\u00e9gions de haute montagne recouvrent des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Elles n'ont ni les m\u00eames priorit\u00e9s, ni les m\u00eames moyens pour investir, par exemple, dans des outils de pr\u00e9vention des risques li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique. Pourtant, toutes ces r\u00e9gions font face aux m\u00eames menaces. Carolina Adler est co-pr\u00e9sidente du sommet qui s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale. \r\n\"On constate que dans ces r\u00e9gions, le changement climatique provoque le m\u00eame genre de pertes, qui ne se limite pas au recul de la cryosph\u00e8re, c'est \u00e0 dire des glaciers, de la neige et du permafrost. Il y a des cons\u00e9quences pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, et cela se traduit aussi par des risques augment\u00e9s de catastrophe naturelle dans les milieux montagneux\"\r\nCe premier sommet mondial veut donc tisser un r\u00e9seau de solidarit\u00e9 entre ces r\u00e9gions de haute montagne, une solidarit\u00e9 qui passe par plus d'entraide, et d'\u00e9change d'informations.))\r\n(Bve Homo sapiens sapiens) Une nouvelle pi\u00e8ce au puzzle de l'\u00e9volution humaine: la premi\u00e8re \"patrie\" de l'homme moderne vient d'\u00eatre localis\u00e9e:\r\nElle se situe en Afrique australe, dans le nord de l'actuel Botswana. \r\nNotre anc\u00eatre commun y a v\u00e9cu il y a 200'000 ans, selon une \u00e9tude publi\u00e9e lundi dana la revue Nature.\r\nAvant de migrer 70'000 ans plus tard...\r\nRemontant aux racines de notre arbre g\u00e9n\u00e9tique, l'\u00e9tude affirme avoir localis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la \"patrie ancestrale\" de l'homme moderne, Homo sapiens sapiens.", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10803718", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-29T06:30:16_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-29T06:30:16_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10803735", "ece-10803718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T08:30:32Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nToute la Suisse a adopt\u00e9 la taxe au sac poubelle toute non un canton, peupl\u00e9 d'irr\u00e9ductibles Genevois r\u00e9siste encore et toujours, malgr\u00e9 la pression du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le TF impose en effet cette taxe depuis 2011 pour diminuer le volume de d\u00e9chets incin\u00e9r\u00e9s able, mais depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Verts sont devenus la premi\u00e8re force politique \u00e0 Gen\u00e8ve, de quoi peut-\u00eatre bouger les lignes, Pauline Europe1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [96%] :\r\nGen\u00e8ve est en train de r\u00e9viser son plan de gestion des d\u00e9chets, mais le dossier a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 avant les \u00e9lections et la vague verte qui a suivi cette nouvelle politique cantonale sera pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, pas de d\u00e9tails, mais on sait qu'elle int\u00e9grera, d'une mani\u00e8re ou d'une autre la taxe au sac une taxe rejet\u00e9e par les sections cantonales du PLR de l'UDC et d'Ensemble \u00e0 gauche au niveau national, les Verts sont pour mais la section genevoise est partag\u00e9e, sa vice- pr\u00e9sidente, Fr\u00e9d\u00e9rique Perler et contres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [91%] :\r\nLa taxe au sac, elle a des effets pervers par rapport au littering des gens qui vont pour \u00e9viter de remplir les Farc vont utiliser les effets vont utiliser des chemin\u00e9es vont utiliser des d\u00e9charges dans un autre pays ou dans un autre canton et puis il y a des familles par exemple qui ont des enfants emballage qui utilise des couches couches-culottes, eux ils sont p\u00e9nalis\u00e9s parce que ben voil\u00e0, ils ont plus de d\u00e9chets que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [95%] :\r\nLa sociologue de la consommation Marlyne Sahakian est du m\u00eame avis : Gen\u00e8ve doit rester une exception. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:21) [87%] :\r\nC'est une taxe qui arrivent tout en derni\u00e8re \u00e9tape et qui sur responsabilise les individus quand on pourrait imaginer la responsabilit\u00e9 ailleurs chez nos commer\u00e7ants chez les producteurs qui mettent je pense dans certains cas, excessivement d'emballage, donc pourquoi ce serait \u00e0 nous de payer cette taxe quand tellement de choses pourrait \u00eatre fait en amont de cet acte de coups de sommation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [95%] :\r\nM\u00eame sans la taxe poubelle Gen\u00e8ve recycle49,3 pourcent de ses d\u00e9chets, pas tr\u00e8s loin de l'objectif de 50 pourcent fix\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\n100 25 1000 passagers du train en moyenne arrivent chaque jour en retard en Suisse, conscients du probl\u00e8me, les CFF comptent r\u00e9agir les premi\u00e8res d\u00e9cisions entreront en vigueur le 15 d\u00e9cembre avec le changement d'horaire, elle concerne davantage la Suisse allemande dans un 1er temps mais pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, h\u00e9 bien il faut du temps, les chemins de fer, les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux qui disent s'attendre \u00e0 une ann\u00e9e 2020 encore difficile pour le personnel et pour les voyageurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [91%] :\r\n2 semaines apr\u00e8s l'immobilisation de toute la flotte d'Airbus \u00e0 220 de la compagnie Swiss de nouvelles directives ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [98%] :\r\nEt elles viennent du fabricant Airbus Canada et des autorit\u00e9s canadiennes de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne puisque l'avion concern\u00e9 fabriqu\u00e9 par le qu\u00e9b\u00e9cois Bombardier alors pour \u00e9viter les incidents constat\u00e9s au niveau des moteurs l'avion peut prendre l'air Romain Bardet mais pas \u00e0 plein r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [94%] :\r\nLes pilotes sont en effet appel\u00e9s \u00e0 limiter la vitesse de ces Airbus \u00e0 94 pourcent de leur puissance maximale ceci : lorsque l'avion atteint une altitude de 29000 pieds, soit un peu plus de 8800 m\u00e8tres la commande automatique des gaz doit aussi \u00eatre d\u00e9sactiv\u00e9e, c'est ce que mentionne cette directive car justement une ascension \u00e0 pleine vitesse, risque de provoquer des pannes de moteur, l'autre instruction qui figurera d\u00e9sormais dans le nouveau Manuel de vol concerne, elle, les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, interdiction de voler au-del\u00e0 d'environ 10700 m\u00e8tres lorsque les conditions sont propices \u00e0 la formation de givre, en effet, lorsque le syst\u00e8me de d\u00e9givrage est activ\u00e9 \u00e0 cette altitude l\u00e0 aussi les moteurs risquent la surchauffe, ce sont donc les premi\u00e8res mesures prises \u00e0 la suite des incidents constat\u00e9s sur plusieurs avions chez Swiss des pi\u00e8ces, ce sont m\u00eame d\u00e9tach\u00e9es du moteur fabriqu\u00e9 par l'am\u00e9ricain Pratt Whitney, des enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes, dirig\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, elles sont toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois cherche \u00e0 sauver la blanchisserie blanche a -t-elle \u00e0 La Chaux-de-Fonds, le site est menac\u00e9 de fermeture par son propri\u00e9taire, l'entreprise Elis Suisse il invoque un volume d'activit\u00e9 insuffisant 65 emplois sont en jeu, le gouvernement neuch\u00e2telois qui a ouvert des n\u00e9gociations une prolongation de la p\u00e9riode de consultation de plusieurs mois a \u00e9t\u00e9 convenue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [98%] :\r\nEn Valais la grogne autour des horaires des commerces \u00e0 l'approche des f\u00eates de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nCause l'ouverture programm\u00e9e des 2 dimanches de d\u00e9cembre, dans les villes de Sierre Sion Martigny et mont\u00e9 l'an dernier, Unia avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des op\u00e9rations coup de poing dans certaines grandes surfaces pour protester cette ann\u00e9e, le syndicat appelle \u00e0 nouveau les clients au boycott Francine Zufferey Molina syndicaliste d'Unia. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:15) [89%] :\r\nLe personnel de la vente sera tr\u00e8s tr\u00e8s fatigu\u00e9 pendant ces f\u00eates, puisqu'il y aura 3 nocturnes et 2 ouverture pr\u00e9vue le dimanche qui tombe aussi sur un jour f\u00e9ri\u00e9, donc les gens n'ont m\u00eame plus droit \u00e0 leur jour f\u00e9ri\u00e9 ni \u00e0 alors dimanche pour d\u00e9cembre et \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes, le personnel, nous \u00e9crit en contact avec nous, r\u00e9guli\u00e8rement pour dire qu'ils sont \u00e9puis\u00e9s en d\u00e9cembre chaque ann\u00e9e la m\u00eame chose et malgr\u00e9 nos efforts, que l'on a fait au niveau parlementaire, malgr\u00e9 les mobilisations que nous avons fait, effectivement, il semblerait que leur combat soit assez difficile en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [96%] :\r\nVous attaquez ce combat une fois de plus, c'est ce que vous avez de l'espoir que les consommateurs vous suivent. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:53) [89%] :\r\nJe pense que c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9 parce que, aujourd'hui, c'est la vente de masse et les prestataires de service, apr\u00e8s ce sera quoi, les entreprises de transport, la question elle lesquels un choix de soci\u00e9t\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani, la justice suisse va prendre le relais de l'enqu\u00eate men\u00e9e en France autour de la chute de Michel Platini, l'ex- pr\u00e9sident de l'UEFA, l'instance europ\u00e9enne du football, estime avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un complot, selon les informations du journal Le Monde, le parquet de Paris vient de juger recevable sa plainte contreX.. La justice fran\u00e7aise a donc officiellement d\u00e9nonc\u00e9 les faits au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les avocats du Fran\u00e7ais demandent entre autres l'audition de l'actuel pr\u00e9sident de la FIFA Dj\u00e9nine Fantino et du procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber, les 2 hommes sont actuellement fragilis\u00e9s pour s'\u00eatre rencontr\u00e9 secr\u00e8tement \u00e0 3 reprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [95%] :\r\nEn France, la mosqu\u00e9e de Bayonne a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 l'arme \u00e0 feu par un homme d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [96%] :\r\nC'est un, le tireur a fait 2 bless\u00e9s graves, il a \u00e9t\u00e9 surpris alors qu'il tentait de mettre le feu au b\u00e2timent, l'homme interpell\u00e9 \u00e9galement tireur sportif est \u00e2g\u00e9 de 84 ans, il avait \u00e9t\u00e9 candidat du Front national aux \u00e9lections r\u00e9gionales avec le climat actuel de stigmatisation de l'Islam et des musulmans, il ne faut pas s'\u00e9tonner de que de tels actes puissent arriver, s'est indign\u00e9 hier le pr\u00e9sident de l'Observatoire national contre l'islamophobie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [96%] :\r\nEt au m\u00eame moment, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais recevait les repr\u00e9sentants du culte musulman, pour leur demander de lutter contre le communautarisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [96%] :\r\nC'est un changement de ton qui correspond \u00e0 une attente des Fran\u00e7ais selon des enqu\u00eates d'opinion le politologue Laurent Bouvet et membre fondateur du mouvement Printemps r\u00e9publicain qui d\u00e9fend cette ligne tr\u00e8s la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:23) [89%] :\r\nIl faut absolument qu'il montre qu'il a compris les Fran\u00e7ais comptent ceux -ci consid\u00e8rent tr\u00e8s majoritairement que il y a un probl\u00e8me d'lui dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui est la visibilit\u00e9 de plus en plus grande forme radicale de l'Islam, l'id\u00e9e la\u00efque g\u00e9n\u00e9ral au-del\u00e0 du 3 en France et cl\u00e9s religions peuvent exister librement, chacun peut avoir sa conviction, mais tout cela doit se faire dans la discr\u00e9tion et dans une forme de respect g\u00e9n\u00e9ral, or les Fran\u00e7ais aujourd'hui per\u00e7oivent tr\u00e8s largement qu'il y a une partie de l'Islam qui veulent imposer sa vision d'abord aux autres musulmans et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandre avait mission accomplie, l'alpiniste n\u00e9palais Nirmal Purja a annonc\u00e9 ce matin avoir \u00e9tabli un record historique en gravissant seulement 7 mois les 14 montagnes de plus de 8000 m\u00e8tres d'altitude que compte la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:25) [90%] :\r\nLes Alpes, les Andes les Rocheuses l'Himalaya les r\u00e9gions d'autres montagne justement, sont aussi les ch\u00e2teaux d'eau, de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [95%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 de la population mondiale d\u00e9pend de l'eau douce qu'elles abritent elles sont aussi ces r\u00e9gions parmi les plus menac\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique, un sommet s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui l'enjeu Rinny Gremaud, c'est d'aboutir \u00e0 une meilleure coordination internationale pour leur venir en aide. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:47) [96%] :\r\nLes r\u00e9gions de haute montagne recouvrent des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales tr\u00e8s diff\u00e9rentes, elles n'ont ni les m\u00eames priorit\u00e9s ni les m\u00eames moyens pour investir par exemple dans des outils de pr\u00e9vention des risques li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique pourtant toutes ces r\u00e9gions font face aux m\u00eames menaces Carolina Adler, co- pr\u00e9sidente du sommet qui s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:08) [68%] :\r\nOui merci il Fax. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [94%] :\r\nOui, ne constate que dans ces r\u00e9gions, le changement climatique provoque le m\u00eame genre de pertes qui ne se limite pas au recul de la cryosph\u00e8re, c'est-\u00e0-dire des glaciers de la neige et du permafrost, il y a des cons\u00e9quences pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et cela se traduit aussi par des risques augment\u00e9s de catastrophe naturelle dans les milieux montagneux. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:27) [76%] :\r\nUn accord \u00e7a ce prix ne m'a entendu, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [97%] :\r\nCe 1er sommet mondial veut donc tisser un r\u00e9seau de solidarit\u00e9 entre ces r\u00e9gions de haute montagne, une solidarit\u00e9 qui passe par plus d'entraide et d'\u00e9change d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [95%] :\r\nEt puis enfin la premi\u00e8re patrie de l'homme moderne, vient d'\u00eatre localis\u00e9e, elle se situe en Afrique australe, dans le nord de l'actuel Botswana notre anc\u00eatre commun il y a v\u00e9cu, il y a 200000 ans, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Nature. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-29T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2029322", "internalArchiveId": "AA1910028934", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-06T02:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053757\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:29 > 0:01:34) [89%] : \r\nDavid Guetta et si Titanium le choix musical de C\u00e9line Vara dans sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:34 > 0:01:38) [89%] : \r\nPas info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:38 > 0:02:03) [90%] : \r\nLa charge de trafic augmente de forts ralentissements sont constat\u00e9s sur la transe sur un entre Courgenay et Saint-Ursanne en direction de Del\u00e9mont sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le giratoire du Balladur Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Pittet et l'aire de service de Bavois en direction de Lausanne et puis sur le contournement de Lausanne entre la Bl\u00e9cherette, l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:03 > 0:02:08) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:11 > 0:02:37) [90%] : \r\nVenu m\u00e9t\u00e9o avec un un se tiennent l\u00e0 qui restera couvert et de faibles pr\u00e9cipitations aujourd'hui, elles seront \u00e9parses en plaine plus fr\u00e9quentes en montagne, notamment le long des Pr\u00e9alpes et toujours cette possibilit\u00e9 de br\u00e8ves \u00e9claircies en Valais central c\u00f4t\u00e9 mercure, il fait 13 degr\u00e9s ce matin autour de les monts et en Valais 10 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs 8 en Ajoie pas plus de 10 \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en pleine attention, il faudra compter avec de la bise sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:37 > 0:02:44) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:45 > 0:02:48) [93%] : \r\nComme le mardi 29 octobre vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:51 > 0:04:03) [91%] : \r\nLa matinale \u00e0 la une de cette matinale la veill\u00e9e d'armes en Valais le Valais qui s'appr\u00eate \u00e0 vivre diman Un dimanche historique lors du 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats soit une femme, est \u00e9lue pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce poste, souhaite le PDC perd l'un de ses 2 si\u00e8ges, le socialiste Matthias Reynard talonne de pr\u00e8s la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Marianne Maret dans ce fief PDC qu'elle valait le sc\u00e9nario, \u00eatre \u00e0 l'Otan, l'affiche est belle, on va en parler avec un tr\u00e8s fin connaisseur de la politique du canton, l'historien Philippe Binder sera avec nous apr\u00e8s le journal, il est le seul Romand \u00e0 si\u00e9ger au Conseil d'\u00c9tat bernois, il est seul UDC Romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif Pierre Alain Schnegg qui est notre invit\u00e9 ce matin, avec lui, on va aussi \u00e9voquer la perte du si\u00e8ge francophone bernois sous la Coupole et puis l'avenir de Moutier Pierre Alain Schnegg et qui r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure \u00e0 Vincent Bourquin aux alentours de 7 heures et demie et puis nous irons encore dans le Jura, le march\u00e9 des r\u00e9seaux de bus aiguise les app\u00e9tits, dans le canton, l'appel d'offre se termine dans un mois et les entreprises int\u00e9ress\u00e9es, vous l'entendrez utilise des m\u00e9thodes peu conventionnelles dans la r\u00e9gion, Ga\u00ebl Klein nous dit tout aux alentours de 7 heures 22 voil\u00e0 pour les grandes lignes de ce journal, place au journal justement d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:03 > 0:04:30) [89%] : \r\nBonjour ponctualit\u00e9 d\u00e9faillante, il faut remettre les pendules \u00e0 l'heure et mieux informer le mea culpa des CFF en attendant de vraies mesures, un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 cette cela devient difficile, il lui faut un coup de 9, ce serait formidable, parole d'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC battu mais pas abattu, Boris Johnson, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire passer son projet d'\u00e9lections anticip\u00e9es, pourquoi pas d\u00e8s aujourd'hui enfin quand patineurs et me conseiller d'\u00c9tat Vaudois cette en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:33 > 0:04:52) [92%] : \r\nManque de m\u00e9caniciens, probl\u00e8me de planification informations lacunaires, un constat celui dress\u00e9 hier par les CFF ils reconnaissent leurs erreurs et lance un programme pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9 des trains, des mesures encore modeste, comme ce syst\u00e8me pour \u00e9viter les retards en cascade, responsable du programme ponctualit\u00e9 David Faber nous le d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:52 > 0:05:14) [91%] : \r\nL'id\u00e9e s'est appliqu\u00e9e \u00e0 un syst\u00e8me qu'on a appel\u00e9 First in, First out, c'est-\u00e0-dire que le 1er train qui arrive \u00e0 Spiez continue sa route ponctuellement direction Berne d'assurer plus de clients, les correspondances \u00e0 Berne, vous savez vide typiquement que les les clients valaisan en provenance de de Vi\u00e8ge ou du Valais central doivent attendre le d\u00e9part du train d'Interlaken \u00e0 Spiez et puis apr\u00e8s, ratent leur correspondance \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:14 > 0:05:21) [98%] : \r\nUne mesure certes modeste Alexandra Richard mais les CFF misent surtout sur la transparence en reconnaissant leurs erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:21 > 0:06:15) [93%] : \r\nUn mea culpa : oui, parce qu'il faut \u00eatre honn\u00eate, quand \u00e7a ne va pas et mieux informer les passagers, propos du grand patron Andreas Meyer, qui admet des erreurs, la principale, les CFF n'ont pas planifi\u00e9 assez de m\u00e9caniciens, surtout pendant cette ann\u00e9e avec un r\u00e9seau sous pression \u00e0 cause de grands chantiers d'ailleurs selon notre calculateur de ponctualit\u00e9 rtsinfo le mois d'octobre, a justement \u00e9t\u00e9 le pire de l'ann\u00e9e, alors pour r\u00e9agir face \u00e0 ces retards, les CFF pr\u00e9voit quelques mesures, elles sont encore modestes et concerne surtout la Suisse al\u00e9manique pour l'instant pour stabiliser le r\u00e9seau et am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, il faudra plus de temps et la direction des CFF le dit d\u00e9j\u00e0 2020 sera encore difficile pour le personnel et pour les voyageurs, alors aujourd'hui c'est surtout ce mea culpa, cette volont\u00e9 de transparence qui ressort de la conf\u00e9rence donn\u00e9e par les CFF une r\u00e9ponse \u00e0 la col\u00e8re des passagers face aux retards mais aussi \u00e0 la pression politique du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:16 > 0:06:21) [93%] : \r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres, l'id\u00e9e revient sur la table apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:06:43) [86%] : \r\nUne mani\u00e8re peut-\u00eatre de mieux repr\u00e9senter les forcer pr\u00e9sence vu la pouss\u00e9e \u00e9cologiste au Parlement le 20 octobre dernier on conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Adolf Ogi a pr\u00e9sid\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration 1993 et 2000 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, on r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 une nouvelle formule, un gouvernement \u00e0 5, mais avec 11 secr\u00e9taires d'\u00c9tat ou un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, avec une pr\u00e9sidence sur 3 ans, une option qui a les faveurs l'phobies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:06:43 > 0:07:18) [78%] : \r\nMoi je pense qu'\u00e9tant donn\u00e9 que tous les autres abeilles ou le cette mine est et non nous ne sommes pas les intelligents que les autres cette ne peuvent pas avoir mais m\u00eame r\u00e9sultat par on peut 9 11 ou 13000 je crois, mon conseil sont si le crochet, il faudrait \u00eatre infl\u00e9chir \u00e0 utiliser la la, ils prochaine pour avoir une solution pour 2023, mais moi, je pense, la solution, \u00e7a serait une bombe solution pour notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:18 > 0:07:23) [88%] : \r\nC'est une id\u00e9e qui est souvent revenue qui a jamais \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e7a a plus de choses politiquement aujourd'hui selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:07:23 > 0:07:37) [75%] : \r\nLe monde pour l'\u00e9t\u00e9, quand changer apr\u00e8s les \u00e9lections n'en n\u00e9gociation avec l'ex- devenait plus important certainement appartiennent au syst\u00e8me dans la quoi quand est un an con\u00e7u par Yann l\u00e0 qu'on sait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:58) [88%] : \r\nAdolphe Guy avec Marie Giovanola, vous vous souvenez peut-\u00eatre de Fontaine ce grand sont ce village Vaudois ou 2 records : celui de la plus forte pr\u00e8s grossiront des Verts et de la chute la plus importante de l'UDC, h\u00e9 bien ce matin, Mathieu Henderson nous emm\u00e8ne dans le canton de Neuch\u00e2tel dans la commune de Val-de-Travers, 10000 habitants, l'un des cancres romands le 20 octobre dernier en mati\u00e8re de participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:58 > 0:08:19) [95%] : \r\nSeuls 33 pourcent des \u00e9lecteurs de Val-de-Travers se sont rendus aux urnes le 20 octobre c'est encore moins qu'en 2015 lorsque le taux de participation avait atteint 34 pourcent dans la commune des r\u00e9sultats qui d\u00e9montrent un Net d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour les \u00e9lections, mais pas seulement : Daniel par exemple un commer\u00e7ant retrait\u00e9 du village de Fleurier \u00e9teint d\u00e9\u00e7us de la politique par d\u00e9pit, il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas voter cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:19 > 0:08:44) [89%] : \r\nPourquoi j'ai pas vot\u00e9 parce que je suis d\u00e9\u00e7u de du comportement, chaque fois que des votations avant les belles promesses, puis apr\u00e8s, alors moi je suis pr\u00eat \u00e0 aller voter, mais il faut qu'on voit des r\u00e9sultats tous les jours, je suis l\u00e0 le boire mon petit caf\u00e9, on discute de politique, on n'a jamais un sujet de le dire, ils ont fait quelque chose de bien suivre bien, une fois qu'on puisse dire : ah, ils ont fait quelque chose avec notre argent, pas le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:44 > 0:08:52) [94%] : \r\nEt puis il y a ces personnes qui n'ont tout simplement jamais \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s \u00e0 voter, \u00e0 l'image, donc \u00e0 cette jeune maman de 30 ans n'a jamais glisser d'enveloppe dans une urne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:52 > 0:09:13) [94%] : \r\nJ'ai jamais vu mes parents ou mes beaux-parents ou m\u00eame amis allez voter, moi j'ai 30 ans j'ai je sais m\u00eame pas comment doit faire m\u00eame \u00e0 mes enfants, je penserais m\u00eame pas d'expliquer, c'est important ou pas, je pense qu'apr\u00e8s on devrait le faire aussi peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole, je sais pas, il faudrait leur en parler, pour au moins d'\u00eatre au courant voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:14 > 0:09:28) [92%] : \r\nEt parmi les autres personnes rencontr\u00e9es beaucoup \u00e9voquent la grande quantit\u00e9 de candidats qui agirait comme un effet de repoussoir, on ne les conna\u00eet pas, il en a trop dit-on alors est-ce que les \u00e9lections communales neuch\u00e2teloises attireront plus d'\u00e9lecteurs avale de travers l'an prochain rendez- vous en juin 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:28 > 0:09:38) [97%] : \r\nIl avait assassin\u00e9 son complice en 2012 ce cambrioleur g\u00e9orgien a \u00e9cop\u00e9 hier \u00e0 Lausanne, d'une peine de 20 ans de prison ferme, il veut entamer une gr\u00e8ve de la faim pour protester contre ce verdict, son avocat fera appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:38 > 0:09:43) [91%] : \r\nMais nous restons dans le canton de Vaud : l'affaire du journal la r\u00e9gion aura son proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:43 > 0:09:54) [95%] : \r\nSon ancienne r\u00e9dactrice en chef et la direction du titre et du Nord Vaudois n'ont pas trouv\u00e9 d'accord \u00e0 l'amiable, selon nos informations \u00e0 la justice d\u00e9sormais de se pencher sur un conflit de travail devenue une crise politique, Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:54 > 0:10:14) [93%] : \r\nD\u00e9parts volontaires ou licenciements abusifs, c'est l\u00e0 toute la question, on s'en souvient, le 19 juin dernier la direction du journal convoqu\u00e9 sa r\u00e9dactrice en chef : Caroline, pour lui signifier son d\u00e9saccord sur la ligne \u00e9ditoriale, une discussion qui a conduit \u00e0 son d\u00e9part, c'est l\u00e0 que \u00e7a coince, comme l'explique Rapha\u00ebl Martin, avocat de la journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:10:14 > 0:10:38) [90%] : \r\nNous position par rapport \u00e0 ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9part de Madame Guilbart sont trop divergentes, nous ont fait valoir des pr\u00e9tentions pour un licenciement abusif, \u00e7a signifie que Madame Guilbart, on l'a convoqu\u00e9 et on lui a dit : on veut mettre fin aux rapports de travail qui nous lie \u00e0 vous comme r\u00e9dactrice en chef, dans la mesure o\u00f9 la r\u00e9gion continue \u00e0 dire qu'elle est parti de son plein gr\u00e9, \u00e9videmment on ne va pas pouvoir trouver un accord amiable \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:38 > 0:10:59) [95%] : \r\nL'affaire se r\u00e9glera donc devant le tribunal d'arrondissement de Lausanne d'ici d\u00e9but 2020 parmi les autres griefs \u00e9voqu\u00e9s l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 de la journaliste, ou encore les heures suppl\u00e9mentaires impay\u00e9es, les dommages et int\u00e9r\u00eats demand\u00e9s d\u00e9passeront les 100000 francs mais Charles Munio, avocat de la r\u00e9gion veut encore croire qu'une longue proc\u00e9dure en justice est \u00e9vitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:10:59 > 0:11:10) [95%] : \r\nJe suis convaincu qu'on peut encore trouver un accord dans le cas de la proc\u00e9dure, on aura juge conciliateur qui va essayer d'amener les parties \u00e0 trouver un accord, donc je l'exclus pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:10 > 0:11:28) [95%] : \r\nMais si les divergences restent trop forte, le proc\u00e8s s'annonce explosif d'autant que l'affaire s'est transform\u00e9e en crise politique, on le rappelle, la municipalit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de faire pression sur le journal, les syndicats avaient alors d\u00e9nonc\u00e9 une ing\u00e9rence politique, situation qui avait entra\u00een\u00e9 une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:28 > 0:11:39) [94%] : \r\nLes restes d'Aboubakar Al-Baghdadi repose au fond de la mer par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine comme pour Ben Laden, \u00e0 l'\u00e9poque, Washington a choisi de ne pas en d\u00e9voiler l'endroit pour \u00e9viter qu'il ne devienne un lieu de p\u00e8lerinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:39 > 0:11:43) [85%] : \r\nJean est un revers, un de plus pour Boris Johnson au Parlement britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:43 > 0:12:03) [94%] : \r\nLes communes sa chambre basse ont refus\u00e9 sa demande d'\u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre alors qu'\u00e0 Bruxelles, les pays membres de l'Union europ\u00e9enne se sont entendus pour reporter au 31 janvier prochain la date butoir du Brexit mais le 1er ministre va retenter sa chance aujourd'hui en pr\u00e9sentant un projet de loi plus courts qui requiert un seuil d'acceptation moins \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Londres Catherine Illitch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:03 > 0:13:00) [94%] : \r\nBoris Johnson, qui a rat\u00e9 son pari d'un Brexit, le 31 octobre rejette la faute sur un Parlement r\u00e9calcitrants et veut des \u00e9lections pour en finir avec la paralysie, mais il est pris en otage car un scrutin ne peut pas \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e sans le feu Vert des d\u00e9put\u00e9s qui lui ont maintenant dit non \u00e0 3 reprises cependant une 4\u00e8me tentative pourrait \u00eatre plus prometteuse car la belle unit\u00e9 affich\u00e9e par les partis d'opposition s'est fissur\u00e9 le d\u00e9lai accord\u00e9 par Bruxelles en effet \u00e9loigner le danger d'un no deal, le seul objectif qu'ils avaient en commun les lib\u00e9raux- d\u00e9mocrates et les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais qui veulent stopper le Brexit se disent d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre dans les urnes, \u00e0 condition que le nouvel accord de divorce ne puisse \u00eatre ratifi\u00e9 dans l'intervalle, il r\u00e9clame pour cela un scrutin le 9 d\u00e9cembre s'ils parviennent \u00e0 s'entendre avec Boris Johnson une \u00e9lection pourrait alors avoir lieu avant No\u00ebl Catherine Ilic, rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:00 > 0:13:30) [95%] : \r\nLondres, ils tentaient d'incendier une mosqu\u00e9e \u00e0 Bayonne dans le Sud-Ouest de la France o\u00f9 il a tir\u00e9 sur 2 personnes, les blessant gri\u00e8vement mais la police a interpell\u00e9 le suspect \u00e0 son domicile, un ancien candidat du Front national aujourd'hui, Rassemblement national dont la dirigeante, Marine Le Pen a condamn\u00e9 avec force ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Bayonne, tout comme le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron 6 mois la justice belge donne 6 mois \u00e0 un comit\u00e9 d'experts pour \u00e9valuer la dangerosit\u00e9 de Marc Dutroux, le p\u00e9dophile belge, incarc\u00e9r\u00e9 depuis 23 ans, pourquoi ce nouveau diagnostic Caroline Stevan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:30 > 0:14:23) [95%] : \r\nMarc Dutroux a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, il y a 15 ans, mais sa sant\u00e9 mentale n'a fait l'objet d'aucun nouvel examen depuis 2013, ses avocats souhaitent actualiser ces donn\u00e9es psychiatrique en vue d'une lib\u00e9ration conditionnelle en 2021 apr\u00e8s 25 ans d'incarc\u00e9ration, l'homme a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du rapt de la s\u00e9questration et les viols de 6 fillettes et jeunes filles ainsi que de la mort de 4 d'entre elles, 2 ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s et 2 sont morts de faim, le tribunal d'application des peines de Bruxelles a donc donn\u00e9 jusqu'au 11 mai 2020 au plus tard, un coll\u00e8ge de 3 experts psychiatres pour juger de la dangerosit\u00e9 du sexag\u00e9naire, il y a 15 ans lors du proc\u00e8s devant la cour d'assises d'Arlon, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit par les sp\u00e9cialistes comme un vrai psychopathe pervers narcissique et manipulateur, en admettant que l'expertise conclut que Marc Dutroux n'est plus un danger pour la soci\u00e9t\u00e9, il faudrait encore \u00e9laborer un projet de r\u00e9insertion avec un point de chute hors de prison, ce qui \u00e9videmment serait tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:23 > 0:14:38) [91%] : \r\nLe gouvernement me prive des droits politiques, la col\u00e8re de jeux \u00e0 Wong, figure du mouvement prod\u00e9mocratie hongkongais, annonce ce matin que sa candidature aux prochaines \u00e9lections locales a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e l'ex- colonie britannique vit sa pire crise politique depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 P\u00e9kin en 1997.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:38 > 0:14:44) [86%] : \r\nEn football, il aura fallu attendre le 28 octobre pour voir le 1er entra\u00eeneur de Super League limog\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:56) [84%] : \r\nEt ce n'est pas \u00e0 Sion, que \u00e7a se passe m\u00eame si St\u00e9phane Henchoz nos peut-\u00eatre rien pour Nathan pour attendre mais plus au sud, \u00e0 Lugano o\u00f9 Fabio Celestini sera rest\u00e9 une ann\u00e9e remplac\u00e9 avec effet imm\u00e9diat hier pas ma Russie ou Jacobacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:56 > 0:14:58) [98%] : \r\nLe sport \u00e0 l'honneur hier \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:15:19) [92%] : \r\nHockey-sur-glace cyclisme p\u00e9tanque les autorit\u00e9s vaudoises ont rencontr\u00e9 hier les pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations qui organiseront des Mondiaux l'an prochain en Suisse, sans oublier les Jeux olympiques de la jeunesse, l'occasion pour le pr\u00e9sident du CIO, Thomas bar de rappeler les valeurs essentielles transmises par le sport, ce qui a s\u00e9duit Philippe Lebas, ancien arbitre de football devenu conseiller d'\u00c9tat responsable entre autres du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:19 > 0:16:09) [90%] : \r\nSon message principal, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'expliquer \u00e0 l'ensemble des f\u00e9d\u00e9rations sportives que le sport est l\u00e0 pour unir les gens et non diviser que le sport doit \u00e9chapper \u00e0 la main mise politique et finalement de cr\u00e9er une \u00e9motion largement partag\u00e9, c'est comme \u00e7a que les valeurs de l'olympisme, les valeurs du sport seront partag\u00e9s, tout \u00e7a est parti d'une remarque que m'a fait un jour St\u00e9phane Lambiel le fameux patineurs doubles champions du monde, vice- champion olympique, il m'a dit en 1997 j'avais 12 ans, il y a eu les championnats du monde de patinage \u00e0 Lausanne, j'ai \u00e9t\u00e9 le voir comme gamin et je me suis dit St\u00e9phane, je veux une fois \u00eatre l\u00e0 sur la glace au milieu et je suis convaincu qu'on organise en Suisse des \u00e9v\u00e9nements de cette nature, on rapproche le sportif du jeu et on cr\u00e9e les champions qui n'offre tellement r\u00eav\u00e9 tellement pleur\u00e9 demain en amenant le sport vers les gens que l'on favorise la pratique du sport chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:09 > 0:16:30) [94%] : \r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9bault enfin \u00e0 la fronti\u00e8re du sport et de l'alpinisme ou tout simplement en sport alpinisme le N\u00e9palais Nirmal Purja affirme ce matin avoir gravi les 14 montagnes de plus de 8000 ma\u00eetres de la plan\u00e8te ont 7 mois seulement, un record, mission accomplie, a lanc\u00e9 l'alpinisme sur les r\u00e9seaux sociaux depuis le Shishapangma en Chine, le dernier sommet vaincu par N\u00eemes s'son surnom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:30 > 0:16:33) [96%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous, il est 7 heures 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:33 > 0:16:46) [90%] : \r\nTorse merci d'\u00e9couter la matinale sur la premi\u00e8re ou pourquoi pas de nous regarder sur RTS 2 il y a du monde St\u00e9phane Delory, \u00e0 commencer par vous, vous \u00eates l\u00e0 pour le billet politique du mardi de quoi allez- vous nous parlez ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:46 > 0:16:57) [90%] : \r\nEh bien, figurez-vous, Romaine, qu'il y a des b\u00e2ches qui se perdent au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour chaque politicien non r\u00e9\u00e9lu il y a souvent de lobbyistes qui n'acc\u00e8dent plus aux pas perdus et \u00e7a c'est mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:57 > 0:17:05) [88%] : \r\nLes badges qui se perdent, \u00e0 8 heures moins 5 Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs l\u00e0 \u00e9galement, j'ose \u00e0 peine annonc\u00e9 votre chronique, vous allez nous parler d'un film et dans alter \u00e9go.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:05 > 0:17:17) [85%] : \r\nEh oui, le Djoker oui c'est le c'est le jour du Djoker alors le Djoker est-il fou a-t-il irrationnel \u00e9tiez impr\u00e9visible, peut-\u00eatre celui de Jacqueline in Phoenix et pourtant les \u00e9conomistes le trouvent tr\u00e8s rationnel et tr\u00e8s calculateur, je vous expliquerai tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:17 > 0:17:26) [93%] : \r\nAlter \u00c9co, dans une demi- heure et puis Pierre Alain Schnegg sera avec nous dans un petit quart d'heure, conseiller d'\u00c9tat bernois UDC, il est l'invit\u00e9 de Vincent Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:29 > 0:17:32) [99%] : \r\nRomaine Morard bonjour Alain Franco bonjour Romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:32 > 0:17:40) [95%] : \r\nAlors, la Belgique vient de se doter, pour la premi\u00e8re fois d'une chef de gouvernement, une nouvelle qui dissimule mal les probl\u00e8mes de gouvernance du royaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:40 > 0:18:35) [92%] : \r\nLoyal responsable prudente discr\u00e8te voil\u00e0 quelques traits de caract\u00e8re \u00e0 coller \u00e0 la personnalit\u00e9 de Sophie Willemetz, la premi\u00e8re, premi\u00e8re ministre de l'histoire de la Belgique, choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Charles Michel, qui occupera le 1er d\u00e9cembre le poste de pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, un job qui requiert des talents de b\u00e2tisseur de compromis entre dirigeants aux id\u00e9ologies parfois tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es et le compromis, c'est l'essence m\u00eame de la politique belge, un art difficile dans un pays divis\u00e9 entre 3 communaut\u00e9s linguistiques qui s'ignorent et s'\u00e9loigne de plus en plus sur les plans politiques, culturels, \u00e9conomiques, la preuve, contrairement aux m\u00e9dias francophones, seul un journal flamand a consacr\u00e9 \u00e7a une \u00e0 la nomination de Sophie Willemetz, il faut dire que la jeune femme est assise sur un si\u00e8ge \u00e9jectable, elle n'est que Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim, interdiction d'impulser sa propre politique, elle quittera son poste quand une nouvelle coalition sortira des urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:35 > 0:18:40) [95%] : \r\nOui, \u00e7a fait tout de m\u00eame 5 mois que les belges ont vot\u00e9 Alain, il n'y a toujours pas d'accord pour un nouveau gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:40 > 0:19:18) [92%] : \r\nMais m\u00eame pas l'\u00e9bauche d'une trace d'un accord et la Belgique est sans gouvernement de plein exercice depuis d\u00e9cembre 2018, mais rappelez-vous que le royaume a de l'exp\u00e9rience en la mati\u00e8re, 541 jours sans gouvernement, c'est le record de 2011 toujours \u00e0 abattre, reste que la situation actuelle et nouvelle et pr\u00e9occupante sur un point fondamental : en 2011, la plupart des partis chercher d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment les voies d'une solution pour \u00e9viter la scission du pays voulue par les nationalistes flamands, alors qu'aujourd'hui c'est le vide intersid\u00e9ral autour de la formation du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral constat \u00e9tabli par le partant Charles Michel \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:18 > 0:19:36) [93%] : \r\nJe d\u00e9plore une forme de tol\u00e9rance de nonchalance pour le temps qui passe, s'il est urgent d'avoir un gouvernement de plein exercice avec une majorit\u00e9 parlementaire, on a besoin dans un pays comme la Belgique, 2 responsables politiques qui peuvent faire le pas vers l'autre, en prenant en consid\u00e9ration la vie du partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:20:11) [91%] : \r\nSeulement voil\u00e0, les leaders des grandes formations pr\u00e9f\u00e8re prendre la t\u00eate des gouvernements en Flandre ou en Wallonie o\u00f9 s'emparer des partis pour mener d'autres batailles plut\u00f4t que chercher cette indispensables compromis avec l'adversaire politique seul s\u00e9same pour donner un gouvernement au pays, aux derni\u00e8res nouvelles, la droite autonomistes flamandes est en discussion avec les socialistes francophones, mais avec si peu d'app\u00e9tit qu'on imagine mal l'accord peut sortir de ses cuisines, certains \u00e9voquent alors de nouvelles \u00e9lections mais changeront-t-elle quelque chose \u00e0 cette fuite des uns et \u00e0 ce manque d'envie des autres funeste pour la Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:11 > 0:20:53) [89%] : \r\nLes derni\u00e8res nouvelles de Belgique merci beaucoup Alain Franco, c'est arriv\u00e9 loin chez vous 7 heures 18 en Valais, le suspense est \u00e0 son comble \u00e0 l'approche de dimanche et du 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats un divan j'historique, quoi qu'il arrive, soit les Valaisans \u00e9liront pour la premi\u00e8re fois une pas une femme \u00e0 ce poste Swat le PDC perdra l'un de ses 2 si\u00e8ges, les protagonistes de cette histoire, il y a Marianne Maret candidate d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne et puis le conseiller national Mathias Reynard, le socialiste meilleur \u00e9lu valaisan au Conseil national la talonnent de seulement 3400 voit dans cette course au Conseil des \u00c9tats, les enjeux sont grands pour le Valais, on en parle avec vous Philippe Binder bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:20:53 > 0:20:54) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:54 > 0:21:16) [90%] : \r\nFin connaisseur Philippe Binder de la politique de ce canton, vous \u00eates historien passionn\u00e9 de de politique proches du PLR Philippe Binder, ce qui frappe dans cette campagne, elle la premi\u00e8re chose, c'est quand m\u00eame l'effet Matthias Reynard pour pas dire le le ph\u00e9nom\u00e8ne renard, le socialiste qui fait le meilleur score national du canton dans un fief d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est quand m\u00eame un tour de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:21:17 > 0:21:38) [87%] : \r\nOh non, il ne faut pas exag\u00e9rer la question au Conseil national de faire des voix ne pas faire des choix, \u00e7a d\u00e9pend aussi de l'articulation des vichystes qui se pr\u00e9sente, c'est vrai que le score Mathias ce narrateur score \u00e9lev\u00e9 mais on a eu des scores autrefois da da Christophe Darbellay \u00e0 plus de 40000 Yannick Buttet etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:38 > 0:21:41) [86%] : \r\nOui, des PDC une et PDC Binder pas des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:21:42 > 0:22:21) [85%] : \r\nHomme des socialistes, on a eu aussi, je vous rappelle qu'\u00e0 \u00e0 PTR Bodenmann a tir\u00e9 vers le haut, bon la question ici n'est pas celle-l\u00e0, le 3 novembre on aura, il y a beaucoup de suspens, s'il y a beaucoup de je dirais la d'incertitude mais en aura un enfant Aarau brassage un peu les cartes dans la majorit\u00e9, au fond, si la majorit\u00e9 gagne long Val\u00e9o Arsenal d\u00e9monstration qu'il est le le faiseur de roi, si la majorit\u00e9 perd, elle devra manifestement chang\u00e9 son mode de collaboration avec les autres partis bah laissant parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:29) [93%] : \r\nParce que Philippe Dandin juste pour nos auditeurs Philippe Binder le le PDC n'a pas atteint les 35 pourcent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:29 > 0:22:47) [90%] : \r\nEt je termine revendique toujours les 2 si\u00e8ges, il y a \u00e0 chaque fois un PDC haut- valaisan et un PDC du Bas Valais, la question que je vous pose est-ce bien injuste aujourd'hui pour ce parti de revendiquer 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats quand on arrive \u00e0 peine \u00e0 35 pourcent du score au niveau cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:22:48 > 0:24:01) [86%] : \r\nBon, la politique n'a pas affaire de justice pas puisque dans l'autre camp, tant aux avait des blocs de gauche qui revendique le monopole et le boom des blocs de droite car Warwick, le monocoque ici le probl\u00e8me, c'est \u00e0 un probl\u00e8me d'analyse je dirais historique \u00e0 la premi\u00e8re fois qu'on vote au Conseil des \u00c9tats par le peuple, c'est en 1922 le PDC \u00e0 70 pourcent aujourd'hui, il en a 35 et il a toujours ses 2 si\u00e8ges, \u00e7a c'est une premi\u00e8re question qui a pos\u00e9 au peuvent aller veut-il aller l\u00e0- dedans dans continuer avec cette solution, ou pas, puis il y a un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 mon avis qui est important, c'est la question du Haut-Valais et du Bas-Valais, l'on va aller au fond cette fois sorti en t\u00eate de l'\u00e9lection avec Monsieur Ryder, manifestement, on voit qu'il est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son si\u00e8ge et il faudra \u00e0 l'avenir au fond en tenir compte, mais ici, la question c'est, au fond, le PDC interroges, mais aussi tous les autres partis sont interrog\u00e9es o\u00f9 nous la gauche elle- m\u00eame fait bloc et ce qui est absolument l'Bandic m\u00eame 2 si\u00e8ges puisque il y a Monsieur Renard et Madame Wolf sur le m\u00eame ticket et et la droite au fond bourgeoise aussi assez Roger l'UDC et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:01 > 0:24:19) [88%] : \r\nLe PLR justement Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral appelle \u00e0 voter pour Matthias Reynard un socialiste, est ce que c'est de l'anti- PDC notoire ou est-ce qu'il a raison, c'est juste une question d'alliance pour arriver \u00e0 \u00e0 d\u00e9crocher \u00e0 enlever un de ses si\u00e8ges au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:24:21 > 0:25:30) [87%] : \r\nPascal Couchepin l'esprit trop fin pour pouvoir se je dirais dans dans l'anti- PDS \u00e9l\u00e9mentaires, la question qui est pos\u00e9e \u00e0 nouveau aujourd'hui, c'est celle-ci : les partis minoritaires comme le l'UDC et le PLR sont quand m\u00eame aujourd'hui plac\u00e9s devant un choix un peu corn\u00e9lien en ce sens que veut-il que le syst\u00e8me actuel se prolonge et manifestement, le peuple a a donn\u00e9 un d\u00e9but de r\u00e9ponse qu'il ne veut pas, il vous a assur\u00e9 le si\u00e8ge Valais, \u00e7a c'est clair, mais il n'est pas s\u00fbr qu'il veuille assurer les le si\u00e8ge au PDC puis a la il y a le probl\u00e8me du futur avec qui, au fond, le Valais sera-t-il gouvernable demain ce que ce que sont les rangs, les Verts et les et les socialistes qui vont prendre prendre la main, comme ils le sont aujourd'hui 2\u00e8me, parti politique du Valais 2\u00e8me formation ou alors au fond, les \u00e9l\u00e9ments de plus traditionnelle, plus bourgeois qui repr\u00e9sentent encore la majorit\u00e9, mais la question qui est pos\u00e9e aussi, c'est \u00e7a la question des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:30 > 0:25:58) [89%] : \r\nJ'allais vous le demander et Philippe Binder j'allais vous vous avez le droit vous le demander, je le place aussi pour pour nos auditeurs, il faut savoir que toute la d\u00e9l\u00e9gation valaisanne qui sera envoy\u00e9e \u00e0 Berne du Conseil national \u00e9tait exclusivement masculine, qu'il n'y a jamais eu une femme \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats pour le Valais Marianne Maret la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, donc si elle est \u00e9lue \u00e0 aura \u00e0 ce ce r\u00f4le historique hein de de la premi\u00e8re femme est-ce qu'elle peut compter sur cet effet- l\u00e0, on a vu que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 dans le reste du pays dimanche dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:25:59 > 0:26:11) [84%] : \r\nAlors il y a 2 \u00e9l\u00e9ments au fond il y a eu des femmes au Conseil national, \u00e0 la premi\u00e8re Monique pas la route Kalbermatten Rose-Marie anti- puis j'en tr\u00e8s encore pas d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:26:12 > 0:26:13) [84%] : \r\nMais j'admets mais l\u00e0 \u00e0 Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:26:13 > 0:27:14) [83%] : \r\nComment est-ce que la question simple est-ce qu'il n'ait de femme que le femme de gauche pour une \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, le Valaisan va va r\u00e9pondre \u00e0 cette question, l'autre question, c'est au fond ce que le fait de, je dirais, d'avoir une \u00e0 une pluralit\u00e9 dans ce trou pr\u00e9sentation fort favoriser au fond l'\u00e9lection d'une femme, parce que c'est quand m\u00eame un peu un \u00e9chec qu'on le veuille ou non, le le 20 octobre o\u00f9 aucune femme n'm\u00eame en position de d'entrer en compte p\u00e9riode hein, il faut quand m\u00eame pas oublier qu'il y a aucune femme que premi\u00e8re Liliane, ensuite j'ai envie de en SNCF c'est un redoutable \u00e9chec \u00e0 mon avis pour les femmes, mais la question \u00e7a qu'on reproche \u00e0 \u00e0 \u00e0 Madame le au fond elle femmes bourgeoises, au fond, les femmes PDC en les vraies femmes en politique devrait \u00eatre des femmes de gauche, comme hier en Valais, disait : il ne lui que le bon chr\u00e9tien que le bon catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:14 > 0:27:39) [84%] : \r\nPhilippe Binder la r\u00e9ponse en tout cas la r\u00e9ponse en tout cas, elle est entre les mains des Valaisans le vote c'est ce dimanche, vous l'avez dit \u00e9norm\u00e9ment d'engins, un enjeu enfin annonce aussi, si on peut 15 points, vous me laissez emplacements Philippe Binder merci beaucoup voient d\u00e9cryptage, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin, historien valaisan proche du PLR Philippe Binder merci \u00e0 vous pour ce d\u00e9cryptage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:42 > 0:28:09) [90%] : \r\nLa Matinale, direction le Jura, maintenant c'est un march\u00e9 qui aiguise les app\u00e9tits, le march\u00e9 des r\u00e9seaux de bus, cons\u00e9quence du scandale car postal, un appel d'offres de tr\u00e8s grande envergure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 ce niveau, c'est m\u00eame une premi\u00e8re en Suisse cet appel d'offres se termine fin novembre et les m\u00e9thodes des entreprises int\u00e9ress\u00e9es, vous allez l'entende d\u00e9tonne bonjour Ga\u00ebl Klein bonjour Romaine depuis quelques semaines, les chauffeurs de CarPostal n'en croit ni leurs yeux ni leurs oreilles, Ga\u00ebl, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:09 > 0:28:16) [94%] : \r\nOui, ils font face \u00e0 des d\u00e9marches in\u00e9dite en Suisse comme ce conducteur qui a surpris un mandataire espagnol en train de prendre des photos dans son bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:16 > 0:28:39) [82%] : \r\nJ'\u00e9tais jusqu'alors pour le parrain, avec un coll\u00e8gue de couches je rentre possiblement vraiment faire un bien \u00e0 ce monsieur, il est parti pour s'asseoir, j'ai dit c'est bizarre mais c'est un client qui m'a dit que, effectivement, il a pris des photos de toute mon poste travaille chez les Verts, oui, et avec des photos, des kilom\u00e8tres de v\u00e9hicules lors obligation de service, il y avait une photo souvenir la est-ce qu'on a, il y avait tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:39 > 0:28:43) [90%] : \r\nOu encore cette autre acquis une entreprise fran\u00e7aise a pos\u00e9 des questions tr\u00e8s directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:43 > 0:29:02) [82%] : \r\nIl voulait savoir mon salaire, \u00e7a le salaire des coll\u00e8gues et je l'ai dit que \u00e7a, c'est pas leur domaine, je n'ai rien \u00e0 divulguer ces salaires-l\u00e0, \u00e7a nous d\u00e9stabilise tout ce qui se passe dans les bus au niveau de risque harc\u00e8lement des ses compagnies \u00e9trang\u00e8res et tout, on l'informe notre direction qui eux apprennent les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:02 > 0:29:15) [89%] : \r\nEt la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9 de s\u00e9ances dans le Jura apr\u00e8s un appel sur les r\u00e9seaux sociaux objectif tout savoir sur les pratiques de cartes postales et sur ce qu'en pensent ces usag\u00e9s payer 80 francs pour cela la m\u00e9thode a choqu\u00e9 ce participant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:15 > 0:29:44) [89%] : \r\nCe qui \u00e9tait vraiment choquant c'est est-ce le fait de cacher qui on est vraiment comme un institut de sondage \u00e0 but non- commercial et au moment o\u00f9 les gens sont l\u00e0, on leur fait signer un papier, une d\u00e9charge comme quoi ils ont pas le droit de parler de la s\u00e9ance \u00e0 laquelle ils ont particip\u00e9 et l\u00e0 on leur r\u00e9v\u00e8le qu'en fait on est un concurrent, l'exploitant actuel, les cartes postales qu'est-ce qu'on peut faire mieux qu'est-ce qui ne va pas \u00e0 savoir si la poubelle h\u00e9 bien vider si les buts sont propres, si votre correspondant s'est bien pass\u00e9, c'\u00e9tait vraiment focalis\u00e9 sur tout ce qu'on peut faire mieux que l'exploitant actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:44 > 0:29:49) [71%] : \r\nEt ses m\u00e9thodes, Ga\u00ebl est ce qu'elles sont habituelles dans la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:49 > 0:30:13) [91%] : \r\nAlors si elles peuvent surprendre, ici elles sont tr\u00e8s courantes \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, par exemple, \u00e7a passe par l'analyse compl\u00e8te du r\u00e9seau, parfois m\u00eame avec son propre bus la recherche d'\u00e9ventuels des aberrations des discussions avec les clients, tout y passe, afin de d\u00e9terminer la plus- Value que l'entreprise peut apporter pour remporter le march\u00e9 pour Philippe Chine, responsable ventes CarPostal march\u00e9 Ouest on est effectivement dans une autre culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:30:13 > 0:30:39) [85%] : \r\nC'est une surprise, du point de vue culturel pour nous ici en Suisse, c'est pas une surpression s'int\u00e9resse un \u00e0 ce qui se passe dans les autres pays, \u00e7a peut choquer Dawson dans une situation pour pas interdire quiconque se d\u00e9placer sur la voie publique \u00e0 parler \u00e0 d'autres gens \u00e0 prendre de vid\u00e9os pour autant que ces personnes restent dans la l\u00e9galit\u00e9, une conductrice conducteurs qui sont film\u00e9s en le droit d'intervenir pour dire qu'il ne souhaite pas \u00eatre film\u00e9, on est dans la limite des lois suisses en vigueur ne sont pas respect\u00e9es partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:39 > 0:30:46) [88%] : \r\nOui, on est dans la dans la l\u00e9galit\u00e9, mais ces questions sur les salaires, Ga\u00ebl, \u00e7a passe mal en Suisse, est ce que \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:46 > 0:31:01) [93%] : \r\nAlors l\u00e0 aussi on est dans une autre culture en France, les entreprises qui soumissionnent re\u00e7oivent, c'est la loi, la liste nominative de tous les chauffeurs employ\u00e9 par le transporteur qui occupent le march\u00e9 mais aussi leur anciennet\u00e9 et leurs salaires, les chauffeurs sont repris aux m\u00eames conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:01 > 0:31:03) [94%] : \r\nEt est-ce qu'il y a beaucoup d'entreprises sur les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:03 > 0:31:28) [92%] : \r\nAlors il y a, cartes postales, \u00e9videmment, il y a les chemins de fer du Jura qui se sont associ\u00e9s pour l'occasion avec les TPF les transports publics fribourgeois, on trouve la RATP avec sa filiale RATP Dev actives en Suisse et qui m'a r\u00e9pondu ne pas \u00eatre dispos\u00e9 \u00e0 faire de commentaires sur ce dossier, selon mes sources, il y aurait aussi sur les rangs, une ou 2 entreprises espagnoles sans doute qu'il y en a d'autres encore, le march\u00e9 jurassien repr\u00e9sente 200 millions de francs sur 10 ans, vous l'avez dit \u00e7a aiguise les app\u00e9tits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:28 > 0:31:38) [87%] : \r\nMerci beaucoup, Ga\u00ebl Klein \u00e0 7 heures 29 on va passer \u00e0 signature et on est \u00e0 Berlin aujourd'hui le SPD doit se d\u00e9cider, Blandine Milcent, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:38 > 0:33:15) [94%] : \r\nIl reste 2 \u00e9quipes en lice pour prendre la t\u00eate du Parti social- d\u00e9mocrate allemand, l'une des 2 sera confirm\u00e9 au congr\u00e8s du SPD d\u00e9but d\u00e9cembre et pour r\u00e9sumer grossi\u00e8rement le 1er tandem plut\u00f4t de centre droit veut poursuivre la ligne rester au sein du gouvernement Merkel l'autre \u00e9quipe plut\u00f4t de centre gauche critique cette grande coalition et pr\u00e9conise d'en sortir, partira, partira pas du gouvernement, le SPD, qui a d\u00e9gringol\u00e9 \u00e0 15 pourcent dans les sondages ces derni\u00e8res ann\u00e9es, va devoir se d\u00e9cider, mais son avenir ne tient pas la seule r\u00e9ponse \u00e0 cette question, la d\u00e9saffection dont souffrent les sociaux- d\u00e9mocrates allemands s'explique bien plus par le fait que les grandes pr\u00e9occupations du moment ne correspondent plus \u00e0 leur fond de commerce traditionnel, la protection du climat, la gestion des migrations, les effets de la globalisation sur ces questions, les Verts et le parti populiste AfD apporte des r\u00e9ponses pr\u00e9cises et qui les place dans une dynamique de succ\u00e8s mais au SPD, on ne voit pas de ligne claire sur ces sujets bien s\u00fbr, l'\u00e9cologie et la mondialisation figure dans son programme, mais les sociaux- d\u00e9mocrates sont bien plus \u00e0 l'aise pour aborder les questions des retraites ou de la justice sociale, c'est comme s'il redoutait en parlant \u00e9cologie mondialisation de s'adresser un peu trop, soit un \u00e9lectorat urbain, ouvert aux probl\u00e9matiques environnementales, soit des \u00e9lecteurs malmen\u00e9e par la globalisation est tent\u00e9e par le repli sur des valeurs plus traditionnelles, le SPD se con\u00e7oit toujours comme un grand parti populaire qui doit parler \u00e0 tout le monde et donne l'impression de ne pas vouloir choisir entre ces 2 cat\u00e9gories de population, mais il est grand temps qu'il sorte du bois sur ces sujets-l\u00e0, faute de quoi le SPD risque d'appara\u00eetre comme de plus en plus d\u00e9phas\u00e9e face aux grands probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:15 > 0:33:24) [91%] : \r\nLe commentaire de Blandine Milcent bonjour Vincent Bourquin bonjour m\u00eame, vous \u00eates l\u00e0 pour l'interview du jour et vous recevez un conseiller d'\u00c9tat, le Bernois Pierre Alain Schnegg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:24 > 0:33:56) [91%] : \r\nOui, hein, c'est le dernier des Mohicans, c'est le seul UDC assi\u00e9g\u00e9 encore dans un ex\u00e9cutif cantonal sur le plan Romand, c'est dans le canton de Berne, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2016 Pierre Alain Schnegg, il est aussi bien seul pour d\u00e9fendre les francophones du canton, hein, puisque Manfred M\u00fcller on s'en souvient, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au conseil national et puis le Jurassien bernois, c'est int\u00e9ressant, il est en charge de la sant\u00e9 de la pr\u00e9voyance sociale de l'int\u00e9gration, certains l'ont m\u00eame d\u00e9crit comme l'ennemi de l'\u00c9tat social, alors apr\u00e8s l'aide sociale, il s'est attaqu\u00e9 aux cr\u00e8ches \u00e0 l'int\u00e9gration des \u00e9trangers et puis Pierre Alain Schnegg, c'est aussi l'un des acteurs cl\u00e9s pour l'avenir de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:56 > 0:33:59) [91%] : \r\nEt bien on va l'accueillir tout \u00e0 l'heure, ce dernier des Mohicans juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:00 > 0:34:12) [97%] : \r\nLe ciel va rester couvert avec de faibles pr\u00e9cipitations, elles seront plus fr\u00e9quentes en montagne, notamment le long des Pr\u00e9alpes, il fait assez doux ce matin entre 10 et 13 degr\u00e9s entre 10 et 15 cet apr\u00e8s- midi en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:15 > 0:34:21) [95%] : \r\nAvec les go\u00fbts et terroirs du 30 octobre au 3 novembre \u00e0 Bulle et le Gruy\u00e8re AOP 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:22 > 0:36:23) [93%] : \r\nL'info avec Simon Corthay, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine balance \u00e0 la mer, le corps d'Aboubakar Al-Baghdadi, le chef du groupe \u00c9tat islamique a trouv\u00e9 la mort samedi en Syrie lors du raid d'un commando de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, ses fun\u00e9railles discr\u00e8tes en mer rappelle celle du dirigeant d'Al-Qa\u00efda, Oussama Ben Laden, tu\u00e9 en 2011 au Pakistan, il s'agissait aussi d'\u00e9viter qu'une tombe ne devienne un lieu de p\u00e8lerinage \u00e0 Londres un nouveau revers pour Boris Johnson \u00e0 la Chambre des communes, les d\u00e9put\u00e9s rejettent la demande du 1er ministre de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre mais Boris Johnson est un obstin\u00e9, il annonce qu'il va de nouveau tenter sa chance aujourd'hui, en utilisant un raccourci un court projet de loi permet de faire passer un texte sans recueillir 2 tiers d'avis favorables, c'est une information de notre r\u00e9daction, il y aura bien un proc\u00e8s dans l'affaire du journal Vaudois, la r\u00e9gion, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre l'ancienne r\u00e9dactrice en chef et la direction du titre d\u00e9parts volontaires ou licenciements abusifs, la justice devra trancher dans un conflit de travail qui a pris une tournure politique, les autorit\u00e9s d'Yverdon-les-Bains ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de faire pression sur le journal, l'autocritique des CFF devant leur manque de ponctualit\u00e9 chaque jour 125000 personnes arrivent en retard \u00e0 destination pour la compagnie, pas de solution miracle, mais des am\u00e9liorations ponctuelles, \u00e0 commencer par celle du nouvel horaire le 15 d\u00e9cembre bon anniversaire Internet il y a 50 ans jour pour jour, des \u00e9tudiants de 2 universit\u00e9s californiennes sans voix \u00e0 distance un message par l'anc\u00eatre du r\u00e9seau Arpad nette, un demi- si\u00e8cle plus tard, 4 milliards et demi de terriens sont accessibles et communique en ligne si Internet \u00e9tait un pays, ce serait le 3\u00e8me consommateur mondial d'\u00e9nergie, hockey sur glace avec les Tigres de Langnau qui ont battu hier soir \u00e0 Bienne 3 2 aux tirs au but, les z\u00e9landais sont toujours 2\u00e8me du classement et ce mardi, pour un match au sommet, Bienne recevra les leaders, les Lions de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:26 > 0:36:31) [87%] : \r\n7 heures 34 Pierre Alain Schnegg, conseiller d'\u00c9tat bernois UDC et notre invit\u00e9 Vincent Bourquin, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:31 > 0:36:46) [90%] : \r\nPierre Alain Schnegg, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Bienne bonjour, bonjour, alors il y a une semaine \u00e0 le seul repr\u00e9sentant du Jura bernois au Conseil national Manfred M\u00fcller qui est membre de l'UDC, tout comme vous, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu : est ce que vous \u00eates remis de cette non- \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:47 > 0:37:13) [91%] : \r\n\u00e9coutez, on en politique, vous avez des victoires, mais il faut aussi savoir accepter la d\u00e9faite, c'est triste pour notre r\u00e9gion que Manfred Bull air n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il avait fait un excellent travail, mais force est de constater que la r\u00e9gion ne s'est pas non plus mobilis\u00e9s comme l'air, elle aurait pu le faire, je trouve cela tr\u00e8s dommage que nos citoyennes et citoyens ne sont pas all\u00e9s aux urnes, d'une mani\u00e8re plus volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:13 > 0:37:23) [91%] : \r\nIl y a moins de 40 pour 100 de taux de participation dans dans le Jura bernois comment vous expliquer ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la part de la population francophone du du canton de Berne et du Jura bernois particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:23 > 0:37:54) [92%] : \r\nAlors c'est difficile \u00e0 expliquer, je constate que ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, il n'est pas uniquement dans notre r\u00e9gion, mais on le retrouve \u00e0 de nombreux endroits, peut-\u00eatre que les politiques ont pris l'habitude de ne pas toujours mettre en oeuvre les d\u00e9cisions que le Pre pas que le peuple prend et est-ce que cela a un impact sur leur d\u00e9cision d'aller voter ou non, en tout cas, tr\u00e8s souvent, on entend de toute mani\u00e8re, quoi qu'on vote, vous faites comme vous voulez, et je crois que c'est quelque chose que les politiques doivent prendre \u00e0 coeur et de mettre en oeuvre les d\u00e9cisions populaires qui sont prises lors de votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:54 > 0:38:03) [92%] : \r\nConcr\u00e8tement, pour la minorit\u00e9 francophone du canton de Berne c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de la population, le fait de ne plus avoir de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne, est ce que savoir d\u00e8s \u00e0 avoir des cons\u00e9quences concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:04 > 0:38:26) [92%] : \r\nAlors, c'est toujours plus facile d'avoir un repr\u00e9sentant aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales pour avoir acc\u00e8s \u00e0 certaines informations, pouvoir demander certaines interventions, mais il est clair que le canton de Berne reste repr\u00e9sent\u00e9 par 24 personnes et de nombreuses personnes parmi cette d\u00e9l\u00e9gation ont \u00e9galement des affinit\u00e9s avec la minorit\u00e9 francophone du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:26 > 0:38:36) [86%] : \r\nMais est-ce que Sevran franchement le cas, on n'a pas l'impression que les Bernois qui sont sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 part peut-\u00eatre Inde St\u00f6ckli du c\u00f4t\u00e9 du Conseil des \u00c9tats s'il est r\u00e9\u00e9lu, sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 la question francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:37 > 0:39:09) [94%] : \r\nJe ne crois pas, je pense que plusieurs membres de la d\u00e9putation ce souci de la minorit\u00e9 francophone du du canton de Berne, on le voit, d'allure dans les interventions que Manfred Buehler a d\u00e9pos\u00e9, s'il a eu du succ\u00e8s avec son intervention par rapport au ch\u00f4mage partiel et les formateurs, c'est bien parce qu'il a \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 du Parlement du Parlement suisse mais cette majorit\u00e9, elle fait aussi partie du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:10 > 0:39:23) [91%] : \r\nPierre Alain Schnegg est ce qu'il faudrait des mesures concr\u00e8tes pour assurer un si\u00e8ge du c\u00f4t\u00e9 de la minorit\u00e9 francophone au Conseil national, comme c'est le cas pour le gouvernement bernois, hein, vous, vous avez votre si\u00e8ge qui assur\u00e9 il y a un si\u00e8ge assurer pour la minorit\u00e9 est ce qu'il faudrait faire la m\u00eame chose pour le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:23 > 0:39:27) [97%] : \r\nJe vais devoir vous interrompre pour faire le point sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:29 > 0:39:30) [79%] : \r\nInfo Train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:30 > 0:39:53) [85%] : \r\nRTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A2 qui assaut Lucerne entre Lugano nord et le tunnel du monde tch\u00e9tch\u00e8ne, \u00c9ric, quel que soit votre direction rabattez-vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passe d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule \u00e0 contresens sur l'autoroute A2 Chiasso Lucerne entre Lugano nord et le tunnel du montais chez rabattez-vous imp\u00e9rativement sur la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:55 > 0:40:02) [90%] : \r\nPierre Schnegg je vous pose donc la question est-ce qu'il faut des mesures concr\u00e8tes pour assurer un si\u00e8ge au Conseil national pour la minorit\u00e9 francophone, canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:03 > 0:40:54) [90%] : \r\nJe crois qu'il faut faire attention suite un r\u00e9sultat d'\u00e9lection de ne pas se pr\u00e9cipiter sur des \u00e9ventuelles mesures qui a bien souvent se montre productive \u00e0 moyen ou long terme, le canton de Berne avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 des initiatives cantonales \u00e0 ce sujet, elles ont n'ont pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par les les chambres et nous ne sommes pas la seule r\u00e9gion qui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil national dans vos 2 cas, c'est un probl\u00e8me de langue mais vous avez d'autres probl\u00e9matiques de minorit\u00e9 qui peuvent appara\u00eetre et jusqu'o\u00f9 on veut aller dans ces m\u00e9canismes-l\u00e0 s'restons prudents, je crois que la responsabilit\u00e9 principale elle incombe aux diff\u00e9rents partis et c'est au parti de prendre leurs responsabilit\u00e9s pour faire en sorte que des \u00e9lus de toutes les r\u00e9gions du canton puissent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:54 > 0:41:09) [89%] : \r\nVous dites qu'il y a la question des, des r\u00e9seaux, il y a d'autres questions, mais en m\u00eame temps si on regarde les cantons qui sont bilingues en Suisse Fribourg le Valais ont des repr\u00e9sentants des deux a r\u00e9gion linguistique, il y a que le canton de Berne, qui n'a pas de repr\u00e9sentants des 2 r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:10 > 0:41:36) [93%] : \r\nAlors pour cette p\u00e9riode, il y aura que le canton de Berne mais le canton de Berne AUA durant de nombreuses p\u00e9riodes des repr\u00e9sentants de la minorit\u00e9 francophone, nous devons maintenant travailler avec les instances du parti et je suis convaincu que l'UDC saura trouver la bonne solution pour que dans 4 ans, nous soyons de nouveau repr\u00e9sent\u00e9e au niveau national, ex- de repr\u00e9sentation puisse \u00eatre p\u00e9renne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:36 > 0:41:48) [87%] : \r\nOn l'a dit tout \u00e0 l'heure, hein, vous le 7 le seul UDC Romand dans un ex\u00e9cutif cantonal, est ce que vous vous sentez une mission particuli\u00e8re de promotion notamment de de votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:48 > 0:42:20) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je suis \u00e9lu, en tant que membre d'un ex\u00e9cutif cantonal, je fais partie du coll\u00e8ge bernois, je n'ai pas disons la casquette du militant qui va chercher de nouveaux adeptes \u00e0 travers le pays maintenant, il est clair que je d\u00e9fends les id\u00e9es de de mon parti, je suis fier de pouvoir le repr\u00e9senter et de pouvoir \u00eatre \u00e0 son service, mais ma t\u00e2che, c'est une t\u00e2che gouvernementale, une t\u00e2che gouvernementale n'est \u00e9galement pas la m\u00eame chose qu'une t\u00e2che de parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:20 > 0:42:35) [89%] : \r\nMais tout de m\u00eame en Suisse romande, il y a eu 4 postes ont \u00e9t\u00e9 perdus quatre si\u00e8ges perdu, on sent qu'il y a un probl\u00e8me de de personnalit\u00e9s est-ce que vous et Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC devriez pas prendre plus votre b\u00e2ton de p\u00e8lerin, \u00eatre plus pr\u00e9sents sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:35 > 0:43:09) [93%] : \r\nJe crois que la premi\u00e8re chose que nous avons offert, c'est de faire du bon travail d'en aucun temps de trouver les bonnes solutions pour les citoyennes et citoyens, donc un temps et je pense que \u00e7a portera \u00e0 terme beaucoup plus de fruits que des participation tout azimut, \u00e0 des manifestations organis\u00e9es par les partis, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que nous devons nous remettre en question et que nous devons peut-\u00eatre changer certaines choses dans notre fa\u00e7on de travailler ensemble entre les diff\u00e9rents cantons et particuli\u00e8rement les diff\u00e9rents cantons romands \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:09 > 0:43:10) [92%] : \r\nQu'est ce qu'il faudrait changer concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:11 > 0:44:03) [92%] : \r\nEh bien je pense qu'il y a peut-\u00eatre des \u00e9changes entre les les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 mieux pouvoir pr\u00e9parer la rel\u00e8ve, il y a peut-\u00eatre un certain nombre de d\u00e9fis, qui sont identiques dans certains cas un temps et o\u00f9 un travail en commun peut \u00eatre quelque chose d'utile, nous avons une tr\u00e8s balcon la collaboration entre les diff\u00e9rents membres des ex\u00e9cutifs au niveau de la Suisse al\u00e9manique et je pense que ce travail pourrait commencer en amont, de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9parer la rel\u00e8ve, y compris au niveau de notre parti, je suis convaincu que l'UDC reviendra dans les ex\u00e9cutifs suisse romands, nous sommes relativement jeune dans plusieurs cantons suisses romande, il est normal que nous ayons quelques crises d'adolescence mais les solutions que lutter c'est peut apporter sont des solutions qui sont solides et nous les am\u00e8neront \u00e9galement en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:03 > 0:44:16) [92%] : \r\nParmi ces solutions, hein, on l'a dit, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de de la sant\u00e9 de l'aide sociale, de l'int\u00e9gration, vous avez eu un discours assez assez dur, notamment sur les questions d'aides sociales maintenant sur les questions d'int\u00e9gration, c'est un discours qui fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:17 > 0:45:15) [93%] : \r\nIl y a go\u00fbt\u00e9, force est de constater qu'aujourd'hui, l'aide sociale augmente partout sur le canton de Berne, cette ann\u00e9e, c'est plus d'immigrants que les citoyennes et citoyens vont devoir payer pour l'aide sociale, cette augmentation nous la pr\u00e9voyant encore pendant quelques ann\u00e9es, c'est finalement le r\u00e9sultat de l'arriv\u00e9e de la migration dans les ann\u00e9es 2015 et un peu avant, force est de constater \u00e9galement que l'int\u00e9gration de ces personnes ne fonctionne pas satisfaction lorsque 80 pourcent de ces gens d\u00e9pendent encore de l'aide sociale 5 \u00e0 7 ans apr\u00e8s le ravir le ravir en Suisse, je crois que nous pouvons tout simplement en prendre acte et nous devons revoir notre mode de faire, raison pour laquelle nous avons \u00e9galement retravaill\u00e9 toute la partie de l'int\u00e9gration et de de l'asile dans le canton de Berne nous arrivons \u00e0 terme de cette r\u00e9forme, elle sera mise en oeuvre \u00e0 partir du 1er juillet 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:15 > 0:45:21) [90%] : \r\nParmi ces mesures, notamment l'obligation d'apprendre une langue, soit le fran\u00e7ais soit sur l'allemand selon la r\u00e9gion dans laquelle on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:22 > 0:45:57) [93%] : \r\nAlors nous avons tenu compte bien entendu des pr\u00e9conisations de l'agenda int\u00e9gration suisse a mis en place par la Conf\u00e9d\u00e9ration et nous avons fix\u00e9 des buts tr\u00e8s clair aux partenaires avec qui nous travaillerons, l\u00e0 aussi, nous avons fait un grand changement, nous allons plus travailler avec une multitude de partenaires comme c'\u00e9tait le cas jusqu'\u00e0 maintenant mais nous avons choisi un partenaire par r\u00e9gion qui aura la responsabilit\u00e9 aussi bien de l'h\u00e9bergement de l'aide sociale que de l'int\u00e9gration et une de ses missions, c'est que tous les personnes qui arrivent en Suisse atteignent un niveau \u00e0 un valid\u00e9e par un dipl\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:57 > 0:46:01) [87%] : \r\nEst ce que ce n'est pas une privatisation de la prise en charge des des requ\u00e9rants d'asile des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:02 > 0:46:19) [96%] : \r\nNon, absolument pas, parce que si vous regardez qui sont les partenaires que nous aurons sur le canton de Berne, vous avez la Croix-Rouge, vous avez la ville de Berne, vous avez une association soutenue par les diff\u00e9rentes communes pour toute l'Oberland et nous avons un partenaire priv\u00e9 qui est au RSA pour une des r\u00e9gions du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:19 > 0:46:31) [93%] : \r\nPierre Alain Schnegg avec vous, bien s\u00fbr, on peut pas ne pas parler de de Moutier, vous avez une s\u00e9ance la semaine derni\u00e8re avec Karin Keller-Sutter la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, vous \u00eates responsable de ce dossier pour le Conseil d'\u00c9tat bernois est ce qu'un jour on va trouver une solution pour l'avenir de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:31 > 0:46:50) [94%] : \r\nEh bien, \u00e9coutez, je l'esp\u00e8re profond\u00e9ment que nous trouvons que nous trouvions une solution, une solution qui puisse \u00eatre accept\u00e9 par toutes les personnes habitant la ville de Moutier et que ce dossier puisse \u00eatre clos pour le bien finalement autant du Jura, du canton de Berne que de cette ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:50 > 0:46:52) [96%] : \r\nPierre Alain Schnegg merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:55 > 0:47:07) [89%] : \r\nLa matin\u00e9e Pierre Alain Schnegg, on l'a entendu un pas la casquette du militant UDC pas la casquette du militant francophone, mais bien- l\u00e0 la t\u00e2che gouvernementale chevill\u00e9e au corps, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, on va passer Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:07 > 0:47:15) [91%] : \r\nAlter \u00c9co avec Romande \u00c9nergie, votre partenaire pour les \u00e9nergies renouvelables et la transition \u00e9nerg\u00e9tique Romande \u00c9nergie Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:15 > 0:47:25) [90%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs une fois n'est pas coutume, vous allez nous parler d'un film dans cette chronique \u00e9conomique, un film actuellement au cin\u00e9ma qui rencontre un joli succ\u00e8s, joker de Todd Phillips avec Joachim Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:25 > 0:47:30) [95%] : \r\nOui, il est en passe de devenir le film interdit aux moins 17 ans qui rapporte le plus dans l'histoire d'Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:34 > 0:48:54) [90%] : \r\nFou, irrationnel meurtrier impulsif bien, ne vous fiez pas trop aux apparence ni \u00e0 ce rire car le Djoker le Djoker serait aussi un micro, \u00e9conomiste de l'\u00e9cole de la th\u00e9orie des jeux, alors l\u00e0 je fais un petit arr\u00eat technique, la th\u00e9orie des jeux, c'est en gros la th\u00e9orie des d\u00e9cisions, l'\u00e9tude des conflits d'int\u00e9r\u00eats de nos interactions pour r\u00e9soudre ces conflits chacun agit en fonction de l'action de l'autre, jusqu'ici, c'est assez simplement, l'id\u00e9e n'est pas vraiment de moi, cela fait 10 ans que plusieurs chercheurs, \u00e9conomistes ou politologues ont publi\u00e9 des articles relativement s\u00e9rieux, voire m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9rieux pour passer les frasques du Djoker au crible de la th\u00e9orie \u00e9conomique est l'un des premiers s'appelle Michael Allen en 2008, ce professeur assistant de l'universit\u00e9 d'\u00c9tat de po\u00e9sie aux \u00c9tats-Unis se penche sur le film \u00e0 l'\u00e9poque, Dark Knight, de Christopher Nolan, le joker dans ce Batman \u00e0 l'\u00e9poque, incarn\u00e9 par Heath Lat-Dior compte le Djoker de ne la met la pagaille dans Gotham City, il se d\u00e9crit lui- m\u00eame comme un agent du chaos, tout comme le serait aussi le Djoker Jack in Phoenix certes d\u00e9part cette fois-ci en martyr, il tue sans le vouloir, 3 Golden boy galvanise les d\u00e9clenche des \u00e9meutes anti- riches dans Gotham \u00e7a c'est dans celui d'\u00e9videmment de Joaquim Phoenix, h\u00e9 bien \u00e7a ne serait pas du chaos, mais l'exploitation d'un principe de la th\u00e9orie des jeux, un principe simple : un petit changement dans les incitations peut d\u00e9clencher de grands bouleversements dans les d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:48:54 > 0:49:00) [90%] : \r\nDonc si je vous suis ce joker n'est pas simplement impulsif et psychopathe c'est un fin strat\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:49:00 > 0:50:03) [90%] : \r\nEh bien il le serait en tout cas si l'on met les lunettes d'\u00e9conomistes lorsque le de Joaquim Phoenix r\u00e9alise qu'il est devenu une idole de la contestation anti- riches, il en profite pour chercher la lumi\u00e8re m\u00e9diatique la gentil, pas davantage parce qu'Alain Franco va voir le film, cet apr\u00e8s- midi n'est-ce pas alors le Djoker comprend donc ce principe de base, l'information, un grand impact sur le comportement humain et la prise de d\u00e9cision, mais si les \u00e9conomistes s'amuse en fait avoir dans le Djoker l'un des leurs, merci surtout pour mieux montrer combien la th\u00e9orie des jeux auxquels ils adh\u00e8re et auxquelles il s'alimente, h\u00e9 bien est omnipr\u00e9sente au sort est omnipr\u00e9sente dans notre vie et il n'y a pas que l'\u00e9conomie qui int\u00e9resse les \u00e9conomistes le Nobel 2012 Lloyd Shapley, grande figure de la th\u00e9orie des jeux, est connu pour s'\u00eatre pos\u00e9 une question cruciale : comment former un couple et un mariage le plus stable possible alors Chaplin \u00e0 trouver une solution algorithmique, une mani\u00e8re de calculer le choix optimal d'hommes et de femmes pour obtenir un couple parfait, bon, \u00e7a vous fera chaud au coeur froid dans le dos de toute mani\u00e8re, en mati\u00e8re de frissons rien de mieux que d'aller voir le Djoker de Todd Phillips.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:03 > 0:50:11) [90%] : \r\nAlter \u00c9co avec Romande \u00c9nergie, votre partenaire pour les \u00e9nergies renouvelables et la transition \u00e9nerg\u00e9tique Romande \u00c9nergie Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:11 > 0:50:20) [91%] : \r\n\u00e0 7 heures 47, on passe \u00e0 la revue de presse de Val\u00e9rie Drou Val\u00e9rie, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait inquiet pour sa passivit\u00e9 dans le dossier de la p\u00e9nurie des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:50:20 > 0:51:20) [89%] : \r\nDes attaques, relay\u00e9e ce matin par l'art et la Luzerner Zeitung en Suisse actuellement environ 600 m\u00e9dicaments ne sont pas disponible, un des contenus par un pharmacien en h\u00f4pital, c'\u00e9tait ce matin est n\u00e9 \u00e0 Martinelli, la Suisse, ce n'est pas la seule \u00e0 \u00eatre touch\u00e9e, l'Italie et la Grande-Bretagne ont d\u00e9j\u00e0 interdit l'exportation de m\u00e9dicaments qui seraient menac\u00e9s de p\u00e9nurie chez eux, l'Allemagne et l'Autriche songe \u00e0 le faire, et pendant ce temps, la Suisse, h\u00e9 bien la Suisse et a-t-on passivement, disent les pharmaciens, les premi\u00e8res mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, c'est vrai, c'est un rapport en 2016, mais leurs effets sont en cours d'analyse et le pharmacien est s\u00e9v\u00e8re, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique vit sur une autre plan\u00e8te car le manque de m\u00e9dicaments, provoque un surcro\u00eet de travail dans les h\u00f4pitaux des probl\u00e8mes pour les malades, il faut trouver des alternatives parfois parfois complexes pour ces m\u00e9dicaments et \u00e7a aussi en cours mais qui n'est pour l'heure pas chiffr\u00e9 la p\u00e9nurie touche principalement, rappelle l'article des produits dont le brevet a expir\u00e9 et que seuls quelques laboratoires fabriquent, voire parfois en seul et s'il fait la faillite ce laboratoire, h\u00e9 bien la p\u00e9nurie guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:20 > 0:51:31) [90%] : \r\nPierre Alain Schnegg, que dit le ministre de la Sant\u00e9 que que vous \u00eates l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique vit sur une autre plan\u00e8te, qu'est ce que vous dites aux citoyens patients face \u00e0 ces p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:51:32 > 0:51:50) [95%] : \r\nAlors je ne pense pas que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique vit sur une autre plan\u00e8te, mais il est clair que nous faisons face \u00e0 des d\u00e9fis de plus en plus important dans le monde de la sant\u00e9 et que certains processus et certaines m\u00e9thodes doivent \u00eatre revues si nous voulons pouvoir apporter les bonnes solutions pour notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:51 > 0:51:54) [91%] : \r\nMais \u00e7a veut dire, dans ce cas pr\u00e9cis qu'est-ce qu'on fait pour la et les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:51:54 > 0:52:25) [92%] : \r\nEh bien je pense que nous devons certainement mettre en place un syst\u00e8me de surveillance plus \u00e9labor\u00e9e, d'avoir des donn\u00e9es plus \u00e0 jour plus actuel, c'est un grand probl\u00e8me dans le monde, la sant\u00e9, d'avoir les bonnes informations au bon moment, aujourd'hui, bien des d\u00e9cisions se prennent avec des donn\u00e9es de qui ont d\u00e9j\u00e0 2 ans d'\u00e2ge et prendre des d\u00e9cisions avec des donn\u00e9es de 2 ans d'\u00e2ge, c'\u00e9tait peut-\u00eatre tout \u00e0 fait faisable, il y a 10, 15 ou 20 ans, mais aujourd'hui \u00e7a cause des probl\u00e8mes relativement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:25 > 0:52:32) [85%] : \r\nPierre, l\u00e0 je n'ai qu'un un sujet politique qui devrait vous int\u00e9resser : c'est la riposte des UDC Romand face \u00e0 Christoph Blocher Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:52:32 > 0:53:20) [91%] : \r\nLe tribun z\u00fcrichois avait accus\u00e9 les Welsch, d'avoir \u00e9t\u00e9 trop paresseux, durant la campagne, la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s la perte de 12 si\u00e8ges au National 3 t\u00e9nors romands s'exprime dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, Oskar Freysinger Kevin Grangier et C\u00e9line de rue, leur constat dans l'ordre, la direction de l'UDC a du mal, comprend, a du mal \u00e0 comprendre les r\u00e9alit\u00e9s de la Suisse romande et la trop longtemps cette direction nier la question climatique, enfin, elle doit se remettre totalement en question si l'UDC a perdu en Suisse romande, c'est \u00e0 cause d'une strat\u00e9gie catastrophique, estime Florent qui cr\u00e9e dans son \u00e9ditorial des 2 journaux et cette strat\u00e9gie, h\u00e9 bien ce n'est pas \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne, elle a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9, mais bien \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, il serait temps que Christoph Blocher se rendent compte que sur les th\u00e9matiques hors de l'immigration et de l'ind\u00e9pendance, les Romands ne sont pas des Al\u00e9maniques comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:20 > 0:53:29) [88%] : \r\nPierre Alain Schnegg qu'il a raison, l'\u00e9ditorialiste de 24 heures, c'est un peu simple pour Christoph Blocher devenir point\u00e9 du doigt les romans, alors que c'est \u00e0 Z\u00fcrich que la strat\u00e9gie se fait \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:53:29 > 0:53:44) [93%] : \r\nEh bien je trouve \u00e0 lorsque vous avez subi une d\u00e9faite, la question est : pas de savoir qui est le principal responsable, c'est tous de se remettre en cause, de discuter ensemble et de trouver les bonnes solutions \u00e0 cette probl\u00e9matique et avec \u00e7a, nous serons plus forts dans 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:44 > 0:53:47) [88%] : \r\nVous l'avez mal pris, vous aussi, ces critiques non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:53:47 > 0:54:23) [93%] : \r\nNon, je prends pas, je prends pas mal les critiques, je crois que toutes les critiques que nous recevons, nous devons les utiliser pour nous renforcer, donc il est normal que dans une telle phase des phrases qui soit, il y a \u00e9mises, qui peut-\u00eatre d\u00e9passe le contexte de la pens\u00e9e des gens maintenant je crois que ce serait tr\u00e8s faux de vouloir chercher qui a \u00e9t\u00e9 le fautif dans dans ce r\u00e9sultat, n'oublions pas qu'il y a 4 ans, nous avions eu une grosse croissance et qu'aucun parti en Suisse ne peut rester \u00e0 de tels sommets durant de longues p\u00e9riodes, c'est une remise en cause, que nous devons utiliser maintenant pour nous renforce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:23 > 0:54:29) [93%] : \r\nL'UDC toujours dans la presse aujourd'hui, l'UDC comme la grande perdante du syst\u00e8me des apparentements des des listes oui scell\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:54:29 > 0:54:56) [90%] : \r\nPlus de maisons par les journaux Tamedia al\u00e9manique, les apparentements ont co\u00fbt\u00e9 7 si\u00e8ges \u00e0 l'UDC tandis que les Verts lib\u00e9raux en ont profit\u00e9 \u00e0 heure a rapport\u00e9 5 fauteuils alors les journaux, on refait l'\u00e9lection si vous voulez, comme s'il n'y avait pas eu d'apparentements et c'est l\u00e0 qu'ils sont arriv\u00e9s \u00e0 ce constat, le programme politique, la campagne, tout \u00e7a, donc \u00e7a ne fait pas tout pour gagner des \u00e9lections, c'est aussi une question d'image, suivons avec qui on s'allie, et donc bien s\u00fbr de calculs des calculs qui \u00e9chappe d'ailleurs parfois aux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:56 > 0:55:00) [96%] : \r\nLa presse al\u00e9manique commence aujourd'hui \u00e0 comm\u00e9morer la chute du mur de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:55:00 > 0:55:39) [92%] : \r\nOui 30 ans le 9 novembre prochain et dans la NZZ une pleine page sur le r\u00f4le cl\u00e9 jou\u00e9 par Mikha\u00efl Gorbatchev dans cette br\u00e8ve fen\u00eatre de Tir qui a rendu possible l'\u00e9v\u00e9nement de la chute du mur 10 le journal avec des cartes en couleur sur l'\u00e9volution du bloc de l'Est, de 1988 \u00e0 1991 et puis dans les journaux m\u00e9dias l\u00e9maniques toujours d\u00e9cid\u00e9ment des photos du mur bris\u00e9 des Berlinois juch\u00e9s dessus sur l'une et pour la premi\u00e8re \u00e9pisode d'une s\u00e9rie qui en comptera six sur ce qu'il reste de la chute de mur alors aujourd'hui, notamment il y a un sch\u00e9ma avec les 2 pans de murs, la zone de la mort, au milieu, une carte de Berlin au si\u00e8cle le trac\u00e9 du mur les chiffres \u00e9galement de la partition de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:39 > 0:55:43) [94%] : \r\nPierre Alain Schnegg, vous vous souvenez de ce que vous faisiez le le 9 novembre il y a 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:44 > 0:56:08) [90%] : \r\nAlors ce que je ferai ce que je faisais particuli\u00e8rement jour- l\u00e0 non, je m'en souviens pas, mais je me souviens quand m\u00eame que nous suivions cette actualit\u00e9 avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, j'avais eu l'occasion d'\u00eatre plusieurs fois avant 2 ans, les pays du bloc de l'Est pour des des missions humanitaires de de transport, donc nous \u00e9tions tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 \u00e0 voir comment cela l'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:08 > 0:56:12) [95%] : \r\nOn va terminer la la revue de presse Val\u00e9rie Drou avec une m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:56:12 > 0:56:54) [88%] : \r\nOui, et la grande peur du d\u00e9doublement de l'humain, symbolis\u00e9e par une figure aussi terrifiante que c\u00e9l\u00e8brent le loup-garou, bien s\u00fbr, interview dans la libert\u00e9 de Patrick d'Andr\u00e9, il est professeur \u00e9m\u00e9rite de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 la Sorbonne et il donne une s\u00e9rie de conf\u00e9rences en Suisse romande s\u00e9jour alors si le loup-garou est rest\u00e9 une figure aussi populaire, dit-il, ce qui le fascine et qui les frais, il suscite en nous une curiosit\u00e9 inqui\u00e8te, dit-il, il satisfait aussi le sentiment qu'il y a du secret dans le monde et dans les \u00eatre pour confondre les loups-garous, il fallait les \u00e9corch\u00e9s, 2 jours de pr\u00e9f\u00e9rence, leur pour retourner r\u00e9v\u00e9lait ainsi le pelage du loup, c'\u00e9tait une mani\u00e8re \u00e9galement de combler le fantasme de voir l'int\u00e9rieur secret des choses et des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:54 > 0:57:08) [87%] : \r\nEt c'est \u00e0 lire dans la libert\u00e9, merci beaucoup Val\u00e9rie 7 heures 54, on passe au billet politique du mardi de St\u00e9phane Deleury, St\u00e9phane, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au sort des nombreux politiciens, c'est vrai, hein, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu cette fois au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:57:08 > 0:57:34) [92%] : \r\nOui d\u00e9sol\u00e9 \u00e7a \u00eatre un peu dur ce matin parce que la politique c'est dur, il y a des destins tragiques Das Leben East pour niveau off, comme disent les \u00e9lus qui se remettent en jeu tous les 4 ans souvent \u00e7a passe, mais parfois \u00e7a casse et cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient 31 avoir \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte du Conseil national contre leur gr\u00e9 par les citoyens, \u00e7a fait 18 pourcent de non r\u00e9\u00e9lection et ce taux n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:34 > 0:57:36) [91%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que la prime au sortant, \u00e7a ne fonctionne plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:57:36 > 0:58:29) [90%] : \r\nRepr\u00e9sentez-vous il y a la prime au sortant, qu'il disait un ben non, la prime au sortant l'a pris un petit coup dans l'aile, cette ann\u00e9e, la prime \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 aussi car il y a une magnifique brochette de poids lourds qui se sont pris une veste, des \u00e9lus importants qui avaient des responsabilit\u00e9s importantes dans des groupes d'int\u00e9r\u00eats importants comme Heinze Brown par exemple cette UDC grisons pr\u00e9side l'une des fa\u00eeti\u00e8res des assurances maladie sant\u00e9suisse il justifie, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la hausse des prix, mais il se bat pour d\u00e9fendre les assureurs Heinz Brandt a montr\u00e9 un un vrai esprit de sacrifice sur le terrain, il a tout donn\u00e9 et comment est-ce que les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs l'ont remerci\u00e9 pour tout cela, h\u00e9 bien ils ne l'ont pas r\u00e9\u00e9lu, bande d'ingrats bon pardon je m'emporte mais il faut savoir que c'est pas, c'est pas que le politicien que les \u00e9lecteurs sanctionnent lorsqu'il glisse son bulletin son bulletin dans l'urne, ce sont aussi les lobbies que ces \u00e9lus repr\u00e9sentent et \u00e7a fait de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:29 > 0:58:36) [86%] : \r\nVous voulez parler St\u00e9phane des d\u00e9bats, ces fameux badge que les \u00e9lus distribuent \u00e0 des personnes de leur choix, ils sont donc de chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:58:36 > 1:00:53) [88%] : \r\nIls ont en de\u00e7\u00e0 chacun c'est \u00e7a, chaque \u00e9lu pour travailler librement de badges qui donnent acc\u00e8s au Parlement \u00e7a c'est int\u00e9ressant alors les plus romantiques le donnent \u00e0 leur conjoint ou conjointe \u00e9choue, mais les plus pragmatique en fait la plupart des politiciens font entrer des repr\u00e9sentants de groupes d'int\u00e9r\u00eats ou d'ONG et cette vague de non- r\u00e9\u00e9lection, vous l'imaginez, a fait beaucoup de mal aux lobbies au palais, il y a des badges qui se perdent, Heinz Brand, par exemple, faisait entrer la directrice de sant\u00e9suisse Verena d'elle devra trouver un autre moyen d'acc\u00e9der aux pas perdus pour murmurer \u00e0 l'oreille des \u00e9lus, je me suis amus\u00e9 \u00e0 rechercher sur le registre des accr\u00e9dit\u00e9s tous les lobbyistes jeter comme des malpropres hors du Palais f\u00e9d\u00e9ral par les \u00e9lecteurs qui, \u00e0 leur d\u00e9charge ne sans doute pas que leur vote sanction provoquerait de tels dommages collat\u00e9raux, alors il y a eu des revers du directeur de l'Utah amende riche et du pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Fran\u00e7ois Rime et avec ces 2 non- r\u00e9\u00e9lection, ce sont 3 fonctionnaires innocent de la fa\u00eeti\u00e8re des PME qui perdent leur acc\u00e8s, le directeur de l'Union patronale doit renoncer \u00e0 son badge, comme le repr\u00e9sentant des Suisses de Swiss Cleantech l'ancienne chanceli\u00e8re de Gen\u00e8ve Annie Avedon Guelpa ne b\u00e9n\u00e9ficiera plus du badge offerts par Claude B\u00e9gl\u00e9, des entreprises aussi important que Nestl\u00e9 Suisse et bouter hors des pas perdus, Swisscom, fait les frais de la baffe re\u00e7ue par le PBD Bernard G\u00fcl bon j'ai pas de conseils \u00e0 donner, mais sachant les difficult\u00e9s du PBD je rassure que Swisscom et de miser sur le sur le bon cheval d'autres lobbies importants devront se trouver un nouveau s\u00e9same le TCS l'initiative des Alpes Pink Cross Alliance Sud, la f\u00e9d\u00e9ration des patrons le, l'un des patrons de Comparis F\u00e9lix Schneuwly, un vieux renard des pas perdus, un \u00eatre aussi orphelins de badges le palais, c'\u00e9tait quasiment sa 2\u00e8me maison, le lobby des salari\u00e9s d'p\u00f4les d\u00e9plore une h\u00e9catombe, le syndicat des cheminots Unia Travail perdent leur acc\u00e8s sc\u00e8ne impressionnant mais attention, il y a pire, il y a pire, Dieu lui- m\u00eame Dieu lui- m\u00eame n'a plus acc\u00e8s au Parlement Philippe Hadorn socialiste soleurois, non r\u00e9\u00e9lu, donner un de ces badges \u00e0 une certaine Annette Val d'air, elle fait partie d'un r\u00e9seau de de pri\u00e8re et de son propre aveu, elle \u00e9tait l\u00e0, dans les pas perdus pour prier pour le Parlement et pour le gouvernement, voil\u00e0, va falloir faire sans Dieu, je vous avez pr\u00e9venu que cette chronique, elle est dure, alors pour redonner un peu d'espoir \u00e0 ceux qui culpabilisent d'avoir fait autant de mal avec leur bulletin de vote, sachez que tous ces lobbies presque sans exception retrouveront sans souci une bonne \u00e2me pour leur ouvrir les portes du palais, c'est beau la politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:53 > 1:01:03) [92%] : \r\nSt\u00e9phane Deleury biais politique merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous Pierre Alain Schnegg, d'\u00eatre venu ce matin sur nos ondes, \u00e7a vous fait peur, \u00e7a le fait de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu la vie politique qui peut s'arr\u00eater comme \u00e7a d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:04 > 1:01:14) [96%] : \r\nNon pas vraiment, j'ai eu une longue vie professionnelle avant d'entrer en politique, il y aura une vie apr\u00e8s la politique, c'est pas un soucis qui me prend une heure de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:14 > 1:01:18) [94%] : \r\nSur ces bonnes paroles, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, une journ\u00e9e d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:21 > 1:01:27) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux saute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:33 > 1:01:35) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:35 > 1:01:45) [92%] : \r\nDes bouchons sur le contournement de Lausanne entre la Bl\u00e9cherette, l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve et plus sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et Coppet en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:45 > 1:01:50) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:52 > 1:02:17) [93%] : \r\nUn mot de la m\u00e9t\u00e9o avec un ciel toujours couvert et de faibles pr\u00e9cipitations pr\u00e9vues aujourd'hui, elles seront plus fortes, le long des Pr\u00e9alpes de br\u00e8ves \u00e9claircies possibles en Valais central, il fait entre 8 et 13 degr\u00e9s ce matin en pleine de de 10 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi, demain on va garder ce temps souvent nuageux mais avec peu, voire pas de pr\u00e9cipitation, le retour des pluies et pr\u00e9venu pr\u00e9vu pour jeudi apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:17 > 1:02:23) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:25 > 1:02:49) [86%] : \r\nBonjour C\u00e9line bonjour Romaine, vous allez nous parler de quoi dans tout un monde, vous parlez de de lutte globale pas lutte finale lutte du club Alain tous ces mouvements sociaux, vous savez bien, Chili, on en a beaucoup parl\u00e9, le Liban, l'Irak, Hong Kong, m\u00eame le Soudan, voil\u00e0 un peu partout \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a explose les les mouvements de contestation va voir quels sont les les points communs et les divergences \u00e9galement tr\u00e8s bonne \u00e9mission C\u00e9line merci beaucoup Romaine, merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:02:51 > 1:03:23) [93%] : \r\nIl Foued Boukari le temps du boycott est d\u00e9j\u00e0 loin pour l'Arabie Saoudite, patrons et gouvernants se pressent aujourd'hui pour la 3\u00e8me \u00e9dition du Davos du d\u00e9sert, le monde des affaires attir\u00e9s par l'ouverture \u00e9conomique d'un pays qui veut en finir avec la rente p\u00e9troli\u00e8re se chauffer gr\u00e2ce \u00e0 nos d\u00e9chets, c'est la possibilit\u00e9 offerte \u00e0 de nombreux B\u00e2lois gr\u00e2ce \u00e0 une technique unique en Suisse la pyrolyse, mais le proc\u00e9d\u00e9, vous l'entendrez a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs si\u00e8cles et puis enfin, 3 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du championnat de football le 1er entra\u00eeneur de Super League a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9, il s'agit de Fabio Celestini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:03:26 > 1:03:53) [96%] : \r\nL'ouverture \u00e9conomique d'un pays peut entra\u00eener l'ouverture de sa soci\u00e9t\u00e9, c'est l'argument de nombreux patrons et dirigeants politiques qui se presse en masse cette ann\u00e9e au Forum annuel \u00e9conomique de Ryad, en Arabie Saoudite, l'an dernier, ils ont pourtant \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 boycotter ce Davos du d\u00e9sert apr\u00e8s le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi, un an apr\u00e8s le rendez- vous refait le plein, m\u00eame le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer sera pr\u00e9sent Romain Bardet, ces 3 jours seront aussi marqu\u00e9es par une forte pr\u00e9sence am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:03:53 > 1:04:23) [91%] : \r\nPlusieurs grands noms font cette ann\u00e9e le d\u00e9placement, parmi eux, eux, les dirigeants des banques am\u00e9ricaines, Goldman Sachs, JP Morgan Chase s ou du num\u00e9ro un mondial de la gestion d'actifs BlackRock, c'est la 3\u00e8me \u00e9dition de ce forum lanc\u00e9 par le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane, lui qui veut ouvrir son pays aux investisseurs et diversifier son \u00e9conomie Claude Smadja est expert en relations internationales, pr\u00e9sident du cabinet Smadja Smadja, selon lui, le ralentissement actuel de l'\u00e9conomie mondiale pousse plus que jamais les entreprises \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce march\u00e9 saoudien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:04:23 > 1:04:40) [93%] : \r\nC'est un march\u00e9 important, c'est un march\u00e9 qui a des moyens, et \u00e0 partir de l\u00e0, n'importe quel march\u00e9 all\u00e9chant devient une priorit\u00e9, si bien que, un an apr\u00e8s la mort du journaliste Khashoggi l'indignation a c\u00e9d\u00e9 la place bon r\u00e9alisme \u00e9conomique et politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:04:40 > 1:04:46) [95%] : \r\nQuant \u00e0 l'Arabie Saoudite, l'enjeu est de taille, elle qui d\u00e9pend tant de la manne p\u00e9troli\u00e8re, il s'agit de pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:04:46 > 1:05:18) [92%] : \r\nAussi riche que soit l'Arabie Saoudite, elle a besoin non seulement des capitaux, mais de la technologie \u00e9trang\u00e8re, donc il est indispensable d'attirer cet investissement d'attirer le savoir- faire d'attirer la technologie d'autant plus que l'Arabie Saoudite pas depuis de sa blondeur est un v\u00e9ritable d\u00e9sastre sur le plan de la qualification et du management, donc, cet apport \u00e9tranger et indispensable si le prince h\u00e9ritier peut avoir la moindre chance de r\u00e9ussir quelques r\u00e9formes telles que diversification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:05:18 > 1:05:28) [98%] : \r\nC'est aussi un exercice de communication qui se jouera durant ces 3 jours, Ryad affiche son ouverture tout en maintenant son emprise sur l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:05:29 > 1:06:12) [93%] : \r\nL'enqu\u00eate en vue de destituer Donald Trump s'acc\u00e9l\u00e8re, la Chambre des repr\u00e9sentants, doit voter jeudi pour la premi\u00e8re fois en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, une r\u00e9solution formalisant l'enqu\u00eate, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et les r\u00e9publicains affirment depuis des semaines que l'enqu\u00eate des d\u00e9mocrates est ill\u00e9gitime, car non autoris\u00e9s justement par un vote si la mise en accusation de Donald Trump est approuv\u00e9, jeudi, le S\u00e9nat, \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine devra alors organiser le proc\u00e8s du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont \u00e0 nouveau rejet\u00e9 hier l'organisation d'\u00e9lections le 12 d\u00e9cembre voulue par Boris Johnson, le 1er ministre a aussit\u00f4t annonc\u00e9 pr\u00e9parer une nouvelle tentative pour aujourd'hui un peu plus t\u00f4t hier, les 27 \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne se sont mis d'accord pour reporter la date du Brexit au 31 janvier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:06:12 > 1:06:17) [92%] : \r\nEn France \u00e0 pr\u00e9sent de personnes gravement bless\u00e9 hier par balle devant la mosqu\u00e9e de Bayonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:06:17 > 1:06:44) [94%] : \r\n\u00e2g\u00e9 de 84 ans, le suspect, un ancien candidat du Front national, connu pour ses exc\u00e8s verbaux, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 son domicile, il y a quelques ann\u00e9es, l'homme avait \u00e9voqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, son admiration pour le pol\u00e9miste \u00c9ric Zemmour avec le climat actuel de stigmatisation de l'Islam et des musulmans, il ne faut pas s'\u00e9tonner que de tels actes puisse arriver, a r\u00e9agi hier l'Observatoire national contre l'islamophobie l'attaque \u00e0 Bayonne intervient Alexandra B en pleine pol\u00e9mique sur le communautarisme en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:06:44 > 1:07:43) [93%] : \r\nEmmanuel Macron le sait bien, c'est un sujet inflammable tr\u00e8s prudent jusqu'ici, il a n\u00e9anmoins chang\u00e9 de ton, en marge d'une rencontre avec des repr\u00e9sentants du culte musulman, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre intraitable face au communautarisme musulman, d\u00e9non\u00e7ant une forme de s\u00e9paratisme au sein de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise des paroles qui interviennent dans une s\u00e9quence politico- m\u00e9diatique d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu sur le sujet et en fin de journ\u00e9e, ses propos se sont heurt\u00e9s \u00e0 une autre r\u00e9alit\u00e9 : l'existence d'une haine anti- Islam, un homme de 84 ans, a tent\u00e9 de mettre le feu \u00e0 une mosqu\u00e9e \u00e0 Bayonne avant de tirer sur 2 personnes, ancien candidat local du Rassemblement national, l'homme est d\u00e9crit comme fantasque et fan du pol\u00e9miste de droite \u00c9ric Zemmour, Emmanuel Macron et le reste de la classe politique ont exprim\u00e9 leur solidarit\u00e9 avec la communaut\u00e9 attaquer mais \u00e0 l'image de Jean-Luc M\u00e9lenchon, certains pointent une relation de cause \u00e0 effet entre le focus n\u00e9gatif r\u00e9current sur l'Islam et ce passage \u00e0 l'acte, Alexandre Habay rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:07:44 > 1:07:48) [93%] : \r\nParis- la grogne en Valais \u00e0 l'approche des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e autour des horaires des commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:07:48 > 1:08:06) [88%] : \r\nL'ouverture programm\u00e9e de dimanche de descendre dans les villes de Sierre Sion Martigny est mont\u00e9 est en cause, l'an dernier une avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des op\u00e9rations coup de poing dans certaines grandes surfaces pour protester cette ann\u00e9e, le syndicat appelle \u00e0 nouveau les clients au boycott \u00e9coutez Francine du frais Molina syndicaliste d'Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT40 (1:08:07 > 1:08:40) [88%] : \r\nLe personnel de la vente sera tr\u00e8s tr\u00e8s fatigu\u00e9 pendant ces f\u00eates, puisqu'il y aura 3 nocturnes et 2 ouverture pr\u00e9vue le dimanche qui tombe aussi sur un jour f\u00e9ri\u00e9, donc les gens n'ont m\u00eame plus droit \u00e0 leur jours f\u00e9ri\u00e9 ni alors dimanche pour d\u00e9cembre et \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes, le personnel, nous \u00e9crit en contact avec nous, r\u00e9guli\u00e8rement pour dire qu'ils sont \u00e9puis\u00e9s en d\u00e9cembre parce chaque ann\u00e9e la m\u00eame chose et malgr\u00e9 nos efforts, que l'on a fait niveau parlementaire malgr\u00e9 les mobilisations que nous avons fait, effectivement, il semblerait que leur combat soit assez difficile en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:08:40 > 1:08:45) [95%] : \r\nVous attaquez ce combat une fois de plus, c'est ce que vous avez de l'espoir que les consommateurs vous suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT40 (1:08:45 > 1:08:56) [91%] : \r\nJe pense que c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9 parce que, aujourd'hui, c'est la vente de masse et les prestataires de service, apr\u00e8s ce sera quoi, les entreprises de transport, la question elle un choix de soci\u00e9t\u00e9 effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:08:56 > 1:08:58) [99%] : \r\nDes propos recueillis par Yves Terrani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:08:58 > 1:09:01) [98%] : \r\nLes B\u00e2lois vont pouvoir se chauffer tout en prot\u00e9geant le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:09:01 > 1:09:25) [94%] : \r\nLes Services industriels de B\u00e2le- Ville se lance en effet dans la pyrolyse une technique bas\u00e9e sur la d\u00e9composition chimique des d\u00e9chets organiques, elle permettra de produire chaque ann\u00e9e l'\u00e9quivalent de la consommation de 300 m\u00e9nages tout en retirant 1500 tonnes de CO2 de l'atmosph\u00e8re, c'est en tout cas, une premi\u00e8re pour un fournisseur d'\u00e9nergie en Suisse alors que la technique est pourtant tr\u00e8s ancienne, selon Reto M\u00fcller, porte- parole des Services industriels de Belleville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (1:09:25 > 1:09:31) [68%] : \r\nC'est cette combinant acc\u00e8s au plus une Innovative tech SMIC si on ne dort tout signal Taoussi Anc\u00f4ne de ce quartier de S\u00e9oul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:09:31 > 1:09:58) [92%] : \r\nC'est une combinaison de techniques innovantes et d'une tradition vieille de plusieurs si\u00e8cles dans une installation de pyrolyse nous carbonis\u00e9s ont des d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux, nous les br\u00fblant pour ainsi dire, mais sans oxyg\u00e8ne, cela produit, d'une part, de la chaleur que nous allons utiliser pour notre r\u00e9seau de chauffage \u00e0 distance ici dans le canton de B\u00e2le- Ville et puis cela produit \u00e9galement du bio char une forme de charbon v\u00e9g\u00e9tal qui sera utilis\u00e9 par les agriculteurs pour l'am\u00e9lioration des sols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (1:09:58 > 1:10:01) [77%] : \r\nQui sait, c'est-\u00e0-dire c'est une histoire de Stars dont je parlais de balles.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911032951", "summary": "Duplex Bienne : itw Pierre Alain Schnegg, conseiller d'\u00c9tat UDC bernois.", "id": "2033353", "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CORTHAY, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KLEIN, Gael", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803738", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053757", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BE3142F1-DCB3-4B3A-958C-35E8EBD8714C", "internalArchiveId": "BE3142F1-DCB3-4B3A-958C-35E8EBD8714C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne", "publicationDate": "2019-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : benjamin du groupe Andri Silberschmidt. Il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR;Samira Marti, 25 ans , PS;Mike Egger, 27 ans, UDC;Franziska Ryser, Verte;Tamara Funiciello, PS\r\n\r\n\r\nLes moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne 7h22\r\n***On n'en finit plus de scruter, d'analyer, le nouveau visage du Parlement... issu des urnes il y a une semaine.. \r\nOn se penche ce matin.. sur la jeunesse de cette nouvelle assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n7 jeunes de moins de 30 ans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Conseil National.. \r\nC'est une premi\u00e8re.. et c'est presque deux fois plus que lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature... \r\nDes jeunes qui ont envie faire de la politique autrement: digitalisation, climat, assurances sociales.. \r\nCamille Degott, vous leur avez parl\u00e9...  ces jeunes parlementaires veulent changer la donne.. \r\n  41''\r\n((D'abord avec leurs id\u00e9es bien s\u00fbr, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 leur v\u00e9cu de \"mill\u00e9nial\"... de personne n\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 et 90. C'est ce qu'explique le benjamin du groupe Andri Silberschmidt. Il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR...\r\nSON SILBERSCHMIDT\r\nNous avons grandi \u00e0 une \u00e9poque compl\u00e8tement diff\u00e9rente... On a une autre fa\u00e7on de voir les choses que les parlementaires plus \u00e2g\u00e9s. \r\nCe qui est important c'est qu'avec cette vision diff\u00e9rente, on pourra aussi participer \u00e0 la conception des lois.\r\nCe qui est important pour moi, c'est qu'on ait la notion de pogr\u00e8s de la Suisse en t\u00eate. Qu'on prenne des mesures pour faire avancer la Suisse et qu'elle soit couronn\u00e9e de succ\u00e8s. Et pas qu'on devienne immobile.\r\nPour le zurichois, le parlement a fait du sur-place pendant 4 ans.))\r\n*** Est-ce que ces jeunes de diff\u00e9rents partis ont envie de d\u00e9fendre des id\u00e9es ensembles ?\r\n  56''\r\n((Une socialiste de 25 ans, Samira Marti, et un UDC de 27 ans, Mike Egger, qui proposent une solution pour lutter contre la hausse des primes maladies... \u00e7a s'est vu lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nPour le saint-gallois, il faut trouver une solution rapidement sur ce dossier et c'est \u00e7a qui a pouss\u00e9 les deux \u00e9lus \u00e0 se mobiliser c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\nSON EGGER\r\nL\u00e0, on doit vraiment trouver une solution, au del\u00e0 des fronti\u00e8res des partis. On doit s'asseoir autour de la table et d\u00e9finir des valeurs communes. C'est clair que pour la suite, on peut repartir chacun dans sa direction.\r\nSelon la socialiste Tamara Funiciello, les jeunes pourraient aussi se retrouver sur le droit de vote \u00e0 16 ans ou les questions num\u00e9riques. Ses camarades de parti Fabian Molina et Samira Marti \u00e9voquent des possibles affinit\u00e9s sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme le mariage pour toutes et tous.\r\nM\u00eame si au final, ces natifs du digital d\u00e9fendent leur propre opinion politique... et la ligne du parti !))\r\n*** Au del\u00e0 des opinions, est-ce que leur fa\u00e7on de faire de la politique est diff\u00e9rente ?\r\n  1'08''\r\n((La verte Franziska Ryser veut amener l'urgence climatique au parlement.  Mais aussi changer la mani\u00e8re dont on parle de politique aux jeunes...\r\nSON RYSER\r\nCa doit \u00eatre int\u00e9ressant de suivre la politique ! Et justement pour les jeunes, qui se pr\u00e9occupent pour la premi\u00e8re fois de politique, c'est plus simple qu'ont leur explique certaines th\u00e9matiques dans une langue qu'ils connaissent mieux, qu'ils utilisent au quotidien... plut\u00f4t qu'en \"langage politique\".\r\nPour ces parlementaires de moins de 30 ans, c'est essentiel que leur g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au parlement, qu'elle ait une voix... et puis de nouvelles figures, qui peuvent inspirer et mobiliser.\r\nMais attention, ces jeunes ne sont pas des bleus! Certains et certaines d'entre eux militent depuis leur adolescence... \u00e0 l'image la bernoise Tamara Funiciello.\r\nSON FUNICIELLO\r\nFran\u00e7ais: Bah... je suis jeune, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je fais de la politique depuis longtemps. pour moi c'est pas tout nouveau du tout. Bon, oui, je suis \u00e9lue maintenant, mais quand m\u00eame, je connais l'histoire assez bien et je suis compl\u00e8tement pr\u00eate \u00e0 commencer maintenant.\r\nD'alleurs, il y a une question qui se posera pour ces jeunes d\u00e9j\u00e0 bien rod\u00e9s, \u00e0 la fin de leur carri\u00e8re politique. C'est celle de leur reconversion, mais aussi de leur pr\u00e9voyance professionnelle... parce le syst\u00e8me actuel n'a pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au parlement.))", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10800183", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les moins de trente ans au Parlement veulent changer la donne / LME_2019-10-28T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 28.10.2019"], "variantIds": ["ece-10800183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-03T08:22:38Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn n'en finit plus de scruter d'analyser le nouveau visage du Parlement issu des urnes, il y a une semaine, alors ce matin on va se pencher sur la jeunesse de cette nouvelle assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 7 jeunes de moins de 30 ans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au conseil national, c'est une premi\u00e8re : c'est presque 2 fois plus que lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature des jeunes qui ont envie de faire la politique autrement camille de Goethe, vous leur avez parl\u00e9 \u00e0 ces jeunes jeunes parlementaires qui veulent changer la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nD'abord, avec leurs id\u00e9es, bien s\u00fbr, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 leur v\u00e9cu de millennials de personne n\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 et 90, c'est ce qu'explique le Benjamin du groupe Andri Silberschmidt il a 25 ans et d\u00e9fend les couleurs PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [92%] :\r\nBien, quand nous avons grandi \u00e0 une \u00e9poque compl\u00e8tement diff\u00e9rente, on a une autre fa\u00e7on de voir les choses que les parlementaires plus \u00e2g\u00e9s vie c'est ce qui est important, c'est qu'avec cette vision diff\u00e9rente, on pourra aussi participer \u00e0 la conception des lois strictes, ce qui est important pour moi, c'est qu'on ait la notion de progr\u00e8s de la Suisse en t\u00eate qu'on prenne des mesures pour faire avancer la Suisse et qu'elle soit couronn\u00e9e de succ\u00e8s, pas qu'on devienne immobile, on \u00e9tudie blague mot butine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nPour le Z\u00fcrichois, le Parlement a finalement fait du surplace pendant 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nEt Camille, est ce que ces jeunes de diff\u00e9rents partis ont envie de d\u00e9fendre des id\u00e9es ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nUne socialiste de 25 ans, Samira Marti et un UDC de 27 ans, Mike Egger qui propose une solution pour lutter contre la hausse des primes maladie, \u00e7a s'est vu lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature pour le saint-gallois, il y a urgence sur ce dossier, c'est \u00e7a qui a pouss\u00e9 les deux \u00e9lus \u00e0 se mobiliser, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [84%] :\r\nMustapha, un \u00e9quipement mais du somptueux quand il para\u00eet que l'on doit vraiment trouver une solution, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res des partis se s'armer de sites olympiques que Marine \u00e7a mais vers la doit s'asseoir autour de la table et d\u00e9finir des valeurs communes et c'est clair que pour la suite on peut repartir chacun dans sa direction, il est tomb\u00e9 dans une ristourne Quehen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nSelon la socialiste, Tamara Funiciello les jeunes pourraient aussi se retrouver sur le droit de vote \u00e0 16 ans ou les questions num\u00e9riques, ses camarades de parti Fabian Molina et Samira Marti \u00e9voquent de possibles affinit\u00e9s sur les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 comme le mariage pour toutes et tous, m\u00eame si au final ces natifs du digital d\u00e9fendent leur propre opinion politique et la ligne du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [87%] :\r\nEt au-del\u00e0 des oeufs, des opinions, Khamis, est ce qu'on peut dire que leur fa\u00e7on de faire de la politique est diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nLa verte Franziska Ryser veut amener l'urgence climatique au Parlement mais aussi changer la mani\u00e8re dont on parle de politique aux jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nQui politique qui sort alors \u00e7a doit \u00eatre int\u00e9ressant de suivre la politique et, justement, pour les jeunes qui se pr\u00e9occupent pour la premi\u00e8re fois de politique, c'est plus simple qu'on leur explique certaines th\u00e9matiques dans une langue qu'ils connaissent mieux qu'ils utilisent au quotidien plut\u00f4t qu'en langage politique, politique dont et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [94%] :\r\nPour ces parlementaires demandent 30 ans, c'est essentiel, que leur g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement, qu'elle est une voix et puis de nouvelles figures qui peuvent inspirer et mobiliser mais attention, ces jeunes ne sont pas des bleus certains et certaines d'entre eux militent depuis leur adolescence \u00e0 l'image de la bernoise Tamara Funiciello. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [91%] :\r\nBen, je suis jeune, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je fais de la politique depuis longtemps, pour moi, c'est pas tout un nouveau du tout bon, oui, je suis \u00e9lue maintenant mais quand m\u00eame \u00e0 je connais l'histoire assez bien et je suis compl\u00e8tement pr\u00eate \u00e0 commencer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [96%] :\r\nD'ailleurs, il y a une question qui se posera pour ces jeunes, d\u00e9j\u00e0 bien rod\u00e9s \u00e0 la fin de leur carri\u00e8re politique, c'est celle de leur reconversion, mais aussi de leur pr\u00e9voyance professionnelle parce que le syst\u00e8me actuel n'a pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [84%] :\r\nMerci beaucoup camille de Goethe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-28T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}