{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=875&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=825&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-00CA058E-F357-46F8-AEAE-977B2F03161B", "internalArchiveId": "00CA058E-F357-46F8-AEAE-977B2F03161B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR qui analyse la d\u00e9route des partis de droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises ", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "On s'arr\u00eate un instant sur les r\u00e9sultats d'hier aux \u00e9lections zurichoises.. \r\nUn vote toujours scrut\u00e9s de tr\u00e8s pr\u00e8s. puisqu'il a lieu qques mois seulement avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nOn estime qu'il donne la tendance..  en tout cas, une id\u00e9e de l'\u00e9tat d'esrpit des \u00e9lecteurs.. \r\nOn a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la grosse d\u00e9faite de l'UDC. Le PLR aussi a v\u00e9cu un revers historique dans le canton, hier.. \r\nPuisqu'il n'a plus qu'un seul conseiller d'Etat dans l'un de ses fiefs \r\nEn revanche, au Parlement, le PLR a limit\u00e9 la casse.. et perd 2 si\u00e8ges.. \r\nD'ailleurs, les partis bourgeois ont perdu leur majorit\u00e9 au l\u00e9gislatif du canton.. (- 2 si\u00e8ges pour le PLR, -9 du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, -5 pour le PBD qui n'a plus de si\u00e8ges).\r\nThomas Vogel est arriv\u00e9 en 8e position, derri\u00e8re la candidates UDC Natalie Rickli et le candidat vert Martin Neukom\r\nBonjour Philippe Nantermod!\r\nVice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan\r\n****Perdre un si\u00e8ge.. au Conseil d'Etat Zurichois.. N'avoir plus qu'un seul repr\u00e9sentant.\r\nHier, le prsdt PLR a utilis\u00e9 le mot \"drammatique\".. \r\nSymboliquement... c'est mauvais... \u00e0 7 mois des f\u00e9d\u00e9rales.. \r\n****Un PLR sort. Un Vert entre... Le signal est clair? Vous \u00eates sanctionn\u00e9 pour votre politique... ou non-politique.. climatique? \r\n- La pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi a essay\u00e9, il y a quelques semaines de verdire la politique du parti... On le voit \u00e0 Zurich, cela n'a pas convaincu les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices.... \r\nIl va falloir prendre votre baton de p\u00e9lerins pour convaincre que \u00e7a n'est pas que de l'opportunime politique? \r\n******On est \u00e0 7 mois.. les pr\u00e9occupations verts vont durer selon vous? \r\nIl faut rappeler qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral.. les verts n'avaient pas b\u00e9n\u00e9ficier de Fukushima.. cette fois c'est diff\u00e9rent? \r\n- Est-ce que vous \u00eates encore capable d'int\u00e9grer les pr\u00e9occupation \u00e9cologiques des suisses dans votre programme ? \r\nEst-ce que c'est possible de venir avec de vraies propositions et de d\u00e9passer ce que certains (= le PS) d\u00e9noncent comme de l'opportunisme politique avec effet d'annonce ?\r\nUDC-PLR\r\n*****A Zurich.. le PLR et l'UDC on fait alliance pour cette \u00e9lection.. \r\nUDC pris une claque.... \r\nLa semaine derni\u00e8re, l'alliance pour faire \u00e9lir un UDC au gt Vd n'a pas fonctionn\u00e9 non plus.....\r\nEst-ce que le PLR n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre davantage ses distances avec l'UDC ? \r\n- UDC grand perdant.. Vert lib grands gagnants.. Eux en tout cas, ils ont motiv\u00e9s \u00e0 se rapprocher..\r\nIsabelle Chavaley\r\n  00'31\r\n- que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cet appel?\r\n****A Zurich, le PLR et l'UDC \u00e9taient alli\u00e9s pour le conseil des Etats... mais les deux partis se sont tir\u00e9s dans les pattes durant la campagne au sujet de l'Europe. Quand on voit de telles m\u00e9sententes sur des sujets importants, on peut se demander quel est le sens de ces alliances ? \r\n***Apparentements importants pour les f\u00e9d\u00e9rales...\r\n((Philippe Nantermod, son avis:\r\nD\u00e9faite au Conseil d'Etat difficile \u00e0 expliquer pour lui. La prime au sortant a jou\u00e9 un r\u00f4le, la mobilisation des \u00e9lecteurs verts aussi. Ce qui l'inqui\u00e8te, c'est le r\u00e9sultat au grand conseil; .1,6 pour le PLR au parlement zurichois, \u00e7a fait mal mais c'est pas dramatique. Il croit encore aux sondages pour les EF, il dit:\" on va gagner, on fait tout pour. D'ailleurs, il faut aussi noter que tous les partis cantonaux ont perdus des plumes - plus ou mois - hier.\"\r\nStrat\u00e9gie pour les EF: le PLR doit \u00eatre plus clair sur le discours environnemental. Un sondage est actuellement en cours au PLR, il permettra de clarifier la ligne. \"Notre discours a manqu\u00e9 de visibilit\u00e9, et il y a eu un probl\u00e8me de communication. C'est vrai qu'on a du mal \u00e0 verdire notre image...\"\r\nEn m\u00eame temps, Philippe Nantermod estime que le parti a un discours clair sur la question depuis les discussions sur la loi CO2 en d\u00e9cembre dernier. Ce qu'\u00e0 dit Petra G\u00f6ssi derni\u00e8rement ne fait que confirmer cette ligne. Quand on lui demande quelles nouvelles propositions concr\u00e8tes le PLR pourrait amener, il dit qu'il ne voit pas trop. Il faut trouver des solutions supportables pour la Suisse, pas des r\u00e9ponses \"d\u00e9croissantes et anticapitalistes\" comme elles existent actuellement dans la rue.\" Finalement, il estimque que le politique environnementale de la Suisse n'est pas si mal que \u00e7a.\r\nUDC n'a pas le vent en poupe, \u00e7a co\u00fbte aussi au PLR estime Philippe Nantermod. Mais difficile de se d\u00e9faire de ce partenaire. Il pr\u00f4ne une grande alliance de droite, grand front bourgeois ! Ne se sent d'ailleurs pas heurt\u00e9 par les verts lib, ils sont souvent des anciens PLR qui sont proches des enjeux climatiques...))", "durationSec": 396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296724", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Philippe Nantermod analyse la d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises / LME_2019-03-25T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 25.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan."], "variantIds": ["ece-10296724"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:32:14Z", "webPublicationDate": "2019-03-25T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re national vaudoise Vert'lib\u00e9raux [archive RTS, Forum 24.03.2019]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A132C72-AE0D-41D3-B51E-FF2D0AE66048", "internalArchiveId": "4A132C72-AE0D-41D3-B51E-FF2D0AE66048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise et membre de la Commission de l'enseignement;Nicolas Tamic, responsable des op\u00e9rations au CEDRE,  centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pollutions accidentelles des eaux;Patrick L\u00f6rtscher, m\u00e9daill\u00e9 olympique de curling et consulant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/US RAPPORT MUELLER PA) Ses conclusions \u00e9taient tr\u00e8s attendues...\r\nLe procureur sp\u00e9cial Robert Mueller estime qu'il n'y a pas eu de collusion... entre l'\u00e9quipe de Donald Trump et la Russie... lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\nLe minist\u00e8re de la justice a lev\u00e9 le voile hier soir sur le rapport d'une enqu\u00eate qui aura dur\u00e9 deux ans\r\nEt il blanchit Donald Trump\r\nLa question d'une \u00e9ventuelle entrave \u00e0 la justice reste ouverte... mais la victoire n'en reste pas moins \u00e9clatante pour le camp du pr\u00e9sident. \r\nA Washington... les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand\r\n  0'52'' \r\n((LE procureur sp\u00e9cal Mueller n'a pas pu \u00e9tablir la preuve que des membres de l'\u00e9quipe Trump ont conspir\u00e9 ou se sont coordonn\u00e9 durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Pas de collusion donc.  Mais L\u00e0 o\u00f9 l'enqu\u00eate laisse flotter un doute. .C'est sur les accusations d'obstruction \u00e0 la justice de la part du pr\u00e9sident. Mueller ne tranche pas. Le rapport ne conclut pas que le pr\u00e9sident a commis un crime, mais il ne l'exon\u00e8re pas non plus. AL d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral, William Barr, qui dans sa synth\u00e8se de quatre pages remise au Congr\u00e8s indique renoncera \u00e0 inculper le pr\u00e9sdient, faute de preuves suffisantes.\r\nLes d\u00e9mcoraters demandent d\u00e9sormais l'int\u00e9gralit\u00e9 du rapport. Ils remttent en cause l'impartialit\u00e9 de William Barr et vuelent faire la lunmi\u00e8re sur uen possible entrave \u00e0 la jsutice.\r\nSi Trump, sur le plan poltiqiue, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9. Les d\u00e9mocrates, au Congr\u00e8s, vont tdonc enter de r\u00e9cup\u00e9rer le rapport Mueller, au risque de s'enliser.. et d'oublier peut-\u00eatre l'essentiel. Donald Trump est clairement renforc\u00e9 \u00e0 l'approche de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Rg rtsinfo WH))\r\n(Brexit) Une nouvelle semaine pleine d'incertitudes d\u00e9bute au Royaume-Uni\r\nToujours dans l'impasse... sur le Brexit... Theresa May a men\u00e9 d'intenses consultations hier... \r\nCar elle esp\u00e8re convaincre les d\u00e9put\u00e9s britanniques d'accepter l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles.,,, m\u00eame s'ils ont d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 ce trait\u00e9 \u00e0 deux reprises\r\nSelon le daily telegraph... la chef du gouvernement pourrait leur proposer une s\u00e9rie de votes \"indicatifs\"... pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise\r\nUne crise qui a des cons\u00e9quences jusque dans les rangs du parti conservateur au pouvoir... \r\nPlusieurs ministres tenteraient d\u00e9sormais d'obtenir la d\u00e9mission de la chef du gouvernement... toujours selon la presse\r\n(01/VOTATIONS ZH PA (REP 22H30)) La soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 festive... hier \u00e0 Z\u00fcrich... dans les fiefs des partis vert et vert lib\u00e9ral\r\nLes d\u00e9fenseur de l'environnement ont enregistr\u00e9 une forte pouss\u00e9e aux \u00e9lections cantonales\r\nAlors que la droite traditionnelle... elle... essuie un \u00e9chec sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\nDans ce scrutin qui a valeur de test...  \u00e0 quelques mois des \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales, c'est donc une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour le camp bourgeois au niveau national\r\nEt S\u00e9verine Ambrus... \u00e0 l'inverse... l'espoir est vif chez les verts et les verts lib\u00e9raux\r\n  00'59\r\n((Un d\u00e9fi r\u00e9ussi du c\u00f4t\u00e9 des verts \u00e0 Zurich dont le candidat Martin Neukomm est parvenu \u00e0 se faire \u00e9lire \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif du canton devant  l'UDC Natalie Rickli.\r\nEt Verts comme Verts lib\u00e9raux enregistrent les plus importantes progressions + 4% et +5% au parlement cantonal\r\nDes succ\u00e8s qui s'expliquent  par la mobilistion actuelle en faveur du climat et puis aussi, pour les verts lib\u00e9raux,  par les d\u00e9bats sur l'accord cadre avec l'union europ\u00e9enne qui ont pu leur permettre de capter certaines voix c\u00f4t\u00e9 socialiste.\r\nEn revanche, c'est une d\u00e9faite historique \u00e0 droite pour le PLR qui perd pour la premi\u00e8re fois son second si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n L'UDC, elle,  est parvenu de justesse \u00e0 faire de Natalie Rickli sa deuxi\u00e8me conseill\u00e8re d'Etat mais elle a perdu beaucoup de terrain au l\u00e9gislatif, dans un canton qui est pourtant l'un de ses bastions.\r\nDes score d\u00e9cevants pour ce camp bourgeois  qui a men\u00e9 une campagne commune  mais qui a eu beaucoup de peine \u00e0 masquer ses d\u00e9saccords,  notamment , l\u00e0 encore, autour de la question europ\u00e9enne.))\r\n(06/SCOLARISATION FRONTALIERS ITV MOYARD) Le gouvernement genevois doit r\u00e9-examiner les mesures mises en place pour restreindre l'acc\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves frontaliers \u00e0 l'\u00e9cole en Suisse\r\nC'est l'avis des autorit\u00e9s politiques de France voisine... qui ont \u00e9crit hier au COnseil d'Etat\r\nD\u00e9sormais...seul les frontaliers qui ont DEJA commenc\u00e9 leur scolarit\u00e9 dans le canton... ainsi que leurs fr\u00e8res et soeurs... peuvent poursuivre leur \u00e9cole obligatoire \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLa d\u00e9put\u00e9e socialiste Salima Moyard estime que l'attente des autorit\u00e9s fran\u00e7aises est l\u00e9gitime... \r\nMais pour cette membre de la Commission de l'enseignement... une partie des mesures d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve sont justifi\u00e9es\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Thailande) En tha\u00eflande... le parti proche des militaires au pouvoir est en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels de ce premier scrutin depuis le ocup d'\u00e9tat de 2014... il devance de peu le parti d'opposition de l'ancien premier ministre en exil\r\nLes r\u00e9sultats devraient e^tre officialis\u00e9s aujourd'hui\r\n(08/MALI MASSACRES PA) Les autorit\u00e9s maliennes tentent d'endiguer la spirale de la violence ethnique\r\nLe gouvernement est sous le feu des critiques...accus\u00e9 notamment de laxisme... deux jours apr\u00e8s le massacre de 130 civils dans le centre du pays... \r\nIl a donc annonc\u00e9 hier plusieurs mesures\r\nLes pr\u00e9cisions de Coralie Pierret... \u00e0 Bamako\r\n  01'02 \r\n((Le choc et l'indignation des maliens et la pression de la communaut\u00e9 internationale auront eu raison des autorit\u00e9s maliennes. Apr\u00e8s le massacre le plus meurtrier de la r\u00e9gion, au moins 130 civils tu\u00e9s samedi, une partie de la hi\u00e9rarchie militaire a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9e. Un acte fort apr\u00e8s les critiques contre les forces de d\u00e9fense, accus\u00e9s par plusieurs associations de droits de l'Homme d'\u00e9chouer dans leur mission de protection des civils. A Ogossagou, le village massacr\u00e9, une base de l'arm\u00e9e \u00e9tait situ\u00e9e \u00e0 20 km. Elle s'est pourtant rendue sur les lieux 9h apr\u00e8s l'attaque.\r\nDeuxi\u00e8me symbole . la dissolution de la milice Dan na Ambassagou. Ce groupe d'autod\u00e9fense de l'ethnie dogon est compos\u00e9 de chasseurs traditionnels. Des chasseurs soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre les responsables du massacre de samedi ainsi que d'autres violences contre les membres de l'ethnie peul. Le conflit communautaire entre peul et dogon dans le centre du Mali a fait au moins 500 victimes de part et d'autres l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nCoralie Pierret Bamako pour RTS Info ))\r\n(Sainte Sophie) Le pr\u00e9sident turc veut renommer l'ancienne basilique sainte-sophie d'Istanbul\r\nTr\u00e8s pris\u00e9 des touristes... ce mus\u00e9e fait r\u00e9guli\u00e8rmeent l'objet de pol\u00e9miques entre chr\u00e9tiens et musulmans... qui se disputent son utilisation\r\nInterrog\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Recep Tayip Erdoan \u00e9voque l'id\u00e9e d'appeler le lieu \"mosqu\u00e9e Sainte Sophie\":.. apr\u00e8s les \u00e9lecitons locales de dimanche\r\n(18/SUITES MAREE NOIRE ITV TAMIC) En France... des oiseaux mazout\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s ces derniers jours sur des plages basques et landaises...\r\nLa Cons\u00e9quence du naufrage du Grande America... il y a deux semaines au large du golfe de Gascogne\r\nCe sont les premiers volatiles victimes de cette pollution maritime... et sans doute pas les derniers\r\nLe fioul est bel et bien attendu ces prochains jours sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises... le tout est de savoir \u00e0 quel endroit\r\nEcoutez Nicolas Tamic... responsable des op\u00e9rations au C\u00e8dre... le centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pollutions accidentelles des eaux\r\n  00'41\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(16/CURLING CHAMPIONNAT ITV L\u00d6RTSCHER (REP 22H30)) Les Suissesses sont championnes du monde de curling!\r\nElles ont battu les Su\u00e9doises hier en finale; 8 \u00e0 7\r\nEt il a fallu des nerfs d'acier \u00e0 la skip... Alina P\u00e4tz... pour ma\u00eetriser la derni\u00e8re pierre du dernier end... celle qui a donn\u00e9 le titre \u00e0 l'\u00e9quipe suisse du CC Aarau\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz a demand\u00e9 \u00e0 Patrick L\u00f6rtscher, m\u00e9daill\u00e9 olympique et consulant RTS s'il s'attendait \u00e0 cette victoire...\r\n  00'53\r\nEt pour la skip Alina P\u00e4tz... c'est un troisi\u00e8me titre mondial.\r\nL'\u00e9quipe de Gen\u00e8ve sera elle engag\u00e9e aux Championnats du Monde masculins \u00e0 la fin du mois au Canada.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Rapport mueller) - r\u00e9sum\u00e9 du rapport mueller par le minist\u00e8re de la justice\r\n- pas de collusion av\u00e9r\u00e9e\r\n- trump a-t-il fait obstruction ou non? c'est au minist\u00e8re de la justice de trancher\r\n- d\u00e9mocrates exigent la publication du rapport entier\r\n(Xi Jinping en France) \r\n(Tha\u00eflande) \r\n(Mali suites massacre) \r\n(Nouveau Traitement) \"L'europe a un besoin urgent d'une strat\u00e9gie pour la Chine\". Les mots du commissaire europ\u00e9en allemand hier... alors que l'Italie vient de s'allier au projet chinois de nouvelles routes de la soie. Ces inqui\u00e9tudes seront aussi au menu d'un sommet demain \u00e0 Paris... avec Emmanuel Macron, Angela Merkel, Jean-CLaude Juncker ET XI Jin Ping\r\n****************", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-25T06:00:50_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-25T06:00:50_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10296670", "ece-10296658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T06:16:10Z", "webPublicationDate": "2019-03-25T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84CE8491-C8C2-4608-90F2-5D3260E1E381", "internalArchiveId": "84CE8491-C8C2-4608-90F2-5D3260E1E381", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nicola Forster, co-pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux zurichois;Hans-Jakob Boesch, pr\u00e9sident du PLR zurichois;Boukari, Fouad;MESKENS;FRACHON;Frachon, Romane ;Roberto Triana, acteur cubain;Carlos Alzugaray, politologue cubain*;Christian Vetterli, chef de projet du groupe E;Christian Aebi, porte-parole de l'H\u00f4pital intercantonal de la Broye\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VOTATIONS ZH ITV FORSTER) Le climat au centre des d\u00e9bats au lendemain des \u00e9l\u00e9ctions cantonales Zurichoises...\r\nVerts et Vert'Liberaux sont les grands gagants au Parlement...\r\nL\u00e0 ou l'UDC et le PLR perdent leur majorit\u00e9...\r\nLes \u00e9cologistes qui signent m\u00eame leur grand retour au gouvernement zurichois avec l'\u00e9l\u00e9ctions de Martin Neukom, des Verts\r\nPour Nicola Forster, co-pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux zurichois sont parti a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du contexte des manifestations pour le climat et des d\u00e9bats \u00e0 gauche sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n  00'45\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(03/VOTATIONS ZH ITV BOESCH) Les \u00e9lections cantonales marqu\u00e9es donc hier par d'importantes pertes pour l'alliance des partis bourgeois...\r\nEt des question notamment sur la strat\u00e9gie du PLR sur le climat... \r\nLe parti lib\u00e9ral-radical a essui\u00e9 une d\u00e9faite historique...\r\nAvec l'\u00e9chec de Thomas Vogel, le parti perd pour la premi\u00e8re fois son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat. \r\nLe pr\u00e9sident du PLR zurichois, Hans-Jakob Boesch ne cachait pas sa d\u00e9ception.\r\n  00'32\r\n Hans-Jakob Boesch, pr\u00e9sident du PLR zurichois, interrog\u00e9 par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve USA Trump) A l'issue d'une enqu\u00eate de deux ans... Les grandes lignes du rapport Mueller sur la possible collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques hier soir par le minist\u00e8re de la Justice am\u00e9ricain. Sans preuve flagrante, ce qui pousse le pr\u00e9sident \u00e0 tweeter qu'il est blanchi.\r\nLe d\u00e9partement de la justice consid\u00e8re \u00e9galement que le rapport ne contient pas de \"preuves suffisantes\" \u00e9tablissant une possible entrave de la justice de la part du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais le procureur Mueller, dans son rapport, indique ne pas vouloir livrer de conclusion d\u00e9finitive sur ce sujet.\r\n(13/XI-JINPING / MACRON PA) *** Apr\u00e8s l'Italie et Monaco, le pr\u00e9sident chinois est en visite en France. \r\nXi Jinping est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Nice ou il a \u00e9t\u00e9 accuilli par Emmanuel Macron...\r\nLes deux hommes ont d\u00een\u00e9 en compagnie de leurs \u00e9pouses dans le volet priv\u00e9 de la visite.\r\nLe pr\u00e9sident chinois est attendu aujourd'hui \u00e0 Paris...  \r\nIl sera notamment accueilli sous l'Arc de triomphe par Emmanuel Macron... Jo\u00eblle Meskens\r\n  00'50\r\n((Voil\u00e0 cinq ans que Xi Jinping n'\u00e9tait plus venu en France. Sous Fran\u00e7ois Hollande, il avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Versailles. Cette fois c'est sur la C\u00f4te d'azur qu'il a \u00e9t\u00e9 accueilli. A Beaulieu sur mer, \u00e0 la villa-mus\u00e9e K\u00e9rilos, symbole de la Gr\u00e8ce Antique. Un message d'Emmanuel Macron \u00e0 son homologue. Il veut placer cette visite sous le signe de l'Europe et du multilat\u00e9ralisme. Le pr\u00e9sident chinois vient de signer avec l'Italie un protocole d'accord sur son  projet pharaonique de nouvelles routes de la soie, mais la France ne veut pas de ces partenariats bilat\u00e9raux, qu'elle estime d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s. On veut du gagnant-gagnant, dit le Quai d'Orsay. Face au g\u00e9ant chinois, c'est l'Union europ\u00e9enne enti\u00e8re qui doit \u00eatre l'interlocuteur selon l'Elys\u00e9e. C'est pour \u00e7a qu'Angela Merkel et le pr\u00e9sident de la Commission Jean-Claude Juncker seront \u00e0 Paris ce mardi. La condition pour une relation privil\u00e9gi\u00e9e sera la r\u00e9ciprocit\u00e9. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris))\r\n(Bve Brexit) Les Britanniques doivent trouver un moyen de quitter l'Union europ\u00e9enne de fa\u00e7on ordonn\u00e9e plut\u00f4t que de chercher \u00e0 faire d\u00e9missionner leur Premi\u00e8re ministre, Theresa May, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le ministre britannique des Finances, Philip Hammond.\r\nInterrog\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky concernant les informations de presse sur les efforts que m\u00e8neraient certains ministres pour faire tomber Theresa May, il a r\u00e9pondu par ces mots: \"Non, je ne pense pas du tout que ce soit le cas\".\r\n(10/VISITE ROYALS CUBA PI) *** Le prince Charles et son \u00e9pouse Camilla sont \u00e0 Cuba pour la toute premi\u00e8re visite officielle d'un membre de la famille royale britannique sur l'\u00eele communiste.\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 accueillis hier apr\u00e9s midi \u00e0 l'a\u00e9roport de La Havane par le pr\u00e9sident cubain Miguel Diaz-Canel. \r\nL'ambassadeur britannique \u00e0 Cuba (Antony Stokes) a insist\u00e9 sur le fait que cette visite ne veut pas dire que les 2 gouvernements soient d'accord entre eux. \r\nRomane Frachon. \r\n  1'10''\r\n((A peine arriv\u00e9s, le couple royal a \u00e9t\u00e9 d\u00e9poser une germe de fleurs sur la Place de la R\u00e9volution devant le monument du h\u00e9ros national cubain Jos\u00e9 Marti. Ils ont pr\u00e9vus des rencontres officielles mais aussi avec la soci\u00e9t\u00e9 civile.  \r\nRoberto Triana, acteur, trouve que cette visite contraste avec la r\u00e9alit\u00e9 cubaine. \r\n\"Cela me rappelle quand Chanel est venue ici. Il y a eu tout un \u00e9v\u00e8nement \"people\", un d\u00e9fil\u00e9, un truc de gloire... Je trouve que c'est totalement ridicule, \u00e7a ne va rien faire changer ici.\" \r\nPour le politologue Carlos Alzugaray, cette visite signifie beaucoup pour Cuba au contraire. Elle contribue \u00e0 donner une image d'ouverture. Et les Britanniques pourraient utiliser l'\u00eele pour \u00e9tendre leur influence dans les Cara\u00efbes. \r\n\"La Grande-Bretagne a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer son prince h\u00e9ritier \u00e0 Cuba, en pleine augmentation des tensions avec les Etats-Unis. Cuba, c'est l'\u00eele la plus important des Cara\u00efbes. Et les Britanniques ont encore des int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques dans les Cara\u00efbes.  C'est donc logique que le Royaume-Uni veuille soigner ses relations avec Cuba.\" \r\nLe couple rentre mercredi, jour o\u00f9 le Brexit devrait entrer en vigueur au Royaume-Uni. ))\r\n(TF4/CHAUFFAGE H\u00d4PITAL HIB) *** Les b\u00e2timents du site de l'H\u00f4pital Intercantonal de la Broye \u00e0 Estavayer-le-Lac, dans le canton de Fribourg, seront chauff\u00e9s et rafraichis avec l'eau du lac de Neuch\u00e2tel. \r\nCe sera la premi\u00e8re structure hospitali\u00e8re romande \u00e0 utiliser ce syst\u00e8me... \r\nIl existe n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 un projet similaire \u00e0 La Tour de Peilz, o\u00f9 le gymnase du Burier est chauff\u00e9 de cette mani\u00e8re. \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ONU et des entreprises du quartier des Nations utilisent aussi l'eau du lac L\u00e9man. \r\nMais, pour le canton de Fribourg, il s'agit d'une premi\u00e8re... Maurice Doucas...\r\n  01'32\r\n((L'eau utilis\u00e9e \u00e0 Estavayer-le-Lac sera puis\u00e9e \u00e0 1'700 m\u00e8tres des rives et \u00e0 38 m\u00e8tre de profondeurs... Elle sera ensuite achemin\u00e9e par une conduite sous-lacustre qui \u00e9xiste d\u00e9j\u00e0...  et qui servait dans le temps \u00e0 approvisionner la ville d'Estavayer-le-lac en eau... Les explications du chef de projet du groupe E qui d\u00e9veloppe ce programme... Christian Vetterli...\r\nSON\r\nUne \u00e9tude environnementale doit encore d\u00e9terminer o\u00f9 l'eau doit \u00eater rejet\u00e9e ou \u00e0 quelle profondeur, pour justement prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9.  Outre l'aspect environnemental, ce projet d\u00e9velopp\u00e9 par le Groupe E permettra de r\u00e9aliser des \u00e9conomies, comme nous le pr\u00e9cise le porte-parole de l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye Christian Aebi...\r\nSON\r\nL'installation compl\u00e8te, qui sera op\u00e9rationel \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, co\u00fbtera 2,2 mio de francs. Elle sera financ\u00e9e par le GroupeE qui vendera ensuite ses prestations \u00e0 ses clients. ))", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296716", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-25T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-25T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10296742", "ece-10296716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T16:12:31Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'heure du journal de Foued Boukari bonjour Foued, bonjour le canton d'Z\u00fcrich secou\u00e9e hier par une temp\u00eate politique des \u00e9cologistes pl\u00e9biscit\u00e9 la droite une nouvelle dynamique dans le canton le plus peupl\u00e9 du pays plein d'enseignements, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le pr\u00e9sident chinois en visite officielle en France, les pays europ\u00e9ens qui n'ont pas toujours vous l'entendrez des int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens en t\u00eate lorsqu'il rencontre si Jinping dans ce journal, \u00e9galement une premi\u00e8re pour le canton de Fribourg, l'eau du lac de Neuch\u00e2tel sera utilis\u00e9e pour chauffer ou rafra\u00eechir l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye. \r\nLe climat au centre des d\u00e9bats au surlendemain des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises Vert et Verts lib\u00e9raux sont les grands gagnants au Parlement, l\u00e0 o\u00f9 l'UDC le PLR perdent leur majorit\u00e9, les \u00e9cologistes qui signent m\u00eame leur grand retour au gouvernement zurichois avec l'\u00e9lection de Martin Neukom des Verts pour Nicola Forster, co- pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux zurichois son parti a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du contexte des manifestations pour le climat et des d\u00e9bats \u00e0 gauche sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [92%] :\r\nJe crois aussi que c'est pas qu'on a choisi ce sujets \u00e0 juste avant la campagne mais c'est vraiment des sujets sur lesquels on s'est engag\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, alors c'est une reconnaissance de notre engagement, il faut aussi dire que ces sujets, ils vont rester, c'est des sujets de l'avenir, c'est pas du tout juste maintenant qu'il faut s'occuper du changement climatique et dans un an, ce sera fini, mais je crois que c'est vraiment des sujets qui restent et c'est la population en Suisse, mais aussi dans le canton de Z\u00fcrich qui veulent s'engager avec nous, le changement climatique et pour une Suisse ouverte pour une Suisse lib\u00e9ral, alors je crois qu'on a fait campagne pour les bons sujets et c'est vraiment le printemps qui commence dehors mais aussi dans la politique suisse \u00e0 Z\u00fcrich, mais j'esp\u00e8re bien que \u00e7a peut aussi nous aider pour les \u00e9lections au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nAlors les \u00e9lections cantonales marqu\u00e9es donc hier par d'importantes pertes pour l'alliance des partis bourgeois et des questions notamment sur la strat\u00e9gie du PLR sur le climat, le Parti lib\u00e9ral radical qui a essuy\u00e9 une d\u00e9faite historique avec l'\u00e9chec de Thomas Vogel le parti qui perd pour la premi\u00e8re fois son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident du PLR zurichois s'Iacob Bush ne cachait pas sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nTr\u00e8s prochaine de la Sierra sont oui bien s\u00fbr, c'est effectivement une d\u00e9ception, nous voulons garder nos 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, et nous n'y sommes pas parvenus, je ne peux pas qualifier autrement \u00e7a c'est essence \u00e7a s'explique certainement par le fait que la th\u00e9matique du climat a \u00e9norm\u00e9ment mobilis\u00e9es, on le voit aussi dans les r\u00e9sultats au parlement du canton et puis l'autre explication, c'est que beaucoup d'\u00e9lecteurs de nos alli\u00e9s de l'UDC ne sont pas all\u00e9s voter ce qu'on voit aussi dans les r\u00e9sultats de l'UDC au parlement du canton et \u00e7a bien s\u00fbr co\u00fbter des voix notre candidat Thomas Vogel et l'alliance bourgeoise ne s'est pas d\u00e9roul\u00e9e sans probl\u00e8me, comment esp\u00e9rions s\u00e9viront \u00e7a s'arrange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [96%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Ambrus s'\u00e0 l'issue d'une enqu\u00eate de 2 ans, les grandes lignes du rapport Mueller sur la possible collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques hier soir par le minist\u00e8re de la Justice am\u00e9ricain sans preuve flagrante qui pousse le pr\u00e9sident \u00e0 tweeter qu'il est blanchi, le d\u00e9partement de la justice consid\u00e8re \u00e9galement que le rapport ne contient pas de preuves suffisantes \u00e9tablissant une possible entrave de la justice, de la part du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais le procureur Mueller dans son rapport, indique ne pas vouloir livrer de conclusion d\u00e9finitive sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [98%] :\r\nApr\u00e8s l'Italie et Monaco, le pr\u00e9sident chinois est en visite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [93%] :\r\nEn France, si Jinping est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Nice o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par Emmanuel Macron, les 2 hommes ont d\u00een\u00e9 en compagnie de leur \u00e9pouse dans le volet priv\u00e9 de la visite, le pr\u00e9sident chinois est attendu \u00e0 Paris aujourd'hui, il sera notamment accueilli sous l'Arc de Triomphe, par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jo\u00ebl masse 15. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [91%] :\r\nVoil\u00e0 5 ans que je suis Jinping n'\u00e9tait plus venu en France, o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande, il avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Versailles, cette fois, c'est sur la C\u00f4te d'Azur, qu'il a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 Beaulieu-sur-Mer, \u00e0 la ville, Kerry, symbole de la Gr\u00e8ce antique, un message d'Emmanuel Macron \u00e0 son homologue, il veut placer cette visite sous le signe de l'Europe et du multilat\u00e9ralisme, le pr\u00e9sident chinois vient de signer avec l'Italie, un protocole d'accord sur son projet pharaonique de nouvelles routes de la soie, mais la France ne veut pas de ces partenariats bilat\u00e9raux, elles estiment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, on veut du gagnant-gagnant, dit le Quai d'Orsay face au g\u00e9ant chinois, c'est l'Union europ\u00e9enne enti\u00e8re qui doit \u00eatre l'interlocuteur, selon l'\u00c9lys\u00e9e, c'est pour \u00e7a qu'Angela Merkel et le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, seront \u00e0 Paris ce mardi, la condition pour une relation privil\u00e9gi\u00e9e sera la r\u00e9ciprocit\u00e9 Jo\u00ebl mais s'pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [95%] :\r\nLes Britanniques doivent trouver un moyen de quitter l'Union europ\u00e9enne de fa\u00e7on ordonn\u00e9e, plut\u00f4t que de chercher \u00e0 faire d\u00e9missionner leur Premi\u00e8re ministre, Theresa May, ce sont les mots du ministre britannique des Finances, Philip Hammond interrog\u00e9 concernant les informations de la presse sur les efforts qu'm\u00e8neraient certains ministres pour faire tomber Theresa May, il a r\u00e9pondu par ces mots : Non, je ne pense pas du tout que ce soit le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [96%] :\r\nCar le prince Charles et son \u00e9pouse Camilla sont \u00e0 Cuba, c'est la toute premi\u00e8re visite officielle d'un membre de la famille royale britannique sur l'\u00eele communiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [94%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 accueillis hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'a\u00e9roport de La Havane par le pr\u00e9sident cubain Miguel Diaz- Canel, l'ambassadeur britannique \u00e0 Cuba, Anthony Stoxx insister sur le fait que cette visite ne veut pas dire que les 2 gouvernements soient d'accord entre romane Frachon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [94%] :\r\n\u00e0 peine arriv\u00e9, le couple royal a \u00e9t\u00e9 d\u00e9poser une gerbe de fleurs sur la place de la R\u00e9volution, devant le monument du h\u00e9ros national cubain Jos\u00e9 Marti, ils ont pr\u00e9vus des rencontres officielles, mais aussi avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, Roberto Triana acteur trouve que cette visite contraste avec la r\u00e9alit\u00e9 cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 quoi, alors \u00e7a me rappelle quand Chanel est venu ici il y a eu tout un \u00e9v\u00e9nement people, un d\u00e9fil\u00e9, un truc de gloire, je trouve que c'est totalement ridicule, \u00e7a ne va rien faire changer ici si oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [98%] :\r\nPour le politologue Carlos Alzugaray cette visite signifie beaucoup pour Cuba, au contraire, elle contribue \u00e0 donner une image d'ouverture et les Britanniques pourraient utiliser l'\u00eele pour \u00e9tendre leur influence dans les Cara\u00efbes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [87%] :\r\nGrande-Bretagne : la Grande-Bretagne a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer son prince h\u00e9ritier \u00e0 Cuba en pleine augmentation des tensions avec des \u00c9tats-Unis ont \u00e0 Orl\u00e9ans quoi est -ce qu'va la plus important que les Cara\u00efbes et les Britanniques ont encore des int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques dans les Cara\u00efbes pour c'est donc logique que le Royaume-Uni veuille soigner, c'est la version la Cuba ou la relation normale au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [98%] :\r\nLe couple rentre mercredi, jour o\u00f9 le Brexit devrait entrer en vigueur au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [94%] :\r\nEn Suisse, les b\u00e2timents du site de l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye \u00e0 Estavayer-le-Lac dans le canton de Fribourg, ces b\u00e2timents seront chauff\u00e9s et rafra\u00eechi avec l'eau du lac de Neuch\u00e2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [88%] :\r\nTelle et ce sera la premi\u00e8re structure hospitali\u00e8re romande est -il ais\u00e9, ce syst\u00e8me, il existe n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 un projet similaire \u00e0 la tour de paix o\u00f9 le gymnase du Beurier chauff\u00e9 de cette mani\u00e8re et \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ONU et des entreprises du quartier des Nations utilisent aussi l'eau du lac Cl\u00e9ment mais pour le canton de Fribourg, Maurice Doucas, il s'agit d'une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [94%] :\r\nL'eau utilis\u00e9e \u00e0 Estavayer-le-Lac sera puis\u00e9e \u00e0 1000 700 m\u00e8tres des rives et \u00e0 38 m\u00e8tres de profondeur, elle sera ensuite achemin\u00e9e par une conduite sous- lacustre, qui existe d\u00e9j\u00e0 et qui servait dans le temps \u00e0 approvisionner la ville d'Estavayer-le-Lac en eau, les explications du chef de projet du groupe et qui d\u00e9veloppent ce programme Christian Vetterli. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:02) [92%] :\r\nCe syst\u00e8me prend finalement de l'eau du lac \u00e0 une temp\u00e9rature d'environ 6 \u00e0 8 gr\u00e9 face \u00e0 travers une pompe \u00e0 chaleur qui amplifie le niveau de temp\u00e9rature et cette chaleur va servir \u00e0 chauffer les b\u00e2timents qui seront reli\u00e9s \u00e0 ce syst\u00e8me et l'eau qui arrive du lac est refroidie et repart ou la queue une temp\u00e9rature inf\u00e9rieure de 3 \u00e0 5 degr\u00e9s par rapport \u00e0 l'eau qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [97%] :\r\nUne \u00e9tude environnementale doit encore d\u00e9terminer o\u00f9 l'eau doit \u00eatre rejet\u00e9e et \u00e0 quelle profondeur pour justement prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9, outre l'aspect environnemental, ce projet d\u00e9velopp\u00e9 par le groupe et permettra de r\u00e9aliser des \u00e9conomies, comme nous le pr\u00e9cise le porte- parole de l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye Christian Ebit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:43) [89%] :\r\nR\u00e9tablir repr\u00e9sente avec les annexes qui sont accord\u00e9es, plus de 75000 m3 de volume \u00e0 chauffer, on utilise pr\u00e8s de 200000 litres de mazout, le syst\u00e8me que nous avons choisi et nous permettra d'avoir un prix r\u00e9gul\u00e9s, puisque c'est le groupe et qui va nous revendre le kilowatt d'\u00e9nergie, donc on a appris lin\u00e9aire constant et pour nous, on a donc une ma\u00eetrise r\u00e9guli\u00e8re de ce chauffage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [94%] :\r\nL'installation compl\u00e8te, qui sera op\u00e9rationnel \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, co\u00fbtera2,2 millions de francs, elle sera financ\u00e9e par le groupe et qui vendra ensuite ses prestations \u00e0 ses clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [92%] :\r\nVoil\u00e0 l'eau du lac de Neuch\u00e2tel utilis\u00e9e pour rafra\u00eechir et chauffer de l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye sujet sign\u00e9 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:24) [82%] :\r\nUn journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03CBECE9-74A9-4ACE-BB0D-753509B43F41", "internalArchiveId": "03CBECE9-74A9-4ACE-BB0D-753509B43F41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Max Bergmann, ancien membre du D\u00e9partement d'Etat sous Obama;Gian-Luca Lardi, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs;Marc Ummel, responsble mati\u00e8re premi\u00e8re pour l'ONG Swissaid\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/US/CONS\u00c9QUENCES RAPPORT MUELLER 7h)   0'16''\r\n((TRAD Trump : Il n'y a jamais eu de collusion avec la Russie. C'est la chose la plus ridicule que j'ai jamais entendue. IL n'y pas eu d'obstruction. C'est une disculpation compl\u00e8te et totale. C'est une honte que notre pays ait d\u00fb traverser cela.))\r\nPas de collusion. Pas de conspiration entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle. Apr\u00e8s deux ans d'enqu\u00eate, le procureur sp\u00e9cial Robert Muller blanchit dans son rapport le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Rapha\u00ebl Grand vous \u00eates \u00e0 Washington, o\u00f9 le camp du pr\u00e9sident peut savourer ce matin une victoire \u00e9clatante\r\n  0'38''\r\n((Oui Donald Trump sort clairement renforc\u00e9 apr\u00e8s les conclusions de ce rapport. L'enqu\u00eate n'a pas permis d'\u00e9tablir que des membres de l' \u00e9quipe Trump ont conspir\u00e9 ou se sont coordonn\u00e9 avec la Russie durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Trump est blanchi sur les accusations de Collusion.. L\u00e0 o\u00f9 l'enqu\u00eate laisse flotter un doute. .C'est sur les accusation d'obstruction \u00e0 la justice de la part du pr\u00e9sident.-.. Mueller sur ce point ne tranche pas. Le rapport ne conclut pas que le pr\u00e9sident a commis un crime, mais il ne l'exon\u00e8re pas non plus. AL d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral, William Barr, qui dans sa synth\u00e8se de quatre pages remise au Congr\u00e8s indique renoncera \u00e0 inculper le pr\u00e9sdient faute de preuves suffisantes.))\r\n*** Les conclusions de ce rapport, Rapha\u00ebl, vont-elles pour autant mettre un point final \u00e0 cette longue enqu\u00eate...\r\n  1'03''\r\n((Alors l'enqu\u00eate se termine.. mais les suites politiques ne font que commencer. LEs d\u00e9mocrates demandent \u00e0 pouvoir lire le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9. Ecoutez Max Bergmann, c'est un ancien membre du D\u00e9partement d'Etat sous Obama,   IL dirige une cellule de chercheurs sp\u00e9cialis\u00e9  dans le suivi de l' enqu\u00eate Mieller au Center for American Progress\r\nTRAD Max Bergmann : Les d\u00e9mocrates ont de nombreuses questions, notamment sur la partialit\u00e9 de William Barr. Il a  jou\u00e9 le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire, de traducteur de ce qu'a \u00e9crit Muller. Les d\u00e9mocrates vont exiger une transparence totale, et ils veulent lire le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9. Ils vont peut-\u00eatre aussi vouloir parler \u00e0 Robert Mueller. L'administration Trump ne pourra pas \u00e9voquer des raisons de s\u00e9curit\u00e9 nationale pour garder secret des informations classifi\u00e9es. Ce rapport est trop important. Et il faut que le public puisse \u00eatre en mesure de croire aux conclusions de cette enqu\u00eate.\r\nSi Trump, sur le plan poltiqiue, a ajd gagn\u00e9. Les d\u00e9mocrates, au Congr\u00e8s, vont donc tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le rapport Mueller, au risque de s'enliser.. et d'oublier peut-\u00eatre l'essentiel. Donald Trump est clairement revigor\u00e9  \u00e0 l'approche de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington))\r\n(TF1/ZH/VOTATIONS ENSEIGNEMENTS EF19 7h)  \r\n*** Et puis cette autre victoire \u00e9clatante mais en Suisse, \u00e0 Zurich....celle des Verts et des Verts lib\u00e9raux lors des \u00e9lections cantonales d'hier\r\nDans le camp des perdants: l'UDC au parlement et le PLR au gouvernement. Quel enseignement peut-on tirer de ce scrutin, Camille Degott, qui constituait pour les partis le dernier grands test avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain...\r\nLa question climatique a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices hier \u00e0 Zurich... un canton traditionnellement tr\u00e8s bourgeois. Peut-\u00eatre l'un des premiers effets de ces grandes manifestations et gr\u00e8ves de jeunes ces derni\u00e8res semaines... Ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a donne le ton pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. D'ailleurs, sur twitter, le hastag #klimawahl2019, en fran\u00e7ais #ElectionsClimat2019 a d\u00e9j\u00e0 son petit succ\u00e8s. L'enjeu pour les verts et les verts lib\u00e9raux c'est maintenant de concr\u00e9tiser ce succ\u00e8s dans les cantons, car ils restent des petits partis. Notamment les Vert' liberaux qui sont absents dans certains cantons. Et en Suisse romande, ils sont confront\u00e9s au manque de rel\u00e8ve politique.\r\n*** Cette vague verte, Camille, est-elle de mauvais augure pour les partis bourgeois ?\r\nLe PLR et l'UDC devront \u00e0 un moment donn\u00e9 durant la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se positionner plus clairement sur la question de la protection de l'environnement. Pour l'instant, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, l'int\u00e9r\u00eat ne semble pas tr\u00e8s grand pour la question \u00e9cologique. Le PLR, lui a r\u00e9cemment tent\u00e9 de \"verdire\" son programme... mais la ligne du parti n'est toujours pas tr\u00e8s claire. Evidemment, le climat n'est pas le seul enjeu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais c'est un enjeu qui mobilise en ce moment.\r\n*** Et puis il y a cet autre enseignement \u00e0 tirer...\r\nUn des constat sans \u00e9quivoque; du c\u00f4t\u00e9 du parlement zurichois tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont recul\u00e9. Certains plus que d'autres: le parti socialiste et le PDC font quasiment du \"sur place\".. Pour ces partis, pas de vague verte sur laquelle surfer en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Ils ont encore du pain sur la planche pour r\u00e9ussir \u00e0 mettre en avant les th\u00e8mes qui sauront convaincre leur \u00e9lectorat.\r\nPROMO ?\r\n(breve suisse verte) La Suisse gagne un rang pour occuper le deuxi\u00e8me rang -derri\u00e8re la Su\u00e8de- du classement sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Un indice publi\u00e9 ce matin par le Forum \u00e9conomique mondial.\r\n(15/SSE ACCORD CADRE ITV LARDI) *** La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Entrepreneurs dit \"oui mais\" \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nElle a pr\u00e9cis\u00e9 hier sa position, alors que le projet est encore en consultation. La SSE demande des garanties: que les partenaires sociaux, par exemple, soient les seuls responsables de l'ex\u00e9cution des mesures d'accompagnement en Suisse. Son pr\u00e9sident Gian-Luca Lardi\r\n  0'29''\r\n(breve brexit) Les relations avec Bruxelles ne sont pas simples non plus pour le Royaume-Uni. Sa premi\u00e8re ministre Theresa May se pr\u00e9pare \u00e0 une semaine cruciale sur le dossier du Brexit, alors qu'elle fait face depuis hier \u00e0 une fronde au sein de son gouvernement. Elle doit d\u00e9voiler ce matin sa nouvelle marche \u00e0 suivre pour sortir son pays de l'Union, alors que de nombreux d\u00e9put\u00e9s r\u00e9clament son d\u00e9part. Le Parlement pourrait d'ailleurs tenter cette semaine de reprendre la main sur le dossier du Brexit.\r\n(breve cuba) Loin des tensions entre Londres et Bruxelles, le prince Charles a pos\u00e9 hier le pied \u00e0 Cuba. Il s'agit de la premi\u00e8re visite officielle sur l'\u00eele communiste d'un membre de la famille royale britannique, qui dit vouloir resserrer les relations bilat\u00e9rales grandissantes avec Cuba, de m\u00eame que les liens culturels entre les deux pays.\r\n(12/MOZAMBIQUE CYCLONE BILAN PA)  \r\n*** Le Mozambique continue de payer un tr\u00e8s lourd tribut au cyclone Ida\u00ef, qui l'a ravag\u00e9 il y a dix jours.\r\nLe bilan fait maintenant \u00e9tat de pr\u00e8s de 450 morts, et il devrait s'alourdir encore. Et il faut s'attendre au d\u00e9veloppement des maladies transmises par l'eau, Agathe Birden, qui devraient affecter la population. \r\nC'est m\u00eame in\u00e9vitable, si l'on en croit le gouvernement du Mozambique et les humanitaires qui sont sur place. Ils s'attendent \u00e0 des cas de chol\u00e9ra et de paludisme, inv\u00e9vitables, en raison des eaux stagnantes et de la promiscuit\u00e9 de la population dans les centres d'accueil, ou sont mass\u00e9es plus de 100 mille personnes.\r\nLe d\u00e9fi, c'est donc de pouvoir pr\u00e9venir ces maladies, ou au mieux, les contenir...\"on sera capables de g\u00e9rer la situation si on a des centres d\u00e9j\u00e0 en place\", a d\u00e9clar\u00e9 un membre du bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations Unies...\r\nCe m\u00eame bureau des Nations Unies, s'attend aussi \u00e0 un bilan de victimes encore plus lourd ces prochains jours...puisque des zones jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent isol\u00e9es deviennent d\u00e9sormais accessibles. \r\nEt si le Mozambique a \u00e9t\u00e9 le pays le plus touch\u00e9 par ce cyclone, le Zimbabwe voisin n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par ce cyclone Idai...au moins 259 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es ... mais pour les rescap\u00e9s, il faut continuer \u00e0 vivre, en t\u00e9moigne cette image de la t\u00e9l\u00e9vision nationale du Zimbabwe diffus\u00e9e hier... on y voit une femme, qui donne naissance \u00e0 son enfant, perch\u00e9e sur un arbre, pour \u00e9chapper aux inondations.\r\n(breve mali) Le gouvernement du Mali a limog\u00e9 hier une partie des chefs de l'arm\u00e9e, 24 heures apr\u00e8s le massacre d'au moins 130 civils par des hommes arm\u00e9s dans le centre du pays. Il a d\u00e9cid\u00e9 aussi de dissoudre une milice d'autod\u00e9fense compos\u00e9e de chasseurs traditionnels membres de l'ethnie dogon, et soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 l'origine du massacre de samedi contre la communaut\u00e9 peul. Des conflits communautaires qui ont fait au moins  500 morts l'an dernier.\r\n(breve macron) *** Apr\u00e8s l'Italie et Monaco, Xi Jinping est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Nice...\r\nLe pr\u00e9sident chinois et son \u00e9pouse ont partag\u00e9 un repas priv\u00e9 avec Emmanuel et Brigitte Macron, avant le d\u00e9but aujourd'hui de la partie officielle de son voyage en France. Les deux chefs d'Etat seront rejoints demain \u00e0 l'Elys\u00e9e par la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.\r\n(17/SUITES MAREE NOIRE PA) La France o\u00f9 des oizeaux mazout\u00e9s jonchent des plages basques et landaises, souill\u00e9s par le fioul d\u00e9vers\u00e9 par le Grande America depuis son naufrage le 12 mars dernier. D'ailleurs les op\u00e9rations de r\u00e9cup\u00e9ration, et l'arriv\u00e9e de mazout lourd sur les c\u00f4tes semble maintenant peu probable. Pierre-Etienne Joye.\r\n  0'54''\r\n((On ne parle donc plus de mar\u00e9e de noire, mais de pollution maritime. Celle-ci devrait atteindre les c\u00f4tes fran\u00e7aises dans 6 ou 7 jours, d'apr\u00e8s les derni\u00e8res estimations de la pr\u00e9fecture maritime de l'Atlantique. La question est de savoir \u00e0 quel endroit, la pollution n'\u00e9tant actuellement pas soumise \u00e0 des courants significatifs dnas le golfe de Gascogne. C'est la m\u00e9t\u00e9o qui sera d\u00e9terminante. Quant \u00e0 la nature de la pollution, les derni\u00e8res donn\u00e9es font \u00e9tat d'environ mille tonnes de mati\u00e8res dangereuses. Parmi l'inventaire r\u00e9pertori\u00e9 figurent notamment des substances nocices utilis\u00e9es dans l'industrie du cuir, de la r\u00e9sine, des substituts de th\u00e9r\u00e9benthine, des fongicides et des a\u00e9rosols. La plus grande partie de mati\u00e8res dangereuses est constitu\u00e9es d'acide chlorhydrique. Au Cedre, le centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pollutions accidentelles des eaux, on indique que cet acide se dissout quasiment compl\u00e8tement dans l'oc\u00e9an avec des cons\u00e9quences n\u00e9gligables ou \u00e0 un niveau tol\u00e9rable pour l'environnement.))\r\n(breve thailande) En Tha\u00eflande, le parti proche de l'arm\u00e9e au pouvoir   arrive en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 90% des bulletins de vote. Il devance de peu le parti d'opposition de l'ancien Premier ministre en exil Thaksin Shinawatra, qui a reemport\u00e9 tous les \u00e9lections depuis vingt ans. Il s'agit du premier scrutin depuis le coup d'Etat de 2014. L'incertitude demeure quant \u00e0 la r\u00e9partition \u00e0 venir des si\u00e8ges au parlement.\r\n(breve nvelle zelande) La Premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise a annonc\u00e9 ce matin l'ouverture d'une enqu\u00eate nationale officielle sur l'attaque sanglante de deux mosqu\u00e9es il y a dix jours \u00e0 Christ Church. Jacinda Ardern veut faire toute la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de la police et des services de renseignements.\r\n(14/SOMMET MAT. PREMIERES PI) *** C'est aujourd'hui \u00e0 Lausanne que s'ouvre le huiti\u00e8me sommet international sur les mati\u00e8res premi\u00e8res\r\nIl va rassembler durant trois jours n\u00e9gociants, financiers et entreprises du secteur...apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9 par le traditionnel contre-sommet du collectif Stop-sp\u00e9culation. Ces voix critiques appellent la Suisse \u00e0 prendre davantage position, Romain Bardet, dans un contexte particulier cette ann\u00e9e.\r\n  1'09''\r\n((Particulier, en effet, avec les discussions autour de l'initiative \"pour des multinationales responsables\". Le Conseil des Etats a r\u00e9cemment balay\u00e9 le contre-projet. La population devrait se prononcer sur cette initiative l'ann\u00e9e prochaine.\r\nEt alors que Lausanne accueille le plus important sommet du genre, les ONG attendent un message clair de la part de la Suisse. C'est le cas de Swissaid. Marc Ummel, responsble mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\nSON 1\r\nUne intervention est notamment attendue, celle...mardi... du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer.\r\nSON 2\r\nUn point en particulier: c'est l'or. La Suisse importe plus de la moiti\u00e9 de l'or commercialis\u00e9 dans le monde. Et selon les ONG, les mesures propos\u00e9es par le Gouvernement restent insuffisantes.))\r\n(breve ste sophie) Et si l'ex-basilique Sainte-Sophie d'Istanbul, actuellement un mus\u00e9e, devenait bient\u00f4t la mosqu\u00e9e Sainte-Sophie ? Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a \u00e9voqu\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la possibilit\u00e9 de la renommer apr\u00e8s les \u00e9lections locales du 31 mars prochain. Oeuvre architecturale majeure construite datant du 6\u00e8me si\u00e8cle, la basilique fait r\u00e9guli\u00e8rement l'objet de pol\u00e9miques entre chr\u00e9tiens et musulmans, qui se disputent son utilisation. un monument aujourd'hui class\u00e9 au patrimoine mondial de l'Unesco\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve avalanche) \r\n(breve curling) \r\n(breve roumanie-jerusalem) \r\n(breve foot) \r\n(breve mar\u00e9e)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-25T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-25T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10296740", "ece-10296721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T16:18:25Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le procureur Bob Mueller passe l'\u00e9ponge, il n'y a eu ni collusion ni conspiration entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, mais si l'enqu\u00eate est termin\u00e9e, place aux suites politiques de ce rapport, \u00e0 Z\u00fcrich, c'est le rapport de force qui a chang\u00e9 hier avec un nouveau venu verts au gouvernement une pouss\u00e9e des \u00e9cologistes de droite comme de gauche au Parlement peut-\u00eatre un climat politique nouveau, les mati\u00e8res premi\u00e8res et la Suisse des relations intimes et parfois sulfureuses, entre ombre et lumi\u00e8re durant 3 jours \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, comme jeune, il n'y a jamais eu de collusion avec la Russie, c'est la chose la plus ridicule que j'ai jamais entendu, il n'y a pas eu d'obstruction, c'est une disculpation compl\u00e8te et totale, c'est une honte que notre pays a d\u00fb traverser cela du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [95%] :\r\nPas de collusion, pas de conspiration entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump il la Russie lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate, le procureur sp\u00e9cial Robert Muller blanchit dans son rapport, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington o\u00f9 le camp du pr\u00e9sident peut savourer ce matin une victoire \u00e9clatante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, Donald Trump sort clairement renforc\u00e9 apr\u00e8s les conclusions de ce rapport, l'enqu\u00eate n'a pas permis d'\u00e9tablir que des membres de l'\u00e9quipe Trump ont conspir\u00e9 ou se sont coordonn\u00e9es avec la Russie durant la compagne pr\u00e9sidentielle Trump et blanchi sur les accusations de collusion, l\u00e0 o\u00f9 l'enqu\u00eate laisse flotter un doute, c'est sur les accusations d'obstruction \u00e0 la justice, de la part du pr\u00e9sident Mueller sur ce point ne tranche pas le rapport ne conclut pas que le pr\u00e9sident a commis un Crime, mais il ne l'exon\u00e8re pas non plus la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral William Barr qui dans sa synth\u00e8se de 4 pages remis au Congr\u00e8s indique renonc\u00e9 \u00e0 inculper le pr\u00e9sident, faute de preuves suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nLes conclusions de ce rapport, Rapha\u00ebl vont -elles pour autant mettre un point final \u00e0 cette longue enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\nAlors, l'enqu\u00eate se termine mais les suites politiques ne font que commencer, les d\u00e9mocrates demandent \u00e0 pouvoir lire le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9, \u00e9coutez Max Bergmann, c'est un ancien membre du D\u00e9partement d'\u00c9tat sous Obama, il dirige une cellule de chercheurs, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le suivi de l'enqu\u00eate Mueller au Center for American Progress. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [93%] :\r\nOui, \u00e7a, les d\u00e9mocrates ont de nombreuses questions, notamment sur la partialit\u00e9 de William Barr, il a jou\u00e9 le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire de traducteur de ce qui est \u00e9crit Muller les d\u00e9mocrates vont exiger une transparence totale et ils veulent lire le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9, ils vont peut-\u00eatre aussi vouloir parler a rev\u00eatu leur l'administration Trump ne pourra pas \u00e9voquer des raisons de s\u00e9curit\u00e9 nationale pour garder secret des informations classifi\u00e9es, ce rapport est trop important et il faut que le public puisse \u00eatre mesure de croire aux conclusions de cette enqu\u00eate Gua\u00efch. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [94%] :\r\nSi Trump sur le plan politique, a aujourd'hui gagn\u00e9 les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s, vont donc tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le rapport Mueller, au risque de s'enliser et d'oublier peut-\u00eatre l'essentiel, Donald Trump est clairement revigor\u00e9 \u00e0 l'approche de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [96%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:57) [93%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, la victoire \u00e9clatante des Verts et des Verts lib\u00e9raux lors des \u00e9lections cantonales d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [94%] :\r\nDans le camp des perdants, l'UDC au Parlement et le PLR au gouvernement, quels enseignements peut -on tirer de ce scrutin, Camille Degott, qui constituait pour les partis, le dernier grand test avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:14) [92%] :\r\nEh bien la question climatique a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices hier \u00e0 Zurich, un canton traditionnellement tr\u00e8s bourgeois peut-\u00eatre l'un des premiers effets de ces grandes manifestations et gr\u00e8ves de jeunes ces derni\u00e8res semaines, ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a donne le ton pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'ailleurs sur twitter le hashtag Crime avale en fran\u00e7ais : \u00e9lections climat a d\u00e9j\u00e0 son petit succ\u00e8s l'enjeu pour les Verts, les Verts, lib\u00e9raux, c'est maintenant de concr\u00e9tiser ce succ\u00e8s dans les cantons, car il reste des petits partis, notamment les Verts lib\u00e9raux qui sont absents dans certaines r\u00e9gions et en Suisse romande, ils sont confront\u00e9s au manque de rel\u00e8ve Poli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [86%] :\r\nC'est qu'il y ait cette pouss\u00e9e verte Camille est -elle de mauvais augure pour les partis bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [94%] :\r\nLe PLR et l'UDC devront \u00e0 un moment donn\u00e9, durant la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se positionner plus clairement sur la question de la protection de l'environnement, pour l'instant, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, l'int\u00e9r\u00eat ne semble pas tr\u00e8s grand pour la question \u00e9cologique, le PLR, lui, a r\u00e9cemment tent\u00e9 de verdir son programme mais la ligne du parti n'est toujours pas tr\u00e8s claire \u00e9videmment, le climat n'est pas le seul enjeu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais c'est un enjeu qui mobilise en ce moment, on le voit bien, et puis il y a cette autre enseignement \u00e0 tirer oui un des constat sans \u00e9quivoque du c\u00f4t\u00e9 du parlement z\u00fcrichois, tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont recul\u00e9, certains plus que d'autres, le Parti socialiste et le PDC font quasiment du surplace pour ces partis, pas de vague verte sur laquelle surfer en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils ont encore du travail pour r\u00e9ussir \u00e0 mettre en avant les th\u00e8mes qui sauront convaincre leur \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [87%] :\r\nInventant de l'analyse tout \u00e0 l'heure de Philippe Nantermod qui est vice- pr\u00e9sident de du PLR va lui poser quelques questions aussi et sera apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [94%] :\r\nLa Suisse gagne en rond pour occuper le 2\u00e8me rang, derri\u00e8re la Su\u00e8de du classement sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique un indice publi\u00e9 ce matin par le Forum \u00e9conomique mondial. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [98%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs dit oui mais \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [95%] :\r\nElle a pr\u00e9cis\u00e9 hier sa position, alors que le projet est encore en consultation la SSE demande des garanties que les partenaires sociaux, par exemple, soient les seuls responsables de l'ex\u00e9cution des mesures d'accompagnement en Suisse, son pr\u00e9sident, Gian-Luca Lardi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:13) [91%] :\r\nPour nous, c'est extr\u00eamement important que le contr\u00f4le des contrats collectifs puisse \u00eatre fait par les partenaires sociaux et pas par des organes de l'\u00c9tat, comme \u00e7a se passe dans les autres pays de l'Union n'aurait peine ce sont des bases pour que notre syst\u00e8me de contr\u00f4le \u00e0 des salaires puisse fonctionner, il fonctionne avec des commissions paritaires ici dans la Suisse, donc nous avons vraiment pas raison de changer un syst\u00e8me qui fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [97%] :\r\nDes relations avec Bruxelles qui ne sont pas simples non plus pour le Royaume-Uni, sa premi\u00e8re ministre Theresa May se pr\u00e9pare \u00e0 une semaine cruciale sur le dossier du Brexit alors qu'elle fait face depuis hier \u00e0 une fronde au sein de son gouvernement, elle doit d\u00e9voiler ce matin sa nouvelle marche \u00e0 suivre pour sortir son pays de l'Union, alors que de nombreux d\u00e9put\u00e9s r\u00e9clament son d\u00e9part, le Parlement pourrait d'ailleurs tenter cette semaine de reprendre la main sur le dossier du Brexit loin des tensions entre Londres et Bruxelles, le prince Charles a pos\u00e9 hier le pied \u00e0 Cuba, il s'agit de la premi\u00e8re visite officielle sur l'\u00eele communiste d'un membre de la famille royale britannique, qui dit vouloir ainsi resserrer les relations bilat\u00e9rales grandissantes avec Cuba, de m\u00eame que les Liens culturels entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [94%] :\r\nLe Mozambique paient un tr\u00e8s lourd tribut au cyclone Idai qui l'a ravag\u00e9 il y a 10 jours d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [95%] :\r\nLe bilan fait maintenant \u00e9tat de pr\u00e8s de 450 morts, il devrait s'alourdir encore, il faut s'attendre au d\u00e9veloppement aussi des maladies transmises par l'eau, Agathe Birden qui devraient affecter la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:38) [95%] :\r\nOui, c'est m\u00eame in\u00e9vitable si l'on en croit le gouvernement du Mozambique et les humanitaires, qui sont sur place, ils s'attendent \u00e0 des cas de chol\u00e9ra et de paludisme in\u00e9vitables en raison des eaux stagnantes et de la promiscuit\u00e9 de la population dans les centres d'accueil d'urgence o\u00f9 sont mass\u00e9es plus de 100000 personnes, le d\u00e9fi, c'est donc de pouvoir pr\u00e9venir ces maladies ou au mieux les contenir, on sera capable de g\u00e9rer la situation, si on a des centres d\u00e9j\u00e0 en place, a d\u00e9clar\u00e9 un membre du bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies, ce m\u00eame bureau des Nations unies s'attendent aussi un bilan de victimes encore plus lourd, ces prochains jours puisque des zones jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent isol\u00e9es deviennent d\u00e9sormais accessibles et si le Mozambique a \u00e9t\u00e9 le pays le plus touch\u00e9 par ce cyclone le Zimbabwe voisin n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 au moins 259 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, mais pour les rescap\u00e9s, il faut continuer \u00e0 vivre en t\u00e9moigne cette image de la t\u00e9l\u00e9vision nationale Jim Babou et diffus\u00e9 hier, on y voit une femme qui donne naissance \u00e0 son enfant, perch\u00e9e sur un arbre pour \u00e9chapper aux inondations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [97%] :\r\nAu Mali, le gouvernement a limog\u00e9 hier une partie des chefs de l'arm\u00e9e, 24 heures apr\u00e8s le massacre d'au moins 130 civils par des hommes arm\u00e9s dans le centre du pays, il a d\u00e9cid\u00e9 aussi de dissoudre une milice d'autod\u00e9fense compos\u00e9e de chasseurs traditionnels membres de l'ethnie Dogon et soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du massacre de samedi contre la communaut\u00e9 peul, des conflits communautaires qui ont fait au moins 500 morts l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [88%] :\r\nOui, actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours apr\u00e8s l'Italie et Monaco j'Ping est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident chinois et son \u00e9pouse ont partag\u00e9 un repas priv\u00e9 avec Emmanuel Macron et Brigitte Macron avant le d\u00e9but aujourd'hui de la partie officielle de son voyage en France, les 2 chefs d'\u00c9tat seront rejoints demain \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, la France, o\u00f9 des oiseaux mazout\u00e9s jonchent des plages basques et long Days souill\u00e9es par le fioul d\u00e9vers\u00e9 par le Grande America depuis son naufrage le 12 mars dernier d'ailleurs, les op\u00e9rations de r\u00e9cup\u00e9ration et l'arriv\u00e9e de mazout lourd sur les c\u00f4tes semble maintenant peu probable Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [95%] :\r\nOn ne parle donc plus de Marie noir mais de pollution maritime, celle -ci devrait atteindre les c\u00f4tes fran\u00e7aises dans 6 ou 7 jours d'apr\u00e8s les derni\u00e8res estimations de la pr\u00e9fecture maritime de l'Atlantique, la question est de savoir \u00e0 quel endroit, la pollution n'\u00e9tant actuellement pas soumises \u00e0 des courants significatifs dans le Golfe de Gascogne c'est la m\u00e9t\u00e9o qui sera d\u00e9terminante quant \u00e0 la nature de la pollution, les derni\u00e8res donn\u00e9es font \u00e9tat de environ 1000 tonnes de mati\u00e8res dangereuses parmi l'inventaire r\u00e9pertori\u00e9s figurent notamment des substances nocives utilis\u00e9es dans l'industrie du cuir de la r\u00e9sine des substituts de t\u00e9r\u00e9benthine des fongicides et des a\u00e9rosols, la plus grande partie de mati\u00e8res dangereuses est constitu\u00e9 d'acide chlorhydrique au Cedre, le Centre sp\u00e9cialis\u00e9 des pollutions accidentelles des eaux, on indique que cet acide se dissout quasiment compl\u00e8tement dans l'oc\u00e9an, avec des cons\u00e9quences n\u00e9gligeable ou \u00e0 un niveau tol\u00e9rable pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [95%] :\r\nEn Tha\u00eflande, le parti proche de l'arm\u00e9e au pouvoir arrive en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 90 pourcent des bulletins de vote, il devance de peu le parti d'opposition de l'ancien 1er ministre en exil Thaksin Shinawatra, qui a remport\u00e9 toutes les \u00e9lections depuis 20 ans, il s'agit du 1er scrutin depuis le coup d'\u00c9tat de 2014, l'incertitude demeure quant \u00e0 la r\u00e9partition \u00e0 venir des si\u00e8ges au Parlement, la premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise annonc\u00e9 ce matin l'ouverture d'une enqu\u00eate nationale officielle sur l'attaque sanglante de 2 mosqu\u00e9es, il y a 10 jours, \u00e0 quoi est s'Church Jacinda Ardern veut faire toute la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de la police et des services de renseignements. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:07) [94%] :\r\nLe 8\u00e8me sommet international sur les mati\u00e8res premi\u00e8res ouvre aujourd'hui \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [96%] :\r\nIl va rassembler durant 3 jours, n\u00e9gociants, financiers et entreprises du secteur \u00e0 pr\u00e9sent week- end marqu\u00e9 par le traditionnel contre- sommet du collectif Stop- sp\u00e9culation ces voix critiques appellent la Suisse \u00e0 prendre davantage position Romain Bardet dans un contexte particulier cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [95%] :\r\nParticulier en effet avec les discussions autour de l'initiative pour des multinationales responsables, le Conseil des \u00c9tats a r\u00e9cemment balay\u00e9 le contre- projet la population devrait se prononcer sur cette initiative, l'ann\u00e9e prochaine et alors que Lausanne accueille le plus important sommet du genre les ONG attendent un message clair de la part de la Suisse, c'est le cas de Suisse c\u00e8de Marc Ummel, responsable mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:47) [91%] :\r\nEn tant que premi\u00e8re place de n\u00e9gocier au niveau international, la Suisse se doit de prendre ses responsabilit\u00e9s et de prendre les mesures qui sont en cause. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [96%] :\r\nUne intervention est notamment attendue celle mardi du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:59) [96%] :\r\nNous ce qu'on attend de lui, c'est qu'il fasse un discours dans lequel il demande aux entreprises plus de transparence qui leur fasse prendre conscience des d\u00e9g\u00e2ts qui sont caus\u00e9s par ces entreprises sur les pays en voie d\u00e9veloppement maintenant, je suis pas s\u00fbr qu'ils veulent faire, quand on regarde le dernier rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, il y a plus de mesures qui sont prises pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, plut\u00f4t que de prendre des vraies mesures pour combattre la violation des droits humains par nos entreprises, donc on peut se poser des questions sur quel est le message que veut faire passer la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:26) [92%] :\r\nUn point en particulier, c'est l'or, la Suisse importe plus de la moiti\u00e9 de l'or commercialis\u00e9 dans le monde et, selon les ONG, les mesures propos\u00e9es par le gouvernement reste insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [92%] :\r\nEt si l'ex- basilique Sainte-Sophie disent boule actuellement un mus\u00e9e devenait bient\u00f4t la mosqu\u00e9e Sainte-Sophie, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a \u00e9voqu\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision turque, la possibilit\u00e9 de la renommer apr\u00e8s les \u00e9lections locales du 31 mars prochain oeuvre architecturale majeure construite au VIe si\u00e8cle la basilique fait r\u00e9guli\u00e8rement l'objet de pol\u00e9miques entre chr\u00e9tiens et musulmans, qui se disputent son utilisation, un monument aujourd'hui class\u00e9 au Patrimoine mondial de l'UNESCO. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:02) [95%] :\r\nMais voil\u00e0, pour le journal Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A31E3B-FDC0-4D7D-A91B-E5A55445AA96", "internalArchiveId": "34A31E3B-FDC0-4D7D-A91B-E5A55445AA96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c'est mon psychiatre !\"", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC/GE\r\n\r\n\r\nSur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c'est mon psychiatre !\"   KARINE VASARINO - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** Sur les pas.. avec vous Karine Vasarino.. nous serons \u00e0 Berne toute la semaine en compagnie d'une \u00e9lue genevoise.. \r\nLa conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz.. que j'ai rencontr\u00e9 lors de la session parlementaire de printemps qui s'est achev\u00e9 la semaine derni\u00e8re.. Il est environ 19h, un mercredi.. Nous avons rendez-vous \u00e0 l'entr\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral. C'est la fin de la journ\u00e9e.. \r\nc'est l'heure du diner.. \r\nSauf pour C\u00e9line Amaudruz.. \r\nJe lui demande \u00e0 quoi ressemble une journ\u00e9e de session.. \r\nCe jour l\u00e0.. elle s'\u00e9tait lev\u00e9e vers 4h30.. \u00e0 cause de vous Romaine.. \r\n  00'30 ((FINIT EN L'AIR))\r\nElle p\u00e8te le feu, C\u00e9line Amaudruz.. \r\n4h30 debout..pour aller se d\u00e9penser \u00e0 la salle de sport avant le direct \u00e0 7h15 avec vous.. c'\u00e9tait le 6 mars dernier. \r\n*** Et elle \u00e9tait quand m\u00eame en forme pour marcher\u00a0?\r\nComme je vous disais.. elle p\u00e8te le feu.. \r\nElle me propose le parcours qu'elle effectue quand elle va courir.. en direction de la fosse aux ours..\r\nHeureusement pour moi. ce sera .. une partie du parcours.. et en marchant. \r\nAu moment d'effectuer une petite mont\u00e9e.. je tente de rester digne.. \r\n  00'42\r\nEt la balade n'est pas termin\u00e9e.. \r\nCeline Amaudruz me consacre du temps.. malgr\u00e9 un programme tr\u00e8s charg\u00e9.. \r\n  01'18\u00a0\r\nOn verra.. elle est en tout cas candidate pour un 3\u00e8me mandat .. elle brigue un si\u00e8ge au conseil des Etats..Et ce samedi.. lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti l'UDC.. en Thirgovie.. elle viendra d\u00e9fendre le oui \u00e0 RFFA.. la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS.. \r\n***Un peu de musique pour d\u00e9marrer votre balade\u00a0?\r\nUn titre de Jean-Jacques Goldman.. On ira..\r\n  04'22\r\n***Sur les pas.. toute cette semaine.. \u00e0 Berne avec la conseill\u00e8re nationale genevoise UDC.. C\u00e9line Amaudruz..", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296720", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c\u2019est mon psychiatre !\"", "Sur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c\u2019est mon psychiatre !\" / LME_2019-03-25T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de C\u00e9line Amadruz - \"Le sport, c\u2019est mon psychiatre !\" / LME_2019-03-25T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10296751", "ece-10296720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-31T16:15:37Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nKarine Mazarine est avec moi, bonjour Karim bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour sur l'\u00e9pave votre s\u00e9quence toute cette semaine, nous serons \u00e0 Berne, en compagnie d'une \u00e9lue genevoise Karine, la conseill\u00e8re nationale, C\u00e9line Amaudruz, que j'ai rencontr\u00e9s lors de la session parlementaire de printemps qui s'est achev\u00e9 la semaine derni\u00e8re, alors il est environ 19 heures, nous sommes un mercredi, nous avons rendez- vous \u00e0 l'entr\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la fin de la journ\u00e9e et c'est l'heure du d\u00eener, sauf pour C\u00e9line Amaudruz je lui demande \u00e0 quoi ressemble une journ\u00e9e de session et ce jour- l\u00e0, elle s'\u00e9tait lev\u00e9e vers 4 heures et demie du matin \u00e0 cause de vous Romaine comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [87%] :\r\nAh finalement une journ\u00e9e \u00e0 assez classique du Parlement ou pour ma part je vais assez t\u00f4t au fitness, parce que j'ai besoin de faire du sport, c'est un peu ce que je dis toujours, le sport c'est un peu mon psychiatre pour moi \u00e7a ne me o\u00f9 j'\u00e9vacue et je me vide alors \u00e9videmment ayant \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 la radio \u00e0 7 heures car j'ai d\u00fb aller encore plus t\u00f4t Fitna, donc c'\u00e9tait 4 heures 30 au fitness, mais si j'y vais pas, je ne me sens pas la m\u00eame chose pour affronter ma journ\u00e9e et une fois que j'ai fait mon fitness je p\u00e8te le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nMais elle p\u00e8te le feu, C\u00e9line Amaudruz, donc vous avez compris, 4 heures et demie debout pour aller se d\u00e9penser, \u00e0 la salle de sport avant le Direct avec vous \u00e0 7 heures et quart, c'\u00e9tait le 6 mars dernier c'est vrai qu'on demande aux gens de se lever tr\u00e8s t\u00f4t, bon elle \u00e9taient quand m\u00eame, enfin on forme pour marcher \u00e0 l'entendre, C\u00e9line Amaudruz, je vous le disais elle p\u00e8te le feu, elle me propose le parcours qu'elle effectue quand elle va courir en direction de la force aux ours alors heureusement pour moi, ce sera une partie un du parcours en marchant et au moment d'effectuer une petite mont\u00e9e, je tente de rester digne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [75%] :\r\nNon, vous \u00eates avez regardez comme la fille sage. \r\nBah l\u00e0 disons \u00e0 travers ses larmes, et on on attaque une petite mont\u00e9e donc au concours, c'est peut-\u00eatre la premi\u00e8re difficult\u00e9 que mon itin\u00e9raire mais en m\u00eame temps, \u00e7a nous permet d'avoir la vue sur sur le palais f\u00e9d\u00e9ral au fond ou d'ailleurs, on voit un peu le drapeau encore les \u00e9glises qui sont pas trop, donc vous avez toute une vie sur sur Ben c'est absolument magnifique entend les Clash. \r\nBient\u00f4t 8 et de tuteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [90%] :\r\nEt la balade n'est pas termin\u00e9e, C\u00e9line Amaudruz me consacre du temps, malgr\u00e9 un programme tr\u00e8s charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [85%] :\r\nEn ce moment, je, je travaille beaucoup parce que c'est un cheval ex\u00e9cutiveM. Byers \u00e0 l'IMD, en plus, donc \u00e7a fait des des donc journ\u00e9e parce que je dois -je Aranda des travaux, une semaine sur 2, or je suis je suis une bosse, \u00e7a je dois bon je tient \u00e7a probablement de mais mes parents mais surtout de ma m\u00e8re qui qui est, qui se l\u00e8vent tr\u00e8s t\u00f4t qui bossent, qui m'a toujours dit : tu dois bosser, quoi, il se passe dans ta vie, donc, donc, je pense, j'avais d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e assez remplit largement suffisamment rempli, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire cette ann\u00e9e, pourquoi je ne sais pas, c'est comme \u00e7a, mais c'est vrai que c'est l'ann\u00e9e \u00e9lectorale o\u00f9 la vice- pr\u00e9sidence, donc je dois assumer un peu la la campagne au niveau Romand \u00e9videmment avec les candidats un par mois seul, fort heureusement, mais je pense que c'\u00e9tait quelque chose en plus mais, mais, voil\u00e0, moi \u00e7a m'apporte beaucoup dans mes r\u00e9flexions, \u00e7a m'a permis notamment de os\u00e9 prendre la d\u00e9cision de voter quoi pour partie sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, donc je pense, \u00e7a m'a permis de, de voir le fait de discuter avec d'autres gens, oui vraiment, ils nous apprennent beaucoup de choses et et donc pour moi c'est c'est vraiment une riche exp\u00e9rience de vie apr\u00e8s \u00e7a on verra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [93%] :\r\nOn verra, elle est en tout cas, candidate pour un 3\u00e8me mandat elle brigue un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et ce samedi, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, l'UDC en Thurgovie elle viendra d\u00e9fendre le oui \u00e0 RFFA la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS, une loi qui divise au sein du parti parce sur les pas assez des balades, c'est aussi de la musique quelle musique pour d\u00e9marrer cette promenade en un titre de Jean-Jacques Goldman, on ira. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [77%] :\r\nL'OL z'on suivra l'auto suite au tous les morts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [81%] :\r\nOn laissera nos cartes en prison mais tous ces gens quand on voit coeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [87%] :\r\nJean-Jacques Goldman 1er 1er \u00e9tat musical de ce, sur les pas toute la semaine \u00e0 Berne avec la conseill\u00e8re nationale genevoise UDC C\u00e9line Amaudruz sur les pas, c'est \u00e9galement un Podcast sur Spotify, Deezer, iTunes et sur le Player ts Karine Vasari non merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE6B29AC-DF06-42F4-8D3B-E0E5F5E883D0", "internalArchiveId": "BE6B29AC-DF06-42F4-8D3B-E0E5F5E883D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales zurichoises 2019. Forte progression des Verts lib\u00e9raux : interview de Nicola Forster, co-pr\u00e9sident du parti \u00e0 Zurich ", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "La vague verte \u00e0 Zurich se caract\u00e9rise par une forte progression des Verts Lib\u00e9raux, ils gagnent 9 si\u00e8ges au parlement zurichois, une remont\u00e9e de plus de 5 %.\r\nNicolas Forster, co-pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux \u00e0 Zurich mais aussi fondateur du Foraus, laboratoire d'id\u00e9es  .. nous a rejoint ... Bonsoir Monsieur !\r\nVotre parti avait perdu 5 si\u00e8ges lors des \u00e9lections cantonales de 2015, l\u00e0 il en gagne 9. \r\nMais le d\u00e9fi ne fait que commencer. Car en tant que petit parti, vous allez \u00eatre oblig\u00e9 de vous apparenter dans les cantons en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Est-ce que votre alli\u00e9 naturel ne devrait pas \u00eatre les verts, qui gagnent 9 si\u00e8ges comme vous  ?\r\nD'ailleurs en Suisse al\u00e9manique, les verts lib\u00e9raux sont issus des verts .. qui trouvaient les verts trop \u00e0 gauche sur les questions migratoires ?\r\nAlors quels types d'alliances faut-il encourager selon vous ?\r\nAlliance avec le PDC et le PBD ? Avec le centre ?\r\nLe PBD a essuy\u00e9 une claque au \u00e9lections zurichoises, il n'est m\u00eame plus repr\u00e9sent\u00e9 au parlement zurichois. Vous pr\u00e9conisez tout de m\u00eame une alliance avec lui?\r\nIsabelle Chevalley, la vice-pr\u00e9sident du Parti Vert Lib\u00e9ral,  a fait un appel du pied au PLR vaudois. Elle avait m\u00eame fait liste commune avec l'UDc Jacques Nicolet dans la campagne en vue du Conseil d'Etat. De telles alliances sont encore possible selon vous ou \u00e7a dessert le parti ?\r\nS le PLR devient un parti plus vert, quel int\u00e9r\u00eat pour les \u00e9lecteurs de se tourner vers les Verst Lib\u00e9raux ?\r\nLe risque, c'est que le parti vert lib\u00e9ral soit utilis\u00e9 comme faire-valoir d'autres partis de droite qui n'ont pas port\u00e9 jusqu'ici les th\u00e9matiques climatiques et \u00e9cologiques, un peu ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 apr\u00e8s Fuskhusima, la catastrophe nucl\u00e9aire n'avait pas profit\u00e9 aux Verts ... \r\nSouvent les apparentements entre partis sont des alliances de raison plus que de coeur. Mais on sent que sur la th\u00e9matique du climat, les \u00e9lecteurs sont sensible \u00e0 une forme de coh\u00e9rence !\r\nLe parti  vert lib\u00e9ral n'a pas la m\u00eame origine des deux c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, il est plut\u00f4t issu de la gauche c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique,  et de la droite c\u00f4t\u00e9 romand, \u00e7a rend les strat\u00e9gies d'apparentement encore plus compliqu\u00e9es ?\r\nR\u00e9action Longchamps: \r\nClaude Longchamps, les verts et les verts lib\u00e9raux n'auraient-ils pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rapprocher pour b\u00e9n\u00e9ficier pleinement de cette vague verte ? ", "durationSec": 302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296696", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "environnement", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "thematicPersons": ["Verts lib\u00e9raux"], "alternativeTitle": ["Forte progression des Verts lib\u00e9raux \u00e0 Zurich: interview de Nicola Forster / FOR_2019-03-25T18:02:00_developpement-5", "Forum du 25.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicola Forster, co-pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux \u00e0 Zurich et fondateur du think tank Foraus."], "variantIds": ["ece-10296696"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:34Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nClaude Longchamp, vous restez avec nous parce qu'on va analyser maintenant la situation des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'aune de ces \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises la vague verte \u00e0 Zurich se caract\u00e9rise par une forte progression des Verts lib\u00e9raux, on l'a dit il y a 9 si\u00e8ges au parlement zurichois une remont\u00e9e de plus de 2 5 pourcent Nicola Forster, le co- pr\u00e9sident d'Air Lib Air lib\u00e9raux \u00e0 Zurich est avec nous, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [88%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [96%] :\r\nAlors vous \u00eates un petit parti en les le le parti Vert lib\u00e9ral, vous allez \u00eatre oblig\u00e9 de vous apparenter dans les cantons en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales apr\u00e8s ce succ\u00e8s que vous venez de vivre aux \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises qui sera votre alli\u00e9 naturel avec lequel vous allez devoir finalement faire alliance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nAlors le le parti Vert lib\u00e9ral ni il n'est ni de gauche ni de droite, a essayer de trouver un des alli\u00e9s au Centre et on est en train de parler surtout avec le PDC le PBD et le PEV. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [80%] :\r\nNicola Forster est -ce que votre alli\u00e9 naturel ne serait pas finalement les verts il gagne comme 9 si\u00e8ges, comme vous, ils d\u00e9fendent des th\u00e9matiques vertes comme vous les th\u00e9matiques \u00e9cologistes, c'est ce qu'il aurait pas raisonnable de de vous mettre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [91%] :\r\nOui, absolument, sur les questions de climat, on va bien s\u00fbr travailler ensemble, c'est aussi l'attente un un des \u00e9lecteurs qui nous ont \u00e9lus aussi fortement, parce que quand m\u00eame nous, on a gagn\u00e9 9 si\u00e8ges, ils ont gagn\u00e9 9 c'est un si\u00e8ge c'est c'est une vague verte dans le canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [83%] :\r\nD'ailleurs en Suisse unique en Suisse al\u00e9manique les les Verts lib\u00e9raux c'est une mouvance qui est issu des Verts, vous pourrez imaginer refuse Yonnet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nPas pour le moment, alors on est bien positionn\u00e9, hein, entre la droite et la gauche, je trouve, on est, on est vraiment en train de former un 3\u00e8me p\u00f4le qui a un un p\u00f4le lib\u00e9ral, un p\u00f4le progressif pour des \u00e9lecteurs qui trouvent que le climat est important que l'Europe \u00e9tait importante pour la Suisse, alors je crois que c'est vraiment une nouvelle force c'est pas, c'est pas qu'on reste avec les les verts mais qu'on travaille ensemble avec tout le monde bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [92%] :\r\nAlors, Isabelle Chevalley, la vice- pr\u00e9sidente du parti Vert lib\u00e9ral a fait un appel du pied au PLR Vaudois, elle avait par le pass\u00e9, on s'en souvient fait liste commune avec l'UDC Jacques Nicolet dans la campagne en vue du Conseil d'\u00c9tat, est ce que de telles alliances les Verts lib\u00e9raux avec le PLR, o\u00f9 l'UDC c'est coh\u00e9rent selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors on n'a encore jamais fait un apparentement avec l'UDC parce que l'UDC quand m\u00eame assez loin de nos valeurs et le syst\u00e8me \u00e9lectoral, comme il est, il est en Suisse, il il y a beaucoup de d\u00e9savantage pour pour les petits partis, alors il faut qu'on travaille ensemble, avec d'autres, d'autres partis et les apparentements, il faut faut bien savoir que qu'ils ont une nature math\u00e9matique et c'est pas le contenu politique qui est, qui a l\u00e0- dedans, alors en fait pas campagne ensemble avec avec d'autres partis, m\u00eame si on est li\u00e9 dans une, dans un appartement apparentements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nOui, mais \u00e0 la question de la coh\u00e9rence, on a l'impression que ces \u00e9lecteurs qui sont sensibles au aux questions climatiques sont aussi tr\u00e8s sensibles \u00e0 la question de la coh\u00e9rence des partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nOui, absolument, et c'est pour \u00e7a qu'on qu'on va vraiment prouv\u00e9 aussi, on a 4 ans maintenant devant nous, un dans le canton de Direct, prouver qu'on peut vraiment changer quelque chose au niveau cantonal et faire une politique sur laquelle a un qui qui qui essayent de stopper le climat, hein, le changement de climat aussi au niveau cantonal, mais cette vague verte, elle peut aussi aller plus loin que \u00e7a, alors on essaie aussi de de porter \u00e7a un mot au niveau national et de d'avoir un succ\u00e8s aussi dans les \u00e9gouts, \u00e9lections en octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [88%] :\r\nMerci Nicola Forster, co- pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux \u00e0 Zurich, on retiendra que vous voulez cr\u00e9er un grand p\u00f4le du centre, je reviens vers vous pour l'Longchamps, est ce que cette l\u00e0 une bonne strat\u00e9gie, selon vous, que les Verts lib\u00e9raux, c'est plut\u00f4t de se rapprocher du PDC du PBD plut\u00f4t que de l'UDC IP ou du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [87%] :\r\nJe pense, si on r\u00e9fl\u00e9chit un tout petit peu \u00e0 la situation dans le canton de Z\u00fcrich, tous ces partenaires probables ou possibles sont des petits partis, ils sont plus faibles que les Verts lib\u00e9raux je pense pas que vraiment l\u00e0 on va former un p\u00f4le fort du centre et parce que l'\u00e9paule forces anti- sont unis, c'est la droite en ce pour le l'UDC le Parti lib\u00e9ral- radical et \u00e0 la gauche, c'est quand m\u00eame le parti socialiste et qui est plus grand que que les Verts, lib\u00e9raux et certainement le de parti \u00e9cologique qui est dans la m\u00eame dimension comme les Verts, lib\u00e9raux, alors je pense vraiment, il faut il faut il faut donner une r\u00e9ponse en ce qui concerne le Parti lib\u00e9ral- radical, le Parti lib\u00e9ral qui est le plus proche du PS, du peuvent des Verts, lib\u00e9raux et en qu'est ce qui, en ce qui concerne avec les \u00e9cologistes, \u00e0 gauche comme uniquement comme \u00e7a, on peut trouver des majorit\u00e9s dans le parlement du canton du canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [94%] :\r\nJe vous remercie Claude Longchamp politologue d'avoir comment\u00e9 avec nous les r\u00e9sultats des \u00e9lections \u00e0 Zurich et leurs cons\u00e9quences, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T17:34:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forster, Nicola", "role": "co-pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "historien et politologue suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F572DE5-2D72-401E-A2C7-AB5396DF6806", "internalArchiveId": "3F572DE5-2D72-401E-A2C7-AB5396DF6806", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp", "publicationDate": "2019-03-25T00:00:00Z", "summary": "Interview de Claude Longchamps, politologue.\r\n\r\nL'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp  \r\nClaude Longchamps, politologue\r\nL'UDC perd 9 si\u00e8ges au parlement zurichois, il y a de quoi avoir des sueurs froides 7 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nle symbole est tr\u00e8s fort: c'est Le canton de Christoph Blocher, l\u00e0 o\u00f9 l'aile bloch\u00e9rienne est la plus ancr\u00e9e, qui inflige cette sanction \u00e0 l'UDC ...\r\nIl y a eu le signal vaudois - le mauvais r\u00e9sultat de Pascal Dessauges en vue du Conseil d'etat vaudois, maintenant il y a le signal zurichois, l'UDC ne r\u00e9pond plus aux attentes des \u00e9lecteurs ?\r\nL'UDC arrive \u00e0 la fin d'un cycle ?\r\nA qui la faute ? La nouvelle \u00e9quipe dirigeante Albert Roesti, le pr\u00e9sident de l'UDC, Thomas Aeschi vice-pr\u00e9sident, C\u00e9line Amaudruz vice-pr\u00e9sidente , ne sont pas les bonnes personnes ?\r\nPour stopper l'\u00e9rosion, que doit faire l'UDC ? Devenir un parti qui d\u00e9fend aussi le climat ?\r\nDifficile pour un parti comme l'UDC qui a souvent affich\u00e9 une unit\u00e9 et une coh\u00e9rence \u00e0 toute \u00e9preuve de changer soudain de ligne ... non ? \r\nL'UDC veut rebondir avec le dossier europ\u00e9en mais est-ce vraiment la bonen strat\u00e9gie ? Dans les diners de famille, on parle plus du r\u00e9chauffement climatique que de l'accord cadre avec Bruxelles !\r\nET puis la r\u00e9sistance \u00e0 l'Europe n'est plus le terrain de jeu uniquement de l'UDC. Les syndicats sont aussi sur ce th\u00e8me ! \u00e7a brouille un peu les cartes ?\r\nL'UDC reste tout de m\u00eame le parti qui a le plus grand poids au parlement zurichois avec 45 si\u00e8ges. Est-ce que c'est un peu la photographie de ce qui nous attend \u00e0 l'automne: l'UDC sera toujours le premier parti de Suisse mais ne progressera pas ...\r\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nVague verte \u00e0 Zurich:\r\nLa stup\u00e9faction\r\nL'effet Fukushima en 2011\r\nL'effet gr\u00e8ve pour le climat en 2019\r\nLes forces \u00e9cologistes \u00e0 Zurich - verts et verts lib\u00e9raux - d\u00e9tiennent un quart du parlement zurichois - 45 sur 180 si\u00e8ges.\r\nRetour des Verts \u00e0 l'ex\u00e9cutif avec Martin Neukom.\r\nNathalie Rickli \u00e9lue \u00e0 la 7e place. \r\nCorrection: - 6 si\u00e8ges pour les Verts, - 5 pour les Verts lib\u00e9raux en 2011.\r\nDes sueurs froides \u00e0 l'UDC: il perd 9 si\u00e8ges au parlement - mais a toujours le plus grand poids avec 45 si\u00e8ges.\r\nLe PBD n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au Parlement. \r\nGlissement \u00e0 gauche - du jamais vu selon Michael Hermann !\r\nLa s\u00e9cheresse de l'\u00e9t\u00e9 2018, l'\u00e9chec de la loi sur le Co2 puis les gr\u00e8ves sur le climat: c'est ce dont on parle aux repas de famille, plus que d'immigration ou d'Europe ..\r\nL'UDC manque de meneurs apr\u00e8s le retrait de Christoph Blocher\r\nLigne plus assez claire \r\nL'UDc s'est fait piquer son autre th\u00e8me phare- l'Europe. Le PS et les syndicats sont aussi sur ce cr\u00e9neau", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10296695", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC perd neuf si\u00e8ges au Parlement zurichois: interview de Claude Longchamp / FOR_2019-03-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Claude Longchamps, politologue."], "variantIds": ["ece-10296695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:33Z", "speechToTexts": ["31.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on revient en Suisse maintenant avec cette question : l'UDC peut -elle r\u00e9sister \u00e0 la vague verte, c'est la question qui se pose au lendemain des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises le parti agrarien en effet perdu 9 si\u00e8ges au Parlement, alors que les Verts et les Verts lib\u00e9raux en ont obtenu 9 de plus chacun, le constat est l\u00e0 l'enjeu climatique a s\u00e9duit les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs Camille Degoat, vous \u00eates l'une de nos correspondante \u00e0 Berne pour vous vous \u00eates procur\u00e9 un document de travail du parti, l'UDC sur l'environnement, est ce que \u00e7a veut dire que l'UDC est en train de verdir son programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nNous sommes un parti pragmatique qui ne se laisse pas dirig\u00e9 par les tendances saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 a des propos qui montre bien l'ambiance du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence de l'UDC apr\u00e8s les votations d'hier, Albert R\u00f6sti, admet que l'\u00e9chec a \u00e9t\u00e9 plus cuisant que pr\u00e9vu et que ce qu'il appelle une hyst\u00e9rie climatique a jou\u00e9 un r\u00f4le important, la pr\u00e9sidence du parti se r\u00e9unit d'ailleurs ce vendredi pour analyser les r\u00e9sultats en d\u00e9tail et \u00e9tudier la strat\u00e9gie \u00e0 adopter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [96%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, quelles propositions le parti a -t-il sur le feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [94%] :\r\nEh bien, il est en train d'\u00e9laborer une fiche d'information sur l'environnement, un document de travail que nous nous sommes procur\u00e9s h\u00e9 bien dans ce document, il est notamment question de favoriser la production \u00e9nerg\u00e9tique indig\u00e8nes, mais l'enjeu principal pour le d\u00e9c\u00e8s de limiter \u00e0 tout prix l'augmentation de la charge fiscale pour les classes moyennes, comme le dit d'ailleurs le conseiller national Micha\u00ebl Buffat \u00e0 l'UDC on ne veut pas de solution qui passe par les taxes, on veut par les taxes, on veut que la Suisse reste comp\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [93%] :\r\nOn est donc \u00e0 l'UDC est encore au stade de la r\u00e9flexion, mais qu'est -ce qu'on en dit, au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nEh bien le climat fait parler de lui pour Micha\u00ebl Buffat, le constat est bien l\u00e0, c'est une question qui marque les gens le d\u00e9put\u00e9 Yves Nidegger pense, lui, que ce n'est pas le r\u00e9chauffement climatique qui est nouveau, mais bien le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique, le Genevois rappelle dans la foul\u00e9e que l'UDC a toujours eu un discours en lien avec la Nature, notamment quand il s'agit de limiter l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que que le parti surfe sur la vague verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national s'en d\u00e9fend, il explique qu'une partie de l'UDC est sensible \u00e0 l'enjeu climatique depuis des ann\u00e9es, je sais de quoi je parle, je suis moi- m\u00eame agriculteur, je vis dans la nature, je vis gr\u00e2ce \u00e0 la nature pr\u00e9cise le Fribourgeois il se r\u00e9jouit de la prise de conscience des jeunes mais rappelle qu'il y a les grandes th\u00e9ories d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre la pratique, il donne un exemple parmi d'autres, chez les agriculteurs, \u00e7a fait 30 ans qu'on essaie de diminuer les doses des pesticides, alors on le voit \u00e0 l'UDC de discours s'affrontent : celui de pr\u00e9sident du pr\u00e9sident qui ne veut pas c\u00e9der \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre une tendance et puis il y a ceux qui d\u00e9fendent une UDC sensible aux pr\u00e9occupations \u00e9cologiques et pour cette UDC l\u00e0 le d\u00e9fi c'est maintenant d'expliquer plus clairement \u00e0 la population la politique environnementale du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [94%] :\r\nCamille Degott je vous remercie et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on accueille le politologue Claude Longchamp, bonsoir monsieur, bonsoir l'UDC qui perd 9 si\u00e8ges au Parlement zurichois on peut dire qu'il y a de quoi avoir des sueurs froides, 7 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, c'est certainement dans la dimension une grande surprise que l'UDC peuvent qu'elle perdrait 5 pourcent de tous les \u00e9lecteurs rien du canton de Z\u00fcrich, \u00e7a c'est quand m\u00eame une chose \u00e9norme, 600 on se rappelle que l'UDC z\u00fcrichois, c'\u00e9tait la premi\u00e8re partie depuis des ann\u00e9es 90 qui a chang\u00e9 la politique de l'UDC Monsieur Blocher qui a fait une politique contre l'Union europ\u00e9enne, une politique entre elles, la politique migratoire de l'\u00c9tat et puis c'\u00e9tait quand m\u00eame pendant maintenant 25 ans, un parti de succ\u00e8s, maintenant c'est l'inverse et certainement 6 mois avant les votes assez les les \u00e9lections nationales, 6 mois avant qu'on dit que les \u00e9lections zurichois donne la direction pour les \u00e9lections nationales, c'est certainement une tr\u00e8s grande tu cette d\u00e9faite pour le parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [93%] :\r\nCette cette d\u00e9faite dans le canton, m\u00eame de Christoph Blocher est -ce que c'est le signe que l'UDC arrive \u00e0 la fin d'un cycle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [91%] :\r\nOui, je pense bien que maintenant on a v\u00e9cu pendant 25 ans, un grand succ\u00e8s, si l'on regarde un tout petit peu attend succ\u00e8s du parti sinon regarde un tout petit peu comment sont \u00e9valu\u00e9s les sujets, les th\u00e8mes de du parti, \u00e7a a commenc\u00e9 avec la politique d'asile apr\u00e8s la politique migratoire, la politique anti- europ\u00e9enne et finalement aussi des probl\u00e8mes avec l'\u00c9tat, qui \u00e9taient tous tous tous chaque fois contest\u00e9 par le parti, finalement, c'\u00e9tait quand m\u00eame tous toujours des sujets qui ont commenc\u00e9 dans le canton de Z\u00fcrich et qui sentent \u00e9loign\u00e9s du canton d'Uri pour la peau pour la Suisse al\u00e9manique et m\u00eame des fois pour toute la Suisse alors c'\u00e9tait quand m\u00eame le moteur pour ce parti pendant 2001 un coeur de de cette si\u00e8cles pourquoi ils ont d\u00fb d\u00e9suet des succ\u00e8s si \u00e7a change maintenant, c'est pour le parti, c'est certainement une situation assez grave notamment cite ainsi l'on voit quand m\u00eame un temps encore un tout petit peu de plus que il y a un probl\u00e8me avec personne, il y a un probl\u00e8me aussi avec le programme etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [84%] :\r\nBen, \u00e0 qui la faute, Claude Longchamp, c'est celle, c'est la nouvelle \u00e9quipe dirigeante Albert Roche, le pr\u00e9sident de l'UDC Thomas, le vice- pr\u00e9sident, C\u00e9line Amaudruz, la vice- pr\u00e9sidente, ce ne sont pas des personnes suffisamment charismatiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [90%] :\r\nJe pense pas qu'on peut faire une analyse d'un un facteur qui est d\u00e9cisif pour la nouvelle situation de ce parti, mais tout commen\u00e7ait avec cette l\u00e9gislature on se, on se souvient qu'ils ont perdu tous les initiatives qu'ils ont lanc\u00e9e pendant cette cette l\u00e9gislature, les initiatives populaires qui \u00e9tait une force du parti pendant 10 ans pendant 12 ans, on peut dire, ils ont perdu tout ce qu'ils ont perdu m\u00eame lisez les les r\u00e9f\u00e9rendums qui sont lanc\u00e9s, ils ont perdu en Suisse romande, d'abord les \u00e9lections canton de Valais apr\u00e8s canton de Neuch\u00e2tel et puis il y a maintenant m\u00eame des cantons, des cantons en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 on a des situations o\u00f9 le parti perd 3 ou 4 ou 5 pourcent alors je pense quand m\u00eame, c'est un grand changement et c'est un changement finalement d\u00fb \u00e0 une peut-\u00eatre une nouvelle \u00e9quipe qui ne peut plus g\u00e9rer ce parti et peut-\u00eatre un, m\u00eame un peu autoritaire comme faisait Monsieur Blocher qui n'a pas vraiment qu'on se dit qu'elle n'a pas, qui n'est pas vraiment aucun ancien que les chez les sujets de la population ont chang\u00e9 ses ann\u00e9es c'est plus la politique migratoire aujourd'hui c'est plut\u00f4t la politique de sant\u00e9 et la politique des caisses maladie la politique du social qui touche les personnes L \u00e0, je pense, le parti n'a pas vraiment trouv\u00e9 le courant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [88%] :\r\nEt pour stopper cette \u00e9rosion que doit faire l'UDC qui elle doit venir on entendait Camille de hein qui qui s'est procur\u00e9 ce ce ce document o\u00f9 l'UDC r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mani\u00e8re dont elle peut s'investir sur le dossier climatique est ce que devenir un parti qui d\u00e9fend aussi le climat, \u00e7a peut \u00eatre une bonne recette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [88%] :\r\nPour l'UDC ici, \u00e7a sera tenu par le groupe parlementaire, je dirais oui, si \u00e7a n'est, ce n'est pas tenu par le groupe parlementaire, \u00e7a peut aussi \u00eatre assez probl\u00e9matique parce que finalement les m\u00e9dias avancent \u00e7a \u00e7a int\u00e9ress\u00e9s vont s'engager au nouveau discours du parti mais ils vont aussi remarquer que L\u00e9o en conseil national qu'on vote le contraire, c'est la situation appelle du Parti lib\u00e9ral radical actuel o\u00f9 on a cette cette scission, on peut, il aime bien le dire, et puis \u00e7a se montre tr\u00e8s bien pour un parti cette de d\u00e9savantage, moi j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est il ne faut pas la correction dans ce sujet -l\u00e0, parce qu'il est pas important pour les \u00e9lecteurs, le plus important pour les \u00e9lecteurs de l'UDC, il faut retrouver pour l'UDC la force de mobilisation, c'\u00e9tait toujours la force le du parti, c'est de mobiliser pendant les campagnes \u00e9lectorales, que j'ai vraiment eu l'impression, cette fois \u00e0 Zurich \u00e7a vraiment rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [95%] :\r\nClaude Longchamp, vous restez avec nous parce qu'on va analyser maintenant la situation des Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'aune de ces \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-25T17:28:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Criminologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1818560", "internalArchiveId": "AA1903818161", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-24T19:30:00Z", "durationSec": 1978, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10313901", "imageURL": "http://www.rts.ch/10313900.image", "backgrounds": ["Valais, vues a\u00e9riennes couloir d'avalanche dans le vallon de la Combe de Malaluy au-dessus de Champex-Lac."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10313901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:04Z", "subTitles": ["00:01:01:00  00:01:17:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:02  00:01:19:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:19:18  00:01:21:23\r\n{\\an1}La vague verte \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:01:22:01  00:01:24:18\r\n{\\an1}Un Vert fait son entr\u00e9e\r\nau gouvernement,\r\n\r\n00:01:24:20  00:01:31:02\r\n{\\an1}et les \u00e9cologistes\r\nfont un raz-de-mar\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n00:01:32:01  00:01:36:21\r\n{\\an1}La Suisse observe les r\u00e9sultats\r\ndu canton le plus peupl\u00e9 du pays.\r\n\r\n00:01:36:23  00:01:39:14\r\n{\\an1}Ils donnent la tendance.\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:42:04\r\n{\\an1}Nous entendrons Linda Bourget.\r\n\r\n00:01:42:17  00:01:46:23\r\n{\\an1}L'accident rappelle\r\nqu'il faut \u00eatre vigilent en montagne.\r\n\r\n00:01:47:01  00:01:53:12\r\n{\\an1}Une avalanche a fait\r\nun mort et un bless\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:01:53:22  00:01:57:17\r\n{\\an1}Le Royaume-Uni\r\nface au cauchemar du Brexit.\r\n\r\n00:01:57:20  00:02:01:18\r\n{\\an1}Toutes les options\r\nsont encore possibles.\r\n\r\n00:02:01:20  00:02:05:10\r\n{\\an1}Les Britanniques\r\nsont dans l'incertitude.\r\n\r\n00:02:05:11  00:02:11:10\r\n{\\an1}Nous recevrons l'ancien ministre\r\ntravailliste Denis MacShane.\r\n\r\n00:02:12:10  00:02:16:06\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 la rencontre\r\nd'humoristes suisses.\r\n\r\n00:02:16:08  00:02:22:11\r\n{\\an1}Est-il plus difficile\r\nde faire rire aujourd'hui qu'hier ?\r\n\r\n00:02:23:11  00:02:28:10\r\n{\\an1}En fin de journal,\r\nune action citoyenne.\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:40:12\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections zurichoises\r\nsont un test grandeur nature\r\n\r\n00:02:40:14  00:02:42:16\r\n{\\an1}avant les f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:02:42:18  00:02:45:22\r\n{\\an1}Les Verts ont fait\r\nun tr\u00e8s bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:02:46:00  00:02:49:06\r\n{\\an1}Ils font leur retour\r\n\u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:52:18\r\n{\\an1}Le candidat Vert Martin Neukom,\r\n\u00e9lu au Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:02:52:20  00:02:57:04\r\n{\\an1}ravit un si\u00e8ge au PLR.\r\n\r\n00:02:59:05  00:03:01:23\r\n{\\an1}-Il a cr\u00e9\u00e9 la surprise.\r\n\r\n00:03:02:01  00:03:06:03\r\n{\\an1}Martin Neukom a surf\u00e9 sur la vague\r\nverte de cette campagne pour faire\r\n\r\n00:03:06:05  00:03:08:02\r\n{\\an1}son entr\u00e9e au gouvernement.\r\n\r\n00:03:08:04  00:03:10:16\r\n{\\an1}Cet ing\u00e9nieur\r\nen \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:03:10:18  00:03:13:14\r\n{\\an1}regagne le si\u00e8ge perdu\r\npar les Verts il y a 4 ans.\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:16:08\r\n{\\an1}-Je suis extr\u00eamement heureux,\r\n\r\n00:03:16:10  00:03:18:21\r\n{\\an1}je n'ai pas encore r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n00:03:18:23  00:03:24:17\r\n{\\an1}Mon \u00e9lection est li\u00e9e au fait que\r\nnous parlons beaucoup de climat.\r\n\r\n00:03:24:19  00:03:29:11\r\n{\\an1}Les Zurichois se sont prononc\u00e9s en\r\nfaveur d'une politique plus verte.\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:33:22\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologiste ravit ainsi un si\u00e8ge\r\nau PLR, grand perdant du jour.\r\n\r\n00:03:34:00  00:03:38:09\r\n{\\an1}Le parti historique de Zurich n'aura\r\nqu'un repr\u00e9sentant au gouvernement.\r\n\r\n00:03:39:02  00:03:41:00\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas choisi\r\n\r\n00:03:41:02  00:03:43:06\r\n{\\an1}des th\u00e8mes assez porteurs\r\n\r\n00:03:43:08  00:03:45:06\r\n{\\an1}pour mener notre campagne.\r\n\r\n00:03:45:08  00:03:48:15\r\n{\\an1}Cela confirme ce que fait Petra G\u00f6ssi\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:48:17  00:03:51:21\r\n{\\an1}Il faut que nous parlions davantage\r\nde l'environnement et du climat\r\n\r\n00:03:51:23  00:03:56:01\r\n{\\an1}et que nous mettions en avant les\r\nsolutions propos\u00e9es par les Lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:03:56:18  00:03:58:12\r\n{\\an1}-L'UDC Natalie Rickli\r\n\r\n00:03:58:14  00:04:04:02\r\n{\\an1}r\u00e9ussit de justesse \u00e0 d\u00e9fendre\r\nle second si\u00e8ge de son parti.\r\n\r\n00:04:06:11  00:04:08:21\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis de cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:04:08:23  00:04:11:11\r\n{\\an1}Cela ne va pas de soi d'\u00eatre \u00e9lue\r\n\r\n00:04:11:12  00:04:16:00\r\n{\\an1}quand on est une politicienne UDC\r\nqui exprime clairement ses id\u00e9es.\r\n\r\n00:04:16:02  00:04:20:15\r\n{\\an1}Je suis heureuse que nous puissions\r\nconserver la majorit\u00e9 bourgeoise.\r\n\r\n00:04:21:01  00:04:24:03\r\n{\\an1}-A gauche, les deux conseillers\r\nd'Etats socialistes sortants\r\n\r\n00:04:24:05  00:04:29:04\r\n{\\an1}Mario Fehr et Jacqueline Fehr\r\nsont les mieux r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:32:08\r\n{\\an1}-Jean-Marc Heuberger, bonsoir.\r\n\r\n00:04:32:12  00:04:36:11\r\n{\\an1}Comment ces \u00e9lections\r\nont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cues \u00e0 Zurich ?\r\n\r\n00:04:42:01  00:04:48:16\r\n{\\an1}-C'est une journ\u00e9e historique\r\npour le canton de Zurich.\r\n\r\n00:04:48:21  00:04:57:04\r\n{\\an1}Le nouvel \u00e9lu \u00e9cologiste a avou\u00e9\r\navoir mis du temps cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n00:04:57:08  00:04:58:11\r\n{\\an1}avant de croire\r\n\r\n00:04:58:15  00:05:03:00\r\n{\\an1}que son \u00e9lection n'\u00e9tait pas\r\ndue \u00e0 une erreur de calcul.\r\n\r\n00:05:03:04  00:05:07:02\r\n{\\an1}Personne ne s'attendait\r\n\u00e0 une telle vague verte.\r\n\r\n00:05:07:06  00:05:11:06\r\n{\\an1}C'est frappant\r\nque le vote \u00e9cologiste\r\n\r\n00:05:11:11  00:05:15:09\r\n{\\an1}\u00e9volue \u00e9galement dans les campagnes.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:19:01\r\n{\\an1}L'alliance bourgeoise\r\na rat\u00e9 sa campagne.\r\n\r\n00:05:19:05  00:05:21:17\r\n{\\an1}Ils n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 mobiliser leur \u00e9lectorat.\r\n\r\n00:05:21:21  00:05:24:21\r\n{\\an1}L'UDC n'a pas voulu\r\nse remettre en cause\r\n\r\n00:05:25:01  00:05:27:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux \u00e9lections\r\ncommunales il y a un an.\r\n\r\n00:05:28:03  00:05:29:21\r\n{\\an1}Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tirer profit\r\n\r\n00:05:30:02  00:05:33:06\r\n{\\an1}dans cette \u00e9lection\r\nde son th\u00e8me phare,\r\n\r\n00:05:33:10  00:05:35:11\r\n{\\an1}la critique des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:05:35:14  00:05:41:03\r\n{\\an1}Tout cela se paye cher au final.\r\n\r\n00:05:41:07  00:05:45:02\r\n{\\an1}M\u00eame si la majorit\u00e9 bourgeoise\r\nest conserv\u00e9e,\r\n\r\n00:05:45:06  00:05:49:21\r\n{\\an1}les \u00e9quilibres sont remis en cause\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:05:49:21  00:05:51:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:51:13  00:05:55:02\r\n{\\an1}La vague verte se constate\r\naujourd'hui au Grand Conseil.\r\n\r\n00:05:55:04  00:05:57:17\r\n{\\an1}Au total, ils occupent 45 si\u00e8ges\r\n\r\n00:05:57:19  00:06:02:12\r\n{\\an1}sur les 180\r\nque compte le Parlement zurichois.\r\n\r\n00:06:05:05  00:06:09:10\r\n{\\an1}-Les chefs de file des Vert'lib\u00e9raux\r\nzurichois acclam\u00e9s.\r\n\r\n00:06:09:11  00:06:13:16\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente des Verts du canton\r\nau centre des attentions.\r\n\r\n00:06:13:18  00:06:17:06\r\n{\\an1}Ces deux partis \u00e9cologistes,\r\nl'un de gauche, l'autre lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:06:17:08  00:06:19:09\r\n{\\an1}sont les vainqueurs du jour.\r\n\r\n00:06:19:11  00:06:23:23\r\n{\\an1}Ils d\u00e9crochent 18 nouveaux si\u00e8ges\r\nsur les 180 du Parlement zurichois.\r\n\r\n00:06:24:01  00:06:26:11\r\n{\\an1}Ils repr\u00e9sentent\r\nun quart de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n00:06:26:13  00:06:29:03\r\n{\\an1}du canton le plus peupl\u00e9.\r\n\r\n00:06:30:04  00:06:32:01\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9 politique\r\n\r\n00:06:32:03  00:06:34:02\r\n{\\an1}a jou\u00e9 un grand r\u00f4le:\r\n\r\n00:06:34:04  00:06:37:02\r\n{\\an1}les gr\u00e8ves du climat,\r\nl'importance toujours plus grande\r\n\r\n00:06:37:04  00:06:39:00\r\n{\\an1}donn\u00e9e au th\u00e8me du climat.\r\n\r\n00:06:39:16  00:06:41:17\r\n{\\an1}-C'est une vague verte\r\n\r\n00:06:41:19  00:06:43:21\r\n{\\an1}dans le canton de Zurich.\r\n\r\n00:06:43:23  00:06:48:16\r\n{\\an1}Je suis content que ce ne soit\r\npas seulement les partis de gauche\r\n\r\n00:06:48:18  00:06:50:19\r\n{\\an1}ou de droite qui ont perdu.\r\n\r\n00:06:50:21  00:06:53:04\r\n{\\an1}C'est un nouveau p\u00f4le\r\nqui s'est form\u00e9.\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:57:16\r\n{\\an1}Un p\u00f4le vert qui aura\r\nun impact important.\r\n\r\n00:06:58:16  00:07:02:19\r\n{\\an1}-Cette pouss\u00e9e \u00e9cologiste\r\nse fait au d\u00e9triment de l'UDC.\r\n\r\n00:07:02:21  00:07:06:20\r\n{\\an1}Avec ses 45 si\u00e8ges, l'UDC\r\nreste premier au Grand Conseil,\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:10:20\r\n{\\an1}mais subit la plus lourde d\u00e9faite:\r\n9 si\u00e8ges en moins.\r\n\r\n00:07:10:22  00:07:13:07\r\n{\\an1}Le PS reste deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:07:13:09  00:07:17:00\r\n{\\an1}Le PLR perd deux si\u00e8ges.\r\n\r\n00:07:17:02  00:07:21:03\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux et les Verts\r\ngagnent chacun 9 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:25:08\r\n{\\an1}Au centre,\r\nle PDC s'affaiblit l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n00:07:25:10  00:07:29:19\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: le camp bourgeois\r\nperd sa majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n00:07:29:21  00:07:33:03\r\n{\\an1}A l'UDC, on accuse le coup.\r\n\r\n00:07:34:11  00:07:36:17\r\n{\\an1}-Avec toutes les discussions\r\n\r\n00:07:36:19  00:07:38:20\r\n{\\an1}sur le climat et l'environnement,\r\n\r\n00:07:38:22  00:07:40:23\r\n{\\an1}les Verts ont pu mieux mobiliser\r\n\r\n00:07:41:01  00:07:44:17\r\n{\\an1}alors que nos th\u00e8mes\r\nsont rest\u00e9s en arri\u00e8re plan.\r\n\r\n00:07:45:06  00:07:47:08\r\n{\\an1}-Cette vague \u00e9cologiste\r\n\r\n00:07:47:10  00:07:53:13\r\n{\\an1}perdurera-t-elle\r\njusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:55:22\r\n{\\an1}-Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n00:07:56:03  00:07:59:11\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections zurichoises donnent\r\nle la pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre ?\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:03:13\r\n{\\an1}-Oui, et on retiendra cette image:\r\ncelle d'un jeune Vert\r\n\r\n00:08:03:18  00:08:07:13\r\n{\\an1}qui rafle l'un des deux si\u00e8ges PLR\r\nau Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:11:20\r\n{\\an1}C'est embl\u00e9matique de cette pouss\u00e9e\r\n\u00e9cologiste en Suisse.\r\n\r\n00:08:11:22  00:08:15:12\r\n{\\an1}Notamment, \u00e0 travers\r\nles manifestations pour le climat.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:19:07\r\n{\\an1}Ce r\u00e9sultat est spectaculaire,\r\nparce que les Verts'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:21:22\r\n{\\an1}sont exceptionnellement forts\r\n\u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:08:22:00  00:08:28:21\r\n{\\an1}Mais on attend aussi\r\nune pouss\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:08:28:23  00:08:32:06\r\n{\\an1}Au National, on attend\r\nune progression mais moindre:\r\n\r\n00:08:32:08  00:08:35:12\r\n{\\an1}les Verts'lib\u00e9raux\r\nn'existent pratiquement pas\r\n\r\n00:08:35:17  00:08:37:21\r\n{\\an1}dans certaines r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n00:08:37:23  00:08:40:16\r\n{\\an1}Il y a aussi les perdants.\r\n\r\n00:08:40:18  00:08:43:00\r\n{\\an1}L'UDC d'abord,\r\nsonn\u00e9e par cette d\u00e9faite.\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:45:00\r\n{\\an1}Le parti accumule les reculs\r\ndepuis les derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:45:00  00:08:47:07\r\n{\\an1}Il n'a m\u00eame plus l'\u00e9tiquette\r\ndu parti qui gagne.\r\n\r\n00:08:47:07  00:08:50:09\r\n{\\an1}Difficile dans ces circonstances\r\nd'envisager une progression.\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:53:05\r\n{\\an1}Et le PLR figure aussi\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des perdants.\r\n\r\n00:08:53:07  00:08:56:21\r\n{\\an1}C'est plus surprenant\r\nparce qu'il faisait figure de favori\r\n\r\n00:08:56:23  00:08:59:18\r\n{\\an1}pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:59:20  00:09:03:17\r\n{\\an1}Mais il manque de clart\u00e9\r\nsur la question climatique,\r\n\r\n00:09:03:19  00:09:09:00\r\n{\\an1}peut-\u00eatre un signe d'essoufflement\r\nde la machine PLR.\r\n\r\n00:09:09:02  00:09:12:14\r\n{\\an1}Impossible de pr\u00e9dire\r\nce qui se passera,\r\n\r\n00:09:12:16  00:09:16:22\r\n{\\an1}mais la force de conviction\r\nest du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes\r\n\r\n00:09:17:00  00:09:20:11\r\n{\\an1}et la f\u00e9brilit\u00e9\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des partis bourgeois.\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:22:22\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:23:00  00:09:25:08\r\n{\\an1}L'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:09:25:10  00:09:29:02\r\n{\\an1}Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es\r\npar une avalanche\r\n\r\n00:09:29:04  00:09:31:16\r\n{\\an1}dans la commune Bovernier, en Valais.\r\n\r\n00:09:31:18  00:09:34:01\r\n{\\an1}Le bilan est d'un mort, un bless\u00e9,\r\n\r\n00:09:34:03  00:09:37:02\r\n{\\an1}et les deux autres\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9gager.\r\n\r\n00:09:37:04  00:09:46:15\r\n{\\an1}Cet accident rappelle\r\nles dangers de la montagne.\r\n\r\n00:09:47:16  00:09:51:03\r\n{\\an1}-09h55 ce matin:\r\nles quatre randonneurs \u00e9voluent\r\n\r\n00:09:51:05  00:09:55:20\r\n{\\an1}le long du vallon de Malaluy quand\r\nune avalanche de fond se d\u00e9croche.\r\n\r\n00:09:55:22  00:10:00:19\r\n{\\an1}De la neige lourde\r\nemporte le groupe.\r\n\r\n00:10:00:21  00:10:03:06\r\n{\\an1}Deux Valaisans et deux Vaudois.\r\n\r\n00:10:03:08  00:10:05:20\r\n{\\an1}Un des hommes parvient \u00e0 s'extraire.\r\n\r\n00:10:05:22  00:10:09:13\r\n{\\an1}Les secours trouveront deux bless\u00e9s\r\net une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n00:10:09:15  00:10:15:00\r\n{\\an1}Ce couple est sous le choc qu'un tel\r\ndrame se d\u00e9roule devant leurs yeux.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:20:08\r\n{\\an1}-Je ne savais pas qu'on pouvait\r\nmonter ce vallon en hiver.\r\n\r\n00:10:20:10  00:10:24:18\r\n{\\an1}-C'est un itin\u00e9raire connu ?\r\n-Pas du tout.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:29:02\r\n{\\an1}-Le vallon de Malaluy,\r\nune course peu fr\u00e9quent\u00e9e,\r\n\r\n00:10:29:04  00:10:34:06\r\n{\\an1}tr\u00e8s abrupte, qui n\u00e9cessite\r\nde redescendre par ce couloir.\r\n\r\n00:10:34:08  00:10:37:09\r\n{\\an1}Aucun guide au sein du groupe.\r\n\r\n00:10:38:04  00:10:40:14\r\n{\\an1}-Le tiers des avalanches mortelles\r\n\r\n00:10:40:16  00:10:43:21\r\n{\\an1}ont lieu alors que le degr\u00e9 est \u00e0 2.\r\n\r\n00:10:43:23  00:10:45:20\r\n{\\an1}Un risque jaune.\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:51:01\r\n{\\an1}-Les randonneurs,\r\nsont-ils partis trop tard ?\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:54:23\r\n{\\an1}Ces derniers jours, les temp\u00e9ratures\r\nont augment\u00e9 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:10:55:01  00:10:58:12\r\n{\\an1}Les professionnels\r\nen appellent \u00e0 la vigilance.\r\n\r\n00:10:59:02  00:11:01:19\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s t\u00f4t le matin, les pentes est,\r\n\r\n00:11:01:21  00:11:04:13\r\n{\\an1}puis on va tourner jusqu'au sud.\r\n\r\n00:11:04:16  00:11:08:23\r\n{\\an1}Mais ces jours, \u00e0 11h00, c'est fini.\r\n\r\n00:11:09:14  00:11:12:19\r\n{\\an1}-Pour qu'une randonn\u00e9e\r\nreste un bon souvenir,\r\n\r\n00:11:12:21  00:11:17:18\r\n{\\an1}consultez un guide,\r\n\u00e9tudiez le bulletin d'avalanche,\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:24:15\r\n{\\an1}et d\u00e9marrez votre course\r\nau lever du jour.\r\n\r\n00:11:25:20  00:11:30:02\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate sur l'empire\r\nde Radovan Vitek \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:11:30:04  00:11:33:22\r\n{\\an1}Le milliardaire tch\u00e8que\r\nest actionnaire majoritaire\r\n\r\n00:11:34:00  00:11:36:04\r\n{\\an1}des remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:40:15\r\n{\\an1}mais poss\u00e8de aussi des parkings,\r\nune r\u00e9gie immobili\u00e8re...\r\n\r\n00:11:40:17  00:11:47:08\r\n{\\an1}Son omnipr\u00e9sence divise.\r\n\r\n00:11:48:12  00:11:51:07\r\n{\\an1}-Il est discret,\r\ntr\u00e8s rare dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:11:51:09  00:11:54:04\r\n{\\an1}Mais en 10 ans,\r\nle milliardaire Radovan Vitek\r\n\r\n00:11:54:06  00:11:56:18\r\n{\\an1}est devenu\r\nl'homme fort de Crans-Montana.\r\n\r\n00:12:07:03  00:12:10:02\r\n{\\an1}La strat\u00e9gie est claire:\r\nproposer une offre int\u00e9gr\u00e9e,\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:12:12\r\n{\\an1}du service h\u00f4telier\r\n\u00e0 l'acc\u00e8s aux pistes,\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:16:11\r\n{\\an1}ce qui est diversement appr\u00e9ci\u00e9\r\npar les h\u00f4teliers ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:12:16:22  00:12:19:15\r\n{\\an1}-Les gens qui ont fait la station\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:21:16\r\n{\\an1}ne seront-ils pas l\u00e9s\u00e9s\r\n\r\n00:12:21:18  00:12:24:12\r\n{\\an1}par rapport aux clients\r\nqui vont entrer dans le syst\u00e8me ?\r\n\r\n00:12:24:14  00:12:27:07\r\n{\\an1}Par rapport aux tarifs,\r\naux avantages...\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:30:18\r\n{\\an1}-Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n00:12:30:20  00:12:32:20\r\n{\\an1}Si une personne investit,\r\n\r\n00:12:32:22  00:12:35:05\r\n{\\an1}c'est qu'il y a un potentiel.\r\n\r\n00:12:35:16  00:12:37:10\r\n{\\an1}-Un actionnaire \u00e9tranger\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:40:08\r\n{\\an1}qui contr\u00f4le\r\nune soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:12:40:10  00:12:41:23\r\n{\\an1}Ce n'est pas unique.\r\n\r\n00:12:42:01  00:12:45:00\r\n{\\an1}A Saas-Fee, le groupe\r\nde l'Autrichien P.Schroeksnadel\r\n\r\n00:12:45:02  00:12:48:15\r\n{\\an1}est majoritaire, mais les locaux\r\nont une minorit\u00e9 de blocage.\r\n\r\n00:12:48:17  00:12:53:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas \u00e0 Crans-Montana,\r\nune erreur pour cet avocat.\r\n\r\n00:12:54:21  00:12:57:12\r\n{\\an1}-On a laiss\u00e9 le champ libre\r\n\r\n00:12:57:14  00:12:59:08\r\n{\\an1}aux investisseurs.\r\n\r\n00:12:59:10  00:13:01:21\r\n{\\an1}On n'a pas\r\nconsult\u00e9 le pouvoir politique,\r\n\r\n00:13:01:23  00:13:04:21\r\n{\\an1}pour se pr\u00e9munir\r\ndes caprices possibles.\r\n\r\n00:13:05:22  00:13:08:07\r\n{\\an1}-Des reproches balay\u00e9s\r\npar le repr\u00e9sentant\r\n\r\n00:13:08:09  00:13:12:02\r\n{\\an1}des communes du Haut-Plateau\r\nau sein des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:15:08\r\n{\\an1}-C'est une autre r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:17:03\r\n{\\an1}C'est le r\u00f4le des autorit\u00e9s\r\n\r\n00:13:17:05  00:13:19:01\r\n{\\an1}de n\u00e9gocier avec R.Vitek\r\n\r\n00:13:19:03  00:13:21:20\r\n{\\an1}pour avoir des conditions\r\nprofitables \u00e0 tous.\r\n\r\n00:13:22:04  00:13:26:04\r\n{\\an1}-Un groupe de travail planche\r\nsur une convention sur 10 ans,\r\n\r\n00:13:26:06  00:13:29:01\r\n{\\an1}mais R.Vitek\r\ntient le couteau par le manche,\r\n\r\n00:13:29:03  00:13:31:13\r\n{\\an1}et les moyens d'action sont limit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:32:04  00:13:34:07\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de service public,\r\n\r\n00:13:34:09  00:13:37:02\r\n{\\an1}c'est une prestation touristique.\r\n\r\n00:13:37:04  00:13:40:19\r\n{\\an1}Le propri\u00e9taire d'une soci\u00e9t\u00e9\r\na le pouvoir.\r\n\r\n00:13:40:21  00:13:46:14\r\n{\\an1}On n'est pas vraiment\r\npr\u00eat \u00e0 faire une offre\r\n\r\n00:13:46:16  00:13:51:09\r\n{\\an1}pour reprendre\r\nla ma\u00eetrise du domaine skiable.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:54:21\r\n{\\an1}-Le jour o\u00f9 quelqu'un d\u00e9tient\r\n\r\n00:13:54:23  00:13:57:10\r\n{\\an1}une parcelle de patrimoine public\r\n\r\n00:13:57:11  00:14:00:17\r\n{\\an1}au point o\u00f9 on n'ose pas dire non,\r\n\r\n00:14:00:19  00:14:03:16\r\n{\\an1}il n'y a plus d'urbanisme,\r\nd'\u00e9cologie...\r\n\r\n00:14:03:18  00:14:05:19\r\n{\\an1}Plus rien.\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:08:16\r\n{\\an1}Je pense qu'il est trop tard.\r\n\r\n00:14:09:06  00:14:12:21\r\n{\\an1}-R.Vitek a inject\u00e9 120 mios\r\nsur le Haut-Plateau\r\n\r\n00:14:12:23  00:14:16:11\r\n{\\an1}et compte \u00e9tendre son empire.\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:20:07\r\n{\\an1}-Le drame de l'incendie\r\ndu tunnel du Mont Blanc\r\n\r\n00:14:20:09  00:14:22:06\r\n{\\an1}est dans toutes les m\u00e9moires.\r\n\r\n00:14:22:07  00:14:24:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a vingt ans.\r\n\r\n00:14:24:04  00:14:27:16\r\n{\\an1}Ce matin, les proches\r\ndes victimes se sont retrouv\u00e9s.\r\n\r\n00:14:27:18  00:14:31:18\r\n{\\an1}Un camion avait pris feu\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel,\r\n\r\n00:14:31:20  00:14:37:21\r\n{\\an1}39 personnes\r\n\u00e9taient mortes asphyxi\u00e9es.\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:41:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'Italie, la France.\r\n\r\n00:14:41:11  00:14:43:19\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident chinois Xi Jingping\r\n\r\n00:14:43:21  00:14:47:13\r\n{\\an1}veut intensifier ses relations\r\navec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:14:47:15  00:14:50:11\r\n{\\an1}Il est re\u00e7u par E.Macron.\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:54:14\r\n{\\an1}Sa visite en Europe\r\ns'est ouverte sur la signature\r\n\r\n00:14:54:16  00:14:57:10\r\n{\\an1}d'un accord avec l'Italie\r\n\r\n00:14:57:11  00:15:00:12\r\n{\\an1}sur les Nouvelles routes de la Soie.\r\n\r\n00:15:02:00  00:15:06:22\r\n{\\an1}-Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois,\r\n\u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe.\r\n\r\n00:15:07:00  00:15:10:06\r\n{\\an1}Promoteur\r\ndes \"Nouvelles routes de la Soie\",\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:16:10\r\n{\\an1}un projet hautement strat\u00e9gique\r\npour P\u00e9kin.\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:21:14\r\n{\\an1}-Les routes de la soie,\r\nc'est aussi une politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:15:21:16  00:15:24:15\r\n{\\an1}Ce voyage prend place dans un moment\r\n\r\n00:15:24:17  00:15:27:09\r\n{\\an1}de tension avec les Etats-Unis.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:31:00\r\n{\\an1}Du coup, l'Europe\r\na d'autant plus d'importance.\r\n\r\n00:15:31:15  00:15:35:22\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re \u00e9tape, l'Italie,\r\npremier pays europ\u00e9en\r\n\r\n00:15:36:00  00:15:38:14\r\n{\\an1}\u00e0 int\u00e9grer les routes de la soie\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:44:04\r\n{\\an1}et qui s'affirme\r\ncomme partenaire de premier plan.\r\n\r\n00:15:44:06  00:15:47:11\r\n{\\an1}Pour l'Italie,\r\nun joli coup politique\r\n\r\n00:15:47:12  00:15:52:01\r\n{\\an1}et un potentiel d'investissement\r\ncolossal.\r\n\r\n00:15:52:23  00:15:55:05\r\n{\\an1}-La signature de l'accord\r\n\r\n00:15:55:07  00:15:57:17\r\n{\\an1}sur les routes de la soie\r\n\r\n00:15:57:19  00:16:01:05\r\n{\\an1}porte sur une valeur\r\nde 20 mias d'euros.\r\n\r\n00:16:01:07  00:16:09:01\r\n{\\an1}Les accords pour les entreprises\r\nitaliennes valent 2,5 mias d'euros.\r\n\r\n00:16:09:15  00:16:12:20\r\n{\\an1}-Cet accord historique\r\nporte sur des travaux\r\n\r\n00:16:12:22  00:16:17:00\r\n{\\an1}d'infrastructure dans les ports\r\nde G\u00eanes et de Trieste,\r\n\r\n00:16:17:02  00:16:21:13\r\n{\\an1}portes d'entr\u00e9e\r\nde la Chine en Europe.\r\n\r\n00:16:22:01  00:16:24:04\r\n{\\an1}-Cela permet de relancer,\r\n\r\n00:16:24:06  00:16:26:21\r\n{\\an1}de maintenir la croissance en Chine,\r\n\r\n00:16:26:23  00:16:31:07\r\n{\\an1}en donnant des contrats\r\n\u00e0 des entreprises de construction\r\n\r\n00:16:31:09  00:16:35:14\r\n{\\an1}alors que les grands projets\r\nsont termin\u00e9s en Chine.\r\n\r\n00:16:36:05  00:16:40:22\r\n{\\an1}-Cette visite, qui inqui\u00e8te\r\net irrite Washington,\r\n\r\n00:16:41:00  00:16:45:02\r\n{\\an1}passera par une rencontre\r\navec E.Macron,\r\n\r\n00:16:45:04  00:16:48:21\r\n{\\an1}qui plaidera pour que l'Europe\r\navance de mani\u00e8re unie\r\n\r\n00:16:48:23  00:16:52:17\r\n{\\an1}dans ses n\u00e9gociations commerciales\r\navec la Chine.\r\n\r\n00:16:54:00  00:16:58:08\r\n{\\an1}-Les Britanniques vont-t-ils r\u00e9ussir\r\n\u00e0 sortir de l'impasse du Brexit ?\r\n\r\n00:16:58:10  00:17:00:09\r\n{\\an1}La crise est immense\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:04:01\r\n{\\an1}et la semaine qui s'annonce\r\npeut \u00eatre cruciale pour Theresa May.\r\n\r\n00:17:04:03  00:17:06:17\r\n{\\an1}Nul ne sait si\r\nelle va pr\u00e9senter pour la 3\u00e8me fois\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:08:15\r\n{\\an1}son accord aux d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:11:07\r\n{\\an1}Sortir de l'Europe sans accord,\r\navec un accord,\r\n\r\n00:17:11:09  00:17:13:06\r\n{\\an1}ou alors ne pas sortir.\r\n\r\n00:17:13:08  00:17:18:12\r\n{\\an1}Pour comprendre, nous recevons\r\nl'ancien ministre travailliste\r\n\r\n00:17:18:14  00:17:21:11\r\n{\\an1}des Affaires europ\u00e9ennes\r\nde Tony Blair,\r\n\r\n00:17:21:13  00:17:29:08\r\n{\\an1}Denis MacShane, bonsoir.\r\n\r\n00:17:34:15  00:17:37:15\r\n{\\an1}-Quelqu'un qui a pass\u00e9 15 ans\r\nde sa vie professionnelle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:37:15  00:17:40:12\r\n{\\an1}Mais avant, retour sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:44:12\r\n{\\an1}-Une mar\u00e9e humaine.\r\n\r\n00:17:44:14  00:17:47:11\r\n{\\an1}Plus d'un million de Britanniques\r\n\r\n00:17:47:12  00:17:51:11\r\n{\\an1}hier dans les rues de Londres,\r\npour rester dans l'Europe.\r\n\r\n00:17:51:13  00:17:54:02\r\n{\\an1}Une d\u00e9monstration de plus du poids\r\n\r\n00:17:54:04  00:17:57:22\r\n{\\an1}qu'ont pris les enjeux\r\ndu Brexit dans la population.\r\n\r\n00:17:58:00  00:18:02:14\r\n{\\an1}Avec cette question:\r\nquitter l'UE, avec ou sans accord ?\r\n\r\n00:18:02:16  00:18:05:07\r\n{\\an1}Le 15 janvier,\r\nle Parlement britannique\r\n\r\n00:18:05:09  00:18:09:19\r\n{\\an1}rejetait une premi\u00e8re fois l'accord\r\nsoumis aux d\u00e9put\u00e9s par T.May.\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:12:22\r\n{\\an1}Rebelote, deux mois plus tard.\r\n\r\n00:18:13:00  00:18:16:10\r\n{\\an1}Pourtant, Westminster\r\nrefuse le no deal.\r\n\r\n00:18:16:11  00:18:21:11\r\n{\\an1}Avec l'entr\u00e9e en vigueur du Brexit\r\npr\u00e9vue le 29 mars,\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:25:22\r\n{\\an1}T.May esp\u00e9rait un report de 3 mois.\r\n\r\n00:18:26:00  00:18:28:15\r\n{\\an1}Elle n'obtient que 2 semaines.\r\n\r\n00:18:28:17  00:18:32:04\r\n{\\an1}Le Parlement a jusqu'au 12 avril\r\npour approuver l'accord,\r\n\r\n00:18:32:05  00:18:34:23\r\n{\\an1}et repousser le Brexit au 22 mai.\r\n\r\n00:18:35:01  00:18:39:13\r\n{\\an1}Denis MacShane,\r\nvous avez toujours \u00e9t\u00e9 pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n00:18:39:15  00:18:43:23\r\n{\\an1}Cette Chambre des communes,\r\nvous l'avez c\u00f4toy\u00e9e\r\n\r\n00:18:44:01  00:18:47:16\r\n{\\an1}pendant pr\u00e8s de 20 ans\r\nsous la banni\u00e8re travailliste.\r\n\r\n00:18:47:18  00:18:50:23\r\n{\\an1}Ancien ministre des Affaires\r\neurop\u00e9ennes du Royaume-Uni,\r\n\r\n00:18:51:01  00:18:53:12\r\n{\\an1}vous avez \u00e9crit\r\ndeux livres sur le Brexit.\r\n\r\n00:18:53:14  00:18:56:09\r\n{\\an1}Le premier pr\u00e9disait le OUI\r\ndes Britanniques.\r\n\r\n00:18:56:11  00:18:58:18\r\n{\\an1}Dans le 2\u00e8me,\r\nvous affirmez que votre pays\r\n\r\n00:18:58:20  00:19:01:02\r\n{\\an1}ne quittera jamais vraiment l'UE.\r\n\r\n00:19:01:04  00:19:05:08\r\n{\\an1}Pr\u00e9monitoire ?\r\n\r\n00:19:07:02  00:19:12:03\r\n{\\an1}-Denis Macshane, le Royaume-Uni\r\nvit dans une totale incertitude.\r\n\r\n00:19:12:05  00:19:14:23\r\n{\\an1}Le Brexit vire au cauchemar ?\r\n\r\n00:19:18:11  00:19:23:10\r\n{\\an1}-C'est impossible de le dire.\r\n\r\n00:19:23:13  00:19:27:03\r\n{\\an1}On cherche une comparaison.\r\n\r\n00:19:27:07  00:19:30:00\r\n{\\an1}Le pays\r\nest dans une confusion totale.\r\n\r\n00:19:30:04  00:19:35:11\r\n{\\an1}1 million !\r\n\r\n00:19:35:14  00:19:41:10\r\n{\\an1}J'ai assist\u00e9 \u00e0 de grandes\r\nmanifestations \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:44:16\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, tout le Royaume-Uni,\r\n\r\n00:19:44:20  00:19:49:05\r\n{\\an1}toute l'\u00c9cosse et tout le pays de\r\nGalles sont descendus dans la rue.\r\n\r\n00:19:49:09  00:19:55:07\r\n{\\an1}Une p\u00e9tition aussi.\r\n\r\n00:19:56:02  00:20:01:20\r\n{\\an1}5 millions de signatures, c'est\r\npresque la population de la Suisse.\r\n\r\n00:20:02:00  00:20:04:09\r\n{\\an1}-Theresa May convoque\r\nune r\u00e9union de crise\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:06:18\r\n{\\an1}pour essayer\r\nde faire passer son accord.\r\n\r\n00:20:06:22  00:20:10:02\r\n{\\an1}Elle doit d\u00e9missionner ?\r\n\r\n00:20:10:06  00:20:14:15\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:17:00\r\n{\\an1}David Cameron\r\nlui a l\u00e9gu\u00e9 ce cauchemar.\r\n\r\n00:20:17:04  00:20:22:17\r\n{\\an1}Elle a tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 cette affaire\r\ndepuis le d\u00e9but.\r\n\r\n00:20:22:21  00:20:29:12\r\n{\\an1}Au lieu de parler \u00e0 la population\r\nen disant qu'on a un probl\u00e8me,\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:38:19\r\n{\\an1}qu'on va cr\u00e9er des commissions,\r\non va trouver une solution, non.\r\n\r\n00:20:38:23  00:20:41:04\r\n{\\an1}Je ne pense pas\r\nqu'elle doit d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:20:41:08  00:20:47:06\r\n{\\an1}Elle est t\u00eatue.\r\n\r\n00:20:54:08  00:21:00:14\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\nsi elle veut, elle reste.\r\n\r\n00:21:00:18  00:21:03:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un europ\u00e9en convaincu.\r\n\r\n00:21:03:07  00:21:05:10\r\n{\\an1}Vous avez manifest\u00e9.\r\n\r\n00:21:05:13  00:21:11:11\r\n{\\an1}Vous voulez un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum ?\r\n\r\n00:21:11:15  00:21:17:13\r\n{\\an1}-Je n'\u00e9tais pas en faveur d'abord.\r\n\r\n00:21:22:17  00:21:24:22\r\n{\\an1}Le gouvernement,\r\nles fonctionnaires...\r\n\r\n00:21:25:02  00:21:30:01\r\n{\\an1}On est un pays intelligent\r\ngouvern\u00e9 par les sages.\r\n\r\n00:21:30:05  00:21:35:14\r\n{\\an1}Je pensais qu'on allait arriver\r\n\u00e0 une solution convenable.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:41:16\r\n{\\an1}-Qui vous dit que les Britanniques\r\nne voteraient pas la m\u00eame chose ?\r\n\r\n00:21:43:04  00:21:49:04\r\n{\\an1}-On a vu des r\u00e9f\u00e9rendums au Danemark\r\net en Hollande.\r\n\r\n00:21:53:22  00:21:55:13\r\n{\\an1}La Suisse a vot\u00e9 pour interdire\r\n\r\n00:21:55:18  00:21:59:11\r\n{\\an1}l'immigration de l'Europe vers la\r\nSuisse et on a trouv\u00e9 un compromis.\r\n\r\n00:21:59:15  00:22:01:05\r\n{\\an1}Il y a des compromis possible.\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:07:07\r\n{\\an1}-Le pays est fractur\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:12:20\r\n{\\an1}-Il y a des pro-Brexit, peut-\u00eatre\r\nune soixantaine de vieux monsieurs,\r\n\r\n00:22:13:01  00:22:14:11\r\n{\\an1}autour de Nigel Farage.\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:16:21\r\n{\\an1}C'est la jeunesse\r\nqui est l'avenir du pays.\r\n\r\n00:22:17:01  00:22:20:08\r\n{\\an1}Le pays est divis\u00e9 quand on choisit\r\n\r\n00:22:20:12  00:22:27:02\r\n{\\an1}un gouvernement de droite, quand on\r\nchoisit un gouvernement de gauche.\r\n\r\n00:22:27:06  00:22:29:13\r\n{\\an1}Il est fractur\u00e9\r\nsur le droit \u00e0 l'avortement,\r\n\r\n00:22:29:17  00:22:32:18\r\n{\\an1}sur le mariage gay,\r\nbien s\u00fbr il y a des visions.\r\n\r\n00:22:32:22  00:22:35:15\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous imaginez\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n00:22:35:19  00:22:41:17\r\n{\\an1}Une sortie avec accord,\r\nsans accord ?\r\n\r\n00:22:42:23  00:22:44:03\r\n{\\an1}Pas de sortie ?\r\n\r\n00:22:44:08  00:22:51:15\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde l'imaginer dans le d\u00e9lai qu'on a.\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:58:13\r\n{\\an1}Theresa May a d\u00fb ravaler ses propos.\r\n\r\n00:22:58:17  00:23:01:22\r\n{\\an1}Je pense qu'on verra\r\ndes efforts cette semaine.\r\n\r\n00:23:02:02  00:23:11:00\r\n{\\an1}Il y a une majorit\u00e9, \u00e0 mon avis,\r\npour trouver un compromis.\r\n\r\n00:23:13:21  00:23:20:10\r\n{\\an1}Quitter l'Europe\r\nmais rester li\u00e9 \u00e9conomiquement,\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:25:15\r\n{\\an1}un peu comme la Suisse ou la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n00:23:25:19  00:23:27:21\r\n{\\an1}-Cela va laisser des traces ?\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:30:04\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:23:30:08  00:23:39:16\r\n{\\an1}Je vais publier un livre\r\n\u00e0 ce sujet et vous me r\u00e9inviterez.\r\n\r\n00:23:40:01  00:23:41:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:41:12  00:23:43:12\r\n{\\an1}Peut-on toujours rire de tout ?\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:47:13\r\n{\\an1}Nous avons voulu savoir ce\r\nqu'en pensent les humoristes suisses.\r\n\r\n00:23:47:15  00:23:52:11\r\n{\\an1}Doivent-ils parfois se censurer pour\r\n\u00e9viter de heurter des sensibilit\u00e9s ?\r\n\r\n00:23:56:20  00:23:58:12\r\n{\\an1}-Le produit d'entretien.\r\n\r\n00:23:58:14  00:24:03:08\r\n{\\an1}Je savais que tu ne serais pas assez\r\nm\u00e9chant, c'est trop gentil !\r\n\r\n00:24:03:20  00:24:06:12\r\n{\\an1}-Un peu de m\u00e9chancet\u00e9\r\net un fond de v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n00:24:06:14  00:24:09:10\r\n{\\an1}c'est la recette de l'humour\r\nselon Vigousse.\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:12:05\r\n{\\an1}Ses abonn\u00e9s\r\ns'attendent \u00e0 \u00eatre choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:24:12:07  00:24:16:17\r\n{\\an1}Mais sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\nquand un dessin \u00e9chappe au contexte,\r\n\r\n00:24:16:18  00:24:20:04\r\n{\\an1}les sensibilit\u00e9s sont exacerb\u00e9es.\r\n\r\n00:24:20:23  00:24:23:03\r\n{\\an1}-Les plus chatouilleux\r\n\r\n00:24:23:05  00:24:25:05\r\n{\\an1}sont les v\u00e9ganes.\r\n\r\n00:24:25:07  00:24:28:12\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s difficile\r\nde les faire rire sur le v\u00e9ganisme.\r\n\r\n00:24:28:14  00:24:31:03\r\n{\\an1}Mais c'est vrai\r\nque le traitement du v\u00e9ganisme\r\n\r\n00:24:31:05  00:24:34:11\r\n{\\an1}est encore tr\u00e8s caricatural.\r\n\r\n00:24:35:00  00:24:37:01\r\n{\\an1}-Les blagues sur les femmes\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:40:09\r\n{\\an1}ont gagn\u00e9 en subtilit\u00e9\r\ndepuis la vague MeToo.\r\n\r\n00:24:40:18  00:24:43:01\r\n{\\an1}-On flirte un peu avec les limites.\r\n\r\n00:24:43:03  00:24:45:05\r\n{\\an1}Il y a une violence symbolique\r\n\r\n00:24:45:07  00:24:48:23\r\n{\\an1}dans la politique, et le dessin\r\nde presse permet de la visualiser.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:51:18\r\n{\\an1}-B\u00e9n\u00e9dicte dessine depuis 10 ans\r\n\r\n00:24:51:20  00:24:54:21\r\n{\\an1}et remarque\r\nque les sujets tabous changent.\r\n\r\n00:24:55:11  00:24:58:00\r\n{\\an1}-Avant, on n'avait pas le droit\r\n\r\n00:24:58:02  00:25:00:06\r\n{\\an1}de se moquer de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:25:00:08  00:25:04:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on peut le faire,\r\nmais plus d'autres sujets.\r\n\r\n00:25:04:12  00:25:08:19\r\n{\\an1}C'est mieux si on peut se moquer\r\nde l'arm\u00e9e et pas des homosexuels.\r\n\r\n00:25:09:09  00:25:12:22\r\n{\\an1}-Les chroniques\r\nde la Genevoise Marina Rollman\r\n\r\n00:25:13:00  00:25:15:22\r\n{\\an1}d\u00e9cha\u00eenent les passions\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:25:16:00  00:25:18:18\r\n{\\an1}Selon elle,\r\non peut toujours tout dire.\r\n\r\n00:25:19:06  00:25:22:06\r\n{\\an1}-On peut tout dire,\r\nmais tout le monde peut tout dire.\r\n\r\n00:25:22:08  00:25:25:11\r\n{\\an1}Ca ouvre la porte\r\n\u00e0 toutes les r\u00e9actions imaginables.\r\n\r\n00:25:25:12  00:25:27:04\r\n{\\an1}J'ai jamais fait\r\n\r\n00:25:27:06  00:25:30:11\r\n{\\an1}une chronique pas pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:25:30:13  00:25:33:18\r\n{\\an1}Le truc o\u00f9 je me suis\r\nle plus pris des claques,\r\n\r\n00:25:33:20  00:25:37:14\r\n{\\an1}c'est sur un club de foot\r\net sur une race de chien.\r\n\r\n00:25:37:16  00:25:43:21\r\n{\\an1}Un dogue argentin, c'est comme\r\nune vache avec des dents pointues.\r\n\r\n00:25:44:08  00:25:48:11\r\n{\\an1}-La solution: prendre de la distance\r\nface aux commentaires.\r\n\r\n00:25:48:20  00:25:52:01\r\n{\\an1}-Plus il est grand, plus le cerveau\r\nde son humain est petit.\r\n\r\n00:25:52:11  00:25:55:13\r\n{\\an1}-Parfois, l'humour se heurte \u00e0\r\nl'int\u00e9r\u00eat mercantile ou politique.\r\n\r\n00:25:55:15  00:25:57:20\r\n{\\an1}Une affiche\r\ndu Montreux Comedy Festival\r\n\r\n00:25:57:22  00:26:00:05\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par la Ville.\r\n\r\n00:26:00:07  00:26:04:09\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre pour ne pas froisser\r\nles commer\u00e7ants du march\u00e9 de No\u00ebl.\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:06:06\r\n{\\an1}Pour le patron du festival,\r\n\r\n00:26:06:08  00:26:08:16\r\n{\\an1}le risque d'aplanissement\r\nde l'humour existe.\r\n\r\n00:26:09:02  00:26:10:17\r\n{\\an1}-Soit vous \u00eates organisateur\r\n\r\n00:26:10:19  00:26:13:11\r\n{\\an1}ou artiste et faites fi de tout \u00e7a,\r\n\r\n00:26:13:13  00:26:18:05\r\n{\\an1}soit vous vous autocensurez\r\npour \u00e9viter les ennuis\r\n\r\n00:26:18:07  00:26:23:03\r\n{\\an1}et pour vendre des billets.\r\n\r\n00:26:24:00  00:26:29:11\r\n{\\an1}-L'humour comme filtre\r\nsur la r\u00e9alit\u00e9 crue,\r\n\r\n00:26:29:12  00:26:33:01\r\n{\\an1}qui permet d'accepter\r\nles c\u00f4t\u00e9s d\u00e9plaisants de la vie.\r\n\r\n00:26:33:03  00:26:35:11\r\n{\\an1}Un r\u00f4le social n\u00e9cessaire,\r\nmais fragile,\r\n\r\n00:26:35:13  00:26:39:01\r\n{\\an1}selon l'animatrice\r\nde l'\u00e9mission \"Les Dicodeurs\".\r\n\r\n00:26:39:16  00:26:43:11\r\n{\\an1}-Quand quelqu'un est bless\u00e9,\r\n\r\n00:26:43:12  00:26:48:13\r\n{\\an1}je rappelle le cadre de l'humour,\r\n\r\n00:26:48:15  00:26:52:04\r\n{\\an1}ce n'est pas s\u00e9rieux,\r\nc'est du second degr\u00e9.\r\n\r\n00:26:52:06  00:26:58:08\r\n{\\an1}Tout est li\u00e9 \u00e0 ce sens de l'humour\r\nqui, pour moi, est vital.\r\n\r\n00:26:58:10  00:27:00:22\r\n{\\an1}Mais tout le monde ne l'a pas.\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:03:11\r\n{\\an1}-Le principe du jeu radiophonique:\r\n\r\n00:27:03:12  00:27:07:03\r\n{\\an1}d\u00e9finir des mots\r\nque personne ne conna\u00eet.\r\n\r\n00:27:07:14  00:27:10:00\r\n{\\an1}-Que signifie l'adjectif \u00e9qualine ?\r\n\r\n00:27:10:02  00:27:16:18\r\n{\\an1}-Une baronne\r\nqui a une culotte de cheval.\r\n\r\n00:27:16:20  00:27:19:04\r\n{\\an1}On peut continuer\r\navec Rocco Siffredi.\r\n\r\n00:27:19:06  00:27:23:12\r\n{\\an1}Mais on va s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n00:27:26:03  00:27:28:15\r\n{\\an1}-On devient tr\u00e8s frileux.\r\n\r\n00:27:28:17  00:27:31:10\r\n{\\an1}Pierre Desproges allait tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:27:31:11  00:27:36:20\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il avait des plaintes,\r\nmais on ne se posait pas la question.\r\n\r\n00:27:36:22  00:27:39:15\r\n{\\an1}On savait dans quel cadre on \u00e9tait.\r\n\r\n00:27:39:17  00:27:43:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on se demande:\r\nest-ce que j'ose dire \u00e7a ?\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:49:05\r\n{\\an1}Je ne sais pas si c'est raisonnable.\r\n\r\n00:27:50:11  00:27:54:08\r\n{\\an1}-Il est finalement moins question\r\nde libert\u00e9 que de courage,\r\n\r\n00:27:54:10  00:27:58:11\r\n{\\an1}pour autant\r\nqu'il soit accompagn\u00e9 de talent.\r\n\r\n00:28:02:14  00:28:05:22\r\n{\\an1}-Le sacre des Suissesses\r\naux Championnats du monde de curling,\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:07:16\r\n{\\an1}au Danemark.\r\n\r\n00:28:07:18  00:28:12:03\r\n{\\an1}Elles ont battu l'\u00e9quipe de Su\u00e8de au\r\nbout d'un match de plus de 3 heures.\r\n\r\n00:28:12:05  00:28:15:20\r\n{\\an1}Victoire 8 \u00e0 7.\r\n\r\n00:28:17:12  00:28:20:10\r\n{\\an1}-L'explosion de joie\r\n\r\n00:28:20:11  00:28:24:21\r\n{\\an1}de Silvana Tirinzoni, Melanie\r\nBarbezat et Esther Neuenschwander.\r\n\r\n00:28:24:23  00:28:30:06\r\n{\\an1}Alina Paetz, vient de r\u00e9ussir la\r\nderni\u00e8re pierre de cette finale.\r\n\r\n00:28:30:08  00:28:33:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 3h15 d'un duel tr\u00e8s\r\ntendu face aux Su\u00e8doises,\r\n\r\n00:28:34:00  00:28:36:20\r\n{\\an1}la Suissesse n'avait\r\npas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n00:28:36:22  00:28:41:09\r\n{\\an1}Sa main ne tremble pas et la pierre\r\nglisse lentement mais s\u00fbrement vers\r\n\r\n00:28:41:11  00:28:48:00\r\n{\\an1}une nouvelle m\u00e9daille d'or pour la\r\nSuisse aux Championnats du monde.\r\n\r\n00:28:51:10  00:28:55:01\r\n{\\an1}C'est la 5\u00e8me fois en 8 ans\r\nqu'une \u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine\r\n\r\n00:28:55:03  00:28:56:20\r\n{\\an1}est sacr\u00e9e.\r\n\r\n00:28:56:22  00:29:00:12\r\n{\\an1}2\u00e8me titre pour Alina Paetz,\r\ngrande artisane de ce succ\u00e8s\r\n\r\n00:29:00:14  00:29:02:11\r\n{\\an1}et d\u00e9j\u00e0 couronn\u00e9e en 2015.\r\n\r\n00:29:02:13  00:29:05:06\r\n{\\an1}Les Suissesses\r\nsur la plus haute marche du podium\r\n\r\n00:29:05:08  00:29:07:01\r\n{\\an1}devant la Su\u00e8de et la Cor\u00e9e.\r\n\r\n00:29:07:03  00:29:09:16\r\n{\\an1}Elles montrent la voie\r\n\u00e0 leurs compatriotes masculins\r\n\r\n00:29:09:18  00:29:13:20\r\n{\\an1}qui d\u00e9butent leurs Championnat du\r\nmonde dans une semaine au Canada.\r\n\r\n00:29:14:23  00:29:17:11\r\n{\\an1}-Ramasser ce que d'autres ont jet\u00e9,\r\n\r\n00:29:17:13  00:29:20:13\r\n{\\an1}c'est le d\u00e9fi d'un groupe\r\nde jeunes coll\u00e9giens genevois.\r\n\r\n00:29:20:15  00:29:24:09\r\n{\\an1}Chaque dimanche, ils s'activent\r\nle long des berges du Rh\u00f4ne,\r\n\r\n00:29:24:11  00:29:29:06\r\n{\\an1}munis de gants et sacs-poubelles.\r\n\r\n00:29:30:20  00:29:34:11\r\n{\\an1}-Des bouteilles vides,\r\ndes emballages plastiques...\r\n\r\n00:29:34:13  00:29:36:15\r\n{\\an1}Le butin est impressionnant.\r\n\r\n00:29:36:17  00:29:40:08\r\n{\\an1}Une dizaine de sacs remplis\r\napr\u00e8s 2 heures de nettoyage.\r\n\r\n00:29:40:10  00:29:42:14\r\n{\\an1}Depuis un mois, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:29:42:16  00:29:47:15\r\n{\\an1}ces \u00e9tudiants\r\nnettoient les berges du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:29:48:19  00:29:51:16\r\n{\\an1}-C'est une course contre le temps.\r\n\r\n00:29:51:18  00:29:54:21\r\n{\\an1}On attend des retours des politiques,\r\n\r\n00:29:54:23  00:30:00:14\r\n{\\an1}mais avec ces initiatives,\r\n\u00e7a fait avancer les choses.\r\n\r\n00:30:01:20  00:30:04:01\r\n{\\an1}-Vu qu'on est dans le mouvement\r\n\r\n00:30:04:03  00:30:06:08\r\n{\\an1}sur le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:30:06:10  00:30:09:04\r\n{\\an1}\u00e7a se manifeste\r\npartout dans le monde.\r\n\r\n00:30:09:06  00:30:12:14\r\n{\\an1}Nous aussi\r\non peut faire quelque chose.\r\n\r\n00:30:13:12  00:30:18:02\r\n{\\an1}-Chaque dimanche, les b\u00e9n\u00e9voles\r\nsont nombreux \u00e0 enfiler les gants.\r\n\r\n00:30:18:11  00:30:21:01\r\n{\\an1}-Ca sera notre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:30:21:03  00:30:24:01\r\n{\\an1}-Et c'est des lieux publics.\r\n\r\n00:30:24:03  00:30:27:22\r\n{\\an1}On a pas envie de voir \u00e7a.\r\n\r\n00:30:28:00  00:30:34:11\r\n{\\an1}C'est pas son boulot, \u00e0 la nature,\r\nd'avoir tout \u00e7a.\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:38:14\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce au bouche \u00e0 oreille,\r\nle mouvement se fait conna\u00eetre.\r\n\r\n00:30:38:16  00:30:41:23\r\n{\\an1}Le compte Instagram\r\nrassemble pr\u00e8s de 600 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:30:42:01  00:30:45:19\r\n{\\an1}Hors de nos fronti\u00e8res,\r\nle grand nettoyage se fait aussi.\r\n\r\n00:30:45:21  00:30:50:04\r\n{\\an1}Une vraie prise de conscience.\r\n\r\n00:30:50:14  00:30:54:11\r\n{\\an1}-Tu prends le dos de la chaise.\r\n\r\n00:30:54:12  00:30:56:11\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n00:30:57:02  00:31:00:08\r\n{\\an1}-Pour ces jeunes,\r\nleur terrain de jeu est local.\r\n\r\n00:31:00:10  00:31:01:20\r\n{\\an1}Prochaine \u00e9tape:\r\n\r\n00:31:01:22  00:31:04:17\r\n{\\an1}d\u00e9velopper le mouvement\r\navec les cantons voisins.\r\n\r\n00:31:05:22  00:31:08:19\r\n{\\an1}-Retour sur l'information principale\r\nde ce jour,\r\n\r\n00:31:08:21  00:31:11:15\r\n{\\an1}la victoire des \u00e9cologistes\r\naux \u00e9lections zurichoises.\r\n\r\n00:31:11:17  00:31:14:15\r\n{\\an1}Le Vert, Martin Neukom\r\nfait son entr\u00e9e au Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:31:14:17  00:31:17:10\r\n{\\an1}Au Grand Conseil,\r\nVerts et Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:31:17:11  00:31:21:13\r\n{\\an1}gagnent chacun 9 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:31:22:15  00:31:25:05\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:31:25:07  00:31:28:15\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Mise au Point\",\r\n\r\n00:31:28:17  00:31:34:17\r\n{\\an1}avec un reportage\r\nsur les vaccino-sceptiques.\r\n\r\n00:31:34:19  00:31:39:06\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:39:08  00:31:42:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, M.De Piante,\r\nL.Estade, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047752\r\nDate de transcription : 30-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:33) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la vague verte \u00e0 Z\u00fcrich un Vert fait son entr\u00e9e au gouvernement et les \u00e9cologistes r\u00e9alistes un raz-de-mar\u00e9e pour Parlement Parlement o\u00f9 l'UDC 1er parti du canton subit une lourde d\u00e9faite, la Suisse, observe les r\u00e9sultats du canton le plus peupl\u00e9 du pays, avec une attention particuli\u00e8re \u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il donne la tendance nous entendrons l'analyse de Linda Bourget l'accident rappelle qu'il faut faire preuve de vigilance en montagne, une avalanche a fait un mort et un bless\u00e9 en Valais, les randonneurs se sont aventur\u00e9es sans guide dans un vallon accident\u00e9 le Royaume-Uni face au cauchemar du Brexit sortir de l'Europe sans accord avec Accor ou ne pas en sortir toutes les options sont encore possibles, les Britanniques nagent en pleine incertitude, nous recevons ce soir, l'ancien ministre travailliste Denis MacShane, il est notre invit\u00e9 de ce dimanche, le document ce soir \u00e0 la rencontre d'humoriste suisse, nous avons voulu savoir s'il est plus difficile de faire rire aujourd'hui qu'hier, notamment face aux r\u00e9actions impitoyable sur les r\u00e9seaux sociaux et cet exploit des curleuses suisses elles sont championnes du monde, elles viennent de remporter le titre supr\u00eame au terme d'un match haletant de plus de 3 heures face \u00e0 la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:58) [95%] : \r\nCes \u00e9lections zurichois sont un test grandeur nature avant les f\u00e9d\u00e9rales et \u00e0 retenir ce soir le tr\u00e8s bon r\u00e9sultat des Verts, ils font leur retour \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton, le candidat Vert, Martin Neukom, 32 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui au Conseil d'\u00c9tat, il ravit un si\u00e8ge au PLR la journ\u00e9e est aussi marqu\u00e9e par l'entr\u00e9e au gouvernement de la conseill\u00e8re nationale UDC Nathalie Rickli Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:59 > 0:03:13) [92%] : \r\nIl a cr\u00e9\u00e9 la surprise aujourd'hui, peu connu du monde politique, Martin Neukom \u00e0 surfer sur la vague verte de cette campagne pour faire son entr\u00e9e au gouvernement, cet ing\u00e9nieur en \u00e9nergie renouvelable de 32 ans, regagnant ainsi le si\u00e8ge perdu par les Verts, il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:29) [90%] : \r\nStreit mais je suis extr\u00eamement heureux ravir, je n'ai pas encore totalement r\u00e9alis\u00e9e mon \u00e9lection, a certainement li\u00e9 au fait que nous avons ces derniers temps par les beaucoup de mal de protection de l'environnement, les Z\u00fcrichois se sont aujourd'hui prononc\u00e9 en faveur d'une politique plus vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:29 > 0:03:38) [94%] : \r\nL'\u00e9cologiste ravit ainsi un si\u00e8ge au PLR, grand perdant du jour, pour la premi\u00e8re fois le parti historique du canton de Z\u00fcrich n'aura plus qu'un seul repr\u00e9sentant au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:55) [86%] : \r\nJe crois que nous n'avons pas choisi des th\u00e8mes assez porteurs pour mener notre campagne, cela confirme ce qu'essaie de faire, P\u00e9tra G\u00f6ssi on ils vont f\u00e9d\u00e9ral, il faut que nous parlions davantage de l'environnement et du climat et que nous mettions en avant les solutions propos\u00e9es par les lib\u00e9raux, l'oeil sur une sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:56 > 0:04:29) [94%] : \r\nEn 7\u00e8me position L'UDC Nathalie Rickli r\u00e9ussi de justesse \u00e0 d\u00e9fendent le second si\u00e8ge de son parti son \u00e9lection permet aux femmes de devenir majoritaire au gouvernement, il faut aimer, je me r\u00e9jouis de cette \u00e9lection, cela ne va pas de soi, d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 un ex\u00e9cutif cantonal comme moi une politicienne UDC qui exprime clairement ses id\u00e9es, j'ai men\u00e9 une campagne engag\u00e9e et je suis heureuse que nous puissions conserver la majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 gauche et de conseiller d'\u00c9tat socialiste sortant Mario Fehr et Jacqueline Fehr sont les mieux r\u00e9\u00e9lus, ils devront \u00e0 nouveau composer avec un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:29 > 0:04:30) [63%] : \r\n\u00e0 Venise la perte pouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:30 > 0:04:35) [90%] : \r\nJean-Marc Heuberger je vous avez suivi toute cette journ\u00e9e, comment ces \u00e9lections ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cues \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:05:44) [92%] : \r\nOui, Jennifer, je crois qu'on peut le dire, c'est une journ\u00e9e historique pour le canton de Z\u00fcrich, d'ailleurs, l'\u00e9tonnement du Nouvel \u00e9lue \u00e9cologiste r\u00e9sume tout, Martin Neukom, a avou\u00e9 avoir mis du temps, cet apr\u00e8s- midi avant de croire que son \u00e9lection n'\u00e9tait pas due \u00e0 une erreur de calcul, personne ne s'attendait \u00e0 une telle vague verte dans un canton aussi bourgeois et ce qui est frappant, c'est que le vote \u00e9cologiste ne progresse pas uniquement dans les zones urbaines, mais \u00e9galement dans les campagnes ou sur la Gold Custer, il faut dire que l'Alliance bourgeoise a rat\u00e9 sa campagne PLR UDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leur \u00e9lectorat, l'UDC en particulier n'a pas voulu se remettre en cause apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux \u00e9lections communales, il y a un an et l'UDC n'a surtout pas r\u00e9ussi \u00e0 tirer profit dans cette \u00e9lection de son th\u00e8me phare, la critique des bilat\u00e9rales au final, tout cela se paye cher, m\u00eame si au gouvernement la majorit\u00e9 bourgeoise et ce soir, conserver les \u00e9quilibres sont remis en cause au Parlement, o\u00f9 l\u00e0, le PLR et l'UDC devront d\u00e9sormais composer avec les Verts, lib\u00e9raux pour obtenir des majorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:44 > 0:06:04) [89%] : \r\nMerci Jean-Marc h\u00e9 oui, la vague verte se constate surtout aujourd'hui au Grand Conseil, les partis \u00e9cologistes r\u00e9alise un raz-de-mar\u00e9e, les Verts gagnent 9 si\u00e8ges, les Verts lib\u00e9raux de 9 si\u00e8ges \u00e9galement au total ils occupent d\u00e9sormais 45 si\u00e8ges sur les 180 que contre le parlement z\u00fcrichois, l'UDC plus grand parti du canton perd 9 si\u00e8ges Xynthia gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:05 > 0:06:38) [89%] : \r\nLes chefs de file des Verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois, acclam\u00e9 par les militants, la pr\u00e9sidente des Verts du canton au centre de toutes les attentions, \u00e0 eux 2, ces partis \u00e9cologistes, l'un de gauche, l'autre lib\u00e9ral sont les grands vainqueurs du jour, il d\u00e9croche 18 nouveaux si\u00e8ges sur les 180 que compte le parlement z\u00fcrichois et repr\u00e9sente d\u00e9sormais un quart de l'\u00e9lectorat du canton le plus peupl\u00e9, sur le dossier pour les l'actualit\u00e9 politique a jou\u00e9 un grand r\u00f4le avec ces griffes du climat avec l'importance toujours plus grande donn\u00e9e au th\u00e8me du climat, \u00e7a nous a servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:58) [90%] : \r\nMais c'est vraiment une vague verte en dans le canton de Z\u00fcrich et je suis assez content que ce n'est pas seulement les partis de gauche qui ont perdu ou les partis de droite, mais que c'est vraiment un nouveau p\u00f4le qui s'est form\u00e9e et un pull Vert \u00e0 qui va avoir un impact assez important, aussi humble ici dans le Parlement assez r\u00e9ticent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:58 > 0:07:33) [94%] : \r\nCette pouss\u00e9e \u00e9cologiste se fait au d\u00e9triment du plus grand parti du canton, avec ses 45 si\u00e8ges, l'UDC reste 1er au Grand Conseil mais subit la plus lourde d\u00e9faite 9 si\u00e8ges en moins, le Parti socialiste garde sa place de 2\u00e8me malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re \u00e9rosion et le PLR suit en perdant 2 si\u00e8ges, les Verts, lib\u00e9raux et les Verts gagnent chacun 9 si\u00e8ges et occupent respectivement 23 et 22 fauteuil au centre, le PDC s'affaiblit l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9sultat le camp bourgeois perd sa majorit\u00e9 absolue dans le stamm de l'UDC, on accuse le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:33 > 0:07:43) [86%] : \r\nEt puis quand \u00e7a \u00e9t\u00e9 expression avec toutes les discussions sur le climat et l'environnement, les Verts ont pu mieux mobilis\u00e9 alors que l'on th\u00e8mes sont rest\u00e9s en arri\u00e8re- plan, les heurts ont mieux mobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:43 > 0:07:53) [88%] : \r\nC'est ce que c'est, j'la question est dans tous les esprits cette vague \u00e9cologiste qui d\u00e9ferle aujourd'hui sur Zurich perdurera-t-elle jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:53 > 0:07:53) [64%] : \r\nEncourag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:53 > 0:07:58) [95%] : \r\nLinda Bourget ces \u00e9lections z\u00fcrichoises donne le la pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:58 > 0:09:19) [92%] : \r\nOui, \u00e0 7 mois des f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien on retiendra cette image, celle d'un jeune politicien pratiquement inconnu qui rafle l'un des 2 si\u00e8ges PLR au Conseil d'\u00c9tat, et \u00e7a c'est embl\u00e9matique de cette pouss\u00e9e \u00e9cologiste consent depuis des mois, en Suisse, notamment \u00e0 travers les manifestations pour le climat alors \u00e0 Z\u00fcrich c'est spectaculaire, notamment parce que le Parti Vert lib\u00e9ral il est exceptionnellement fort, mais tout indique qu'il y aura aussi une progression des \u00e9cologistes au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est pour les gagnants, mais il y a aussi les perdants, oui, l'UDC d'abord un sonner ce soir par cette d\u00e9faite dans son fief z\u00fcrichois, l'UDC qui accumule les reculs depuis les derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales qui n'est plus \u00e0 m\u00eame de dicter l'agenda politique qui finalement n'a plus l'\u00e9tiquette du parti qui gagne, mais plut\u00f4t l'\u00e9tiquette d'un parti qui perd difficile, dans ces circonstances, d'imaginer une progression en octobre prochain et puis le PLR aujourd'hui figure aussi du c\u00f4t\u00e9 des perdants, et \u00e7a c'est plus surprenant, parce qu'\u00e0 force de victoire dans les cantons, h\u00e9 bien il faisait figure de favori pour les f\u00e9d\u00e9rales, mais le parti n'est pas tr\u00e8s clair, n'est pas tr\u00e8s lisible sur la question du climat et peut-\u00eatre qu'on capte la les signaux faibles d'un essoufflement du PLR alors \u00e9videmment impossible de pr\u00e9dire ce qu'il se passera le 20 octobre le prochain mais aujourd'hui clairement la force de conviction et est du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes et la f\u00e9brilit\u00e9, elle est dans le camp bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:19 > 0:09:46) [93%] : \r\nMerci beaucoup, l'ENA, l'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e peu avant 10 heures ce matin, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une avalanche dans la commune de Bovernier en Valais le bilan : un mort, un bless\u00e9, les 2 autres ont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9gager cet accident rappelle les dangers de la montagne et qu'il faut faire preuve de prudence, les 4 individus randonn\u00e9e sans guide dans un vallon abrupt et peu fr\u00e9quent\u00e9 Yvan ILLI, Hannah Schl\u00e4pfer et Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:48 > 0:10:14) [90%] : \r\nIl est 9 heures 55 ce matin, les 4 randonneurs \u00e9voluent le long du vallon de Malaluy quand soudain une avalanche de fond se d\u00e9crochent le point de rupture, h\u00e9 bien visible de la neige lourde emporte le groupe de valaisans et de vos doigts, un des hommes parvient \u00e0 s'extraire les secours trouveront de bless\u00e9s et une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce couple est encore sous le choc qu'untel drame se d\u00e9roule quasiment devant leurs yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:24) [97%] : \r\nJe ne savais pas qu'on pouvait monter ce vallon en hiver c'est un itin\u00e9raire connu ou pas du tout, pas du tout, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:25 > 0:10:35) [92%] : \r\nLe vallon de Malaluy une course peu fr\u00e9quent\u00e9, tr\u00e8s abrupte qui n\u00e9cessite de redescendre par ce m\u00eame couloir aucun guide au sein du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:36 > 0:10:46) [83%] : \r\nOui, parce qu'on ne peut pas le tiers des avalanches mortelles ont lieu alors que le degr\u00e9 \u00e0 2, c'est-\u00e0-dire un degr\u00e9 en risque jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:47 > 0:10:58) [96%] : \r\nLes randonneurs sont-ils partis trop tard, ces 2 derniers jours, les temp\u00e9ratures ont augment\u00e9 tr\u00e8s vite dans la matin\u00e9e, les professionnels en appellent \u00e0 la vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:09) [86%] : \r\nTr\u00e8s t\u00f4t le matin, bah les Panthers puis apr\u00e8s plus de la matin\u00e9e, on va tourner jusqu'aux pentes sud mais \u00e0 mon avis, comme ces jours- l\u00e0, h\u00e9 ben \u00e0 10 heures \u00e0 11 heures le voil\u00e0, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:09 > 0:11:24) [95%] : \r\nPour qu'une randonn\u00e9e reste un merveilleux souvenir prenez ou consulter un guide \u00e9tudier le bulletin d'avalanche le plus d\u00e9taill\u00e9 possible en fonction de l'itin\u00e9raire choisi et d\u00e9marrer votre course si possible au lever du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:25 > 0:11:48) [89%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur un empire celui de Radovan Vittek \u00e0 Crans-Montana le milliardaire tch\u00e8que est devenu l'homme fort de la station, il est actionnaire majoritaire des Remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais poss\u00e8de aussi parkings restaurants et une r\u00e9gie immobili\u00e8re \u00e0 Crans-Montana son me dit omnipr\u00e9sent se divise entre reconnaissance et inqui\u00e9tude l'enqu\u00eate de C\u00e9dric jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:48 > 0:12:15) [94%] : \r\nIl est discret, tr\u00e8s rare dans les m\u00e9dias mais en 10 ans, le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vittek est devenu l'homme fort de Crans-Montana entre ses mains 85 pourcent des remont\u00e9es m\u00e9caniques 9 restaurants 3 parkings une importante r\u00e9gie qui p\u00e8se pr\u00e8s du quart du march\u00e9 de la gestion immobili\u00e8re et bient\u00f4t un h\u00f4tel de 350 lits, la strat\u00e9gie est claire proposer une offre int\u00e9gr\u00e9e du service h\u00f4telier \u00e0 l'acc\u00e8s aux pistes une strat\u00e9gie diversement appr\u00e9ci\u00e9s par les h\u00f4teliers ind\u00e9pendants de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:35) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est l'amour, les gens qui ont fait la station et ceux qui seront pas un petit peu l\u00e9s\u00e9s par rapport aux clients qui vont rentrer dans le syst\u00e8me par rapport au tarif par rapport aux avantages qu'ils vont avoir, \u00e7a c'est juste mon petit peu ma peur aujourd'hui, cela ne me fait pas peur, au contraire, c'est une personne comme \u00e7a qu'il a un potentiel \u00e0 \u00e0 Crans-Montana et on peut, on peut aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:12:53) [89%] : \r\nUn actionnaire \u00e9tranger qui contr\u00f4le une soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques, le cas n'est pas unique \u00e0 \u00e7a suite, par exemple, le groupe de l'Autrichien Peter je crois que Nadal est majoritaire, mais les acteurs locaux conserve une minorit\u00e9 de blocage, ce qui n'est pas le cas \u00e0 Crans-Montana un risque et une erreur pour cet avocat pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:04) [79%] : \r\nAlors vol\u00e9e contre, on a laiss\u00e9 le Champ libre aux investisseurs et on n'a pas consult\u00e9 pouvoir politique retenir contre les caprices possible de milliardaire excentrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:13:11) [92%] : \r\nDes reproches balay\u00e9s par le repr\u00e9sentant des communes du Haut-Plateau au sein des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:12 > 0:13:20) [89%] : \r\nAujourd'hui, c'est notre r\u00e9alit\u00e9 et je crois que c'est vraiment le r\u00f4le des autorit\u00e9s politiques maintenant justement de n\u00e9gocier avec monsieur Vittek pour avoir des conditions 4 qui soit profitable \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:20 > 0:13:31) [90%] : \r\nUn groupe de travail \u00e0 planche d'ailleurs sur une convention sur 10 ans Lyon les remont\u00e9es m\u00e9caniques aux communes mais Radovan vite qui tient le couteau par le manche et les moyens d'action politique sont limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:51) [88%] : \r\nIl y a pas une notion ici de service public qui font pas un transport public c'est une prestation touristique, celui qui est le propri\u00e9taire d'une soci\u00e9t\u00e9 a le pouvoir et je crois qu'il faut \u00eatre l\u00e0 un petit peu coh\u00e9rent, j'ai pas encore entendu grand banquier est pr\u00eate \u00e0 dire h\u00e9 bien fait une offre maintenant \u00e0 Radovan Vittek pour reprendre la ma\u00eetrise de nos domaines skiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:51 > 0:14:09) [91%] : \r\nLe jour o\u00f9 Monsieur vite l\u00e0 ou un autre ailleurs hein d\u00e9tient une parcelle de Patrimoine public au point o\u00f9 personne n'ose lui dire non, il y a plus d'urbanisme il y a plus d'esth\u00e9tisme, il y a plus d'\u00e9cologie, il y a plus rien, hein, donc, et c'est \u00e7a qu'on est en train maintenant de vivres et je pense qu'il est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:16) [98%] : \r\nRadovan Vittek a d\u00e9j\u00e0 inject\u00e9 120 millions sur le plateau et combien encore \u00e9tendre son empire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:17 > 0:15:00) [94%] : \r\nLe drame de l'incendie du tunnel du Mont- Blanc et dans toutes les m\u00e9moires, c'\u00e9tait il y a 20 ans, ce matin, les proches des victimes se sont retrouv\u00e9es \u00e0 l'entr\u00e9e du tunnel du Mont- Blanc, un hommage a \u00e9t\u00e9 notamment rendu au travail des pompiers, \u00e0 l'\u00e9poque du drame, un camion avait pris feu \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel 39 personnes \u00e9taient mortes asphyxi\u00e9es U. Les Violons apr\u00e8s l'Italie, la France, le pr\u00e9sident chinois teasing Ping veut intensifier ses relations avec l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s un passage \u00e0 Monaco, il est re\u00e7u ce soir par Emmanuel Macron sur la C\u00f4te d'Azur, sa visite en Europe s'est ouvert hier sur une premi\u00e8re victoire diplomatique, la signature d'un accord avec l'Italie sur les nouvelles routes de la soie Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:02 > 0:15:16) [93%] : \r\nXi Jinping, le pr\u00e9sident chinois \u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe, venu en promoteur des nouvelles routes de la soie un projet hautement strat\u00e9gique pour P\u00e9kin l'hyperpuissance en qu\u00eate de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:17 > 0:15:31) [91%] : \r\nLes routes de la soie, c'est pas seul mot d\u00e9route, c'est une politique \u00e9trang\u00e8re le voyage des Sizing Ping, il prend place dans un moment o\u00f9 on a une tension avec les \u00c9tats-Unis, du coup, l'Europe a d'autant plus d'importance cette valeur aux yeux de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:32 > 0:16:21) [93%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape de cette tourn\u00e9e europ\u00e9enne, l'Italie a 1er pays europ\u00e9en \u00e0 int\u00e9grer les routes de la soie qui s'affirme comme un partenaire de 1er plan dans la strat\u00e9gie d'expansion de la Chine sur le continent europ\u00e9en pour l'Italie, un joli coup politique et un potentiel d'investissement colossal sur la avenir della c'est la signature de l'accord sur les nouvelles routes de la soie porte sur une valeur de 20 milliards d'euros \u00e0 eux seuls les accords conclus aujourd'hui pour les entreprises italiennes ont une valeur de 2,5 milliards d'euros quoi milliards d'EDF cet accord historique porte notamment sur des travaux d'am\u00e9nagement et d'infrastructures dans les port italien de G\u00eanes et de Trieste, porte d'entr\u00e9e du g\u00e9ant chinois, dont le march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:36) [88%] : \r\n\u00e7a permet de relancer, de maintenir la croissance en Chine, en donnant des contrats \u00e0 des entreprises chinoises qui \u00e9taient actifs dans la construction et maintenant il est grand projet de construction en Chine sont termin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:36 > 0:16:52) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'Italie et Monaco cette visite qui inqui\u00e8te \u00e0 irrite hautement Washington passera par la France \u00e0 une rencontre au sommet avec le pr\u00e9sident Macron qui tentera de plaider pour que l'Europe avance de mani\u00e8re unie dans ses n\u00e9gociations commerciales avec la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:53 > 0:17:25) [94%] : \r\nLes Britanniques vont-ils r\u00e9ussir \u00e0 sortir de l'impasse du Brexit, la crise est immense dans le pays et la semaine qui s'annonce pourrait \u00eatre crucial pour Theresa May, nul ne sait si elle va pr\u00e9senter, pour la 3\u00e8me fois son accord aux d\u00e9put\u00e9s, sortir de l'Europe sans accord, sortir de l'Europe avec Accor ou alors ne pas sortir aujourd'hui tous les sc\u00e9narii sont possibles pour comprendre ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, nous recevons ce soir, l'ancien ministre travailliste des Affaires europ\u00e9ennes de Tony Blair, Dennis MacShane, un Europ\u00e9en convaincu, bonsoir Denis MacShane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:17:31) [96%] : \r\nBonsoir, quelqu'un qui a pass\u00e9 15 ans de sa vie professionnelle \u00e0 Gen\u00e8ve grand plaisir d'\u00eatre de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:31 > 0:17:40) [95%] : \r\nAlors c'est un plaisir pour nous aussi j'on va discuter ensemble \u00e9videmment de cette situation du Brexit mais avant le point d'abord sur l'actualit\u00e9 de cette semaine, avec Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:41 > 0:19:05) [93%] : \r\nUne v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine, plus d'un 1000000 de Britanniques hier dans les rues de Londres pour rester dans l'Europe pour un nouveau vote une d\u00e9monstration, une de plus du poids compris les enjeux du Brexit au coeur m\u00eame de la population anglaise, avec cette question latente quitter l'Europe, avec ou sans accord le 15 janvier le Parlement britannique rejet\u00e9 une premi\u00e8re fois l'accord soumis aux d\u00e9put\u00e9s par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May rebelote 2 mois plus tard, le 12 mars pourtant Westminster refuse le no deal avec l'Union europ\u00e9enne, mais le temps presse, avec une entr\u00e9e en vigueur du Brexit pr\u00e9vu le 29 mars Theresa May esp\u00e9rer un report de 3 mois, elle n'obtient de Bruxelles que 2 semaines, le Parlement britannique a jusqu'au 12 avril pour approuver l'accord repousser ainsi le Brexit au 22 mai vous Denis MacShane, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 un fervent pro- europ\u00e9en, cette chambre des communes qui tient l'avenir des Britanniques entre ses mains, vous l'avez c\u00f4toy\u00e9 pendant presque 20 ans sous la banni\u00e8re travailliste, ancien ministre des Affaires europ\u00e9ennes, du Royaume-Uni, vous avez \u00e9crit 2 livres sur le Brexit, le 1er pr\u00e9disait le oui des Britanniques dans le 2\u00e8me, vous affirmez que votre pays ne quittera jamais vraiment l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9monitoire hier, vous \u00e9tiez un simple citoyen parmi le 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:07 > 0:19:14) [86%] : \r\n\u00c9lise pas acc\u00e8s une le le Royaume-Uni o\u00f9 vit dans une totale incertitude, on peut dire que ce Brexit vire au cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:14 > 0:19:52) [79%] : \r\nC'est impossible l'OLED mots moi jamais dans ma vie au cherche groupe a raison le pays dans un chaos, ce fut confusion totale, un 1000000 et c'est pas j'ai pas, j'ai assist\u00e9 \u00e0 Loeb grand manif \u00e0 l'au-del\u00e0 : ricoche trop trop de guerre au Vietnam crottes la part mais l\u00e0 c'est tout le pays Royaume-Uni l'Ecosse, le Pays de Galles solde un long pour dire Stop, il est aussi plus de 5 millions de signatures sont imput\u00e9s sur Parlement pour r\u00e9voquer ne dites article 5, non c'est jeudi pass\u00e9 maintenant le dimanche 5 millions c'est presque population la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:52 > 0:20:02) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est un cauchemar aussi pour la premi\u00e8re minist\u00e8re et jamais un aujourd'hui encore elle convoque une r\u00e9union de crise pour expliquer et de faire passer son accord, elle doit d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:02 > 0:20:54) [78%] : \r\nJe pose pas, c'est pas bon, l'affaire elle est avec David Cameron, ben oui, c'est David Cameroun qu'il a l\u00e9gu\u00e9 cette cauchemar, elle a tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 l'affaire du poulet d\u00e9but au lieu de parler aux toute population ou juillet 2016, 10 aura un probl\u00e8me, je vais cr\u00e9er des Cromitie au pas trop syndicats universit\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00e9cossais et le pollueur \u00e9cossais Pays de Galles, grand cit\u00e9 on va trouver une solution non aim\u00e9 y arrive pas \u00e0 vous pensez pas que de Euro missionn\u00e9 elle est t\u00eatue comme \u00e7a elle fauche mot tu les pr\u00eate 2 les ambitieux sont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 le moment de jusqu'apr\u00e8s le r\u00e9sultat de r\u00e9f\u00e9rendum, c'est apr\u00e8s \u00e7a que Badm\u00e9 \u00e9tait arriv\u00e9 et eux, ils sont les bobos qui n'ont rien appris et ils n'ont rien compris, donc, non, pour le moment si elle veut, elle, reste, elle, reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:54 > 0:21:01) [93%] : \r\nVous vous \u00eates un europ\u00e9en convaincu, vous \u00e9tiez dans la rue, vous l'avez dit, hier, cette manifestation \u00e0 Londres, vous voulez un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:02 > 0:21:22) [78%] : \r\nEt il me somme de j'ai, j'\u00e9tais pas en faveur d'un beau mais je suis plus que le gouvernement, c'est pas simplement malade mais il faut pas trop y peur personnaliser les choses, le gouvernement, les hauts fonctionnaires mais on les paie \u00e0 untel l\u00e9gion gouvern\u00e9 par les sages, Harry, arriver \u00e0 un solution convenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:22 > 0:21:28) [89%] : \r\nMais si on revote qui vous dit que les Britanniques ont vot\u00e9 pour, pour le Brexit, la premi\u00e8re fois par voter la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:28 > 0:21:51) [82%] : \r\nBen disons, on a eu un r\u00e9f\u00e9rendum on et Hello 2008 Danemark 1 an dans 2 ou les Gallois, les Irlandais ont dit non \u00e0 l'Europe, pause r\u00e9flexion r\u00e9volte et idem la Suisse beaut\u00e9 2014 pour ATT, l'immigration, mais dans l'Europe vers la Suisse et on a donn\u00e9 le ballon au Parlement ou qui est trouv\u00e9 : grand promis il y a des compromis possibles, mais aujourd'hui l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:51 > 0:21:57) [81%] : \r\nPays fractur\u00e9 y aller Les Anti- Brexit dans la rue, mais il y a aussi les propres excite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:57 > 0:22:24) [75%] : \r\nOui \u00e0 propos, except\u00e9 peut-\u00eatre une soixantaine des vieux messieurs au tour de Nigel Farage tourne le B 2 non, mais je sais que m'a impressionn\u00e9 hier, c'est la jeunesse, stocks de douteux, c'est l'vedette Dupuis bilan quand m\u00eame fractur\u00e9 le pays divis\u00e9 partout B. le pays divis\u00e9 croquant Hall, le gouvernement de droite, gouvernement de gauche fractur\u00e9 sur j'ai pas le droit \u00e0 l'avortement, les mariages gays et bien s\u00fbr il des visio-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:24 > 0:22:32) [82%] : \r\nQuel est votre sc\u00e9nario, aujourd'hui, qui, qui vous vous imaginez 3 sortie sans accord sortie avec accord ou pas de sortie du tout parce que \u00e7a aussi c'est de aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:23:11) [75%] : \r\nCe truc difficile de chiner dans de petites \u00e9lectrodes \u00e0 quelques semaines, ben de elle dit o\u00f9 se sent oui de froid \u00e0 la chaude les communes embarque quitter cette fraude dit le 29 avril t\u00f4t \u00e0 mort, cependant, elle a d\u00fb voler \u00e0 avaler, tu sais propos maintenant petite sourcils je pose cette semaine au Roi des bouquins, les efforts pour l'\u00e9t\u00e9, foetus confondus, parce qu'il y a Bolger, \u00e0 mon avis pour trouver une une comme promis, donc rester quitter l'Europe politiquement plus membre du trait\u00e9 mais reste ILLI et \u00e9conomiquement Style Nowel si vous voulez un peu Style suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:11 > 0:23:17) [89%] : \r\nMerci de Lisbonne, c'est juste d'un mot ce qui se passe aujourd'hui \u00e7a laissera des traces au Royaume-Uni, quoiqu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:17 > 0:23:26) [66%] : \r\nBien s\u00fbr \u00e7a va lutteur but d\u00e9bat prochaine \u00e7a s'appelle pour ex- \u00e9ternit\u00e9 et l'\u00e9ternit\u00e9 de Brexit d'humeur est invit\u00e9 compte les publier dans donc un mois Old.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:26 > 0:23:51) [91%] : \r\nAvec plaisir, merci beaucoup Denis MacShane, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Mertenat l'\u00e9ternelle question : peut-on rire de tout et toujours d'actualit\u00e9, surtout aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'image et des r\u00e9seaux sociaux, nous avons voulu savoir ce qu'en pensent les humoristes suisses doivent-ils parfois se censurer pour \u00e9viter de heurter certaines sensibilit\u00e9s, il nous r\u00e9pondre c'est le document de ce journal, Delphine Schnidrig, C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:52 > 0:24:03) [73%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, ils sont plus \u00e0 l'autre, le produit d'entraide sage, vous savez d\u00e9j\u00e0 Roger ce ne serait pas assez m\u00e9chant Florence \u00e7a reste trop gentil astrologue site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:03 > 0:24:19) [89%] : \r\nUn peu de m\u00e9chancet\u00e9 et un fond de v\u00e9rit\u00e9 c'est la recette de l'humour, selon Vigousse, son r\u00e9dacteur en chef ne re\u00e7oit jamais de plaintes des abonn\u00e9s qui s'attendent et demandent m\u00eame \u00e0 \u00eatre choqu\u00e9, mais sur les r\u00e9seaux sociaux quand un dessin \u00e9chappe au contexte initial, les sensibilit\u00e9s sont exacerb\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:20 > 0:24:34) [89%] : \r\nMais peu chatouilleux c'est les M\u00e9gane tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de les faire rire son avait gagn\u00e9 \u00e0 part \u00e7a je leur donne ce qu'on peut leur donner raison en partie parce que souvent le traitement du Vigan et c'est tr\u00e8s caricaturale encore plus on avance plus on conna\u00eet sujet je pense, plus on fait des dessins subtils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:34 > 0:24:38) [96%] : \r\nLes blagues sur les femmes notamment ont gagn\u00e9 en subtilit\u00e9 depuis la vague metoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:39 > 0:24:48) [92%] : \r\nOn fait un peu avec les limites sans doute il y a une violence symbolique dans la dans la dans la politique et puis bah le dessin de presse permet de la la visualiser quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:49 > 0:24:54) [87%] : \r\nB\u00e9n\u00e9dicte dessine pour le petit satirique Romand depuis 10 ans et remarque que les sujets tabous change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:54 > 0:25:08) [88%] : \r\nIl y a une \u00e9poque o\u00f9 on a, on n'est pas le droit, dessin\u00e9 de se moquer de l'arm\u00e9e en Suisse a pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mal, aujourd'hui, on peut le faire, voil\u00e0, mais il y a d'autres choses qu'on ne peut pas faire bon, je pense que c'est mieux si on peut se moquer de l'arm\u00e9e et pas des homosexuels, c'est plus sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:09 > 0:25:18) [94%] : \r\nM\u00eame sans aborder des sujets pol\u00e9miques, les chroniques de la Genevoise Marina Ruhlmann d\u00e9cha\u00eene les passions sur les r\u00e9seaux sociaux mais elle rejette l'id\u00e9e selon laquelle on ne peut plus rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:18 > 0:25:38) [89%] : \r\nJe pense que r\u00e9alit\u00e9 on peut tout dire mais tout le monde peut tout dire, du coup, cela veut dire que \u00e7a ou la porte \u00e0 toutes ces r\u00e9actions possibles et imaginables, quel que soit le travail qu'on fasse, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai jamais fait une chronique qui ne soit pas pol\u00e9mique, mais y compris si je pompe parle de plantes vertes, quoi, et le truc que je me suis le plus pris des claques une fois c'\u00e9tait sur un club de foot et sur une race de chiens, donc c'est pas forc\u00e9ment le truc utilitariste Alicante quand une chronique l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:38 > 0:25:43) [88%] : \r\nIl y a un dogue argentin qui arrive vers moi en courant alors pour ceux qui voient passer comme une vache, mais avec des dents pointues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:43 > 0:25:46) [97%] : \r\nSeule solution : prendre de la distance face \u00e0 ces commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:46 > 0:25:49) [82%] : \r\nChris, plus il est grand, plus le cerveau de son humain est proportionnellement Petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:49 > 0:26:06) [92%] : \r\nParfois l'humour se heurte \u00e0 l'enterrer mercantiles ou politiques, le patron du Montreux Comedy Festival a appris l'Automne dernier par courrier que l'une de ces affiches avaient \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 par la ville, peut-\u00eatre pour ne pas froisser les commer\u00e7ants du march\u00e9 de No\u00ebl, selon lui, le risque d'aplatissement de l'humour est r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:07 > 0:26:23) [86%] : \r\nSoit vous \u00eates organisateur ou artistes, com\u00e9diens, producteurs font peu importe, puis, puis vous faites fi de tout \u00e7a et puis vous faites votre m\u00e9tier en votre \u00e2me et conscience et puis vous avancez, soit vous vous auto- censurer pour \u00e9viter les ennuis en fait tout simplement, on pourra ou pour continuer \u00e0 vendre des billets ou vendent des, des, des DVD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:23 > 0:26:26) [93%] : \r\nPieds et une verge dans le synonyme d'une soir\u00e9e r\u00e9ussie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:28 > 0:26:37) [90%] : \r\nL'humour comme filtre sur la r\u00e9alit\u00e9 crue qui permet d'accepter les c\u00f4t\u00e9s les plus d\u00e9plaisantes de la vie, un r\u00f4le social n\u00e9cessaire mais fragile selon l'animatrice de l'\u00e9mission Les 10 codes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:39 > 0:26:59) [89%] : \r\nVoil\u00e0 tout, je sens que quelqu'un pourrait r\u00e9agir pourrait prendre sur lui pour \u00eatre bless\u00e9 et m\u00eame peut-\u00eatre alors l\u00e0 je dis : on est dans un cadre d'humour, vous pensez bien que c'est pas s\u00e9rieux que c'est du second degr\u00e9, c'est c'est \u00e7a et puis c'est tout est li\u00e9 : oh \u00e7a, ce sens de l'humour qui pour moi est un ascenseur vital mais tout le monde a peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:01 > 0:27:08) [94%] : \r\nLe principe du jeu radiophonique d\u00e9finir des mots que personne ne conna\u00eet, ce qui donne souvent lieu \u00e0 des blagues potaches que signifie l'adjectif et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:08 > 0:27:24) [83%] : \r\nEdmond Maire une certaine baronne de m\u00e9connaissance et \u00e0 cause de sa fameuse culotte de cheval, voyez-vous, les formes en ne manquent pas, hein, il vous continuer avec Rocco Sifredi mais on peut aussi s'arr\u00eater l\u00e0, on peut, on peut, on va s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:26 > 0:27:49) [89%] : \r\nOn devient tr\u00e8s chatouilleux tr\u00e8s frileux, le grand ma\u00eetre Pierre Desproges une sont que lui d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin ce probablement qu'il avait, du courrier et puis peut-\u00eatre qu'il y avait des plaintes aussi, mais on a l'impression qu'on se posait pas la question, on savait tr\u00e8s bien dans quel cadre mon\u00e9taire une fois de plus, et donc on y allait, aujourd'hui on est, on fait attention \u00e0 ce que j'ose dire \u00e7a, bah, et puis donc on se retient, certainement, mais je ne sais pas jusqu'\u00e0 quel point c'est raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:27:57) [85%] : \r\nPlus de pas, il est finalement moins question de libert\u00e9 que de courage \u00e0 chacun de trouver le sien pour autant qu'ils soient accompagn\u00e9s de talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:02 > 0:28:16) [91%] : \r\nLe sacre des Suissesses au championnat du monde de curling au Danemark, elles ont battu l'\u00e9quipe de Su\u00e8de au bout d'un match haletant de plus de 3 heures de jeu, victoire 8 \u00e0 7 obtenu \u00e0 la toute derni\u00e8re Pierre Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:46) [88%] : \r\nL'explosion de joie de Silvana Tirinzoni M\u00e9lanie Barbezat Esther Neuenschwander Alina Pets leurs co\u00e9quipi\u00e8res 20 de r\u00e9ussir la derni\u00e8re Pierre de cette finale haletante, apr\u00e8s 3 heures 15 dans Duel particuli\u00e8rement tendu face aux Su\u00e9doises, la Suissesse n'avait pas le droit \u00e0 l'erreur, sa main ne tremble pas et la Pierre, glisse lentement mais s\u00fbrement vers une nouvelle m\u00e9daille d'or pour la Suisse au Championnat du monde \u00e7a merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:52 > 0:29:11) [89%] : \r\nWilliam fois en 8 \u00e9ditions qu'une \u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine est sacr\u00e9 2\u00e8me titre pour Alina Pets, grand artisan de ce succ\u00e8s et d\u00e9j\u00e0 couronn\u00e9 en 2015, les Suissesses sur la plus haute marche du podium, devant la Su\u00e8de et la Cor\u00e9e, elle montre la voie \u00e0 leurs compatriotes masculins qui d\u00e9butent leur Championnat du monde dans une semaine au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:15 > 0:29:29) [92%] : \r\nRamasser ce que d'autres ont jet\u00e9 par terre, c'est le d\u00e9fi d'un groupe de jeunes coll\u00e9giens genevoise chaque dimanche, ils s'activent le long des berges du Rh\u00f4ne munis de gants et de sacs poubelles, une initiative spontan\u00e9e pour la plan\u00e8te, qui fait des \u00e9mules, Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:31 > 0:29:47) [92%] : \r\nDes bouteilles vides, une grille des emballages plastiques, le butin est impressionnant : une dizaine de sacs de 60 litres rempli apr\u00e8s 2 heures de nettoyage, c'est ici \u00e0 Gen\u00e8ve que depuis un mois, ces jeunes \u00e9tudiants arpentent les berges du Rh\u00f4ne objectif ramasser ce que d'autres ont jet\u00e9 dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:47 > 0:30:12) [92%] : \r\nOn est dans une course un peu compte le temps et donc bien s\u00fbr on attendait retours au niveau des industriels de la politique, mais o\u00f9, en se lan\u00e7ant dans ce genre d'initiative personnelle \u00e7a quand m\u00eame avancer les choses, d'une certaine mani\u00e8re, donc c'est toujours bien, du coup, on est en plein dans le mouvement de r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a commence \u00e0 se manifester avec les manifestations un peu partout dans le monde et tout, on se dit que, nous aussi de notre c\u00f4t\u00e9, on pouvait aussi faire quelque chose pour contribuer \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:12 > 0:30:19) [93%] : \r\nL'initiative s\u00e9duit chaque dimanche, les b\u00e9n\u00e9voles sont toujours plus nombreux \u00e0 enfiler les gants parce qu'il sera notre plan\u00e8te plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:20 > 0:30:33) [84%] : \r\nOui, et puis surtout, c'est des lieux publics, enfin c'est une image aussi donner puis ben quand on se balade en 1000 n'a pas forc\u00e9ment envie de voir \u00e7a, puis je sais pas, apr\u00e8s dans la nature spasme boulot \u00e0 elle d'avoir tout \u00e7a dans la terre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:34 > 0:30:50) [89%] : \r\nGr\u00e2ce au bouche-\u00e0-oreille, aux r\u00e9seaux sociaux : le mouvement se fait conna\u00eetre le compte Instagram g\u00e9r\u00e9 par ces jeunes rassemble pr\u00e8s de 600 s'abonner hors de nos fronti\u00e8res, le grand nettoyage se fait aussi les photos avant, apr\u00e8s, de lieux nettoyer se multiplient, une vraie prise de conscience que les d\u00e9chets jonchent les seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:50 > 0:30:55) [77%] : \r\nOn conna\u00eet le tapis c'\u00e9tait objet exact qui prend le haut de de la chaise qui avait \u00e9t\u00e9 gentiment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:56 > 0:31:02) [88%] : \r\nPour ces jeunes, leur terrain de jeu reste local, prochaine \u00e9tape, d\u00e9velopper le mouvement avec les cantons voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:04 > 0:31:21) [92%] : \r\nEt avant de se quitter, retour sur cette information, la victoire des \u00e9cologistes aux \u00e9lections z\u00fcrichoises le Vert, Martin Neukom, fait son entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat au Grand Conseil, c'est un raz-de-mar\u00e9e, les Verts et les Verts lib\u00e9raux gagnent chacun 9 si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:22 > 0:31:39) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie puis mis au point avec un reportage sur les vaccinons sceptique demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Claire Burgy tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:47 > 0:31:50) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:42 > 0:32:43) [80%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903820268", "durationSec": 151, "title": "FRIGO V3 VS SO CRANS MONTANA VITEK_RTS000001784320", "excerpt": "Le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des Remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana (CMA), a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable empire dans la station de ski en investissant \u00e9galement dans des parkings, des restaurants et une r\u00e9gie immobili\u00e8re. Sa strat\u00e9gie d'offre int\u00e9gr\u00e9e divise les diff\u00e9rents intervenants dans la vie de la commune.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "INVESTISSEMENT"], "sequenceIds": ["1821771"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820269", "durationSec": 99, "title": "SO AVALANCHE VALAIS PREVENTION_RTS000001786007", "excerpt": "Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par une avalanche lors d'une randonn\u00e9e \u00e0 ski sans guide de montagne dans le vallon abrupt et peu fr\u00e9quent\u00e9 de la Combe de Malaluy, situ\u00e9 entre les communes de Bovernier et Orsi\u00e8res. L'accident de montagne, qui a fait un mort et un bless\u00e9, rappelle les risques et les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre pour ce type de randonn\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOVERNIER", "ORSIERES"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "VUE A\u00c9RIENNE", "HIVERNAL", "ENSOLEILL\u00c9", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES", "SKI DE RANDONN\u00c9E", "ACCIDENT DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1821765"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820270", "durationSec": 93, "title": "SO CONSEIL ETAT ELEX ZH TRAD_RTS000001786064", "excerpt": "Le candidat Les Verts zurichois Martin Neukom a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil d'Etat lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives cantonales zurichoises, ravissant un si\u00e8ge au PLR. L'\u00e9lection de la candidate UDC zurichoise Natalie Ruckli a permis au parti de d\u00e9fendre son 2e si\u00e8ge au gouvernement cantonal.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["RICKLI, NATALIE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS", "UDC"], "sequenceIds": ["1821595"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820271", "durationSec": 58, "title": "SO CURLING_RTS000001786069", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse dames de curling qui a battu la Su\u00e8de 8 \u00e0 7 en finale des Championnats du monde de curling \u00e0 Silkeborg au Danemark.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DANEMARK"], "thematicThemes": ["CURLING", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820272", "durationSec": 88, "title": "SO DENIS MACSHANE BREXIT 3_RTS000001785929", "excerpt": "Plus d'un million de Britanniques ont manifest\u00e9 \u00e0 Londres pour r\u00e9clamer un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, alors que le Parlement britannique a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 \u00e0 2 reprises l'accord de retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) Brexit, avec un ultimatum fix\u00e9 au 12.04.2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820273", "durationSec": 251, "title": "SO DOC NWE HUMOUR 2_RTS000001785830", "excerpt": "T\u00e9moignages d'acteurs du milieu humoristique et satirique de Suisse romande sur l'\u00e9volution du rire et de l'humour, alors que les sensibilit\u00e9s sont parfois exacerb\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "HUMOUR", "PRESSE SATIRIQUE", "\u00c9MISSION DE RADIO"], "sequenceIds": ["1821868"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820274", "durationSec": 111, "title": "SO GRAND CONSEIL ELEX ZH V2_RTS000001786044", "excerpt": "Les partis \u00e9cologistes Les Verts et Vert'lib\u00e9raux ont remport\u00e9 18 si\u00e8ges au Grand conseil lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives cantonales zurichoises, occupant d\u00e9sormais 45 si\u00e8ges sur 180 au Parlement. L'UDC a perdu 9 si\u00e8ges mais reste le plus grand parti du canton.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME", "\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS", "VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1821606"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820275", "durationSec": 27, "title": "SO MONT BLANC 20 ANS_RTS000001785948", "excerpt": "Un groupe de jeunes coll\u00e9giens a initi\u00e9 chaque dimanche depuis un mois une op\u00e9ration de nettoyage des berges du Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve afin de ramasser les d\u00e9chets jet\u00e9s dans la nature. L'initiative Cleanwalk s\u00e9duit de plus en plus de b\u00e9n\u00e9voles pr\u00eats \u00e0 faire un geste pour limiter la pollution du sol."}, {"internalArchiveId": "AA1903820276", "durationSec": 96, "title": "SO NETTOYAGE DES BERGES GE_RTS000001785970", "excerpt": "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a entam\u00e9 sa tourn\u00e9e en Europe en Italie avec la signature d'un accord de partenariat \u00e9conomique avec l'Italie faisant partie du projet de nouvelles routes de la soie maritimes et terrestres. Le professeur de la Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne Antoine Kernen explique l'importance de l'Europe dans la strat\u00e9gie d'expansion \u00e9conomique de la Chine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "ADOLESCENT", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "POLLUTION DU SOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820277", "durationSec": 113, "title": "SO XI JINPING TOURNEE_RTS000001786037", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "NICE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "POLITIQUE INTERNATIONALE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["XI JINPING"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903821186", "summary": "Martin Neukom, conseiller d'Etat \u00e9lu Les Verts zurichois, donnant accolade \u00e0 Marionna Schlatter, pr\u00e9sidente Les Verts zurichois. Itw Martin Neukom. Itw Hans-Jakob Boesch, pr\u00e9sident PLR zurichois. Natalie Rickli, conseill\u00e8re d'Etat \u00e9lue UDC zurichois, sur plateau de t\u00e9l\u00e9vision. Itw Natalie Rickli. Conseillers d'Etat zurichois \u00e9lus posant avec bouquets de fleurs.", "id": "1821595", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["RICKLI, NATALIE"], "visualCorporations": ["LES VERTS", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821197", "summary": "Militants acclamant chefs de file Les verts zurichois.  Itw Marionna Schlatter, pr\u00e9sidente Les Verts zurichois. Itw Nicola Forster, copr\u00e9sident Vert'lib\u00e9raux zurichois. Militants discutant dans stamm UDC zurichois. Itw Konrad Langhart, pr\u00e9sident UDC zurichois.", "id": "1821606", "visualThemes": ["\u00c9COLOGISME", "\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["LES VERTS", "VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821356", "summary": "Ensoleill\u00e9 et hivernal : vues a\u00e9riennes couloir d'avalanche dans vallon de Combe de Malaluy. Itw Danielle Rey Lovey, habitante. Itw St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole de la police cantonale valaisanne. Itw Willy Brand, guide de montagne.", "id": "1821765", "visualThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "VUE A\u00c9RIENNE", "HIVERNAL", "ENSOLEILL\u00c9", "ACCIDENT DE MONTAGNE", "SKI DE RANDONN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BOVERNIER", "ORSIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821362", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 et ensoleill\u00e9 : plans g\u00e9n\u00e9raux de la station de ski de Crans-Montana.\nItw Franck Reynaud, cuisinier \u00e9toil\u00e9. Itw Joseph Bonvin, h\u00f4telier. \nItw Gr\u00e9goire Rey, avocat.\nItw Laurent Bagnoud, repr\u00e9sentant des communes CMA.\nItw Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan chef du D\u00e9partement de l\u00bf\u00e9conomie et de la formation.", "id": "1821771", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821404", "summary": "Plateau : itw  Denis MacShane, ex-ministre travailliste britannique.", "id": "1821813", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1903821459", "summary": "S\u00e9ance de r\u00e9daction des journalistes du journal satirique Vigousse. Itw St\u00e9phane Babey, r\u00e9dacteur en chef Vigousse. Dessins de presse satiriques du journal Vigousse. B\u00e9n\u00e9dicte, dessinatrice, dessinant dans locaux de Vigousse. Itw B\u00e9n\u00e9dicte.\nItw Marina Rollman, chroniqueuse et humoriste.\nGr\u00e9goire Furrer, directeur Montreux Comedy Festival, regardant affiche censur\u00e9e dans son salon.\nExtrait film\u00e9 d'\u00e9mission radio Les Dicodeurs. Itw Laurence Bisang, animatrice.", "id": "1821868", "visualThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "HUMOUR", "PRESSE SATIRIQUE", "\u00c9MISSION DE RADIO"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "MONTREUX"], "visualPersons": ["BISANG, LAURENCE"], "visualCorporations": ["VIGOUSSE", "RTS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047752", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C9DF4D82-8EE8-4100-B711-4E989E4BD49C", "internalArchiveId": "C9DF4D82-8EE8-4100-B711-4E989E4BD49C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales Les Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton. Des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un million et demi d'habitants, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les F\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nAvec des enjeux importants, et de possibles surprises pour les principaux partis du canton. S\u00e9verine Ambrus, on vous retrouve \u00e0 Zurich. Les premi\u00e8res estimations pour le conseil d'Etat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9es.\r\nSelon ces premi\u00e8res estimations, seraient \u00e9lus \u00e0 ce stade au conseil d'\u00e9tat zurichois..C'est/ ce n'est pas une surprise, parce que durant la campagne..\r\n***S\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nGrosse d\u00e9ectpion possible dans le camp bourgeois.\r\nNatalie Rickli, serait \u00e9lue  mais plut\u00f4t en queue de peloton.\r\n C'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e9 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lecotrat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation.\r\nLe PLR essuierait une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2e si\u00e8ge. le nouveua venu Thomas Vogel n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre.\r\nEnfin les verts cr\u00e9ent la surprise:  ils uraient r\u00e9ussi  leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm.\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre\u00e9galement  \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nOn attend encore les premiers r\u00e9sultats officiels en ce qui concerne le parlement du canton mais la presse al\u00e9manique a publi\u00e9 des tendances.\r\nC\u00f4t\u00e9 parlement, l'UDC serait en perte de vitesse pr\u00e8s de 5% de baisse.\r\nTendance \u00e0  ce stade \u00e0 la baisse aussi dans une moindre mesure du PS et du PLR au parlement du canton.\r\nVerts et verts lib\u00e9raux qui avaient \u00e9t\u00e9 en perte de vitesse en 2015 pourraient revenir en force au parlement cantonal. \r\nC'est ce qui semble se dessiner pour l'instant..mais cela peut encore changer d'ici au rasultats finaux.\r\nLess verts progresseraientici aussi  pour l'instant  de plus d e 3 % et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5%.\r\nCe qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois a manifestations pour le climat et au dossier europ\u00e9en.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Zurichois aux urnes, un scrutin en forme de test avant les f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-03-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.03.2019"], "variantIds": ["ece-10294859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:34:33Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un 1000000 et demi d'habitants \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, avec des enjeux importants et de possibles surprises pour les principaux partis du canton c'est russe, on vous retrouve en Direct \u00e0 Z\u00fcrich, les premi\u00e8res tendances pour le Conseil d'\u00c9tat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, il s'agit de 2 premi\u00e8res estimations et pas de de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, mais si elle se confirme, \u00e7a pourrait \u00eatre une grosse d\u00e9ception dans le camp bourgeois natalie Rickli serait \u00e9lue mais plut\u00f4t en queue de peloton, c'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e0 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lectorat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation et le PLR lui et si c'\u00e9tait confirm\u00e9 une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2\u00e8me si\u00e8ge le nouveau venu, Thomas Vogel n'aurait, selon ces premi\u00e8res estimations n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre enfin les verts cr\u00e9ent la surprise, ils auraient r\u00e9ussi leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [92%] :\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors on attend encore les premiers premi\u00e8res tendances officielles en ce qui concerne le parlement du canton, mais la presse al\u00e9manique a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 des certaines tendances C\u00f4t\u00e9 parlement l'UDC serait en perte de vitesse, pour l'instant au niveau du Parlement, tendance \u00e0 la baisse aussi au niveau du Parlement, dans une moindre mesure, pour le PS et le PLR, tout \u00e7a est encore \u00e0 confirmer en fin d'apr\u00e8s- midi et, l\u00e0 aussi pour le parlement du canton de Z\u00fcrich, ce serait les Verts et puis les Verts lib\u00e9raux qui serait en forte progression au niveau de ce parlement cantonal, c'est ce qui semble se dessiner pour l'instant, les Verts progressait, ici aussi, pour l'instant de plus de 3 pourcent et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5 pourcent ce qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois aux manifestations pour le pour le climat et puis \u00e0 la question de l'accord-cadre avec Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [88%] :\r\nUn stade s\u00e9lection au gouvernement au aujourd'hui quoi \u00e0 d\u00e9couvrir tout au long de cet apr\u00e8s- midi dans nos diff\u00e9rents journaux d'information mais aussi dans Forum ce soir \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF59077A-2E45-4771-B0A1-80D679E18141", "internalArchiveId": "CF59077A-2E45-4771-B0A1-80D679E18141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Les Zurichois votaient aujourd'hui pour renouveler leurs repr\u00e9sentants au gouvernement et au parlement de leur canton. Des \u00e9lections observ\u00e9es avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat au niveau national, car dans ce canton d'un million et demi d'habitants, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, elles ont une valeur de test pour les F\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nAvec des enjeux importants, et de possibles surprises pour les principaux partis du canton. S\u00e9verine Ambrus, on vous retrouve \u00e0 Zurich. Les premi\u00e8res estimations pour le conseil d'Etat viennent d'\u00eatre communiqu\u00e9es.\r\nSelon ces premi\u00e8res estimations, seraient \u00e9lus \u00e0 ce stade au conseil d'\u00e9tat zurichois..C'est/ ce n'est pas une surprise, parce que durant la campagne..\r\n***S\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nGrosse d\u00e9ectpion possible dans le camp bourgeois.\r\nNatalie Rickli, serait \u00e9lue  mais plut\u00f4t en queue de peloton.\r\n C'est ce que lui pr\u00e9disaient d\u00e9j\u00e9 les sondages qui montraient une certaine d\u00e9fiance d'une partie de l'\u00e9lecotrat de droite \u00e0 son \u00e9gard, notamment en raison de ses positions sur la libre circulation.\r\nLe PLR essuierait une d\u00e9faite historique avec la perte de son 2e si\u00e8ge. le nouveua venu Thomas Vogel n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre.\r\nEnfin les verts cr\u00e9ent la surprise:  ils uraient r\u00e9ussi  leur pari de placer leur candidat Martin Neukomm.\r\nS\u00e9verine, est-ce qu'on peut s'attendre\u00e9galement  \u00e0 des surprises au parlement zurichois?\r\nOn attend encore les premiers r\u00e9sultats officiels en ce qui concerne le parlement du canton mais la presse al\u00e9manique a publi\u00e9 des tendances.\r\nC\u00f4t\u00e9 parlement, l'UDC serait en perte de vitesse pr\u00e8s de 5% de baisse.\r\nTendance \u00e0  ce stade \u00e0 la baisse aussi dans une moindre mesure du PS et du PLR au parlement du canton.\r\nVerts et verts lib\u00e9raux qui avaient \u00e9t\u00e9 en perte de vitesse en 2015 pourraient revenir en force au parlement cantonal. \r\nC'est ce qui semble se dessiner pour l'instant..mais cela peut encore changer d'ici au rasultats finaux.\r\nLess verts progresseraientici aussi  pour l'instant  de plus d e 3 % et les Verts lib\u00e9raux de plus de 5%.\r\nCe qui pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fois a manifestations pour le climat et au dossier europ\u00e9en.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-03-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.03.2019"], "variantIds": ["ece-10294857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:37:22Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va lancer la revue de presse car il est beaucoup question de salaire aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique de ce dimanche cette presque que vous avez parcouru Nicole della Pietra avec notamment un paradoxe du c\u00f4t\u00e9 des CFF oui le SonntagsBlick revient sur l'excellente sant\u00e9 des CFF et pourtant l'entreprise recourent de plus en plus \u00e0 des travailleurs temporaires, leur nombre a presque tripl\u00e9 en 5 ans, les syndicats d\u00e9noncent des \u00e9conomies sur le dos du personnel et l'ANC Thomson nous dit que soit le salaire du patron des CFF passe \u00e0 plus d'un 1000000 de francs d\u00e8s 2020, soit on risque de le voir faire ses valises, c'est en tout cas ce qui ressort d'une lettre de la pr\u00e9sidente du conseil d'administration adress\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce dernier plaide lui pour une r\u00e9duction de 4 pourcent du plafond salarial d'Andreas Meyer et des salaires, il en est encore question avec celui des managers des banques \u00e0 nouveau sous le feu des critiques l'annonce vendredi d'un bond de 30 pourcent pour le cr\u00eape le salaire du patron du Cr\u00e9dit Suisse, a cr\u00e9\u00e9 une longue, une onde de choc, rel\u00e8ve la SonntagsZeitung, qui nous apprend que le PS menace de relancer l'initiative 1 12 qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e il y a 5 ans, la fondation Ethos elle rappelle qu'UBS risque une amende de plus de 5 milliards de francs en France et que dans ce contexte, le bonus de Sergio Ermotti et tout \u00e0 fait incompr\u00e9hensible, une femme manager figure aussi en bonne place dans la presse de ce dimanche, Nicole, la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil d'administration de la Migros Urszula Nolte devra faire ses preuves, pr\u00e9vient l'ANC cet Thomson la Migros en perte de vitesse a s\u00e9rieusement besoin de changement quant \u00e0 son salaire, elle devrait empocher 400000 francs pour un mettant alors on ne sait pas ce qu'elle en pense, mais ceux qui ne sont pas contents, ce sont les travailleurs portugais en Suisse, toujours selon l'ANC Thomson PAC toujours plus nombreux \u00e0 rentrer au bercail, plus moyen d'\u00e9conomistes et d'\u00e9conomiser, disent -ils, sans compter que l'\u00e9change automatique d'informations oblige les propri\u00e9taires d'un bien immobilier au pays, \u00e0 passer \u00e0 la caisse aupr\u00e8s du Fisc suisse est tout autre chose avec ces n\u00e9o- nazis \u00e0 la mode helv\u00e9tique dont s'inqui\u00e8te le SonntagsBlick Nicole avec ces photos chocs de croix gamm\u00e9es portrait d'Hitler et armes automatiques sur Facebook, certains ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la folie meurtri\u00e8re de Christchurch, un drame comme celui qui a frapp\u00e9 la Nouvelle-Z\u00e9lande n'est qu'une question de temps, en Suisse, selon le journal, mais contrairement aux islamistes, ces extr\u00e9mistes peuvent agir en toute tranquillit\u00e9 la loi interdit aux services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration de les placer sur \u00e9coute, notamment le droit suisse les consid\u00e8rent comme des extr\u00e9mistes violents mais pas comme des terroristes, la revue de presse dominicale al\u00e9manique revue par vos soins, Nicole de la Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1B514AA-B0D2-4BBD-BE3D-8276E036590D", "internalArchiveId": "C1B514AA-B0D2-4BBD-BE3D-8276E036590D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE).\r\n\r\nLa d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler 18h Elections cantonales zurichoises : la d\u00e9route de la droite\r\n Manfred B\u00fchler ** 11 ** 17)\r\nConseil national UDC / BE\r\nConseil d'Etat\r\nNatalie Rickli \u00e9lue mais \u00e0 ce stade derri\u00e8re donc en mauvaise position, relative d\u00e9ception pour vous car figure nationale, m\u00e9diatique alors qu'on aurait pu s'attendre \u00e0 un meilleur score... \r\nForte baisse au Parlement, moins 5,5% (pour l'instant)..\r\nUnit\u00e9 de l'alliance (PLR, UDC et PDC) remise en doute...bonne strat\u00e9gie de partir ensemble? Rickli aurait pu faire peur \u00e0 des \u00e9lecteurs PLR...Elue UDC assez tranch\u00e9e notamment concernant libre-circulation et accord-cadre donc pas g\u00e9nial pour les \u00e9lecteurs PLR....sur quoi vous \u00eates d'accord lors d'alliances? \r\nDimanche dernier, c'\u00e9tait dans le canton de Vaud, aujourd'hui c'est \u00e0 ZH, d\u00e9cidemment vous ne pouvez pas vous fier aux lib\u00e9raux...\r\nStrat\u00e9gie pour les F\u00e9d\u00e9rales? Laquelle? \r\nCes r\u00e9sultats d\u00e9cevants pour l'UDC car ZH est un peu le \"fief\" du parti...\r\nPerte de UDC (Appenzell Rhodes-ext\u00e9rieures, Argovie) fragilisation de l'UDC du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique....en Romandie, difficile aussi...\r\nQuestion climatique totalement \u00e9vit\u00e9e au sein de votre parti, donc gros retard, ne serait-il pas temps de vous posez les bonnes questions? sans pour autant tomber dans le green green washing (comme Petra G\u00f6ssi).", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294839", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler / FOR_2019-03-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-10294839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:31Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est un tremblement de terre pour la droite \u00e0 Z\u00fcrich, la droite traditionnelle enregistre de fortes pertes, et c'est une nouvelle vague verte conqu\u00e9rante qui sort vainqueur du scrutin, ce scrutin cantonal z\u00fcrichois tr\u00e8s observ\u00e9, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et on peut dire que le visage politique du canton a chang\u00e9 aujourd'hui, c'est vraiment russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, envisage de que va cette vague verte conqu\u00e9rant tout d'abord, le visage juv\u00e9nile et cercl\u00e9 de petites lunettes du verre Martin No\u00ebl comme ce chercheur en ing\u00e9nierie solaire de 32 ans, assez peu connu, vient de faire revenir son parti au sein du gouvernement du canton vague verte aussi au l\u00e9gislatif, les Verts, comme les Verts, lib\u00e9raux enregistrent les plus fortes hausses au parlement cantonal, plus 4 pourcent pour les Verts, et plus 5 pourcent pour les Verts, lib\u00e9raux des scores favoris\u00e9e par le contexte des manifestations pour le climat, les Verts lib\u00e9raux ont pu aussi b\u00e9n\u00e9ficier de la question de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne qui a pu leur permettre de capter certaines voix c\u00f4t\u00e9 socialiste apr\u00e8s la d\u00e9fection tr\u00e8s remarqu\u00e9e de Chantal Gallad\u00e9 qui a quitt\u00e9 le PS pour les rejoindre en pleine campagne, mais clairement les Z\u00fcrichois ont dit leur attention \u00e0 la question climatique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nNi \u00e0 droite, le revirement Vert si j'ose dire du PLR national n'a semble -t-il pas convaincu \u00e0 Z\u00fcrich et le camp bourgeois perd m\u00eame sa majorit\u00e9 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nAlors partent de majorit\u00e9 a \u00e0 confirm\u00e9 mais perte consid\u00e9rable l'en tout cas pour le camp bourgeois, traditionnellement majoritaire dans le canton et m\u00eame un \u00e9chec historique pour le PLR z\u00fcrichois qui pour la premi\u00e8re fois de son histoire, cette son 2\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, c'est une catastrophe, a confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du PLR cantonales ancien qu'Ogbeche le parti enregistre une baisse aussi dans une moindre mesure au niveau du parlement cantonal et on peut lire, surtout la perte de ce second si\u00e8ge comme l'\u00e9chec du candidat choisi par le PLR z\u00fcrichois Thomas Vogel, nouveau venu que les Z\u00fcrichois connaissez tr\u00e8s peu, il n'a clairement pas su convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [88%] :\r\nS\u00e9verine mauvais r\u00e9sultat aussi pour l'UDC z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [93%] :\r\nL'UDC d\u00e9gringole de plus de 5 pourcent au parlement du canton, mauvaise nouvelle pour l'UDC un dans le canton de Z\u00fcrich est un bastion et puis le parti agrarien parvient tout juste \u00e0 faire \u00e9lire Natalie Rickli au Conseil d'\u00c9tat, mais en derni\u00e8re position, derri\u00e8re le Vert Martine de comme le parti qui s'attendait \u00e0 un bien meilleur score en pr\u00e9sentant une candidate tr\u00e8s connu \u00e0 la stature nationale mais natalie Rickli est souvent per\u00e7ue comme une figure plut\u00f4t clivante \u00e0 l'UDC, on peut supposer qu'une partie des \u00e9lecteurs de droite n'ont pas fait confiance \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 jouer le jeu du consensus au sein d'un ex\u00e9cutif cantonal et puis ses positions plut\u00f4t tranch\u00e9 sur la libre circulation ont pu aussi lui ali\u00e9ner certaines voix \u00e0 droite, enfin les partis bourgeois qui \u00e9taient associ\u00e9s un pour cette campagne au sein de l'Alliance bourgeoise PLR UDC et PDC ont eu beaucoup de peine \u00e0 donner une image d'unit\u00e9, notamment du fait du foss\u00e9 qui s\u00e9pare l'UDC et le PLR sur la question europ\u00e9enne, l'UDC avait d'ailleurs suscit\u00e9 une pol\u00e9mique \u00e0 quelques jours du scrutin, en distribuant une plaquette \u00e9lectorale o\u00f9 elle mettait en cause directement son alli\u00e9 PLR sur ce dossier d\u00e9sunion des partis bourgeois question Europe est europ\u00e9enne et puis, au 1er plan la question climatique autant d'enjeux qui pourrait bien se retrouver dans la campagne qui s'annonce pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [88%] :\r\nMerci S\u00e9verine en Bruce, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC bernois quelle analyse, quel est votre analyse de ce scrutin qui est important \u00e0 Z\u00fcrich, Natalie Rickli donc comme on l'a dit, hein, figure votre coll\u00e8gue Nathalie Rickli figure nationale tout de m\u00eame pas seulement cantonales national qui termine derni\u00e8re qui se fait devancer m\u00eame par le par le Vert qui fait son entr\u00e9e au d\u00e9triment du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:53) [91%] :\r\nBon, je crois qu'il faut relativiser cette derni\u00e8re place, c'est quand m\u00eame une \u00e9lection une \u00e9lection qui restent brillantes pour une premi\u00e8re candidature et je f\u00e9licite ma coll\u00e8gue Nathalie coll\u00e8gues aussi de la commission des transports, je crois que c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [89%] :\r\nMais vous attendiez \u00e9lection d'\u00eatre dans les attendus, quand m\u00eame pas en derni\u00e8re place n'est -ce pas non honn\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [85%] :\r\nQue 6 ou 7\u00e8me place c'est normal quand il y a 2 places \u00e0 prendre, les nouveaux prennent ces 2 places l\u00e0 apr\u00e8s l'ordre, effectivement, on est \u00e0 quelques milliers de voix pr\u00e8s, je souhaite bien plus content si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la 6\u00e8me et la 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:22) [84%] :\r\nD'accord, mais est -ce que c'est derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition, c'est pas un peu d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [91%] :\r\nCette derni\u00e8re place ne ne n'indique pas tout de m\u00eame qu'il y a une dynamique qui a du mal maintenant, aujourd'hui, dans le fief, hein, dans votre fief \u00e0 l'UDC qui Z\u00fcrich puisqu'on l'a vu, pas en revanche au au Grand Conseil, il y a pas photo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [93%] :\r\nAlors pour le gouvernement, je pense pas que \u00e7a indique une dynamique qui a du mal parce que, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit Natalie Rickli est une personne qui a des positions tr\u00e8s claires qui peut \u00eatre clivante, ce qui est plut\u00f4t un repoussoir en g\u00e9n\u00e9ral pour gouvernement lorsqu'il s'agit de de pouvoir s'int\u00e9grer dans un coll\u00e8ge, mais elle a quand m\u00eame r\u00e9ussi son \u00e9lection, ce qui est un signe d'une tr\u00e8s grande comp\u00e9tence, d'une tr\u00e8s grande confiance que la population z\u00fcrichoises mis dans sa candidature, alors \u00e9videmment l'\u00e9lection proportionnelle au gouvernement, c'est diff\u00e9rent au Parlement pardon c'est diff\u00e9rent parce que l\u00e0 on a effectivement5,2 pourcent qui qui s'envolent, et \u00e7a c'est c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [89%] :\r\nEst ce que finalement c'\u00e9tait une bonne chose d'y aller ensemble cette alliance, un PLR udc PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [91%] :\r\nOui, c'est toujours une bonne chose de faire des alliances, la gauche ne recule jamais devant les alliances et n\u00e9cessaire lorsqu'il y a des des mandats qui sont, qui sont \u00e0 la limite d'une \u00e9lection des reste lors d'une \u00e9lection proportionnelle, il faut faire des alliances pour que ces si\u00e8ges au moins reste dans un bloc soit \u00e0 gauche, soit \u00e0 droite lorsque la droite est d\u00e9sunie, elle perd en plus ces ces mandats qui sont, qui sont tout juste, qui passe \u00e0 la gauche et de ce point de vue -l\u00e0 les alliances sont totalement n\u00e9cessaire et utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [91%] :\r\nOui, on a m\u00eame si on ne peut que voil\u00e0 les alliances c'est bien \u00e9vident \u00e9videmment au niveau des, comment dire, des partis politiques, mais les \u00e9lecteurs ne suivent pas, on l'a vu dans le canton de Vaud, on le voit ici maintenant, \u00e0 Z\u00fcrich, finalement, l'UDC ne peut pas compter tellement sur les lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [89%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend toujours des des circonstances ici en l'occurrence, on a une \u00e9lection o\u00f9 c'est le PLR qui a mordu la poussi\u00e8re au gouvernement l'alliance \u00e0 5 n'a pas fonctionn\u00e9 un \u00e9tat hein, dans la plupart des cas c'est l'UDC malheureusement qui qui mord la poussi\u00e8re dans des alliances de ce type -l\u00e0 pour les ex\u00e9cutifs \u00e0 la majoritaire, ma foi, ici c'est une fois l'inverse : je regrette que le PLR ait perdu ce si\u00e8ge, c'est pas une bonne nouvelle pour pour le canton de Z\u00fcrich, je pense, mais voil\u00e0, c'est la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nOn est \u00e0 un peu moins de 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a ce r\u00e9sultat aujourd'hui de l'UDC, il y a la perte aussi en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures en Argovie une fragilisation, on va dire, hein, du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en Suisse romande, pas mal de difficult\u00e9s aussi, ce n'est pas de bonne augure non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:41) [90%] :\r\nAh, \u00e7a montre qu'on devra travailler tr\u00e8s dur jusqu'au mois d'octobre, on devra mobiliser surtout c'est vrai qu'aujourd'hui on a un Trend, on a les manifestations dans la rue, les jeunes avec la complicit\u00e9 bienveillante des m\u00e9dias qui leur donne une place et nord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:54) [86%] :\r\nDans le d\u00e9bat public et \u00e7a a bien \u00e9videmment en m\u00eame temps il en m\u00eame temps il y a pas voulu nous \u00e9tions aussi depuis tr\u00e8s longtemps en Suisse tout de m\u00eame, hein, c'est pas notre boulot aussi loin, couvrez pas c'\u00e9tait pas exprim\u00e9 contre 1 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:04) [94%] :\r\nFaut pas en parler, mais c'est vrai que je suis frapp\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:07) [72%] :\r\nDonc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [93%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision suisse romande pour ne pas la nommer, on a, on a quasiment tous les soirs un ou 2 ou 3 reportages sur ce th\u00e8me -l\u00e0, s'il y avait tous les soirs un ou 2 ou 3 reportages sur les cons\u00e9quences n\u00e9gatives de la migration ou sur les pressions de l'Union europ\u00e9enne, qui sont des th\u00e8mes plus typiquement UDC je parie que c'est plut\u00f4t l'UDC qui aurait et le vent pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [91%] :\r\nMais est -ce que finalement vous m\u00eame, l'UDC, vous ne devriez pas un peu plus vous int\u00e9resser \u00e0 la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:32) [94%] :\r\nMais je crois que nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'environnement, simplement, d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, nous disons que la solution pour avancer sur le plan de l'environnement et on se focalise pas uniquement sur le la question du climat, c'est, c'est plut\u00f4t dans dans le progr\u00e8s technique dans la mani\u00e8re d'organiser nos soci\u00e9t\u00e9s, de faire le travail ou de chauffer nos maisons ou de se d\u00e9placer que les solutions r\u00e9sident et pas dans des interdictions pendant des taxes qui vont les m\u00e9nages en redistribuant de l'argent dans des projets qui qui parfois n'apporte pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [89%] :\r\nQuels enseignements, pouvez -vous tirer justement comme je le disais \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, sur quoi allez- vous faire campagne finalement puisque, comme vous le disiez, c'est le climat qui prime mon est dans de climat sur la question europ\u00e9enne, on sent aussi que \u00e7a ne vous sert pas, finalement, il ne vous reste plus grand- chose comme th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [95%] :\r\nBon, je pense que la question europ\u00e9enne, elle va \u00eatre au 1er plan au plan f\u00e9d\u00e9ral dans un canton lorsque les \u00e9lections comme \u00e0 Z\u00fcrich, le fait de savoir si on est pour ou contre un accord-cadre, \u00e7a ne va pas \u00eatre extr\u00eamement importants au plan de la politique cantonale, c'est un petit peu l'\u00e9cume finalement o\u00f9 on va faire des reproches entre partis, vous \u00eates pour ou contre l'accord-cadre mais au plan f\u00e9d\u00e9ral, l'Europe sera un th\u00e8me central, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9 quant \u00e0 la question de l'environnement ou du climat, bien s\u00fbr que nous avons aussi nos r\u00e9ponses \u00e0 mettre en avant, nous avons aussi \u00e0 montrer \u00e0 quoi m\u00e8ne la politique qui est pr\u00f4n\u00e9 par les Verts ou les Verts lib\u00e9raux pour que les gens se rendent compte des cons\u00e9quences de leur vote sur leur sur leur vie sur leur libert\u00e9 sur leur porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Manfred B\u00fchler, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [97%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T17:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD49D0F6-A26F-457F-8E60-9726BD39A932", "internalArchiveId": "BD49D0F6-A26F-457F-8E60-9726BD39A932", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "Interviews de Balthasar Gl\u00e4tti, conseiller national (Verts/ZH), et d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD).\r\n\r\nLa vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley 18h Elections cantonales zurichoises : la vague verte et vert'lib\r\n Isabelle Chevalley ** 18 ** 30)\r\nConseill\u00e8re nationale Parti vert-lib\u00e9ral / VD\r\nVague vert'lib', peut-on dire que vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la tendance \"climat\" et de la division au sein du PS (C.Galad\u00e9..) pour capter des voix de socialistes pro-europ\u00e9en...y a pas un effet d'aub\u00e8ne? \r\nVrai raz-de-mar\u00e9e aux f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nAlliance (UDC ou centre)? Besoin d'alliance vraiment? Quelle strat\u00e9gie pour octobre? \r\nZH test mais ZH canton urbain o\u00f9 les Verts-lib' ont peut-\u00eatre la cote mais comment  s'adresser \u00e0 l'ensemble de la population suisse en octobre ou \u00e0 des cantons moins sensibles \u00e0 l'esprit \"bobo\" vert-lib\u00e9ral? \r\nabsence de personnalit\u00e9 au sein des verts-lib\u00e9raux en Suisse romande....\r\nVerts-lib\u00e9raux...Gallad\u00e9....du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, plus \u00e0 gauche? Fusion avec les Verts?", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La vague verte aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interviews de Balthasar Gl\u00e4tti et d'Isabelle Chevalley / FOR_2019-03-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews de Balthasar Gl\u00e4tti, conseiller national (Verts/ZH), et d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD)."], "variantIds": ["ece-10294840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:31Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt j'ai m\u00eame pas besoin d'dire bonne soir\u00e9e \u00e0 Balthasar Gl\u00e4ttli puisque Balthasar Gl\u00e4ttli bonsoir, bonsoir tout \u00e0 l'heure quand je disais au vu et au t\u00e9l\u00e9phone, vous m'avez dit j'esp\u00e8re que je serai dans un endroit on ne f\u00eatera pas trop parce que \u00e7a va \u00eatre la f\u00eate ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [88%] :\r\nOui, alors j'ai j'ai d\u00fb me d\u00e9placer vraiment parce que la f\u00eate ici \u00e0 soeur XLR c'est vraiment une grande f\u00eate, parce que finalement, la, la, on partait non seulement au niveau du Parlement, mais aussi aux convenablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, vous ne l'avez remport\u00e9 ces \u00e9lections, c'\u00e9tait vos \u00e9lections \u00e0 vous, les Verts, mais voil\u00e0 la question qu'on ne peut pas s'emp\u00eacher de vous poser est -ce que \u00e7a ne risque pas d'\u00eatre une \u00e9lection, enfin une victoire purement conjoncturel, il y avait eu l'effet Fukushima, on a l'impression que cette fois -ci c'est aussi en raison des manifestations, soyons clairs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [83%] :\r\nJe crois que c'est pas vraiment seulement un effet qui qui qui va satisfaire se distraire, apr\u00e8s parce que finalement, les Verts on on fait des pommes victoire d\u00e9j\u00e0 durant les les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a veut dire que temps des moments o\u00f9 le climat n'\u00e9tait pas encore \u00e0 la une des d\u00e9chirure, on a d\u00e9j\u00e0 fait des avant de AT&T \u00e7a Ronsard, on a un pupitre of IT est une politique s\u00e9rieuse pour la environnement et maintenant c'est clair que ces circonstances sont certainement pas saveurs des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nVous restez avec nous pour accueillir Isabelle Chevalley bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates aussi conseill\u00e8re nationale du Parti Vert lib\u00e9ral autre partie hein qui qui r\u00e9ussissent cette \u00e9lections z\u00fcrichoises vous, comment vous l'analysez cette ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:34) [93%] :\r\nJe pense que le Parti Vert lib\u00e9ral s'est clairement positionn\u00e9 aussi sur le climat et sur l'accord-cadre europ\u00e9en. \r\nOn est le seul parti en Suisse clairement \u00e0 cette annonc\u00e9e pour cet accord-cadre d'embl\u00e9e les autres partis ont suivi derri\u00e8re, les Verts 11 sont plut\u00f4t contre, \u00e0 cause de ce probl\u00e8me, Mathilde et protection des salaires et donc peut-\u00eatre \u00e7a les p\u00eacheurs aussi un petit peu l\u00e0- dedans, mais je pense que cette double efficacit\u00e9 climat accord-cadre a fait qu'on a eu ce ce bond extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [84%] :\r\nOui, Balthasar Gl\u00e4ttli c'est vrai \u00e7a, vous \u00e9coutez, vous vous tergiverser beaucoup plus sur la question europ\u00e9enne, alors que les Verts lib les Verts lib\u00e9raux non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0, je crois que nous avons eu une une qui aussi son accent, parce que finalement je crois que c'est, c'est trop t\u00f4t de dire oui ou non c'\u00e9tait cette clart\u00e9 que que que le fond, les Verts 8 mais alors \u00e0 eux de choisir leur position \u00e0 nous, on attend plut\u00f4t que beaucoup de questions qui sont des questions importantes pour essayer, c'est, c'est c'est ce soir encore clarifi\u00e9es avant qu'on en fasse une une position finale mais finalement je, je dois dire que c'est, c'est c'est \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s, trop moment pour l'environnement parce qu'ensemble, les Verts et les Verts, maintenant on a la m\u00eame force que l'UDC et il y a, il y a quelque chose, on \u00e9tait en fait la moiti\u00e9 ensemble la moiti\u00e9 de l'UDC dans le canton de s\u00e9rie que \u00e7a, c'est une vague verte qui ensemble avec le PS et la liste alternative \u00e7a va nous permettre vraiment d'avanc\u00e9es dans le domaine de l'environnement \u00e9tant domaine notamment de la politique pour la protection du climat, mais \u00e7a c'est la bonne nouvelle, tu toujours pas ensemble, avec aussi, il faut dire qu'\u00e0 la la coche elle a aussi vraiment profiter de ces \u00e9lections parce que on a gagn\u00e9 9 si\u00e8ges, le PS, ils sont pas ils sont perdus, hein, mais la liste alternative gauche de gauche pourrait en dire on a gagn\u00e9 1 alors que les 9, th\u00e9 Vert, on a avanc\u00e9 de 9 si\u00e8ges, \u00e7a veut dire que c'est non seulement une vague verte, mais c'est aussi une vague verte, rouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [91%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley concernant les les Verts et les Verts lib est -ce que vous diriez que finalement \u00e0 Z\u00fcrich, en tout cas, ben voil\u00e0, ils vont pouvoir travailler collaborer ensemble beaucoup plus et peut-\u00eatre m\u00eame qui sait au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:56) [91%] :\r\n\u00e9coutez sur certains sujets, on est clairement en accord sur la loi sur le CO2 sur certains points, environnementaux, parfois on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord sur la mani\u00e8re d'y aller, on pr\u00e9f\u00e8re inciter que taxer parfois, il faut aussi tax\u00e9 parfois il faut plus encourag\u00e9 donc on aimerait bien que le PLR nous rejoignent un petit peu dans cette vague verte de l'\u00e9cologie pour ramener une \u00e9cologie qui est un peu diff\u00e9rente de celle que pr\u00f4nent parfois l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:23) [94%] :\r\nMalheureusement, ils viennent pas nous, pour nous, l'\u00e9cologie est un point tr\u00e8s important d\u00e8s lors, on fera des alliances pour faire avancer ce sujet, c'est bien \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [83%] :\r\nMoi, j'allais dire, est ce que moi je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [83%] :\r\nJe crois m\u00eame Yves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [69%] :\r\nUn compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [81%] :\r\nC'est, c'est quand m\u00eame un mandat \u00e9lectoral qui nous est donn\u00e9 \u00e0 nos 2 partis et alors il faut pas en ma\u00eetre l'accent sur les divergences, mais on est tr\u00e8s on mettra l'accent sur ce qui est ce qui nourrit au r\u00e9unis dans domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [87%] :\r\nMais ce qui vous r\u00e9unit ce qui vous r\u00e9unit c'est peut-\u00eatre effectivement l'\u00e9cole et, comment dirais -je, les pr\u00e9occupations concernant l'environnement, mais le probl\u00e8me c'est est -ce que comme diraient certains, est ce que vous, les Verts, vous n'\u00eates pas le b\u00e2ton et les Verts Lip la carotte, c'est \u00e0 dire vous vous aimez l'intervention de l'\u00c9tat alors que les Verts lib pr\u00e9f\u00e8rent les incitations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [87%] :\r\nMoi je crois que, en fait, pour moi, c'est pas une question id\u00e9ologique, il faut toujours choisir en fonction de ce qui ceux qui sont les exp\u00e9riences -l\u00e0 la mani\u00e8re la plus efficace de obtenir un r\u00e9sultat politiquement d\u00e9sira \u00e0 peu \u00e9cologiquement d\u00e9sirable et alors l\u00e0, je dirais, si l'on peut, et si l'on peut, par exemple, par paresse par TF1 si mens pas aboutir, c'est, c'est une bonne chose pour moi, c'est le chef, seule remarque que j'ai \u00e0 faire, c'est qu'on aura toujours on a toujours eu la possibilit\u00e9 de se changer en fait personnellement, la mani\u00e8re de vivre, et \u00e7a c'est ouvert, c'est, c'est une libert\u00e9 que l'on a, mais on voit maintenant que que la pure action individuelle ne m\u00e8ne pas encore \u00f4ter aux r\u00e9sultats qui sont, qui sont \u00e0 P\u00e9kin \u00e0 au au probl\u00e8me qui nous impose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [89%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley \u00e9videmment dans vert- lib\u00e9ral, il y a, lib\u00e9ral, donc on comprend bien que vous tourniez en priorit\u00e9 vers le Parti lib\u00e9ral radical, il n'emp\u00eache, est -ce que vous devrez vous seriez pas plus inspir\u00e9 de vous tourner de temps en temps vers les Verts sur des questions sur lesquelles vous vous accordez est ce qu'on peut dire aussi que vous avez par exemple b\u00e9n\u00e9ficier de cette tendance, climat et de la division au sein du Parti socialiste avec avec notamment Gallad\u00e9 pour capter des voix de socialistes pro- europ\u00e9en est -ce que votre strat\u00e9gie ne devrait pas \u00eatre un peu plus centr\u00e9, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:36) [95%] :\r\nAlors on est enfant, on n'est pas dogmatique \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, on est en effet alli\u00e9 avec les les personnes de bonne aloi qui veulent faire avancer les causes qui nous tiennent \u00e0 coeur, il est \u00e9vident que sur l'environnement, on est tr\u00e8s souvent avec les Verts, on peut penser \u00e0 la loi, la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:54) [90%] :\r\nLa CSG alimentaire \u00e0 la protection animale appelant th\u00e9matiques comme cela qu'on qui nous tiennent \u00e0 coeur, mais moi je j'appelle toujours le PLR \u00e0 \u00e0 venir parce que je pense pas que ce soit une une cause qui doit \u00eatre d\u00e9fendu que par nos 2 partis et dans ce sens, \u00e7a serait vraiment une bonne chose parce que sur les autres sujets que l'environnement ben malheureusement, on n'est pas souvent d'accord avec les Verts, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faudrait vraiment offrir une alternative aux citoyens en disant : vous pouvez \u00eatre ouvert mais garder une politique lib\u00e9rale qui veut que l'\u00c9tat reste minimaliste et pas qui elle s'immisce dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [89%] :\r\nOui, Balthasar Gl\u00e4ttli pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que vous pensez que ben voil\u00e0, si jamais vous obtenez -vous et les Verts lib\u00e9raux de bons r\u00e9sultats, admettons, par exemple, que vous gagnez vos si\u00e8ges verts et les si\u00e8ges Verts lib soit sup\u00e9rieur au si\u00e8ge PDC et ce qui ne serait pas le temps, \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'essayer de, de faire passer un de vous au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [83%] :\r\nEnfin je j'aimerais bien avoir les les r\u00e9sultats sur table avant de de d'entr\u00e9e et tenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [90%] :\r\nEst ce que c'est quelque chose qui vous tractations oui mais est -ce que c'est quelque chose quelque part dans votre t\u00eate, vous vous dites, il faudrait quand m\u00eame faire attention effectivement \u00e0 \u00e0 nos r\u00e9sultats respectifs et le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9velopper une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [91%] :\r\nMais certainement en va chercher \u00e0 faire le mieux, avec le r\u00e9sultat qu'on voudra et mais ce que je veux pas c'est de d'entrer dans des sp\u00e9culations, ce que je trouve, c'est le plus important maintenant c'est de continuer en ou c'est le climat sur l'agenda politique pour que \u00e7a soit aussi la num\u00e9ro 1 pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s on va venir ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [92%] :\r\nOui, Isabelle Chevalley, m\u00eame question \u00e0 vous est -ce qu'on peut imaginer dans le futur, en fonction \u00e9videmment hein, je le souligne des r\u00e9sultats concernant le les chambres est ce qu'on peut imaginer qu'un jour il y a une personnalit\u00e9, on va dire \u00e0 tendance \u00e9cologique qui puisse faire son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:52) [86%] :\r\nLa formule magique, elle repose sur la force des partis et tous les paris sont toujours signal\u00e9s, c'est dans ce sens que l'UDC a obtenu un 2\u00e8me si\u00e8ge mais c'est f\u00e9d\u00e9rales si ces forces change la formule basique devra changer c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [91%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, Balthasar Gl\u00e4ttli, Isabelle Chevalley merci pour alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [79%] :\r\nIl a f\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [95%] :\r\nJ'imagine, merci beaucoup, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire donc sur ce scrutin cantonal z\u00fcrichois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A6CE275-D54A-416F-9229-B1DAEEE35A07", "internalArchiveId": "9A6CE275-D54A-416F-9229-B1DAEEE35A07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le rejet d'une hausse d'imp\u00f4t, Nyon tente d'\u00e9tablir une strat\u00e9gie: interview d'Yves Gauthier-Jacques", "publicationDate": "2019-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gauthier-Jacques, Yves \r\nInterview d'Yves Gauthier-Jacques, conseiller communal et chef de groupe PLR \u00e0 Nyon.\r\n\r\nApr\u00e8s le rejet d'une hausse d'imp\u00f4t, Nyon tente d'\u00e9tablir une strat\u00e9gie: interview d'Yves Gauthier-Jacques  \r\nYves Gauthier-Jacques, conseiller communal PLR nyonnais. \r\nUn des trois initiateurs du r\u00e9f\u00e9rendum, avec l'UDC et les Verts lib\u00e9raux.\r\n@Tania Sazpinar, je lui ai dit que tu l'appelerais vers 14h00 pour lui dire son heure de passage.\r\nSon num\u00e9ro de portable : **.78\r\n--------\r\nApr\u00e8s le non, place aux discussions ! Dimanche dernier, une grande majorit\u00e9 des Nyonnais refusaient une hausse de leurs imp\u00f4ts. La Municipalit\u00e9 et le conseil communal avaient pourtant milit\u00e9 pour... Le camp bourgeois s'y est oppos\u00e9 via un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nApr\u00e8s ce d\u00e9saveu, la Municipalit\u00e9 est revenue \u00e0 la charge, en organisant ce matin ses premi\u00e8res assises financi\u00e8res. Pour tenter de d\u00e9finir une strat\u00e9gie, face \u00e0 un d\u00e9ficit budg\u00e9taire estim\u00e9 \u00e0 15 millions de francs. Alors comment Nyon peut-elle sortir de l'impasse financi\u00e8re ? Pour en parler nous recevons Yves GAUTHIER-JACQUES, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal et chef de groupe PLR \u00e0 Nyon.\r\n- Ce matin, vous avez eu droit \u00e0 un \u00e9clairage sur la situation financi\u00e8re de la ville de Nyon... alors comment se porte-t-elle ? \r\n- Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire de la ville est estim\u00e9 \u00e0 15 millions de francs. Pour le limiter, il n'y a pas trente mille solutions : on augmente les recettes, on accro\u00eet l'endettement, ou alors on touche aux d\u00e9penses ... Vous pr\u00f4nez quoi ?\r\n- Ou est ce qu'il faut couper si je peux me permettre?\r\n- Selon le syndic, Daniel Rossellat, Nyon n'est pas loin de la crise, et la population doit s'attendre \u00e0 une diminution drastique de certaines prestations. La ville verse, chaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de 11 millions de subventions, notamment pour les cr\u00e8ches et les transports en commun. Est-ce que les Nyonnais doivent s'attendre \u00e0 une baisse de ces prestations ? \r\n- Nyon fait partie du \"top-3\" des villes les plus avantageuses du canton de Vaud, au niveau de la fiscalit\u00e9. Vous n'avez pas l'impression d'avoir jouer aux \"enfants g\u00e2t\u00e9s\" (probl\u00e8me de riches) ? \r\n--> c'\u00e9tait pas faire croire que tout allait bien au nyonnais que de les appeler \u00e0 refuser une hausse d'imp\u00f4ts... alors qu'il va de toute fa\u00e7on y avoir des cons\u00e9quences?\r\n(avec un taux d'imposition qui serait pass\u00e9 de 61 \u00e0 65 %, les nyonnais auraient eu le m\u00eame taux d'imposition que Montreux. On est encore loin de Renens et Lausanne, qui tournent autour des 79 %)  \r\n- Vous dites que c'est \u00e0 la Municipalit\u00e9 de proposer des solutions.. en tant que l\u00e9gislatif qui les accepte ou non vous n'avez pas des responsabilit\u00e9s \u00e0 prendre?\r\n- Selon la municipalit\u00e9, la situation financi\u00e8re de Nyon est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la RIE3, la r\u00e9forme cantonale de l'imposition des entreprises et \u00e0 une p\u00e9r\u00e9quation qui p\u00e8se lourdement sur vos finances. Vous \u00eates fach\u00e9s contre le canton ?\r\n((- si on parle des investissements, 71 millions sont pr\u00e9vus au plan des investissements d'ici 2021, mais l\u00e0 aussi il va falloir geler certains projets, lesquels ? Quelles sont les priorit\u00e9s, selon vous ?\r\n(Centre sportif du Rocher, Complexe multisport de Colovray, Ecole du Centre-ville, H\u00f4tel de police, Mus\u00e9e du L\u00e9man, r\u00e9am\u00e9nagement du port de Nyon, etc...)))\r\nSes propos : \r\nConseiller communal PLR depuis 10 ans, fait partie de la Commission de gestion.\r\nLa RIE3 et la p\u00e9r\u00e9quation cantonale sont des donn\u00e9es connues depuis 4 ans. La ville de Nyon savait donc d\u00e9j\u00e0 ce dont elle allait h\u00e9riter. \r\nPour lui, 4 points d'imposition c'est \u00e9norme ! Avant d'augmenter les imp\u00f4ts, la ville doit d'abord montrer qu'elle fait des \u00e9conomies de son c\u00f4t\u00e9. \r\nQuand on parle de budget 2019, on est dans des pr\u00e9visions. Donc pour lui, on est pas encore dans une situation r\u00e9elle. Nyon est loin d'\u00eatre dans la banqueroute !\r\nPour lui ce n'est pas au conseil communal de d\u00e9cider o\u00f9 il faut faire des \u00e9conomies. C'est la mission de la Municipalit\u00e9. Le Conseil communal doit quand \u00e0 lui donner des axes, faire passer un message.\r\nSes axes de r\u00e9flexion : \r\n1. freiner les d\u00e9penses inutiles (et pas forc\u00e9ment toucher au social et aux associations sportives). Il faut couper dans les investissements pas prioritaires pour la ville.\r\n2. l'administration doit se restructurer en profondeur. Economiser dans le personnel, par exemple en ne rempla\u00e7ant pas les d\u00e9parts naturels des collaborateurs. Il y a aussi tout un travail d'optimisation des services de la ville, ceux-ci doivent apprendre \u00e0 travailler de mani\u00e8re transversale.\r\nIl ne faut pas se cacher la face, les mesures d'\u00e9conomie vont faire mal.\r\nIl y a aussi un message \u00e0 faire passer du c\u00f4t\u00e9 du canton : les communes ne s'en sortent pas .... trop grande charge de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et de la facture sociale !", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10293317", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le rejet d'une hausse d'imp\u00f4t, Nyon tente d'\u00e9tablir une strat\u00e9gie: interview d'Yves Gauthier-Jacques / FOR_2019-03-23T18:02:00_developpement-6", "Forum du 23.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Yves Gauthier-Jacques, conseiller communal et chef de groupe PLR \u00e0 Nyon."], "variantIds": ["ece-10293317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:30Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s le non, place aux discussions dimanche dernier, une grande majorit\u00e9 des Nyonnais refusaient une hausse de leurs imp\u00f4ts, la municipalit\u00e9 et le conseil communal avaient pourtant milit\u00e9 pour le camp bourgeois s'y \u00e9tait oppos\u00e9, via un r\u00e9f\u00e9rendum, alors apr\u00e8s ce d\u00e9saveu la Municipalit\u00e9 est revenu \u00e0 la charge en organisant ce matin ses premi\u00e8res assises financi\u00e8res pour tenter de d\u00e9finir une strat\u00e9gie face \u00e0 un d\u00e9fi type du d\u00e9ficit budg\u00e9taire estim\u00e9 \u00e0 15 millions de francs pour 2019, alors comment Nyon peut -elle sortir de l'impasse financi\u00e8re pour en parler, nous recevons Yves Gauthier, Jacques bonsoir oui bonsoir madame, vous \u00eates conseiller communal et chef de groupe PLR \u00e0 Nyon, hein, le le d\u00e9ficit budg\u00e9taire de la ville, donc, est estim\u00e9 \u00e0 15 millions je le disais pour pour 2019 pour le limiter, il y a, il y a pas 1000 solutions : qu'est ce qu'on fait, on augmente les recettes, on accro\u00eet l'endettement, on touche aux d\u00e9penses, quel est votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [89%] :\r\nBah, tout d'abord, je crois qu'il faut souligner que cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui par par la municipalit\u00e9 a elle salu\u00e9 d'une mani\u00e8re positive, je crois qu'a donn\u00e9 l'occasion d\u00e9j\u00e0 avec tous les acteurs, que ce sont les acteurs dans le domaine du priv\u00e9, mais \u00e9galement les r\u00e9pondants politique et de voir la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler sur ces gens enjeux financier alors c'est clair que si on constate la situation telle qu'elle est, on remarquait qu'on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de soucis qui se sont pr\u00e9sent\u00e9es depuis 2011, on voit un autofinancement qui \u00e9tait en constante diminution va aussi des investissements relativement \u00e9lev\u00e9 depuis 2012 alors qu'est ce qu'il faut en conclure, derri\u00e8re il y a certainement des n\u00e9cessit\u00e9s de faire des \u00e9conomies et comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 largement soulign\u00e9 aujourd'hui une des est \u00e9conomique consiste d\u00e9j\u00e0 certainement mettre un moratoire sur les projets qui sont pas prioritaires, voire m\u00eame de peut-\u00eatre pas du tout accept\u00e9 de lancer des projets qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le conseil communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [94%] :\r\nSelon le syndic un Daniel Rossellat Nyon n'est pas loin de la crise et la population doit s'attendre \u00e0 une \u00e0 une diminution drastique de de certaines prestations, notamment dans les subventions parce que la ville verse chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 11 millions de francs pour les cr\u00e8ches et les transports en commun, est ce que les Nyonnais doivent s'attendre \u00e0 une baisse de ces prestations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [91%] :\r\nAlors, on regrette un peu que dans toute cette campagne, il y a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pour pour ce r\u00e9f\u00e9rendum, on est toujours mis un peu en avant, cette esp\u00e8ce de d'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au-dessus autour, au-dessus, au-dessus des t\u00eates, pardon des de ces associations de c'est que \u00e7a soit sportive ou culturelle, je crois que c'est certainement pas \u00e0 cet endroit -l\u00e0 qu'il va falloir faire des \u00e9conomies, c'est certainement pas l\u00e0 qu'on aura des \u00e9conomies p\u00e9rennes affaire nous on est convaincu qu'il faut maintenir ces acquis -l\u00e0, il est important qu'on poursuive le soutien de l'enfant de ces associations que soit culturelles ou sportives, donc, le message n'est pas de commencer \u00e0 faire des coupes \u00e0 cette \u00e0 ce \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a d'autres endroits o\u00f9 la ville peut effectivement faire des \u00e9conomies, elles peuvent \u00eatre de l'or dans l'efficience, qui concerne les services qui peuvent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [71%] :\r\nDonc couper les passants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [88%] :\r\nPas couper des postes aujourd'hui, je crois que l'attitude qu'on peut avoir, c'est un peu prendre l'exemple d'une entreprise, un chef d'entreprise qui se retrouve confront\u00e9 \u00e0 devoir se s\u00e9parer de collaborateurs, il a de ces 2 solutions : soit il doit effectivement le faire, soit il fait simplement un de ne pas remplacer les personnes qui partent aux d\u00e9parts naturels \u00e0 la retraite et de faire avec les gens qui a, et aujourd'hui notre mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 fait cette action l\u00e0 ne rempla\u00e7ait pas les postes des personnes qui partent et fait avec le personnel que vous avez \u00e0 disposition il implication du secteur priv\u00e9 doit \u00eatre beaucoup plus fort et \u00e7a, on constate aussi malheureusement dans certains projets en tout cas ce sentiment que le Conseil a de ne pas avoir cette application plus soutenue des dettes du secteur priv\u00e9 dans des projets dont la Municipalit\u00e9 veut \u00eatre absolument le le ma\u00eetre d'oeuvre de Boutenbo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nQuelques pistes, hein, que vous avez dit il va falloir convaincre la gauche mais n'emp\u00eache, Nyon fait partie du top 3 des villes les plus avantageuses du canton nouveau au niveau de la fiscalit\u00e9 est ce que vous avez pas l'impression d'avoir un peu je Ozouf aux enfants g\u00e2t\u00e9s dimanche dernier dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que si on jouait les enfants g\u00e2t\u00e9s par les urnes en auraient eu une autre r\u00e9action des des Nyonnais \u00e0 par rapport \u00e0 ce vote, il faut aussi voir une chose, c'est que le fait d'avoir lanc\u00e9 cette initiative, c'\u00e9tait aussi de envoyer un signal fort \u00e0 la Municipalit\u00e9 pour dire, mais il faut vraiment prendre de la hauteur, il faut r\u00e9fl\u00e9chir d'une mani\u00e8re beaucoup plus \u00e9largie quant \u00e0 nos d\u00e9penses, comme je le disais tout \u00e0 l'heure on a on qu'on on d\u00e9couvre en fin de compte, une situation financi\u00e8re qui s'est d\u00e9grad\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la commission des finances, a quand m\u00eame \u00e0 maintes reprises, \u00e7a fait 4 ans quand m\u00eame qu'on rappelle que cette situation qu'on vit aujourd'hui elle arriv\u00e9e, force est de constater qu'on nous \u00e0 chaque fois, dit d'une mani\u00e8re un peu sur le ton de la bonne humeur, ne vous inqui\u00e9tez pas, tout ira bien, aujourd'hui, on d\u00e9couvre que cette situation -l\u00e0, elle est l\u00e0, et puis il y a rien qui s'est pass\u00e9, donc l'initiative de l'avoir lanc\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum a aussi \u00e9t\u00e9 certainement positivement, entendu par la municipalit\u00e9, parce qu'on voit en fin de compte que ce de cette assise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [97%] :\r\nPour faire bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [86%] :\r\nEurope fait bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [93%] :\r\nD'accord, merci Yves Gauthier, Jacques, on rappelle que vous \u00eates conseiller communal et et chef de groupe PLR un une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:25) [87%] :\r\n\u00e7a para\u00eet avoir inscrit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-23T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE1606B0-31DC-4CFA-8BFA-FC83F2C468AC", "internalArchiveId": "AE1606B0-31DC-4CFA-8BFA-FC83F2C468AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve pourrait voter sur l'imposition des chiens: d\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Thomas Bl\u00e4si", "publicationDate": "2019-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 PS/GE, membre du front r\u00e9f\u00e9rendaire pour l'imp\u00f4t sur les chiens;Thomas Bl\u00e4si, d\u00e9put\u00e9 UDC/GE\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Romain de Sainte Marie (PS) et Thomas Bl\u00e4si (UDC).\r\n\r\nGen\u00e8ve pourrait voter sur l'imposition des chiens: d\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Thomas Bl\u00e4si   \r\n*** On va passer maintenant \u00e0 un sujet qui peut faire sourire, n'emp\u00eache, les genevois pourraient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 voter sur l'imp\u00f4t sur les chiens.. Un imp\u00f4t qui existe bel et bien dans plusieurs cantons et communes Suisses. A Gen\u00e8ve il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelques dizaine de francs par an. UDC et MCG ont r\u00e9ussi a le supprimer au Grand Conseil. Une front r\u00e9f\u00e9rendaire s'est vite constitu\u00e9 pour le r\u00e9habiliter.. Alors imp\u00f4t discriminatoire ou simple acte civique?\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec les d\u00e9put\u00e9s socialiste Romain de Sainte-Marie bonsoir! vous \u00eates membre du front r\u00e9f\u00e9rendaire.. Thomas Bl\u00e4si, UDC bonsoir \u00e0 vous!\r\nThomas Bl\u00e4si:\r\n- Pourquoi faut-il absolument supprimer cet imp\u00f4t?\r\n- Les chiens occupent l'espace public, est ce que ce n'est pas une mani\u00e8re de responsabiliser les ma\u00eetres?\r\n- Ca a quand m\u00eame un cout pour la collectivit\u00e9 est ce que c'est pas normal que les propri\u00e9taires l'assument? (nettoyage des rue, les poubelles sp\u00e9ciales)\r\n- Vous parlez d'un imp\u00f4t antisocial.. mais si on regarde les chiffres fournis par le canton, les proprit\u00e9taires de chiens sont le plus souvent ind\u00e9pendant ou rentiers et propri\u00e9taires de leur logement..\r\n- Gen\u00e8ve en a besoin.. avec budget serr\u00e9, dette.. judicieux de renoncer \u00e0 une entr\u00e9e d'argent?\r\n- Mani\u00e8re de ne pas multiplier plusieurs petits imp\u00f4ts?\r\n- Pourquoi soudainement revenir avec ce vieil impot? C'est b\u00e9n\u00e9fique en ann\u00e9e \u00e9lectorale?\r\n- Ca sert aussi \u00e0 financer le fond national pour les \u00e9pizooties et un autre pours les chiens errants.. alors on parle de quelques francs mais on va les prendre ou?\r\n- Pourquoi Gen\u00e8ve supprimerait cet imp\u00f4t alors qu'il existe dans de nombreux cantons?\r\n- Pas la premi\u00e8re fois que tentative de suppresion.. qu'est ce qui a fait la diff\u00e9rence cette fois?\r\nRomain de Sainte-Marie:\r\n- Pourquoi il faut le garder? Pourquoi vous battre au point de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum?\r\n- Juste pour remplir les caisses de l'Etat c'est un peu l\u00e9ger non?\r\n- 2 millions sur un budget de 8 milliards, c'est pas ce qui va \u00e9ponger la dette du canton, non?\r\n- Pas juste pourquoi uniquement les chiens c'est pas discriminatoire? Pourquoi pas tous les animaux de compagnie ou alors tout ceux qui utilisent les pistes cyclables ou les skateparks?\r\n- Beaucoup de personnes ag\u00e9es ont des chiens, on \u00e9voque le b\u00e9n\u00e9fice social pour les propri\u00e9taires de chiens.. est ce que finalement ce n'est pas un imp\u00f4t antisocial?\r\n- C'est un vieil imp\u00f4t qui remonte \u00e0 tr\u00e8s longtemps.. pour plus de clart\u00e9 ne faudrait-il pas le supprimer?\r\n- Suicide politique de faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9habiliter cet imp\u00f4t? vous perdez l'ensemble des propri\u00e9taires de chiens non?\r\nMerci d'\u00eatre venu d\u00e9battre de cette question dans Forum! Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a jusqu'au 17 avril pour r\u00e9colter 500 signatures!", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10293318", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve pourrait voter sur l'imposition des chiens: d\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Thomas Bl\u00e4si / FOR_2019-03-23T18:02:00_developpement-7", "Forum du 23.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Romain de Sainte Marie (PS) et Thomas Bl\u00e4si (UDC)."], "variantIds": ["ece-10293318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:30Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Genevois pourraient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 voter un sur l'imp\u00f4t sur les chiens, un imp\u00f4t qui existe bel et bien dans plusieurs cantons et communes Suisses \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelques dizaines de francs par an UDC et MCG ont r\u00e9ussi \u00e0 le supprimer au Grand Conseil en front r\u00e9f\u00e9rendaire s'est vite constitu\u00e9 pour le r\u00e9habiliter alors imp\u00f4t discriminatoire ou simple acte civique et on en d\u00e9bat ce soir avec les, les d\u00e9put\u00e9s socialistes Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du front r\u00e9f\u00e9rendaire et Thomas Bl\u00e4si UDC bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors Thomas Bl\u00e4si on va commencer avec vous, pourquoi est ce qu'il faut absolument supprimer cet imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [86%] :\r\nParce que c'est un imp\u00f4t qui est compl\u00e8tement surann\u00e9e qui date du XIXe si\u00e8cle et puis est pr\u00e9lev\u00e9 en fait sans m\u00eame plus correspondre aujourd'hui au but qui \u00e9tait ce qui qui est qui, pr\u00eat qui a, qui l'avait mis en place \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est un imp\u00f4t qui n'a absolument plus aucun sens, qui est absolument n\u00e9gligeable, d'un point de vue financier, que ce soit pour les communes o\u00f9 le o\u00f9 le canton et et on estime que, effectivement, pour les les personnes qui a vieilli, qui vieillissent, \u00e7a devient le leur compagnon essentiel et on trouve un petit peu particulier d'aller, d'aller taxer cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [89%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, hein pourquoi, selon vous, il faut le garder au point de se battre et de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [89%] :\r\nMais parce qu'en tout cas, il y a aucune raison de le supprimer, j'aurais pu comprendre c'est une raison de le supprimer, le remplacer par un autre imp\u00f4t ou par le fait d'augmenter peut-\u00eatre l'imp\u00f4t sur les personnes physiques, en tout cas, de le compenser d'une certaine mani\u00e8re, en r\u00e9alit\u00e9, c'est un peu un argument raser gratis, c'est \u00e0 dire : regardez, on vous offre une suppression d'imp\u00f4ts : soyez contents : en r\u00e9alit\u00e9, il y a des infrastructures publiques il y a des moyens publics qui seront mis en place pour garantir aujourd'hui le bien- \u00eatre, je dirais des chiens comme des individus, alors bien s\u00fbr on pense aux d\u00e9jections canines et donc Okani Net qui sont mises en place ces petits sacs plastiques qui Servent \u00e0 ramasser de l'aider les les deux d\u00e9jection canine au fait qu'il faut nettoyer, c'est vrai, les trottoirs plut\u00f4t en milieu urbain et puis \u00e0 tous les autres aspects auxquels on oublie souvent, c'est-\u00e0-dire que les communes qui sont en charge de l'3 et les m\u00e9dailles pour chiens \u00e0 des agents municipaux qui sont d\u00e9plac\u00e9es aussi sur place parce qu'il y a un chien qui sera abandonn\u00e9 dans une voiture ou qui serait en train d'aboyer dans un espace public parce qu'abandonn\u00e9e par ses propri\u00e9taires, bref, en fait, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui font aujourd'hui que nous devons en tant que collectivit\u00e9 publique d\u00e9penser certains montants pour pouvoir garantir ce bien- \u00eatre et donc, en fait, aujourd'hui, il n'y a aucune raison d'abandonner cet imp\u00f4t sur les chiens qui est c'est vrai un certain actes responsable et civique pour tout propri\u00e9taires de chiens de je dirais participer de mani\u00e8re modeste \u00e0 ces co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [91%] :\r\nThomas Bl\u00e4si, hein, c'est vrai, les chiens occupent l'espace public et c'est pas une mani\u00e8re de responsabiliser leurs ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [88%] :\r\nMais non mais puis on parle de2,1 millions qui sont pr\u00e9lev\u00e9s en fait sur un volume de plus de 8 milliards l\u00e0 on entend les social monsieur Romain de Sainte-Marie parle, on a l'impression d'antan, le taxait 7 heures vous que vous ayez 4 pattes que vous ayez 3 pas tous de p\u00e2tes, il faut taxer, il faut absolument tax\u00e9 alors que que les propri\u00e9taires de chats se tiennent bien, parce que c'est les prochains sur la liste, on va taxer quoi les les poissons rouges dans leur, dans leur bassin non faut \u00eatre s\u00e9rieux, les policiers municipaux font leur travail, c'est le montre absolument pas leur travail, ils continueront de le faire, les nettoyeurs qui \u00e0 l'heure actuelle nettoient nos rues continueront de le faire et je pense que les propri\u00e9taires qui ne respectent pas les r\u00e8gles seront continueront d'\u00eatre amend\u00e9 mais c'est un imp\u00f4t qui ne qui ne r\u00e9pond absolument pas aux buts pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, on n'a absolument plus de d'\u00e9pizootie concernant les chiens \u00e0 l'heure actuelle, on n'a plus de rage encore l\u00e0, la taxe sur l'\u00e9pizootie elle- m\u00eame n'est pas touch\u00e9e par notre r\u00e9duction puisqu'en fait on parle nous, on a, on a supprim\u00e9 l'imp\u00f4t qui est une pr\u00e9rogative cantonale la taxation pouvant \u00eatre encore discut\u00e9 au niveau communal s'est jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [98%] :\r\nLe mod\u00e8le le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nOui, mais parce que le mode le mode de taxation faisait qu'on pr\u00e9levait les 2 ensemble, mais la commune aurait la possibilit\u00e9 de le faire si elles le souhaitaient, donc, je crois, je crois vraiment l\u00e0 qu'on est on est sur des D D D D, des choses qui peuvent faire du bien aux gens, je crois que c'est, c'est vraiment un un imp\u00f4t qui n'a absolument plus aucun sens, et puis je pense que \u00e7a va venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [84%] :\r\nR\u00e9agir justement de Sainte-Marie, je vous en prie, sur 7 ans pourquoi pourquoi uniquement les chiens remonte Sainte-Marie c'est vrai c'est c'est pas discriminatoire, pourquoi pas tous les animaux ou tous ceux qui utilisent les pies cyclables ou les skatepark aussi, vous parlez d'animaux qui utilisent les plans \u00e9quitable acceptable les humains non mais moi c'est moi, c'est pas un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [89%] :\r\nC'\u00e9tait juste pas pr\u00e9cis\u00e9 parce que je pense que je diff\u00e9rencie de mani\u00e8re parce que j'ai entendu la comparaison, c'est-\u00e0-dire avec les chiens et les enfants et je pense que c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, on n'impose pas un enfant, \u00e7a nous on a impos\u00e9 ici le chien, donc pour moi c'est la m\u00eame chose avec les pistes cyclables et le skatepark, il s'agit d'infrastructures publiques pour des \u00eatre s'humains, \u00eatre humain qui contribue en effet en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, ici il y a un aspect qui est important quand m\u00eame savoir que dans les d\u00e9bats, jamais les communes n'ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s pour supprimer cet imp\u00f4t, or les premi\u00e8res entit\u00e9s qui assure justement je dirais ce bien- \u00eatre pour les citoyens et les citoyens sont les communes, j'ai cru entendre dire qu'elles \u00e9taient passablement \u00e9nerv\u00e9s par le fait que le Grand Conseil au niveau du canton et d\u00e9cider comme \u00e7a d'un coup de supprimer cet imp\u00f4t, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que je ne lance pas cette ce r\u00e9f\u00e9rendum tout seul, c'est un r\u00e9f\u00e9rendum qui lanc\u00e9 par plusieurs personnes, je dirais, pas avec des Zitka n\u00e9cessairement partisanes, et je remarque qu'il y a le maire de la commune de tonnerre, par exemple, nous avons l'ancien maire de la commune de ancien \u00e9galement et j'ai entendu beaucoup en tout cas de personnalit\u00e9s politiques \u00e0 la t\u00eate de communes particuli\u00e8rement oppos\u00e9 au fait de supprimer cette imposition puisque les communes h\u00e9 bien pour elle, c'est pas n\u00e9gligeables, c'est l'malgr\u00e9 tout une manne fiscale qui leur sert \u00e0 assurer d'avoir un personnel qui va ma\u00eetres ces petits sacs plastiques pour les propri\u00e9taires de chiens qui va s'assurer de l'entretien en effet des trottoirs et qui va en \u00e9galement et bien mettre \u00e0 disposition des agents municipaux, c'est \u00e0 probl\u00e9matique, vous entendrez parler des \u00e9pizooties les Suissesses, les Suisses ont vot\u00e9 r\u00e9cemment, il y a quelques ann\u00e9es, une somme de 3 ans sur le sujet, on a approuv\u00e9 le fait que l'on finance un fonds sur les \u00e9pizooties, dont je rappelle \u00e9pizooties, il s'agit d'\u00e9pid\u00e9mie animale et en l'occurrence, h\u00e9 bien pour Gen\u00e8ve c'est 4 francs par propri\u00e9taires de chiens si supprimer cet imp\u00f4t sur les chiens, on va pas mettre un service pour r\u00e9colter 4 francs par propri\u00e9taires de chien, \u00e7a serait plus d'argent d\u00e9pens\u00e9 pour effectuer cette charge que d'argent r\u00e9colt\u00e9, donc ce serait encore une charge finalement plus de tout l'entretien dans Jeanne \u00e9num\u00e9rer qu'est -ce que la finalement report\u00e9s sur les noms, propri\u00e9taires de chiens \u00e9galement pour moi il s'agit pas d'imposer des propri\u00e9taires de chiens, de fa\u00e7on drastique, et ce n'est pas un sens de taxes tort non, c'est plut\u00f4t un geste civique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [83%] :\r\nThomas Bl\u00e4si, voyez, j'ai la t\u00eate concernant les communes, est ce que vous voulez, mettez pas dans une situation compliqu\u00e9e en enlevant stagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nMais pas du tout, c'est si on prend le d\u00e9bat qui a eu lieu au Grand Conseil sur le traitement de ce projet de loi, vous aviez, en tout cas \u00e0 7, 8, 9 magistrats communaux, vous avez donc en plus, certains magistrats communaux que Monsieur Pagani en ville de Gen\u00e8ve qui est quand m\u00eame pas une petite commune par rapport \u00e0 \u00e7a qu'il est quand m\u00eame passablement touch\u00e9e par les d\u00e9jections canines canine, il a lui- m\u00eame vot\u00e9 le texte, il a lui- m\u00eame qualifi\u00e9 l'imp\u00f4t, l'imp\u00f4t de compl\u00e9ter compl\u00e8tement injuste et puis vous entendez de quoi on parle, on parle d'un imp\u00f4t de 4 francs, ce serait un geste civique l'inspiration non oui non mais dans d'accord, donc je veux bien, mais je veux dire, compte l\u00e0 la droite et la gauche s'entendent pour finalement faire un cadeau fiscal de 15 millions \u00e0 leurs bonnes Oeuvres pour finir pour arriver \u00e0 passer leur budget l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ou que, on fait un cadeau, enfin un cadeau qu'on nous demande m\u00eame pas on anticipe les besoins l'Union aurait peine pour un milliard 300 millions et il faudra encore aujourd'hui et puis c'est toujours les m\u00eames qui sont dans le coup, on parle toujours du Parti socialiste en t\u00eate, je suis, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 \u00e7a confine au ridicule \u00e7a confine v\u00e9ritablement ridicule, il se trouve que les circonstances de du traitement de de l'objet, font que les les opposants en fait \u00e0 la suppression de ce texte avait au d\u00e9part une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [78%] :\r\nOui, Thomas, qui est un c'est premi\u00e8res fois que vous tentez de supprimer cet imp\u00f4t en cons\u00e9quence d'expliquer, non, non, mais c'est sur sur sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [87%] :\r\nD'objets l\u00e0 en fait, ils avaient une majorit\u00e9, et puis finalement, ben parce que je crois qu'il y ait une prise de conscience et une prise de conscience qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, arriv\u00e9 \u00e0 taxer les gens pour 4 francs pour 3 francs pour 6 francs alors qu'il paye quand m\u00eame sur revenu des des imp\u00f4ts qui sont pas du tout n\u00e9gligeable sur le canton de Gen\u00e8ve et que les fameuses prestations qu'on offre \u00e0 la population, alors bon et avec, disons que la population ach\u00e8teraient plus pr\u00e9cis, mais disons que ces prestations La \u00e0 sont assez s'est \u00e9teint tout compris, c'est un peu un c'est \u00e7a un package, \u00e0 un moment donn\u00e9, rajouter des petits bouts pour prendre en charge des Jeux non mais il y et vous avez, il est dans les objets, vous avez par exemple la gestion des chiens errants, vous avez vu beaucoup d'chiens errants \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9, c'est-\u00e0-dire \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a a juste plus aucun sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [93%] :\r\nJuste une toute derni\u00e8re question : pourquoi Marie est -ce que c'est pas un suicide politique de faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9habiliter cet imp\u00f4t en ann\u00e9e \u00e9lectorale, vous perdez l'ensemble des propri\u00e9taires de chiens rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [89%] :\r\nBon, je ne crois pas que ce soit s'opposer les propri\u00e9taires de chiens, parce que je pense comme pas tous les propri\u00e9taires de chiens se disent que c'est absolument illogique de payer cet imp\u00f4t pour contribuer aux prestations publiques ensuite pour moi \u00e7a je suis d\u00e9sol\u00e9 de rabaisser le d\u00e9bat, j'ai du mal \u00e0 voir la comparaison avec l'une, l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 \u00e7a a montr\u00e9 l\u00e0- dedans exactement sur ce sur d'autres \u00e9l\u00e9ments, je pense qu'il s'agit d'un \u00e9l\u00e9ment symbolique encore une fois, je pense que si les personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, le fond, c'est parce qu'il n'y a aucun sens \u00e0 supprimer cette taxe, il s'agissait d'un petit deal \u00e0 droite, ce qui a fait que cette loi pass\u00e9e et qu'elle n'a absolument aucun sens, pourquoi les m\u00eames d'ailleurs et les magistrats communaux aujourd'hui, h\u00e9 bien, s'offusque de cette loi qui est pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [96%] :\r\nC'est ce qu'on retiendra de votre position Romain de Sainte-Marie, merci \u00e0 vous, Thomas Bl\u00e4si d'\u00eatre venu d\u00e9battre avec votre coll\u00e8gue socialiste dans ce forum, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a jusqu'au 17 avril pour r\u00e9colter les 500 signatures, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-23T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bl\u00e4si, Thomas", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC GE, pharmacien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDDCB37A-ADA2-45C5-B91A-41A7657E828F", "internalArchiveId": "BDDCB37A-ADA2-45C5-B91A-41A7657E828F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nTous les chemins m\u00e8nent \u00e0 P\u00e9kin, ce matin.\r\nC'est le titre de la Libert\u00e9, pour un grand article, \u00e0 lire aussi dans Arcinfo et le Nouvelliste; un grand article sur \"les nouvelles routes de la soie\", une offensive commerciale et strat\u00e9gique, comme la d\u00e9crivent les journaux, qui inqui\u00e8tent; l'Italie doit s'y int\u00e9grer demain. \r\nL'article liste les probl\u00e8mes: l'endettement des pays vis\u00e9s, un influence d\u00e9rangeante, des litiges juridiques, et une captation presque uniquement chinoise des b\u00e9n\u00e9fices. \r\n*** C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on s'int\u00e9resse aussi \u00e0 ces investissements chinois, notamment le projet des ports italiens, et le r\u00f4le qu'y joue la Suisse.\r\nLe Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler zeitung titrent ce matin: la Chine fait ses courses en Europe, et la Suisse participe aux achats.\r\nPour les investissements dans les ports italiens, l'argent sera fourni par la \"banque asiatique d'investissement dans les infrastructures\". \r\nOr, la Suisse a investi 706 millions de dollars dans cette banque en 2015. Pour, expliquait alors le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, \u00ab r\u00e9duire la pauvret\u00e9 en Asie \u00bb. \r\nLe fait que la Suisse participe ainsi \u00e0 ces investissements chinois provoque un malaise. \r\nIl faut se retirer de cette banque, jugent \u00e0 Berne des voix de la gauche et du centre. \r\nA droite on estime plut\u00f4t que la Suisse va b\u00e9n\u00e9ficier des investissements chinois en Italie, toutes les parties en profitent donc. \r\n***Une prudence de sioux, maintenant. Celle des politiciens dans le dossier des avions de combat. \r\nOu \"Top Gun\" au pays du Hornus: \r\nLes commissions de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National et des Etats veulent rester le plus ind\u00e9pendantes possible, pour le choix du futur avion de combat. \r\nPar cons\u00e9quent, expliquent ce matin l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, elles ont refus\u00e9 toutes les invitations des constructeurs, et r\u00e9pondront aussi par la n\u00e9gative \u00e0 toutes celles \u00e0 venir. \r\nElles n'assisteront pas non plus aux vols d'essais pr\u00e9vus \u00e0 Payerne en avril et mai. Le pr\u00e9sident de la commission du National, l'UDC Werner Salzmann, a expliqu\u00e9 que dans un accord \u00e0 7 milliards, il serait dommageable que les commissions soient accus\u00e9es de manquer de neutralit\u00e9.\r\n*** Dans le Temps, on fait connaissance avec la nouvelle attraction m\u00e9diatique aux Etats-Unis: le coupe Conway.\r\nEt \u00e7a pourrait bien tourner \u00e0 \"La Guerre des Roses\", version Washignton.\r\nLes Conway.\r\nElle, c'est Kellyanne, la conseill\u00e8re sp\u00e9ciale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e0 la loyaut\u00e9 sans limite. Juriste et politologue.\r\nLui, c'est George. Avocat conservateur. Fier r\u00e9publicain.\r\nLundi, il a mis en doute la sant\u00e9 mentale de Donald Trump. Ce n'\u00e9tait pas la premi\u00e8re fois. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pliqu\u00e9, sur twitter aussi, qualifiant George Conway de loser froid, un mari qui sort de l'enfer. Jaloux de sa femme.\r\nLadite femme qui a d'abord bot\u00e9 en touche, puis d\u00e9plor\u00e9 que son mari ait tent\u00e9 de jouer au psychiatre. \r\nA quoi le couple joue-t-il ? Cherche-t-il \u00e0 mette en avant son ind\u00e9pendance et sa modernit\u00e9 ? Ou est-ce une couche de chaos en plus, dans l'entourage de Donald Trump ? \r\nUne chose est s\u00fbre: George Conway ne re-votera pas pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Il a dit pr\u00e9f\u00e9rer s'exiler en Australie. \r\n*** Des histoires de couples, encore, toujours dans le Temps. Avec ce constat: Tinder vous trompe !\r\nTinder, c'est le site de rencontres en ligne.\r\nDans le Temps, interview de Judith Duportail, auteur du livre \"L'amour sous algorithme\". Une enqu\u00eate d'un an sur Tinder. \r\nUn algorithme qui analyse le nombre de syllabes qui compose votre vocabulaire, le nombre de mots que vous utilisez. Votre \u00e9criture pour en d\u00e9duire votre QI. Avec, potentiellement, une analyse diff\u00e9renci\u00e9e selon le sexe.\r\nElle explique: l'algorithme \u00e9carte les hommes trop riches, trop beaux ou trop jeunes pour moi.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une phobie qui, heureusement, est loin d'\u00eatre une fatalit\u00e9.\r\nLa phobie classique, celle de ces animaux dont il existe 44 mille esp\u00e8ces dans le monde, 983 en Suisse. Une centaine d'individus par m\u00e8tre carr\u00e9s de prairie.\r\nDes animaux qui passent bien \u00e0 l'\u00e9cran: souvenez-vous d' \"Arachnophobia\", et de la sc\u00e8ne de la douche.\r\nJ'ai bien s\u00fbr nomm\u00e9: les araign\u00e9es ! Rien que d'\u00e9crire ce mot, est d\u00e9j\u00e0 difficile, pour les phobiques. \r\nUn article sur les moyen de se gu\u00e9rir, dans Terre et Nature . Des th\u00e9rapies comportementales, qui travaillent sur le fait qu'on a souvent peur de ce qu'on ne connait pas.\r\nEt si vous \u00eates arachnophobes et que l'article vous a traumatis\u00e9, allez simplement \u00e0 la page suivante de TErre et Nature: Un article sur les plus belles floraisons des arbres au printemps.", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10290322", "ece-10290298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T07:13:56Z", "webPublicationDate": "2019-03-22T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FFD2B77-B46E-4105-AF70-A85E0F975322", "internalArchiveId": "8FFD2B77-B46E-4105-AF70-A85E0F975322", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schlaepfer, Hannah;Aristides Pedraza, secr\u00e9taire du syndical Sud;Dellia Nilles, directrice adjointe de l'institut CREA \u00e0 HEC Lausanne;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte;Tim Bozon, joueur attaquant du Gen\u00e8ve-Servette HC;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SOMMET UE / BREXIT 7H)  \r\nOubliez le 29 mars \u00e0 minuit: le Brexit aura lieu au plus t\u00f4t le 12 avril prochain. Les dirigeants europ\u00e9ens ont accept\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 Bruxelles de diff\u00e9rer la date du divorce avec le Royaume-Uni. Mais les 27 membres de l'Union imposent \u00e0 Theresa May un calendrier serr\u00e9, assorti de conditions. Guillaume Meyer vous \u00eates \u00e0 Bruxelles, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment convaincu par la cheffe du gouvernement britannique.\r\nEffectivement, les dirigeants ont eu un \u00e9change de deux heures avec elle. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, affirme que l'atmosph\u00e8re \u00e9tait meilleure qu'attendu. Mais selon plusieurs sources, la cheffe du gouvernement britannique, n'a pas donn\u00e9 l'impression d'avoir un plan, ou une strat\u00e9gie. Donc, les dirigeants ont fix\u00e9 le calendrier. Ils se sont mis d'accord entre eux, puis avec Theresa May, sur une approche \u00e0 deux niveaux. La semaine prochaine, le gouvernement britannique soumet une troisi\u00e8me fois, aux d\u00e9put\u00e9s, l'accord de retrait n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Si c'est oui, les Europ\u00e9ens acceptent un bref report du Brexit: jusqu'au 22 mai, soit juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes - auxquelles les Britanniques ne sont pas cens\u00e9s participer.\r\n***Par contre, si l'accord essuie un troisi\u00e8me refus, le d\u00e9lai se raccourcit.\r\n12 avril, c'est le nouveau d\u00e9lai. \u00c0 cette date, Londres devra dire si le Royaume-Uni participe aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Si oui, il pourra demander un long report, par exemple, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Mais si c'est non, encore et toujours, c'est le sc\u00e9nario redout\u00e9 du \u00abno deal\u00bb, d'une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e, qui s'imposera. Donc, jusqu'au 12 avril, la s\u00e9quence est bien balis\u00e9e. Hier soir, en fait, les dirigeants europ\u00e9ens se sont donn\u00e9 du temps. Avec le risque, \u00e9videmment, de se retrouver au bord du pr\u00e9cipice, le 11 avril. C'est-\u00e0-dire, dans trois semaines.\r\n*** PROMO ???\r\n(breve chine) Une nouvelle explosion dans une usine chimique chinoise a fait au moins 47 morts et plus de 600 bless\u00e9s dont 90 graves \u00e0 Yan Cheng, dans l'est du pays. Elle r\u00e9sulte d'un incendie qui s'est produit dans un parc industriel o\u00f9 sont notamment produits des pesticides. Signe de la violence de l'explosion, le Centre national de sismologie a fait \u00e9tat au m\u00eame moment d'un tremblement de terre de magnitude 2,2 \u00e0 proximit\u00e9 du lieu de la catastrophe.\r\n(21/VENEZUELA 7H)  \r\n*** Au Venezuela, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro a fait arr\u00eater le chef de cabinet de son opposant Juan Guaido\r\nUn acte d'intimidation, clament les partisans du president ad interim autoproclam\u00e9, une mesure de protection contre le terrorisme pour le r\u00e9gime en place. Roberto Marrero, selon les autorit\u00e9s,  s'appr\u00eatait \u00e0 mener des attaques contre des personnalit\u00e9s politiques de haut rang, Cl\u00e9a Favre...\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur a montr\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision une photo en guise de preuve. On y voit deux fusils qui auraient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au domicile de Roberto Marrero. L'opposition avance une toute autre version ce seraient les services de renseignement qui auraient plac\u00e9 ses armes chez le chef de cabinet.\r\n*** Une arrestation qui a d\u00e9clench\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions...\r\nJuan Guaido estime que ces manoeuvres visent \u00e0 distiller la peur dans les rangs de l'opposition... mais qu'elles montrent la faiblesse de son adversaire, le pr\u00e9sident en exercice Nicolas Maduro. Le \"Groupe de Lima\", qui rassemble 14 pays d'Am\u00e9rique et des Cara\u00efbes, condamnent l'arrestation. Et col\u00e8re des Etats-Unis qui r\u00e9clament une lib\u00e9ration imm\u00e9diate. Le pouvoir vient de commettre une \"nouvelle grave erreur\"... qui ne restera pas sans r\u00e9ponse, selon le conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison blanche. John Bolton menace de nouvelles sanctions Nicolas Maduro et ses acolytes, comme il appelle ses proches.\r\n(mozambique) Le passage du cyclone Ida\u00ef en Afrique australe a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 la mort, selon le dernier bilan provisoire, d'au moins 550 personnes au Mozambique, Malawoui et Zimbabwe. Il a touch\u00e9 dans ce dernier pays environ 200.000 personnes, dans une seule r\u00e9gion,  dont 90% ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s endommag\u00e9s indique \u00e0 Gen\u00e8ve le Programme alimentaire mondial. Le PAM qui ne dispose pour le moment que d'un seul\u00e9 h\u00e9licopt\u00e8re pour acheminer de l'aide dans les trois pays concern\u00e9s.\r\n(06/VD INTEGRATION MORMONS ECOLE PI) *** Les m\u00e9thodes de formation continue d\u00e9velopp\u00e9es par les Mormons ne passent pas dans le canton de Vaud  \r\nLe Centre professionnel du Nord Vaudois les proposait \u00e0 ses enseignants, mais les autorit\u00e9s ont indiqu\u00e9 hier avoir pris des mesures pour y mettre un terme. Martine Clerc\r\n  1'10''\r\n((C'est le Syndicat Sud qui a alert\u00e9 les autorit\u00e9s...Un courrier, envoy\u00e9 le mois dernier, pour signaler une situation \"inacceptable\". Aristides Pedraza, secr\u00e9taire syndical. \r\nSON PEDRAZA: \r\nOn parle ici d'une m\u00e9thode de gestion des conflits et des relations. Une m\u00e9thode co-fond\u00e9e par des membres de l'Eglise mormone. Et diffus\u00e9e en Suisse par une entreprise priv\u00e9e. Pour le syndicat, ces cours tiennent du pur formatage id\u00e9ologique. Et n'ont rien \u00e0 faire dans une \u00e9cole la\u00efque. \r\nContact\u00e9 par la RTS, le D\u00e9partement de la formation de Cesla Amarelle indique qu'il ignorait tout de cette affaire, avant d'\u00eatre mis au courant par les Syndicats. \r\nIl explique que m\u00eame s'il n'y a pas de lien \u00e9vident entre les formateurs en Suisse et l'\u00e9glise mormone, et m\u00eame si la m\u00e9thode ne v\u00e9hicule aucun pr\u00e9cepte religeux, le Centre professionnel du Nord vaudois ne programmera plus cette formation. Suivant le principe de pr\u00e9caution.))\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Hannah Schlaepfer, de la r\u00e9daction TV de la RTS.\r\n(breve tpg) Les transports publics genevois ne pourront pas confier pluss de t\u00e2ches \u00e0 des entreprises priv\u00e9es. Le Grand Conseil a refus\u00e9 hier soir d'entrer en mati\u00e8re sur un projet de loi qui voulait faire passer la part de sous-traitance de 10 \u00e0 15%. Pour l'UDC, le MCG et la gauche, ce texte aurait contribu\u00e9 \u00e0 une augmentation de la sous-ench\u00e8re salariale au sein de la r\u00e9gie genevoise.\r\n(15/PIB ROMAND RENDEMENT PI) *** Le canton de Gen\u00e8ve mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9conomie romande en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nIl a contribu\u00e9 en tout cas \u00e0 son ralentissement durant le premier trimestre de l'ann\u00e9e, \u00e0 en croire le barom\u00e8tre conjoncturel publi\u00e9 hier par le Crea, l'Institut d'\u00e9conomie appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Cynthia Racine\r\n  1'02''\r\n((La baisse significative de l'indice genevois p\u00e8se de tout son poids sur l'\u00e9conomie romande en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\nPrincipal facteur: les exportations genevoises qui ont perdu leur dynamisme. Des exportations plomb\u00e9es par l'horlogerie. Dellia Nilles, directrice adjointe de l'institut CREA \u00e0 HEC Lausanne.\r\nSON\r\nCette branche a fortement diminu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve mais pas \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 les exportations horlog\u00e8res sont pourtant, l\u00e0 aussi, tr\u00e8s importantes. \r\nLa raison: le type de produits horlogers export\u00e9s depuis ces deux cantons ne sont pas les m\u00eames.\r\nAutre explication : \u00e0 Neuch\u00e2tel les exportations sont plus vari\u00e9es...\r\nLes experts du CREA craignent d\u00e9sormais que l'indice genevois ne tombe avant la fin de l'ann\u00e9e dans \"la zone de croissance faible\". Ce qui pourrait avoir un impact n\u00e9gatif sur le march\u00e9 du travail et naturellement... sur le taux de ch\u00f4mage.))\r\n(breve langues + poussins) *** Les enfants d'origine \u00e9trang\u00e8re doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien linguistique avant leur entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole enfantine. \r\nLe Conseil national a accept\u00e9 hier une motion visant \u00e0 faciliter leur int\u00e9gration. Le Conseil des Etats devra encore se prononcer, tout comme il devra se prononcer sur le broyage des poussins vivants. Hier le Conseil national a tacitement soutenu une motion de sa commission de la science qui demande son interdiction. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y \u00e9tait \u00e9galement favorable. Une pratique aujourd'hui permise par l'ordonnance sur la protection des animaux\r\n(01/VERS LA FIN DES VOLS INTERNES EN CH PI) *** A Berne toujours, les Chambres devront se pencher sur la suppression des sauts de puce, ces vols internes de courte distance mais gourmands en koroz\u00e8ne\r\nLa Belgique et les Pays-bas envisagent de le faire, et cela a donn\u00e9 des id\u00e9es aux Verts. Ils ont d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 interdire les vols entre Gen\u00e8ve, Zurich et Lugano. Thibaut Schaller.\r\n  1'09''\r\n((Les Suisses aiment l'avion... mais pas forc\u00e9ment uniquement pour se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger. Une bonne partie des vols est effectu\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, pour rejoindre autre a\u00e9roport, un hub, g\u00e9n\u00e9ralement Zurich, et embarquer pour un trajet plus long. C'est ce genre de d\u00e9placements a\u00e9riens - remplacables par le rail - que veut faire interdire la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone. \r\nSON\r\nProvoquer le d\u00e9bat, ce serait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ussite pour cette motion relativement drastique. Seule exception \u00e0 l'interdiction de ces vols internes, les petits avions, les a\u00e9roclubs locaux seraient \u00e9pargn\u00e9s. L'an pass\u00e9, 713'000 passagers suisses ont vol\u00e9 entre deux a\u00e9roports suisses, et la plupart entre Gen\u00e8ve et Zurich. Et selon un site sp\u00e9cialis\u00e9e: ce trajet d\u00e9gage 150 fois moins de C02... lorsqu'il est effectu\u00e9 en train.))\r\n(TF2/SERIE RFFA VENDREDI: ET QUOI ENCORE?)  \r\nCinqui\u00e8me et dernier \u00e9pisode ce matin de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 RFFA, cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. Nous allons nous demander ce qui se passera apr\u00e8s le 19 mai si les Suisses l'acceptent ce jour-l\u00e0, Muriel Ballaman. Car tout ne sera pas encore r\u00e9gl\u00e9. \r\nA commencer par le taux d'imposition qui sera appliqu\u00e9 dans les cantons. M\u00eame si on en a d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e, certains cantons doivent encore le confirmer. Ce taux d'imposition, il varie pour l'instant entre 12% - \u00e0 Zoug ou Schaffhouse - et 18% \u00e0 Zurich. Gen\u00e8ve et Vaud autour de 14. \r\n*** Et cette diff\u00e9rence de taux entre les cantons, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le prochain combat du parti socialiste. \r\nLe PS qui veut mettre fin \u00e0 la concurrence fiscale entre les cantons. Pour \u00e7a, il travaille sur une initiative populaire qui veut fixer un plancher minimal au-dessous duquel les cantons ne pourraient pas descendre. L'id\u00e9e, c'est d'\u00e9viter de d\u00e9truire des rentr\u00e9es fiscales juste parce que les cantons se font concurrence. Ce plancher, il se situerait \u00e0 16%. Aujourd'hui, tous les cantons romands pr\u00e9voient avec RFFA un taux plus bas. \r\n*** Autre point encore \u00e0 clarifier: que feront les cantons et les communes du milliard qui leur est promis? \r\nUn milliard pour supporter les pertes fiscales que vont engendrer la baisse du taux d'imposition pour les entreprises. C'est l'offre de la conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons et communes qui pourront l'investir comme elles l'entendent. Ce milliard \u00e0 partager entre les cantons et les communes, il va \u00eatre plac\u00e9 dans un pot commun. Son utilisation pourra varier, \u00e0 discr\u00e9tion des collectivit\u00e9s. Il pourra financer des mesures compensatoires suppl\u00e9mentaire pour la population. Ce sera en partie le cas dans le canton de Vaud par exemple qui veut financer des subsides pour les primes maladies. Mais d'autres cantons pourraient tout \u00e0 fait se contenter de boucher les trous occasionn\u00e9s par la baisse des recettes. C'est encore \u00e0 d\u00e9cider.\r\nUne s\u00e9rie que vous avez r\u00e9alis\u00e9e, Muriel Ballaman, avec Alexandra Richard, \u00e0 retrouver sur notre site internet rtsinfo.ch\r\n(breve cinema) Les recettes de l'industrie du film ont atteint un nouveau record l'an dernier en atteignant 97 milliards de dollars. Dont quarante pour les seules salles de cin\u00e9ma, selon l'association des studios am\u00e9ricains. Les services de vid\u00e9o en ligne ont encore progress\u00e9: pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, les abonnements \u00e0 ces services ont d\u00e9pass\u00e9 ceux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision c\u00e2bl\u00e9e.\r\n*** PROMO JOBIN ?\r\n(20/HOCKEY GENEVE ITV BOZON) *** C'\u00e9tait le match le plus long de l'histoire du hockey suisse....mais aussi la fin des espoirs genevois\r\nC'est apr\u00e8s 117 minutes et 43 secondes de jeu, au bout de la troisi\u00e8me prolongation, que l'Am\u00e9ricain du CP Berne Mark Arcobello a sign\u00e9 le 3 \u00e0 2 qui \u00e9limine Gen\u00e8ve-Servette du tour final. Un verdict cruel, mais le sport est beau aussi dans la d\u00e9faite pour l'attaquant genevois Tim Bozon...\r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. Les \u00e9quipes l\u00e9maniques d\u00e9cidemment \u00e0 la peine hier face aux Bernois puisque Lausanne s'est inclin\u00e9 4 \u00e0 2 \u00e0 Langnau. La participation aux 1/2 finales se jouera donc donc demain soir \u00e0 Malley.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(grande america) \r\n(temer) \r\n(breve benalla) \r\n(breve poussins) Tout comme il devra se prononcer sur le broyage des poussins vivants. Hier le Conseil national a tacitement soutenu une motion de sa commission de la science qui demande son interdiction. Tout comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y \u00e9tait \u00e9galement favorable. Une pratique aujourd'hui permise par l'ordonnance sur la protection des animaux", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290291", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-22T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-22T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10290311", "ece-10290291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T07:13:37Z", "webPublicationDate": "2019-03-22T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8697E4CB-1430-41B6-A5DA-E20681B4E914", "internalArchiveId": "8697E4CB-1430-41B6-A5DA-E20681B4E914", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en;Boukari, Fouad;Dominique Farout, \u00e9gyptologue et conseiller scientifique\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VS HAUTE ECOLE DE SANTE PA) Conditions de travail difficiles, horaires lourds et salaires peu attrayants...\r\nLa p\u00e9nurie de personnel dans les professions de la sant\u00e9 touche aussi le Valais.\r\nPour essayer d'y remedier, le canton va mettre en place - \u00e0 son tour - un mesure originale ...\r\nLa Haute \u00e9cole valaisanne de sant\u00e9 propose des cours \u00e0 d'anciens infirmiers et infirmi\u00e8res pour leur permettre de reprendre du service.\r\nUne formation subventionn\u00e9e qui durera 15 jours, Julie Rausis... \r\n  0'52''\r\n((Les participants d\u00e9bourseront 500frs pour se remettre en selle. Le reste des frais de formation sera pris en charge par l'Etat du Valais et la Conf\u00e9d\u00e9ration. Une mesure nationale donc que vient aussi d'adopter Gen\u00e8ve et qui pourrait concerner d'autres Hautes \u00e9coles. Car jusqu'ici les programmes de r\u00e9insertion \u00e9taient cantonaux, comme sur Vaud ou Berne.\r\nEn Valais, la HES compte d\u00e9j\u00e0 plusieurs dizaines d'inscriptions, principalement des femmes en situation de divorce qui doivent retrouver un emploi ou des infirmiers qui souhaitent changer de lieux de travail.\r\nCette mesure est bien vue par l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers. Mais selon Marco Volpi, pr\u00e9sident de la section valaisanne, elle ne suffira pas \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de fonds comme les conditions salariales ou un trop plein de stress. tout ce qui d\u00e9tourne en somme les soignants de la profession. On estime aujourd'hui \u00e0 5 ans en moyenne la dur\u00e9e d'activit\u00e9 d'une infirmi\u00e8re ou d'un infirmier avant qu'ils ne quittent le domaine.))\r\nEXTRO : Et un rapport datant de 2016 pr\u00e9voit qu'il faudra pr\u00e8s de 40'000 personnes suppl\u00e9mentaires dans les domaines des soins et de l'accompagnement des patients d'ici \u00e0 2025. \r\nUne initiative qui a pour but de revaloriser la profession a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e d\u00e9but 2017 par l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers...\r\n(09/BREXIT ITV) *** L'Union europ\u00e9enne accorde \u00e0 Londres deux options pour un report du Brexit\r\nSi les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent l'accord initial, le divorce sera report\u00e9e au 22 mai prochain, soit \u00e0 la vielle des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nEt tout le monde sera alors d'accord... \r\nDans le cas contraire, si le d\u00e9put\u00e9 britannqiue refusent l'accord, le Royaume-Uni devra dire avant le 12 avril ce qu'il compte faire...  Et d'ici l\u00e0 \" toutes les options vont rester ouvertes\", selon le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk.\r\nUne d\u00e9cision qui satisfait Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\n  00'37\r\nL'eurod\u00e9put\u00e9 Philippe Lamberts au micro de Guillaume Meyer.\r\n(Bve Nouvelle Z\u00e9lande) Il y a une semaine, un terroriste ouvrait le feu dans deux mosqu\u00e9es de la ville de Christchurch, tuant 50 personnes. \r\nCe matin, un appel \u00e0 la pri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dans tout le pays, et deux minutes de silence ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es en hommage aux victimes.\r\nDes milliers de personnes, dont la Premi\u00e8re ministre Jacinda Ardern, se sont rassembl\u00e9es dans un parc en face de la mosqu\u00e9e al-Nour, celle o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es la majorit\u00e9 des victimes. \r\nAlors que de nombreuses n\u00e9o-z\u00e9landaise non-musulmanes ont choisi, \u00e0 l'image de la Premi\u00e8re ministre Jacinda Ardern, de porter le hijab pour exprimer leur solidarit\u00e9.\r\nCertaines ont publi\u00e9s leur photo sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\n(11/PROCHES MACRON JUSTICE PA) *** Conflit ouvert en France entre l'\u00c9lys\u00e9e et le S\u00e9nat. \r\nLa Chambre haute a d\u00e9cid\u00e9 de saisir la justice contre 3 collaborateurs d'Emmanuel Macron, dans le cadre de l'affaire Benalla. \r\nIls sont accus\u00e9s de ne pas avoir dit la v\u00e9rit\u00e9 lors de leur audition sous serment. \r\nEn repr\u00e9sailles, le chef du gouvernement a boycott\u00e9 la s\u00e9ance au S\u00e9nat. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n  0'50''\r\n((Le fauteuil du Premier ministre est donc rest\u00e9 vide, hier apr\u00e8s-midi au S\u00e9nat. Un boycott rarissime qui traduit la col\u00e8re du pouvoir ex\u00e9cutif. \r\nEn saisissant la justice, les s\u00e9nateurs ont r\u00e9alis\u00e9 un \u00ab coup politique, moralement tr\u00e8s grave \u00bb, ass\u00e8ne le porte-parole du gouvernement. \r\nLe S\u00e9nat, domin\u00e9 par l'opposition de droite, revendique au contraire son r\u00f4le de contre-pouvoir. \u00ab Le droit, tout le droit, rien que le droit \u00bb, s'est justifi\u00e9 G\u00e9rard Larcher, le pr\u00e9sident de la chambre haute. \r\nLes s\u00e9nateurs soup\u00e7onnent donc non seulement Alexandre Benalla d avoir cach\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sous serment devant la commission d'enqu\u00eate. Mais aussi 3 collaborateurs tr\u00e8s proches d'Emmanuel Macron : son directeur de cabinet, son chef du groupe de s\u00e9curit\u00e9, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\nLe mensonge sous serment est passible de 5 ans d'emprisonnement. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, pour RTS info, Paris. ))\r\n(Bve Chuv) Un classement flatteur pour le CHUV, le Centre Hospitalier Universitaire vaudois : le magazine Newsweek place l'\u00e9tablissement \u00e0 la neuvi\u00e8me place de son classement annuel des dix meilleurs h\u00f4pitaux du monde. Un palmar\u00e8s \u00e9tabli sur la base des indications d'un panel de m\u00e9decins et professionnels de la sant\u00e9 r\u00e9partis sur quatre continents.\r\nNewsweek souligne en particulier l'implication du CHUV dans la formation et sa place de choix au sein de la Health Valley l\u00e9manique. Il rappelle que l'H\u00f4pital vaudois a \u00e9t\u00e9 choisi en octobre 2014 pour mener d'importants tests de vaccins contre le virus Ebola.\r\n(Bve  TPG) Les Transports publics genevois ne pourront pas confier pluS de t\u00e2ches \u00e0 des entreprises priv\u00e9es. Hier soir (je), le Grand Conseil a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur un projet de loi qui voulait faire passer la proportion de la sous-traitance aux TPG \u00e0 15% au lieu de 10% comme c'est le cas actuellement. L'UDC, le MCG et la gauche se sont oppos\u00e9s \u00e0 la proposition. Pour ces partis, ce texte aurait notamment cr\u00e9\u00e9 une augmentation de la sous-ench\u00e8re salariale au sein des TPG.\r\n(TF6/ EXPO UNIQUE TOUTANKHAMON PI) *** D\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Paris, s'ouvre l'une des expositions les plus attendues de l'ann\u00e9e : \u00ab Touthankamon, le tr\u00e9sor du pharaon \u00bb. \r\nPr\u00e8s de 150 objets - contenus dans sa tombe d\u00e9couverte en 1922 et dont certains sortent pour la premi\u00e8re fois d'Egypte - sont r\u00e9unis dans la grande halle de la Villette jusqu'au 15 septembre. \r\nUne exposition qui nous plonge dans ce tr\u00e9sor incroyable et dans l'histoire l\u00e9gendaire de ce jeune pharaon mont\u00e9 sur le tr\u00f4ne \u00e0 9 ans, mort \u00e0 17 et qui est le plus connu de tous. \r\nAriane Hasler a visit\u00e9 cette exposition en avant-premi\u00e8re pour nous. \r\n  1'36 ((son ok court))\r\n((Tout dans cette exposition est hors normes .. la somme d'objets ultra fragiles et pr\u00e9cieux magnifiquement mis en sc\u00e8ne , les n\u00e9gociations pour faire sortir certaines pi\u00e8ces d'Egypte, les pr\u00e9cautions de transports et d'exposition pour ces objets vieux de plus de 3000 ans, les conditions de s\u00e9curit\u00e9. normal me direz vous pour exposer une partie d'un des plus grand tr\u00e9sor du 20e si\u00e8cle qui a fait de celui qui \u00e9tait enterr\u00e9 avec lui un des personnages les plus connus au monde. Ironie du sort, si Touthankamon et sa tombe sont entr\u00e9s dans l'Histoire c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le roi qui lui avait succ\u00e9d\u00e9 voulait qu'on l'oublie, effa\u00e7ant son nom et l'enterrant dans une \u00ab petite \u00bb tombe. Dominique Farout est \u00e9gyptologue et conseiller scientifique pour cette exposition. \r\nson 1\r\n1'02\r\npour plonger dans cette fabuleuse tombe et dans son histoire, c'est \u00e0 la grande halle de la Villette jusqu'au 13 septembre.\r\nAriane Hasler RTS info Paris ))\r\nA noter que l'\u00e9mission Vertigo reviendra aussi ce soir plus longuement sur cette exposition in\u00e9dite.\r\n(Bve Hockey) Le record du match le plus long de l'histoire du hockey suisse est tomb\u00e9 ce matin.. Mais du mauvais c\u00f4t\u00e9 pour Gen\u00e8ve-Servette...\r\nUne rencontre qui s'est termin\u00e9e \u00e0 00h54 au terme de 117 minutes de jeu.\r\nLes genevois se sont inclin\u00e9 aux Vernets 3-2 face \u00e0 Berne apr\u00e8s trois prolongations lors du 6e acte des quarts de finale...\r\nEt sont donc \u00e9limin\u00e9s des playoffs. \r\nLausanne en revanche devra jouer le 7e match d\u00e9cisif contre Langnau. \r\nLes Vaudois ont perdu 4-2 hier soir. \r\nLe 7e et dernier match de ces quarts de finale entre Lausanne et Langnau se jouera samedi \u00e0 Malley.", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290285", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-22T06:30:33_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-22T06:30:33_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10290319", "ece-10290285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T17:26:04Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari bonjour Fouad bonjour remettre en selle d'anciennes infirmi\u00e8res et infirmiers, \u00e7a se passe en Valais le canton propose \u00e0 son tour une formation pour tenter de rem\u00e9dier \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel soignant, le Brexit n'aura pas lieu la semaine prochaine comme pr\u00e9vu initialement, r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles, les dirigeants europ\u00e9ens ont accord\u00e9 de nouveaux sc\u00e9narios \u00e0 Londres et puis une Exposition hors normes \u00e0 la fin de ce journal \u00e0 la hauteur de la fascination qu'exerce encore aujourd'hui l'\u00c9gypte antique, pour le centenaire de la d\u00e9couverte de la tombe de Toutankhamon, la grande halle de La Villette accueille d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Paris, une collection d'objets qui en sont issus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nConditions de travail difficiles horaires lourds et salaires peu attrayants : la p\u00e9nurie de personnel dans les professions de la sant\u00e9 touche aussi le Valais pour essayer d'y rem\u00e9dier, le canton va mettre en place, \u00e0 son tour une mesure originale la Haute \u00e9cole valaisanne de sant\u00e9 propose des cours \u00e0 d'anciens infirmiers et infirmi\u00e8res pour leur permettre de reprendre du service, une formation subventionn\u00e9e qui durera 15 jours Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [96%] :\r\nLes participants d\u00e9bourseront 500 francs pour se remettre en selle le reste des frais de formation sera pris en charge par l'\u00c9tat du Valais et la Conf\u00e9d\u00e9ration une mesure nationale donc que vient aussi d'adopter, Gen\u00e8ve et qui pourrait concerner d'autres hautes \u00e9coles car jusqu'ici les programmes de r\u00e9insertion \u00e9taient cantonaux comme sur Vaud ou Berne en Valais la HES compte d\u00e9j\u00e0 plusieurs dizaines d'inscriptions, principalement des femmes en situation de divorce qui doivent retrouver un emploi ou des infirmiers qui souhaitent changer de lieu de travail, cette mesure est bien en vue, par l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers mais selon Marco Volpi, pr\u00e9sident de la section valaisanne, elle ne suffira pas \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de fond comme les conditions salariales ou un trop plein de stress, tout ce qui d\u00e9tourne en somme, les soignants de la profession car on estime aujourd'hui \u00e0 5 ans en moyenne, la dur\u00e9e d'activit\u00e9 d'une infirmi\u00e8re ou d'un infirmier avant qu'il ne quittent le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nUne initiative qui a pour but de revaloriser la profession a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e d\u00e9but 2017 par l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne accorde \u00e0 Londres deux options pour un report du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [96%] :\r\nSi les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent l'accord initial, le divorce sera report\u00e9e au 22 mai prochain soit \u00e0 la veille des \u00e9lections europ\u00e9ennes, et tout le monde sera alors d'accord, dans le cas contraire, si les d\u00e9put\u00e9s britanniques refusent l'accord le Royaume-Uni devra dire avant le 12 avril ce qu'il compte faire et d'ici l\u00e0 toutes les options vont rester ouvertes, selon le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, une d\u00e9cision prise hier soir qui satisfait Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [92%] :\r\nJe pense que les chefs d'\u00e9tat de gouvernements en Europe ne voulait pas prendre la responsabilit\u00e9 tirer la prise maintenant, autrement dit on donne, je dirais, sinon \u00e0 la Premi\u00e8re ministre au Parlement britannique, la possibilit\u00e9 de prendre les r\u00eanes du processus et de d'essayer de construire une majorit\u00e9 autour d'une solution positive parce que jusqu'\u00e0 maintenant tout ce qu'on a eu de la part du Parlement britannique, ces 2 votes contre et chacun sait que tant qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 positive bien ce qui arrive par d\u00e9faut, c'est le no dit Brexit alors on l'a repouss\u00e9 l'\u00e9ch\u00e9ance de 2 ou 3 semaines, mais on n'a pas encore d'\u00e9vidence et c'est l\u00e0 que je suis inquiet alors est -ce que des hommes et des femmes d'\u00c9tat vont se manifester dans les 3 semaines qui viennent, je demande \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [95%] :\r\nL'eurod\u00e9put\u00e9 Philippe Lamberts s'au micro de Guillaume Meyer il y a une semaine, un terroriste ouvrait le feu dans deux mosqu\u00e9es de la ville de Christchurch, tuant 50 personnes en Nouvelle-Z\u00e9lande ce matin un appel \u00e0 la pri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dans tout le pays et 2 minutes de silence ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en hommage aux victimes des milliers de personnes dont la Premi\u00e8re ministre Jacinda Ardern se sont rassembl\u00e9s dans un parc en face de la mosqu\u00e9e Al-Nour celle ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, la majorit\u00e9 des victimes alors que sur les r\u00e9seaux sociaux de nombreuses n\u00e9o- z\u00e9landaise non- musulmanes ont choisi, \u00e0 l'image de la Premi\u00e8re ministre de porter le hijab pour exprimer leur solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [93%] :\r\nCe conflit ouvert en France entre les lits, l'\u00c9lys\u00e9e et le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [95%] :\r\nLa Chambre haute a d\u00e9cid\u00e9 de saisir la justice contre 3 collaborateurs d'Emmanuel Macron, dans le cadre de l'affaire Benalla ils sont accus\u00e9s de ne pas avoir dit la v\u00e9rit\u00e9 lors de leur audition sous serment, en repr\u00e9sailles, le chef du gouvernement, boycott\u00e9 la s\u00e9ance au S\u00e9nat apr\u00e8s \u00e0 Paris, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [96%] :\r\nLe fauteuil du 1er ministre est donc rest\u00e9 vide hier apr\u00e8s- midi au S\u00e9nat un boycott rarissime qui traduit la col\u00e8re du pouvoir ex\u00e9cutif en saisissant la justice, les s\u00e9nateurs ont r\u00e9alis\u00e9 un coup politique moralement tr\u00e8s grave, ass\u00e8ne le porte- parole du gouvernement, le S\u00e9nat domin\u00e9 par l'opposition de droite revendique au contraire son r\u00f4le de contre- pouvoir le droit tout le droit, rien que le droit, s'est justifi\u00e9 G\u00e9rard Larcher, le pr\u00e9sident de la chambre haute, les s\u00e9nateurs soup\u00e7onnent donc non seulement Alexandre Benalla d'avoir cach\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sous serment devant la commission d'enqu\u00eate mais aussi 3 collaborateurs tr\u00e8s proches d'Emmanuel Macron, son directeur de cabinet, son chef du groupe de s\u00e9curit\u00e9 et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, le mensonge sous serment est passible de 5 ans d'emprisonnement Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [94%] :\r\nUn classement flatteur pour le CHUV le Centre hospitalier universitaire Vaudois, le magazine Newsweek place l'\u00e9tablissement \u00e0 la 9\u00e8me place de son classement annuel des 10 meilleurs h\u00f4pitaux du monde un palmar\u00e8s \u00e9tabli sur la base des indications d'un panel de m\u00e9decins et professionnels de la sant\u00e9, r\u00e9partis sur 4 continents Newsweek souligne en particulier l'implication du CHUV dans la formation, il rappelle que l'h\u00f4pital Vaudois \u00e9t\u00e9 choisi en octobre 2014 pour mener d'importants tests de vaccins contre le virus Ebola, les transports publics Genevois ne pourront pas confier plus de t\u00e2ches \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, le Grand Conseil a refus\u00e9 hier soir d'entrer en mati\u00e8re sur un projet de loi qui voulait faire passer la proportion de la sous- traitance aux TPG \u00e0 15 pourcent au lieu de 10 pourcent comme c'est le cas actuellement, l'UDC le MCG, la gauche se sont oppos\u00e9s \u00e0 la proposition pour ces partis, ce texte aurait notamment cr\u00e9\u00e9 une augmentation de la sous- ench\u00e8re salariale au sein des TPG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [92%] :\r\nC'est l'une des expositions les plus attendus de l'ann\u00e9e Touthankamon le tr\u00e9sor du pharaon, elle ouvre d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [94%] :\r\nEt pr\u00e8s de 150 objets contenus dans sa tombe d\u00e9couverte en 1922 et dont certains sortent pour la premi\u00e8re fois d'\u00c9gypte sont r\u00e9unis dans la grande halle de La Villette, c'est jusqu'au 15 septembre une Exposition qui nous plonge dans ce tr\u00e9sor incroyable et dans l'histoire l\u00e9gendaire de ce jeune pharaon mont\u00e9 sur le tr\u00f4ne \u00e0 9 ans, mort \u00e0 17 ans, et qui est le plus connu de tous, Ariane Hasler a visit\u00e9 cette Exposition en avant- premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [93%] :\r\nTout dans cette exposition est hors normes, la somme d'objets ultra fragiles et pr\u00e9cieux, vieux de plus de 3 1000 ans, les n\u00e9gociations pour faire sortir certaines pi\u00e8ces d'\u00c9gypte, les pr\u00e9cautions de transports et d'exposition les conditions de s\u00e9curit\u00e9 normal, me direz -vous, pour exposer une partie d'un des plus grands tr\u00e9sors du 20\u00e8me si\u00e8cle qui a fait de celui qui \u00e9tait enterr\u00e9 avec lui un des personnages les plus connus au monde, ironie du sort, si Touthankamon et sa tombe, sont entr\u00e9s dans l'histoire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le roi, qui lui a succ\u00e9d\u00e9, voulait qu'on l'oublie, Dominique Farout est \u00e9gyptologue et conseiller scientifique pour cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [88%] :\r\nOn entasse tout le tr\u00e9sor dans une esp\u00e8ce de petite tombe qui \u00e0 un endroit qui n'est pas du tout fait pour \u00e7a, et on oublie qu'il est hyst\u00e9rique quand on creuse la tombe d'Eramet si dont balance tous les gravats \u00e0 cet endroit -l\u00e0, quant \u00e0 la fin du Nouvel Empire, on pille les tombes parce qu'il y a une grave crise \u00e9conomique, la tombe de Toutankhamon les papilles et puisque on est on ne peut pas payer quelque chose qui n'existe pas, c'est vraiment un conte de f\u00e9es et m\u00eame les premiers \u00e9gyptologues n'imaginait pas qu'il y a quelque chose l\u00e0 et il a fallu un gars comme Carter, qui avait un flair incroyable et qui s'est dit mais ce n'est pas possible qu'on ait rien de Stipe si on a rien, c'est que le le tombeau n'a jamais \u00e9t\u00e9 ouvert et il \u00e9tait s\u00fbr que c'\u00e9tait dans la vall\u00e9e des Rois, il avait raison et il le trouve et donc ils ressuscitent Touthankamon \u00e7a fait 100 ans que Toutankhamon est devenue la personne la plus c\u00e9l\u00e8bre du monde et puis bon, quand on voit ce qui est dans ce qui est dans les vitrines, la il y a de quoi quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:40) [93%] :\r\nPour plonger dans cette fabuleuse dans son histoire, c'est \u00e0 la Grande Halle de La Villette jusqu'au 13 septembre Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [93%] :\r\nEt l'\u00e9mission Vertigo reviendra aussi ce soir plus longuement sur cette exposition Touthankamon le tr\u00e9sor du pharaon exposition donc in\u00e9dite, le record du match le plus long de l'histoire du hockey suisse lieu c'\u00e9tait ce matin, une rencontre qui s'est termin\u00e9e \u00e0 minuit 54 au terme de 100 17 minutes de jeu, les Genevois se sont inclin\u00e9s aux Vernets 3 2 face \u00e0 Berne lors de ces quarts de finale et les Genevois qui sont donc \u00e9limin\u00e9s des play- off Lausanne en revanche devra jouer le 7\u00e8me match d\u00e9cisif contre Langnau les Vaudois, qui ont aussi perdu 4 \u00e0 2 hier soir 7\u00e8me et dernier match de ces quarts de finale qui aura lieu samedi \u00e0 Malley. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDE68360-5A14-48D9-9543-C6AC4606CD70", "internalArchiveId": "DDE68360-5A14-48D9-9543-C6AC4606CD70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Benjamin Roduit, conseiller national PDC/VS;Marco Volpi, pr\u00e9sident de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers, section Valais;Nicolas Aubert, directeur pour la Grande-Bretagne de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Willis Towers Watson;Boukari, Fouad;Jeune manifestant alg\u00e9rien;C\u00e9dric Barde, inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des milices vaudoises;Christoph Bertschy, joueur attaquant Lausanne Hockey Club\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/DECISION FRANCHISES CAISSE MALADIE PI  8H) Le parlement pourrait revenir ce matin en arri\u00e8re sur la hausse des franchises de l'assurance maladie, \r\nLes deux chambres avaient pourtant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur feu vert \u00e0 une adaption r\u00e9guli\u00e8re de la franchise de base aux co\u00fbts de la sant\u00e9, avec une premi\u00e8re augmentation de 300 \u00e0 350 francs. \r\nMais l'UDC a fait volte-face en chemin. Et le PDC pourrait aussi revoir sa position ce matin, Alexandra Richard:\r\n  1'16'' \r\n((Juste avant le vote final, oui. Le groupe PDC se r\u00e9unit pour d\u00e9cider s'il revient en arri\u00e8re lui aussi. Question de strat\u00e9gie politique, comme l'UDC qui a jug\u00e9 peu populaire de d\u00e9fendre une hausse des franchises en ann\u00e9e \u00e9lectorale. Le conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Benjamin Roduit:\r\n\"Ne pas passer pour le vilain!\"... Et tout miser sur son initiative populaire pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9. C'est la r\u00e9flexion du PDC. L'adaptation des franchises \u00e0 la hausse va pourtant dans le m\u00eame sens. A une nuance pr\u00e8s:\r\nAttendre une solution plus globale... et, au passage, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avant d'annoncer une hausse des franchises \u00e0 la population. La strat\u00e9gie de l'UDC et peut-\u00eatre du PDC pourrait faire basculer la majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure au moment du vote final au parlement.))\r\n(05/VS HAUTE ECOLE DE SANTE ITV VOLPI) Le milieu de la sant\u00e9 en Valais \u00e0 pr\u00e9sent : 15 jours de formation pour permettre \u00e0 des infirmiers de reprendre leur activit\u00e9. \r\nNouvelle mesure de la Haute \u00e9cole valaisanne de sant\u00e9,  pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel soignant.\r\nUne mesure qui b\u00e9n\u00e9ficie du soutien financier du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, et qui pourrait s'\u00e9tendre aux autres Hautes \u00e9coles de Suisse occidentale. \r\nOn estime \u00e0 5 ans la dur\u00e9e moyenne d'activit\u00e9 d'un infirmier avant qu'il ne quitte le domaine. \r\nDes efforts bien accueillis par l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers.\r\nMais selon Marco Volpi, pr\u00e9sident de la section valaisanne, ils ne sont pas suffisants.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(10/BREXIT FINANCIER GB ITV AUBERT 8H) *** Le Brexit n'aura pas lieu la semaine prochain, comme pr\u00e9vu initialement... \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens accordent un d\u00e9lai au Royaume-Uni... Avec deux options...\r\nSi les d\u00e9put\u00e9s britanniques adoptent l'accord de retrait...  le divorce aura lieu le 22 mai. S'ils le rejettent...Londres devra accepter de participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes... ou quitter l'union sans accord le 12 avril. \r\nAlors que le risque d'une sortie chaotique est toujours d'acutalite, la City de Londres reste relativement sereine. \r\nLes principaux acteurs de la fiance ont fait le n\u00e9cessaire pour parer \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9. \r\nC'\u00e9tait en tout cas le message d'un colloque sur le Brexit et les services financiers organis\u00e9 hier (je) \u00e0 Londres. Nicolas Aubert, directeur pour la Grande-Bretagne de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Willis Towers Watson, estime que la City est pr\u00eate pour un Brexit dur :\r\n  0'39'' \r\nNicolas Aubert r\u00e9pondait \u00e0 Catherine Ilic. Il parlait \u00e0 l'occasion du 4\u00e8me sommet des services financiers sur le Brexit organis\u00e9 hier ((jeudi)) \u00e0 Londres.\r\n(Bve Golan Syrie) Le gouvernement syrien condamne les propos de Donald Trump...\r\n\"irresponsables\" et \"ignorant le droit international\" ...\r\nLe pr\u00e9sident americain a jug\u00e9 hier que l'heure \u00e9tait venue pour les Etats-Unis de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le plateau du Golan.\r\nDamas se dit ce matin d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 le r\u00e9cup\u00e9rer par \"tous les moyens possibles\".\r\nLes d\u00e9clarations de Donald Trump ne changent rien \u00e0 \"la r\u00e9alit\u00e9 que le Golan est et restera syrien\", selon le r\u00e9gime...\r\n(TF4/MANIFS ALGERIE CE VENDREDI) *** En Alg\u00e9rie, le pr\u00e9sident Bouteflika reste et les manifestations continuent\r\n5\u00e8me vendredi de mobilisation  nationale aujourd'hui \r\nAbdelaziz Bouteflika pour l'instant r\u00e9siste et s'accroche au pouvoir. \r\nAline Hacard c'est via les r\u00e9seaux sociaux - facebook en t\u00eate - que le peuple s'est r\u00e9veill\u00e9.\r\nEt c'est justement sur ces m\u00eames r\u00e9seaux que le r\u00e9gime contre-attaque aujourd'hui. \r\n  1'31''\r\n(( La force des manifestants, c'est de faire bloc . islamistes, la\u00efcs, kabyles, arabes ou amazighs .  \r\nTous unis CONTRE le r\u00e9gime. \r\nLes r\u00e9seaux sociaux leur ont permis de se coordonner. \r\nEt faute de presse libre, ce sont eux aussi - qui minute par minute - permettent aux Alg\u00e9riens de s'informer . \r\nMais . Ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, s'invitent d\u00e9sormais de nouveaux profils .  \r\nIl y a des faux profils. Ce sont des gens pay\u00e9s. Qui ouvrent des comptes sur Facebook. La majorit\u00e9 du temps, ce sont des gens anonymes.\r\nCe jeune alg\u00e9rien voit depuis une semaine se multiplier les messages destin\u00e9s \u00e0 diviser . \r\nUn v\u00e9ritable matraquage. \r\nIls entrent dans les groupes. Ils commencent \u00e0 partager des trucs racistes, contre les arabes, les Amazighs, les Kabyles, ils sont en train de ressortir les probl\u00e8mes identitaires du pays, pour semer la zizanie. Par exemple un gars, qui marche sur le drapeau amazigh. sur le drapeau kabyle. \r\nIls sont en train de diviser ce mouvement. \r\nDiviser .  pour continuer \u00e0 r\u00e9gner.  \r\nEn soufflant sur des questions tr\u00e8s sensibles en Alg\u00e9rie :\r\nEn tentant de monter les la\u00efcs contre les islamistes. \r\nLes kabyles contre le reste du pays. \r\nBien sur que \u00e7a peut nuire au mouvement\r\nSi on commence r\u00e9veiller nos probl\u00e8mes identitaires l\u00e0 maintenant, on va droit dans le mur\r\nSi ce jeune alg\u00e9rien peut affirmer que des gens sont pay\u00e9s pour publier ce type de message sur internet, c'est parce qu'il n'a pas d\u00fb aller loin pour en trouver. \r\nSon meilleur ami - anti Bouteflika aussi - lui a avou\u00e9 qu'il avait accept\u00e9 pour de l'argent de jouer le jeu du r\u00e9gime.\r\nIl me l'a dit franchement, il est pay\u00e9 2000 dinars pour faire la propagande\r\nOn est dans la m\u00eame fac, il a re\u00e7u de l'argent.  \r\n2000 dinars par jour . soit une quinzaine de francs.\r\nJe n'ai pas sign\u00e9 volontairement. ))\r\n(Bve Boeing) Rien ne va plus pour Boeing apr\u00e8s le crash d'Ethiopian Airlines, le deuxi\u00e8me en cinq moins impliquant un Boeing 737 MAX 8. \r\nLa compagnie a\u00e9rienne indon\u00e9sienne Garduda annonce qu'elle annule une commande de 49 de ces avions.\r\nPremi\u00e8re annulation de contrat confirm\u00e9e depuis le crash. \r\n\"Les passagers de Garuda ont perdu confiance\" et ne veulent plus voler dans cet avion, explique la compagnie.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Boeing a d\u00e9cid\u00e9 que tous ses 737 MAX seraient d\u00e9sormais \u00e9quip\u00e9s d'un signal d'alerte lumineux pour avertir de tout dysfonctionnement du syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage.\r\nSyt\u00e8me mis en cause dans le crash de Lion Air. \r\nJusqu'ici, il s'agissait d'une option payante pour les acheteurs, et ni l'avion de Lion Air ni celui d'Ethiopian Airlines n'en \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s.\r\n(22/EXPLOSION CHIMIE CHINE) Au moins 47 morts, c'est le bilan encore provisoire de l'explosion hier d'une usine chimique, dans l'est de la Chine...\r\nLe sinistre qui a eu lieu \u00e0 environ 260 km au nord de Shanghai est d\u00e9sormais sous contr\u00f4le...\r\nIl s'agir d'un des bilans les plus lourds de l'histoire de la Chine, r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des catastrophes industrielles. \r\nUn paysage apocalyptique apparaissait ce matin sur les images de drones diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat \r\nMichael Peuker.  La d\u00e9flagration s'est produite en plein jour\u00e9e et  ressentie \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde\r\n  1'02''\r\n((Choqu\u00e9s, ces ouvriers du b\u00e2timents voient jaillir au loin une boule de feu. Puis vient le souffle de l'explosion. \r\nLes images t\u00e9moignent de la violence de l'\u00e9v\u00e8nement. Sur les nombreuses vid\u00e9os de passants on voit l'\u00e9paisse colonne de fum\u00e9e \u00e9manant du brasier incandescent. Les bless\u00e9s sont nombreux. visages ensanglant\u00e9s, plaies ouvertes. Les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde. Le bilan provisoire fait \u00e9tat de 47 morts, 640 bless\u00e9s dont 90 graves. Pour l'heure, les autorit\u00e9s d\u00e9clarent n'avoir d\u00e9tect\u00e9 aucune pollution. \r\nA l'origine du drame, une usine de pesticides situ\u00e9e \u00e0 Yancheng, ville de la province du Jiangsu situ\u00e9e \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au nord de Shanghai. L'entreprise en question avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de 6 condamnations pour manquements \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, violation de la gestion des d\u00e9chets et pollution. \r\nCe genre d'accident n'est pas une premi\u00e8re en Chine. Une d\u00e9flagration similaire avait fait 23 victimes en novembre dernier au nord de P\u00e9kin. Et en 2015 165 personnes avaient trouv\u00e9 la mort dans deux explosions industrielles \u00e0 Tianjin. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai))\r\n(07/VD MILICES S'OUVRENT AUX FEMMES PI) *** Une r\u00e9volution au sein des Milices vaudoises. Les femmes et les \u00e9trangers pourront int\u00e9grer les troupes. \r\nLes crit\u00e8res d'admission pour cette troupe d'honneur militaire vont \u00eatre revus, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier le journal La R\u00e9gion. \r\nUn moyen d'assurer la rel\u00e8ve pour continuer \u00e0 promouvoir les traditions militaires du canton...  \r\nTania Barril\r\n  0'56'' \r\n((Jusqu'\u00e0 maintenant, pour int\u00e9grer les milices vaudoises il fallait \u00eatre un homme, suisse, et avoir fait l'arm\u00e9e. Mais la troupe de 120 hommes peine \u00e0 attirer de nouveaux membres. La moyenne d'\u00e2ge tourne autour des 50 ans. \r\nEt c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 des cavaliers que le manque se fait ressentir... du coup les femmes, adeptes d'\u00e9quitation, pourraient combler ce manque. En pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe, apr\u00e8s l'\u00e9lection d'une 5\u00e8me femme au gouvernement vaudois cette semaine, voil\u00e0 qu'une tradition militaire se f\u00e9minise...! Pour C\u00e9dric Barde l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des milices vaudoises, certes \u00e7a a pris du temps, mais ce n'est jamais trop tard.\r\nSON\r\nFribourg a fait le pas en 2013, une quinzaine de femmes font maintenant partie des cavaliers de la troupe du Cadre noir et blanc.))\r\nEt l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des milices vaudoises devra valider les nouveaux statuts fin mars\r\n(17/HOCKEY LAUSANNE ITV BERTSCHY) *** Le record du match le plus long de l'histoire du hockey suisse est tomb\u00e9 au milieu de la nuit... Record qui sera synonyme de mauvais souvenir pour Gen\u00e8ve-Servette... \r\nLes genevois se sont inclin\u00e9 aux Vernets 3-2 face \u00e0 Berne apr\u00e8s trois prolongations lors du 6e acte des quarts de finale...\r\nUne rencontre qui s'est termin\u00e9e \u00e0 00h54 apr\u00e9s 117 minutes de jeu.\r\nGen\u00e8ve-Servette \u00e9limin\u00e9s des ces playoffs. \r\nLausanne en revanche devra jouer le 7e match d\u00e9cisif contre Langnau. \r\nLes Vaudois ont perdu 4-2 hier soir. \r\nLa faute notamment un mauvais d\u00e9but de match selon l'attaquant Christoph Bertschy\r\nLe LHC men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 12 minutes de jeu...  \r\n  0'39''\r\nL'attaquant lausannois Christoph Bertschy interrog\u00e9 par Steve Roth \r\nLe 7e et dernier match de ces quarts de finale entre Lausanne et Langnau se jouera samedi \u00e0 Malley.\r\n(Bve Toutankhamon) De l'or pur, des pierres pr\u00e9cieuse, des bijoux, des statues et un visage reconnaissable entre mille : le masque fun\u00e9raire de Toutankhamon, pharaon le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'histoire... \r\nUn tr\u00e9sor vieux de 3 000 ans... s'exposent au grand public d\u00e9s demain \u00e0 Paris et jusqu'au 15 septembre...\r\nParmi ces pi\u00e8ces, beaucoup n'avaient jamais quitt\u00e9 l'\u00c9gypte. \r\nCette exposition \u00e0 la Villette est la deuxi\u00e8me \u00e9tape d'une tourn\u00e9e mondiale. \r\nCe sera \u00e9galement le dernier voyage du tr\u00e9sor de Tout\u00e2nkhamon, qui ne quittera plus jamais l'\u00c9gypte.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-22T08:00:16_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-22T08:00:16_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10290324", "ece-10290300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T17:34:36Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari la r\u00e9forme pour une franchise de base de l'assurance maladie \u00e0 350 francs pourrait \u00eatre fid\u00e8le enterr\u00e9 ce matin au Parlement apr\u00e8s l'UDC un autre parti de droite devrait \u00e9galement faire machine arri\u00e8re, les r\u00e9seaux sociaux, arme de contestation en Alg\u00e9rie, une nouvelle fois utilis\u00e9e pour protester contre le pr\u00e9sident sortant, Abdelaziz Bouteflika, ce vendredi, un terrain sur lequel le r\u00e9gime alg\u00e9rien compte aussi contre- attaquer et puis ce matin, du hockey sur glace avec un match de 118 minutes cette nuit entre Berne et Gen\u00e8ve- Servette rencontrent qui s'est mal termin\u00e9e pour les Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nLe Parlement pourrait revenir ce matin en arri\u00e8re sur la hausse des franchises de l'assurance maladie, les 2 chambres avaient pourtant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 une adaptation r\u00e9guli\u00e8re de la franchise de base aux co\u00fbts de la sant\u00e9 avec une premi\u00e8re augmentation de 300 \u00e0 350 francs mais l'UDC a fait volte-face en chemin, il y a quelques jours et le PDC pourrait aussi revoir sa position ce matin, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [96%] :\r\nJuste avant le vote final oui le groupe PDC se r\u00e9unit pour d\u00e9cider s'il revient en arri\u00e8re, lui aussi, question de strat\u00e9gie politique, comme l'UDC qui a jug\u00e9 peu populaire de d\u00e9fendre une hausse de franchises en ann\u00e9e \u00e9lectorale, le conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que notre vote ne sera pas si important, je ne veux pas faire des pronostics, mais ce sera peut-\u00eatre son abstention ou soit, finalement, on l'acceptera, mais il serait dommage que le PDC passe pour le la malchance aupr\u00e8s des citoyennes et des citoyens de ce pays, alors que nous travaillons sans cesse pour trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [98%] :\r\nNe pas passer pour le vilain m\u00e9chant et tout miser sur son initiative populaire pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est la r\u00e9flexion que fait le PDC l'adaptation des franchises \u00e0 la hausse va pourtant dans le m\u00eame sens, \u00e0 une nuance pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me, il est bien plus profond, actuellement tous les partenaires de la sant\u00e9 doivent mettre en avant les solutions qui existent dans leur domaine, que ce soit les pharmaciens, les h\u00f4pitaux, que ce soit les cantons les assureurs bien s\u00fbr et les m\u00e9decins, tous savent ce qu'on peut faire, mais personne ne veut prendre le Leadership. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [97%] :\r\nAttendre une solution plus globale et au passage les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant d'annoncer une hausse des franchises \u00e0 la population, la strat\u00e9gie de l'UDC et peut-\u00eatre du PDC pourrait faire basculer la majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure au moment du vote final au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nLe milieu de la sant\u00e9 en Valais \u00e0 pr\u00e9sent 15 jours de formation pour permettre \u00e0 des infirmi\u00e8res et des infirmiers de reprendre leur activit\u00e9 nouvelle mesure de la Haute \u00e9cole valaisanne de sant\u00e9 pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel soignant, une mesure qui b\u00e9n\u00e9ficie du soutien financier du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui pourrait s'\u00e9tendre aux autres \u00e9coles autres Hautes \u00e9coles de Suisse occidentale, on estime \u00e0 5 ans la dur\u00e9e moyenne d'activit\u00e9 d'un infirmier ou infirmi\u00e8re avant qu'il ne quitte le domaine des efforts bien accueillie par l'Association suisse de la profession, mais selon Marco Volpi, pr\u00e9sident de la section valaisanne, ils ne sont pas suffisants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:48) [93%] :\r\nC'est juste un moyen qui existe et puis on va pas le laisser tomber, on sait qu'il y a beaucoup de personnes qui ont l\u00e2ch\u00e9 la profession va les faire revenir mais bien s\u00fbr qu'il faudrait agir autrement il faut \u00e7a Farc aujourd'hui les infirmi\u00e8res et les infirmiers dipl\u00f4m\u00e9s, ils sont soumis \u00e0 beaucoup de difficult\u00e9s au niveau professionnel, il y a \u00e9norm\u00e9ment de stress beaucoup d'augmentation du travail, les salaires ne sont pas int\u00e9ressants si on compare un Bachelor avec un autre pour r\u00e9agir sur d'autres plans, effectivement, mais c'est vrai que c'est une piste et on va, on va l'empoigner va, on va faire tout ce qu'on peut pour remotiver les gens \u00e0 revenir dans la profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis, le Brexit n'aura pas lieu la semaine prochaine, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu initialement les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'accorder un d\u00e9lai au Royaume-Uni avec 2 options : si les d\u00e9put\u00e9s britanniques adoptent l'accord de retrait le divorce aura lieu le 22 mai s'ils le rejettent, Londres devra alors accepter de participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, ou alors quitter l'union sans accord le 12 avril alors que le risque d'une sortie chaotique est donc toujours d'actualit\u00e9, la City de Londres reste relativement sereine, c'est en tout cas le message donn\u00e9 hier \u00e0 Londres, lors d'un colloque sur le Brexit Nicolas Aubert directeur pour la Grande-Bretagne de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Willis Towers Watson estime que le secteur financier de la City est pr\u00eat pour un Brexit dur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [91%] :\r\nJe pense que c'est tout \u00e0 fait \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de l'ensemble des op\u00e9rateurs, des institutions financi\u00e8res du Royaume-Uni en particulier puisque, en fait, nous avons comme nous, ils les Stars Watson d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de nous pr\u00e9parer pour arbre Brexit donc dans la mesure o\u00f9 nous sommes pr\u00eats pour un arbre r\u00e9ussite, nous sommes pr\u00eats, de toute fa\u00e7on que le, que ce soit le meilleur ou le pire qui arrive, c'est pour \u00e7a qu'il y a une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans dans l'industrie, nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 des environnements de changement de crise \u00e9ventuellement, donc il y a une r\u00e9silience dans l'industrie qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte, mais surtout les grands acteurs internationaux sont absolument pr\u00e8s que le pire se produise ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [95%] :\r\nNicolas Aubert soci\u00e9t\u00e9 conseil Willis Towers Watson, il r\u00e9pondait \u00e0 Catherine Ilic le gouvernement syrien condamne les propos de Donald Trump irresponsables et ignorant le droit international, selon Damas, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a jug\u00e9 hier que l'heure \u00e9tait venue pour les \u00c9tats-Unis de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le plateau du Golan Damas se dit ce matin \u00e9galement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 le r\u00e9cup\u00e9rer par tous les moyens possibles, les d\u00e9clarations de Donald Trump ne change rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 que le Golan est et restera syrien selon le r\u00e9gime en Alg\u00e9rie le pr\u00e9sident Bouteflika reste et les manifestations continuent 5\u00e8me vendredi de mobilisation nationale aujourd'hui Abdelaziz Bouteflika pour l'instant, r\u00e9siste et s'accroche au pouvoir Alina car c'est via les r\u00e9seaux sociaux Facebook en t\u00eate que le peuple s'est r\u00e9veill\u00e9 et c'est justement sur ces m\u00eames r\u00e9seaux sociaux que le r\u00e9gime contre- attaque aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [96%] :\r\nLa force des manifestants, c'est de faire bloc islamistes, la\u00efcs Kabyles arabes ou \u00e0 tous unis contre le r\u00e9gime, les r\u00e9seaux sociaux leur ont permis de se coordonner et faute de presse libre, ce sont eux aussi qui, minute par minute permettent aux Alg\u00e9riens de s'informer mais ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau sur ces m\u00eames r\u00e9seaux sociaux s'invitent d\u00e9sormais de nouveaux profils. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:55) [80%] :\r\nC'est des gens et qui, hors elle quand se fait pour la majorit\u00e9 du temps, c'est des gens anonymes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [99%] :\r\nCe jeune alg\u00e9rien voit depuis une semaine se multiplier les messages destin\u00e9s \u00e0 diviser un v\u00e9ritable matraquage. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:08) [88%] :\r\nIls commencent \u00e0 partager des trucs racistes entre les Arabes, il est d'un int\u00e9r\u00eat Kabyles, ils sont en train de ressortir les probl\u00e8mes identitaires du pays pour semer la zizanie qui partage des trucs vraiment incroyable, par exemple, un gars qui est mort sur le drapeau kabyle, sont en train de diviser ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:25) [96%] :\r\nDiviser pour continuer \u00e0 r\u00e9gner en soufflant sur des questions tr\u00e8s sensibles en Alg\u00e9rie, en tentant de monter les la\u00efcs contre les islamistes, les Kabyles contre le reste du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, sa peine 8 ans si on commence \u00e0 en sortir nos probl\u00e8mes identitaires maintenant ben on va droit au mur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:43) [95%] :\r\nSi ce jeune alg\u00e9rien peut affirmer que des gens sont pay\u00e9s pour publier ce type de messages sur Internet, c'est parce qu'il n'a pas d\u00fb aller loin pour retrouver son meilleur ami anti Bouteflika, lui aussi, lui a avou\u00e9 qu'il avait accept\u00e9 pour de l'argent, de jouer le jeu du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [72%] :\r\nVoil\u00e0 et franchement toile \u00e9tudiant comment moi dit je suis pay\u00e9 2000 dollars par jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [97%] :\r\n2000 dinars par jour, soit une quinzaine de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [94%] :\r\nAu moins 47 morts c'est le bilan encore provisoire de l'explosion hier d'une usine chimique dans l'est de la Chine, le sinistre est d\u00e9sormais sous contr\u00f4le, il s'agit d'un des bilans les plus lourds de l'histoire du pays r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des catastrophes industrielles, un paysage apocalyptique apparaissait ce matin sur les images de dr\u00f4nes diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, Michael Peuker, la d\u00e9flagration s'est produite en pleine journ\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 ressentie \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, choqu\u00e9, ces ouvriers du b\u00e2timents voient jaillir au loin une boule de feu, puis vient le souffle de l'explosion, les images. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:40) [95%] :\r\nT\u00e9moignent de la violence de l'\u00e9v\u00e9nement sur les nombreuses vid\u00e9os une \u00e9paisse colonne du fum\u00e9e \u00e9manant d'un brasier incandescent, les bless\u00e9s sont nombreux visages ensanglant\u00e9s plaies ouvertes, les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es, \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 47 morts, 640 bless\u00e9s dont 90 graves, \u00e0 l'origine du drame, une usine de pesticides situ\u00e9e \u00e0 Young Chang, ville de la province du Jiangsu \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au nord de Shanghai, l'entreprise en question avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de 6 condamnations pour manquements \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, violation de la gestion des d\u00e9chets et pollution ce genre d'incident n'est pas une premi\u00e8re en Chine une d\u00e9flagration similaire avait fait 23 victimes en novembre dernier au nord de P\u00e9kin et en 2015 165 personnes avaient trouv\u00e9 la mort dans deux explosions industrielles \u00e0 Tianjin, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [93%] :\r\nUne r\u00e9volution au sein des Milices vaudoises, les femmes et les \u00e9trangers pourront int\u00e9grer les troupes, les crit\u00e8res d'admission pour cette troupe d'honneur militaire vont \u00eatre revus, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier le journal La r\u00e9gion, un moyen d'assurer la rel\u00e8ve pour continuer \u00e0 promouvoir les traditions militaires du canton de Vaud Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:49) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant pour int\u00e9grer les milices vaudoises, il fallait \u00eatre un homme suisse et avoir fait l'arm\u00e9e, mais cette troupe de son vin comme peine \u00e0 attirer de nouveaux membres, la moyenne d'\u00e2ge tourne autour des 50 ans, et c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 des cavaliers que le manque se faire sentir, du coup, les femmes adeptes d'\u00e9quitation pourraient combler ce manque en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe apr\u00e8s l'\u00e9lection d'une 5\u00e8me femme au gouvernement Vaudois, cette semaine, voil\u00e0 qu'une tradition militaire se f\u00e9minise pour C\u00e9dric Barde, l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des milices vaudoises certes \u00e7a a pris du temps, mais ce n'est jamais trop tard. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:20) [93%] :\r\nC'est vraiment un heureux hasard, et moi je suis tr\u00e8s positif par rapport \u00e0 \u00e7a, je pense pas que ce soir on a perdu du temps ou c'\u00e9tait le dernier moment, voil\u00e0 \u00e7a a m\u00fbri on a explor\u00e9 plusieurs pistes et on esp\u00e8re grandement que cette ouverture sera positive, ben tant mieux si les milices vaudoises peuvent coller \u00e0 l'actualit\u00e9 du moment, tout en respectant certains \u00e9l\u00e9ments d'origine historique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:40) [96%] :\r\nFribourg a fait le pas en 2013, une quinzaine de femmes font maintenant partie des cavaliers de la troupe du Cadre noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [94%] :\r\nEt l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des milices vaudoises devra valider les nouveaux statuts fin mars, le record du match le plus long de l'histoire du hockey suisse est tomb\u00e9 au milieu de la nuit Record qui sera synonyme de mauvais souvenir pour Gen\u00e8ve- Servette les Genevois qui se sont inclin\u00e9s aux Vernets 3 2 face \u00e0 Berne apr\u00e8s trois prolongations lors du 6\u00e8me acte des quarts de finale, rencontre qui s'est termin\u00e9e \u00e0 minuit 54 apr\u00e8s 117 minutes de jeu, je n'ai Servette \u00e9limin\u00e9s, donc de ces play- offs Lausanne en revanche devra jouer le 7\u00e8me match d\u00e9cisif contre Langnau o\u00f9 les Vaudois ont aussi perdu 4 \u00e0 2 hier soir, la faute notamment un mauvais d\u00e9but de match selon l'attaquant Christoph Bertschy, le LHC, qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 12 minutes de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [88%] :\r\nOuais, \u00e7a complique les trucs un peu parce qu'on sait que d\u00e9fensivement, ils sont super solide avec le syst\u00e8me de une pays si tu perds avec de Gaulle dans le building et c'est c'est super dur \u00e0 revenir dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:36) [92%] :\r\nC'\u00e9tait difficile pour vous de d\u00e9j\u00e0 se mettent dans l'esprit d'un 7\u00e8me match mais un 7\u00e8me match de playoff comme aura samedi, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, c'est vraiment le match de la peur, ou au contraire en que l'envie de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:48) [87%] :\r\nC'est vrai qu'au volant, selon en finir d\u00e9j\u00e0 mardi aussi aujourd'hui, mais oui on a, on n'a pas r\u00e9ussi, et puis il faudra gagner son mais on va tout faire pour, pour gagner \u00e0 la maison et puis je crois si on si on aurait su avant la saison d'avoir un gars une semaine \u00e0 la raison, on aurait tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [93%] :\r\nL'attaquant du ainsi patinoire oui vous voyez il y a de l'ambiance, Christoph Bertschy, interrog\u00e9 par Steve Roth et puis ce 7\u00e8me et dernier match des quarts de finale entre Lausanne et Langnau se jouera demain \u00e0 Malley, de l'or pur des pierres pr\u00e9cieuses, des bijoux, des statues et un visage reconnaissable entre mille le masque fun\u00e9raire de Toutankhamon, pharaon le plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire, un tr\u00e9sor, vieux de 3000 ans qui s'exposent au grand public d\u00e8s demain \u00e0 Paris et jusqu'au 15 septembre parmi ces pi\u00e8ces : beaucoup n'avaient jamais quitt\u00e9 l'\u00c9gypte cette Exposition \u00e0 la Villette, c'est la 2\u00e8me \u00e9tape d'une tourn\u00e9e mondiale ce sera \u00e9galement le dernier voyage du tr\u00e9sor de Toutankhamon qui ne quittera plus jamais l'\u00c9gypte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roth, Steve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA3CA56D-D30A-41DF-8788-6B201886BD2D", "internalArchiveId": "FA3CA56D-D30A-41DF-8788-6B201886BD2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey: Gen\u00e8ve-Servette s'incline face \u00e0 Berne apr\u00e8s un match de pr\u00e8s de 118 minutes de jeu", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nHockey: Gen\u00e8ve-Servette s'incline face \u00e0 Berne apr\u00e8s un match de pr\u00e8s de 118 minutes de jeu 12H30: Titres DECKER\r\nJINGLE\r\nBonjour!\r\n- Les franchises de l'assurance maladie n'augmenteront pas r\u00e9guli\u00e8rement. La majorit\u00e9 de l'UDC et la gauche se sont alli\u00e9s aujourd'hui au Conseil National. Les pr\u00e9cisions de Muriel Ballaman en ouverture de ce journal.\r\n- Un match historique! Hier soir \u00e0 la patinoires des Vernets lors du 6e acte des quarts de finale des playoffs. Pr\u00e8s de 118 minutes de jeux...un match qui s'est termin\u00e9 \u00e0 minuit 54 ..au moment o\u00f9 le CP Berne a finalement enterr\u00e9 les espoirs du Gen\u00e8ve-Servette Hockey club dans la 3\u00e8me prolongation. Mais est-ce que ces prolongations \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions ne deservent pas le jeu? On se posera la question avec Herv\u00e9 Borsier.\r\n- Sortira? Sortira pas ? Il n'y aura pas de Brexit le 29 mars. L'Union europ\u00e9enne accorde un d\u00e9lai au Royaume-Uni. Avec plusieurs sc\u00e9narios. Les pr\u00e9cisions de Catherine Illic dans ce journal.\r\n- Soixante-huit ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9 original, Dumbo l'\u00e9l\u00e9phanteau vole vers de nouvelles aventures. Apr\u00e8s Alice au pays des merveilles, Tim Burton se frotte \u00e0 cet autre classique anim\u00e9 Disney. Du drame, de l'aventures...Sophie Iselin nous en dira plus.\r\n- Face aux bouleversement que vivent parfois leur entreprise....certains salari\u00e9s sont capables d'att\u00e9nuer le stress de leur coll\u00e8gues et d'absorber leur angoisse. On les appelle les Toxic Handlers. Des profils tr\u00e8s pris\u00e9s...mais attention, prendre soin des autres en entreprise n'est pas sans risques...Nous en parlerons avec la sociologue G\u00e9raldine Lemoine.\t\r\n- Du soleil encore aujourd'hui partout en Suisse...et de la douceur...16 degr\u00e9s en plaine...19 degr\u00e9s en Valais.\r\nJINGLE", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hockey: Gen\u00e8ve-Servette s'incline face \u00e0 Berne apr\u00e8s un match de pr\u00e8s de 118 minutes de jeu / 12H30_2019-03-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.03.2019"], "variantIds": ["ece-10290252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T18:18:23Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le match le plus long de l'histoire du hockey suisse apr\u00e8s 117 minutes et 43 secondes pr\u00e9cis\u00e9ment de jeu Gen\u00e8ve- Servette a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quart de finale lors de l'acte VI par Berne, il aura fallu 3 p\u00e9riodes pleines de prolongation pour voir le match se terminait \u00e0 minuit 54 Herv\u00e9 Borsier vous \u00e9tiez aux Vernets \u00e0 la fin du match, \u00e0 une heure du matin d\u00e9gradant est ce qu'ils \u00e9taient encore plein les spectateurs sont rest\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nOui, une grande majorit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 l'enjeu \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 ce match avait une dimension \u00e9motionnelle \u00e9norme et le fait qu'il se prolonge \u00e0 de la dramaturgie dans la soir\u00e9e et de part bien s\u00fbr son indice ils Zion mais il faut aussi dire que cette situation et ces prolongations \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions ne d\u00e9bouchent pas toujours sur un jeu v\u00e9ritablement passionnant car les joueurs sont tendus et fatigu\u00e9s et manque finalement de lucidit\u00e9 et que dire des arbitres qui ont toujours h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 sanctionner des joueurs, ceux qui ont prolongations pr\u00e9t\u00e9riter encore plus l'\u00e9quipe en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [93%] :\r\nIl faut dire qu'en supprimant l'\u00e9preuve de tirs au but apr\u00e8s une p\u00e9riode de prolongation, les ligues europ\u00e9ennes dont la Ligue, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey sur glace, h\u00e9 bien se calque sur le mod\u00e8le de la NHL et les r\u00e8gles Nord-Am\u00e9ricaines Herv\u00e9 117 minutes et 43 secondes h\u00e9 bien ce n'est pas le record. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nEh bien non, c'est en Norv\u00e8ge qu'il a eu lieu il y a 2 ans et, tenez -vous bien, il a dur\u00e9 217 minutes apr\u00e8s 8 prolongations le club de stores Amar l'finalement 2 \u00e0 1 sur les Sparta Warriors de Spar Borg en quart de finale du championnat norv\u00e9gien, la police norv\u00e9gienne a indiqu\u00e9 d'ailleurs avoir re\u00e7u des appels d'habitants de la r\u00e9gion de Amar inquiet que des spectateurs ne reviennent pas \u00e0 la maison, quelque 5500 personnes ont assist\u00e9 \u00e0 ce match historique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [94%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier merci beaucoup et puis \u00e0 noter que Lausanne s'est inclin\u00e9, \u00e9galement hier soir, battu 4 \u00e0 2 par Langnau mais les Vaudois, eux, restent dans la course \u00e0 3 victoires chacun, tout se jouera demain soir \u00e0 Malley lors d'un match d\u00e9cisif. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E9A5E01-1C80-4C66-AAC0-2AA63D3954E2", "internalArchiveId": "3E9A5E01-1C80-4C66-AAC0-2AA63D3954E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les franchises de l'assurance maladie ne cro\u00eetront pas r\u00e9guli\u00e8rement", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes franchises de l'assurance maladie ne cro\u00eetront pas r\u00e9guli\u00e8rement 12H30: Titres DECKER\r\nJINGLE\r\nBonjour!\r\n- Les franchises de l'assurance maladie n'augmenteront pas r\u00e9guli\u00e8rement. La majorit\u00e9 de l'UDC et la gauche se sont alli\u00e9s aujourd'hui au Conseil National. Les pr\u00e9cisions de Muriel Ballaman en ouverture de ce journal.\r\n- Un match historique! Hier soir \u00e0 la patinoires des Vernets lors du 6e acte des quarts de finale des playoffs. Pr\u00e8s de 118 minutes de jeux...un match qui s'est termin\u00e9 \u00e0 minuit 54 ..au moment o\u00f9 le CP Berne a finalement enterr\u00e9 les espoirs du Gen\u00e8ve-Servette Hockey club dans la 3\u00e8me prolongation. Mais est-ce que ces prolongations \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions ne deservent pas le jeu? On se posera la question avec Herv\u00e9 Borsier.\r\n- Sortira? Sortira pas ? Il n'y aura pas de Brexit le 29 mars. L'Union europ\u00e9enne accorde un d\u00e9lai au Royaume-Uni. Avec plusieurs sc\u00e9narios. Les pr\u00e9cisions de Catherine Illic dans ce journal.\r\n- Soixante-huit ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9 original, Dumbo l'\u00e9l\u00e9phanteau vole vers de nouvelles aventures. Apr\u00e8s Alice au pays des merveilles, Tim Burton se frotte \u00e0 cet autre classique anim\u00e9 Disney. Du drame, de l'aventures...Sophie Iselin nous en dira plus.\r\n- Face aux bouleversement que vivent parfois leur entreprise....certains salari\u00e9s sont capables d'att\u00e9nuer le stress de leur coll\u00e8gues et d'absorber leur angoisse. On les appelle les Toxic Handlers. Des profils tr\u00e8s pris\u00e9s...mais attention, prendre soin des autres en entreprise n'est pas sans risques...Nous en parlerons avec la sociologue G\u00e9raldine Lemoine.\t\r\n- Du soleil encore aujourd'hui partout en Suisse...et de la douceur...16 degr\u00e9s en plaine...19 degr\u00e9s en Valais.\r\nJINGLE", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les franchises de l'assurance maladie ne cro\u00eetront pas r\u00e9guli\u00e8rement  / 12H30_2019-03-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.03.2019"], "variantIds": ["ece-10290251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T18:21:22Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa franchise de base de l'assurance maladie n'augmentera pas r\u00e9guli\u00e8rement, elle va rester \u00e0 300 francs le Conseil national a fait volte-face en enterrant ce matin cette r\u00e9vision de loi par 101 voix contre 63 et un nombre d'abstention important 28 Muriel amant vous rejoint dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral comment expliquer ce score. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nEt bien par une alliance inhabituelle de la gauche et de l'UDC, c'est ce qui a emp\u00each\u00e9, en tout cas pour l'instant que les franchises de l'assurance maladie n'augmente r\u00e9guli\u00e8rement depuis les d\u00e9bats qui ont eu lieu pendant cette session parlementaire de l'UDC a chang\u00e9 d'avis, comme la majorit\u00e9 du PDC qui a finalement d\u00e9cid\u00e9 de s'abstenir, c'est qu'il ne voulait pas passer pour le vilain m\u00e9chant pour reprendre les termes de son conseiller national, Benjamin Roduit, il refuse qu'on lui attribue le r\u00f4le de celui qui fait passer les assur\u00e9s \u00e0 la caisse, \u00e0 quelques mois des votations f\u00e9d\u00e9rales, surtout que le PDC est en pleine r\u00e9colte de signatures pour son initiative qui veut introduire un frein au co\u00fbt de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nLa gauche pourtant avait \u00e9t\u00e9 seul \u00e0 rejeter ce projet de loi pendant les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [90%] :\r\nOui, aujourd'hui, lors des votes Finul le le camp rose- Vert a maintenu sa ligne, il a continu\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer un projet inefficace et antisociale, p\u00e9nalisant les personnes \u00e0 faibles revenus, dans l'autre camp, le PLR n'a pas non plus changer d'avis aujourd'hui pr\u00f4nait une augmentation de la franchises au nom notamment de la responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nSur le fond, Muriel que voulait alors cette r\u00e9vision de loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nEt bien que les franchises de base des adultes augmente automatiquement de 50 francs d\u00e8s que les co\u00fbts de la sant\u00e9 d\u00e9passe un certain seuil, cette r\u00e9vision ne concernait pas les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [93%] :\r\nAutre sursis aussi donner ce matin celui sur le projet au sujet du cong\u00e9 d'adoption Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [90%] :\r\nOui 2 semaines pour un couple qui accueille un enfant, le Conseil national a gard\u00e9 en vie cette proposition, ce matin, la commission concern\u00e9e doit maintenant proposer un projet qui sera ensuite d\u00e9battus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-534AFBA7-B713-4601-9925-A887D9D6707F", "internalArchiveId": "534AFBA7-B713-4601-9925-A887D9D6707F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9veloppement 5", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290273", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Thomas Hurter sur la suppression des vols internes en Suisse  / FOR_2019-03-22T18:02:00_developpement-5", "Forum du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD), membre du comit\u00e9 central de l'ATE et Thomas Hurter (UDC/SH), pilote de ligne et membre de la commission des transports du Conseil National."], "variantIds": ["ece-10290273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:27Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFaut -il interdire les vols sauts de puce en Suisse notamment entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich alors que l'id\u00e9e a fait son chemin dans d'autres pays, notamment en Belgique ou aux Pays-Bas, elle s'invite aussi ici en Suisse, les Verts et les socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires en ce sens lors de la session parlementaire qui s'ach\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 700000 personnes ont pris des vols internes en Suisse des sautes plus gourmand en k\u00e9ros\u00e8ne souvent effectu\u00e9s avant d'embarquer dans un long courrier, une aberration pour le climat, alors que le r\u00e9seau ferroviaire helv\u00e9tique et l'un des plus denses au monde, estiment les partisans de l'interdiction de ces vols, parmi lesquels vous mails Banahan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national et le socialiste Vaudois, membre du comit\u00e9 central de l'ATE est en ligne avec nous, Thomas sur terre, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC schaffhousois, pilote de ligne et membre de la commission des transports Samuel dans pourquoi cette interdiction ces propositions, je dirais, de plus en plus radicale, on devient de plus en plus liberticide en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nJe pense qu'il est tr\u00e8s important quand on parle du climat de bien r\u00e9fl\u00e9chir, quelles vont \u00eatre les mod\u00e8les, les m\u00e9thodes qui vont \u00e9tait plus efficace et c'est vrai qu'on voit des gens qui d\u00e9filent dans la rue, on est tous conscient qu'il y a un probl\u00e8me massif et c'est pas juste, on vous en attention aux ampoules comprend au juste quelques personnes trient leurs d\u00e9chets qu'on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me, le vol a\u00e9rien c'est une part extr\u00eamement importante de ces \u00e9missions -l\u00e0 et les vols sauts de puce, c'est-\u00e0-dire particuli\u00e8rement Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, c'est vraiment quelque chose qu'on peut \u00e9viter donc c'est clair que de faire des efforts pour le climat, \u00e7a peut \u00eatre difficile mais il y a des efforts qui sont beaucoup plus faciles \u00e0 faire que d'autres, et si on se disait : au lieu de faire ces vols Gen\u00e8ve- tuerie qu'on dit que ceci, on y fait pas, on prend le train et on demande aux CFF \u00e0 travers un partenariat de simplifier, par exemple, les proc\u00e9dures pour entrer dans les avions depuis Z\u00fcrich et donc on a, on a un syst\u00e8me tout aussi agr\u00e9able, voire plus agr\u00e9able par exemple depuis Lausanne si on passe par Gen\u00e8ve et donc commen\u00e7ons par ces choses qui sont pas trop co\u00fbteuses, en efforts mais qui vraiment ont un impact majeur sur le climat, vous savez d\u00e9coller puis d'atterrir, \u00e7a consomme \u00e9norm\u00e9ment de k\u00e9ros\u00e8ne pour des pour, des pour, des distances courtes, c'est vraiment b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [80%] :\r\nThomas sur terre, c'est pas le pilote de ligne que que vous \u00eates qui dira le contraire, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [87%] :\r\nAbsolument, parce que c'est clair, c'est maintenant les s\u00e9lections et puis j'ai accord\u00e9 pour une cit\u00e9 pour pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu mais l\u00e0 il faut quand m\u00eame voir l'aviation de toute le monde produit un peu pr\u00e8s de 2 pourcent de de CO2 et puisqu'il faut bien regarder que les vols entre Z\u00fcrich c'est dr\u00f4le comme comme avec les chemins de fer, vous savez, des chemins de fer r\u00e9gionaux qui qui apportent les gens \u00e0 Z\u00fcrich, les gens \u00e0 bas les gens \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nPour remplir les trains longs courriers et puis c'est la m\u00eame chose avec les aviation c'est pour \u00e7a en fait que le bon long- courrier depuis Z\u00fcrich je je me souviens quand on a arr\u00eat\u00e9 de voler avec long- courrier \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde a cri\u00e9 et puis l\u00e0, on a dit : \u00e9coutez, on fait l'Europe, syst\u00e8me de plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [86%] :\r\nLes m\u00e9taux l\u00e0 sur terre, rien n'emp\u00eache pas, pardonnez -moi, mais rien n'emp\u00eache d'or. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [68%] :\r\nPlus ne serviront avec Les les avions en ricanant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [85%] :\r\nMais rien de rampe n'emp\u00eache de ramener tous ces voyageurs vers le web z\u00fcrichois par an et par train non, puisque le r\u00e9seau est relativement dense et le plus d'un des plus dans son dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [83%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 s'mais peut-\u00eatre vous savez le train entre Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et 3 heures avant laiss\u00e9 20 minutes alors je je me jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [92%] :\r\nMais avec toute la toutes l\u00e0, comment dirais -je, non, non, attendez, attendez, non, c'est pas si simple, parce que franchement, on le sait avec Gen\u00e8ve- Paris, certains pr\u00e9f\u00e8rent le TGV. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [88%] :\r\nMaintenant, je parle avec monsieur baigne dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [87%] :\r\nNon, non, c'est moi- m\u00eame, non, non, c'est non, mais je me permets juste, je me permets tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [87%] :\r\nTout de suite de dire quand m\u00eame que, voil\u00e0, c'est pas 20 Minutes comment dirais -je, de porte-\u00e0-porte tout de m\u00eame de d'a\u00e9roports a\u00e9roports puisqu'il y a toute la toute tout le passage de la s\u00e9curit\u00e9, enfin vous savez quoi, je veux dire c'est pas si simple que \u00e7a, c'est pas juste 20 minutes en tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [87%] :\r\nC'est \u00e9coutez, \u00e7a va tellement vite, mais il faut peut-\u00eatre regarder un petit peu la r\u00e9gion est ce que vous vous souvenez encore quand on a arr\u00eat\u00e9 les vols de jeunesse, tout le monde a cri\u00e9 : les entreprises ont cri\u00e9 : la r\u00e9gion a cri\u00e9 les les organisations internationaux qui sont tous \u00e0 Gen\u00e8ve ont cri\u00e9 parce que c'est tous ces gens qui voyageaient avec les avions, c'est pour \u00e7a, on a fait, on a augment\u00e9 les vols entre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve, parce que moi je suis pilote long- courrier, moi j'entends beaucoup de temps sur des gens qui viennent de jeunesse \u00e7a me montre entre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve c'est un trafic immense parce qu'il a beaucoup des entreprises puis tes organisations internationales sur les places, Chanel et puis peut-\u00eatre, \u00e7a il faut demander avec le chef du de l'\u00e9conomie \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [95%] :\r\nOui, c'est vrai, Samuel Bendahan, quid de la Gen\u00e8ve internationale des entreprises qui ont besoin d'effectuer ses d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nBon, il y a plusieurs choses : d'abord, d'abord il faut quand m\u00eame se dire que les d\u00e9placements qui sont internationaux, si vous avez un trajet en train qui a un petit peu plus long qu'en avion, pour les gens qui partent de Gen\u00e8ve, l\u00e0, de nouveau le co\u00fbt en termes de temps et beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 que le co\u00fbt pour le climat de faire cela, et c'est vrai que si on a une meilleure logistique de la part des CFF pour accueillir et puis pour simplifier les proc\u00e9dures pour faire le check-in dans le train, Pau, enfin pour pour acheminer automatiquement les bagages, on peut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions pour gagner du temps, mais j'aimerais quand m\u00eame dire que le but \u00e9videmment c'est pas, c'est pas que le probl\u00e8me c'est pas qu'on remplit ou par les avions, c'est qu'on pourrait avoir moins d'avions et puis moins d'avions et moins de vols, \u00e7a permet effectivement de baisser l'\u00e9lan prenons prendre climatique, alors je dis pas terme sur terre, je dis pas que c'est le seul truc qu'on peut faire par rapport au climat mais ce mot que je dis que si on fait rien, h\u00e9 ben on n'arrivera jamais \u00e0 sauver cette plan\u00e8te et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [89%] :\r\nOui, mais, mais c'est quand m\u00eame incroyable que vous voulez sauver les Bleus plan\u00e8te entre Z\u00fcrich jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:35) [75%] :\r\nMais c'est quand le on en fait un exemple hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [85%] :\r\nVous savez pas jouer mais c'est clair, c'est pour les \u00e9lections, mais peut-\u00eatre vous savez pas o\u00f9 est le march\u00e9, prenez par Alexandre une fois toute l'aviation n'en Europe avec un apr\u00e8s vous avez les \u00c9tats-Unis c'est2,5 apr\u00e8s vous avez qu'ancienne \u00e0 peu pr\u00e8s 4 si vous regardez dans 20 ans, \u00e7a fait une augmentation en enl\u00e8ve dans Aveyron \u00e0 peu pr\u00e8s 8 fois plus, alors il faut prendre le syst\u00e8me en tentant, c'est pour \u00e7a, on dit toujours dans l'aviation, on fait quelque chose, ont autant, c'est pour \u00e7a, on est pr\u00eat pour diminuer le le CO2 depuis 20 1020. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:15) [89%] :\r\nMais je vais vous dire un truc, mais sur terre parce que c'est important, \u00e7a fait un conte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:18) [79%] :\r\nIl s'en est un que le climat en mai par les vols entre Z\u00fcrich puis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [86%] :\r\nCompte, vous savez Bernard quand on va apporter un changement quelque part, soit on change par tout d'un coup, puis vous savez que \u00e7a marche pas pass\u00e9 super merci de faire d'un coup, soit, soit on dit : on va essayer de faire des exp\u00e9riences et des essais et quand des choses, on en meurt en v\u00e9ritable impact, \u00e7a fait tache, d'huile et \u00e7a se propage partout et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [91%] :\r\n\u00e7a et c'est comme \u00e7a, on doit donner l'exemple, par rapport \u00e0 des choses comme \u00e7a et on ne sera pas les jeunes, l\u00e0 il y en a qui donne l'exemple puisqu'y a \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [86%] :\r\nCertains Bruxelles 200 kilom\u00e8tres 7 pour ce ce tron\u00e7on l\u00e0 ont et puis Air France remplace ses avions par des TGV sur la ligne Strasbourg- Roissy pourquoi au fond Thomas sur terre, pourquoi pas, la collaboration, effectivement, comme le sugg\u00e8re Samuel Pinto ben dans une Kolb collaboration encore plus \u00e9troite entre la compagnie par exemple suisse et les CFF. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:59) [85%] :\r\nEnfin, certains genres en fait \u00e7a de jouvence disons 3 mais le probl\u00e8me entre Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, le total de voyage c'est pas aussi bien avec le train, oui, j'ai une fois de Berne \u00e0 Gen\u00e8ve ce train plus le temps, qui lance de Berne, Z\u00fcrich, alors il faut faire quelque chose, s'il y a, si le train qui marche plus vite, moi je suis absolument d'accord, mais pour le moment, le syst\u00e8me marche pas comme \u00e7a et puis il ne faut pas oublier que les gens \u00e0 Gen\u00e8ve, les entreprises, les organes des anciens internationaux, il va, une heure avec les avions, c'est beaucoup plus rapide avec l'avion et puis finalement, comme \u00e7a, monsieur Bena, on aimerait quelque chose faire pour le climat, mais vous faites rien avec \u00e7a, ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:40) [77%] :\r\nVous arr\u00eatez \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [85%] :\r\nVous arr\u00eatez les Broncos le les les vols long- courriers depuis Z\u00fcrich parce qu'on peut br\u00fbler remplir tous les, tous les avions, \u00e7a veut dire d'un part ou couper la r\u00e9gion du de la Suisse rond Romandie et puis de l'autre part ou couper les longs-courriers pour cela, il faut r\u00e9duire les et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [79%] :\r\nOui, c'est le bas dans c'est vrai que, en tout cas vraiment mais bon pour la Suisse alors attendez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [87%] :\r\nC'est comme quand m\u00eame penser parce que finalement, on doit tout payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [91%] :\r\nD'accord, Samuel Bendahan en tant que Romand, c'est une c'est un gros risque quand m\u00eame de de pertes pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e7a vous touche pas, on a tellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [92%] :\r\nCrier au loup quand il y a eu les concentrations \u00e0 Z\u00fcrich, mais compte, faut pas oublier que ces vols, ils ont un co\u00fbt aussi pour les gens et pour la pour la pour les compagnies c'est pas gratuit d'envoyer un avion \u00e0 Dayton dans le ciel, puis de les faire atterrir plein de fois et c'est : et si on pense que c'est des d\u00e9penses qui ne sont pas bonnes pour la soci\u00e9t\u00e9, bah c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il faut commencer et j'aimerais dire une chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [80%] :\r\nParce que c'est vraiment non, mais maintenant, \u00e7a suffit Monsieur l\u00e0 j'aimerais quand m\u00eame dire, alors que pour laissant aller d\u00e9velopper \u00e7a, m\u00eame avant, c'est hyper aga\u00e7ant de pas pouvoir finir une phrase : allez vous allez -y, allez -y, \u00e7a me faire mal, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [92%] :\r\nDonc ce que je veux dire, c'est que si \u00e0 chaque fois qu'on fait des propositions, \u00e0 chaque fois qu'on veut, on va amener quelque chose pour s'attaquer \u00e0 ce probl\u00e8me global que le probl\u00e8me de l'environnement, on nous dit non, non, mais il ne faut pas faire \u00e7a, celle de toute fa\u00e7on c'est les Chinois etc, h\u00e9 bien nous ferons rien et si nous ferons rien, h\u00e9 bien nous allons juste tous toutes et tous en subir les cons\u00e9quences, je pense qu'il est fondamental que des gens partout ceux qui manifestent pour le climat se disent il y a des politiques \u00e0 mener en commun et nous dormons remontons nos engager pour dire bah c'est vrai derri\u00e8re le changement climatique, il y a un impact majeur pour la population, et celui -ci vaut parfois de faire des efforts, je dis pas que ce sera toujours facile de ne pas prendre l'avion dans certains cas, mais de r\u00e9duire notre empreinte et de prendre moins l'avion effectivement, c'est une excellente chose pour l'environnement, je dis pas qu'on doit le pont de jamais, je dis qu'il faut d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 faire des efforts, mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [83%] :\r\nSi c'est que les bonnes poires qui font les efforts, c'est que les Verts qui font des efforts et que tous les UDC ils prennent 3 fois l'avion pas par parents ou 5 fois l'avion par an, h\u00e9 bien, nous n'arriverons jamais appara\u00eetre les probl\u00e8mes d'accord tout le monde, enfin le Thomas sur terre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:35) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est absolument \u00e7a comme comme j'ai dit \u00e7a change rien du climat si on arr\u00eate, c'est bon, mais ce qui change, \u00e7a c'est l'air, c'est la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve qui vont \u00eatre touch\u00e9s par les organes des anciens internationaux par les compagnies et puis finalement c'est des oeufs, c'est des imp\u00f4ts et puis avec ses imp\u00f4ts pour payer tous les trucs climatique alors c'est beaucoup plus efficace que couper ces mots l\u00e0 parce que vous changez rien ce que vous pouvez faire, vous pouvez m'aider pour soutenir le syst\u00e8me a comment r\u00e9duire le CO2 sur toute la monte \u00e7a il faut aider mais peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'avais pas le courage de faire parce que \u00e7a c'est quelque chose, on a le temps, la migration, le but de payer 20 1020 on va r\u00e9duire le CO2 et puis \u00e7a, c'est quelque chose, un prix, autrement il faut quand m\u00eame regarder que les compagnies qui marche bien, ont d\u00e9pos\u00e9 des milliards de francs pour changer les avions pour, pour, pour \u00eatre plus efficace et puis \u00e7a s'est \u00e7a doit aussi \u00eatre alors si vous voulez Cooper la r\u00e9gion si vous voulez couper les entreprises, les organisations et puis la place suisse alors ma vie comme \u00e7a avec des id\u00e9es, seulement pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [84%] :\r\nOui Samuel ben dans risques qu'est ce qu'on ce que Pat au fond l'avion par la voiture parce qu'on parle du train, mais enfin ce n'est pas dit que les gens prendront le le train n\u00e9cessairement ce qui ne serait pas franchement mieux non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [90%] :\r\nOn se serait d\u00e9j\u00e0 mieux, disons que je juste pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [69%] :\r\nCes 500 concret le 750 150 le fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [87%] :\r\nDe le train et puis, et puis l'avion c'est c'est pas rien, donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a, moi je peux pas laisser passer l'id\u00e9e que \u00e7a change rien, je veux dire qu'on casse un facteur 150 entre les 2, \u00e7a change apr\u00e8s la la qu'la question de la voiture ben \u00e9videmment, on pourrait imaginer que des gens prennent la voiture pour des petits trajets vers les gares, mais le train si si, ils sont faits avec les CFF restera largement plus Armitage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Thomas sur terre, Samuel Bendahan, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci infiniment pr\u00e9f\u00e9rable, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-380CBEF9-2666-4972-AB11-1622EB60DC5D", "internalArchiveId": "380CBEF9-2666-4972-AB11-1622EB60DC5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Thomas Hurter sur la suppression des vols int\u00e9rieurs en Suisse", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD), membre du comit\u00e9 central de l'ATE et Thomas Hurter (UDC/SH), pilote de ligne et membre de la commission des transports du Conseil National.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Thomas Hurter sur la suppression des vols int\u00e9rieurs en Suisse 18h Climat : faut-il supprimer les vols internes en Suisse ?\r\nFaut-il interdire les vols \"saut de puce\" en Suisse... notamment entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich ?\r\nAlors que l'id\u00e9e a fait son chemin dans d'autres pays, en Belgique ou aux Pays-Bas, elle s'invite aussi chez nous.\r\nLes Verts et les Socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires en ce sens lors de la session parlementaire qui s'ach\u00e8ve.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 700 mille personnes ont pris des vols internes en Suisse. Des sauts de puce gourmands en k\u00e9ros\u00e8ne, souvent effectu\u00e9s avant d'embarquer dans un long courrier.\r\nUne aberration pour le climat, alors que le r\u00e9seau ferroviaire helv\u00e9tique est l'un des plus denses au monde, estiment les partisans de l'interdiction de ces vols.\r\nParmi lesquels Samuel Bendahan, bonsoir... CN PS VD, membre du comit\u00e9 central de l'ATE\r\nEt en ligne avec nous, Thomas Hurter, bonsoir... CN UDC Schaffhousois, pilote de ligne, membre de la comisson des transports.\r\nSAMUEL BENDAHAN\r\n- Pourquoi cette interdiction, ces propositions de plus en plus radicales, on devient de plus en plus liberticide en Suisse ?\r\n- Quid de la gen\u00e8ve internationale, des entreprises, qui ont besoin d'effectuer ces d\u00e9placements ?\r\n- En tant que Romand, risque de grosse perte pour a\u00e9roport de GE ? \u00e7a vous touche pas ? on a tellement cri\u00e9 au loup quand il y a eu des concentrations \u00e0 ZH...\r\n- Pour la compagnie Swiss, c'est une question de principe, c'est important de relier les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays au r\u00e9seau  mondial....\r\n- Ne risque-t-on pas de remplacer l'avion par la voiture... Ce qui ne serait pas franchement mieux ?\r\nTHOMAS HURTER\r\n- Pourquoi pas remplacer ces vols par le train, r\u00e9seau dense en Suisse, C'est vrai que GE-ZH est plus rapide en train qu'en avion et surtout plus \u00e9cologique...\r\n- C'est envisag\u00e9 pour Amsterdam-Bruxelles, 200km...pourquoi pas en Suisse ? \r\n- 2012: Air France remplace ses avions par des TGV sur la ligne Strasbourg-Roissy...\r\npourquoi pas collaboration entre Swiss et CFF?\r\non met des trains suppl\u00e9mentaires...\r\n- Le trafic a\u00e9rien est \u00e0 l'origine de 10% des gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis par la CH!", "durationSec": 690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290281", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Thomas Hurter sur la suppression des vols int\u00e9rieurs en Suisse  / FOR_2019-03-22T18:02:00_debat", "Forum du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD), membre du comit\u00e9 central de l'ATE et Thomas Hurter (UDC/SH), pilote de ligne et membre de la commission des transports du Conseil National."], "variantIds": ["ece-10290281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:27Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaut -il interdire les vols saut de puce en Suisse notamment entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich alors que l'id\u00e9e a fait son chemin dans d'autres pays, notamment en Belgique ou aux Pays-Bas, elle s'invite aussi ici en Suisse, les Verts et les socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires en ce sens lors de la session parlementaire qui s'ach\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 700000 personnes ont pris des vols internes en Suisse des sauts de puce gourmands en k\u00e9ros\u00e8ne souvent effectu\u00e9s avant d'embarquer dans un long courrier, une aberration pour le climat, alors que le r\u00e9seau ferroviaire helv\u00e9tique et l'un des plus denses au monde, estiment les partisans de l'interdiction de ces vols, parmi lesquels vous Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national et le socialiste Vaudois, membre du comit\u00e9 central de l'ATE est en ligne avec nous, Thomas sur terre, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Schaffhousois, pilote de ligne et membre de la commission des transports Samuel Bendahan pourquoi cette interdiction ces propositions, je dirais, de plus en plus radicales, on devient de plus en plus liberticide en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nJe pense qu'il est tr\u00e8s important quand on parle du climat de bien r\u00e9fl\u00e9chir, quelles vont \u00eatre les mod\u00e8les, les m\u00e9thodes qui vont \u00e9tait plus efficace et c'est vrai qu'on voit des gens qui d\u00e9filent dans la rue, on est tous conscient qu'il y a un probl\u00e8me massif et c'est pas juste, on vous en attention aux ampoules comprend au juste quelques personnes trient leurs d\u00e9chets qu'on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me, le vol a\u00e9rien c'est une part extr\u00eamement importante de ces \u00e9missions -l\u00e0 et les vols saut de puce, c'est-\u00e0-dire particuli\u00e8rement Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, c'est vraiment quelque chose qu'on peut \u00e9viter donc c'est clair que de faire des efforts pour le climat, \u00e7a peut \u00eatre difficile mais il y a des efforts qui sont beaucoup plus faciles \u00e0 faire que d'autres, et si on se disait : au lieu de faire ces vols Gen\u00e8ve- tuerie qu'on dit que ceci, on y fait pas, on prend le train et on demande aux CFF \u00e0 travers un partenariat de simplifier, par exemple, les proc\u00e9dures pour entrer dans les avions depuis Z\u00fcrich et donc on a, on a un syst\u00e8me tout aussi agr\u00e9able, voire plus agr\u00e9able par exemple depuis Lausanne si on passe par Gen\u00e8ve et donc commen\u00e7ons par ces choses qui sont pas trop co\u00fbteuses, en efforts mais qui vraiment ont un impact majeur sur le climat, vous savez d\u00e9coller puis d'atterrir, \u00e7a consomme \u00e9norm\u00e9ment de k\u00e9ros\u00e8ne pour des pour, des pour, des distances courtes, c'est vraiment b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [81%] :\r\nThomas Hurter c'est pas le pilote de ligne que que vous \u00eates qui dira le contraire, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [88%] :\r\nAbsolument, parce que c'est clair, c'est maintenant les s\u00e9lections et puis j'accord\u00e9 pour une cit\u00e9 pour pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu mais l\u00e0 il faut quand m\u00eame voir l'aviation de toute le monde produit un peu pr\u00e8s de 2 pourcent de de CO2 et puisqu'il faut bien regarder que les vols entre Z\u00fcrich c'est dr\u00f4le comme comme avec les chemins de fer, vous savez, des chemins de fer r\u00e9gionaux qui qui apportent les gens \u00e0 Z\u00fcrich, les gens \u00e0 bas les gens \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nPour remplir les trains longs courriers et puis c'est la m\u00eame chose avec les aviation c'est pour \u00e7a en fait que le bon long- courrier depuis Z\u00fcrich je je me souviens quand on a arr\u00eat\u00e9 de voler avec long courrier \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde a cri\u00e9 et puis l\u00e0, on a dit : \u00e9coutez, on fait l'Europe, syst\u00e8me de plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [86%] :\r\nLes m\u00e9taux l\u00e0 sur terre, rien n'emp\u00eache pas, pardonnez -moi, mais rien n'emp\u00eache d'or. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [67%] :\r\nPlus ne serviront avec Les les avions en ricanant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [85%] :\r\nMais rien n'rampe n'emp\u00eache de ramener tous ces voyageurs vers le web z\u00fcrichois par an et par train non, puisque le r\u00e9seau est relativement dense et le plus d'un des plus denses en dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [86%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 s'mais peut-\u00eatre vous savez le train entre Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et 3 heures avant 20 minutes alors je je me jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [92%] :\r\nMais avec toute la toutes l\u00e0, comment dirais -je, non, non, attendez, attendez, non, c'est pas si simple, parce que franchement, on le sait avec Gen\u00e8ve- Paris, certains pr\u00e9f\u00e8rent le TGV. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [88%] :\r\nMaintenant, je parle avec monsieur baigne dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [87%] :\r\nNon, non, c'est moi- m\u00eame, non, non, c'est non, mais je me permets juste, je me permets tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nTout de suite de dire quand m\u00eame que, voil\u00e0, c'est pas 20 Minutes comment dirais -je, de porte-\u00e0-porte tout de m\u00eame de d'a\u00e9roports a\u00e9roports puisqu'il y a toute la toute tout le passage de la s\u00e9curit\u00e9, enfin vous savez quoi, je veux dire c'est pas si simple que \u00e7a, c'est pas juste 20 minutes en tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [86%] :\r\nC'est \u00e9coutez, \u00e7a va tellement vite, mais il faut peut-\u00eatre regarder un petit peu la r\u00e9gion est ce que vous vous souvenez encore quand on a arr\u00eat\u00e9 les vols de jeunesse, tout le monde a cri\u00e9 : les entreprises ont cri\u00e9 : la r\u00e9gion a cri\u00e9 les les organisations internationaux qui sont tous \u00e0 Gen\u00e8ve ont cri\u00e9 parce que c'est tous ces gens qui voyageaient avec les avions, c'est pour \u00e7a, on a fait, on a augment\u00e9 les vols entre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve, parce que moi je suis pilote long- courrier, moi j'entends beaucoup de temps sur des gens qui viennent de jeunesse \u00e7a me montre entre Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve c'est un trafic immense parce qu'il y a beaucoup des entreprises puis tes organisations internationales sur les places, Gen\u00e8ve et puis peut-\u00eatre, \u00e7a il faut demander avec le chef du de l'\u00e9conomie \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, Samuel Bendahan, quid de la Gen\u00e8ve internationale des entreprises qui ont besoin d'effectuer ces d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nBon, il y a plusieurs choses : d'abord, d'abord il faut quand m\u00eame se dire que les d\u00e9placements qui sont internationaux, si vous avez un trajet en train qui a un petit peu plus long qu'en avion, pour les gens qui partent de Gen\u00e8ve, l\u00e0, de nouveau le co\u00fbt en termes de temps et beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 que le co\u00fbt pour le climat de faire cela, et c'est vrai que si on a une meilleure logistique de la part des CFF pour accueillir et puis pour simplifier les proc\u00e9dures pour faire le check-in dans le train, Pau, enfin pour pour acheminer automatiquement les bagages, on peut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions pour gagner du temps, mais j'aimerais quand m\u00eame dire que le but \u00e9videmment c'est pas, c'est pas que le probl\u00e8me c'est pas qu'on remplit ou par les avions, c'est qu'on pourrait avoir moins d'avions et puis moins d'avions et moins de vols, \u00e7a permet effectivement de baisser les \u00e9lan prenons prendre climatique, alors je dis, pas ce jour terme sur terre, je dis pas que c'est le seul truc qu'on peut faire par rapport au climat mais ce mot que je dis que si on fait rien, h\u00e9 ben on n'arrivera jamais \u00e0 sauver cette plan\u00e8te et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [89%] :\r\nOui, mais, mais c'est quand m\u00eame incroyable que vous voulez sauver les Bleus plan\u00e8te entre Z\u00fcrich jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:35) [75%] :\r\nMais c'est quand le on en fait un exemple hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [85%] :\r\nVous savez pas jouer mais c'est clair, c'est pour les \u00e9lections, mais peut-\u00eatre vous savez pas o\u00f9 est le march\u00e9, prenez par Alexandre une fois toute l'aviation n'en Europe avec un apr\u00e8s vous avez les \u00c9tats-Unis c'est2,5 apr\u00e8s vous avez qu'ancienne \u00e0 peu pr\u00e8s 4 si vous regardez dans 20 ans, \u00e7a fait une augmentation en enl\u00e8ve dans Aveyron \u00e0 peu pr\u00e8s 8 fois plus, alors il faut prendre le syst\u00e8me en tentant, c'est pour \u00e7a, on dit toujours dans l'aviation, on fait quelque chose, ont autant, c'est pour \u00e7a, on est pr\u00eat pour diminuer le le CO2 depuis 20 1020. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:15) [85%] :\r\nMais je vais vous dire un truc, monsieur Hurter, parce que c'est important, \u00e7a fait un conte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:18) [75%] :\r\nIl s'en est un que le climat en mai par les vols entre Z\u00fcrich puis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [86%] :\r\nCompte, vous savez Bernard quand on va apporter un changement quelque part, soit on change par tout d'un coup, puis vous savez que \u00e7a marche pas pass\u00e9 super merci de faire d'un coup, soit, soit on dit : on va essayer de faire des exp\u00e9riences et des essais et quand des choses, on en meurt en v\u00e9ritable impact, \u00e7a fait tache, d'huile et \u00e7a se propage partout et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [91%] :\r\n\u00e7a et c'est comme \u00e7a, on doit donner l'exemple, par rapport \u00e0 des choses comme \u00e7a et on ne sera pas les jeunes, l\u00e0 il y en a qui donne l'exemple puisqu'y a \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [88%] :\r\nCertains Bruxelles 200 kilom\u00e8tres c'est envisag\u00e9 pour ce ce tron\u00e7on l\u00e0 ont et puis Air France remplace ses avions par des TGV sur la ligne Strasbourg- Roissy pourquoi au fond Thomas sur terre, pourquoi pas, la collaboration, effectivement, comme le sugg\u00e8re Samuel Pinto Bendahan une Kolb collaboration encore plus \u00e9troite entre la compagnie par exemple, Suisse et les CFF. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:59) [84%] :\r\nEnfin, certains genres en fait \u00e7a de jouvence disons 3 mais le probl\u00e8me entre Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, le total de voyage c'est pas aussi bien avec le train, oui, j'ai une fois de Berne \u00e0 Gen\u00e8ve ce train plus le temps, qui lance de Berne, Z\u00fcrich, alors il faut faire quelque chose, s'il y a si a le train, qui marche plus vite, moi je suis absolument d'accord, mais pour le moment, le syst\u00e8me marche pas comme \u00e7a et puis il ne faut pas oublier que les gens \u00e0 Gen\u00e8ve, les entreprises, les organes des anciens internationaux, il va, une heure avec les avions, c'est beaucoup plus rapide avec l'avion et puis finalement, comme \u00e7a, monsieur Bena, on aimerait quelque chose faire pour le climat, mais vous faites rien avec \u00e7a, ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:40) [77%] :\r\nVous arr\u00eatez \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [84%] :\r\nVous arr\u00eatez les Broncos le les les vols long- courriers depuis Z\u00fcrich parce qu'on peut plus br\u00fbler remplir tous les, tous les avions, \u00e7a veut dire d'un part ou couper la r\u00e9gion du de la Suisse rond Romandie et puis de l'autre part ou couper les longs-courriers pour cela, il faut r\u00e9duire les et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [83%] :\r\nOui, c'est le bas dans c'est vrai qu'en tant que Romand, mais bon pour la Suisse alors attendez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [87%] :\r\nC'est comme quand m\u00eame penser parce que finalement, on doit tout payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [93%] :\r\nD'accord, Samuel Bendahan en tant que Romand, c'est une c'est un gros risque quand m\u00eame de de pertes pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e7a vous touche pas, on a tellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [91%] :\r\nCri\u00e9 au loup quand il y a eu des concentrations \u00e0 Z\u00fcrich, mais compte, faut pas oublier que ces vols, ils ont un co\u00fbt aussi pour les gens et pour la pour la pour les compagnies c'est pas gratuit d'envoyer un avion \u00e0 Dayton dans le ciel, puis de les faire atterrir plein de fois et c'est : et si on pense que c'est des d\u00e9penses qui ne sont pas bonnes pour la soci\u00e9t\u00e9, bah c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il faut commencer et j'aimerais dire une chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [79%] :\r\nParce que c'est vraiment non, mais maintenant, \u00e7a suffit Monsieur l\u00e0 j'aimerais quand m\u00eame dire, alors que pour laissant les \u00e9couter Samuel baba, c'est hyper aga\u00e7ant de pas pouvoir finir une phrase : allez vous allez -y, allez -y, \u00e7a me faire mal, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [92%] :\r\nDonc ce que je veux dire, c'est que si \u00e0 chaque fois qu'on fait des propositions, \u00e0 chaque fois qu'on veut, on va amener quelque chose pour s'attaquer \u00e0 ce probl\u00e8me global que le probl\u00e8me de l'environnement, on nous dit non, non, mais il ne faut pas faire \u00e7a, celle de toute fa\u00e7on c'est les Chinois etc, h\u00e9 bien nous ferons rien et si nous ferons rien, h\u00e9 bien nous allons juste tous toutes et tous en subir les cons\u00e9quences, je pense qu'il est fondamental que des gens partout ceux qui manifestent pour le climat se disent il y a des politiques \u00e0 mener en commun et nous dormons remontons nos engager pour dire bah c'est vrai derri\u00e8re le changement climatique, il y a un impact majeur pour la population, et celui -ci vaut parfois de faire des efforts, je dis pas que ce sera toujours facile de ne pas prendre l'avion dans certains cas, mais de r\u00e9duire notre empreinte et de prendre moins l'avion effectivement, c'est une excellente chose pour l'environnement, je dis pas qu'on doit le pont de jamais, je dis qu'il faut d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 faire des efforts, mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [83%] :\r\nSi c'est que les bonnes poires qui font les efforts, c'est que les Verts qui font des efforts et que tous les UDC ils prennent 3 fois l'avion par parents ou 5 fois l'avion par an, h\u00e9 bien, nous n'arriverons jamais appara\u00eetre les probl\u00e8mes d'accord tout le monde, enfin \u00e0 le Thomas sur terre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:35) [88%] :\r\nOui, alors c'est c'est absolument \u00e7a comme comme j'ai dit \u00e7a change rien du climat si on arr\u00eate, c'est bon, mais ce qui change, \u00e7a c'est l'air, c'est la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve qui vont \u00eatre touch\u00e9s par les organes des anciens internationaux par les compagnies et puis finalement c'est des oeufs, c'est des imp\u00f4ts et puis avec ses imp\u00f4ts pour payer tous les trucs climatique alors c'est beaucoup plus efficace que couper ces mots l\u00e0 parce que vous changez rien ce que vous pouvez faire, vous pouvez m'aider pour soutenir le syst\u00e8me Korsia comment r\u00e9duire le CO2 sur toute la monte \u00e7a il faut aider mais peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'avais pas le courage de faire parce que \u00e7a c'est quelque chose, on a le temps, la migration, le but de payer 20 1020 on va r\u00e9duire le CO2 et puis \u00e7a, c'est quelque chose, un prix, autrement il faut quand m\u00eame regarder que les compagnies qui marche bien, ont d\u00e9pos\u00e9 des milliards de francs pour changer les avions pour, pour, pour \u00eatre plus efficace et puis \u00e7a s'est \u00e7a doit aussi \u00eatre alors si vous voulez Cooper la r\u00e9gion si vous voulez couper les entreprises, les organisations et puis la place suisse alors ma vie comme \u00e7a avec des id\u00e9es, seulement pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [85%] :\r\nOui, Samuel Bendahan nourrissent qu'est -ce qu'on ce que Pat remplacer au fond l'avion par la voiture parce qu'on parle du train, mais enfin ce n'est pas dit que les gens prendront le le train n\u00e9cessairement ce qui ne serait pas franchement mieux non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [90%] :\r\nOn se serait d\u00e9j\u00e0 mieux, disons que je juste pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [69%] :\r\nCes 500 concret le 750 150 le fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [87%] :\r\nDe entre le train et puis, et puis l'avion c'est c'est pas rien, donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a, moi je peux pas laisser passer l'id\u00e9e que \u00e7a change rien, je veux dire qu'on casse un facteur 150 entre les 2, \u00e7a change apr\u00e8s la la qu'la question de la voiture ben \u00e9videmment, on pourrait imaginer que des gens prennent la voiture pour des petits trajets vers les gares, mais le train si si sont faits avec les CFF restera largement plus avantageux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Thomas sur terre, Samuel Bendahan, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci infiniment pr\u00e9f\u00e9rable, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurter, Thomas", "role": "Conseiller national UDC/ Schaffhouse 2007-", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1817706", "internalArchiveId": "AA1903817306", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-21T19:30:00Z", "durationSec": 1986, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10308312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10308311.image", "backgrounds": ["Activit\u00e9 portuaire dans le port de Trieste"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10308312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:00Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:20:07\r\n{\\an1}-Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:20:09  00:00:23:19\r\n{\\an1}Les retrait\u00e9s kosovars\r\nqui ont travaill\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:00:23:21  00:00:28:00\r\n{\\an1}pourront toucher leur retraite\r\nm\u00eame s'ils rentrent au Kosovo.\r\n\r\n00:00:28:02  00:00:31:09\r\n{\\an1}La fin d'une exception\r\nqui a dur\u00e9 10 ans.\r\n\r\n00:00:33:05  00:00:36:13\r\n{\\an1}Changer de canton\r\net se relancer en politique.\r\n\r\n00:00:36:15  00:00:39:11\r\n{\\an1}A quelques mois\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:00:39:13  00:00:43:23\r\n{\\an1}deux anciens \u00e9lus genevois\r\nont tent\u00e9 leur chance en Valais.\r\n\r\n00:00:45:09  00:00:48:19\r\n{\\an1}La diplomatie chinoise\r\n\u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe.\r\n\r\n00:00:48:21  00:00:52:01\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Xi Jinping\r\ncherche \u00e0 investir,\r\n\r\n00:00:52:03  00:00:54:12\r\n{\\an1}notamment en Italie.\r\n\r\n00:00:54:14  00:00:58:15\r\n{\\an1}Nous en parlerons\r\navec Antoine Silacci.\r\n\r\n00:00:59:17  00:01:03:08\r\n{\\an1}Le retour en bourse\r\ndu g\u00e9ant am\u00e9ricain Levi's.\r\n\r\n00:01:03:10  00:01:09:17\r\n{\\an1}La success story\r\nd'une toile qui a su se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:01:11:00  00:01:14:22\r\n{\\an1}Enfin, l'acc\u00e8s \u00e0 la vie\r\nprofessionnelle est un enjeu\r\n\r\n00:01:15:00  00:01:18:03\r\n{\\an1}pour les personnes\r\natteintes de trisomie 21.\r\n\r\n00:01:18:05  00:01:20:21\r\n{\\an1}Nous verrons l'histoire de Lauriane.\r\n\r\n00:01:22:16  00:01:25:20\r\n{\\an1}C'est la fin\r\nd'une exception discriminante\r\n\r\n00:01:25:22  00:01:29:13\r\n{\\an1}pour les retrait\u00e9s\r\nkosovars qui ont travaill\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:01:29:15  00:01:33:11\r\n{\\an1}Depuis 2010, seuls ceux qui restaient\r\nen Suisse avaient droit \u00e0 leur rente.\r\n\r\n00:01:33:13  00:01:35:13\r\n{\\an1}La Chambre haute a soutenu\r\n\r\n00:01:35:15  00:01:45:14\r\n{\\an1}une nouvelle convention\r\nde s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n00:01:47:02  00:01:50:07\r\n{\\an1}-Maja Berisha vit en Suisse\r\ndepuis 37 ans.\r\n\r\n00:01:50:09  00:01:55:08\r\n{\\an1}Il travaille dans la restauration et\r\nva atteindre l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n00:01:55:10  00:01:58:03\r\n{\\an1}Il veut retourner au Kosovo.\r\n\r\n00:01:58:05  00:02:01:15\r\n{\\an1}Mais s'il rentre,\r\nil sera priv\u00e9 d'AVS.\r\n\r\n00:02:01:17  00:02:04:13\r\n{\\an1}Il est comme prisonnier en Suisse.\r\n\r\n00:02:06:19  00:02:09:01\r\n{\\an1}-J'ai vu mes enfants\r\n\r\n00:02:09:03  00:02:11:17\r\n{\\an1}aux derni\u00e8res vacances de No\u00ebl.\r\n\r\n00:02:11:19  00:02:15:21\r\n{\\an1}Mes petits-enfants\r\nme demandent quand je vais rentrer.\r\n\r\n00:02:15:23  00:02:19:00\r\n{\\an1}J'attends que ce soit possible.\r\n\r\n00:02:20:02  00:02:23:14\r\n{\\an1}-Difficile de dire combien\r\nsont dans le m\u00eame cas.\r\n\r\n00:02:23:16  00:02:26:22\r\n{\\an1}En 2010,\r\nle Kosovo est encore un jeune Etat,\r\n\r\n00:02:27:00  00:02:29:08\r\n{\\an1}souffrant\r\nd'un manque de gouvernance.\r\n\r\n00:02:29:10  00:02:32:00\r\n{\\an1}Berne cesse alors\r\nles versements de rente\r\n\r\n00:02:32:02  00:02:34:16\r\n{\\an1}aux Kosovars rentr\u00e9s chez eux.\r\n\r\n00:02:34:18  00:02:37:13\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui,\r\nle Kosovo s'est modernis\u00e9\r\n\r\n00:02:37:15  00:02:40:12\r\n{\\an1}et une nouvelle convention\r\na \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e.\r\n\r\n00:02:42:15  00:02:44:22\r\n{\\an1}-Nous saluons cette \u00e9tape.\r\n\r\n00:02:45:00  00:02:47:06\r\n{\\an1}Ca fait longtemps qu'on le demande.\r\n\r\n00:02:47:08  00:02:49:06\r\n{\\an1}C'est un droit fondamental.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:51:07\r\n{\\an1}Quand on a travaill\u00e9 toute se vie,\r\n\r\n00:02:51:09  00:02:57:08\r\n{\\an1}on a le droit de passer sa retraite\r\no\u00f9 on veut, avec sa famille.\r\n\r\n00:02:58:03  00:03:01:04\r\n{\\an1}-Le Kosovo est le seul Etat\r\nd'ex-Yougoslavie\r\n\r\n00:03:01:06  00:03:03:19\r\n{\\an1}sans possibilit\u00e9\r\nd'exporter les rentes.\r\n\r\n00:03:03:21  00:03:07:11\r\n{\\an1}La fin d'une discrimination,\r\nmais sans effets r\u00e9troactifs.\r\n\r\n00:03:07:13  00:03:11:18\r\n{\\an1}Ceux ayant quitt\u00e9 la Suisse depuis\r\n2010 n'obtiendront pas leur AVS.\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:15:06\r\n{\\an1}-C'est une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e.\r\n\r\n00:03:15:08  00:03:17:11\r\n{\\an1}C'est dommage.\r\n\r\n00:03:17:13  00:03:24:12\r\n{\\an1}Beaucoup ont travaill\u00e9 durement.\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:27:22\r\n{\\an1}-Le Conseil national\r\ndoit se prononcer.\r\n\r\n00:03:28:00  00:03:31:05\r\n{\\an1}Encore quelques moins d'attente\r\npour M.Berisha,\r\n\r\n00:03:31:07  00:03:35:09\r\n{\\an1}avant de rentrer au pays\r\net de toucher sa rente.\r\n\r\n00:03:36:22  00:03:41:04\r\n{\\an1}-La place de la cause animale\r\ndans le d\u00e9bat politique a chang\u00e9.\r\n\r\n00:03:41:06  00:03:44:03\r\n{\\an1}Le Conseil national s'est pench\u00e9\r\nsur la question\r\n\r\n00:03:44:05  00:03:47:07\r\n{\\an1}de l'interdiction\r\nde broyage des poussins m\u00e2les.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:50:05\r\n{\\an1}Un effet collat\u00e9ral\r\nde notre consommation d'oeufs:\r\n\r\n00:03:50:07  00:03:59:03\r\n{\\an1}seules les femelles pondeuses\r\nint\u00e9ressent l'industrie alimentaire.\r\n\r\n00:04:00:05  00:04:03:02\r\n{\\an1}-Le malheureux destin\r\ndes poussins m\u00e2les\r\n\r\n00:04:03:04  00:04:05:06\r\n{\\an1}\u00e0 la tribune\r\ndu Conseil national.\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:07:07\r\n{\\an1}A la d\u00e9fense: Isabelle Chevalley.\r\n\r\n00:04:07:13  00:04:10:01\r\n{\\an1}-On peut broyer des poussins vivants\r\n\r\n00:04:10:03  00:04:11:18\r\n{\\an1}en Suisse !\r\n\r\n00:04:11:20  00:04:15:05\r\n{\\an1}Un peu comme ce poussin\r\nen chocolat...\r\n\r\n00:04:15:19  00:04:18:21\r\n{\\an1}-Le poussin m\u00e2le\r\nne produit pas d'oeufs\r\n\r\n00:04:18:23  00:04:22:20\r\n{\\an1}et son rendement\r\nen viande est faible.\r\n\r\n00:04:22:22  00:04:25:05\r\n{\\an1}Ils sont des millions\r\n\u00e0 \u00eatre euthanasi\u00e9s.\r\n\r\n00:04:25:07  00:04:27:04\r\n{\\an1}Selon la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:04:27:06  00:04:30:02\r\n{\\an1}97 % le sont par diffusion de CO2.\r\n\r\n00:04:30:04  00:04:33:05\r\n{\\an1}La profession\r\napprouve l'interdiction du broyage.\r\n\r\n00:04:33:14  00:04:35:16\r\n{\\an1}-C'est une bonne chose\r\n\r\n00:04:35:18  00:04:39:05\r\n{\\an1}qu'on le proscrive en Suisse.\r\n\r\n00:04:39:21  00:04:43:11\r\n{\\an1}-Pourtant, on peut construire\r\nun futur \u00e0 ces m\u00e2les.\r\n\r\n00:04:44:02  00:04:46:21\r\n{\\an1}-On doit revenir \u00e0 des races mixtes\r\n\r\n00:04:46:23  00:04:50:19\r\n{\\an1}qui font des oeufs et de la viande.\r\n\r\n00:04:53:01  00:04:56:14\r\n{\\an1}-Un des deux grands distributeurs\r\nsuisses soutient cette race\r\n\r\n00:04:56:16  00:04:59:01\r\n{\\an1}avec ce label,\r\nmais ce n'est pas si simple.\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:01:22\r\n{\\an1}-Elle pondra moins d'oeufs\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:04:09\r\n{\\an1}et plus petits.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:09:16\r\n{\\an1}Le m\u00e2le engraiss\u00e9 n'aura pas\r\nla poitrine ad\u00e9quate au march\u00e9.\r\n\r\n00:05:10:07  00:05:13:09\r\n{\\an1}-Ces labellisations\r\ndonnant une chance aux m\u00e2les\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:15:12\r\n{\\an1}poussent les prix \u00e0 la hausse,\r\n\r\n00:05:15:14  00:05:18:06\r\n{\\an1}excluant une partie\r\ndes consommateurs.\r\n\r\n00:05:18:08  00:05:23:13\r\n{\\an1}L'id\u00e9al serait de conna\u00eetre le sexe\r\ndu poussin avant l'\u00e9closion.\r\n\r\n00:05:24:08  00:05:27:19\r\n{\\an1}-La solution d'avenir, c'est\r\n\r\n00:05:27:21  00:05:31:13\r\n{\\an1}qu'on d\u00e9termine le sexe de l'oeuf.\r\n\r\n00:05:31:14  00:05:39:08\r\n{\\an1}Ces tests europ\u00e9ens\r\nprendront un peu de temps.\r\n\r\n00:05:39:21  00:05:43:18\r\n{\\an1}-En attendant, les perspectives\r\nde vie des poussins m\u00e2les\r\n\r\n00:05:43:20  00:05:47:14\r\n{\\an1}restent bien bouch\u00e9es\r\npour le moment.\r\n\r\n00:05:49:06  00:05:53:11\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping\r\nentame une visite en Europe.\r\n\r\n00:05:53:12  00:05:57:13\r\n{\\an1}Il est attendu \u00e0 Rome,\r\no\u00f9 il doit signer\r\n\r\n00:05:57:15  00:06:03:01\r\n{\\an1}un projet d'accord sur les nouvelles\r\nroutes de la soie,\r\n\r\n00:06:03:03  00:06:07:15\r\n{\\an1}une s\u00e9rie d'investissements\r\ncommerciaux chinois.\r\n\r\n00:06:07:17  00:06:16:00\r\n{\\an1}Certains pays europ\u00e9ens\r\nsont m\u00e9fiants.\r\n\r\n00:06:17:08  00:06:23:00\r\n{\\an1}L'Italie est le premier grand pays\r\nd'Europe \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 ce projet.\r\n\r\n00:06:23:02  00:06:30:07\r\n{\\an1}C'est l'acc\u00e8s maritime au continent\r\nqui aiguise l'app\u00e9tit de P\u00e9kin.\r\n\r\n00:06:32:01  00:06:37:05\r\n{\\an1}-Sur le quai n. 7, les grues\r\net camions font leur travail.\r\n\r\n00:06:37:07  00:06:40:04\r\n{\\an1}Quelques heures apr\u00e8s son arriv\u00e9e,\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:43:21\r\n{\\an1}le MSC Vandya va lever l'ancre\r\npour Shangai.\r\n\r\n00:06:43:23  00:06:48:21\r\n{\\an1}Il a d\u00e9charg\u00e9 des milliers de\r\nconteneurs de marchandise chinoise.\r\n\r\n00:06:49:09  00:06:51:07\r\n{\\an1}-Dans ces conteneurs,\r\n\r\n00:06:51:09  00:06:53:16\r\n{\\an1}il y a tout ce que vous achetez\r\n\r\n00:06:53:18  00:06:56:06\r\n{\\an1}dans les supermarch\u00e9s\r\nou les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n00:06:56:08  00:06:59:02\r\n{\\an1}De l'\u00e9lectronique, des v\u00eatements...\r\n\r\n00:06:59:14  00:07:03:19\r\n{\\an1}-62 mios de tonnes de marchandises\r\narrivent ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:07:03:21  00:07:07:09\r\n{\\an1}Les plus gros navires du monde\r\npeuvent y accoster.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:09:09\r\n{\\an1}Pour le pr\u00e9sident\r\nde cette entreprise,\r\n\r\n00:07:09:11  00:07:11:12\r\n{\\an1}Trieste est strat\u00e9gique.\r\n\r\n00:07:12:12  00:07:15:12\r\n{\\an1}-Trieste est au centre de l'Europe.\r\n\r\n00:07:15:14  00:07:17:07\r\n{\\an1}C'est le port italien\r\n\r\n00:07:17:09  00:07:20:04\r\n{\\an1}qui a le plus grand trafic\r\nferroviaire.\r\n\r\n00:07:20:06  00:07:25:03\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, nous avons form\u00e9\r\n10'000 trains de marchandise.\r\n\r\n00:07:25:14  00:07:29:02\r\n{\\an1}-Le train,\r\nce qui int\u00e9resse la Chine.\r\n\r\n00:07:29:04  00:07:32:23\r\n{\\an1}Des trains quotidiens\r\nvers l'Europe du nord et de l'est.\r\n\r\n00:07:33:01  00:07:36:22\r\n{\\an1}La voie maritime\r\nde la nouvelle route de la soie\r\n\r\n00:07:37:00  00:07:39:07\r\n{\\an1}parle de Trieste comme l'entr\u00e9e\r\n\r\n00:07:39:09  00:07:42:04\r\n{\\an1}des marchandises chinoises.\r\n\r\n00:07:42:06  00:07:47:15\r\n{\\an1}L'Italie se d\u00e9fend de vouloir\r\nvendre son port \u00e0 la Chine.\r\n\r\n00:07:48:16  00:07:51:03\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s portuaires\r\n\r\n00:07:51:05  00:07:53:06\r\n{\\an1}sont propri\u00e9taires des quais\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:56:11\r\n{\\an1}et le territoire du port\r\nest propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat.\r\n\r\n00:07:56:12  00:07:58:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas comme d'autres pays,\r\n\r\n00:07:58:18  00:08:03:22\r\n{\\an1}o\u00f9 les quais peuvent \u00eatre vendus\r\n\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es.\r\n\r\n00:08:04:11  00:08:07:10\r\n{\\an1}-La possibilit\u00e9\r\nde voir arriver les millions\r\n\r\n00:08:07:11  00:08:10:14\r\n{\\an1}des investissements chinois\r\ninqui\u00e8te.\r\n\r\n00:08:11:07  00:08:15:06\r\n{\\an1}-Le port est notre acc\u00e8s\r\nvers l'Orient et vers l'Europe.\r\n\r\n00:08:15:08  00:08:19:04\r\n{\\an1}Nous devons le rendre plus important.\r\n\r\n00:08:19:18  00:08:22:14\r\n{\\an1}-Les Chinois\r\nsont calmes et tranquilles,\r\n\r\n00:08:22:16  00:08:25:00\r\n{\\an1}mais ils ont une puissance\r\nnon n\u00e9gligeable,\r\n\r\n00:08:25:02  00:08:26:11\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire l'argent.\r\n\r\n00:08:26:21  00:08:29:22\r\n{\\an1}-C'est l'histoire de Marco Polo,\r\n\u00e0 l'envers.\r\n\r\n00:08:30:00  00:08:31:15\r\n{\\an1}-L'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n00:08:31:17  00:08:33:21\r\n{\\an1}a mis l'Italie en garde:\r\n\r\n00:08:33:23  00:08:36:12\r\n{\\an1}l'Europe doit parler d'une seule voix\r\n\r\n00:08:36:14  00:08:39:21\r\n{\\an1}au risque de perdre\r\nsa puissance commerciale.\r\n\r\n00:08:41:10  00:08:45:09\r\n{\\an1}-Antoine Silacci, les ports\r\nsont un enjeu strat\u00e9gique important\r\n\r\n00:08:45:13  00:08:46:10\r\n{\\an1}pour la Chine.\r\n\r\n00:08:46:14  00:08:50:18\r\n{\\an1}Ils sont un maillon d'un plan plus\r\nvaste d'investissements chinois:\r\n\r\n00:08:50:23  00:08:52:22\r\n{\\an1}les nouvelles routes de la soie.\r\n\r\n00:08:53:03  00:08:56:18\r\n{\\an1}Cette offensive \u00e9conomique chinoise,\r\nqui inqui\u00e8te Bruxelles,\r\n\r\n00:08:56:23  00:08:59:12\r\n{\\an1}sera au coeur des d\u00e9bats\r\ndu sommet europ\u00e9en.\r\n\r\n00:08:59:17  00:09:01:09\r\n{\\an1}-Ce projet, c'est la cr\u00e9ation\r\n\r\n00:09:01:11  00:09:03:21\r\n{\\an1}Il y a le volet terrestre,\r\n\r\n00:09:03:23  00:09:06:16\r\n{\\an1}avec de grandes art\u00e8res\r\nde l'Asie centrale \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n00:09:06:18  00:09:09:02\r\n{\\an1}L'autre route, maritime,\r\ntraverse l'oc\u00e9an Indien\r\n\r\n00:09:09:04  00:09:12:17\r\n{\\an1}pour relier l'Afrique de l'Est\r\net l'Europe via la Gr\u00e8ce ou l'Italie.\r\n\r\n00:09:12:19  00:09:15:17\r\n{\\an1}On parle de 1'000 mias\r\nd'investissements d'ici 2049.\r\n\r\n00:09:15:19  00:09:18:03\r\n{\\an1}Des projets touchent actuellement\r\n\r\n00:09:18:05  00:09:21:03\r\n{\\an1}70 pays regroupant\r\n4,5 mias d'habitants,\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:27:08\r\n{\\an1}soit plus de la moiti\u00e9\r\nde la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:31:03\r\n{\\an1}Cela va se traduire\r\npar la construction de routes,\r\n\r\n00:09:31:05  00:09:35:05\r\n{\\an1}voies de chemin de fer, ports...\r\n\r\n00:09:35:07  00:09:39:14\r\n{\\an1}Cr\u00e9ation aussi de grands flux\r\nfinanciers ou de main d'oeuvre.\r\n\r\n00:09:39:16  00:09:43:05\r\n{\\an1}Ces nouvelles routes\r\nenglobent tous les domaines.\r\n\r\n00:09:43:17  00:09:47:19\r\n{\\an1}-Demain, l'Europe se penchera\r\nsur la position \u00e0 tenir,\r\n\r\n00:09:47:21  00:09:54:03\r\n{\\an1}les 27 n'\u00e9tant pas tous d'accord.\r\n\r\n00:09:54:18  00:09:57:13\r\n{\\an1}-Oui, ces routes de la soie\r\nfascinent,\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:01:05\r\n{\\an1}car on y voit des possibilit\u00e9s\r\nd'\u00e9changes renforc\u00e9s.\r\n\r\n00:10:01:07  00:10:05:21\r\n{\\an1}Mais cette initiative chinoise\r\nsert les int\u00e9r\u00eats chinois.\r\n\r\n00:10:05:23  00:10:09:08\r\n{\\an1}Exportations, investissements...\r\n\r\n00:10:09:10  00:10:14:05\r\n{\\an1}Mais c'est aussi pouvoir\r\ns'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:10:14:07  00:10:18:04\r\n{\\an1}Certains critiquent\r\nl'asym\u00e9trie \u00e9conomique du projet,\r\n\r\n00:10:18:06  00:10:21:04\r\n{\\an1}qui profiterait plus \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n00:10:21:06  00:10:25:08\r\n{\\an1}L'autre crainte est le risque\r\nde ne plus pouvoir rembourser\r\n\r\n00:10:25:09  00:10:29:06\r\n{\\an1}les pr\u00eats accord\u00e9s par la Chine.\r\n\r\n00:10:29:08  00:10:33:23\r\n{\\an1}C'est arriv\u00e9 au Sri Lanka,\r\nqui a d\u00fb c\u00e9der un de ses ports,\r\n\r\n00:10:34:01  00:10:37:22\r\n{\\an1}et des terrains \u00e0 la Chine.\r\n\r\n00:10:41:11  00:10:44:09\r\n{\\an1}-Levi's revient en bourse,\r\n\r\n00:10:44:11  00:10:48:06\r\n{\\an1}34 ans apr\u00e8s avoir claqu\u00e9\r\nla porte de Wallstreet.\r\n\r\n00:10:48:08  00:10:52:18\r\n{\\an1}Du pantalon des chercheurs d'or\r\n\u00e0 la veste connect\u00e9e,\r\n\r\n00:10:52:20  00:10:56:09\r\n{\\an1}la force de cette marque\r\nest d'avoir su se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:10:56:11  00:11:00:05\r\n{\\an1}Mais aussi d'avoir compris\r\nl'importance des brevets.\r\n\r\n00:11:00:22  00:11:04:02\r\n{\\an1}-Retour en fanfare\r\n\u00e0 la Bourse de New York\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:06:18\r\n{\\an1}pour la c\u00e9l\u00e8bre marque Levi's.\r\n\r\n00:11:06:20  00:11:09:07\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s du groupe ont applaudi,\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:12:07\r\n{\\an1}tous v\u00eatus de jeans,\r\ntraders y compris.\r\n\r\n00:11:12:09  00:11:16:23\r\n{\\an1}Un v\u00eatement habituellement\r\ninterdit ici.\r\n\r\n00:11:17:01  00:11:21:10\r\n{\\an1}Ce collectionneur\r\nposs\u00e8de plus de 8'000 pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:11:21:11  00:11:24:09\r\n{\\an1}Il a cr\u00e9\u00e9 un mus\u00e9e du jean\r\n\u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:11:25:16  00:11:29:10\r\n{\\an1}-Ce retour en Bourse est important.\r\n\r\n00:11:29:11  00:11:31:02\r\n{\\an1}Une marque de jeans\r\n\r\n00:11:31:04  00:11:37:12\r\n{\\an1}qui a une valeur boursi\u00e8re, c'est\r\nrare dans l'industrie du textile.\r\n\r\n00:11:38:12  00:11:44:10\r\n{\\an1}-La marque, n\u00e9e en 1853,\r\n\u00e0 San Francisco, est une l\u00e9gende.\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:49:11\r\n{\\an1}Le jeans est issu d'une toile\r\nfabriqu\u00e9e en Italie du Nord,\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:54:00\r\n{\\an1}qui sert aussi de voile de bateaux\r\n\u00e0 G\u00eanes au 17\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:11:54:02  00:11:58:07\r\n{\\an1}Une autre toile, tiss\u00e9e \u00e0 N\u00eemes,\r\na donn\u00e9 son nom au Denim.\r\n\r\n00:11:58:09  00:11:59:12\r\n{\\an1}Devenue r\u00e9f\u00e9rence, Levi's\r\nest encore leader sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:12:05:23  00:12:10:18\r\n{\\an1}-C'est l'un des premiers fabricants\r\n\u00e0 avoir d\u00e9pos\u00e9 une patente.\r\n\r\n00:12:10:20  00:12:18:11\r\n{\\an1}le 20 mai 1863, pour le jeans,\r\nses mod\u00e8les et ses formes.\r\n\r\n00:12:19:05  00:12:23:20\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 50, symbole\r\nde la libert\u00e9, du rock'n'roll,\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:28:21\r\n{\\an1}le jeans devient iconique.\r\n\r\n00:12:28:23  00:12:31:23\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 2000,\r\nles fabricants de jeans\r\n\r\n00:12:32:01  00:12:34:22\r\n{\\an1}sont confront\u00e9\r\n\u00e0 de nouvelles enseignes\r\n\r\n00:12:35:00  00:12:39:02\r\n{\\an1}\u00e0 bas prix,\r\nou des v\u00eatements sportifs.\r\n\r\n00:12:39:17  00:12:42:05\r\n{\\an1}-Ils ont mis\u00e9 sur l'innovation.\r\n\r\n00:12:42:07  00:12:45:12\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9velopp\u00e9 leur mat\u00e9riau\r\n\r\n00:12:45:14  00:12:51:16\r\n{\\an1}en ins\u00e9rant du stretch,\r\nou du tissu imperm\u00e9able.\r\n\r\n00:12:51:18  00:12:54:10\r\n{\\an1}Une veste connect\u00e9e avec Google.\r\n\r\n00:12:54:21  00:13:00:06\r\n{\\an1}-Le titre a gagn\u00e9 33 %,\r\nde quoi rassurer les investisseurs.\r\n\r\n00:13:00:09  00:13:04:08\r\n{\\an1}Plus de deux milliards de jeans,\r\ntoutes marques confondues\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:06:21\r\n{\\an1}sont vendues\r\ndans le monde chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:13:08:11  00:13:12:11\r\n{\\an1}-La foire horlog\u00e8re Baselworld\r\ns'ouvre aujourd'hui.\r\n\r\n00:13:12:12  00:13:15:08\r\n{\\an1}Le salon est en crise,\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:19:00\r\n{\\an1}il y a quatre fois moins d'exposants\r\nqu'il y a 10 ans.\r\n\r\n00:13:19:02  00:13:21:11\r\n{\\an1}Nicolas Ross\u00e9, vous y \u00eates.\r\n\r\n00:13:21:12  00:13:24:23\r\n{\\an1}Ce qui vous frappe,\r\nc'est que le public ne se presse pas.\r\n\r\n00:13:30:03  00:13:33:11\r\n{\\an1}-Cette immense zone\r\ntout autour de moi,\r\n\r\n00:13:33:16  00:13:36:21\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent\r\nd'un terrain de football,\r\n\r\n00:13:37:02  00:13:42:00\r\n{\\an1}c'est la zone laiss\u00e9e vide\r\npar le d\u00e9part du Swatch groupe.\r\n\r\n00:13:42:04  00:13:47:18\r\n{\\an1}Les effets sont cons\u00e9quents.\r\n\r\n00:13:47:22  00:13:50:16\r\n{\\an1}Moins de journalistes, moins\r\nd'\u00e9v\u00e9nements marketing,\r\n\r\n00:13:50:20  00:13:53:22\r\n{\\an1}moins de visiteurs.\r\n\r\n00:13:54:02  00:13:57:04\r\n{\\an1}Pourtant la foire de B\u00e2le\r\nne manque pas d'atouts.\r\n\r\n00:13:57:08  00:13:59:12\r\n{\\an1}Il serait un peu t\u00f4t pour l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:00:20\r\n{\\an1}Regardez ce reportage.\r\n\r\n00:14:00:20  00:14:04:08\r\n{\\an1}-Le nouveau patron de Baselworld\r\nau pied du mur.\r\n\r\n00:14:04:10  00:14:08:06\r\n{\\an1}B\u00e2le reste le plus grand rendez-vous\r\nhorloger au monde,\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:12:17\r\n{\\an1}mais Michel Loris-Melikoff doit\r\npersuader les exposants de rester.\r\n\r\n00:14:12:20  00:14:16:08\r\n{\\an1}Ils ne sont plus que 500,\r\ncontre plus de 2'000 il y a 10 ans.\r\n\r\n00:14:16:10  00:14:20:17\r\n{\\an1}Il a remodel\u00e9 les lieux,\r\navec une nouvelle sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:14:20:19  00:14:23:09\r\n{\\an1}Quel contraste avec l'an dernier !\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:27:07\r\n{\\an1}Ce 3\u00e8me \u00e9tage \u00e9tait vide,\r\nsans exposant.\r\n\r\n00:14:27:09  00:14:30:11\r\n{\\an1}Cela avait choqu\u00e9 le nouveau patron.\r\n\r\n00:14:31:04  00:14:33:14\r\n{\\an1}C'est dommage de ne pas utiliser\r\nun tel espace ?\r\n\r\n00:14:33:16  00:14:35:05\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:14:35:16  00:14:39:02\r\n{\\an1}-Les grandes marques horlog\u00e8res sont\r\nrest\u00e9es fid\u00e8les \u00e0 B\u00e2le cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:14:39:04  00:14:42:19\r\n{\\an1}Une exception de poids: Swatch,\r\npremier groupe horloger mondial.\r\n\r\n00:14:42:21  00:14:47:14\r\n{\\an1}Le groupe re\u00e7oit actuellement\r\ndistributeurs et d\u00e9taillants.\r\n\r\n00:14:47:16  00:14:53:00\r\n{\\an1}Le patron du groupe\r\nne se voit pas comme un profiteur.\r\n\r\n00:14:53:15  00:14:55:23\r\n{\\an1}-Si vous prenez les cinq\r\n\r\n00:14:56:01  00:14:58:21\r\n{\\an1}plus grandes marques en Suisse,\r\n\r\n00:14:58:23  00:15:02:03\r\n{\\an1}trois font partie du groupe Swatch.\r\n\r\n00:15:02:05  00:15:06:10\r\n{\\an1}Le d\u00e9taillant a un certain int\u00e9r\u00eat,\r\nBaselworld profite de nous.\r\n\r\n00:15:06:22  00:15:10:07\r\n{\\an1}-Baselworld d\u00e9pend aujourd'hui\r\nde Rolex, Chopard, Patek.\r\n\r\n00:15:10:09  00:15:14:11\r\n{\\an1}Ironie du destin, trois marques\r\ngenevoises fid\u00e8les \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:15:14:21  00:15:17:01\r\n{\\an1}-En une semaine, un flow\r\n\r\n00:15:17:03  00:15:20:23\r\n{\\an1}d'informations important circule.\r\n\r\n00:15:21:01  00:15:24:01\r\n{\\an1}Je ne l'aurais pas ailleurs,\r\nB\u00e2le reste important.\r\n\r\n00:15:24:11  00:15:27:21\r\n{\\an1}-Autre lueur d'espoir:\r\ntout autour de la foire,\r\n\r\n00:15:27:23  00:15:33:11\r\n{\\an1}une centaine d'horlogers\r\ntient salon dans des h\u00f4tels.\r\n\r\n00:15:33:12  00:15:37:11\r\n{\\an1}Trois chambres lou\u00e9es\r\npar une marque neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:15:37:12  00:15:40:19\r\n{\\an1}Un budget total\r\nproche des 30'000 frs\r\n\r\n00:15:40:21  00:15:45:01\r\n{\\an1}pour rencontrer le plus\r\nde d\u00e9taillants possible.\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:47:23\r\n{\\an1}-En cinq jours,\r\n\r\n00:15:48:01  00:15:51:14\r\n{\\an1}on a entre 150 et 200 rendez-vous.\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:54:06\r\n{\\an1}Si on \u00e9tait au sein de la foire,\r\n\r\n00:15:54:07  00:15:57:01\r\n{\\an1}\u00e7a nous co\u00fbterait\r\nentre 10 et 15 fois plus cher.\r\n\r\n00:15:57:11  00:15:59:19\r\n{\\an1}-L'avenir de Baselworld\r\npassera s\u00fbrement\r\n\r\n00:15:59:21  00:16:03:02\r\n{\\an1}par des baisses de prix\r\npour les exposants.\r\n\r\n00:16:04:05  00:16:10:11\r\n{\\an1}-Les stocks obligatoires\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration existent encore.\r\n\r\n00:16:10:13  00:16:14:08\r\n{\\an1}Le Conseil national a vot\u00e9\r\nun cr\u00e9dit de 540 mios\r\n\r\n00:16:14:10  00:16:18:11\r\n{\\an1}pour garantir la constitution\r\nde r\u00e9serve.\r\n\r\n00:16:18:13  00:16:22:22\r\n{\\an1}Ce n'est plus la peur de la guerre\r\nqui commande ces stocks,\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:28:03\r\n{\\an1}mais le risque de p\u00e9nurie\r\nli\u00e9 \u00e0 l'environnement \u00e9conomique.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:34:03\r\n{\\an1}-La Suisse peut tenir le coup\r\ntrois mois en cas de gros p\u00e9pin.\r\n\r\n00:16:34:05  00:16:38:17\r\n{\\an1}Elle a assez de farine, de sucre,\r\nde m\u00e9dicaments en r\u00e9serve.\r\n\r\n00:16:38:19  00:16:41:17\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a\r\nles stocks obligatoires.\r\n\r\n00:16:41:19  00:16:45:11\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Grange-pr\u00e8s-Marnand,\r\non stocke la farine.\r\n\r\n00:16:45:21  00:16:47:21\r\n{\\an1}-Sur chaque cellule,\r\n\r\n00:16:47:23  00:16:51:14\r\n{\\an1}il y a 400 tonnes de marchandise.\r\n\r\n00:16:52:02  00:16:55:14\r\n{\\an1}-Simple en principe,\r\nmais en r\u00e9alit\u00e9 complexe.\r\n\r\n00:16:55:16  00:16:59:13\r\n{\\an1}Les stocks doivent \u00eatre sans cesse\r\nrenouvel\u00e9s, et les prix fluctuent.\r\n\r\n00:16:59:15  00:17:03:11\r\n{\\an1}Les stocks sont constitu\u00e9s\r\npar des entreprises priv\u00e9es;\r\n\r\n00:17:03:13  00:17:06:04\r\n{\\an1}il faut donc garantir leurs achats.\r\n\r\n00:17:06:06  00:17:09:11\r\n{\\an1}540 mios de francs\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s par le National\r\n\r\n00:17:09:12  00:17:12:11\r\n{\\an1}\u00e0 titre de garantie de pr\u00eat\r\njusqu'en 2024.\r\n\r\n00:17:12:12  00:17:16:04\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, on a du d\u00e9stocker\r\ndes r\u00e9serves d'antibiotiques\r\n\r\n00:17:16:06  00:17:18:16\r\n{\\an1}car la production\r\nn'arrivait pas \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:17:18:18  00:17:20:08\r\n{\\an1}Et avec la s\u00e9cheresse,\r\n\r\n00:17:20:10  00:17:23:03\r\n{\\an1}les bateaux ne pouvaient pas\r\nnaviguer sur le Rhin.\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:25:19\r\n{\\an1}-Les bateaux n'ont plus charg\u00e9\r\n\r\n00:17:25:21  00:17:29:01\r\n{\\an1}les marchandises pour la Suisse.\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:33:10\r\n{\\an1}Ils ont d\u00fb passer\r\nsur la route ou sur les rails.\r\n\r\n00:17:33:11  00:17:36:19\r\n{\\an1}La demande du diesel a augment\u00e9,\r\n\r\n00:17:36:21  00:17:43:17\r\n{\\an1}et le gouvernement\r\na lib\u00e9r\u00e9 des stocks de diesel.\r\n\r\n00:17:44:11  00:17:48:13\r\n{\\an1}-L'interd\u00e9pendance de l'\u00e9conomie,\r\nles productions en flux tendu,\r\n\r\n00:17:48:15  00:17:50:21\r\n{\\an1}tout cela complique\r\nla gestion du syst\u00e8me,\r\n\r\n00:17:50:23  00:17:53:00\r\n{\\an1}trop rigide selon les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:17:53:09  00:17:55:09\r\n{\\an1}Ca \u00e9volue gentiment.\r\n\r\n00:17:55:11  00:17:57:06\r\n{\\an1}Sur cette ordonnance f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:09\r\n{\\an1}d'il y a deux ans,\r\nplus de 500 aliments\r\n\r\n00:17:59:11  00:18:02:06\r\n{\\an1}\u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9s\r\npour le stockage.\r\n\r\n00:18:02:08  00:18:04:21\r\n{\\an1}Comme par exemple des carapaces\r\nde crevettes moulues,\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:06:06\r\n{\\an1}ou de l'huile de jojoba.\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:08:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non est revenu \u00e0 plus essentiel.\r\n\r\n00:18:10:01  00:18:13:09\r\n{\\an1}-R\u00e9inventer sa carri\u00e8re politique\r\ndans un autre canton,\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:17:11\r\n{\\an1}c'est le choix de l'ancien\r\nd\u00e9put\u00e9 MCG genevois Ronald Zacharias.\r\n\r\n00:18:17:13  00:18:23:01\r\n{\\an1}Il rebondit en Valais,\r\net figurerait sur la liste de l'UDC\r\n\r\n00:18:23:03  00:18:26:04\r\n{\\an1}pour les prochaines\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:18:26:06  00:18:31:00\r\n{\\an1}Avant lui, E.Stauffer avait tent\u00e9\r\nun retour aupr\u00e8s du PDC valaisan.\r\n\r\n00:18:31:02  00:18:42:05\r\n{\\an1}Peu ont r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire\r\nloin de leur canton d'origine.\r\n\r\n00:18:43:11  00:18:48:12\r\n{\\an1}-Ronald Zacharias a emmen\u00e9\r\nsa passion de la politique\r\n\r\n00:18:48:14  00:18:51:07\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve \u00e0 son chalet de Verbier.\r\n\r\n00:18:51:09  00:18:54:20\r\n{\\an1}A 70 ans, l'ex-d\u00e9put\u00e9 MCG\r\nveut faire campagne en Valais\r\n\r\n00:18:54:22  00:18:57:19\r\n{\\an1}pour le Conseil national,\r\nsous la banni\u00e8re UDC.\r\n\r\n00:18:58:04  00:19:00:11\r\n{\\an1}-Ce n'est pas du tourisme politique\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:02:15\r\n{\\an1}mais un exil.\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:05:14\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve,\r\nl'esprit est devenu irrespirable.\r\n\r\n00:19:05:16  00:19:08:04\r\n{\\an1}Je ne vois pas de lumi\u00e8re\r\nau bout du tunnel;\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:10:08\r\n{\\an1}en Valais, si.\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:14:20\r\n{\\an1}-Se faire \u00e9lire loin des siens,\r\npeu de politiciens y ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:19:14:22  00:19:17:22\r\n{\\an1}Eric Stauffer,\r\ntrublion de la politique genevoise,\r\n\r\n00:19:18:00  00:19:20:21\r\n{\\an1}s'est vu refuser l'adh\u00e9sion\r\nau PDC valaisan.\r\n\r\n00:19:20:23  00:19:25:07\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 90, S.Sommaruga\r\n\u00e9choue au Grand conseil de Fribourg,\r\n\r\n00:19:25:09  00:19:28:11\r\n{\\an1}comme l'UDC vaudois K.Grangier.\r\n\r\n00:19:28:12  00:19:33:02\r\n{\\an1}Ceux qui ont r\u00e9ussi: M.Blocher,\r\nzurichoise \u00e9lue aux Grisons,\r\n\r\n00:19:33:04  00:19:36:14\r\n{\\an1}ou C-A.Voiblet,\r\nmaire de Reconviliers\r\n\r\n00:19:36:16  00:19:39:17\r\n{\\an1}qui si\u00e9gera\r\nau Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n00:19:40:11  00:19:45:09\r\n{\\an1}-L'exp\u00e9rience v\u00e9cue pendant 20 ans\r\nen politique jurassienne m'a servi.\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:50:13\r\n{\\an1}Il faut un engagement tr\u00e8s fort,\r\n\r\n00:19:50:15  00:19:54:11\r\n{\\an1}aller au march\u00e9 tous les samedis,\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:57:04\r\n{\\an1}aller au contact.\r\n\r\n00:19:57:17  00:20:01:04\r\n{\\an1}-R\u00e9ussir son transfert politique\r\nreste difficile.\r\n\r\n00:20:01:06  00:20:05:17\r\n{\\an1}Pour ce politologue, le probl\u00e8me\r\nvient des partis eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:20:06:06  00:20:08:11\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n00:20:08:13  00:20:12:10\r\n{\\an1}lorsque le parti est ancien.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:17:11\r\n{\\an1}C'est plus facile quand les partis\r\nsont plus r\u00e9cemment construits.\r\n\r\n00:20:17:13  00:20:21:11\r\n{\\an1}On peut penser \u00e0 l'UDC,\r\nou des partis du m\u00eame type.\r\n\r\n00:20:21:21  00:20:27:06\r\n{\\an1}-R.Zacharias devrait figurer sur\r\nla liste principale de l'UDC Valais\r\n\r\n00:20:27:08  00:20:31:10\r\n{\\an1}pour les prochaines\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:20:32:14  00:20:38:08\r\n{\\an1}-Le CHUV est le 9\u00e8me meilleur h\u00f4pital\r\ndu monde, selon le magazine Newsweek.\r\n\r\n00:20:38:10  00:20:41:08\r\n{\\an1}Un palmar\u00e8s \u00e9tabli sur la base\r\n\r\n00:20:41:10  00:20:45:10\r\n{\\an1}des indications de m\u00e9decins\r\nr\u00e9partis sur quatre continents.\r\n\r\n00:20:45:11  00:20:47:16\r\n{\\an1}Les 10 \u00e9tablissements retenus\r\n\r\n00:20:47:17  00:20:50:21\r\n{\\an1}se distinguent par\r\nleur prise en charge des patients.\r\n\r\n00:20:51:16  00:20:56:05\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9 un groupe\r\nqui s'est donn\u00e9 six jours\r\n\r\n00:20:56:07  00:20:58:22\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper des jeux vid\u00e9os\r\n\r\n00:20:59:00  00:21:02:14\r\n{\\an1}pour ceux atteints d'asthme\r\nou de mucoviscidose.\r\n\r\n00:21:02:16  00:21:06:15\r\n{\\an1}C'est le principe des Hackatons,\r\norganis\u00e9s cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:21:06:17  00:21:09:16\r\n{\\an1}dans le cadre\r\ndu Festival Open Geneva.\r\n\r\n00:21:11:00  00:21:15:07\r\n{\\an1}-Cette bataille intergalactique\r\nest men\u00e9e \u00e0 la force des poumons.\r\n\r\n00:21:15:09  00:21:19:02\r\n{\\an1}Ce jeu veut rendre plus ludiques les\r\nsoins suivis par les jeunes patients\r\n\r\n00:21:19:04  00:21:21:03\r\n{\\an1}atteints de maladies respiratoires.\r\n\r\n00:21:21:12  00:21:23:17\r\n{\\an1}-La respiration est une t\u00e9l\u00e9commande\r\n\r\n00:21:23:19  00:21:26:09\r\n{\\an1}qui contr\u00f4le les objets \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n00:21:26:11  00:21:29:03\r\n{\\an1}S'ils r\u00e9ussissent \u00e0 faire\r\nleur traitement correctement,\r\n\r\n00:21:29:05  00:21:30:16\r\n{\\an1}ils gagnent leur jeu.\r\n\r\n00:21:31:00  00:21:33:06\r\n{\\an1}-Les membres\r\nde ce collectif international\r\n\r\n00:21:33:08  00:21:36:18\r\n{\\an1}se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve\r\npour six jours de travail intensif.\r\n\r\n00:21:36:20  00:21:40:09\r\n{\\an1}Cette semaine, ils sont \u00e0 l'honneur\r\ndu Festival Open Geneva.\r\n\r\n00:21:40:11  00:21:44:04\r\n{\\an1}Designers, ing\u00e9nieurs, d\u00e9veloppeurs\r\ncon\u00e7oivent des prototypes\r\n\r\n00:21:44:06  00:21:49:04\r\n{\\an1}pour aider les malades atteints\r\nd'asthme ou de mucoviscidose.\r\n\r\n00:21:50:05  00:21:53:11\r\n{\\an1}-Il faut faire de la physioth\u00e9rapie\r\n\r\n00:21:53:13  00:21:56:09\r\n{\\an1}entre 2 et 4 fois par jour,\r\n\r\n00:21:56:11  00:22:00:11\r\n{\\an1}en fonction de l'\u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n00:22:00:13  00:22:06:20\r\n{\\an1}Pour des jeunes, c'est tr\u00e8s difficile\r\nde se discipliner, de s'y consacrer.\r\n\r\n00:22:06:22  00:22:14:13\r\n{\\an1}Un jeu vid\u00e9o qui accompagnerait\r\nla th\u00e9rapie, c'est extraordinaire !\r\n\r\n00:22:14:23  00:22:18:20\r\n{\\an1}-Les jeux sont cr\u00e9\u00e9s en collaborant\r\navec des associations de patients\r\n\r\n00:22:18:22  00:22:22:01\r\n{\\an1}et des \u00e9quipes hospitali\u00e8res\r\nen France et au Canada.\r\n\r\n00:22:22:09  00:22:25:01\r\n{\\an1}-On a des chercheurs,\r\n\r\n00:22:25:03  00:22:27:11\r\n{\\an1}des professionnels en sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:22:27:12  00:22:30:21\r\n{\\an1}des pneumologues, des p\u00e9diatres\r\nqui nous accompagnent.\r\n\r\n00:22:30:23  00:22:38:09\r\n{\\an1}On essaie de tester les jeux\r\navec des patients.\r\n\r\n00:22:38:18  00:22:41:19\r\n{\\an1}-Ces b\u00e9n\u00e9voles\r\nont d\u00e9j\u00e0 con\u00e7u 17 jeux\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:47:09\r\n{\\an1}qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s librement\r\npar d'autres chercheurs.\r\n\r\n00:22:48:17  00:22:53:05\r\n{\\an1}-Les transactions dans le march\u00e9\r\nde l'art atteignent des sommets.\r\n\r\n00:22:53:07  00:22:58:06\r\n{\\an1}En 2018, le montant des transactions\r\na battu un record avec 15,5 mias.\r\n\r\n00:22:58:08  00:23:01:15\r\n{\\an1}Plusieurs maisons suisses\r\nde vente aux ench\u00e8res\r\n\r\n00:23:01:17  00:23:07:13\r\n{\\an1}apportent leur expertise\r\ndans ce domaine.\r\n\r\n00:23:08:22  00:23:13:08\r\n{\\an1}-Cette semaine \u00e0 B\u00e2le, une vente aux\r\nench\u00e8res, des mains qui se l\u00e8vent,\r\n\r\n00:23:13:10  00:23:16:19\r\n{\\an1}Des t\u00e9l\u00e9phones et des mises sur\r\nInternet pour cette vue des Grisons\r\n\r\n00:23:16:21  00:23:18:15\r\n{\\an1}sign\u00e9e Alberto Giacometti.\r\n\r\n00:23:18:17  00:23:20:15\r\n{\\an1}Estimation: 150'000 frs.\r\n\r\n00:23:20:17  00:23:22:21\r\n{\\an1}Vendu \u00e0 260'000.\r\n\r\n00:23:23:05  00:23:25:12\r\n{\\an1}-L'avantage de la vente aux ench\u00e8res,\r\n\r\n00:23:25:14  00:23:27:09\r\n{\\an1}c'est la concurrence.\r\n\r\n00:23:27:11  00:23:30:03\r\n{\\an1}Vous vous adressez au monde entier.\r\n\r\n00:23:30:12  00:23:33:10\r\n{\\an1}-Et \u00e7a marche:\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:37:12\r\n{\\an1}en 20 ans, le nombre d'oeuvres\r\nvendues aux ench\u00e8res a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:23:39:15  00:23:42:13\r\n{\\an1}Un march\u00e9 ultra concurrentiel\r\njusqu'en Suisse,\r\n\r\n00:23:42:15  00:23:47:20\r\n{\\an1}avec Christie's, Sotheby's, ou\r\nla maison Beurret-Bailly et Widmer.\r\n\r\n00:23:47:22  00:23:52:05\r\n{\\an1}Pour se faire un nom:\r\nles relations et les r\u00e9seaux.\r\n\r\n00:23:52:07  00:23:54:20\r\n{\\an1}-B\u00e2le est une ville de culture.\r\n\r\n00:23:54:22  00:23:57:09\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re vente en 2011,\r\n\r\n00:23:57:11  00:23:59:13\r\n{\\an1}on fait un record mondial\r\n\r\n00:23:59:15  00:24:01:15\r\n{\\an1}sur un tableau d'Anker.\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:03:22\r\n{\\an1}Ca nous a fait une belle publicit\u00e9.\r\n\r\n00:24:04:06  00:24:06:18\r\n{\\an1}-La Suisse\r\nest dans le top 10 des pays\r\n\r\n00:24:06:19  00:24:09:15\r\n{\\an1}o\u00f9 on vend le plus\r\nd'oeuvres d'art aux ench\u00e8res.\r\n\r\n00:24:09:17  00:24:12:18\r\n{\\an1}Pour cet expert, la Suisse\r\na l'avantage d'une vertu\r\n\r\n00:24:12:20  00:24:15:05\r\n{\\an1}qui lui est ch\u00e8re: la discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:24:15:07  00:24:19:00\r\n{\\an1}-Les maisons de vente historiques\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:22:19\r\n{\\an1}font d'elle une place forte.\r\n\r\n00:24:22:21  00:24:28:06\r\n{\\an1}C'est un pays privil\u00e9gi\u00e9 pour l'art.\r\n\r\n00:24:28:19  00:24:31:14\r\n{\\an1}-Un monde secret \u00e0 l'aff\u00fbt\r\nde la bonne affaire,\r\n\r\n00:24:31:16  00:24:33:17\r\n{\\an1}mais aussi des nouveaux clients.\r\n\r\n00:24:33:19  00:24:37:00\r\n{\\an1}Dans le catalogue, ce Hodler\r\nc\u00f4toie une majorit\u00e9 de pi\u00e8ces,\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:40:00\r\n{\\an1}\u00e0 l'image de ce paysage\r\nl\u00e2ch\u00e9 \u00e0 2'700 frs.\r\n\r\n00:24:40:20  00:24:42:23\r\n{\\an1}-Le jeune collectionneur\r\n\r\n00:24:43:01  00:24:45:13\r\n{\\an1}doit aussi pouvoir acheter.\r\n\r\n00:24:45:15  00:24:49:20\r\n{\\an1}Ce serait trop \u00e9litiste d'avoir\r\nque des pi\u00e8ces importantes.\r\n\r\n00:24:50:11  00:24:53:08\r\n{\\an1}-A B\u00e2le, les ench\u00e8res\r\nse sont succ\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n00:24:53:10  00:24:57:07\r\n{\\an1}Des tableaux pour tous, symbole\r\nd'un march\u00e9 de l'art banalis\u00e9.\r\n\r\n00:24:57:09  00:25:01:03\r\n{\\an1}R\u00e9sultat de la vente:\r\n4,75 mios de frs, sans les taxes.\r\n\r\n00:25:02:09  00:25:06:19\r\n{\\an1}-Patrick Andrey, on vous retrouve en\r\ndirect de la patinoire des Vernets.\r\n\r\n00:25:06:21  00:25:12:16\r\n{\\an1}C'est un match d\u00e9cisif pour Servette\r\ndans ce quart de finale des playoffs.\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:15:10\r\n{\\an1}Ils pourraient \u00eatre \u00e9limin\u00e9s ce soir.\r\n\r\n00:25:21:04  00:25:23:09\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:25:23:12  00:25:29:11\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve-Servette\r\nest men\u00e9e dans la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:34:22\r\n{\\an1}Le premier \u00e0 4 victoires\r\npassera en demi-finale.\r\n\r\n00:25:35:02  00:25:39:03\r\n{\\an1}Berne est tout proche.\r\n\r\n00:25:39:07  00:25:43:22\r\n{\\an1}Pour essayer d'y parvenir\r\n\r\n00:25:44:02  00:25:49:03\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve-Servette se reposera sur ses\r\n\u00e9trangers et aussi sur Tim Bozon.\r\n\r\n00:25:49:07  00:25:52:15\r\n{\\an1}Il est capable de marquer.\r\n\r\n00:25:52:19  00:25:56:07\r\n{\\an1}On revient sur son parcours\r\net sur sa vie.\r\n\r\n00:25:56:07  00:26:00:15\r\n{\\an1}-Le 1er mars dernier, Tim Bozon\r\nexulte en inscrivant le but d\u00e9cisif\r\n\r\n00:26:00:17  00:26:04:03\r\n{\\an1}qui envoie Gen\u00e8ve-Servette\r\nen play-offs.\r\n\r\n00:26:04:05  00:26:09:15\r\n{\\an1}Cinq ans plus t\u00f4t, jour pour jour,\r\nil passait tout pr\u00e8s de la mort.\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:12:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait dans la nuit\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:17:21\r\n{\\an1}du 1er mars 2014.\r\n\r\n00:26:17:23  00:26:20:05\r\n{\\an1}J'ai souffert\r\n\r\n00:26:20:06  00:26:22:23\r\n{\\an1}d'une m\u00e9ningite\r\nbact\u00e9rienne foudroyante.\r\n\r\n00:26:23:09  00:26:28:00\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s 12 jours de coma et la perte\r\nde 18 kg, Tim Bozon survit.\r\n\r\n00:26:36:12  00:26:45:08\r\n{\\an1}Il doit tout r\u00e9apprendre: parler,\r\nmarcher, et jouer au hockey.\r\n\r\n00:26:45:10  00:26:50:08\r\n{\\an1}Au Gen\u00e8ve-Servette, il a repris\r\nle fil de sa vie et de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:26:50:10  00:26:53:22\r\n{\\an1}Il r\u00e9alise une fin de saison\r\npleine de promesses.\r\n\r\n00:26:55:05  00:26:57:11\r\n{\\an1}-A ce niveau, c'est incroyable\r\n\r\n00:26:57:12  00:26:59:18\r\n{\\an1}d'\u00eatre capable de performer.\r\n\r\n00:26:59:20  00:27:03:17\r\n{\\an1}Un survivant qui revient \u00e0 ce niveau,\r\nc'est une belle histoire.\r\n\r\n00:27:04:06  00:27:07:11\r\n{\\an1}-Bozon, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nc'est aussi un nom.\r\n\r\n00:27:07:12  00:27:12:14\r\n{\\an1}Philippe, son p\u00e8re,\r\na port\u00e9 haut les couleurs du club.\r\n\r\n00:27:13:22  00:27:17:06\r\n{\\an1}-Je me mets \u00e9norm\u00e9ment de pression,\r\n\r\n00:27:17:08  00:27:19:22\r\n{\\an1}mais pas par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:27:20:00  00:27:24:07\r\n{\\an1}Depuis cette maladie,\r\nje prends jour apr\u00e8s jour,\r\n\r\n00:27:24:09  00:27:26:19\r\n{\\an1}et tout ce que la vie me donne.\r\n\r\n00:27:27:06  00:27:31:21\r\n{\\an1}-Son parcours est sem\u00e9 d'emb\u00fbches,\r\n\r\n00:27:31:23  00:27:34:11\r\n{\\an1}c'est pas toujours facile.\r\n\r\n00:27:34:12  00:27:38:10\r\n{\\an1}C'est donc positif ce qui lui\r\nest arriv\u00e9 en fin de saison.\r\n\r\n00:27:38:20  00:27:43:20\r\n{\\an1}-Tim Bozon aura 25 ans dimanche et\r\nf\u00eaterait volontiers son anniversaire\r\n\r\n00:27:43:22  00:27:45:18\r\n{\\an1}par une demi-finale.\r\n\r\n00:27:47:00  00:27:50:05\r\n{\\an1}-En cette journ\u00e9e mondiale\r\nde la trisomie 21,\r\n\r\n00:27:50:07  00:27:53:00\r\n{\\an1}arr\u00eatons-nous\r\nsur l'histoire de Lauriane.\r\n\r\n00:27:53:02  00:27:57:02\r\n{\\an1}A 20 ans, elle vient de d\u00e9crocher\r\nune place d'aide coiffeuse.\r\n\r\n00:27:57:04  00:28:00:04\r\n{\\an1}Elle peut entrer\r\ndans la vie professionnelle,\r\n\r\n00:28:00:06  00:28:08:08\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des aides propos\u00e9es aux\r\npersonnes en situation de handicap.\r\n\r\n00:28:10:07  00:28:15:00\r\n{\\an1}-Lauriane, 20 ans,\r\nest atteinte de trisomie 21.\r\n\r\n00:28:15:02  00:28:18:05\r\n{\\an1}D\u00e9but avril, elle commence un stage\r\nd'aide-coiffeuse,\r\n\r\n00:28:18:07  00:28:21:13\r\n{\\an1}\u00e0 50 % dans ce salon de Renens.\r\n\r\n00:28:22:18  00:28:26:09\r\n{\\an1}-Depuis mon enfance, je r\u00eave\r\n\r\n00:28:26:11  00:28:29:12\r\n{\\an1}de faire un salon de coiffure.\r\n\r\n00:28:29:14  00:28:32:11\r\n{\\an1}J'aime toucher les cheveux des gens.\r\n\r\n00:28:32:12  00:28:35:19\r\n{\\an1}C'est incroyable de faire \u00e7a.\r\n\r\n00:28:36:15  00:28:39:20\r\n{\\an1}-Nous avions rencontr\u00e9 Lauriane\r\nen mars 2006,\r\n\r\n00:28:39:22  00:28:44:02\r\n{\\an1}alors qu'elle commen\u00e7ait\r\nl'\u00e9cole publique ordinaire.\r\n\r\n00:28:44:04  00:28:48:07\r\n{\\an1}Sa maman estime\r\nque ce parcours l'a aid\u00e9e.\r\n\r\n00:28:48:21  00:28:51:20\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole, elle a \u00e9t\u00e9 plus motiv\u00e9e\r\n\r\n00:28:51:22  00:28:54:05\r\n{\\an1}au niveau du langage,\r\n\r\n00:28:54:07  00:28:58:04\r\n{\\an1}de son expression,\r\nde son comportement social.\r\n\r\n00:28:58:06  00:29:04:11\r\n{\\an1}Elle est \u00e0 l'aise\r\npour accueillir des clients.\r\n\r\n00:29:05:00  00:29:09:22\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un stage de trois \u00e0 six mois,\r\nelle va peut-\u00eatre\r\n\r\n00:29:10:00  00:29:14:17\r\n{\\an1}signer un contrat fixe\r\navec la directrice de ce salon.\r\n\r\n00:29:15:03  00:29:17:09\r\n{\\an1}-C'est important\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:19:06\r\n{\\an1}d'introduire les personnes\r\n\r\n00:29:19:08  00:29:21:11\r\n{\\an1}en situation de handicap.\r\n\r\n00:29:21:13  00:29:24:18\r\n{\\an1}Chaque personne\r\na des qualit\u00e9s et des d\u00e9fauts.\r\n\r\n00:29:24:20  00:29:29:01\r\n{\\an1}Il faut mettre\r\nles qualit\u00e9s en lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:29:29:03  00:29:33:14\r\n{\\an1}Les maisons prot\u00e9g\u00e9es, c'est bien,\r\nmais peut-\u00eatre qu'ils sont capables\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:36:23\r\n{\\an1}de faire quelque chose de mieux\r\net qui leur plaise r\u00e9ellement.\r\n\r\n00:29:37:07  00:29:39:17\r\n{\\an1}-Je peux faire des t\u00e2ches faciles,\r\n\r\n00:29:39:19  00:29:41:18\r\n{\\an1}comme nettoyer les \u00e9tag\u00e8res,\r\n\r\n00:29:41:20  00:29:45:02\r\n{\\an1}les miroirs, ou ranger les linges,\r\n\r\n00:29:45:04  00:29:54:16\r\n{\\an1}accueillir les clients,\r\noffrir \u00e0 boire.\r\n\r\n00:29:56:01  00:29:59:14\r\n{\\an1}-Lauriane et L\u00e9a\r\nsont aid\u00e9es par Natacha Beaufort\r\n\r\n00:29:59:16  00:30:02:10\r\n{\\an1}de l'organisation vaudoise InsertH.\r\n\r\n00:30:02:11  00:30:07:00\r\n{\\an1}Le cahier des charges sera adapt\u00e9\r\n\u00e0 Lauriane: \u00e9tape importante\r\n\r\n00:30:07:02  00:30:11:12\r\n{\\an1}pour celle qui veut aller\r\nau bout de ses r\u00eaves.\r\n\r\n00:30:13:14  00:30:17:16\r\n{\\an1}-Les retrait\u00e9s kosovars\r\nqui ont travaill\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:30:17:18  00:30:22:04\r\n{\\an1}pourront toucher leur retraite,\r\nm\u00eame s'il rentrent au Kosovo.\r\n\r\n00:30:22:06  00:30:30:14\r\n{\\an1}C'est la fin d'une exception\r\ndiscriminante qui a dur\u00e9 10 ans.\r\n\r\n00:30:31:19  00:30:34:07\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:34:09  00:30:37:14\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n\r\n00:30:37:16  00:30:42:10\r\n{\\an1}sur le scandale\r\ndes intern\u00e9s de force en Suisse.\r\n\r\n00:30:42:11  00:30:47:00\r\n{\\an1}Toute la r\u00e9daction\r\nvous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:47:03  00:30:52:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Brandt,\r\nS.Curcu, M.De Piante, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047716\r\nDate de transcription : 27-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:01:44) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous les retrait\u00e9s Kosovars qui ont travaill\u00e9 en Suisse pourront toucher leur retraite, m\u00eame s'il rentre au Kosovo, c'est la fin d'une exception discriminante qui aura dur\u00e9 10 ans, changer de canton et se relancer en politique \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, 2 anciens \u00e9lus Genevois ont tent\u00e9 leur chance en Valais avec plus ou moins de succ\u00e8s, et ils ne sont pas les premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:46 > 0:01:59) [95%] : \r\nLa diplomatie chinoise \u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe, le pr\u00e9sident Xi Jinping est attendu en Italie, il cherche \u00e0 y investir notamment dans le port de Trieste Antoine si la Chine ne donnera l'ampleur et les contours des app\u00e9tits chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:00 > 0:02:24) [92%] : \r\nLe retour en Bourse du g\u00e9ant am\u00e9ricain du jeans Levi la success Story d'une toile bleue et r\u00e9sistante, pensez \u00e0 l'origine pour les chercheurs d'or et qui n'a cess\u00e9 de se r\u00e9inventer, enfin, l'acc\u00e8s \u00e0 la vie professionnelle est un enjeu majeur pour les personnes atteintes de trisomie 21 nous d\u00e9couvrirons l'histoire de Lorient, qui vient de d\u00e9crocher une place d'\u00eatre coiffeuse c'est donc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:24 > 0:02:46) [90%] : \r\nFin d'une exception discriminante pour les retrait\u00e9s Kosovars qui ont travaill\u00e9 en Suisse depuis 2010, seuls ceux qui restaient sur le sol helv\u00e9tique avait droit \u00e0 leur rente la Chambre haute a soutenu ce matin une nouvelle convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale, d\u00e9sormais, ils pourront recevoir leur retraite m\u00eame au Kosovo, en revanche, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9s ne recevront eux que le remboursement de leurs cotisations, Ruben Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:03:04) [94%] : \r\nMaya Berisha vit en Suisse depuis 37 ans, il travaille dans la restauration et va bient\u00f4t atteindre l'\u00e2ge de la retraite, il aimerait se r\u00e9installer au Kosovo o\u00f9 vivent ses enfants et ses petits-enfants, mais s'il rentre au pays, il sera priv\u00e9 de rente AVS, il est en quelque sorte prisonnier en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:08) [64%] : \r\n20 ans, vous voulez encore une dure \u00e0 la attach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:19) [91%] : \r\nJ'ai vu mes enfants pendant les derni\u00e8res vacances de No\u00ebl, mes petits-enfants me demande toujours : quand est-ce que je rentre, et ce que je viens vivre avec eux, je leur r\u00e9ponds : j'attends que ce soit possible d\u00e8s que je peux, je reviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:19) [99%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:40) [91%] : \r\nDifficile de dire combien de personnes sont dans le m\u00eame cas en 2010, le Kosovo est encore un jeune \u00c9tat qui souffrent d'un manque de gouvernance Berne cessent, alors les versement de rentes aux Kosovars rentr\u00e9s chez eux, tout au plus peuvent-ils r\u00e9cup\u00e9rer les cotisations qu'ils ont pay\u00e9 durant leur vie active, mais aujourd'hui le Kosovo s'est modernis\u00e9 et une nouvelle convention a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:42) [61%] : \r\nLe PQ lui sommes au Chalet de pingrerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:55) [94%] : \r\nNous saluons cette \u00e9tape, \u00e7a fait longtemps qu'on se bat et qu'on le demande, \u00e7a a pris trop de temps, je crois que c'est un droit fondamental, quelqu'un qui a travaill\u00e9 toute sa vie, il y a aussi le droit de passer sa retraite, l\u00e0 o\u00f9 il le veut, dans un endroit avec un lien \u00e9motionnel et avec sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:03:58) [83%] : \r\nLionel ben donc ou d'enfants, Myl\u00e8ne que l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:12) [93%] : \r\nJusqu'ici, le Kosovo est le seul \u00c9tat d'ex- Yougoslavie, sans possibilit\u00e9 d'exporter les rentes, c'est donc la fin d'une discrimination, mais sans effet r\u00e9troactif, ceux qui ont quitt\u00e9 la Suisse depuis 2010, ne pourront pas pr\u00e9tendre \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:12 > 0:04:25) [88%] : \r\nC'est une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e, c'est des gens qui souvent sont beaucoup engag\u00e9e et il y aura pas de r\u00e9troactivit\u00e9 et c'est vraiment dommage parce que c'est des gens ce qui souvent travailler sur des chantiers durement beaucoup en sont invalides parce que simplement le travail est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:26 > 0:04:36) [94%] : \r\nLe Conseil national doit encore se prononcer pour Maya Berisha, \u00e7a signifie encore quelque mois d'attente avant de pouvoir rentrer dans son pays et toucher sa rente AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:36 > 0:05:00) [93%] : \r\nQuant \u00e0 la place de la cause animale dans le d\u00e9bat politique a chang\u00e9 aujourd'hui, le Conseil national s'est pench\u00e9 sur l'\u00e9pineuse question de l'interdiction du broyage des poussins m\u00e2les, c'est en effet un effet collat\u00e9ral de notre consommation 2 seules les femelles pondeuses int\u00e9resse l'industrie alimentaire, les poussins m\u00e2les sont eux oeufs \u00e9limin\u00e9s juste apr\u00e8s leur naissance, David Berger a suivi les d\u00e9bats pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:07) [92%] : \r\nLe malheureux destin des poussins m\u00e2les \u00e0 la tribune du Conseil national, \u00e0 la D\u00e9fense, Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:07 > 0:05:16) [93%] : \r\nOn peut broyer des poussins vivants dans notre pays, un peu comme ce petit poussin en chocolat qu'on peut comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:33) [89%] : \r\nLe poussins m\u00e2les le perdant du syst\u00e8me, il ne produit pas de son rendement en viande est faible, ils sont ainsi des millions \u00e0 \u00eatre euthanasi\u00e9s, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration 97 pourcent le sont par diffusion de CO2 le broyage concerne une petite minorit\u00e9, la profession approuve son interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:33 > 0:05:40) [97%] : \r\nJe pense que c'est une bonne chose que le broyage des poussins et proscrit en Suisse \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:40 > 0:05:44) [96%] : \r\nLes pistes pour construire un futur assez mal existent pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:05:54) [90%] : \r\nOn doit arr\u00eater cette pratique, on doit revenir \u00e0 des races mixtes, dira ce qu'ils font et des oeufs et qu'on peut utiliser pour la viande, c'est juste le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:54 > 0:05:59) [91%] : \r\nUn des 2 grands distributeurs suisses soutient cette race avec ce Label, mais ce n'est pas si simple, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:11) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'elle prendra moins de 1 et des oeufs, plus petit et le mal qu'on engraisse sera aura pas des poitrines forc\u00e9ment ad\u00e9quates au march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:11 > 0:06:24) [91%] : \r\nD'autre part si labellisation qui donnent une chance aux m\u00e2les pousse les prix \u00e0 la hausse, excluant une partie des consommateurs \u00e0 la Migros, on le reconna\u00eet, ce ne sont que des solutions de niche, l'id\u00e9al serait de conna\u00eetre le sexe du poussins avant l'\u00e9closion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:25 > 0:06:40) [94%] : \r\nLa solution sur laquelle on plonge pour l'avenir pour l'ensemble de l'assortiment, c'est de pouvoir d\u00e9terminer le sexe de l'oeuf, alors c'est des tests qui se font au niveau europ\u00e9en, c'est quelque chose qui est maintenant en test en Allemagne, on esp\u00e8re pouvoir commencer \u00e0 le tester en Suisse bient\u00f4t \u00e7a va prendre un peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:40 > 0:06:48) [94%] : \r\nLa m\u00e9thode est toujours \u00e0 l'\u00e9tat exp\u00e9rimental en attendant les perspectives de vie des poussins m\u00e2les reste bien bouch\u00e9 pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:50 > 0:07:13) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident en Chine Ping entame dans quelques heures, une visite de 6 jours en Europe avant de se rendre \u00e0 Monaco et en France, il est attendu dans quelques heures, \u00e0 Rome, o\u00f9 il doit signer avec le gouvernement italien, un projet d'accord sur les nouvelles routes de la soie, une s\u00e9rie d'investissements commerciaux chinois \u00e0 travers le monde alors que certains pays europ\u00e9ens sont m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis des ambitions chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:13 > 0:07:18) [94%] : \r\nL'Italie, elle d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:18 > 0:07:31) [93%] : \r\nAli est en effet le 1er grand pays d'Europe et du G7 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 cet ambitieux projet chinois, c'est surtout l'acc\u00e8s maritimes au continent qui agit, qui aiguise l'app\u00e9tit de P\u00e9kin, reportage au port de Trieste Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:33 > 0:07:48) [93%] : \r\nSur le quai num\u00e9ro 7 du port, les mouvements des grues et des camions forment une chor\u00e9graphie bien rod\u00e9, quelques heures seulement apr\u00e8s son arriv\u00e9e, le MSC vendent Dia sera bient\u00f4t pr\u00eat \u00e0 lever l'ancre direction Shanghai il a d\u00e9charg\u00e9 des milliers de conteneurs remplis de marchandises chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:48 > 0:08:00) [89%] : \r\nToute l'\u00e9t\u00e9 pour le Jihad et dans ce containers il y a tout ce que vous avez l'habitude d'acheter dans les supermarch\u00e9s ou les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, bien s\u00fbr, de l'\u00e9lectronique, mais aussi de la nourriture et des v\u00eatements \u00e0 Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:00 > 0:08:11) [91%] : \r\n62 millions de tonnes de marchandises arrivent ici chaque ann\u00e9e, le tirant d'eau du port, permettent aux plus gros navires du monde d'accoster pour le pr\u00e9sident de cette entreprise, le port de Trieste et strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:26) [89%] : \r\nMais \u00e0 Otan NTA le cha\u00eene Trieste est exactement au centre de l'Europe, de plus c'est le port italien qui a le plus important trafic ferroviaire et l'an dernier, nous avons d\u00e9pass\u00e9 tous les records avec la formation de 10000 trains de marchandises Fateh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:27 > 0:08:48) [95%] : \r\nLe train, voil\u00e0 ce qui int\u00e9resse la Chine des trains quotidiens vers l'Europe du Nord et l'Europe de l'Est, voil\u00e0 pourquoi la voie maritime de la nouvelle route de la soie, ce grand projet lanc\u00e9 en 2013 parle de Trieste comme la porte d'entr\u00e9e imp\u00e9riale des marchandises chinoises, mais l'Italie se d\u00e9fend des accusations de vouloir vendre son port et ses infrastructures \u00e0 la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:09:04) [88%] : \r\nLes portes autorit\u00e9 en Italie, les autorit\u00e9s portuaires sont propri\u00e9taires des quais et le territoire du port et propri\u00e9t\u00e9 publique de l'\u00c9tat, ce qui n'est pas comme dans d'autres pays comme en Gr\u00e8ce, o\u00f9 les quais peuvent \u00eatre vendues \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, ce n'est pas le cas en Italie mais quoi \u00e7a Manhasset atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:05 > 0:09:11) [94%] : \r\nAlors la possibilit\u00e9 de voir arriver les millions des fonds d'investissements chinois, mais la ville de Trieste en fibrillation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:11 > 0:09:20) [79%] : \r\nElle porte en elle annonce le port et notre acc\u00e8s vers Lorient et vers l'Europe et alors, nous devons le rendent plus important certainement Laura Coco aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:20 > 0:09:27) [83%] : \r\nSur leur calme, les Chinois sont calme, tranquille, mais attention, o\u00f9 ils ont une puissance non n\u00e9gligeables, je veux parler de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:27 > 0:09:40) [96%] : \r\nLes nouvelles routes de la soie, c'est un peu l'histoire de Marco Polo, mais \u00e0 l'envers alors l'Union europ\u00e9enne a mis en garde l'Italie face aux app\u00e9tits chinois, l'Europe doit parler d'une seule voix, au risque de perdre toute sa puissance commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:41 > 0:09:51) [88%] : \r\nAlors Antoine si la, si on le comprend bien ces ports sont un enjeu strat\u00e9gique et \u00e9conomique capital pour la Chine mais ils font partie, et son maillot d'un vaste plan on appelle donc les nouvelles routes de la soie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:51 > 0:10:44) [91%] : \r\nEt voyez ce projet est tout simplement la mise en place de J. conteste les gigantesques corridor \u00e9conomique depuis ou vers la Chine, il y a d'abord un volet terrestre avec la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de grandes art\u00e8res qui irriguent l'Asie jusqu'en Europe, l'autre volet et maritime, il traverse l'oc\u00e9an Indien pour aller jusqu'en Afrique de l'Est, puis vers le continent europ\u00e9en, alors quelques chiffres pour prendre la mesure de cette initiative chinoise, on parle de 1000 milliards d'investissements 1000 milliards de francs d'investissements d'ici 2049 avec des projets touchant actuellement 70 pays environ regroupant 4,5 milliards d'habitants alors concr\u00e8tement, cela se traduit par la construction de routes, de voies ferr\u00e9es, de grands travaux publics ou encore de r\u00e9seaux \u00e9nerg\u00e9tiques de la participation financi\u00e8re des infrastructures encore d'envois de main-d'oeuvre, bref les nouvelles routes de la soie englobe tous les domaines \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:44 > 0:10:55) [87%] : \r\nAlors demain c'est routes de la soie, cette offensive \u00e9conomique chinoise, sera au coeur du d\u00e9bat europ\u00e9en et des d\u00e9bats europ\u00e9ens qui se rend compte l\u00e0 dessus, tous les 27 ne sont pas d'accord sur leurs position et m\u00eame au-del\u00e0 de l'Europe, certains s'en inqui\u00e8tent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:55 > 0:11:39) [92%] : \r\nOui alors, beaucoup voient dans ce projet, la possibilit\u00e9 d'augmenter leurs \u00e9changes avec la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, mais il ne faut pas oublier qu'il s'agit d'une initiative chinoise qui sert avant tout les int\u00e9r\u00eats chinois, exportations, investissements massifs s\u00e9curisation de leurs voies d'approvisionnement mais aussi l'occasion pour eux de s'implanter physiquement \u00e0 l'\u00e9tranger, certains critiquent aussi la sym\u00e9trie de ses \u00e9changes \u00e9conomiques qui profiterait bien plus \u00e0 P\u00e9kin qu'\u00e0 ses partenaires et l'autre crainte, c'est que certains pays ne puissent plus rembourser les pr\u00eats accord\u00e9s par la Chine et qu'il se retrouve en quelque sorte, pi\u00e9g\u00e9s par leur dette, cela est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 au Sri Lanka qui a d\u00fb tout simplement c\u00e9d\u00e9 l'un de ses ports et des milliers d'hectares de terrain \u00e0 la Chine, et ce pour un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:39 > 0:11:41) [81%] : \r\nAntoine s'il agit, merci pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:42 > 0:12:00) [92%] : \r\nLewis revient en Bourse 34 ans apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte de Wall-Street du pantalon des chercheurs d'or, invent\u00e9 par L\u00e9vi-Strauss \u00e0 la veste connect\u00e9e, la force de cette marque est d'avoir su se r\u00e9inventer mais aussi d'avoir compris l'importance des brevets avant les autres, une histoire que nous racontent Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:02 > 0:12:25) [95%] : \r\nRetour en fanfare \u00e0 la Bourse de New York pour la c\u00e9l\u00e8bre marque de jeans Levi les employ\u00e9es du groupe ont applaudi au son de la cloche de Wall Street, tous v\u00eatus de jeans traders s'y compris un v\u00eatement habituellement interdit ici un \u00e9v\u00e9nement historique pour les adeptes de la toile bleue \u00e0 l'image de ce collectionneur qui poss\u00e8de plus de 8000 pi\u00e8ces suffisamment pour cr\u00e9er un mus\u00e9e du jeans \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:25 > 0:12:39) [86%] : \r\nC'est ce qu'il \u00e9tait Tazmamart Thomson, on peut dire que ce retour en Bourse est important parce qu'une marque de jeans qui a une valeur boursi\u00e8re, c'est rare dans la si grosses industries du textile pas reste on est gros, vous savez de facto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:40 > 0:12:59) [91%] : \r\nLa long\u00e9vit\u00e9 de la marque n\u00e9e en 1853 \u00e0 San Francisco en fait aujourd'hui une l\u00e9gende au d\u00e9part le jeans est issu d'une toile fabriqu\u00e9 en Italie du Nord qui sert aussi de voiles de bateau \u00e0 G\u00eanes au 17\u00e8me si\u00e8cle, concurrenc\u00e9 ensuite par une autre toile tiss\u00e9e anime en France qui a donn\u00e9 son nom au Denim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:59 > 0:13:05) [97%] : \r\nLewis a su rapidement devenir le v\u00eatement de r\u00e9f\u00e9rence, il est aujourd'hui encore leader sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:06 > 0:13:19) [80%] : \r\nB\u00e9atrice Fassi c'\u00e9tait Terence 30 c'est l'un des premiers fabricants \u00e0 avoir d\u00e9pos\u00e9 une patente, le 20 mai 1863 pour le jeans et pr\u00e9cis\u00e9ment pour ces mod\u00e8les, leur forme, leur Style qui gagne 7 Ins Foundem fort Munch, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:39) [95%] : \r\nSymbole des mouvements contestataires dans les ann\u00e9es 50 de la libert\u00e9 du rock'n'roll, il habille les grandes Stars d'Hollywood, le jeans devient \u00e9conomique tout bascule dans les ann\u00e9es 2000, tous les fabricants de jeans doivent alors faire face \u00e0 une forte concurrence de nouvelles enseignes \u00e0 bas prix ou des v\u00eatements sportifs mais depuis 3 ans, le groupe a repris des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:39 > 0:13:54) [91%] : \r\nMais o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts, c'est qu'ils ont vraiment mis\u00e9 sur l'innovation, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 leur mat\u00e9riau avec en mer en ins\u00e9rant du stretch en faisant du tissu imperm\u00e9able, ils ont fait une une veste connect\u00e9e avec Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:54 > 0:14:06) [95%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le titre a gagn\u00e9 33 pourcent des performances financi\u00e8res qui devrait rassurer les investisseurs, plus de 2 milliards de jeans, toutes marques confondues, sont vendus dans le monde chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:08 > 0:14:24) [91%] : \r\nRetour en Suisse, la foire l'horlog\u00e8res Baselworld s'ouvre aujourd'hui le salon est en crise, les exposants, ils sont 4 fois moins nombreux qu'il y a 10 ans Nicolas Ross\u00e9 vous yet effectivement le voit derri\u00e8re vous, le public n'a pas vraiment l'air de se presser, lui non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:25 > 0:14:59) [90%] : \r\nOui, cette immense zone tout autour de moi, l'\u00e9quivalent d'un terrain de football, c'est la zone qui a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s vides par le d\u00e9part du Swatch vous peu laisser du jus Marc alors \u00e9videmment les refait son les revenus, les effets sont tr\u00e8s cons\u00e9quent et moins de journalistes moins d'\u00e9v\u00e9nements marketing Moins de visiteurs aussi moins de rendez- vous pour certaines marques, c'est tr\u00e8s Net, pourtant, la foire de B\u00e2le ne manque pas d'atouts Baselworld ne manque pas d'atouts, il serait un peu t\u00f4t pour l'enterrer, regardez ce reportage r\u00e9alis\u00e9 avec Andy Schmitt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:00 > 0:15:35) [90%] : \r\nLe nouveau patron de Baselworld, au pied du mur B\u00e2le reste le plus grand rendez- vous horloger au monde, mais Michel Lloris m\u00e9dicaux feu il doit persuader les exposants de rester alors qu'ils ne sont plus que 5 100, contre plus de 2000 il y a 10 ans, cet ancien patron de la suite pareil \u00e0 remodeler les lieux ici au 3\u00e8me \u00e9tage une nouvelle sc\u00e8ne quel contraste avec l'an dernier, ce 3\u00e8me \u00e9tage \u00e9tait vide et sans s'exposant comme l'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le 19 30 des images qui avaient choqu\u00e9 le nouveau patron, vous pensez que c'est dommage de pas utiliser internet bien s\u00fbr, c'\u00e9tait un magnifique espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:54) [93%] : \r\nLes grandes marques horlog\u00e8res sont rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 B\u00e2le cette ann\u00e9e une exception de poids Swatch 1er groupe horloger mondial, le groupe biennois qui re\u00e7oit actuellement distributeurs et d\u00e9taillants \u00e0 Z\u00fcrich dans cet immeuble historique achet\u00e9 il y a 5 ans, mais le patron du Swatch Group ne se voit pas comme profiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:54 > 0:16:06) [87%] : \r\nMais si vous prenez les 5 plus grandes marques en Suisse et il y en a 3 qui font partie de Swatch Group, alors oui, je pense que le d\u00e9taillant un certain int\u00e9r\u00eat, je dirais que par avoir profitent de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:14) [90%] : \r\nBaselworld, qui d\u00e9pend aujourd'hui de Rolex, Chopard, Patek ironie du destin 3 marque genevoise fid\u00e8le \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:15 > 0:16:24) [90%] : \r\nEn une semaine, vous avez tout un flot d'informations tr\u00e8s importantes qui circulent \u00e7a je pourrais pas la voir ailleurs, donc pour moi B\u00e2le reste important effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:25 > 0:16:44) [93%] : \r\nAutre lueur d'espoir pour Baselworld tout autour de la foire dans des h\u00f4tels, appartements, nous avons compt\u00e9 plus d'une centaine d'horlogers qui tiennent salon ici 3 chambres d'h\u00f4tel lou\u00e9e par une marque neuch\u00e2teloise un budget total, qui avoisine les 30000 francs pour pouvoir rencontrer le plus de d\u00e9tails on possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:45 > 0:16:57) [91%] : \r\n\u00e7a nous permet, en 5 jours de d'avoir entre 150 et 200 rendez- vous que ce soit de la presse ou que des clients, par contre c'est clair que si on \u00e9tait vraiment au sein de la foire, \u00e7a nous co\u00fbterait entre 10 et 15 fois plus cher constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:57 > 0:17:02) [99%] : \r\nL'avenir de Baselworld passera probablement par des baisses de prix pour les exposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:04 > 0:17:28) [93%] : \r\nOn pourrait penser qu'ils appartiennent au pass\u00e9 et pourtant ils existent toujours, les stocks obligatoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui le Conseil national a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 540 millions pour garantir la constitution de r\u00e9serves oui le p\u00e9trole mais aussi des m\u00e9dicaments, et aujourd'hui, ce n'est plus la peur de la guerre qui commande ces stocks, mais plus largement le risque de p\u00e9nurie li\u00e9e \u00e0 l'environnement, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:46) [88%] : \r\n3 mois la Suisse aujourd'hui est capable de tenir le coup 3 mois en cas de gros p\u00e9pins a dans r\u00e9serves suffisamment de farine de p\u00e9trole, de sucre et de m\u00e9dicaments, on appelle \u00e7a les stocks obligatoires, c'est une soupape de s\u00e9curit\u00e9, ici par exemple \u00e0 Granges-pr\u00e8s-Marnand, on stocke la farine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:46 > 0:17:52) [97%] : \r\nSur chaque cellule, chaque cellule, il y a 400 tonnes de marchandises sur une environ 50 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:52 > 0:18:22) [92%] : \r\nSur le principe, ce simple en r\u00e9alit\u00e9 c'est assez complexe, les stocks doivent \u00eatre sans cesse renouvel\u00e9 les prix fluctuent et ce sont des entreprises priv\u00e9es qui sont mandat\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour constituer ses stocks, il faut donc garantir leurs achats, c'est pour \u00e7a que le National a d\u00e9bloquer cet apr\u00e8s- midi 540 millions de francs, \u00e0 titre de garantie de pr\u00eat jusqu'en 2024 l'an dernier, il a fallu par exemple des stocks et des r\u00e9serves d'antibiotiques, la production n'arrivait pas \u00e0 suivre, m\u00eame chose avec la s\u00e9cheresse, les bateaux remplis de bl\u00e9 n'arrivaient plus \u00e0 naviguer sur le Rhin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:22 > 0:18:43) [83%] : \r\nExactement, parce que tout de suite les battants plus charg\u00e9 la marchandise fourrag\u00e8re ou de nourriture pour la Suisse alors ils sont d\u00e9pass\u00e9s, sur la route, sur les rails, mais tout de suite la demande pour les 10 \u00e0 la augmenter justement le gouvernement lib\u00e9r\u00e9 de stockage des dizaines pour demande rassurer cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:18:53) [93%] : \r\nL'interd\u00e9pendance de l'\u00e9conomie, les production en flux tendu, tout \u00e7a complique la gestion du syst\u00e8me trop rigide, disent les sp\u00e9cialistes, mais \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:53 > 0:19:07) [89%] : \r\nGentiment il y encore 2 ans sur cette ordonnance f\u00e9d\u00e9rale, plus de 500, aliment de base \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9s pour le stockage, comme par exemple, tenez-vous bien, de l'huile de jobs \u00e0 des carapaces de crevettes moulu ou des racines de manioc, aujourd'hui on est revenu \u00e0 plus essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:10 > 0:19:42) [93%] : \r\nR\u00e9inventer sa carri\u00e8re politique dans un autre canton, c'est le choix de l'ancien d\u00e9put\u00e9 MCG Genevois Ronald Zacharias il rebondit aujourd'hui en Valais, l'avocat et promoteur immobilier devrait figurer sur la liste de l'UDC pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant lui, son ancien coll\u00e8gue de parti \u00c9ric Stauffer tentait un retour aupr\u00e8s du PDC valaisan sans succ\u00e8s avant de si\u00e9ger \u00e0 Berne, la route est encore longue, peu ont r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire, loin de leur canton d'origine reportage Claudine Gilbert Torrent Claudel il \u00e9volue Olivier Kurth et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:44 > 0:19:57) [96%] : \r\nDe Gen\u00e8ve \u00e0 son Chalet de Verbier Ronaldo Zacharias a emmen\u00e9 dans ses valises sa passion de la politique \u00e0 70 ans, l'ex- d\u00e9put\u00e9 MCG veut aujourd'hui faire campagne en Valais pour le Conseil national sous la banni\u00e8re UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:57 > 0:20:10) [88%] : \r\nMoi, c'est pas du tourisme politique c'est en exil, je quitte Gen\u00e8ve l'esprit est devenu irrespirable et je ne vois pas de lumi\u00e8re au bout du tunnel, le Valais, au contraire, il y a encore pour le moment une lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:11 > 0:20:40) [95%] : \r\nSe faire \u00e9lire, loin des siens, peu de politiciens ont r\u00e9ussi r\u00e9cemment l'ex- trublion de la politique genevoise, \u00c9ric Stauffer s'est vu refuser l'adh\u00e9sion PDC valaisan dans les ann\u00e9es 90 la Bernoise Simonetta Sommaruga \u00e9chouent au Grand Conseil fribourgeois le Vaudois Kevin Grangier au conseil communal de Fribourg au palmar\u00e8s de ceux qui ont r\u00e9ussi, Magdalena Blocher z\u00fcrichoises \u00e9lu dans les Grisons ou encore Claude-Alain Voiblet, maire de Reconvilier il si\u00e9gera au Grand Conseil Vaudois, quelques ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:40 > 0:20:58) [91%] : \r\nL'exp\u00e9rience v\u00e9cue pendant presque 20 ans en politique jurassienne m'a quand m\u00eame beaucoup servi \u00e0 maintenant il n'y a pas de miracle, \u00e7a veut dire qu'il faut vraiment un engagement de de de chaque instant, \u00e7a veut dire pr\u00e8s passer sur les march\u00e9s de Lausanne pratiquement tous ses samedis, \u00e7a veut dire aller au contact, aller dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:58 > 0:21:06) [90%] : \r\nR\u00e9ussir sans transfert politique reste difficile pour ce politologue, le probl\u00e8me principal vient des partis eux- m\u00eames et non des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:06 > 0:21:22) [88%] : \r\n\u00e7a rend les choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es lorsque le parti est ancien lorsqu'il y a une tr\u00e8s forte et vieille implantation, c'est plus facile quand les les partis sont plus r\u00e9cemment construit, l\u00e0 on peut penser \u00e0 par exemple \u00e0 l'UDC ou \u00e0 des parties de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:22 > 0:21:32) [92%] : \r\nL'UDC Valais justement qui veut donner sa chance \u00e0 l'avocat, je le vois Ronaldo Zacharias il devrait figurer sur la liste principale du parti pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:32 > 0:22:10) [91%] : \r\nLe CHUV dans le top ten des meilleurs h\u00f4pitaux du monde, le magazine Newsweek le place au 9\u00e8me rang de son classement annuel, un palmar\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sur la base des indications de m\u00e9decins r\u00e9partis sur 4 continents, les 10 \u00e9tablissements retenus se distinguent par leur prise en charge des patients, le jeu vid\u00e9o au service de la sant\u00e9, nous avons rencontr\u00e9 un groupe qui s'est donn\u00e9 6 jours pour d\u00e9velopper des jeux vid\u00e9o pour les malades atteints d'asthme ou de mucoviscidose penser les innovations de demain, c'est le principe, y a 4 ans organis\u00e9 toute cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le cas du festival Open g\u00e9nie va-t-en-guerre et Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:12 > 0:22:20) [94%] : \r\nC'est une bataille intergalactique \u00e0 la force des poumons, un jeu vid\u00e9o qui veut rendre plus ludique, les soins que doivent suivre les jeunes patients atteints de maladies respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:20 > 0:22:29) [80%] : \r\nLa respiration devient une t\u00e9l\u00e9commande en fait qui contr\u00f4le des objets \u00e0 l'\u00e9cran et un qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire leur traitement correctement et d'enjeu, donc sans renforc\u00e9e par bien enfin \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:29 > 0:22:50) [94%] : \r\nLes membres de ce collectif international se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine pour 6 jours de travail intensif, c'est ce qu'on appelle un \u00e0 et ils sont \u00e0 l'honneur cette semaine lors du festival Open Geneva designers, ing\u00e9nieurs, d\u00e9veloppeurs, ils con\u00e7oivent des prototypes de jeux vid\u00e9o pour aider les personnes atteintes de maladies respiratoires comme l'asthme ou la mucoviscidose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:50 > 0:23:15) [87%] : \r\nIl m'a dit qu'il n\u00e9cessite des soins, que \u00e7a soit que \u00e7a la physioth\u00e9rapie, 2, 3, 4 fois par jour en fonction de l'\u00e9tat de sant\u00e9 quotidien du du patient, et c'est vrai que pour des jeunes extr\u00eamement difficile de, de, de, de sauce ne disciplin\u00e9e de rester tranquille, de se consacrer \u00e0 \u00e7a et un jeu vid\u00e9o qui accompagnerait cette th\u00e9rapie, \u00e7a je trouve \u00e7a extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:15 > 0:23:21) [96%] : \r\nLes jeux sont cr\u00e9\u00e9s en collaboration avec des associations de patients et des \u00e9quipes hospitali\u00e8res en France et au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:21 > 0:23:39) [85%] : \r\nL\u00e0 on a des \u00e9quipes de chercheurs, on a des personnes en sant\u00e9 publique des pneumologues des p\u00e9diatres et puis autre autres chercheurs dans les censures, c'est un finalement qui nous accompagne, on essaye de, de tester les jeux justement aussi avec des des patients pour voir qu'est-ce que c'est suffisant, c'est suffisamment int\u00e9ressant parce qu'il y a un impact sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:39 > 0:23:47) [93%] : \r\nCes b\u00e9n\u00e9voles ont d\u00e9j\u00e0 con\u00e7u 17 jeux \u00e9ducatifs des programmes en Open source, qui peuvent donc \u00eatre utilis\u00e9es librement par d'autres chercheurs partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:48 > 0:24:08) [91%] : \r\nLes transactions dans le march\u00e9 de l'art atteignent des sommets l'an dernier, le montant de cette transaction a battu un record avec 15,5 milliards, soit 5 de plus qu'en 2008, plusieurs maisons suisses de ventes aux ench\u00e8res apportent leur expertise dans ce domaine, exemple avec une vente de tableaux Suisse hier \u00e0 B\u00e2le Julien Rennes et Serge Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:24:08 > 0:24:10) [84%] : \r\nVous avez 611.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:23) [82%] : \r\nCette semaine, \u00e0 B\u00e2le, une vente aux ench\u00e8res des mains qui se l\u00e8vent, des t\u00e9l\u00e9phones, des sera Terre-net pour cette vue des Grisons sign\u00e9 Alberto de Giacometti estimation 150000 francs, vendu \u00e0 260000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:31) [93%] : \r\nDavantage la vente aux ench\u00e8res, c'est la concurrence, c'est que vous vous adressez pas un seul acheteur mais \u00e0 au monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:53) [90%] : \r\nCes 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre d'Oeuvres d'art vendues aux ench\u00e8res a doubl\u00e9 540000 pi\u00e8ces vendues par ann\u00e9e dans le monde, pour une valeur de 15,5 milliards de dollars, un march\u00e9 ultra concurrentiel jusqu'en Suisse avec Christie's, Sotheby s vous comme ici la maison Bailly et Widmer, la derni\u00e8re arriv\u00e9e sur la place suisse alors pour se faire un nom, une solution, les relations, les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:53 > 0:25:03) [87%] : \r\nB\u00e2le est une ville de culture pour la premi\u00e8re vente en 2011 en ont fait un record mondial sur un tableau de Anker, \u00e7a nous a fait une belle publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:03 > 0:25:15) [96%] : \r\nDes ventes qui font que la Suisse compte, elle est dans le top 10 des pays o\u00f9 l'on vend le plus d'Oeuvres d'art sur le march\u00e9 des ench\u00e8res pour cet expert en histoire de l'art, la Suisse a l'Avantage d'une vertu qui lui est cher : la discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:15 > 0:25:29) [90%] : \r\nLa Suisse \u00e0 un certain nombre de maisons de ventes historiques qui font de la Suisse, une place assez forte alors il y a aussi bien s\u00fbr les ports francs il y a, toute toute une histoire qui fait que la Suisse est un un peu comme pour les banques est un un pays privil\u00e9gi\u00e9 pour pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:29 > 0:25:40) [89%] : \r\nDans un monde secret \u00e0 l'aff\u00fbt de la bonne affaire, mais aussi des nouveaux clients dans le catalogue du jour ce Hodler c\u00f4toie une majorit\u00e9 de pi\u00e8ces, \u00e0 l'image de ce paysage l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 2700 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:40 > 0:25:50) [83%] : \r\nLe jeune collectionneur Toi aussi pouvoir se faire plaisir et acheter c'est \u00e7a donnerait un caract\u00e8re beaucoup trop \u00e9litistes en fait si on l'a vu encore des pi\u00e8ces importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:50 > 0:26:01) [91%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, les ench\u00e8res se sont succ\u00e9d\u00e9s inlassablement des tableaux pour tous, le symbole d'un march\u00e9 de l'art globalis\u00e9 qui a la cote, r\u00e9sultat de la vente 4,75 millions de francs sans les taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:02 > 0:26:15) [92%] : \r\nEt on passe au sport avec une grande soir\u00e9e OK Patrick Andrey, on vous retrouve en Direct de la patinoire des Vernets donc ce quart de finale des play- offs, c'est un match d\u00e9cisif pour Gen\u00e8ve qui cette fois-ci, pourrait bien jouer son dernier match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:26:18 > 0:26:55) [90%] : \r\nOui effectivement Gen\u00e8ve- Servette est men\u00e9 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie le 1er \u00e0 4 victoires et bien passera en demi- finale, \u00e7a veut dire que Berne est tout proche d'une qualification Gen\u00e8ve doit gagner pour s'offrir un match num\u00e9ro 7, samedi \u00e0 Berne, \u00e7a c'est l'enjeu de la soir\u00e9e libre, essayer d'y parvenir, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve- Servette se reposera bien s\u00fbr sur ces \u00e9trangers mais aussi sur un certain Tim Bozon Tim Bozon \u00e9tant des joueurs capables de marquer pour Gen\u00e8ve- Servette mais revient de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, je vous propose de revenir un peu sur son parcours et sur ces sur sa vie finalement un sujet propos\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Scola et Jo\u00ebl hernie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:57 > 0:27:08) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le 1er mars dernier Tim Bozon exulte : il vient d'inscrire le but d\u00e9cisif qui envoie Gen\u00e8ve- Servette en playoff un moment particuli\u00e8rement fort, 5 ans plus t\u00f4t, jour pour jour, il passait tout pr\u00e8s de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:11 > 0:27:23) [95%] : \r\nC'\u00e9tait le le dans la nuit du du 1er 1er mars 2014 j'ai souffert d'une m\u00e9ningite bact\u00e9rienne foudroyante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:23 > 0:27:27) [96%] : \r\nApr\u00e8s 12 jours de coma et la perte de 18 kilos Tim Bozon survit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:28 > 0:27:36) [66%] : \r\nLife enrichissent n'atteint un de plus, Halte cas av\u00e9r\u00e9 a fait loin derri\u00e8re une annexe \u00e0 \u00e9lectrolyte alors esp\u00e9rons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:37 > 0:27:44) [93%] : \r\nCommence alors une longue convalescence, il doit tout r\u00e9apprendre \u00e0 parler, marcher et jouer OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:46 > 0:27:53) [97%] : \r\nAujourd'hui sous le maillot de Gen\u00e8ve- Servette Tim Bozon a repris le fil de sa vie et de sa carri\u00e8re et r\u00e9alise une fin de saison pleine de promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:55 > 0:28:04) [93%] : \r\n\u00e0 ce niveau, \u00eatre capable encore de performer c'est incroyable, c'est quelque chose de fou et c'est un survivant qui revient \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est quand m\u00eame quelque chose de c'est une belle histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:04 > 0:28:13) [89%] : \r\nUne histoire de famille aussi, parce que Bozon \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un non depuis que Philippe, son p\u00e8re a port\u00e9 haut les couleurs du club un h\u00e9ritage lourd \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:13 > 0:28:27) [80%] : \r\nNon, vraiment pas, moi je ne jamais de pression, enfin je m'avez s\u00fbrement \u00e9norm\u00e9ment, mais par rapport \u00e0 \u00e7a non je je sais vraiment de m'amuser comme j'ai dit depuis tomber malade se font jour apr\u00e8s jour, c'est de de vivre \u00eatre prend tout ce que la vie m'me donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:27 > 0:28:35) [87%] : \r\nOn le sait tous, ce qui lui arrive et le son parcours depuis est sem\u00e9e d'emb\u00fbches, c'est pas toujours facile, donc c'est en cela que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:36 > 0:28:39) [94%] : \r\nC'est positif pour lui, ce qui lui arrivait en fin de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:39 > 0:28:45) [97%] : \r\nUne fin de saison qui pourrait m\u00eame se prolonger Tim Bozon aura 25 ans dimanche, il fait tr\u00e8s volontiers son anniversaire par une demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:47 > 0:29:09) [91%] : \r\nEn cette journ\u00e9e mondiale de la trisomie 21, arr\u00eatons-nous sur l'histoire de Lauriane \u00e0 20 ans, elle vient de d\u00e9crocher une place d'\u00eatre coiffeuse Lauriane et porteuses de trisomie 21 et si elle peut aujourd'hui entrer dans la vie professionnelle, c'est gr\u00e2ce au soutien de ses proches, mais aussi \u00e0 des aides sp\u00e9cifiques propos\u00e9es aux personnes en situation de handicap, un reportage de Bre-X buccaux et de Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:11 > 0:29:22) [94%] : \r\nLauriane \u00e0 20 ans elle est atteinte de trisomie 21 et elle commence d\u00e9but avril en stage d'aide- coiffeuse \u00e0 mi- temps dans ce salon de renom, un r\u00eave qui se r\u00e9alise pour cette jeune battante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:22 > 0:29:35) [85%] : \r\nVous avez surf\u00e9 r\u00e9alisme parce que c'est depuis mon enfance, je je r\u00eavais de faire coiffure : je viens toucher les suis des gens et c'est incroyable de faire \u00e7a, c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:37 > 0:29:48) [88%] : \r\nNous avions rencontr\u00e9 Lauriane en mars 2006 alors qu'elle commen\u00e7ait sa scolarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole publique ordinaire, un souhait de sa maman, qui estime aujourd'hui que ce parcours l\u00e0 aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:48 > 0:30:05) [90%] : \r\nQue c'est \u00e0 l'\u00e9cole, elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus motiv\u00e9s, je pense au niveau du langage aussi au niveau de son expression au niveau de son comportement social, tout simplement, donc elle est \u00e0 l'aise pour accueillir ici des clients ce qu'elle ne serait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment si elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:07 > 0:30:15) [96%] : \r\nLa jeune femme va donc r\u00e9aliser un stage de 3 \u00e0 6 mois, avant peut-\u00eatre de signer un contrat fixe avec la directrice de ce salon de coiffure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:15 > 0:30:36) [90%] : \r\nC'est important, introduire les personnes en situation de handicap dans le monde professionnel, parce que chaque personne en fait \u00e0 des qualit\u00e9s et des d\u00e9fauts et je pense que chaque personne, enfin, on peut prendre d\u00e8s les qualit\u00e9s et les mettre en lumi\u00e8re, au lieu de simplement les mettent dans des maisons de prot\u00e9ger ses biens, mais peut-\u00eatre qu'ils sont capables de faire quelque chose de mieux et qui leur plaisent r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:36 > 0:30:55) [71%] : \r\nJe peux faire beaucoup d'choses peuvent fanfare d'\u00e9tages assez facile non, nettoyer les \u00e9tag\u00e8res de miroir je peux ranger les lynchent clients les accueillir en leur remonte au offrira \u00e0 avoir \u00e9crit que voil\u00e0 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:56 > 0:31:12) [88%] : \r\nLauriane et L\u00e9a sont aid\u00e9s dans leur d\u00e9marche par Natacha Beaufort, de l'organisation vaudoise incertain H. : elles ont r\u00e9alis\u00e9 un cahier des charges qui sera adapt\u00e9 en fonction de Lauriane une \u00e9tape importante dans la vie de cette jeune femme qui entend bien aller au bout de ses r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:14 > 0:31:47) [94%] : \r\nEt je vous rappelle cette information, les retrait\u00e9s Kosovars qui ont travaill\u00e9 en Suisse pourront toucher leur retraite, m\u00eame s'il rentre au Kosovo, c'est la fin d'une exception discriminante qui a dur\u00e9 10 ans, le Conseil des \u00c9tats a soutenu ce matin cette nouvelle convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis il sera temps pr\u00e9sent sur le scandale des intern\u00e9s de force en Suisse et les dangers du cannabis concentr\u00e9 demain au journal Jennifer Covo toute la r\u00e9daction vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:56 > 0:31:59) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:14 > 0:32:17) [96%] : \r\nCe que l'oeil ne voit le coeur ne peut en souffrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:19 > 0:32:19) [82%] : \r\nIl y a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:21 > 0:32:22) [94%] : \r\nBen faut pas rigoler dans ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:26 > 0:32:32) [83%] : \r\nPas faire d\u00e9bat prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:33 > 0:32:41) [86%] : \r\nC'\u00e9tait top ben m\u00e9t\u00e9o, c'est tr\u00e8s bien, merci, bonne, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:47 > 0:32:48) [98%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:52 > 0:32:59) [64%] : \r\nFermiers France bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:01 > 0:33:15) [80%] : \r\nAi fait un calcul marrant, il est temps en temps, des t\u00e9l\u00e9spectateurs, c'est avec toi, je disais l'autre jour sur le nombre de d'erreurs qu'on qu'on faisait \u00e7a avec toc j'ai parl\u00e9 de \u00e7a vite, tu sais des fois les gens, ils r\u00e9clament, parce qu'on fait, on fait des fautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:15 > 0:33:31) [84%] : \r\nEt en fait j'ai calcul\u00e9, on a donc 365 jours d'\u00e9mission, on a 6 Images du jour, en moyenne, \u00e7a fait 2500 images, a comment\u00e9 chaque ann\u00e9e, enfin sur lesquelles il faut faire les gendarmes si on seront 4 \u00e0 5 fois sur 2500 c'est un pourcentage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:31 > 0:33:36) [83%] : \r\nCertainement \u00e7a ridicule, mais pour les 4 \u00e0 5 erreurs en ce moment merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:48 > 0:33:53) [90%] : \r\nNon adapt\u00e9s, bon je vais me concentrer dans mon coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:13 > 0:36:14) [99%] : \r\nArzo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:17 > 0:39:55) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'ambiance va devenir de plus en plus printani\u00e8re ces prochains jours la bise va tomber et les temp\u00e9ratures vont encore grimper de quelques degr\u00e9s, nous sommes en ce moment sous l'influence de haute pression leur centre 7 ans depuis la Hollande jusqu'\u00e0 l'Allemagne, elle nous am\u00e8ne un temps ensoleill\u00e9, le tout avec un courant de bise qui a nettement faibli ce matin dans les prochaines 24 heures nous serons encore sous l'influence de haute pression, mais elles auront tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est de l'Europe, du coup la bise va s'estomper, ce qui va quand m\u00eame avoir une influence \u00e0 quand m\u00eame assez grandes puisque nous allons passer dans l'air progressivement plus doux et les temp\u00e9ratures vont grimper tout cela devrait continuer jusqu'en fin de semaine demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de brouillard sur l'LES du plateau, ils se dissiperont assez rapidement, sinon temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi \u00e7a devrait continuer, nous serons loin des perturbations, nous serons dans de l'air sec et donc le soleil devrait encore dominer les temp\u00e9ratures dans tout cela seront assez basse au lever du jour normal apr\u00e8s ainsi \u00e0 avoir une nuit d\u00e9gag\u00e9, donc il pourra faire jusqu'\u00e0 au moins 3 en pleine d\u00e9gel au sol seront possibles nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse et l'apr\u00e8s- midi, on pourra cette fois atteindra les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 19 au Tessin 21 en Valais, ce sera le maximum pour la Suisse ou encore 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents pour terminer seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 tous les niveaux, ils seront \u00e9galement ces variables en direction pendant la journ\u00e9e de samedi, \u00e7a devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps ensoleill\u00e9, avec des temp\u00e9ratures qui devraient aussi et l'apr\u00e8s- midi entre 17 et 21 degr\u00e9s les vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, dimanche, le 1er changement devrait se produire les couronnes nord ouest vont nous amener des passages nuageux, ces derniers pourront \u00eatre assez important l'apr\u00e8s- midi dans l'Est, mais pas de pr\u00e9cipitation, \u00e0 ce stade et surtout le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e autour du l'aimant en Valais ou bien encore sur le Tessin pendant la journ\u00e9e de lundi, les perturbations vont cette fois faire une incursion sur la Suisse, la bise va se lever, elle va m\u00eame se renforcer l'apr\u00e8s- midi s'accompagnera d'air humide avec des passages nuageux des pr\u00e9cipitations aussi sur le quart Nord-Est, ou bien le long des Pr\u00e9alpes au d\u00e9but la limite des chutes de neige se situera vers 1400 m\u00e8tres elle s'abaissera ensuite jusque vers 1000 m\u00e8tres le bassin l\u00e9manique le Valais le Tessin devrait rester en marge des \u00e9v\u00e9nements mardi, m\u00eame chose, probablement dans le Vert, plus humide, donc plus de nuages, un peu plus de pr\u00e9cipitations et nous allons passer dans l'air plus froid la limite des chutes de neige devraient s'abaisser jusque vers 800 m\u00e8tres en moyenne, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, d\u00e9gradation, donc en vue pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, mais d'apr\u00e8s les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le bien il semble que cette d\u00e9gradation soit tr\u00e8s temporaire par la suite de pressions devrait revenir, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, \u00e0 noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 tous ces cas sociaux qui ont \u00e9t\u00e9 intern\u00e9s de force dans les asiles Pise psychiatrique pendant des ann\u00e9es, tout cela s'est pass\u00e9 en Suisse, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903819639", "durationSec": 127, "title": "SO BASELWORLD V2_RTS000001783029", "excerpt": "Le salon mondial de l'horlogerie et de la bijouterie Baselworld 2019 a ouvert ses portes. De nombreuses entreprises, dont toutes les marques de Swatch Group, n'y exposent pas cette ann\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1820138"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819640", "durationSec": 112, "title": "SO BROYAGE POUSSINS INTERDIT_RTS000001783375", "excerpt": "Le Conseil national a interdit le broyage des poussins m\u00e2les. Cette pratique ne repr\u00e9sente que 3% de l'\u00e9limination des poussins en Suisse qui sont la plupart euthanasi\u00e9s au gaz. En effet, pour la production d'oeufs, seules les poules femelles sont conserv\u00e9es. Une solution serait de revenir \u00e0 des races mixtes, dont les femelles sont utilis\u00e9es pour la production d'oeufs, et les m\u00e2les pour celle de viande, ou de pouvoir s\u00e9lectionner le sexe des oeufs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)", "AVICULTURE", "POULE", "SEXE"], "sequenceIds": ["1820120"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819641", "durationSec": 98, "title": "SO HACKATHON_RTS000001783275", "excerpt": "Le d\u00e9veloppement de jeux libres destin\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 respiratoire est le but d'un des hackatons organis\u00e9s dans le cadre de Open Geneva. Les participants mettent au point, d\u00e9veloppent et testent des jeux aidant les patients par exemple pour des exercices respiratoires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9", "JEU VID\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819642", "durationSec": 129, "title": "SO ITALIE TRIESTE HUB_RTS000001783230", "excerpt": "Trieste attise les convoitises de la Chine dans son projet de nouvelles routes de la soie. P\u00e9kin souhaite faire du port de Trieste un des points d'entr\u00e9e en Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement Trieste", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRIESTE"], "thematicThemes": ["PORT"], "sequenceIds": ["1820133"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819643", "durationSec": 115, "title": "SO JU MARCHE D ART V2_RTS000001783283", "excerpt": "Le march\u00e9 de l'art atteint des records dans le monde. La Suisse se place historiquement dans les 10 pays o\u00f9 le plus grand nombre d'oeuvres d'art est vendu,. La maison de vente aux ench\u00e8res Beurret-Bailly et Widmer est une des derni\u00e8res arriv\u00e9es dans les grandes ventes, en ayant notamment fait un record mondial sur la vente d'un tableau de Anker.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 DE L'ART", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819644", "durationSec": 111, "title": "SO KOSOVO CONVENTION SOCIALE_RTS000001783302", "excerpt": "Les Kosovars ayant travaill\u00e9s en Suisse et rentr\u00e9s au Kosovo pour leur retraite ne touchent plus de rente AVS ou AI depuis 2010. Le Conseil des Etats a approuv\u00e9 une nouvelle convention n\u00e9goci\u00e9e entre Berne et Pristina, correspondant aux normes internationales et aux autres accords de s\u00e9curit\u00e9 sociale conclus par la Suisse, mettant fin \u00e0 cette situation discriminatoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1820108"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819645", "durationSec": 129, "title": "SO LEVIS EN BOURSE V2_RTS000001783233", "excerpt": "La marque de jeans Levi's a fait son retour \u00e0 la bourse de New York. Retour sur l'histoire de la marque Levi Straus and Co, fond\u00e9e en 1853, qui a su rester leader et miser sur l'innovation. Explications de Ruedi Karrer, collectionneur de jeans et S\u00e9verine Saas, journaliste responsable mode au journal Le Temps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SCHMIDT, Anka", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "USA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEANS", "MARQUE D\u00c9POS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819646", "durationSec": 103, "title": "SO RESERVES OBLIGATOIRES V2_RTS000001783232", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 540 millions de francs pour les r\u00e9serves obligatoires suisses. Constitu\u00e9es df'aliments, produits \u00e9nerg\u00e9tiques, m\u00e9dicaments, ces r\u00e9serves sont ordonn\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour subvenir aux besoins de la population en cas de n\u00e9cessit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["STOCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819647", "durationSec": 112, "title": "SO TIM BOZON_RTS000001783262", "excerpt": "Portrait du hockeyeur suisse Tim Bozon qui est un des buteurs de son \u00e9quipe du Gen\u00e8ve Servette HC, qui r\u00e9alise une bonne fin de saison. Il est revenu \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9 suite \u00e0 une m\u00e9ningite bact\u00e9rienne foudroyante. Itw Aur\u00e9lien \"Jimmy\" Omer, pr\u00e9parateur mat\u00e9riel Gen\u00e8ve-Servette, de Tim Bozon et de son p\u00e8re Philippe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "HOCKEY SUR GLACE", "MALADIE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819648", "durationSec": 110, "title": "SO TRANSFUGES CANTONS V2_RTS000001783348", "excerpt": "L'ex-d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e0 Gen\u00e8ve Ronald Zacharias est candidat au Conseil national pour l'UDC en Valais. De nombreux politiciens ayant tent\u00e9 de passer d'un canton \u00e0 l'autre se sont trouv\u00e9s face \u00e0 des \u00e9checs. D'autres, comme Pierre-Alain Voiblet ont r\u00e9ussi, \u00e0 force de nombreux efforts aupr\u00e8s de la population.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "VIE POLITIQUE", "CANTON"], "sequenceIds": ["1820153"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819649", "durationSec": 125, "title": "SO TRISOMIE 21_RTS000001783267", "excerpt": "Lauriane Berger est une jeune trisomique 21. Elle vient d'obtenir un stage de coiffeuse dans un salon de Renens, gr\u00e2ce \u00e0 sa volont\u00e9 et aux aides de ses proches, notamment apr\u00e8s avoir suivi une scolarit\u00e9 dans les classes ordinaires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["HANDICAP MENTAL", "COIFFEUR", "TRISOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819650", "durationSec": 28, "title": "SO XI JINPING SALVINI ACCORD_RTS000001783332"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819708", "summary": "Itw Maja Berisha, travailleur Kosovar en Suisse prochainement \u00e0 la retraite.\nConseil des Etat en s\u00e9ance.\nItw Osman Osmani, secr\u00e9taire syndical UNIA.\nIntervention Didier Berberat, conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois.", "id": "1820108", "visualThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "AVS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819720", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, Conseil national en s\u00e9ance.\nIntervention Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9raux vaudoise, broyant un poussin en chocolat.\nCagette pleine de poussins vivants.\nItw Daniel Wuergler, aviculteur, membre comit\u00e9 directeur GalloSuisse.\nItw Isabelle Chevalley.\nBo\u00eetes d'oeufs de race de poules mixtes pondeuses et \u00e0 viande, bio de Coop, Migros, naturesuisse.\nItw Tristan Cerf, porte-parole Migros.", "id": "1820120", "visualThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)", "AVICULTURE", "POULE", "SEXE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819733", "summary": "Ensoleill\u00e9, navires marchands de la compagnie MSC dans le ports de Trieste.\nActivit\u00e9 portuaire de chargement et d\u00e9chargement de containers. \nItw Fabrizio Zerbini, pr\u00e9sident Triste Marine Terminal.\nTrain de marchandise transportant containers dans le port. \nItw Zeno D'Agostino, pr\u00e9sident Autorit\u00e9 portuaire de Trieste.\nPalais du Gouvernement.\nSc\u00e8ne de rue Place Unita d'Italia.\nItw de rue.", "id": "1820133", "visualThemes": ["PORT", "CONTENEUR", "TRAIN DE MARCHANDISES", "CARGO", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["TRIESTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819738", "summary": "B\u00e2le :\nStands d'exposition d'horlogers au salon mondial de l'horlogerie et de la bijouterie Baselworld 2019.\nItw Thierry Stern, pr\u00e9sident Patek Philippe.\nItw David SAnchez, directeur g\u00e9n\u00e9ral Bomberg.\n\nZurich :\nItw Nick Hayek, directeur g\u00e9n\u00e9ral Swatch Group.", "id": "1820138", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["HAYEK, NICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819753", "summary": "Itw Ronald Zacharias, membre UDC district d'Entremont.\nItw Claude-Alain Voiblet, ex-d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois.\nItw Ren\u00e9 Kn\u00fcssel, politologue.", "id": "1820153", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CANTON"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD", "VALAIS"], "visualPersons": ["ZACHARIAS, CHRISTIAN", "VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Baselworld B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778724", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047716", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1E004F6D-B394-4A23-B311-BED59235CC5A", "internalArchiveId": "1E004F6D-B394-4A23-B311-BED59235CC5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un postulat demande la redistribution plus r\u00e9guli\u00e8re des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC/VS\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nUn postulat demande la redistribution plus r\u00e9guli\u00e8re des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS 12h30: BNS et dividendes au canton GIOVANOLA\r\n Les b\u00e9n\u00e9fices de la Banque Nationale Suisse doivent \u00eatre distribu\u00e9s plus r\u00e9guli\u00e8rement...C'est ce que demande un postulat d\u00e9pos\u00e9 hier au Conseil National.\r\nLa proposition, Marie Giovanola, demande de tenir compte de mani\u00e8re plus r\u00e9aliste des r\u00e9serves et du b\u00e9n\u00e9fice de la BNS.\r\nPour 2017, les b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s se montent \u00e0 54 milliards, alors que seulement 2 milliards ont \u00e9t\u00e9 revers\u00e9s aux cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les r\u00e9serves sont elles \u00e9valu\u00e9es \u00e0 67 milliards de francs...\r\nSelon la Constitution, deux-tiers des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS doivent revenir aux cantons.\r\nPour l'auteur de ce postulat, le conseiller national UDC Jean-Luc Addor, il faut ren\u00e9gocier la convention qui lie le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et la BNS afin de permettre une plus large redistribution. \r\n....son addor 45 (LANC\u00e9 DE BERNE)\r\nLa BNS a annonc\u00e9 d\u00e9but mars avoir enregistr\u00e9 15 milliards de pertes en 2018.\r\nPas de quoi changer la donne pour l'\u00e9lu Valaisan qui estime que les montants \u00e0 disposition correspondent \u00e0 50 ans de redistribution.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287495", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un postulat demande la redistribution plus r\u00e9guli\u00e8re des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS / 12H30_2019-03-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.03.2019"], "variantIds": ["ece-10287495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T18:05:46Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale 6 qui doivent \u00eatre distribu\u00e9s plus r\u00e9guli\u00e8rement, c'est ce que demande un postulat d\u00e9pos\u00e9 hier au Conseil national la proposition Marie Giovanola demande de tenir compte de mani\u00e8re plus r\u00e9aliste des r\u00e9serves et du b\u00e9n\u00e9fice de la BNS oui pour 2017 les b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s se montent \u00e0 54 milliards de francs, alors que seulement 2 milliards ont \u00e9t\u00e9 revers\u00e9s aux cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, les r\u00e9serves sont elles \u00e9valu\u00e9es \u00e0 67 milliards de francs, selon la Constitution, deux-tiers des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS doivent revenir aux cantons pour l'auteur de ce postulat, le conseiller national UDC Jean-Luc Addor il faut ren\u00e9gocier la convention qui lie le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et la BNS et ce, afin de permettre une plus large redistribution la question cette \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nSi on arrive \u00e0 cr\u00e9er une majorit\u00e9 pour faire pression dans l'int\u00e9r\u00eat des cantons et de l'\u00e9conomie de ce pays qui n'a pas int\u00e9r\u00eat non plus pour par diff\u00e9rents secteurs \u00e0 ce que on th\u00e9saurisent finalement des montants excessifs, sous couvert de r\u00e9serve \u00e0 la Banque nationale, la Banque nationale suisse de Paul pour th\u00e9sauriser d\u00e9mentant pr\u00e9judice des cantons et puis parfois aussi de secteurs strat\u00e9giques comme la formation, on est toujours confront\u00e9 \u00e0 des demandes de coupes budg\u00e9taires dans ces secteurs, dont tout le monde convient qui sont importants, ben l\u00e0 il y a peut-\u00eatre un peu d'argent qu'on peut se distribuer de mani\u00e8re plus large mais intelligemment, \u00e7a n'irait pas n'importe o\u00f9, si on prend cet exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nLa BNS a annonc\u00e9 d\u00e9but mars avoir enregistr\u00e9 15 milliards de pertes l'an 2018, pas de quoi changer la donne pour l'\u00e9lu Valaisan qui estime que les montants \u00e0 disposition correspondent \u00e0 environ 50 ans de redistribution. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F6FA028-4107-4673-9C29-88B43C168A6E", "internalArchiveId": "0F6FA028-4107-4673-9C29-88B43C168A6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Philippe Bauer, Conseiller national PLR NE;Urs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe;Carole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(13/SOMMET BXL AP 8H)  \r\n((DIRECT STUDIO BXL SECOURS +32 ** 73 *6853))\r\nA neuf jours de la date pr\u00e9vue du Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a demand\u00e9 hier aux dirigeants europ\u00e9ens un report de trois mois, afin d'\u00e9viter \u00e0 son pays, incapable de se rassembler autour d'un accord de divorce, une sortie sans filet.\r\nCette question va dominer le sommet des dirigeants europ\u00e9ens, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\nLondres qui voudrait reporter au 30 juin la date du divorce.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Les signaux semblent au vert pour une courte extension.\r\nOui, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, pense que c'est possible. C'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les dirigeants ces derniers jours. Mais les Vingt-Sept vont poser une condition, selon Donald Tusk: il faudra d'abord un OUI du Parlement britannique \u00e0 l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. On peut parler d'une menace voil\u00e9e: si rien ne bouge, on se dirige vers une sortie sans accord, un no deal, le 29 mars. Mais si les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent le texte lors d'un nouveau vote, la semaine prochaine, ils obtiendront une courte extension. En tout cas jusqu'au 23 mai, juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n***Si l'accord est de nouveau rejet\u00e9 \u00e0 Westminster, est-ce que les Europ\u00e9ens vont vraiment dire: tant pis pour vous, pas d'extension, on se quitte sans accord?\r\nOn peut en douter. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, Donald Tusk n'exclut pas de rappeler les dirigeants \u00e0 Bruxelles la semaine prochaine, pour un sommet extraordinaire. Il faudra alors s'attendre \u00e0 un festival de soupirs et de grincements de dents. Mais au bord du pr\u00e9cipice, la tentation de reculer l'\u00e9ch\u00e9ance sera forte. Ce sont les signaux qui nous viennent, par exemple, de l'Allemagne. Dont il est difficile d'ignorer l'avis, en Europe.\r\n(21/ITALIE MIGRANTS)  \r\n*** Un drame \u00e9vit\u00e9 de justesse en Italie.\r\nLes forces de l'ordre italiennes ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et ligot\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan. \r\nLeur chauffeur, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise, a invoqu\u00e9 le sort des migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e, avant d'incendier le bus.\r\nLes carabiniers ont bris\u00e9 les vitres du bus qui prenait feu avant de secourir les adolescents.\r\nCl\u00e9a Favre, cet homme de 47 ans voulait, avec son geste, attirer l'attention du monde sur le sort des personnes migrantes...\r\n------------------\r\n\"J'ai perdu 3 enfants en mer\". C'est ce qu'a dit l'Italien d'origine S\u00e9n\u00e9galaise pendant la courte prise d'otage, selon le t\u00e9moignage d'un des coll\u00e9giens.\r\nIl r\u00e9p\u00e9tait que si tant de personnes en Afrique continuaient \u00e0 mourir, c'\u00e9tait la faute de Luigi Di Maio et de Matteo Salvini, les deux vice-Premiers ministres italiens. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sous les chefs de \"prise d'otage, massacre et incendie\" avec la circonstance aggravante de \"terrorisme\". \r\nLe minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur examine aussi les possibilit\u00e9s pour lui retirer sa nationalit\u00e9 italienne.\r\n*** RELANCE : Rome a d'ailleurs une toute autre vision de sa politique migratoire...\r\nMatteo Salvini \u00e9tait hier matin devant les s\u00e9nateurs.\r\nIl a assur\u00e9 que sa fermet\u00e9 avait sauv\u00e9 \"des milliers de vies\".\r\n\"Moins de d\u00e9parts, moins d'arriv\u00e9es, moins de morts\", a-il martel\u00e9.\r\nLe ministre d'extr\u00eame droite a \u00e9voqu\u00e9 un bilan de \"un mort r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en mer\" cette ann\u00e9e.\r\nAlors que l'Organisation internationale pour les migrations fait \u00e9tat de 152 morts et disparus en M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\n(Bve Nouvelle Z\u00e9lande Armes) La Nouvelle-Z\u00e9lande interdit \u00e0 la vente les fusils d'assaut et les fusils semi-automatiques apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Christchurch. \r\nLes armes semi-automatiques, les chargeurs \u00e0 grande capacit\u00e9 et les dispositifs permettant des tirs plus rapides sont aussi concern\u00e9s.\r\nDes mesures seront prises pour emp\u00eacher une ru\u00e9e vers les armes avant le vote de cette loi, qui sera examin\u00e9e d\u00e9but avril au Parlement. \r\nL'Etat lance par ailleurs un programme de rachat des armes d\u00e9j\u00e0 en circulation. \r\nToute personne qui n'aura pas rendu ses armes \u00e0 l'issue s'exposera \u00e0 des amendes allant jusqu'\u00e0 pr\u00e9s de 3000 CHF et \u00e0 trois ans de prison.\r\nUne s\u00e9rie de mesure qui intervient pr\u00e9s d'une semaine apr\u00e9s le double attentat des mosqu\u00e9es \u00e0 Christchurch...\r\n(03/GESTION TERRORISME PA) *** Et dans cete lutte contre le terrorisme, le cadre l\u00e9gal suisse reste lui encore trop faible. \r\nC'est l'avis du professeur de droit p\u00e9nal Alain Macalouso exprim\u00e9 hier dans notre \u00e9mission Forum. \r\nLe professeur salue la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de muscler certains articles du code p\u00e9nal...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voit aussi de nouvelles mesures polici\u00e8res hors proc\u00e9dures p\u00e9nales. \r\nMarc Menichini, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vont prochainement aborder ces deux projets. \r\nEt ils ne semblent pas manquer d'id\u00e9e pour renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre les terroristes. \r\n  1'03\r\n((Derni\u00e8re en date, le vote mardi dernier au Conseil des Etats pour expulser dans leur pays d'origine des personnes poursuivies en Suisse pour des actes terroristes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir l\u00e9gif\u00e9rer. A l'UDC, on s'interroge aussi sur la possiblit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un Suisse qui commettrait de tels actes. Au risque de le rendre apatride. \r\nSi le gouvernement n'entend pas aller aussi loin, il a r\u00e9cemment proposer un renforcement du code p\u00e9nal: avec augmentation de la dur\u00e9e des peines encourues, et punition du recrutement, de la formation, ou encore du voyage en vue d'un acte terroriste. L'examen parlementaire de ce projet a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9. Le Conseil des Etats, chambre prioritaire, veut le traiter avec le projet sur de nouvelles mesures polici\u00e8res contre les djihadistes. \r\nUn double examen qui pourrait bien voir la droite proposer des dispositions plus s\u00e9v\u00e8res et la gauche bloquer tout ce qui violerait, \u00e0 leurs yeux, les droits fondamentaux. Bref pas de quoi aller vite. Alors que les acteurs du terrain, police et justice, attendent depuis des ann\u00e9es maintenant, un renforcement du cadre l\u00e9gal dans la lutte contre le terrorisme.))\r\n(Bve UDC Assurance-maladie) A quelques mois des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC fait volte face au sujet de l'indexation de la franchise de base de l'assurance maladie... \r\nApr\u00e9s avoir propos\u00e9 et soutenu cette mesure cens\u00e9 responsabiliser les assur\u00e9s, une majorti\u00e9 d'\u00e9lu du parti ne d\u00e9fend plus la franchise de base \u00e0 350 CHF...\r\nLa r\u00e9forme sera donc enterr\u00e9e demain lors du final vendredi dans les deux chambres du Parlement. \r\nUne victoire pour la gauche ainsi que d'organisations de consommateurs et de retrait\u00e9s quie avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLa franchise de base reste donc dans l''immediat fix\u00e9e \u00e0 300 francs.\r\n(08/GE/NOTES DE FRAIS ITV ZWEIFEL) Ce bras de fer \u00e0 Geneve entre le Conseil d'Etat et la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil.\r\nUn desaccord sur les modalit\u00e9s de l'analyse des notes de frais des membres du gouvernement. \r\nIls invoquent des bases l\u00e9gales diff\u00e9rentes. \r\nLe conseil d'Etat se dit ouvert \u00e0 un audit mais souhaite que la proc\u00e9dure juridique soit respect\u00e9e. \r\nElle l'est selon la commission de gestion et son pr\u00e9sident le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel.\r\n  44''\r\nle d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel interrog\u00e9 par Tania Sazpinar.\r\n(Bve Remont\u00e9es VS) Les perspectives s'annoncent plut\u00f4t favorables pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes. \r\nLe bilan apr\u00e8s les vacances de carnaval est meilleur que celui de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nDepuis le d\u00e9but de la saison et jusqu'au 15 mars, les entreprises membres de l'association des Remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais affichent une augmentation de 7,2% du nombre de journ\u00e9es skieurs par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier. \r\nCet hiver, la m\u00e9t\u00e9o s'est montr\u00e9e plus cl\u00e9mente que l'an dernier,selon l'association.\r\n(05/IDENTITE NUM ITV BAUER) *** Le PLR salue la d\u00e9cision du Conseil national d'introduire une identit\u00e9 num\u00e9rique. \r\nApr\u00e8s une demi-journ\u00e9e de d\u00e9bat hier, le mod\u00e8le propos\u00e9 par le conseil f\u00e9dr\u00e9al a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\nMalgr\u00e9 les critiques de la gauche, ce sont des entreprises priv\u00e9es qui vont d\u00e9livrer et g\u00e9rer l'a nouvelle identit\u00e9 \u00e9lectroniques sens\u00e9 facilit\u00e9 les transaction entre particulier et l'Etat. \r\nPour le lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer, il est totalement l\u00e9gitime que ce soient des entreprises priv\u00e9es qui d\u00e9livrent ce nouvel outil. \r\n  46''\r\nPhilippe Bauer avec St\u00e9phane Deleury\r\n(TF7/15MIN BURN OUT PI) *** Le burn out... on en parle de plus en plus... et pourtant... ce syndrome reste difficile \u00e0 diagnostiquer. \r\nEt bien une nouvelle m\u00e9thode pourrait changer la donne. \r\nElle permet de mesurer biologiquement les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par un burn-out. \r\nLa Clinique du travail \u00e0 Morges s'y int\u00e9resse. \r\nElle a donn\u00e9 cette semaine une formation sur cet outil. \r\nJo\u00eblle Cachin, ce test permet de rendre visible l'impact du burn-out sur le corps.\r\n  1'30 \r\n((On parle souvent d'une maladie \"psychique\", pourtant les sympt\u00f4mes physiques sont bien pr\u00e9sents, lors d'un burn-out. \r\nUne m\u00e9thode de mesure le montre. On place un \u00e9lectrocardiogramme sur un patient pendant 24 heures. Et en calculant la variabilit\u00e9 de son rythme cardiaque, on obtient une image, un spectrogramme: reflet de la qualit\u00e9 de son syst\u00e8me nerveux. \r\nUrs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe a donn\u00e9 la formation \u00e0 la Clinique du travail.\r\nson 1\r\nUn outil qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler pr\u00e9cieux pour les patients et le personnels de sant\u00e9. Car on confond encore souvent burn-out avec d'autres troubles, comme la d\u00e9pression.\r\nCarole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges :\r\nson 2\r\nCet outil est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en Suisse allemande, en Allemagne et en Autriche. Il devrait arriver progressivement en Suisse romande.))\r\nEXTRO: Burn-out, \u00e0 qui la faute?\r\nC'est le sujet de reportage de 15 Minutes. \u00c0 retrouver toute la semaine sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et samedi \u00e0 12h45 sur nos ondes.\r\n(19/ALL/ALCOOLISME PASSIF ETUDE PA) On connaissait la fum\u00e9e passive. Des chercheurs parlent aujourd'hui d'alcool passif. Ces scientifiques - de l'institut de recherche th\u00e9rapeutique \u00e0 Munich - viennent de publier une recherche en Allemagne (mardi). Cette derni\u00e8re quantifie le nombre de victimes que font les personnes qui ont bu. Katja Schaer\r\n  49''\r\n((Quand on dit que l'alcool tue, on pense en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ceux qui boivent. Dans cette recherche, l'approche est inverse. Ce sont les cons\u00e9quences de la consommation ... sur les autres personnes ... qui sont prises en compte. Et parmi ces victimes, on trouve les accident\u00e9s de la route, les proches de personnes violentes en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, les enfants n\u00e9s handicap\u00e9s \u00e0 cause de la consommation de la m\u00e8re pendant la grossesse. Pour quantifier ces victimes, les chercheurs ont compil\u00e9 des chiffres \u00e0 \u00e9chelle internationale, puis d\u00e9duit une estimation pour l'Allemagne. Leur bilan donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. En 2014 plus de 12'500 enfants sont n\u00e9s avec un handicap d\u00e9coulant de la consommation d'alcool de leur m\u00e8re. 55 personnes - donc plus d'une personne par semaine, sont mortes sous les coups d'un individu alcoolis\u00e9 - et des quelque 2700 tu\u00e9s sur la route - pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ... 1214 sont victimes de conducteurs qui ont bu.))\r\n(Bve OEP) Ce matin A 8h36 On en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions et t\u00e9moignages sur les troubles visuels. \r\nOp\u00e9ration, appareillage, r\u00e9\u00e9ducation : qui consulter et \u00e0 quel moment ? Deux sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondront en direct, vous pouvez les appeler d\u00e8s maintenant au **.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-21T08:00:06_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-21T08:00:06_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10287578", "ece-10287553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T17:23:52Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari Londres veut se donner plus de temps pour le Brexit, Bruxelles n'est pas contre l'id\u00e9e de repousser le divorce au-del\u00e0 du 29 mars reste \u00e0 convaincre, d'un c\u00f4t\u00e9, les dirigeants des 27 \u00c9tats europ\u00e9ens et de l'autre les d\u00e9put\u00e9s britanniques, les carabiniers italiens ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et menac\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan, le conducteur du bus, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise invoqu\u00e9 le sort des migrants africains morts en M\u00e9diterran\u00e9e avant d'incendier le v\u00e9hicule et puis vous connaissiez la fum\u00e9e passive de scientifiques s'int\u00e9ressent \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'alcool passif et notamment les cons\u00e9quences sur l'entourage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\n\u00e0 9 jours de la date pr\u00e9vue du Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a demand\u00e9 hier aux dirigeants europ\u00e9ens, un report de 3 mois, afin d'\u00e9viter \u00e0 son pays, incapable de se rassembler autour d'un accord de divorce une sortie sans filet, cette question va dominer le sommet des dirigeants europ\u00e9ens aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, Londres qui voudrait reporter au 30 juin la date du divorce Guillaume Meyer on vous retrouve justement \u00e0 Bruxelles les signaux semblent au Vert pour une courte extension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [96%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk pense que c'est possible, c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les dirigeants ces derniers jours mais les 27 vont poser une condition selon Donald Tusk, il faudra d'abord un oui du Parlement britannique \u00e0 l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, on peut parler d'une menace voil\u00e9e : si rien ne bouge, on se dirige vers une sortie sans accord un no deal le 29 mars mais si les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent le texte lors d'un nouveau vote la semaine prochaine, ils obtiendront une courte extension en tout cas jusqu'au 23 mai juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nEt si l'accord est de nouveau rejet\u00e9 \u00e0 Westminster, est-ce que les Europ\u00e9ens Guillaume vont vraiment dire tant pis pour vous, pas d'extension, on se quitte sans accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors on peut en douter, le cas \u00e9ch\u00e9ant, Donald Tusk n'exclut pas de rappeler li\u00e9s dirigeants \u00e0 Bruxelles la semaine prochaine pour un sommet extraordinaire, il faudra alors s'attendre \u00e0 un festival de soupirs et de grincements dans mais au bord du pr\u00e9cipice, la tentation de reculer l'\u00e9ch\u00e9ance sera forte, ce sont les signaux qui nous viennent par exemple de l'Allemagne, dont il est difficile d'ignorer la vie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [96%] :\r\nUn drame \u00e9vit\u00e9 de justesse en Italie, les forces de l'ordre ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et ligot\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan, leur chauffeur, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise invoqu\u00e9 le sort des migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e avant d'incendier le bus, les carabiniers ont bris\u00e9 les vitres du bus qui prenait feu avant de secourir les adolescents Cl\u00e9a Favre, cet homme de 47 ans voulait donc avec son geste attirer l'attention du monde sur le sort des personnes migrantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [95%] :\r\nJ'ai perdu 3 enfants en mer, c'est ce qu'a dit le chauffeur pendant la courte prise d'otages, selon le t\u00e9moignage d'un coll\u00e9gien il r\u00e9p\u00e9tait que si tant de personnes en Afrique continuaient \u00e0 mourir, c'\u00e9tait la faute de Luigi di Maio et de Matteo Salvini, les 2 vice- Premiers ministres italiens, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sous les chefs de prise d'otage, massacre et incendie, avec la circonstance aggravante de terrorisme, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur examine aussi les possibilit\u00e9s de lui retirer sa nationalit\u00e9 italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, qui a d'ailleurs une toute autre vision de sa politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [96%] :\r\nMatteo Salvini \u00e9tait hier matin devant les s\u00e9nateurs, il a assur\u00e9 que sa fermet\u00e9 avait sauv\u00e9 des milliers de vie moins de d\u00e9parts, moins d'arriv\u00e9es, moins de morts, a -t-il martel\u00e9 le ministre d'extr\u00eame droite a \u00e9voqu\u00e9 un bilan de un mort r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en mer cette ann\u00e9e alors que l'Organisation internationale pour les migrations, fait \u00e9tat de 152 morts et disparus sur la m\u00eame p\u00e9riode en M\u00e9diterran\u00e9e centrale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [92%] :\r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande interdit \u00e0 la vente les fusils d'assaut et les fusils semi- automatiques apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Chris Christchurch l'\u00c9tat qui lance par ailleurs un programme de rachat des armes, des gens circulation toute personne qui n'aura pas rendu ses armes \u00e0 l'issue s'exposerait \u00e0 des amendes allant jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 3000 francs et \u00e0 3 ans de prison et dans cette lutte contre le terrorisme, le cadre l\u00e9gal suisse reste encore trop faible, c'est l'avis du professeur de droit p\u00e9nal Alain McHale saut exprim\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Forum le professeur salue la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de muscler certains articles du code p\u00e9nal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit aussi de nouvelles mesures polici\u00e8res hors proc\u00e9dures p\u00e9nales marque Mini qui ni les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vont prochainement aborder ces 2 projets et il ne semble pas manquer d'id\u00e9es pour renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [96%] :\r\nDerni\u00e8re en date, le vote mardi pass\u00e9 au Conseil des \u00c9tats pour expulser dans leur pays d'origine des personnes poursuivies en Suisse pour des actes terroristes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 l'UDC, on s'interroge aussi sur la possibilit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un Suisse qui commettrait de tels actes, au risque de le rendre apatride, si le gouvernement n'entend pas aller aussi loin, il a r\u00e9cemment propos\u00e9 un renforcement du code p\u00e9nal, avec augmentation de la dur\u00e9e des peines punition du recrutement de la formation ou encore du voyage en vue d'un acte terroriste, l'examen parlementaire de ce projet a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9, le Conseil des \u00e9tats chambre prioritaire veut le traiter avec le projet sur de nouvelles mesures polici\u00e8res contre les djihadistes un double examen qui pourrait bien voir la droite proposer des dispositions plus s\u00e9v\u00e8res et la gauche bloquer tout ce qui violerait \u00e0 leurs yeux les droits fondamentaux, bref pas de quoi aller vite alors que les acteurs du terrain, police et justice attendent depuis des ann\u00e9es maintenant un renforcement du cadre l\u00e9gal dans la lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nCe bras de fer \u00e0 Gen\u00e8ve entre le Conseil d'\u00c9tat et la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil un d\u00e9saccord sur les modalit\u00e9s de l'analyse des notes de frais des membres du gouvernement, ils invoquent des bases l\u00e9gales diff\u00e9rentes, le Conseil d'\u00c9tat, se dit ouvert \u00e0 un audit, mais souhaite que la proc\u00e9dure juridique soit tr\u00e8s respect\u00e9s, elle est, selon la commission de gestion et son pr\u00e9sident, le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [89%] :\r\nEt la commission contr\u00f4ler si on salue la volont\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat sur la transparence, mais souhaite qu'il aille jusqu'au bout de l'exercice en rendant publique la r\u00e9vision de ses frais aujourd'hui, ce n'est pas le cas, donc, effectivement, la commission de contr\u00f4le de gestion, on trouve assez d\u00e9testable assez d\u00e9plorable attitude du Conseil d'\u00c9tat qui bloquent l'acc\u00e8s de ces \u00e9l\u00e9ments chiffr\u00e9s \u00e0 la Cour des comptes, on assiste un peu \u00e0 une bataille juridique, le probl\u00e8me, c'est juste une interpr\u00e9tation de la loi, non, il s'agit pas d'interpr\u00e9tation de la loi, il s'agit de respecter la volont\u00e9 du 1er pouvoir de de ce canton, c'est-\u00e0-dire le Grand Conseil, au travers de sa commission de contr\u00f4le de gestion, qui souhaite que ces frais soient r\u00e9vis\u00e9es c'est La Moindre des choses que soit r\u00e9vis\u00e9e par la Cour des comptes, puisqu'elle est utilis\u00e9e pour le faire il y a pas d'arguties, je veux dire juridique \u00e0 avoir l\u00e0 derri\u00e8re, et les gens ne comprennent tout simplement pas ces arguties juridiques, les gens veulent de la transparence est -ce que ce que nous souhaitons aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nYvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR interrog\u00e9 par Tania \u00e7a pinard, les perspectives s'annoncent plut\u00f4t favorables pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes le bilan apr\u00e8s les vacances de carnaval est meilleur que celui de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, depuis le d\u00e9but de la saison et jusqu'au 15 mars les entreprises membres de l'association des Remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais affichent une augmentation de plus de 7 pourcent du nombre de journ\u00e9es skieurs par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, cet hiver, la m\u00e9t\u00e9o s'est notamment montr\u00e9e plus cl\u00e9mente que l'an dernier, selon l'association, on entend toujours plus parler de Burn Out et pourtant c'est un syndrome qui reste difficile \u00e0 diagnostiquer h\u00e9 bien une nouvelle m\u00e9thode pourrait changer la donne, elle permet de mesurer biologiquement les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par un burn-out la Clinique du travail \u00e0 Morges s'y int\u00e9resse, elle a donn\u00e9 cette semaine une formation sur cet outil Jo\u00eblle Cachin ce test permet de rendre visible l'impact dur burn-out sur le corps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [93%] :\r\nOn parle souvent d'une maladie psychique, pourtant les sympt\u00f4mes physiques sont bien pr\u00e9sents lors d'un burn-out, une m\u00e9thode de mesure le montre, on place un \u00e9lectrocardiogramme sur un patient pendant 24 heures et en calculant la variabilit\u00e9 de son rythme cardiaque, on obtient une image, un spectre au gramme, reflet de la qualit\u00e9 de son syst\u00e8me nerveux Urs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe a donn\u00e9 l'information \u00e0 la Clinique du travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:28) [90%] :\r\nC'est une mani\u00e8re, je regardais un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un patient pour voir quel est l'\u00e9tat de son syst\u00e8me nerveux autonome parce qu'on sait qu'en cas d'une Exposition \u00e0 un stress chronique, ce syst\u00e8me ne fonctionne plus bien o\u00f9 risque s', et c'est \u00e7a qu'on peut monsieur avec cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [98%] :\r\nUn outil qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler pr\u00e9cieux pour les patients et le personnel de sant\u00e9 car on confond encore souvent burn-out avec d'autres troubles comme la d\u00e9pression Carole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [89%] :\r\nC'est quelque chose de fondamental parce qu'on a enfin quelque chose de pragmatique a montr\u00e9, noir sur blanc \u00e0 quelqu'un qui sera encore dans le d\u00e9ni ou s'appuyant encore nous notre pratique dans l'\u00e9quipe de la clinique o\u00f9 ensuite beaucoup de personnes qui ont des diagnostics, on ne transmet Verena \u00e7a nous permet aussi de voir est -ce qu'on a bien s\u00fbr une bonne probl\u00e9matique ou pas, et l\u00e0, comme on voit dans le test, on se rend compte qu'une personne qui pensait \u00eatre burn-out maintenant se retrouvent avec des troupes du sommeil importants qui font qu'elle un \u00e9puisement qui font qu'elle a des sympt\u00f4mes similaires mais l\u00e0 c'est factuel en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:28) [97%] :\r\nCe test est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en Suisse allemande en Allemagne et en Autriche, il devrait arriver progressivement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [90%] :\r\nBurn-out \u00e0 qui la faute, c'est le sujet de reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver toute la semaine sur les r\u00e9seaux sociaux acheter 15 RTS et samedi \u00e0 12 heures 45 sur nos ondes, vous connaissiez la fum\u00e9e passive des chercheurs parlent aujourd'hui d'alcool passif ces scientifiques de l'institut Dreux th\u00e9rapeutique \u00e0 M\u00fcnich, viennent de publier une recherche en Allemagne, cette derni\u00e8re quantifie le nombre de victimes que font les personnes qui ont bu, qui \u00e9tait cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:59) [95%] :\r\nQuand on dit que l'alcool tue, on pense en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'ils boivent, mais dans cette recherche, l'approche est inverse : ce sont les cons\u00e9quences de la consommation, sur les autres personnes qui sont prises en compte et parmi ces victimes, on trouve les accident\u00e9s de la route, les proches de personnes violentes en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, les enfants n\u00e9s handicap\u00e9s \u00e0 cause de la consommation dans la m\u00e8re pendant la grossesse pour quantifier les victimes, ces chercheurs ont compil\u00e9 des chiffres \u00e0 \u00e9chelle internationale puis d\u00e9duit une estimation pour l'Allemagne et leur bilan donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, en 2014 plus de 12500 enfants sont n\u00e9s avec un handicap d\u00e9coulant de la consommation d'alcool, de leur m\u00e8re pendant la grossesse 55 personnes, donc plus d'une personne par semaine sont mortes sous les coups d'un individu alcoolis\u00e9 et des quelque 2700 tu\u00e9s sur la route pr\u00e8s de la moiti\u00e9 1214 sont victimes de conducteurs qui ont le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [95%] :\r\nL'alcool passif de recherche de scientifiques de l'institut de recherche th\u00e9rapeutique \u00e0 M\u00fcnich et puis ce matin \u00e0 8 heures 36 on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions et t\u00e9moignages sur les troubles visuels op\u00e9ration appareillage r\u00e9\u00e9ducation qui consulter et \u00e0 quel moment de sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondront en Direct, vous pouvez les appeler d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}