{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=425&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-4F9E9B42-C20C-49F1-B0CE-6E8A531CA4E6", "internalArchiveId": "4F9E9B42-C20C-49F1-B0CE-6E8A531CA4E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire la pub pour le tabac?", "publicationDate": "2019-09-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Dominique Sprumont, professeur de droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Dominique Sprumont, professeur de droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Tabac\r\nLe tabac sera sous la loupe de la Chambre des cantons du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, ce mardi \u00e0 Berne.\r\nAu menu : la loi sur le tabac et l'imposition des cigarettes \u00e9lectroniques.\r\nLes d\u00e9bats s'annoncent nourris. En effet, une majorit\u00e9 de la Commission de la sant\u00e9 du Conseil des Etats veut aller plus loin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... notamment en interdisant la publicit\u00e9 pour le tabac dans les journaux, les revues et sur internet. \r\nBonsoir Raymond Clottu, conseiller national neuch\u00e2telois, membre de la commission de la sant\u00e9 du national et membre du groupe UDC...\r\nDIRECT ** 46 ** 80)\r\nDominique Sprumont, bonsoir, professeur de droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\nDIRECT STUDIO FR ** 52)\r\n- DS Un 1er projet de loi sur le tabac avait capot\u00e9 au Parlement en 2016 surtout en raison de l'interdiction de publicit\u00e9: est-ce que vouloir serrer la vis \u00e0 la pub pour le tabac ne va pas \u00e0 nouveau torpiller la loi, comme le redoute le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- RC Vous \u00eates d'accord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: il ne faut interdire la publicit\u00e9 pour le tabac que si elle s'adresse de mani\u00e8re cibl\u00e9e aux mineurs... quitte \u00e0 faire de la Suisse le pays d'Europe le moins restrictif en la mati\u00e8re?\r\n- Que faut-il privil\u00e9gier: la protection de la sant\u00e9 et de la jeunesse... ou l'emploi et les imp\u00f4ts des cigarettiers?\r\n- Philip Morris est un gros acteur \u00e9conomique dans le canton de NE : si la Conf\u00e9d\u00e9ration durcit la donne, c'est potentiellement tout un canton qui tousse...\r\n- Jeudi dernier, une inititiative contre la publicit\u00e9 pour la tabac a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale: quelle que soit la d\u00e9cision du Parlement, le peuple devra se prononcer...\r\n- La semaine derni\u00e8re toujours, le cigarettier BAT a annonc\u00e9 la suppression de 2'300 emplois dans le monde en raison des baisses de recettes sur la vente des cigarettes: avec ou sans pub, la \"s\u00e8che\" est sur le d\u00e9clin...\r\n- DS, vous venez de co-publier un article dans la revue m\u00e9dicale suisse: pour vous, les cigarette, le marketing et la protection de la jeunesse ne font pas bon m\u00e9nage...\r\n- etc.", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10692451", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il interdire la pub pour le tabac? / FOR_2019-09-15T18:02:00_developpement-4", "Forum du 15.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Dominique Sprumont, professeur de droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10692451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:20Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe tabac sera sous la loupe de la Chambre des cantons du Parlement f\u00e9d\u00e9ral ce mardi \u00e0 Berne au menu, la loi sur le tabac et l'imposition des cigarettes z'\u00e9lectronique, les d\u00e9bats s'annoncent pour le moins nourris en effet une majorit\u00e9 de la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, veut aller plus loin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment en interdisant la publicit\u00e9 pour le tabac dans les journaux, les revues et sur Internet, bonsoir Raymond Clottu bonsoir Monsieur, vous \u00eates conseiller national neuch\u00e2telois, membre de la commission de la sant\u00e9 du national et membre du groupe UDC Dominique Sprumont bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vous, professeur de droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et ma premi\u00e8re question s'adresse \u00e0 vous Dominique Sprumont 1er projet de loi sur le tabac avait capot\u00e9 au Parlement, c'\u00e9tait en 2000 16 ans, surtout en raison justement de l'interdiction de la publicit\u00e9, est ce que vouloir serrer co\u00fbte que co\u00fbte la vie s'\u00e0 la pub pour le tabac ne va pas \u00e0 nouveau torpiller en quelque sorte cette loi comme le redoute, ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nNon je pense pas fait le le le les conditions \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, monsieur Clottu lui- m\u00eame fait partie du groupe de r\u00e9flexion du groupe mutuel, donc il peut pas ignorer que les caisses maladie sont inqui\u00e8te des co\u00fbts et la population suisse \u00e9galement tr\u00e8s inquiets des coups dans le syst\u00e8me de soins, il faut savoir que les cigarettes p\u00e8se \u00e0 hauteur de 3 milliards actuellement sur ses co\u00fbts, c'est \u00e9norme et donc je pense que l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable bombe politique qui est en train de s'afficher, il y a des mesures \u00e0 prendre, c'est le jour ne sont pas co\u00fbteuses pour l'\u00c9tat et elles vont rapporter gros aux caisses maladie aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [94%] :\r\nOui, Raymond Clottu, vous \u00eates d'accord avec Monsieur Dominique Sprumont l\u00e0- dessus au moins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:32) [87%] :\r\nOui, mais je pense que ce Sprumont aussi d'avis que en tant que directeur ou vice- directeur de Suisse, de l'\u00e9cole de de public que la cigarette est pas le mal de tous, effectivement, la cigarette en elles-m\u00eames classique et nocive, \u00e7a je crois que tout le monde le 16. \r\nEt avancions dans ce pays, et du reste, pr\u00e9vention, elle fonctionne bien puisque, dans une \u00e9tude r\u00e9cente d'Addiction Suisse qui a montr\u00e9 que c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de fumeurs r\u00e9guliers devant \u00eatre 15 ans a diminu\u00e9 d'environ de moiti\u00e9, qui est une tr\u00e8s bonne chose, moi je suis tout \u00e0 fait favorable qu'on ait une interdiction sur l'ensemble du territoire qu'on puisse vendre des cigarettes au minore. \r\nPara\u00eet tout \u00e0 fait \u00e9vident mais l\u00e0 je pense que de vouloir tout focaliser sur la publicit\u00e9, la serre, d\u00e9bat qui est faux, et qui est m\u00eame, je dirais m\u00eame mensonger, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, je pense que c'est pas la publicit\u00e9 qui va faire vendre plus de, de, de, de cigarettes nocif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [96%] :\r\nDominique Sprumont est -ce qu'on surestime le la publicit\u00e9 enfin l'effet de la publicit\u00e9, l'effet d'entra\u00eenement de la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nAlors je sais pas o\u00f9 monsieur Clottu va chercher ces chiffres, j'ai l'Avantage d'avoir devant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [88%] :\r\nLes ballons d'\u00eatre sur nos Sprumont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [91%] :\r\nVous avez donn\u00e9 un chiffre int\u00e9ressant, sans vous en offusquer qui aille une diminution de 50 pourcent des consommateurs de moins de 15 ans moi je serais inquiet qu'il ait des consommateurs de moins de 15 ans les cigarettiers qu'il y en a pas, donc je crois qu'on doit \u00eatre un petit peu, un petit peu s\u00e9rieux, c'est qu'aujourd'hui le march\u00e9 des cigarettes est construit comme un pipeline, dont la moiti\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des consommateurs d\u00e9c\u00e8de, l'industrie n'a pas d'autre choix que d'aller chercher des nouveaux consommateurs et ce sont des mineurs, ce sont des de Longchamp, ce sont des adolescents et on sait que les adolescents sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 leur image et donc sont des cibles merveilleuse pour la la la la publicit\u00e9, donc il y a des \u00e9tudes, je peux vous voulez transmettre si \u00e7a vous int\u00e9resse chez les transmettrez volontiers aux parlementaires int\u00e9ress\u00e9s, ces \u00e9tudes, elles, sont absolument claires et elles sont irr\u00e9futables aussi vous en avez qui montrent le contraire : voulez produisait si vous en avez pas fait attention, traiter des gens de menteurs, c'est un petit peu d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [88%] :\r\nJ'ai trait\u00e9 personne de cher monsieur, mais en interdisant la publicit\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est \u00e7a que je voulais dire, je suis tout \u00e0 fait pour qu'on cible si une interdiction de la publicit\u00e9 ou de de documents publicitaires remis directement aux mineurs je c'est tout \u00e0 fait favorable ou bien destin\u00e9 \u00e0 des publications ou \u00e9galement qui sont directement distribu\u00e9 aux mineurs la je suis -je. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:02) [77%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [76%] :\r\nPeu toute parfaits bourgeois ou je suis pas favorable, c'est une des interdictions g\u00e9n\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [86%] :\r\n\u00e0 cette interdiction, \u00e7a permet aussi diff\u00e9rencier les fabricants sa d\u00e9faite, \u00e7a permet aussi diff\u00e9renci\u00e9 cette publicit\u00e9 les les diff\u00e9rents maintenant type de cigarettes, on a le vapotage mais vous avez des figues, arr\u00eatez, ex- Tronic o\u00f9 c'est plus br\u00fbl\u00e9s mais c'est le tabac uniquement chauff\u00e9 qui est quand m\u00eame aussi moins nocifs, et l\u00e0 on parle pour des choses qui sont adress\u00e9es uniquement aux adultes sans \u00e7a \u00e0 un moment donn\u00e9, ce Sprumont faut vous devez \u00eatre coh\u00e9rent alors sur toute la ligne : il faut interdire Internet aux enfants et aux mineurs et puis comme \u00e7a, il y aura plus de souci, il y aura plus de souci au niveau de l'addiction au niveau de la cigarette, il y aura plus de souci au niveau de l'addiction, de l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:45) [75%] :\r\nD'accord peut revenir, vous savez aussi tout m\u00eame communiste qui avait dans la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [89%] :\r\nDe l'Est et puis c'est l'\u00c9tat qui d\u00e9cide et ce qui est bon pour ses citoyennes et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [88%] :\r\nSi tout Dominique Sprumont sur la question de savoir quand Raymond Clottu jusqu'entendre raison Dominique Sprumont sur la question de la g\u00e9n\u00e9ralisation dans de cette interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac est -ce qu'au fond effectivement devrait pas se cantonner uniquement \u00e0 l'interdire pour les publicit\u00e9s ciblant les mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [93%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a c'est un point extr\u00eamement int\u00e9ressant, comme je l'ai dit avant les adolescents qui sont une cible directe de cette publicit\u00e9 sont \u00e9galement sensibles \u00e0 l'image g\u00e9n\u00e9rale que les cigarettiers essaie de d\u00e9gager autour de leurs produits, et il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser les nouveaux produits qui arrivent sur le march\u00e9 ne sont pas moins dangereuses, m\u00eame s'ils essaient de le pr\u00e9tendre, il y a pas d'\u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse qui les soutiennent dans ce sens, donc le point essentiel, c'est que si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [85%] :\r\nNon, mais dans le plus parfait bon obtenait attendez Rolston messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [91%] :\r\nSi on veut vraiment prot\u00e9ger la jeunesse, on doit s'attaquer de mani\u00e8re assez drastiques, \u00e0 la visibilit\u00e9 de ces produits dans la soci\u00e9t\u00e9, parce que pour un jeune qui est pas b\u00eate qui regarde le monde qui fonctionnent autour de lui, il dit tiens \u00e7a c'est bon pour les adultes, mais c'est pas bon pour moi vous pensez l'impact sur un adolescent qui est plut\u00f4t rebelle, il va adorer \u00e7a, c'est exactement ce que les cigarettiers font depuis les ann\u00e9es 70 ils disent aux jeunes : ne fumez pas, c'est pas bon pour vous, \u00e7a augmente l'attractivit\u00e9 voulait exactement et donc l\u00e0 vous voyez quand j'entends monsieur Clottu qui tient ce discours, je suis simplement un petit peu surpris parce que c'est le discours des cigarettiers, depuis les ann\u00e9es 70 je crois qu'on peut changer, on peut \u00e9voluer, il y a des \u00e9tudes scientifiques tr\u00e8s s\u00e9rieuses, elles sont corrobor\u00e9es par des chiffres tout aussi s\u00e9rieux de l'OMS et d'autres s'organisation qui sont reconnus pour leur scientificit\u00e9 maintenant qu'on ne croit, ou pas assez, assez, chiffres, ils existent, ils sont l\u00e0, ils peuvent aller tout v\u00e9rifier, j'esp\u00e8re que les parlementaires feront ce travail de lecture et ce travail de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [87%] :\r\nRaymond Clottu en tout cas je vous ai pas encore entendu parler d'emploi parce que souvent, dans ce je crois, de d\u00e9bat, hein, c'est on joue la la sant\u00e9 par rapport \u00e0 l'emploi que alors comment les cigarettiers l\u00e0- dessus, vous trouvez que c'est pas l'dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:45) [88%] :\r\nElle \u00e9videmment, bien \u00e9videmment sous son nom, je songe qu'important, notamment pour le canton de Neuch\u00e2tel, le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:06:51) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:52) [90%] :\r\n\u00e9videmment, mais, mais j'entends, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, l\u00e0 on parle vraiment de sant\u00e9, je crois qu'effectivement il faut \u00eatre raisonnables et et je crois qu'au moment donn\u00e9, m\u00eame cette industrie -l\u00e0 il font quand m\u00eame des efforts en un centre de recherche qui qui est bas\u00e9 notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nPour trouver des solutions effectivement pour rendre ce produit moins nocifs, \u00e7a c'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 maintenant nos, nos jeunes, ils sont tr\u00e8s intelligents, comme l'a dit Monsieur ne Sprumont je crois que il, il peut vous serez entendent ce que les adultes disent on dit on dit pas que la cigarette n'est pas non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [98%] :\r\nSi je crois qu'on le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:27) [90%] :\r\nSi on le, on le r\u00e9p\u00e8te constamment, mais il faut faire de la pr\u00e9vention, il faut faire de l'\u00e9ducation constructive, est ce que, et c'est ce que l'on fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:35) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:36) [92%] :\r\nPrenez la France et la France, la publicit\u00e9 est totalement interdite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:40) [84%] :\r\nBah, y a pas une diminution de consommation est l\u00e0 comme sont aussi des filles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:45) [88%] :\r\nQui sont donn\u00e9es, c'est pas des chiffres que que que que j'invente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [88%] :\r\nMerci beaucoup Raymond Clottu merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [89%] :\r\nReins et \u00e7a je crois que c'est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:51) [73%] :\r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:52) [90%] :\r\nBient\u00f4t on pourra plus manger non plus un bon jambon avec la main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [87%] :\r\nQui aggrave sa m\u00e8re Clottu on a bien compris, Dominique Sprumont, juste pour conclure sur le le volet emploi, est que c'est quelque chose, un argument qui l'qui qui vaut quelque chose selon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [89%] :\r\nSelon les chiffres de la du Seco il y a 4500 employ\u00e9es dans dans le le l'industrie du tabac se chiffrait d\u00e9j\u00e0 en diminution : 10 pourcent si la loi entre en vigueur sous le mod\u00e8le de 2015 qui qui allait plus loin que le mod\u00e8le aujourd'hui, on parle de 540 emplois en moins, il faut savoir que pour chaque emploi dans l'industrie du tabac, il y a 2 morts par ann\u00e9e et il y a 100 patients suppl\u00e9mentaires en Suisse en personnes malades chaque emploi c'est mieux Again pourtant la fonction des des armes et tu\u00e9 ici la cigarette fait 2 fois, peut-\u00eatre 4 fois mieux que RUAG. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [84%] :\r\nMerci beaucoup, parce que long et merci beaucoup Raymond Clottu c'est la fin de ce d\u00e9bat, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:39) [64%] :\r\nPrim\u00e9 la mobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [97%] :\r\nMerci beaucoup monsieur Clottu merci \u00e0 vous Dominique Sprumont. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-15T16:46:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "membre ind\u00e9pendant UDC. Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sprumont, Dominique", "role": "professeur en droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-directeur de l'Ecole suisse de sant\u00e9 publique", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1907059", "internalArchiveId": "AA1909906628", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-15T00:00:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10710413", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["F\u00eate des Vignerons: Vevey pourrait apporter un soutien financier \u00e0 la Confr\u00e9rerie.", "19h30", "50 ans de l'EPFL: portes ouvertes pour susciter des vocations", "19h30", "Aurora Venturini, psychiatre aux HUG, alerte sur les dangers des b\u00eatabloquants: \"il ne faut surtout pas d'autom\u00e9dication\".", "19h30", "D\u00e9couverte: la \"Highline\", un sport extr\u00eame en plein essor.", "19h30", "F\u00e9d\u00e9rales 2019: qui sont ceux qui g\u00e8rent la campagne sur les r\u00e9seaux sociaux?", "19h30", "Delphine Zihlmann, pr\u00e9sidente de l'Association g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9tudiants se dit \"fi\u00e8re\" de l'EPFL.", "19h30", "Italie: Matteo Salvini veut combattre le nouveau gouvernement italien par des r\u00e9f\u00e9rendums", "19h30", "Les employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration effectuent 400 voyages en avion par semaine.", "19h30", "Interview exclusive de Nicolas Hulot: \"Ce n'est pas moi qui me suis radicalis\u00e9, c'est la situation qui s'est radicalis\u00e9e\"", "19h30", "Entre 20 et 30% des musiciens professionnels auraient recours \u00e0 des b\u00eatabloquants pour g\u00e9rer leur stress.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10710413", "ece-10710415", "ece-10710427", "ece-10710429", "ece-10710431", "ece-10710417", "ece-10710419", "ece-10710421", "ece-10710423", "ece-10710425", "ece-10710433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-21T02:00:11Z", "subTitles": ["00:01:01:15  00:01:18:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:21:00\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:21:02  00:01:23:07\r\n{\\an1}Ca pourrait \u00eatre l'annonce\r\n\r\n00:01:23:09  00:01:27:03\r\n{\\an1}de la Confr\u00e9rie des Vignerons\r\nqui cherche 16 millions\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:33:06\r\n{\\an1}pour combler un manque \u00e0 gagner:\r\nqui pourrait donner cet argent ?\r\n\r\n00:01:34:09  00:01:38:06\r\n{\\an1}La splendide m\u00e9t\u00e9o a profit\u00e9\r\naux \u00e9v\u00e9nements populaires.\r\n\r\n00:01:38:08  00:01:42:20\r\n{\\an1}On le verra, \u00e0 la journ\u00e9e portes\r\nouvertes de l'EPFL, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:01:42:22  00:01:45:03\r\n{\\an1}En direct, Delphine Zihlmann.\r\n\r\n00:01:45:05  00:01:48:16\r\n{\\an1}Vous nous direz\r\ncomment cette ouverture au public\r\n\r\n00:01:48:18  00:01:50:22\r\n{\\an1}soutient les \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:01:51:03  00:01:56:02\r\n{\\an1}L'administration f\u00e9d\u00e9rale entra\u00eene\r\n400 voyages a\u00e9riens, chaque semaine.\r\n\r\n00:01:56:04  00:01:58:13\r\n{\\an1}Le chiffre r\u00e9v\u00e8le la diff\u00e9rence\r\n\r\n00:01:58:15  00:02:02:16\r\n{\\an1}entre les voeux \u00e9cologistes\r\net la r\u00e9alit\u00e9 prosa\u00efque.\r\n\r\n00:02:02:18  00:02:06:20\r\n{\\an1}Nicolas Hulot\r\nnous raconte ses petits gestes,\r\n\r\n00:02:06:22  00:02:10:06\r\n{\\an1}par exemple, nettoyer au vinaigre.\r\n\r\n00:02:10:08  00:02:15:14\r\n{\\an1}La part personnelle pourrait\r\nrepr\u00e9senter 30 % de l'effort g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:16:20  00:02:21:14\r\n{\\an1}Nous parlerons des b\u00e9tabloquants\r\net de leur usage parfois abusif.\r\n\r\n00:02:21:16  00:02:25:16\r\n{\\an1}Beaucoup en prennent\r\npour passer un concours de musique.\r\n\r\n00:02:25:18  00:02:31:19\r\n{\\an1}Doctoresse Venturini expliquera\r\nque ce n'est pas sans risques.\r\n\r\n00:02:31:23  00:02:34:03\r\n{\\an1}-Ce n'est pas innocent.\r\n\r\n00:02:35:03  00:02:37:05\r\n{\\an1}-Et le frisson\r\nde la highline, tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:02:37:07  00:02:41:17\r\n{\\an1}Un festival\r\navait lieu ce week-end en Valais.\r\n\r\n00:02:44:16  00:02:49:01\r\n{\\an1}L'abb\u00e9 pr\u00e9sident le disait\r\nhier soir: une partie des r\u00e9serves\r\n\r\n00:02:49:03  00:02:52:21\r\n{\\an1}de la Confr\u00e9rie des Vignerons\r\nest d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e.\r\n\r\n00:02:52:23  00:02:56:02\r\n{\\an1}Qui va payer\r\nles 16 millions manquants ?\r\n\r\n00:02:56:04  00:02:59:15\r\n{\\an1}La F\u00eate des Vignerons\r\na fait le bonheur de milliers\r\n\r\n00:02:59:17  00:03:03:09\r\n{\\an1}de visiteurs et de figurants, mais la\r\nfacture s'annonce douloureuse.\r\n\r\n00:03:04:04  00:03:06:11\r\n{\\an1}-Vevey sous le choc,\r\n\r\n00:03:06:12  00:03:11:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du d\u00e9ficit\r\nde 16 mios de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:03:11:05  00:03:15:10\r\n{\\an1}Les organisateurs en appellent\r\naux acteurs publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:18:23\r\n{\\an1}L'espoir: recevoir des dons\r\net obtenir des rabais\r\n\r\n00:03:19:01  00:03:23:03\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des fournisseurs\r\nsur les factures encore ouvertes.\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:27:04\r\n{\\an1}La syndique de Vevey ne ferme pas\r\ncompl\u00e8tement la porte\r\n\r\n00:03:27:06  00:03:29:22\r\n{\\an1}\u00e0 un soutien\r\nfinancier de la Ville.\r\n\r\n00:03:30:00  00:03:33:05\r\n{\\an1}Mais elle rappelle que,\r\ncontrairement \u00e0 1999,\r\n\r\n00:03:33:07  00:03:36:10\r\n{\\an1}aucune garantie de d\u00e9ficit\r\nn'a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e,\r\n\r\n00:03:36:11  00:03:40:04\r\n{\\an1}les organisateurs n'ayant pas\r\njug\u00e9 cela n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:03:43:14  00:03:47:11\r\n{\\an1}-La F\u00eate des Vignerons doit encore\r\n750'000 frs \u00e0 la Ville\r\n\r\n00:03:47:13  00:03:51:22\r\n{\\an1}pour l'usage du domaine public,\r\nsur un total de trois millions.\r\n\r\n00:03:52:00  00:03:56:03\r\n{\\an1}Le grand argentier de la commune\r\nse montre pr\u00eat \u00e0 discuter.\r\n\r\n00:03:56:07  00:03:58:23\r\n{\\an1}-Il y a des couches diff\u00e9rentes\r\n\r\n00:03:59:00  00:04:01:17\r\n{\\an1}dans cette cr\u00e9ance.\r\n\r\n00:04:01:19  00:04:04:20\r\n{\\an1}On doit avoir\r\nune discussion de d\u00e9tails.\r\n\r\n00:04:04:22  00:04:13:04\r\n{\\an1}La F\u00eate des Vignerons le sait d\u00e9j\u00e0,\r\ncar on a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des rappels.\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:17:13\r\n{\\an1}Pour nous, le dialogue est ouvert.\r\n\r\n00:04:17:21  00:04:21:17\r\n{\\an1}-La Municipalit\u00e9 pourrait-elle\r\ngommer cette cr\u00e9ance ?\r\n\r\n00:04:21:22  00:04:27:19\r\n{\\an1}-Seul le Conseil communal\r\npeut r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\r\n\r\n00:04:27:21  00:04:32:08\r\n{\\an1}S'il devait y avoir\r\nune d\u00e9marche en ce sens,\r\n\r\n00:04:32:10  00:04:36:12\r\n{\\an1}il faudrait lui poser la question.\r\n\r\n00:04:36:16  00:04:40:11\r\n{\\an1}-Les d\u00e9bats s'annoncent d\u00e9j\u00e0\r\nhom\u00e9riques au Parlement,\r\n\r\n00:04:40:13  00:04:44:07\r\n{\\an1}entre ceux qui refusent\r\ntoute participation financi\u00e8re\r\n\r\n00:04:44:09  00:04:48:23\r\n{\\an1}et ceux qui l'estiment acceptable\r\nau vu des retomb\u00e9es de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:04:49:22  00:04:53:10\r\n{\\an1}-La superbe m\u00e9t\u00e9o de ce week-end\r\na fait le succ\u00e8s\r\n\r\n00:04:53:11  00:04:57:16\r\n{\\an1}des \u00e9v\u00e9nements populaires\r\ncomme le march\u00e9 bio de Saignel\u00e9gier\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:02:02\r\n{\\an1}mais aussi des portes ouvertes\r\n\u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:05:03:05  00:05:07:11\r\n{\\an1}-Aux portes ouvertes de l'Ecole\r\npolytechnique de Lausanne,\r\n\r\n00:05:07:12  00:05:10:16\r\n{\\an1}plus de 30'000 personnes\r\nen deux jours.\r\n\r\n00:05:10:18  00:05:15:05\r\n{\\an1}L'institution doit l\u00e9galement\r\nen organiser r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:05:18:03  00:05:21:02\r\n{\\an1}-C'est un centre\r\nde formation d'excellence.\r\n\r\n00:05:21:04  00:05:26:08\r\n{\\an1}-C'est un endroit universitaire\r\npour les assoiff\u00e9s de d\u00e9couverte.\r\n\r\n00:05:26:10  00:05:28:15\r\n{\\an1}-Ils font des exp\u00e9riences,\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:18\r\n{\\an1}des discussions\r\npour l'avenir du monde.\r\n\r\n00:05:33:20  00:05:39:07\r\n{\\an1}-Mais finalement, qu'y fait-on ?\r\n\r\n00:05:39:09  00:05:42:01\r\n{\\an1}-Quelle d\u00e9couverte a-t-elle faite ?\r\n\r\n00:05:42:02  00:05:44:13\r\n{\\an1}-Heu...\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:47:11\r\n{\\an1}-J'en ai aucune id\u00e9e.\r\n\r\n00:05:47:13  00:05:50:21\r\n{\\an1}-Il y a la souris de Logitech.\r\n\r\n00:05:50:23  00:05:53:19\r\n{\\an1}-C'est un de mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:05:54:01  00:05:58:20\r\n{\\an1}-L'occasion d'en savoir plus\r\nsur cette \u00e9cole qui f\u00eate ses 50 ans.\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:02:02\r\n{\\an1}-A l'EPFL, on a des recherches\r\n\r\n00:06:02:04  00:06:04:11\r\n{\\an1}dans de nombreux domaines.\r\n\r\n00:06:04:12  00:06:07:00\r\n{\\an1}Le champ de recherche est \u00e9norme.\r\n\r\n00:06:07:02  00:06:12:02\r\n{\\an1}Il y a quelques recherches de pointe,\r\nqui ressortent selon l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:04  00:06:16:11\r\n{\\an1}Mais il est difficile\r\nde ne parler que d'un sujet.\r\n\r\n00:06:16:15  00:06:19:07\r\n{\\an1}-Dans les grands pays de recherche,\r\n\r\n00:06:19:09  00:06:23:17\r\n{\\an1}comme ici \u00e0 Washington,\r\nou \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences de Paris,\r\n\r\n00:06:23:19  00:06:28:06\r\n{\\an1}les centres de recherche partagent\r\nleurs savoirs et d\u00e9couvertes\r\n\r\n00:06:28:08  00:06:30:03\r\n{\\an1}avec le grand public.\r\n\r\n00:06:30:05  00:06:36:12\r\n{\\an1}L'EPFL suit la voie,\r\navec le ArtLab notamment.\r\n\r\n00:06:36:21  00:06:39:13\r\n{\\an1}-C'est un mus\u00e9e ouvert et gratuit.\r\n\r\n00:06:39:15  00:06:43:20\r\n{\\an1}Il prend des recherches\r\nde l'EPFL et les pr\u00e9sente au public.\r\n\r\n00:06:44:00  00:06:47:17\r\n{\\an1}-Autant d'occasions\r\nde faire d\u00e9couvrir les coulisses\r\n\r\n00:06:47:18  00:06:54:06\r\n{\\an1}et de susciter des vocations\r\npour assurer la rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:55:13  00:07:00:19\r\n{\\an1}-Delphine Zihlmann, bonsoir.\r\n\r\n00:07:00:23  00:07:06:19\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:07:09:23  00:07:12:19\r\n{\\an1}-Vous repr\u00e9sentez\r\nles \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes.\r\n\r\n00:07:13:00  00:07:17:03\r\n{\\an1}Ca vous encourage, tout\r\nce monde qui vient chez vous ?\r\n\r\n00:07:17:08  00:07:22:18\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait, \u00e7a fait plaisir de\r\nmontrer \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce qu'on fait.\r\n\r\n00:07:22:22  00:07:27:09\r\n{\\an1}-La r\u00e9putation de l'\u00e9cole\r\nest internationale.\r\n\r\n00:07:27:12  00:07:31:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates genevoise, mais vous avez\r\nfait le choix d'aller \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:33:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:33:17  00:07:39:11\r\n{\\an1}C'est une \u00e9cole renomm\u00e9e.\r\n\r\n00:07:39:15  00:07:43:08\r\n{\\an1}-Il y a cette vieille rivalit\u00e9\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:49:10\r\n{\\an1}Il y a une vitalit\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:07:49:16  00:07:55:16\r\n{\\an1}-Je ne vis pas tant que \u00e7a\r\ncette rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:07:58:13  00:08:01:01\r\n{\\an1}L'EPFL est externe \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n00:08:01:05  00:08:06:18\r\n{\\an1}C'est un fort f\u00e9d\u00e9ral,\r\nau-del\u00e0 des cantons.\r\n\r\n00:08:06:22  00:08:10:06\r\n{\\an1}-Combien de fois\r\nrentrez-vous \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:08:10:10  00:08:13:17\r\n{\\an1}-Une fois par mois.\r\n\r\n00:08:13:21  00:08:16:14\r\n{\\an1}-Le reste, c'est du travail ?\r\n\r\n00:08:16:18  00:08:22:16\r\n{\\an1}-Tous les jours de la semaine.\r\n\r\n00:08:24:02  00:08:27:15\r\n{\\an1}-Bonne chance pour votre carri\u00e8re\r\nd'ing\u00e9nieure en sciences des data.\r\n\r\n00:08:27:19  00:08:29:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:08:30:02  00:08:32:16\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:08:34:11  00:08:35:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:40:04\r\n{\\an1}-Les 82 migrants de l'Ocean\r\nViking ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Lampedusa.\r\n\r\n00:08:40:06  00:08:44:22\r\n{\\an1}La politique italienne change de cap,\r\napr\u00e8s le d\u00e9part de Matteo Salvini.\r\n\r\n00:08:45:00  00:08:48:13\r\n{\\an1}Ce dernier a surestim\u00e9\r\nses forces en faisant tomber\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:53:00\r\n{\\an1}le gouvernement de Giuseppe Conte\r\nqui a pu se reformer sans lui.\r\n\r\n00:08:53:22  00:08:58:19\r\n{\\an1}Matteo Salvini demeure populaire\r\ndans une grande partie de l'opinion.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:03:02\r\n{\\an1}Son parti La Ligue rassemblait\r\nses forces aujourd'hui en Lombardie.\r\n\r\n00:09:03:04  00:09:05:14\r\n{\\an1}En esp\u00e9rant la reconqu\u00eate.\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:08:11\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9 de Pontida,\r\n\r\n00:09:08:12  00:09:13:09\r\n{\\an1}o\u00f9 la Ligue lombarde aurait jur\u00e9\r\nde combattre l'empereur Barberousse.\r\n\r\n00:09:13:11  00:09:17:01\r\n{\\an1}Lieu sacr\u00e9, o\u00f9 depuis 1990,\r\nla Ligue du Nord promet\r\n\r\n00:09:17:03  00:09:21:01\r\n{\\an1}de donner l'ind\u00e9pendance\r\naux Lombards et aux V\u00e9nitiens.\r\n\r\n00:09:21:03  00:09:23:13\r\n{\\an1}Le pr\u00e9 d'o\u00f9 repart Matteo Salvini\r\n\r\n00:09:23:15  00:09:27:02\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir perdu son pari\r\nde prendre le pouvoir.\r\n\r\n00:09:27:07  00:09:31:11\r\n{\\an1}-J'ai retir\u00e9 mon crucifix,\r\npour mettre Salvini sur mon coeur.\r\n\r\n00:09:31:16  00:09:36:04\r\n{\\an1}-Jamais le pr\u00e9 de Pontida\r\nn'a vu autant d'Italiens du Sud,\r\n\r\n00:09:36:06  00:09:39:21\r\n{\\an1}ceux que la Ligue appelait\r\navant \"les parasites\".\r\n\r\n00:09:40:04  00:09:42:20\r\n{\\an1}-Nous sommes de vieux militants\r\n\r\n00:09:42:22  00:09:44:20\r\n{\\an1}et voudrions revivre\r\n\r\n00:09:44:22  00:09:46:15\r\n{\\an1}les fastes du pass\u00e9.\r\n\r\n00:09:47:03  00:09:49:20\r\n{\\an1}-Les milliers\r\nde personnes rassembl\u00e9es\r\n\r\n00:09:49:22  00:09:52:02\r\n{\\an1}sont convaincues\r\n\r\n00:09:52:04  00:09:55:02\r\n{\\an1}que les capitales europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:09:55:04  00:09:59:22\r\n{\\an1}ont complot\u00e9 pour \u00e9vincer M.Salvini\r\nde la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n00:10:00:04  00:10:02:22\r\n{\\an1}-Il a raison: le 26 juin,\r\n\r\n00:10:03:00  00:10:05:15\r\n{\\an1}une r\u00e9union a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:10:11\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er un cordon\r\nsanitaire autour de la Ligue.\r\n\r\n00:10:11:05  00:10:14:16\r\n{\\an1}-On leur fait peur,\r\ncar Salvini c'est le peuple,\r\n\r\n00:10:14:18  00:10:19:09\r\n{\\an1}et quand le peuple est souverain,\r\nil est difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:24:01\r\n{\\an1}-M.Salvini a relanc\u00e9\r\nla machine \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:10:29:16  00:10:32:11\r\n{\\an1}-Son objectif:\r\nconvaincre les Italiens\r\n\r\n00:10:32:13  00:10:37:13\r\n{\\an1}que le gouvernement actuel est form\u00e9\r\nde tra\u00eetres au service de l'Europe.\r\n\r\n00:10:37:18  00:10:41:07\r\n{\\an1}-Le peuple italien\r\nn'est l'esclave de personne\r\n\r\n00:10:41:09  00:10:44:10\r\n{\\an1}et les messes basses\r\navec Merkel et Macron,\r\n\r\n00:10:44:11  00:10:48:12\r\n{\\an1}je les laisse volontiers\r\naux tra\u00eetres du peuple italien.\r\n\r\n00:10:48:18  00:10:54:02\r\n{\\an1}-Matteo Salvini a perdu une bataille\r\nmais certainement pas la guerre.\r\n\r\n00:10:55:04  00:11:00:07\r\n{\\an1}-Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 changer de mode\r\nde vie pour \u00e9mettre moins de CO2 ?\r\n\r\n00:11:00:09  00:11:06:11\r\n{\\an1}La th\u00e9orie reste loin de la pratique\r\net c'est le cas de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:09:22\r\n{\\an1}Ses employ\u00e9s\r\nne voyagent pas moins en avion.\r\n\r\n00:11:10:00  00:11:15:12\r\n{\\an1}400 vols sont effectu\u00e9s\r\nchaque semaine.\r\n\r\n00:11:16:22  00:11:21:08\r\n{\\an1}-Tout est parti d'un conseiller\r\naux Etats qui s'interrogeait\r\n\r\n00:11:21:10  00:11:23:19\r\n{\\an1}sur le nombre de vols de service\r\n\r\n00:11:23:21  00:11:27:09\r\n{\\an1}effectu\u00e9s par les employ\u00e9s\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:27:11  00:11:30:16\r\n{\\an1}Voici les chiffres.\r\n\r\n00:11:30:18  00:11:33:01\r\n{\\an1}21'000 trajets par an.\r\n\r\n00:11:33:03  00:11:35:22\r\n{\\an1}Les deux tiers en Europe.\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:39:07\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:11:39:09  00:11:41:18\r\n{\\an1}se d\u00e9place le plus en avion.\r\n\r\n00:11:41:20  00:11:46:11\r\n{\\an1}Ces chiffres\r\nsurprennent des parlementaires.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:50:13\r\n{\\an1}-Ca veut dire que 3/4 des personnes\r\n\r\n00:11:50:15  00:11:53:11\r\n{\\an1}dans l'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:11:53:12  00:11:56:23\r\n{\\an1}voyageraient\r\nau moins une fois par an.\r\n\r\n00:11:57:00  00:11:59:16\r\n{\\an1}Et ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:11:59:18  00:12:05:23\r\n{\\an1}Ca signifie que certains utilisent\r\nl'avion comme moi le train.\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:08:10\r\n{\\an1}-2'000 vols\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:11:03\r\n{\\an1}du D\u00e9partement des finances.\r\n\r\n00:12:11:05  00:12:15:10\r\n{\\an1}Je ne comprends pas.\r\n\r\n00:12:15:18  00:12:19:08\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:42:19\r\n{\\an1}-Objectif: 50 % de r\u00e9duction\r\nd'ici 2030.\r\n\r\n00:12:42:21  00:12:47:07\r\n{\\an1}Les Verts veulent que\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration montre l'exemple.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:51:10\r\n{\\an1}-Pour ce qui est\r\nde l'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:55:11\r\n{\\an1}et les commissions parlementaires,\r\n\r\n00:12:55:15  00:12:59:22\r\n{\\an1}nous voudrions que pour chaque voyage\r\n\r\n00:13:00:03  00:13:04:09\r\n{\\an1}de moins de 8 h\r\nsoit utilis\u00e9 le train.\r\n\r\n00:13:04:16  00:13:07:15\r\n{\\an1}-Les d\u00e9placements en avion comptent\r\n\r\n00:13:07:20  00:13:13:06\r\n{\\an1}pour la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2\r\nde l'Administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:13:14:04  00:13:16:20\r\n{\\an1}-Le changement de mode de vie\r\n\r\n00:13:16:22  00:13:21:07\r\n{\\an1}sera l'enjeu du grand sommet\r\nsur le climat, dans 8 jours.\r\n\r\n00:13:21:10  00:13:24:16\r\n{\\an1}Nicolas Hulot avoue\r\nses incoh\u00e9rences pass\u00e9es.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:27:06\r\n{\\an1}Vols en h\u00e9licopt\u00e8re ou en ULM,\r\n\r\n00:13:27:08  00:13:30:11\r\n{\\an1}il faisait partie\r\nde la g\u00e9n\u00e9ration insouciante.\r\n\r\n00:13:30:13  00:13:34:22\r\n{\\an1}Le sommet du 23 septembre se veut\r\nun appel mondial pour changer.\r\n\r\n00:13:36:04  00:13:40:11\r\n{\\an1}-Dans quelques jours, le monde\r\nentier r\u00e9uni pour le climat.\r\n\r\n00:13:40:12  00:13:44:18\r\n{\\an1}A la manoeuvre, l'ONU et ce slogan:\r\n\"Une course \u00e0 gagner\".\r\n\r\n00:13:44:20  00:13:47:23\r\n{\\an1}Un message martel\u00e9\r\nces derniers mois,\r\n\r\n00:13:48:01  00:13:51:01\r\n{\\an1}c'est l'affaire de tous.\r\n\r\n00:13:51:07  00:13:54:02\r\n{\\an1}-Ca concerne tout le monde,\r\n\r\n00:13:54:04  00:13:56:21\r\n{\\an1}les faibles, les riches,\r\n\r\n00:13:56:23  00:13:59:03\r\n{\\an1}les pauvres...\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:01:18\r\n{\\an1}-Il faut agir.\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:06:03\r\n{\\an1}Tout le monde est d'accord,\r\nmais il faut en avoir envie.\r\n\r\n00:14:06:05  00:14:08:15\r\n{\\an1}Cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Cointrin,\r\n\r\n00:14:08:17  00:14:12:19\r\n{\\an1}le trafic a\u00e9rien a augment\u00e9\r\nde 4 % par rapport \u00e0 2018.\r\n\r\n00:14:14:10  00:14:18:05\r\n{\\an1}-Il y a eu une l\u00e9g\u00e8re croissance\r\n\r\n00:14:18:07  00:14:20:22\r\n{\\an1}de l'int\u00e9r\u00eat pour le voyage l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:14:21:04  00:14:23:09\r\n{\\an1}-Voyager et surfer.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:27:06\r\n{\\an1}Le streaming provoque la surchauffe\r\ndes data centers.\r\n\r\n00:14:27:08  00:14:33:11\r\n{\\an1}En Suisse, Internet, c'est pr\u00e8s de\r\n10 % de la consommation \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:14:35:23  00:14:40:06\r\n{\\an1}Et il y a encore les voitures,\r\nla viande, les fruits import\u00e9s,\r\n\r\n00:14:40:08  00:14:42:16\r\n{\\an1}le plastique, les smartphones.\r\n\r\n00:14:42:18  00:14:45:21\r\n{\\an1}Difficile de faire table rase\r\ndu progr\u00e8s,\r\n\r\n00:14:45:23  00:14:49:10\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'urgence\r\net les bonnes intentions.\r\n\r\n00:14:51:19  00:14:54:11\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 quelques jours\r\n\r\n00:14:54:13  00:14:58:04\r\n{\\an1}du grand sommet\r\ndes Nations Unies pour le climat.\r\n\r\n00:14:58:06  00:15:00:17\r\n{\\an1}Nous vous proposons d'entendre\r\n\r\n00:15:00:19  00:15:03:23\r\n{\\an1}une voix historique\r\npour l'environnement.\r\n\r\n00:15:04:01  00:15:07:21\r\n{\\an1}Nous sommes en Bretagne,\r\npr\u00e8s de Saint-Malo.\r\n\r\n00:15:10:16  00:15:12:17\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:15:12:19  00:15:15:10\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates un peu radicalis\u00e9:\r\n\r\n00:15:15:11  00:15:19:23\r\n{\\an1}vous incarniez une \u00e9cologie\r\nindulgente, avec un h\u00e9lico, etc.\r\n\r\n00:15:20:01  00:15:21:11\r\n{\\an1}-C'est la situation\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:23:05\r\n{\\an1}qui s'est radicalis\u00e9e.\r\n\r\n00:15:23:07  00:15:26:10\r\n{\\an1}On est pass\u00e9s\r\nd'un probl\u00e8me environnemental\r\n\r\n00:15:26:11  00:15:30:03\r\n{\\an1}\u00e0 un probl\u00e8me\r\nqui touche l'avenir de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:15:30:05  00:15:33:20\r\n{\\an1}On a chang\u00e9 de gravit\u00e9, de dimension.\r\n\r\n00:15:33:22  00:15:37:10\r\n{\\an1}C'est donc difficile\r\nde rester l\u00e9gers.\r\n\r\n00:15:37:20  00:15:41:18\r\n{\\an1}-C'est tellement difficile\r\nde changer nos modes de vie.\r\n\r\n00:15:41:20  00:15:45:03\r\n{\\an1}Si on va prendre le caf\u00e9\r\ndans votre cuisine,\r\n\r\n00:15:45:05  00:15:48:18\r\n{\\an1}il y a des choses\r\no\u00f9 vous essayez de vous adapter ?\r\n\r\n00:15:49:00  00:15:52:20\r\n{\\an1}-Ce qui est important,\r\nc'est de ne pas culpabiliser,\r\n\r\n00:15:52:22  00:15:58:01\r\n{\\an1}mais d'\u00eatre responsabilis\u00e9 en\r\ncherchant \u00e0 s'am\u00e9liorer au quotidien.\r\n\r\n00:15:58:03  00:16:03:10\r\n{\\an1}-On va dans votre cuisine.\r\n-Allons-y.\r\n\r\n00:16:04:03  00:16:07:07\r\n{\\an1}Alors, on va fermer.\r\n\r\n00:16:07:09  00:16:11:04\r\n{\\an1}Ca peut para\u00eetre d\u00e9risoire,\r\n\r\n00:16:11:06  00:16:16:20\r\n{\\an1}mais l'accumulation des choses fait\r\nque l'on peut r\u00e9duire l'impact.\r\n\r\n00:16:16:22  00:16:21:08\r\n{\\an1}On prend des produits\r\ndans les coop\u00e9ratives bio,\r\n\r\n00:16:21:10  00:16:31:23\r\n{\\an1}mais, pour pas changer de contenants,\r\non utilise des recharges.\r\n\r\n00:16:32:01  00:16:34:09\r\n{\\an1}-Le vinaigre c'est pour quoi ?\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:36:13\r\n{\\an1}-Ca permet de tout nettoyer.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:11\r\n{\\an1}La crotte de chat se nettoie ainsi.\r\n\r\n00:16:39:13  00:16:46:00\r\n{\\an1}Pour d\u00e9sherber,\r\non utilise du vinaigre aussi.\r\n\r\n00:16:46:02  00:16:49:06\r\n{\\an1}Ici, il y a trois poubelles.\r\n\r\n00:16:49:08  00:16:52:11\r\n{\\an1}On en a une quatri\u00e8me, l\u00e0.\r\n\r\n00:16:52:13  00:16:55:18\r\n{\\an1}Une pour le compost\r\net une pour les poules.\r\n\r\n00:16:55:20  00:16:57:15\r\n{\\an1}-Elles sont o\u00f9 ?\r\n\r\n00:16:57:17  00:17:01:17\r\n{\\an1}-Un copain nous pr\u00eate du terrain\r\npour avoir des poules.\r\n\r\n00:17:01:19  00:17:04:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, dans le frigidaire,\r\n\r\n00:17:04:06  00:17:07:01\r\n{\\an1}il y a du lait de riz\r\net non de vache.\r\n\r\n00:17:07:03  00:17:09:11\r\n{\\an1}Avant, \u00e7a m'\u00e9tait impensable.\r\n\r\n00:17:09:13  00:17:12:22\r\n{\\an1}On r\u00e9duit les produits\r\nissus de l'\u00e9levage.\r\n\r\n00:17:13:00  00:17:15:21\r\n{\\an1}-Il y a de la ratatouille ce soir.\r\n\r\n00:17:15:23  00:17:19:12\r\n{\\an1}-Dans la famille,\r\ndeux ne mangent plus de viande.\r\n\r\n00:17:19:14  00:17:21:21\r\n{\\an1}Ma fille et ma femme.\r\n\r\n00:17:21:23  00:17:25:11\r\n{\\an1}Les enfants\r\nne mangent plus de charcuterie.\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:29:19\r\n{\\an1}De temps en temps, on prend\r\nde la viande de bonne qualit\u00e9\r\n\r\n00:17:29:21  00:17:33:00\r\n{\\an1}et dont on conna\u00eet la provenance.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:37:22\r\n{\\an1}-Quel pourcentage du grand changement\r\npeut avoir lieu\r\n\r\n00:17:38:00  00:17:41:04\r\n{\\an1}juste par ces moyens ?\r\n\r\n00:17:41:06  00:17:43:21\r\n{\\an1}-Ce n'est pas bien de se dire\r\n\r\n00:17:44:02  00:17:46:15\r\n{\\an1}que ce qu'on fait sert \u00e0 rien\r\n\r\n00:17:46:17  00:17:50:05\r\n{\\an1}ni de se dire\r\nque \u00e7a va changer le monde.\r\n\r\n00:17:50:07  00:17:53:14\r\n{\\an1}Ca peut avoir un impact.\r\n\r\n00:17:53:16  00:17:58:02\r\n{\\an1}Si on change\r\nnos gestes de consommation,\r\n\r\n00:17:58:04  00:18:02:07\r\n{\\an1}les producteurs vont suivre.\r\n\r\n00:18:02:13  00:18:04:17\r\n{\\an1}-Mais quel pourcentage ?\r\n\r\n00:18:04:19  00:18:07:14\r\n{\\an1}-Selon une r\u00e9cente \u00e9tude,\r\n\r\n00:18:07:16  00:18:11:14\r\n{\\an1}si nous \u00e9tions tous vertueux,\r\nselon nos moyens,\r\n\r\n00:18:11:16  00:18:20:21\r\n{\\an1}on pourrait remplir\r\nentre 20 et 30 % de l'objectif.\r\n\r\n00:18:20:23  00:18:24:13\r\n{\\an1}Un sifflement se produit\r\n-C'est la cafeti\u00e8re ?\r\n\r\n00:18:24:15  00:18:27:05\r\n{\\an1}-Elle est \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n-On y va.\r\n\r\n00:18:36:00  00:18:40:00\r\n{\\an1}Il y a du lait dedans ?\r\n-J'en ai mis un peu.\r\n\r\n00:18:40:06  00:18:42:09\r\n{\\an1}-C'est avec du lait de riz.\r\n\r\n00:18:42:11  00:18:45:06\r\n{\\an1}-Non, j'ai pas voulu te surprendre.\r\n\r\n00:18:45:08  00:18:48:12\r\n{\\an1}-Les changements\r\nd'habitudes alimentaires\r\n\r\n00:18:48:14  00:18:52:10\r\n{\\an1}touchaient avant une petite portion\r\nde la population.\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:55:14\r\n{\\an1}Croyez-vous\r\nque l'on vit une r\u00e9volution ?\r\n\r\n00:18:55:16  00:18:58:09\r\n{\\an1}-Pour le coup, j'en suis convaincu.\r\n\r\n00:18:58:11  00:19:02:19\r\n{\\an1}Les gens veulent de la nourriture\r\nde qualit\u00e9 et de proximit\u00e9.\r\n\r\n00:19:02:21  00:19:05:10\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, il y a un march\u00e9 qui est l\u00e0.\r\n\r\n00:19:05:11  00:19:08:01\r\n{\\an1}Le bio est en croissance de 30 %.\r\n\r\n00:19:08:03  00:19:11:11\r\n{\\an1}-Vit-on une r\u00e9volution, selon vous ?\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:14:07\r\n{\\an1}-On va la vivre de gr\u00e9 ou de force.\r\n\r\n00:19:14:09  00:19:17:18\r\n{\\an1}Le monde de demain\r\nsera radicalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:19:17:20  00:19:22:02\r\n{\\an1}Le choix qu'on a, c'est de d\u00e9cider\r\n\u00e0 la place de l'avenir\r\n\r\n00:19:22:04  00:19:24:11\r\n{\\an1}ou l'avenir \u00e0 notre place.\r\n\r\n00:19:24:17  00:19:28:03\r\n{\\an1}-Il y a de la haine\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:19:28:05  00:19:32:04\r\n{\\an1}Autour de ces sujets,\r\non sent monter une rage parfois.\r\n\r\n00:19:32:10  00:19:35:04\r\n{\\an1}-Il faut \u00e9viter de tomber dans \u00e7a.\r\n\r\n00:19:35:06  00:19:39:14\r\n{\\an1}L'\u00e9cologie n'est pas une religion,\r\nc'est un fait scientifique.\r\n\r\n00:19:39:16  00:19:44:22\r\n{\\an1}C'est aussi une injonction\r\npour nous rappeler de nous calmer,\r\n\r\n00:19:45:00  00:19:52:22\r\n{\\an1}de donner du sens \u00e0 nos outils\r\net d'\u00eatre comme une famille.\r\n\r\n00:19:53:00  00:19:58:18\r\n{\\an1}Que vous soyez musulman, chr\u00e9tien,\r\nmilliardaire, SDF,\r\n\r\n00:19:58:20  00:20:02:05\r\n{\\an1}que vous soyez Blanc, Noir...\r\n\r\n00:20:02:07  00:20:09:13\r\n{\\an1}On est tous sur le m\u00eame radeau.\r\n\r\n00:20:09:18  00:20:13:07\r\n{\\an1}-Ce sera\r\nl'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n\r\n00:20:13:09  00:20:16:16\r\n{\\an1}Un d\u00e9clic s'est-il fait ?\r\n\r\n00:20:17:01  00:20:22:09\r\n{\\an1}-Il faut que la diplomatie\r\ninternationale soit plus disruptive.\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:25:18\r\n{\\an1}Ca ne peut pas \u00eatre\r\ndes consensus mous.\r\n\r\n00:20:25:20  00:20:29:13\r\n{\\an1}Si on joue l'avenir de nos enfants,\r\n\r\n00:20:29:15  00:20:33:08\r\n{\\an1}il faut faire comme\r\nquand on \u00e9lit un pape,\r\n\r\n00:20:33:10  00:20:36:17\r\n{\\an1}s'enfermer jusqu'\u00e0 la fum\u00e9e blanche.\r\n\r\n00:20:36:22  00:20:39:19\r\n{\\an1}-Un plan Marshall\r\npour l'environnement,\r\n\r\n00:20:39:21  00:20:42:02\r\n{\\an1}c'est possible maintenant ?\r\n\r\n00:20:42:04  00:20:45:20\r\n{\\an1}-On peut investir\r\ndans les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:20:45:22  00:20:50:04\r\n{\\an1}Quand on sera capables\r\nde s'approvisionner en \u00e9nergie,\r\n\r\n00:20:50:06  00:20:56:12\r\n{\\an1}qui est \u00e0 terme gratuite, car le vent\r\nest gratuit, le soleil l'est aussi...\r\n\r\n00:20:56:14  00:21:00:21\r\n{\\an1}Ce sera autant d'argent\r\nqui sera investi dans autre chose.\r\n\r\n00:21:00:23  00:21:04:10\r\n{\\an1}Quand on investira\r\ndans l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n00:21:04:11  00:21:06:19\r\n{\\an1}car, dans beaucoup de domaines,\r\n\r\n00:21:06:21  00:21:10:23\r\n{\\an1}on pourrait diviser par dix\r\nnotre consommation \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:21:11:01  00:21:12:22\r\n{\\an1}A confort \u00e9gal.\r\n\r\n00:21:13:00  00:21:14:20\r\n{\\an1}C'est \u00e7a la sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:14:22  00:21:19:03\r\n{\\an1}Il faut se d\u00e9barrasser du futile,\r\nse limiter dans les exc\u00e8s,\r\n\r\n00:21:19:05  00:21:23:11\r\n{\\an1}parce qu'il faut se limiter\r\ndans la cupidit\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:23:12  00:21:27:19\r\n{\\an1}Mais c'est surtout \u00e9radiquer\r\ntous les pr\u00e9l\u00e8vements inutiles.\r\n\r\n00:21:27:21  00:21:33:01\r\n{\\an1}Quand on p\u00eache trois esp\u00e8ces\r\ncomestibles et qu'on en impacte 180,\r\n\r\n00:21:33:03  00:21:35:03\r\n{\\an1}o\u00f9 est le bonheur ?\r\n\r\n00:21:35:05  00:21:37:16\r\n{\\an1}-Merci, Nicolas Hulot.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:21:38:17  00:21:42:19\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous ce soir\r\nsur un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9dical:\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:46:01\r\n{\\an1}les b\u00eatabloquants\r\nsont des m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:21:46:03  00:21:50:06\r\n{\\an1}dont beaucoup usent et abusent.\r\n\r\n00:21:50:08  00:21:55:14\r\n{\\an1}La pratique est aussi courante\r\ndans le domaine de la musique.\r\n\r\n00:21:56:23  00:22:01:08\r\n{\\an1}-Cette altiste prend\r\ndes b\u00eatabloquants depuis 10 ans.\r\n\r\n00:22:01:10  00:22:08:02\r\n{\\an1}Un m\u00e9dicament\r\npour supprimer les effets du trac.\r\n\r\n00:22:08:04  00:22:11:16\r\n{\\an1}Un sujet tabou parmi les musiciens.\r\n\r\n00:22:11:22  00:22:17:21\r\n{\\an1}-Une de mes profs m'a dit\r\nd'en prendre 1/8 de la dose.\r\n\r\n00:22:17:23  00:22:21:07\r\n{\\an1}Ca va juste calmer le coeur.\r\n\r\n00:22:21:09  00:22:25:20\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, \u00e7a fait un peu peur.\r\n\r\n00:22:25:21  00:22:29:22\r\n{\\an1}En fait, du premier coup,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 magique.\r\n\r\n00:22:30:00  00:22:33:06\r\n{\\an1}On est d\u00e9tach\u00e9s de ce tremblement.\r\n\r\n00:22:33:08  00:22:37:02\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'il y avait\r\nun gros truc sujet au stress,\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:43:18\r\n{\\an1}je prenais une toute petite dose.\r\n\r\n00:22:44:09  00:22:48:09\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9dicament, souvent\r\nde l'Inderal, traite surtout\r\n\r\n00:22:48:11  00:22:53:08\r\n{\\an1}des pathologies cardiaques,\r\nhypertension ou fibrillation.\r\n\r\n00:22:53:10  00:22:57:03\r\n{\\an1}Beaucoup de musiciens professionnels\r\nen prendraient\r\n\r\n00:22:57:05  00:23:01:12\r\n{\\an1}entre course \u00e0 la perfection\r\net ultraconcurrence.\r\n\r\n00:23:01:14  00:23:04:04\r\n{\\an1}Ce docteur traite les traqueux.\r\n\r\n00:23:04:06  00:23:09:03\r\n{\\an1}Entre 20 et 30 % des concertistes\r\nauraient recours aux b\u00eatabloquants.\r\n\r\n00:23:09:09  00:23:11:14\r\n{\\an1}-Si c'est une habitude,\r\n\r\n00:23:11:16  00:23:13:20\r\n{\\an1}elle est tr\u00e8s n\u00e9faste.\r\n\r\n00:23:13:22  00:23:18:07\r\n{\\an1}Ca diminue le rythme cardiaque\r\nchez des gens sans pathologie.\r\n\r\n00:23:18:09  00:23:22:22\r\n{\\an1}Ca diminue, \u00e7a va \u00eatre en dessous\r\ndu r\u00e9gime dans la vie courante.\r\n\r\n00:23:23:00  00:23:26:03\r\n{\\an1}Ca peut donner un \u00e9tat d\u00e9pressif.\r\n\r\n00:23:26:09  00:23:30:18\r\n{\\an1}-Les b\u00eatabloquants auraient aussi\r\ndes cons\u00e9quences musicales.\r\n\r\n00:23:30:19  00:23:33:16\r\n{\\an1}Les musiciens\r\njoueraient sans \u00e9motions.\r\n\r\n00:23:33:18  00:23:38:00\r\n{\\an1}A la Haute \u00e9cole de musique,\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne est pris en charge.\r\n\r\n00:23:38:05  00:23:40:19\r\n{\\an1}-On organise des cours corporels.\r\n\r\n00:23:40:21  00:23:43:06\r\n{\\an1}On a un cours avec un m\u00e9decin.\r\n\r\n00:23:43:08  00:23:45:23\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats sont excellents.\r\n\r\n00:23:46:00  00:23:49:11\r\n{\\an1}Certaines personnes\r\navec ce genre de probl\u00e8mes\r\n\r\n00:23:49:13  00:23:53:23\r\n{\\an1}r\u00e9ussissent des concours\r\nsans l'aide de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:23:54:14  00:23:58:11\r\n{\\an1}-Notre altiste a une repr\u00e9sentation\r\nimportante \u00e0 venir.\r\n\r\n00:23:58:13  00:24:03:02\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 sa gestion du stress,\r\npour jouer la s\u00e9curit\u00e9 ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:06:21\r\n{\\an1}elle prendra un b\u00eatabloquant.\r\n\r\n00:24:08:03  00:24:12:00\r\n{\\an1}-Bonsoir, Aurora Venturini.\r\n\r\n00:24:12:04  00:24:14:16\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:24:14:20  00:24:17:05\r\n{\\an1}-C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:17:09  00:24:20:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:25:04\r\n{\\an1}On est tous amen\u00e9s\r\n\r\n00:24:25:08  00:24:31:06\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre confront\u00e9s\r\n\u00e0 des situations de stress.\r\n\r\n00:24:32:14  00:24:36:14\r\n{\\an1}Il y a des personnes qui sont\r\nen difficult\u00e9 face \u00e0 ces situations.\r\n\r\n00:24:36:18  00:24:40:04\r\n{\\an1}Elles peuvent \u00eatre\r\ntotalement d\u00e9pass\u00e9es\r\n\r\n00:24:40:09  00:24:46:07\r\n{\\an1}au point\r\nde ne pas pouvoir fonctionner.\r\n\r\n00:24:48:11  00:24:54:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'elles viennent\r\ndemander de l'aide.\r\n\r\n00:24:56:19  00:25:05:01\r\n{\\an1}-Vous dites m\u00eame que ces personnes\r\nsont comme des reptiliens ?\r\n\r\n00:25:05:05  00:25:10:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:10:11  00:25:15:04\r\n{\\an1}On est totalement aplati\r\net il n'y a plus d'\u00e9motions\r\n\r\n00:25:15:08  00:25:18:20\r\n{\\an1}si ces m\u00e9dicaments sont mal dos\u00e9s.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:28:15\r\n{\\an1}-Quel conseil\r\npour ceux qui sont tent\u00e9s ?\r\n\r\n00:25:28:19  00:25:34:20\r\n{\\an1}-C'est une souffrance\r\net \u00e7a peut handicaper.\r\n\r\n00:25:35:00  00:25:40:21\r\n{\\an1}Il faut se faire aider\r\nde mani\u00e8re sp\u00e9cifique\r\n\r\n00:25:41:02  00:25:44:16\r\n{\\an1}et ne pas faire de l'autom\u00e9dication,\r\n\r\n00:25:44:21  00:25:49:03\r\n{\\an1}il faut un cadre plut\u00f4t\r\npsychoth\u00e9rapeutique.\r\n\r\n00:25:51:03  00:25:53:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:25:53:02  00:25:57:22\r\n{\\an1}Ce week-end, les amateurs\r\nont go\u00fbt\u00e9 aux frissons du grand vide.\r\n\r\n00:25:58:22  00:26:02:09\r\n{\\an1}-Funambules des temps modernes,\r\n\r\n00:26:02:11  00:26:06:19\r\n{\\an1}ils sont venus du monde entier\r\nsur le pont Niouc, en Valais.\r\n\r\n00:26:10:13  00:26:15:05\r\n{\\an1}-Tout le monde se conna\u00eet\r\nrapidement dans la highline.\r\n\r\n00:26:15:07  00:26:17:15\r\n{\\an1}C'est un sport o\u00f9 on est seul\r\n\r\n00:26:17:17  00:26:19:12\r\n{\\an1}sur la ligne.\r\n\r\n00:26:19:14  00:26:23:21\r\n{\\an1}Pour ce qui est de l'installation,\r\nc'est un sport d'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:26:23:23  00:26:27:07\r\n{\\an1}C'est un sport extr\u00eame\r\nau niveau des sensations,\r\n\r\n00:26:27:09  00:26:32:00\r\n{\\an1}mais au niveau de la s\u00e9curit\u00e9,\r\ny a tr\u00e8s peu d'accidents.\r\n\r\n00:26:33:17  00:26:36:16\r\n{\\an1}-L'erreur humaine,\r\nc'est le seul risque.\r\n\r\n00:26:36:21  00:26:40:22\r\n{\\an1}-Mia, canadienne, pratique\r\nla highline depuis quatre ans.\r\n\r\n00:26:41:00  00:26:43:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir travers\u00e9\r\nune ligne de 2 km,\r\n\r\n00:26:43:23  00:26:48:05\r\n{\\an1}elle cod\u00e9tient\r\nle record mondial de distance.\r\n\r\n00:26:48:15  00:26:50:22\r\n{\\an1}-Je me fous des records.\r\n\r\n00:26:51:00  00:26:53:23\r\n{\\an1}Je fais du slack parce que j'aime \u00e7a.\r\n\r\n00:26:54:01  00:26:58:12\r\n{\\an1}Quand tu es sur une ligne,\r\ntu es pr\u00e9sent dans ce que tu fais.\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:04:08\r\n{\\an1}Plut\u00f4t que de l'adr\u00e9naline,\r\nc'est plut\u00f4t de la m\u00e9ditation.\r\n\r\n00:27:04:12  00:27:10:06\r\n{\\an1}-Depuis les ann\u00e9es 1980, la\r\ndiscipline \u00e9volue et se diversifie.\r\n\r\n00:27:10:08  00:27:14:10\r\n{\\an1}Yoga, acrobatie, distance,\r\nsa pratique est vari\u00e9e.\r\n\r\n00:27:14:11  00:27:17:08\r\n{\\an1}Le mat\u00e9riel a aussi \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:27:17:12  00:27:21:16\r\n{\\an1}-Il y a 6 ans, les lignes\r\n\u00e9taient courtes et rigides.\r\n\r\n00:27:21:18  00:27:24:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait douloureux.\r\n\r\n00:27:24:16  00:27:28:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est plus accessible\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:31:19\r\n{\\an1}pour ceux qui peuvent se hisser.\r\n\r\n00:27:31:21  00:27:35:09\r\n{\\an1}C'est plus relax.\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:41:23\r\n{\\an1}-Le monde de la slackline\r\nn'a pas fini de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:27:44:00  00:27:48:18\r\n{\\an1}-La campagne \u00e9lectorale bat son plein\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:48:20  00:27:52:13\r\n{\\an1}On l'a vu hier avec le tweet\r\nde Christophe Levrat\r\n\r\n00:27:52:15  00:27:56:11\r\n{\\an1}sur l'histoire de la voiture pr\u00eat\u00e9e\r\npar Ueli Maurer:\r\n\r\n00:27:56:13  00:27:59:22\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux\r\nsont toujours plus forts.\r\n\r\n00:28:00:00  00:28:03:13\r\n{\\an1}Ils sont de plus en plus g\u00e9r\u00e9s\r\npar des professionnels\r\n\r\n00:28:03:15  00:28:06:12\r\n{\\an1}dans l'ombre des politiciens.\r\n\r\n00:28:10:21  00:28:15:01\r\n{\\an1}-C'est la nouvelle religion\r\npour les strat\u00e8ges politiques:\r\n\r\n00:28:15:03  00:28:19:02\r\n{\\an1}gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux,\r\nvotre smartphone est devenu\r\n\r\n00:28:19:03  00:28:21:09\r\n{\\an1}la porte d'entr\u00e9e des partis.\r\n\r\n00:28:21:10  00:28:23:13\r\n{\\an1}-C'est plus efficace,\r\n\r\n00:28:23:15  00:28:25:17\r\n{\\an1}\u00e7a prend moins de temps\r\n\r\n00:28:25:19  00:28:28:03\r\n{\\an1}et on touche un autre public.\r\n\r\n00:28:28:08  00:28:34:03\r\n{\\an1}-Mais qui dirige la campagne et\r\ntire les ficelles sur les r\u00e9seaux ?\r\n\r\n00:28:34:05  00:28:37:11\r\n{\\an1}Vincent Bifrare n'est ni militant\r\nni candidat.\r\n\r\n00:28:37:13  00:28:41:20\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par le PDC Fribourg\r\npour g\u00e9rer la campagne 2.0.\r\n\r\n00:28:42:00  00:28:44:16\r\n{\\an1}-Objectif ce soir: faire des images.\r\n\r\n00:28:44:18  00:28:47:18\r\n{\\an1}Il faut retranscrire\r\ncette bonne ambiance.\r\n\r\n00:28:47:20  00:28:49:13\r\n{\\an1}Mon r\u00f4le est d'avoir\r\n\r\n00:28:49:15  00:28:51:16\r\n{\\an1}cette petite touche en plus\r\n\r\n00:28:51:18  00:28:53:23\r\n{\\an1}pour que le post soit plus vu,\r\n\r\n00:28:54:01  00:28:56:23\r\n{\\an1}plus lik\u00e9, plus comment\u00e9.\r\n\r\n00:28:57:01  00:28:59:19\r\n{\\an1}-Ca permet d'entrer dans un dialogue\r\n\r\n00:28:59:21  00:29:01:14\r\n{\\an1}avec la population.\r\n\r\n00:29:01:16  00:29:04:11\r\n{\\an1}C'est une nouvelle fa\u00e7on\r\nde faire campagne.\r\n\r\n00:29:04:16  00:29:07:11\r\n{\\an1}-Mais derri\u00e8re\r\nces images d\u00e9contract\u00e9es,\r\n\r\n00:29:07:13  00:29:11:09\r\n{\\an1}la strat\u00e9gie est millim\u00e9tr\u00e9e\r\npour obtenir un maximum de vues.\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:13:20\r\n{\\an1}-L\u00e0, on voit qu'il y a des pics.\r\n\r\n00:29:13:22  00:29:16:13\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend du budget qu'on met.\r\n\r\n00:29:16:15  00:29:21:09\r\n{\\an1}Quand on fait une campagne, on peut\r\ncontr\u00f4ler cette visibilit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n00:29:21:19  00:29:24:14\r\n{\\an1}-Pour cartonner,\r\nun petit budget suffit:\r\n\r\n00:29:24:16  00:29:28:06\r\n{\\an1}10 francs seulement\r\npour atteindre 4'000 personnes,\r\n\r\n00:29:28:08  00:29:30:22\r\n{\\an1}50 francs pour en atteindre 20'000.\r\n\r\n00:29:31:00  00:29:34:16\r\n{\\an1}Bien moins cher\r\net plus efficace qu'un tout-m\u00e9nage.\r\n\r\n00:29:34:21  00:29:37:11\r\n{\\an1}-Ces outils sont tr\u00e8s pr\u00e9cis,\r\n\r\n00:29:37:13  00:29:39:11\r\n{\\an1}tr\u00e8s pointus.\r\n\r\n00:29:39:13  00:29:44:02\r\n{\\an1}On peut mettre juste un village\r\npr\u00e9cis et un kilom\u00e8tre autour.\r\n\r\n00:29:44:04  00:29:48:11\r\n{\\an1}Une personne peut n'avoir pas du tout\r\nlik\u00e9 la page du PDC,\r\n\r\n00:29:48:13  00:29:50:23\r\n{\\an1}mais elle va voir ce contenu.\r\n\r\n00:29:51:04  00:29:54:03\r\n{\\an1}-Autre strat\u00e9gie:\r\nmiser sur le d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n00:29:54:05  00:29:56:07\r\n{\\an1}Tous les partis s'y mettent.\r\n\r\n00:30:01:00  00:30:03:15\r\n{\\an1}-Mais certains\r\npr\u00e9f\u00e8rent la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:30:03:16  00:30:07:08\r\n{\\an1}A Sion, pas de community manager,\r\nmais Jean-Luc Addor\r\n\r\n00:30:07:10  00:30:10:23\r\n{\\an1}et J\u00e9r\u00f4me Desmeules\r\nont une strat\u00e9gie bien r\u00f4d\u00e9e:\r\n\r\n00:30:11:00  00:30:13:14\r\n{\\an1}r\u00e9agir \u00e0 chaud sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:30:15:22  00:30:19:17\r\n{\\an1}-L'UDC est \u00e0 l'\u00e9coute\r\ndes victimes des gens du voyage.\r\n\r\n00:30:19:19  00:30:22:17\r\n{\\an1}Nous allons tout faire pour faire\r\nfermer cette place d'accueil.\r\n\r\n00:30:22:19  00:30:26:19\r\n{\\an1}-Les mots sont pes\u00e9s,\r\net la pol\u00e9mique totalement assum\u00e9e.\r\n\r\n00:30:26:22  00:30:29:03\r\n{\\an1}-La pol\u00e9mique n'est pas\r\nquelque chose de malsain.\r\n\r\n00:30:29:05  00:30:31:03\r\n{\\an1}Notre but\r\n\r\n00:30:31:05  00:30:33:12\r\n{\\an1}est de faire r\u00e9agir et r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n00:30:33:14  00:30:37:07\r\n{\\an1}ceux qui ne sont peut-\u00eatre\r\npas directement aux prises\r\n\r\n00:30:37:09  00:30:39:06\r\n{\\an1}avec ces probl\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n00:30:39:08  00:30:41:08\r\n{\\an1}Et de toujours\r\nfaire passer un message.\r\n\r\n00:30:41:12  00:30:46:05\r\n{\\an1}-Efficace, car il suffit qu'une\r\npersonne commente en bien ou en mal,\r\n\r\n00:30:46:07  00:30:50:22\r\n{\\an1}et tout son cercle d'amis\r\nvoit la publication.\r\n\r\n00:30:51:00  00:30:54:18\r\n{\\an1}-Tant qu'on voit qu'on n'est pas\r\ntrop en d\u00e9savantage,\r\n\r\n00:30:54:20  00:30:57:11\r\n{\\an1}c'est \u00e7a\r\nqu'il faut essayer de garder.\r\n\r\n00:30:57:16  00:30:59:23\r\n{\\an1}-Philippe Loertscher a 21 ans.\r\n\r\n00:31:00:01  00:31:02:13\r\n{\\an1}Etudiant en droit,\r\nil a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9\r\n\r\n00:31:02:15  00:31:05:11\r\n{\\an1}pour booster\r\nla campagne du PLR vaudois.\r\n\r\n00:31:05:12  00:31:09:05\r\n{\\an1}Portable en main, il scrute\r\nles concurrents pour r\u00e9agir.\r\n\r\n00:31:09:07  00:31:10:23\r\n{\\an1}-Salut !\r\n\r\n00:31:11:01  00:31:14:18\r\n{\\an1}-Avec plus de 1'000 posts\r\nsponsoris\u00e9s depuis mi-ao\u00fbt,\r\n\r\n00:31:14:20  00:31:17:07\r\n{\\an1}le PLR fait figure de bulldozer.\r\n\r\n00:31:17:09  00:31:21:12\r\n{\\an1}Mais sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\ntout est question de dosage.\r\n\r\n00:31:21:17  00:31:24:15\r\n{\\an1}-Si on en fait trop,\r\nles gens se lassent\r\n\r\n00:31:24:17  00:31:26:16\r\n{\\an1}et n'interagissent plus.\r\n\r\n00:31:26:17  00:31:28:23\r\n{\\an1}On perd du temps pour rien.\r\n\r\n00:31:29:03  00:31:32:07\r\n{\\an1}-M\u00eame pr\u00e9occupation\r\nchez les Verts genevois.\r\n\r\n00:31:32:09  00:31:35:15\r\n{\\an1}-On essaie de se limiter\r\n\u00e0 deux posts par jour.\r\n\r\n00:31:35:17  00:31:40:11\r\n{\\an1}Ca permet \u00e0 chaque publication\r\nd'atteindre un maximum de personnes.\r\n\r\n00:31:40:12  00:31:44:01\r\n{\\an1}A la t\u00eate d'une entreprise\r\nde communication digitale,\r\n\r\n00:31:44:03  00:31:47:08\r\n{\\an1}il est venu briefer\r\nles candidats au National.\r\n\r\n00:31:47:12  00:31:50:13\r\n{\\an1}-Quand la page des Verts\r\nposte quelque chose,\r\n\r\n00:31:50:15  00:31:52:21\r\n{\\an1}c'est vu par 7 \u00e0 10 % des gens.\r\n\r\n00:31:52:23  00:31:56:13\r\n{\\an1}Alors que quand vous postez,\r\nc'est beaucoup plus vu.\r\n\r\n00:31:56:19  00:32:00:13\r\n{\\an1}-Chez les Verts aussi,\r\nles r\u00e9seaux ont le vent en poupe.\r\n\r\n00:32:00:15  00:32:03:07\r\n{\\an1}Mais rien\r\nne peut remplacer le terrain.\r\n\r\n00:32:03:11  00:32:06:20\r\n{\\an1}-1'200 personnes environ\r\nvoient passer un post.\r\n\r\n00:32:06:22  00:32:10:02\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 r\u00e9agit et interagit.\r\n\r\n00:32:12:06  00:32:15:10\r\n{\\an1}-Terrain de l'innovation,\r\nles r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:32:15:11  00:32:18:11\r\n{\\an1}ne bouleverseront\r\npeut-\u00eatre pas la campagne,\r\n\r\n00:32:18:12  00:32:20:19\r\n{\\an1}mais ils auront contribu\u00e9\r\n\u00e0 la d\u00e9poussi\u00e9rer.\r\n\r\n00:32:21:20  00:32:25:00\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9 continue\r\ndans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:32:25:02  00:32:28:10\r\n{\\an1}Il sera question notamment\r\ndu loup et des \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:32:28:14  00:32:31:09\r\n{\\an1}Demain,\r\nvous retrouverez Philippe Revaz.\r\n\r\n00:32:31:10  00:32:35:04\r\n{\\an1}Je laisse la parole\r\n\u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:35:06  00:32:38:19\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e\r\n\u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:32:38:21  00:32:43:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nC.Guiraud, S.Iuncker-Gomez, M.Rettig.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052151\r\nDate de transcription : 21-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:14) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, \u00e7a pourrait \u00eatre l'annonce de la Confr\u00e9rie des Vignerons ce soir cherche 16 millions pour combler un manque \u00e0 gagner le d\u00e9ficit final pourrait \u00eatre encore plus lourd, notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e9ler question ce soir, qui pourra donner autant d'argent, il a fait tr\u00e8s beau, ce dimanche, la m\u00e9t\u00e9o a profit\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements populaires, exemple \u00e0 la journ\u00e9e portes ouvertes de l'EPFL \u00e0 Lausanne, en Direct d'Elf il n'Zihlmann vous nous direz en quoi cette ouverture au public vous soutient aux autres \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants, on parlera des vols en avion, l'administration f\u00e9d\u00e9rale entre 400 voyages a\u00e9riens chaque semaine le chiffre r\u00e9v\u00e8le la diff\u00e9rence entre les voeux, \u00e9cologistes et la r\u00e9alit\u00e9 prosa\u00efque \u00e0 ce sujet justement Nicolas Hulot est notre invit\u00e9 nous serons m\u00eame dans sa cuisine, il racontera ses petits gestes quotidiens, par exemple, nettoyer au vinaigre, selon lui, la part personnelle peut repr\u00e9senter 30 pourcent de l'effort g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:16 > 0:02:41) [89%] : \r\nParleront des b\u00eatabloquants et de leur usage parfois abusif beaucoup en prennent pour passer un concours de musique pour un examen pour un entretien d'embauche, attention doctoresse Bienne-Touring vous nous l'expliquerez \u00e7a n'est pas innocent, ce n'est pas un non- sens et cela peut \u00eatre dangereux, on en parlera dans un instant et puis on constatera que le frisson de la highlight, mais tr\u00e8s \u00e0 la mode avec ce vertige garanti au festival avait lieu ce week- end en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:03:01) [94%] : \r\nL'abb\u00e9 pr\u00e9sident le disait hier soir ici m\u00eame une partie des r\u00e9serves de la Confr\u00e9rie des Vignerons est d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9e, c'est dire l'ampleur du probl\u00e8me : qui va payer 16 millions manquants, la f\u00eate a fait le bonheur des visiteurs et des figurants, mais la facture s'annonce douloureuse Guy-Olivier Chappuis Mathieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:38) [95%] : \r\nVevey sous le choc apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons Un trou de 16 millions et des organisateurs, aux abois, qui en appellent dor\u00e9navant aux acteurs publics et priv\u00e9s, l'espoir, recevoir des dons et soutiens financiers mais aussi obtenir des rabais aupr\u00e8s des fournisseurs et prestataires de la manifestation sur les factures encore ouvertes, dans une interview au Matin dimanche la syndique de Vevey ne ferme pas compl\u00e8tement la porte \u00e0 un soutien financier de la ville, elle rappelle toutefois que, contrairement \u00e0 l'\u00e9dition 1999, aucune garantie de d\u00e9ficit a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e avec la commune, les organisateurs n'ayant pas jug\u00e9 cela n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:38 > 0:03:42) [96%] : \r\nLa Confr\u00e9rie ne nous a pas approch\u00e9s, cette fois, c'est leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:03:54) [96%] : \r\nLa F\u00eate des Vignerons doit encore 750000 francs \u00e0 la ville pour l'usage du domaine public sur une facture totale de 3 millions comme sa coll\u00e8gue syndique le grand argentier de la commune se montre pr\u00eat \u00e0 discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:17) [90%] : \r\nCette cr\u00e9ance il y a des couches diff\u00e9rentes, il y a des couches qui sont qui nous mettent en relation avec d'autres personnes, etc, donc il faut qu'on ait une discussion de d\u00e9tails sur le le cette cr\u00e9ance d'ailleurs l\u00e0 que la la F\u00eate des Vignerons le sait d\u00e9j\u00e0, parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des rappels \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, donc pour nous le le dialogue est tout \u00e0 fait ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:21) [98%] : \r\nMais la Municipalit\u00e9 pourrait-elle tout simplement gommer cette cr\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:36) [93%] : \r\nLe seul interlocuteur valable pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est le conseil communal donc si jamais on devait faire une d\u00e9marche allant dans ce sens, il s'agirait de poser la question \u00e0 l'action au conseil communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:04:36 > 0:04:37) [54%] : \r\nY apprend prendre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:37 > 0:04:46) [93%] : \r\nEt les d\u00e9bats s'annoncent d\u00e9j\u00e0 hom\u00e9riques au parlement entre ceux qui refusent toute participation financi\u00e8re de la collectivit\u00e9 et ceux qui l'estiment acceptable au vu des retomb\u00e9es de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:05:01) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o de ce week- end a \u00e9t\u00e9 somptueuse, elle a fait le succ\u00e8s de plusieurs \u00e9v\u00e9nements populaires le le march\u00e9 bio de Saignel\u00e9gier des journ\u00e9es portes ouvertes \u00e0 la SPA, ou encore les portes ouvertes \u00e0 l'EPFL c'est le reportage de Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:04 > 0:05:17) [96%] : \r\nBeaucoup de monde ce week- end aux portes ouvertes de l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne, plus de 30000 personnes en 2 jours, l'institution a l'obligation l\u00e9gale d'en organiser r\u00e9guli\u00e8rement l'EPFL, un nom que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:25) [87%] : \r\nEnfin, ensemble de formation d'excellence c'est un endroit universitaire pour des jeunes qui a soif de d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:25 > 0:05:33) [86%] : \r\nIls font des exp\u00e9riences et de discussions pour l'avenir du monde peut-\u00eatre qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:38) [99%] : \r\nMais finalement, le grand public ne sait pas trop ce qu'on y fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:05:38 > 0:05:40) [80%] : \r\nQuelle d\u00e9couverte \u00e0 l'a pu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:05:46 > 0:05:50) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a la souris de Logitech.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:50 > 0:05:52) [94%] : \r\n\u00e7a, c'est un de mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:05:58) [98%] : \r\nAujourd'hui, c'\u00e9tait donc l'occasion d'en savoir un peu plus sur cette \u00e9cole, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:58 > 0:06:16) [88%] : \r\nElle EPFL, on a des recherches qui ont de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux domaines 5 facult\u00e9s donc un Champ de recherche qui est qui est \u00e9norme, il y a quelques recherches le point ce qui qui ressortent de temps en temps, en fonction de l'actualit\u00e9, mais autrement, le Champ est tellement vaste que probablement que c'est difficile de se fixer sur un seul, un seul sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:16 > 0:06:36) [93%] : \r\nDans les grands pays de recherche, comme ici \u00e0 Washington avec le Smithsonian mus\u00e9ums ou \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences \u00e0 Paris, les centres de recherche partagent depuis longtemps leurs savoirs et d\u00e9couvertes avec le grand public l'EPFL s'ouvre toujours plus et commence \u00e0 suivre la voie en 2016 Elle a par exemple ouvert le Hart Lab.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:36 > 0:06:42) [91%] : \r\n\u00e7a en musique est ouvert et gratuit toute l'ann\u00e9e et qui prend des recherches de l'EPFL pour les amener vers le vers le grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:43 > 0:06:54) [97%] : \r\nPortes ouvertes, expositions, autant d'occasions de faire d\u00e9couvrir ses coulisses et plus important, susciter des vocations pour assurer la rel\u00e8ve dans les domaines des sciences et de l'ing\u00e9nierie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:55 > 0:06:56) [99%] : \r\nDelphine Zihlmann bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:58 > 0:06:59) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:04) [97%] : \r\nVous repr\u00e9sentez les \u00e9tudiantes et les \u00e9tudiants tout ce monde qui vient chez vous comme \u00e7a est-ce que \u00e7a vous encourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:07 > 0:07:13) [90%] : \r\nAh bah oui, \u00e7a c'est clair, \u00e7a fait plaisir de pouvoir montrer un petit peu plus qu'ex- ext\u00e9rieur tout ce que notre \u00e9cole fait on en est fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:13 > 0:07:22) [90%] : \r\nIl y a la r\u00e9putation de l'\u00e9cole, nationale, internationale, vous \u00eates \u00e9tudiante genevoise avait fait le choix d'aller \u00e0 Lausanne, c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:25 > 0:07:29) [94%] : \r\nOui, j'ai fait le choix d'aller \u00e0 l'EPFL parce que c'est une \u00e9cole vraiment renomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:30 > 0:07:40) [92%] : \r\nAujourd'hui il y a toujours cette vieille rivalit\u00e9 entre Gen\u00e8ve et Lausanne 1 on dit voil\u00e0 l'EPFL, \u00e7a bouge, il y a une esp\u00e8ce de vitalit\u00e9, \u00e0 Lausanne, vous le constatez, dans des journ\u00e9es comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:44 > 0:07:55) [86%] : \r\nPas tant que \u00e7a, l'impression d'un \u00e9tudiant c'est que bah l'EPFL \u00e7a reste quelque chose de assez externe, tout \u00e7a c'est c'est un effort f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e7a va au-del\u00e0 des cantons finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:56 > 0:08:03) [86%] : \r\nDelphine Zihlmann en tout cas, vous travaillez beaucoup hein na\u00efvement je disais vous rentrer chaque soir m'avait dit : vous rentrez, combien de fois par an, par mois, vous pouvez entrer dans une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:05 > 0:08:08) [89%] : \r\nOui, je pense, environ une fois par mois, je rentre je n'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:08:08 > 0:08:09) [96%] : \r\nEt le reste c'est du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:13) [95%] : \r\nOui, travailler tous les jours de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:13 > 0:08:18) [92%] : \r\nAlors, bonne chance pour une carri\u00e8re d'ing\u00e9nieur en sciences des Data c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:20 > 0:08:21) [88%] : \r\nOui, science des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:21 > 0:08:23) [99%] : \r\nBonne chance \u00e0 vous merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:24 > 0:08:48) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, merci beaucoup, les 82 migrants de aborde le Vikings ont d\u00e9barqu\u00e9 en paix 12 \u00e0 c'est un changement de cap de la politique italienne apr\u00e8s le d\u00e9part du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, ce dernier \u00e9tait devenu le champion des partis anti- immigration de toute l'Europe, il a surestim\u00e9 ses forces en faisant tomber le gouvernement de Giuseppe Conte qui a pu se reforme et sans lui et, dans une ligne plus proche de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:50 > 0:09:04) [95%] : \r\nMatteo Salvini organise maintenant la contre attaque, il demeure populaire dans une grande partie de l'opinion, son parti, la Ligue rassemblait ses forces aujourd'hui en Lombardie, en esp\u00e9rant la reconqu\u00eate, on retrouve notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\nVal\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:05 > 0:09:25) [94%] : \r\nLe pr\u00e9 de Pontida, l\u00e0 o\u00f9 la ligue lombarde aurait au 12\u00e8me si\u00e8cle, jur\u00e9 de combattre l'empereur barbe rouge ce lieu sacr\u00e9 o\u00f9 depuis 1990 la Ligue du nord, promet de donner l'ind\u00e9pendance aux lombards et aux v\u00e9nitiens Pontida 2019 le pr\u00e9 d'o\u00f9 repart Matteo Salvini apr\u00e8s avoir perdu son pari de prendre le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:25 > 0:09:29) [99%] : \r\nJ'ai retir\u00e9 mon crucifix pour mettre Salvini sur mon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:40) [91%] : \r\nCertains, au sein de la Ligue du Nord, se sentant peu d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de leurs origines, car jamais le pr\u00e9 de Pontida n'avaient vu autant d'italiens du sud, ce que la Ligue appelaient autrefois les parasites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:44) [89%] : \r\nC'est un mot le somme de vieux militants et nous voudrions revivre les fastes du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:45 > 0:09:58) [93%] : \r\nLes milliers de personnes rassembl\u00e9es ce dimanche \u00e0 Pontida, sont toutes d'une certaine th\u00e9orie du complot, selon eux, les grandes capitales europ\u00e9ennes et Bruxelles ont complot\u00e9 pour \u00e9vincer Matteo Salvini de la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:59 > 0:10:10) [89%] : \r\nAlors que \u00e7a fait n'importe Internet Salvini a raison de dire \u00e7a car le 26 juin dernier une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour d\u00e9cider de cr\u00e9er un cordon sanitaire autour de la Ligue et l\u00e0 les gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:10 > 0:10:16) [94%] : \r\nLe fait que les Albanais, on leur fait peur car Salvini c'est le peuple et quand le peuple est souverain, il est difficile \u00e0 g\u00e9rer, surtout qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:23) [87%] : \r\nC'est un grand peuple notre chameau Topor, mais c'est \u00e0 Pontida que Mathieu Salvini relance la machine \u00e9lectorale plus souverainistes que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:28) [88%] : \r\nLe peuple italien n'est le laquais de pensant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:28 > 0:10:34) [98%] : \r\nSon objectif : convaincre les italiens que le gouvernement actuel est form\u00e9 de tra\u00eetres au service de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:46) [93%] : \r\nLa viande est pas une totale Aline Gouin je le dis dans toutes les langues, le peuple italien de l'esclave de personne et les messes basses avec Merkel et Macron, je les laisse volontiers aux tra\u00eetres du peuple italien non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:46 > 0:10:52) [90%] : \r\n\u00c0 Pontida la Ligue prend un nouveau d\u00e9part, Mathieu Salvini a perdu une bataille mais certainement pas la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:54 > 0:11:15) [90%] : \r\nArr\u00eatons-nous \u00e0 la grande question de soci\u00e9t\u00e9 qui nous concerne tous : sommes-nous pr\u00eats \u00e0 changer de mode de vie pour \u00e9mettre moins de CO2, certains le font pour la plupart d'entre nous, la th\u00e9orie, reste tr\u00e8s loin de la pratique, c'est le cas de la Conf\u00e9d\u00e9ration, regardez ses employ\u00e9es ne voyage pas moins en avion 400 vols sont effectu\u00e9s chaque semaine enqu\u00eate Val\u00e9rie Gillot et Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:16 > 0:11:45) [96%] : \r\nTout est parti d'une interpellation d'un conseiller aux \u00c9tats qui s'interrogeait sur le nombre de vols de service effectu\u00e9s par les employ\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration en pleine discussion sur le climat ces chiffres les voici aujourd'hui les employ\u00e9es de l'administration f\u00e9d\u00e9rale comptabilisent 21000 trajets a\u00e9riens par an soit 400 par semaine, les 2 tiers sont des voyages en Europe et c'est sans surprise le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui se d\u00e9place le plus en avion si ces chiffres sont rest\u00e9s stables ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils surprennent pourtant certains parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:47 > 0:12:05) [89%] : \r\nOui, \u00e7a m'\u00e9tonne un peu ce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s le trois-quarts de des personnes dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui voyagent au moins au minimum une fois par ann\u00e9e, ce qui ne ne largement pas le cas, donc \u00e7a veut dire que les gens certaines personnes utilisent l'avion comme j'utilise un mois tous les jours le train-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:05 > 0:12:15) [83%] : \r\nC'est presque 2000 vols du d\u00e9partement des finances oui \u00e7a me \u00e7a sent \u00e0 assez absurde, je comprends pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:15 > 0:12:19) [92%] : \r\nCes voyages sont-ils justifi\u00e9s, r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:20 > 0:12:46) [98%] : \r\nChaque d\u00e9partement ou office f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide lui- m\u00eame si un voyage d'un membre de son personnel r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 de service et de rappeler que l'Administration fait d\u00e9j\u00e0 des efforts, le 3 juillet 2019 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un train de mesures destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale objectif 50 pourcent de r\u00e9duction d'ici 2030, les Verts demandent que la Conf\u00e9d\u00e9ration montre l'exemple, surtout concernant les voyages en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:46 > 0:13:03) [86%] : \r\nNos deux interventions qui touche l'Administration f\u00e9d\u00e9rale mais aussi les qui commission parlementaire demande que pour chaque voyage, qui peut se faire envie au moins on devrait utiliser de trains et par l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:03 > 0:13:04) [77%] : \r\nKennedy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:04 > 0:13:09) [95%] : \r\nActuellement, les d\u00e9placements en avion comptent pour la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:09 > 0:13:10) [63%] : \r\nLa rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:12 > 0:13:32) [96%] : \r\nEt justement, le changement ne de mode de vie sera l'enjeu du grand sommet sur le climat dans 8 jours exactement, on va entendre Nicolas Hulot, qui avoue lui- m\u00eame ses incoh\u00e9rences dans le pass\u00e9, il a beaucoup pris l'h\u00e9licopt\u00e8re ou l'ULM, il a fait partie de la g\u00e9n\u00e9ration insouciante, le sommet du 23 septembre se veut un appel mondial pour changer Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:34 > 0:13:50) [91%] : \r\nDans quelques jours \u00e0 New York, le monde entier r\u00e9uni autour d'une cause universelle le climat \u00e0 la manoeuvre, l'ONU et ce slogan reste Win, une course \u00e0 gagner une lutte plan\u00e9taire et un message martel\u00e9 comme une litanie, ces derniers mois, c'est l'affaire de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:13:51 > 0:13:58) [92%] : \r\n\u00e7a concerne absolument tout le monde et les petits et les gros, les minces, les faibles, les riches et les pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:58 > 0:14:03) [98%] : \r\nIl faut donc agir sur le principe, tout le monde est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:03 > 0:14:13) [97%] : \r\nMais encore faut-il en avoir envie, prenez l'avion cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Cointrin entre juin et juillet le trafic a\u00e9rien, augment\u00e9 de 4 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:13 > 0:14:18) [98%] : \r\nIl y a probablement eu une l\u00e9g\u00e8re croissance quand m\u00eame de l'int\u00e9r\u00eat pour le voyage, l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:19 > 0:14:47) [94%] : \r\nVoyager donc et surfer toute l'ann\u00e9e, le streaming en haute d\u00e9finition provoque la surchauffe des Data centers en Suisse, internet, c'est d\u00e9sormais pr\u00e8s de 10 pourcent de la consommation \u00e9lectrique, mais comment se passer de sa s\u00e9rie sur Netflix ou Amazon et puis il y a encore les voitures, la viande, les fruits qui viennent de loin le plastique, les smartphones, difficile de faire table rase du progr\u00e8s et du pass\u00e9, malgr\u00e9 l'urgence et les bonnes intentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:50 > 0:15:06) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette \u00e9cologie difficile \u00e0 appliquer, nous sommes \u00e0 quelques jours du grand sommet des Nations unies pour le climat, nous vous proposons d'entendre une voix historique pour l'environnement, nous sommes chez Nicolas Hulot en Bretagne, pr\u00e8s de Saint-Malo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:18) [88%] : \r\nBonsoir Nicolas Hulot, bonsoir, on a l'impression que vous \u00eates radicalis\u00e9 c'est-\u00e0-dire alors vous incarnez une \u00e9cologie un peu indulgente, on prend quand m\u00eame l'h\u00e9lico caetera lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:18 > 0:15:36) [91%] : \r\nC'est pas non, non, c'est pas moi qui s'est radicalis\u00e9, c'est la situation qui s'est radicalis\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9 d'un probl\u00e8me purement environnementale, a tout simplement un probl\u00e8me qui touche un fait scientifique qui touche \u00e0 l'avenir de l'humanit\u00e9, donc on a chang\u00e9 de gravit\u00e9 d'\u00e9chelle de dimension et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est vrai que c'est difficile de, de, de rester l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:36 > 0:15:47) [93%] : \r\nC'est tellement difficile de vraiment changer de mode de vie ah on est ici chez vous, si on veut, si on va prendre le caf\u00e9 dans votre cuisine, il y a des choses vous essayez alors vous not\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:47 > 0:15:59) [89%] : \r\nComprenez bien une chose qui est ce qui est important, d'abord, c'est de ne jamais culpabiliser mais c'est d'\u00eatre responsabilis\u00e9s en disant au quotidien, qu'est ce que je peux am\u00e9liorer, on va dans votre cuisine, alors vous avez une vous voulez entrer dans la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:03 > 0:16:05) [91%] : \r\nAlors pour fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:07 > 0:18:23) [87%] : \r\nJe ne sais pas au hasard puisque \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre parfois d\u00e9risoires, mais c'est l'accumulation des choses qui fait quand m\u00eame que tu peux r\u00e9duire quand m\u00eame tourne pour promouvoir les produits m\u00e9nagers, on prend des produits \u00e9videmment dans les coop\u00e9ratives bio mais pour pas changer de contenant, chaque fois on, on y va et on recharge, donc tout \u00e7a on va le recharger dans \u00e0 la COB bio le Winner, c'est pourquoi le vinaigre, en fait, c'est ce qui permet de tout nettoyer r\u00e9cemment de tu vas nous tuer avec le vinaigre blanc il plusieurs fois, \u00e7a sert aussi quand tu as besoin de si besoin des Herv\u00e9 utilise du vinaigre, c'est quand m\u00eame beaucoup mieux apr\u00e8s, c'est classique, ici il y a d\u00e9j\u00e0 3 poubelles, il y en a une 4\u00e8me l\u00e0 pour le tri Paul alors il y a, il y en a une pour le compost et une pour les poules vous voulez, on a des poules, on a un copain qui nous pr\u00eate un bout de terrain pour avoir des poules, bon voil\u00e0 enfin apr\u00e8s, c'\u00e9tait tout le frigidaire, h\u00e9 bien au lieu de trouver du lait de vache, c'\u00e9tait du lait de riz, ce qui est nous aurait \u00e9t\u00e9 chez moi impensable avant, mais en fait, on essaie de r\u00e9duire les produits qui sont issus de l'alimentation et l'\u00e9levage Jamy Montesquieu a tout eu lieu ce soir dans la famille on a d\u00e9j\u00e0 2 qui mangent plus de viande, voil\u00e0 les 2, les 2 femmes, enfin, mais vous ne ma fille et ma femme, les enfants, c'est totalement d\u00e9sintoxiquer il y a quasiment plus de charcuterie par compte de temps en temps, on prend de la viande, mais par compte de bonne qualit\u00e9, on sait d'o\u00f9 elle vient et voil\u00e0 Nicolas quelle proportion peut vraiment changer comme \u00e7a tout simplement personnelle, voil\u00e0 quel quel pourcentage du grand changement peur juste par ses alors d'abord ce que ce que je veux dire, c'est que \u00e7a, c'est important parce que j'imagine les gens qui nous regardent, se disent, bon tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s sympathique, bon, c'est de se dire que ce qu'on fait, sert \u00e0 rien, \u00e7a c'est pas bien de dire que \u00e7a va changer le monde, c'est pas bien non plus, bon, voil\u00e0, \u00e7a peut avoir un impact d'abord c'est un impact parce que si on change nos gestes de consommation ben les producteurs mais chez les producteurs vont suivre et vont s'adapter, mais quel pourcentage s'il y a, r\u00e9cemment, une \u00e9tude qui est sortie, qui dit que si nous \u00e9tions tous vertueux, hein, en fonction de nos moyens vertueux avec ce qu'on a, on a des faibles possibilit\u00e9s une petite famille une grande fait etc, en bref, on pourrait faire entre 20 et 30 pourcent de l'objectif, c'est la cafeti\u00e8re, on entendra la cafeti\u00e8re, il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 alors on ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:35 > 0:18:36) [76%] : \r\nEt il est de Norcia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:36 > 0:18:40) [82%] : \r\nJe prends les miennes, alors \u00e7a, c'est avec le Legris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:40 > 0:18:44) [87%] : \r\nNon comme tu n'as pas encore go\u00fbt\u00e9 le demande, j'ai pas voulu surprendre mais on va mais si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:44 > 0:18:53) [85%] : \r\nSes habitudes la les changements d'habitudes alimentaires, avant c'\u00e9tait une petite portion de la population, vous croyez vraiment que \u00e7a, on est, on vit une r\u00e9volution alors l\u00e0 o\u00f9 il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:53 > 0:19:06) [93%] : \r\nL\u00e0 pour le coup, j'en suis convaincu les gens veulent de de la nourriture de qualit\u00e9 et de proximit\u00e9, donc d\u00e9j\u00e0 il y a un march\u00e9 qui est l\u00e0, on voit bien le but au 30 pourcent de croissance \u00e7a c'est quand m\u00eame compl\u00e8tement dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:06 > 0:19:09) [87%] : \r\nEst ce qu'on vit une r\u00e9volution est-ce que vous employez ce mot de r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:10 > 0:19:23) [91%] : \r\nBen, on va la ville de gr\u00e9 ou de force, le monde de demain va \u00eatre radicalement diff\u00e9rent du monde d'aujourd'hui \u00e7a il faut l'avoir absolument aucun doute, aucun doute, donc le choix qu'on a ou c'est nous qui d\u00e9cidons, \u00e0 la place de l'avenir aussi devenir qui va de ces attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:23 > 0:19:31) [84%] : \r\nIl y a de la H\u00e9nin, pardon, moi \u00e7a me frappe beaucoup sur Twitter de ses pairs, les r\u00e9seaux sociaux pour vous autour de Greta une bague autour de ces sujets-l\u00e0, on sent monte oui je une rage parfois un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:31 > 0:20:09) [90%] : \r\nIl faut \u00e9viter de tomber dans sa parce que l'\u00e9cologie, encore une fois, ce n'est pas une religion, c'est pas une id\u00e9ologie, c'est un fait scientifique voil\u00e0 et et quelque part c'est aussi une injonction qui nous tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour nous dire : faudrait peut-\u00eatre vous 2 secondes vous calmer, vous avez des tas d'outils sur la table, mais essayer simplement lui, de leur donner d'essence et puis il y a peut-\u00eatre un moment vous voyez-vous comme une famille voil\u00e0 parce que que vous soyez musulman, que vous soyez chr\u00e9tien que vous soyez bouddhiste, que vous soyez milliardaire que vous soyez SDF que vous soyez blanc, noir, on est, on est tous l\u00e0 sur le m\u00eame radeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:09 > 0:20:16) [84%] : \r\nCe sera \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU dans quelques jours, tous les chefs d'\u00c9tat, ce moment l\u00e0, c'est pas la premi\u00e8re est ce que l\u00e0 il y a quand m\u00eame un d\u00e9clic qui se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:16 > 0:20:36) [87%] : \r\nMoi, je pense \u00e0 un moment \u00e0 l'autre qu'il faut que ces relations la sociaux international cette diplomatie, il faut qu'elle soit un peu plus disruptive \u00e7a peut pas \u00eatre des consensus mous si effectivement comme s'est proclam\u00e9, on est en train de jouer l'avenir de nos enfants, h\u00e9 ben il y a un moment \u00e0 l'autre, il faut faire comme quand on \u00e9lit un pape, faut s'enfermer et tant qu'il n'y a pas une fum\u00e9e blanche, on sort pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:36 > 0:20:39) [93%] : \r\nUn grand plan Marshall pour l'environnement, c'est maintenant, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:39 > 0:21:33) [89%] : \r\nDonc investir par exemple sur les \u00e9nergies renouvelables, ce n'est pas une d\u00e9pense inutile quand on va \u00eatre capable de s'approvisionner en \u00e9nergie avec une \u00e9nergie qui \u00e0 terme et gratuite parce que le vent est gratuit, le soleil est gratuit, le mouvement des vari\u00e9e gratuit le mouvement des fleuves et gratuit, la g\u00e9othermie et gratuit sont autant d'argent qu'on pourra investir dans autre chose, quand on va investir dans l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, parce que dans beaucoup de domaines, on pourrait diviser par 2, 3, 4, 10 notre consommation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 confort \u00e9gal parce que c'est \u00e7a la sobri\u00e9t\u00e9, ce n'est pas forc\u00e9ment de sortir de sa zone de confort, peut-\u00eatre parfois se d\u00e9barrasser de choses qui sont totalement futile se limiter dans les exc\u00e8s parce que parfois aussi, il faut \u00eatre pour soit capable de se limiter dans la cupidit\u00e9 ou dans la propri\u00e9t\u00e9, mais c'est surtout rentrer dans une sobri\u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire \u00e9radiquer tous les pr\u00e9l\u00e8vements inutile, je pourrais vous faire une liste des pr\u00e9l\u00e8vements inutile quand on va p\u00eacher 3 esp\u00e8ces comme comme estim\u00e9 qu'on va en impact 180 o\u00f9 est le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:33 > 0:21:35) [99%] : \r\nMerci Nicolas Hulot, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:36 > 0:21:41) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette interview enregistr\u00e9e d'autres extraits sont sur RTS info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:42 > 0:21:55) [92%] : \r\nJe vous lisez en titre, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9dical, les b\u00eatabloquants sont des m\u00e9dicaments dont beaucoup usent et abusent pour les examens pour un entretien d'embauche, la pratique est courante aussi en musique martial G\u00e9rardin Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:56 > 0:22:10) [98%] : \r\nDepuis 10 ans cette altiste professionnelle prend des b\u00eatabloquants avant chaque concert ou examen un m\u00e9dicament pour supprimer les effets du trac, elle t\u00e9moigne de mani\u00e8re anonyme, le sujet est tabou parmi les musiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:10 > 0:22:36) [83%] : \r\nC'est une de mes profs qui vous en parler tib\u00e9tain bloquons, elle m'a dit mais il faut prendre un huiti\u00e8me de la toute petite pastille et \u00e7a va juste calmer on fait plouc coeur donc \u00e7a veut un peu drogue suspecte au d\u00e9but je pas ce sont peu peur et on fait du 1er coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 magique d'un coup on est d\u00e9tach\u00e9 de ce tremblement qui arrivent dans les mois, donc avait en gros truc sujet au stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:36 > 0:22:43) [76%] : \r\nJe connais ce tout petit lutin que osais sur son point de vue, quoi, c'est pour que je sache trop trop extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:43 > 0:23:08) [94%] : \r\nCe m\u00e9dicament souvent de l'un des r\u00e2les disponible uniquement sur prescription, sert en fait \u00e0 traiter des pathologies cardiaques, hypertension ou fibrillation chez les musiciens professionnels beaucoup en prendraient mais c'est un secret de polichinelle entre course \u00e0 la perfection et ultra- concurrence le Docteur a Hauser Mottier traite les traqueux pour elle, entre 20 et 30 pourcent des concertistes auraient recours aux b\u00eatabloquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:08 > 0:23:25) [92%] : \r\nC'est \u00e7a devient une habitude, c'est une habitude qui est tr\u00e8s n\u00e9faste parce que justement \u00e7a 1000 rythme cardiaque \u00e7a diminue la tension mais chez les gens qui n'ont pas les pathologies, donc \u00e7a va diminuer, \u00e7a va \u00eatre en dessous du r\u00e9gime dans la vie courante et puis \u00e7a donne un \u00e9tat qui peut \u00eatre d\u00e9pressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:25 > 0:23:36) [94%] : \r\nMusicalement, les b\u00eatabloquants aurait aussi des cons\u00e9quences coup\u00e9s de leur adr\u00e9naline les musiciens joueraient sans \u00e9motion \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique, le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu et pris en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:36 > 0:23:53) [91%] : \r\nOn a mis en place un certain nombre de cours des cours corporels de d\u00e9contraction, on a, on a un cours avec un m\u00e9decin, on a d'excellents r\u00e9sultats, on a des gens qui avaient a priori des probl\u00e8mes \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et qui r\u00e9ussissent des concours qui postes dans des orchestres, sans l'aide de b\u00eatabloquants ou de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:54 > 0:24:03) [94%] : \r\nDans quelques semaines, notre altiste a une repr\u00e9sentation importante avec les ann\u00e9es, elle a appris \u00e0 mieux g\u00e9rer son stress, mais pour jouer la s\u00e9curit\u00e9, ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:03 > 0:24:06) [93%] : \r\nElle prendra quand m\u00eame un b\u00eatabloquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:07 > 0:24:13) [87%] : \r\nTorben Tourigny bonsoir bonsoir, il faut le dire, hein, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, est ce que, chez des \u00e9tudiants, vous le constatez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:13 > 0:24:38) [89%] : \r\nOui c'est un, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, on est tous amen\u00e9s \u00e0 avoir un jour ou l'autre des des situations de stress ou on doit fournir une performance moi ce soir les plaisant et et il y a des personnes qui, qui sont en difficult\u00e9 face \u00e0 cela, et peuvent \u00eatre totalement d\u00e9pass\u00e9e par cette situation, d'anxi\u00e9t\u00e9, de stress et au point de pas pouvoir fonctionner et c'est l\u00e0 qu'ils viennent demander terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:38 > 0:24:48) [90%] : \r\n\u00e7a am\u00e8ne des comportements anormaux, moi je peux le dire : j'ai vu \u00e0 votre place des politiciens parfois qui visiblement pris quelque chose d'acquis un peu ralenti, vous dites m\u00eame reptilien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:48 > 0:25:10) [81%] : \r\nOui, elle est bien, c'est-\u00e0-dire que c'est un m\u00e9dicament qui qui calme qui baisse par diff\u00e9rents m\u00e9canismes la la tension, les battements cardiaques et et l'\u00e9motion et puis s'il est mal dos\u00e9e, ben on est totalement aplati bien plus d'\u00e9motion, et ce qui peut servir \u00e0 donner de la mode des, des, des, l'\u00e9motion \u00e0 ce qu'on fait est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:10 > 0:25:19) [85%] : \r\nAlors c'est une vraie question de sant\u00e9 publique, il y a plein d'\u00e9tudiants de coll\u00e9giens apprentis etc qui peut se laisser tenter, d'un mot, le conseil c'est quoi pour, disons, ceux qui sont quand m\u00eame tent\u00e9 qu'on, qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:19 > 0:25:42) [86%] : \r\nQu'est-ce qu'on fait, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une souffrance, et puis \u00e7a peut justement handicap\u00e9 voire interrompre le d\u00e9cret \u00e9tait belle carri\u00e8re, donc il faut se faire aider d'une mani\u00e8re sp\u00e9cifique et surtout pas de Lottum indications et se faire aider de mani\u00e8re sp\u00e9cifique, voire m\u00eame dans un cadre plus psychoth\u00e9rapeutique avec un plus ponctuel, c'est de toute fa\u00e7on un appui ponctuel, les m\u00e9dicaments et c'\u00e9tait plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:43 > 0:25:45) [76%] : \r\nDocteur Alain Tourigny merci beaucoup, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:25:56) [90%] : \r\nEn ce week- end encore estival, les amateurs ont gout\u00e9 au frisson du grand vide, le highlight n'est tr\u00e8s \u00e0 la mode avec le vertige garanti un festival avait lieu en Valais Yannick Bacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:00 > 0:26:10) [94%] : \r\nV\u00e9ritables funambules des temps modernes, ils sont venus du monde entier sur le site du pont Niouc en Valais, pour la premi\u00e8re \u00e9dition de son festival de Line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:10 > 0:26:31) [90%] : \r\nC'est un petit milieu-l\u00e0 et Line, une tout le monde se conna\u00eet assez rapidement cela et l'ANC, c'est un sport o\u00f9 on est tout seul sur la ligne, mais tout ce qui est question de installation \u00e9quipement etc, c'est un sport d'\u00e9quipe parce qu'il faut qu'on installe ensemble, c'est un sport extr\u00eame au niveau des sensations mon niveau de la s\u00e9curit\u00e9, il y a aucun souci tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:33 > 0:26:35) [82%] : \r\nLes rails mais c'est plus ou moins ce risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:35 > 0:26:47) [94%] : \r\nMia est canadienne, elle pratique la depuis 4 ans, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 une ligne de deux KM au Qu\u00e9bec sans tomber, elle cod\u00e9tient le record mondial de distance depuis cet \u00e9t\u00e9, cat\u00e9gorie homme femme confondue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:47 > 0:27:02) [88%] : \r\nJe m'en fous un peu toujours des records chez les sacs parce que j'aime \u00e7a, je pense que j'aime bien le fait que quand tu es sur une ligne, c'\u00e9tait vraiment pr\u00e9sent dans le moment de ce que tu fais, c'est un pas \u00e0 la fois \u00e7a a l'air peut-\u00eatre de la une, Aline, c'est plut\u00f4t de la m\u00e9ditation, c'est plut\u00f4t m\u00e9ditatif que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:02 > 0:27:03) [68%] : \r\nVoil\u00e0 j'aurais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:04 > 0:27:07) [99%] : \r\nDepuis ses d\u00e9buts dans les ann\u00e9es huitante la discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:07 > 0:27:17) [90%] : \r\nCesse d'\u00e9voluer et de se diversifier, yoga, acrobatie, vitesse, distance sa pratique est aujourd'hui tr\u00e8s vari\u00e9e, c'est que le mat\u00e9riel aussi a \u00e9volu\u00e9 mais enfin que pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:17 > 0:27:35) [92%] : \r\nVous savez, il y a 6, 7 ans en arri\u00e8re, les lignes \u00e9taient tr\u00e8s courtes et rigide c'\u00e9tait douloureux pour le corps, maintenant on a \u00e9volu\u00e9 vers quelque chose de plus accessible pour ceux qui arrive \u00e0 se hisser o\u00f9 tu as la sensation de voler, c'est beaucoup plus doux, plus relax o\u00f9 l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:36 > 0:27:41) [92%] : \r\nEt chaque ann\u00e9e de nouveaux records sont battus, le monde de la slackline n'a pas fini de se r\u00e9invent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:43 > 0:28:06) [95%] : \r\nJe vous propose maintenant le document de ce journal, la campagne \u00e9lectorale bat son plein sur les r\u00e9seaux sociaux objectif le 20 octobre on l'a vu hier avec le tweet de Christophe Levrat, confirmant l'extraordinaire histoire de la voiture pr\u00eat\u00e9e par Ueli Maurer, les r\u00e9seaux sociaux sont toujours plus forts, c'est parfois artisanal de plus en plus g\u00e9r\u00e9 par des professionnels dans l'ombre des politiciens C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:10 > 0:28:39) [93%] : \r\nPour les strat\u00e8ges politiques, c'est la nouvelle religion aujourd'hui, tout se joue dans le creux de votre main gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux votre smartphone est devenu la porte d'entr\u00e9e des partis, c'est plus efficace, \u00e7a prend moins et donc et on touche aussi un autre public qui serait pr\u00eat \u00e0 voter pour nous, mais qui sont ceux qui dirigent la campagne et tirent les ficelles sur les r\u00e9seaux pour le savoir, direction le lac de Morat Vincent Bifrare n'est ni militant ni candidat Pourtant, c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 par le PDC Fribourg pour g\u00e9rer la campagne sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:39 > 0:28:44) [92%] : \r\nObjectif : ce soir, c'est de faire des images, il y a vraiment cette bonne ambiance qui retranscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:44 > 0:28:49) [91%] : \r\nMon r\u00f4le, c'est d'abord cette petite touche en plus pour faire que le \u00eatre plus vue plus lik\u00e9 plus comment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:49 > 0:28:54) [95%] : \r\nEt le pr\u00e9sident lui- m\u00eame ne s'y trompe pas, cette ann\u00e9e, le PDC suisse a doubl\u00e9 son budget d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:54 > 0:29:00) [90%] : \r\n\u00e7a va occuper la plus grande fran\u00e7ais que vous pouvez entrer dans un dialogue avec la population, c'est une nouvelle fa\u00e7on de faire de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:03 > 0:29:09) [96%] : \r\nMais derri\u00e8re ces images d\u00e9contract\u00e9es de bord du lac, ce pro du marketing \u00e0 une strat\u00e9gie millim\u00e9tr\u00e9e pour obtenir un maximum de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:09 > 0:29:21) [90%] : \r\nTu vois qu'il y a des pics parce que ben \u00e7a d\u00e9pend du budget qu'on met tous \u00e0 4000 ici, 5007 le jour suivant, quand tu fais une campagne mais tu peux contr\u00f4ler finalement cette visibilit\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:21 > 0:29:32) [98%] : \r\nPour cartonner un tout petit budget suffit 10 francs seulement pour atteindre 4000 personnes 50 francs pour atteindre plus de 20000 personnes bien moins cher qu'un tout m\u00e9nage et surtout plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:32 > 0:29:50) [89%] : \r\nLes outils aujourd'hui de Facebook ou d'autres r\u00e9seaux sont sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s pointu, on peut aller tr\u00e8s loin, donc, par exemple effectivement on peut mais juste un village pr\u00e9cis, plus un kilom\u00e8tre autour et on va vraiment afficher ce contenu d'une personne qui n'a pas du tout la et qui peut-\u00eatre la page du PDC, mais qui va voir ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:51 > 0:29:57) [96%] : \r\nAutre strat\u00e9gie miser sur le d\u00e9cal\u00e9 et \u00e7a, tous les partis s'y mettent en ce moment gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:00 > 0:30:12) [94%] : \r\nMais certains pr\u00e9f\u00e8rent jouer la pol\u00e9mique A Sion, pas de community manager mais Jean-Luc Addor et J\u00e9r\u00f4me Desmeules ont une strat\u00e9gie bien rod\u00e9e r\u00e9agir \u00e0 chaud sur l'actualit\u00e9 comme ce jour- l\u00e0 au sujet des gens du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:12 > 0:30:19) [78%] : \r\nCe 10 sont \u00e0 l'\u00e9coute des victimes des gens du voyage, c'est l'UDC, nous allons tout faire peu cette plainte accueil ce qui aurait d\u00fb \u00eatre depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:19 > 0:30:22) [100%] : \r\nLes mots sont pes\u00e9s et la pol\u00e9mique assum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:23 > 0:30:39) [91%] : \r\nLa pol\u00e9mique, c'est pas quelque chose de malsain, notre but c'est de faire r\u00e9agir les gens, c'est de faire r\u00e9fl\u00e9chir ceux qui sont peut-\u00eatre pas directement aux prises avec ces probl\u00e8mes, ces probl\u00e8mes-l\u00e0, mais toujours \u00e0 partir de de quelque chose et puis toujours pour faire passer un message : publication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:39 > 0:30:50) [96%] : \r\nEfficace, car il suffit qu'une personne, commente en bien ou en mal, et c'est tout son cercle d'amis qui voit la publication de l'UDC, de quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir la concurrence qui garde l'oeil riv\u00e9 sur les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:50 > 0:30:56) [87%] : \r\nDonc on voit qu'on n'est pas trop en d\u00e9savantage par rapport aux autres, c'est \u00e7a qu'il faut essayer de de garder de travaux pour mener niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:56 > 0:31:06) [90%] : \r\nPhilippe L\u00f6rtscher \u00e0 21 ans, cet \u00e9tudiant en droit, a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 pour boost\u00e9 la campagne du PLR Vaudois portable toujours en main, il scrute les concurrents pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:09 > 0:31:20) [95%] : \r\nAvec plus de 1000 postes sponsoris\u00e9s depuis mi- ao\u00fbt, le PLR suisse fait figure de bulldozer, loin devant les autres partis, mais sur les r\u00e9seaux sociaux, tout est question de dosage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:20 > 0:31:25) [83%] : \r\nSi on en fait trop, les gens se lassent et puis il voit il voit plus contenu ils interagissent plus et donc on fait on perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:27 > 0:31:43) [89%] : \r\nM\u00eame pr\u00e9occupation au QG des Verts \u00e0 Gen\u00e8ve pour arriver justement \u00e0 trois posts par jour mais on essaie, se limiter \u00e0 2, ce qui permet en fait \u00e0 chaque publication \u00eatre d'atteindre un maximum de personnes, on la m\u00eame aux manettes, Miguel Limpo, \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise de communication digitale venu briefer les candidats au national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:43 > 0:31:54) [92%] : \r\nQuand on poste quelque chose sur la page des Verts, \u00e7a va \u00eatre vu par 7 \u00e0 10 pourcent des gens \u00e0 peu pr\u00e8s, alors que vous, quand vous postez c'est beaucoup plus vue en fait, c'est aussi une mani\u00e8re d'\u00eatre militant comme ce qu'on va faire un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:54 > 0:32:00) [95%] : \r\nApr\u00e8s la campagne chez les Verts aussi les r\u00e9seaux ont le vent en poupe, mais rien ne pourra remplacer le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:00 > 0:32:11) [91%] : \r\nEn poste \u00e0 peu pr\u00e8s 1200 personnes qui vont voir passer et, chez les Verts, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre la moiti\u00e9 qui va r\u00e9agir qui va interagir et si on \u00e9tait que sur les r\u00e9seaux sociaux et pas sur les stents on y perdrait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:11 > 0:32:19) [96%] : \r\nTerrain de l'innovation, les r\u00e9seaux sociaux ne bouleverseront peut-\u00eatre pas la campagne, mais ils auront largement contribu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9poussi\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:19 > 0:32:28) [89%] : \r\nCe soir, l'actualit\u00e9 continue dans l'\u00e9mission Mise au point avec Katy sommaire, il sera question notamment du loup et des \u00e9leveurs demain au journal, vous retrouverez Philippe Revah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:28 > 0:32:35) [93%] : \r\nEt tout de suite, je laisse la parole Philippe Jeanneret immigration le temps estival se prolonge, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:44 > 0:32:47) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-15T19:11:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909942292", "durationSec": 484, "title": "FRIGO INTERVIEW NICOLAS HULOT_RTS000001953107", "excerpt": "L'ONU organise sommet international sur le climat le 23.09.2019 avec pour objectif de changer de mode de vie. L'ex-animateur, journaliste et homme politique fran\u00e7ais Nicolas Hulot s'entretient sur ce th\u00e8me avec le journaliste Darius Rochebin qui l'a rencontr\u00e9 chez lui en Bretagne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MALO"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "\u00c9COLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "thematicPersons": ["HULOT, NICOLAS", "ROCHEBIN, DARIUS"], "sequenceIds": ["1945821"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942293", "durationSec": 253, "title": "SO COMMUNITY MANAGER v2_RTS000001954649", "excerpt": "Les partis politiques suisses ont engag\u00e9 des sp\u00e9cialistes de la communication digitale pour rendre la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 plus efficace. Ces managers utilisent les r\u00e9seaux sociaux, Facebook ou Instagram, ces applications consultable sur smartphones pour mieux communiquer avec la population.", "remarks": "Contient des archives Youtube de diff\u00e9rents partis politiques suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "MARKETING", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1948878"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942294", "durationSec": 117, "title": "SO CONFEDERATION VOLS V2_RTS000001954621", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'administration publique. La situation actuelle, avec 400 vols a\u00e9riens effectu\u00e9s chaque semaine par des employ\u00e9s pour des voyages en Europe, doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOYAGE", "VOL A\u00c9RIEN", "ADMINISTRATION PUBLIQUE", "STATISTIQUE"], "thematicPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942295", "durationSec": 114, "title": "SO EPFL PORTES OUVERTES 2_RTS000001954658", "excerpt": "Pour c\u00e9l\u00e9brer son 50 anniversaire, l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) organise deux  journ\u00e9es portes ouvertes sur son campus d'Ecublens. Le public a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 suivre cet \u00e9v\u00e9nement.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["PUBLIC", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942296", "durationSec": 106, "title": "SO FEVI REAX_RTS000001954665", "excerpt": "Le bilan financier de la F\u00eate des Vignerons 2019 est catastrophique avec un d\u00e9ficit de 16 millions de francs. La Confr\u00e9rie des Vignerons a lanc\u00e9 un appel pour un soutien financier priv\u00e9 ou publique. Itw du municipal charg\u00e9 des finances de Vevey Etienne Rivier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["BILAN", "INSTITUTION COMMUNALE", "D\u00c9FICIT", "F\u00caTE DES VIGNERONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942297", "durationSec": 107, "title": "SO HIGHLINE VS_RTS000001954286", "excerpt": "Premi\u00e8re \u00e9dition du Higline and Rope Jump Festival sur le site du pont Niouc en Valais. Cette discipline sportive consiste \u00e0 se d\u00e9placer sur une sangle (slackline) tendue en hauteur. Depuis ses d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 80, ce sport n'a cess\u00e9 de se diversifier et le mat\u00e9riel d'\u00e9voluer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FUNAMBULE", "SPORT EXTR\u00caME"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942298", "durationSec": 110, "title": "SO ITALIE SALVINI_RTS000001954637", "excerpt": "L'ex-ministre de l'Int\u00e9rieur italien Matteo Salvini a organis\u00e9 un grand meeting dans la ville lombarde de Pontida. De nombreux militants de son parti La Ligue du Nord se sont rassembl\u00e9s pour soutenir leur leader apr\u00e8s son \u00e9viction du nouveau gouvernement italien.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOMBARDIE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SALVINI, MATTEO"], "thematicCorporations": ["LIGUE DU NORD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942299", "durationSec": 132, "title": "SO MUSICIENS BETABLOQUANTS V2_RTS000001954597", "excerpt": "Ph\u00e9nom\u00e8ne connu chez les \u00e9tudiants en p\u00e9riode d'examens, la prise de m\u00e9dicaments anti-stress ou b\u00eata-bloquants se pratique aussi chez les musiciens et les concertistes professionnels. A la Haute \u00e9cole de musique, des cours de d\u00e9contraction corporel sont propos\u00e9s pour modifier ce comportement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAC", "M\u00c9DICAMENT", "TRANQUILLISANT", "STRESS", "PROFESSION MUSICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942300", "durationSec": 24, "title": "SO PC LAMPEDUSA BATEAU_RTS000001954556"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909945390", "summary": "Pr\u00e8s de St-Malo : \nItw de Nicolas Hulot, ex-animateur, journaliste et homme politique fran\u00e7ais, par le journaliste Darius Rochebin.", "id": "1945821", "visualThemes": ["ENTRETIEN", "\u00c9COLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-MALO"], "visualPersons": ["HULOT, NICOLAS", "ROCHEBIN, DARIUS", "DES, HENRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1909947103", "summary": "Duplex Ecublens > \nItw de Delphine Zihlmann, pr\u00e9sidente de l'Association \u00e9tudiants de l'EPFL.", "id": "1947534"}, {"internalArchiveId": "AA1909948367", "summary": "Plateau : \nItw doctoresse Aurora Venturini, psychiatre HUG.", "id": "1948798", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948447", "summary": "Fa\u00e7ade d'immeuble avec le logo PLR Les lib\u00e9raux Radicaux.\nItw de Philippe Loertscher, \u00e9tudiant et responsable r\u00e9seaux sociaux PLR Vaud. Philippe Loertscher regardant des statistiques sur son ordinateur, puis arrivant \u00e0 une r\u00e9union du PLR vaudois pour prendre des photos pour les publier sur les r\u00e9seaux sociaux. \nSource Images  : NoPaper. Meeting \u00e9lectoral \u00e0 Morat de la section PDC Fribourg. Vincent Bifrare, responsable campagne digitale PDC Fribourg, consultant son smartphone ou discutant avec son \u00e9quipe. Itw de Vincent Bifrare. Gros plan de Vincent Bifrare prenant une photographie d'un membre du PDC avec son t\u00e9l\u00e9phone mobile. Itw de Gerhard Pfister, Pr\u00e9sident PDC Suisse. Vincent Bifrare travaillant avec son \u00e9quipe. Extraits Youtube de personnalit\u00e9s politiques suisses. \nSion : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan, r\u00e9pondant en ligne sur le site de l'UDC. Itw Jean-Luc Addor.\nGen\u00e8ve-ville : Miguel Limpo, community manager en briefing au quartier g\u00e9n\u00e9ral du parti Les Verts. Miguel Limpo en activit\u00e9 au march\u00e9 de Plainpalais pendant que des d\u00e9put\u00e9s Les Verts distribuent des tournesols.", "id": "1948878", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "MARKETING", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "ADDOR, JEAN-LUC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797753", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052151", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1908767", "internalArchiveId": "AA1909908336", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-15T00:00:00Z", "durationSec": 3165, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10710484", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "alternativeTitle": ["Tourisme \"noir\" \u00e0 Java", "Mise au point", "Le blues des \u00e9leveurs face au loup", "Mise au point", "Sur nos Monts: Gerhard Pfister", "Mise au point", "Th\u00e9rapies de conversion", "Mise au point", "Mise au point : Le blues des \u00e9leveurs face au loup/sur nos monts : Gherard Pfister/th\u00e9rapies de conversion/Tourisme \u00ab noir \u00bb \u00e0 Java", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale.", "Chaque dimanche \u00e0 20h sur RTS Un, Mise Au Point revisite \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale."], "variantIds": ["ece-10710484", "ece-10710475", "ece-10710478", "ece-10710481", "ece-10710487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T17:15:15Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:09:03  00:00:12:14\r\n{\\an1}-\"A propos du cash, je f\u00e9licite\r\nle monsieur qui a dit...\"\r\n\r\n00:00:12:19  00:00:19:12\r\n{\\an1}-Vu les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs,\r\nil faut garder du cash chez soi.\r\n\r\n00:00:19:17  00:00:21:21\r\n{\\an1}-\"Bravo pour cette analyse !\"\r\n\r\n00:00:22:07  00:00:25:00\r\n{\\an1}*-L'argent liquide\r\nrepr\u00e9sente notamment\r\n\r\n00:00:25:05  00:00:34:02\r\n{\\an1}le droit de donner un pourboire,\r\nle droit de payer sans \u00eatre fich\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:06  00:00:41:05\r\n{\\an1}*-Quel triste et m\u00e9prisant interview\r\navec Mme Goessi.\r\n\r\n00:00:41:10  00:00:45:07\r\n{\\an1}-Vous savez pourquoi j'ai pris\r\nces produits luxueux ?\r\n\r\n00:00:45:11  00:00:49:05\r\n{\\an1}Il n'y a pas de ruin\u00e9s\r\ndans votre parti.\r\n\r\n00:00:49:10  00:00:53:10\r\n{\\an1}*-Les radicaux ne mangent pas tous\r\ndes produits de luxe\r\n\r\n00:00:53:14  00:00:57:00\r\n{\\an1}et ne sont pas tous directeurs.\r\n\r\n00:00:57:12  00:01:05:08\r\n{\\an1}*-Pour les dauphins,\r\nc'est la triple honte ! ARRETEZ !\r\n\r\n00:01:06:12  00:01:10:22\r\n{\\an1}-\"Tu veux sauver les dauphins ?\r\nStoppe ta consommation de poisson !\"\r\n\r\n00:01:11:17  00:01:16:09\r\n{\\an1}-\"Chouette reportage,\r\net bravo \u00e0 ces ados !\"\r\n\r\n00:01:18:19  00:01:20:18\r\n{\\an1}-Ce soir, dans Mise au point...\r\n\r\n00:01:20:23  00:01:24:21\r\n{\\an1}Face au loup, les \u00e9leveurs\r\nde moutons se sentent abandonn\u00e9s:\r\n\r\n00:01:25:02  00:01:28:15\r\n{\\an1}ils doivent prot\u00e9ger leurs troupeaux\r\navec des chiens\r\n\r\n00:01:28:20  00:01:31:22\r\n{\\an1}et prot\u00e9ger les touristes\r\ndes chiens qui leur font peur.\r\n\r\n00:01:32:03  00:01:34:00\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:01:34:10  00:01:38:10\r\n{\\an1}Gerhard Pfister est l'invit\u00e9\r\ndu pique-nique d'Esther Mamarbachi.\r\n\r\n00:01:38:14  00:01:42:07\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident du PDC\r\nnous emm\u00e8ne sur le Pilatus.\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:45:12\r\n{\\an1}Interview.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:50:12\r\n{\\an1}Ils ont subi des th\u00e9rapies\r\nde conversion pour les r\u00e9orienter.\r\n\r\n00:01:50:17  00:01:54:11\r\n{\\an1}Ces homos racontent la violence\r\npsychologique des th\u00e9rapeutes.\r\n\r\n00:01:54:16  00:01:59:22\r\n{\\an1}T\u00e9moignages.\r\n\r\n00:02:02:02  00:02:04:10\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a du tourisme noir.\r\n\r\n00:02:04:14  00:02:06:10\r\n{\\an1}Dans un volcan de Java,\r\n\r\n00:02:06:14  00:02:11:11\r\n{\\an1}les touristes se prennent en photo\r\navec les for\u00e7ats du soufre.\r\n\r\n00:02:11:15  00:02:14:22\r\n{\\an1}Un Suisse tente d'am\u00e9liorer\r\nleurs conditions de vie.\r\n\r\n00:02:15:03  00:02:17:03\r\n{\\an1}On l'a suivi.\r\n\r\n00:02:20:23  00:02:26:13\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:26:18  00:02:30:11\r\n{\\an1}Nous plongeons dans l'actualit\u00e9\r\nde cette semaine,\r\n\r\n00:02:30:16  00:02:33:03\r\n{\\an1}avec le loup en embuscade.\r\n\r\n00:02:33:08  00:02:35:09\r\n{\\an1}Huit meutes vivent en Suisse,\r\ndont deux en Valais\r\n\r\n00:02:35:13  00:02:38:04\r\n{\\an1}et une observ\u00e9e pour la premi\u00e8re fois\r\ndans le Jura vaudois.\r\n\r\n00:02:38:09  00:02:40:01\r\n{\\an1}Le pr\u00e9dateur cr\u00e9e bien des soucis\r\n\r\n00:02:40:06  00:02:42:17\r\n{\\an1}aux \u00e9leveurs de moutons\r\nqui se sentent seuls.\r\n\r\n00:02:42:22  00:02:46:21\r\n{\\an1}Tandis qu'\u00e0 Berne se sont \u00e9charp\u00e9s\r\nd\u00e9fenseurs et d\u00e9tracteurs du loup,\r\n\r\n00:02:47:02  00:02:50:08\r\n{\\an1}B\u00e9atrice Guelpa est partie elle\r\nsur les traces du grand m\u00e9chant,\r\n\r\n00:02:50:12  00:02:54:14\r\n{\\an1}avec une mise en garde\r\nsur la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n00:02:59:17  00:03:02:17\r\n{\\an1}-Lundi matin au val d'Illiez\r\nsur l'alpage de Ch\u00e9sery.\r\n\r\n00:03:02:22  00:03:06:18\r\n{\\an1}William Grenon d\u00e9couvre les d\u00e9g\u00e2ts\r\nde la derni\u00e8re attaque du loup.\r\n\r\n00:03:06:23  00:03:09:05\r\n{\\an1}L'\u00e9preuve est rude.\r\n\r\n00:03:09:10  00:03:15:11\r\n{\\an1}Il faut compter les brebis tu\u00e9es...\r\n\r\n00:03:15:15  00:03:18:11\r\n{\\an1}Mais surtout courir\r\napr\u00e8s les b\u00eates bless\u00e9es\r\n\r\n00:03:18:15  00:03:22:16\r\n{\\an1}et les achever\r\npour abr\u00e9ger leurs souffrances.\r\n\r\n00:03:23:22  00:03:27:00\r\n{\\an1}-Quel bordel de merde !\r\nRegarde ce boulot...\r\n\r\n00:03:32:02  00:03:34:15\r\n{\\an1}-C'est la troisi\u00e8me attaque\r\nen cinq jours.\r\n\r\n00:03:34:20  00:03:39:00\r\n{\\an1}Une vingtaine de brebis tu\u00e9es,\r\nle berger ne sait plus quoi faire.\r\n\r\n00:03:39:20  00:03:42:20\r\n{\\an1}-Ca devient plus possible.\r\n\r\n00:03:43:01  00:03:49:00\r\n{\\an1}Un massacre comme \u00e7a,\r\nc'est invivable.\r\n\r\n00:03:49:05  00:03:52:03\r\n{\\an1}On est pris l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:03:52:08  00:03:55:06\r\n{\\an1}Je sais pas comment...\r\n\r\n00:04:06:10  00:04:10:23\r\n{\\an1}-Vendredi soir \u00e0 Vouvry\r\ndans la ferme de W.Grenon,\r\n\r\n00:04:11:04  00:04:13:18\r\n{\\an1}les adversaires du loup manifestent.\r\n\r\n00:04:17:02  00:04:20:11\r\n{\\an1}-Il faut l'\u00e9liminer.\r\n\r\n00:04:20:16  00:04:24:08\r\n{\\an1}Nos anc\u00eatres les ont \u00e9radiqu\u00e9s.\r\n\r\n00:04:24:12  00:04:26:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas sans raison.\r\n\r\n00:04:26:15  00:04:30:20\r\n{\\an1}Ils n'appelaient pas les loups\r\net les ours des pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:04:31:01  00:04:36:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait des \"animaux nuisibles\".\r\n\r\n00:04:38:03  00:04:39:21\r\n{\\an1}-Ils sont plusieurs centaines\r\n\r\n00:04:40:02  00:04:43:12\r\n{\\an1}\u00e0 soutenir les \u00e9leveurs\r\nautour d'un feu.\r\n\r\n00:04:43:17  00:04:47:07\r\n{\\an1}Des feux qui s'allument\r\ndans toute l'Europe.\r\n\r\n00:04:47:11  00:04:50:15\r\n{\\an1}Bergers, agriculteurs,\r\nchasseurs et politiciens\r\n\r\n00:04:50:20  00:04:53:12\r\n{\\an1}c\u00e9l\u00e8brent une semaine faste.\r\n\r\n00:04:53:17  00:04:57:16\r\n{\\an1}Le Parlement a accept\u00e9\r\nde modifier la loi sur la chasse.\r\n\r\n00:04:57:21  00:05:02:18\r\n{\\an1}En Valais, le Grand Conseil\r\na dit OUI \u00e0 une initiative cantonale\r\n\r\n00:05:02:23  00:05:06:10\r\n{\\an1}pour un Valais\r\nsans grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:05:07:22  00:05:10:20\r\n{\\an1}-Les loups doivent \u00eatre r\u00e9glement\u00e9s\r\n\r\n00:05:11:01  00:05:13:19\r\n{\\an1}pour ne pas nuire \u00e0 l'agriculture,\r\n\r\n00:05:14:01  00:05:17:07\r\n{\\an1}au tourisme et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:05:17:11  00:05:24:04\r\n{\\an1}La population de loups en Europe\r\naugmente rapidement.\r\n\r\n00:05:26:05  00:05:30:07\r\n{\\an1}-Pour les pro-loups,\r\nl'animal doit rester prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:05:30:11  00:05:36:10\r\n{\\an1}La porte-parole romande du groupe\r\nLoups Suisse en est convaincue.\r\n\r\n00:05:38:23  00:05:42:01\r\n{\\an1}-On va lancer un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:05:42:06  00:05:45:11\r\n{\\an1}avec Pro Natura et le WWF\r\n\r\n00:05:45:16  00:05:47:22\r\n{\\an1}en esp\u00e9rant que le peuple\r\n\r\n00:05:48:03  00:05:54:19\r\n{\\an1}puisse prendre en compte\r\nla biodiversit\u00e9, l'\u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n00:05:56:18  00:05:58:15\r\n{\\an1}-Pour eux, il faut relativiser.\r\n\r\n00:05:58:20  00:06:02:18\r\n{\\an1}Les loups ont tu\u00e9 513 b\u00eates\r\nl'an dernier sur 400'000 moutons.\r\n\r\n00:06:02:23  00:06:06:11\r\n{\\an1}Et les \u00e9leveurs doivent prendre\r\nleurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:06:07:11  00:06:13:09\r\n{\\an1}-Je comprends leur position\r\npar rapport \u00e0 leurs b\u00eates.\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:19:22\r\n{\\an1}Mais j'ai envie de dire\r\nque dans bien des cas,\r\n\r\n00:06:20:03  00:06:24:23\r\n{\\an1}les \u00e9levages n'\u00e9taient pas\r\ncorrectement prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n00:06:25:04  00:06:28:17\r\n{\\an1}Ca donne ainsi\r\ndes opportunit\u00e9s au loup.\r\n\r\n00:06:31:20  00:06:34:03\r\n{\\an1}-Prot\u00e9ger le troupeau\r\nn'est pas simple.\r\n\r\n00:06:34:08  00:06:36:22\r\n{\\an1}Cl\u00f4tures \u00e9lectriques\r\net chiens de protection\r\n\r\n00:06:37:03  00:06:40:05\r\n{\\an1}ne suffisent pas toujours\r\net posent d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:06:40:10  00:06:43:17\r\n{\\an1}Christiane Krieger-Mayor\r\na subi quatre attaques cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:06:43:22  00:06:46:22\r\n{\\an1}deux de nuit, deux de jour.\r\n\r\n00:06:48:09  00:06:50:07\r\n{\\an1}Comment vous le vivez ?\r\n\r\n00:06:51:18  00:06:53:22\r\n{\\an1}-Mal.\r\n\r\n00:06:54:03  00:06:57:02\r\n{\\an1}C'est difficile\r\n\r\n00:06:57:07  00:06:59:21\r\n{\\an1}parce qu'on se donne de la peine.\r\n\r\n00:07:00:02  00:07:06:13\r\n{\\an1}Chaque fois, mon patron\r\nme dit que c'est pas de ma faute.\r\n\r\n00:07:06:17  00:07:12:05\r\n{\\an1}Mais c'est vous qui surveillez\r\nles brebis et les ramenez...\r\n\r\n00:07:12:10  00:07:14:18\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n00:07:18:10  00:07:21:15\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb \u00e9gorger une brebis,\r\ntoute seule.\r\n\r\n00:07:21:20  00:07:24:14\r\n{\\an1}Personne n'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n00:07:24:19  00:07:28:21\r\n{\\an1}C'est facile de me dire\r\nqu'il faut surveiller les b\u00eates.\r\n\r\n00:07:29:02  00:07:33:18\r\n{\\an1}Le loup lui avait perfor\u00e9 la trach\u00e9e,\r\nfallait l'\u00e9gorger.\r\n\r\n00:07:33:23  00:07:36:14\r\n{\\an1}Personne n'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n00:07:39:00  00:07:40:17\r\n{\\an1}-Elle avait trois patous,\r\n\r\n00:07:40:22  00:07:44:07\r\n{\\an1}ces chiens sp\u00e9cialis\u00e9s\r\ndans la protection des troupeaux,\r\n\r\n00:07:44:11  00:07:46:18\r\n{\\an1}mais elle a d\u00fb renoncer\r\n\u00e0 deux d'entre eux\r\n\r\n00:07:46:23  00:07:49:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s des incidents\r\navec les touristes,\r\n\r\n00:07:49:09  00:07:52:01\r\n{\\an1}mise sous pression\r\npar les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:07:52:17  00:07:55:11\r\n{\\an1}-On se fait engueuler\r\npar tout le monde.\r\n\r\n00:07:55:16  00:08:06:03\r\n{\\an1}En m\u00eame temps, mon chien a pinc\u00e9 fort\r\nheureusement, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 grave.\r\n\r\n00:08:06:08  00:08:08:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a fait peur.\r\n\r\n00:08:08:15  00:08:11:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, tout le monde au village\r\n\r\n00:08:11:10  00:08:16:07\r\n{\\an1}vous dit \"c'est vous qui avez les\r\nchiens, on n'ose plus se promener\".\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:23:16\r\n{\\an1}Je leur explique\r\nque je dois me prot\u00e9ger du loup.\r\n\r\n00:08:26:12  00:08:28:21\r\n{\\an1}-La fatigue, les pressions, la peur\r\n\r\n00:08:29:02  00:08:32:01\r\n{\\an1}auront eu raison\r\nde la passion de la berg\u00e8re.\r\n\r\n00:08:32:06  00:08:36:02\r\n{\\an1}Eprouv\u00e9e apr\u00e8s une saison\r\n\u00e0 surveiller 120 ha d'alpage,\r\n\r\n00:08:36:07  00:08:38:16\r\n{\\an1}elle va changer de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:08:44:23  00:08:50:07\r\n{\\an1}-On voit la violence et la force\r\navec laquelle le loup attaque.\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:53:11\r\n{\\an1}Il a carr\u00e9ment pel\u00e9 l'agneau.\r\n\r\n00:08:55:10  00:08:58:19\r\n{\\an1}J'ai pas ce sentiment\r\nde devoir \u00e9radiquer le loup.\r\n\r\n00:08:59:00  00:09:01:16\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e9rerais pouvoir vivre avec,\r\n\r\n00:09:01:21  00:09:05:20\r\n{\\an1}mais avec le droit\r\nde prot\u00e9ger le troupeau.\r\n\r\n00:09:07:23  00:09:12:03\r\n{\\an1}Cohabiter avec,\r\nmais pas dans ces conditions.\r\n\r\n00:09:12:08  00:09:15:23\r\n{\\an1}Humainement,\r\nc'est pas possible de vivre comme \u00e7a.\r\n\r\n00:09:16:04  00:09:19:12\r\n{\\an1}Avec cette peur\r\nde \"il est o\u00f9, il fait quoi ?\",\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:22:05\r\n{\\an1}je sais qu'ils sont l\u00e0 !\r\n\r\n00:09:22:18  00:09:27:00\r\n{\\an1}Les chiens aboient\r\n\r\n00:09:30:14  00:09:34:10\r\n{\\an1}-Eva et Christian Porchet\r\nsont \u00e9leveurs dans le Jura vaudois.\r\n\r\n00:09:34:14  00:09:38:23\r\n{\\an1}Eux aussi ont subi une attaque\r\ndu loup sur leur alpage du Noirmont.\r\n\r\n00:09:39:04  00:09:42:04\r\n{\\an1}440 moutons et un seul chien,\r\n\r\n00:09:42:09  00:09:45:14\r\n{\\an1}le deuxi\u00e8me\r\nest au ch\u00f4mage technique ou presque.\r\n\r\n00:09:47:06  00:09:52:06\r\n{\\an1}-Flora est en cours de proc\u00e8s.\r\n\r\n00:09:52:11  00:09:55:19\r\n{\\an1}Elle a pinc\u00e9 un randonneur\r\n\r\n00:09:56:00  00:09:58:08\r\n{\\an1}il y a deux ans.\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:03:01\r\n{\\an1}Tant que le juge\r\nne prend pas de d\u00e9cision,\r\n\r\n00:10:03:06  00:10:05:22\r\n{\\an1}on ne peut pas la faire travailler.\r\n\r\n00:10:06:03  00:10:09:00\r\n{\\an1}Elle doit \u00eatre tenue loin du public.\r\n\r\n00:10:10:01  00:10:13:12\r\n{\\an1}-Consid\u00e9r\u00e9e comme dangereuse\r\npar les autorit\u00e9s vaudoises,\r\n\r\n00:10:13:17  00:10:15:17\r\n{\\an1}Flora a surveill\u00e9 un troupeau\r\n\r\n00:10:15:22  00:10:17:21\r\n{\\an1}l'an dernier\r\ndans le canton de Berne.\r\n\r\n00:10:18:03  00:10:19:08\r\n{\\an1}Les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux\r\n\r\n00:10:19:12  00:10:21:22\r\n{\\an1}ne sont pas tous\r\nsur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n00:10:22:08  00:10:24:06\r\n{\\an1}-Ca me met en col\u00e8re.\r\n\r\n00:10:24:11  00:10:30:01\r\n{\\an1}Je me retrouve avec un seul chien,\r\n\u00e0 ne pas pouvoir me d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:10:32:11  00:10:36:09\r\n{\\an1}-On nous dit de nous prot\u00e9ger,\r\nde prendre des mesures\r\n\r\n00:10:36:13  00:10:39:14\r\n{\\an1}mais quelles mesures ?\r\n\r\n00:10:39:19  00:10:42:22\r\n{\\an1}La principale, c'est les chiens.\r\n\r\n00:10:43:03  00:10:47:17\r\n{\\an1}Le pays des Bisounours,\r\nc'est pas ici.\r\n\r\n00:10:47:22  00:10:54:21\r\n{\\an1}On peut pas avoir du b\u00e9tail de rente\r\npour entretenir les alpages,\r\n\r\n00:10:55:02  00:11:02:19\r\n{\\an1}des zones de randonn\u00e9e, des loups,\r\ndes chiens et pas d'inconv\u00e9nients.\r\n\r\n00:11:03:00  00:11:08:06\r\n{\\an1}Si on abandonne les zones d'estive,\r\nil n'y aura plus de randonn\u00e9e\r\n\r\n00:11:08:11  00:11:15:19\r\n{\\an1}parce que ce sera\r\nde la broussaille et de la for\u00eat.\r\n\r\n00:11:16:07  00:11:19:13\r\n{\\an1}-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement\r\n\r\n00:11:19:18  00:11:23:19\r\n{\\an1}publie des cartes avec les zones\r\no\u00f9 sont employ\u00e9s les patous.\r\n\r\n00:11:24:00  00:11:28:09\r\n{\\an1}Le responsable de la protection\r\ndes troupeaux ne nie pas l'\u00e9vidence:\r\n\r\n00:11:28:13  00:11:32:07\r\n{\\an1}concilier moutons, loups\r\net touristes est un casse-t\u00eate.\r\n\r\n00:11:32:11  00:11:37:21\r\n{\\an1}Et certains promeneurs\r\nn'h\u00e9sitent pas \u00e0 lancer des pierres.\r\n\r\n00:11:38:19  00:11:42:16\r\n{\\an1}-Le droit f\u00e9d\u00e9ral est complexe\r\nau niveau des chiens.\r\n\r\n00:11:42:21  00:11:45:02\r\n{\\an1}Les chiens de protection\r\n\r\n00:11:45:07  00:11:48:14\r\n{\\an1}touchent 27 textes de loi.\r\n\r\n00:11:48:19  00:11:51:19\r\n{\\an1}Ca touche la chasse,\r\nla protection des animaux,\r\n\r\n00:11:52:00  00:11:55:08\r\n{\\an1}la loi sur les for\u00eats,\r\nla loi sur les randonn\u00e9es...\r\n\r\n00:11:55:12  00:12:03:09\r\n{\\an1}La loi suisse dit \"on a libre acc\u00e8s\r\naux p\u00e2turages et \u00e0 la for\u00eat,\r\n\r\n00:12:03:13  00:12:09:23\r\n{\\an1}on doit pouvoir randonner sans danger\r\nen Suisse\", et de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:14:21\r\n{\\an1}on a des chiens pas tenus en laisse,\r\nemploy\u00e9s sur les alpages.\r\n\r\n00:12:15:02  00:12:23:03\r\n{\\an1}Il faut trouver une solution\r\npour \u00e9viter ces conflits.\r\n\r\n00:12:23:12  00:12:28:01\r\n{\\an1}-Trouver des solutions, c'est la\r\nvoie choisie par Jean-Marc Landry,\r\n\r\n00:12:28:06  00:12:31:07\r\n{\\an1}biologiste et sp\u00e9cialiste du loup.\r\n\r\n00:12:31:11  00:12:34:20\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 son travail, pour\r\nla premi\u00e8re fois depuis 150 ans,\r\n\r\n00:12:35:01  00:12:37:19\r\n{\\an1}la pr\u00e9sence d'une meute\r\na pu \u00eatre attest\u00e9e\r\n\r\n00:12:38:00  00:12:40:23\r\n{\\an1}dans le Jura vaudois au mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n00:12:42:18  00:12:45:11\r\n{\\an1}-On a vu les louveteaux,\r\n\r\n00:12:45:15  00:12:51:04\r\n{\\an1}\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9motion tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:12:51:09  00:12:55:11\r\n{\\an1}Gamin, j'ai toujours r\u00eav\u00e9\r\nd'avoir des loups dans le Jura.\r\n\r\n00:12:55:16  00:12:57:21\r\n{\\an1}J'aime aussi les brebis.\r\n\r\n00:12:58:02  00:13:00:23\r\n{\\an1}D'entendre hurler le loup\r\ndans ce Jura,\r\n\r\n00:13:01:04  00:13:04:20\r\n{\\an1}c'est un espoir de changement.\r\n\r\n00:13:05:14  00:13:07:22\r\n{\\an1}-L'\u00e9motion\r\nn'emp\u00eache pas le biologiste\r\n\r\n00:13:08:03  00:13:11:13\r\n{\\an1}d'\u00eatre conscient\r\nde la difficult\u00e9 des bergers.\r\n\r\n00:13:13:09  00:13:23:17\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre derri\u00e8re les bergers\r\ndont les troupeaux sont attaqu\u00e9s.\r\n\r\n00:13:23:22  00:13:26:23\r\n{\\an1}Il faut leur donner des chiens,\r\n\r\n00:13:27:04  00:13:32:14\r\n{\\an1}pour avoir une cohabitation\r\nentre le loup et l'\u00e9levage.\r\n\r\n00:13:32:19  00:13:36:02\r\n{\\an1}Quand un chien mord quelqu'un,\r\n\r\n00:13:36:07  00:13:41:15\r\n{\\an1}on ne peut pas toujours dire\r\nau berger de retirer son chien.\r\n\r\n00:13:41:20  00:13:46:06\r\n{\\an1}En tant que citoyen,\r\non veut du loup et de l'\u00e9levage.\r\n\r\n00:13:46:11  00:13:52:07\r\n{\\an1}On doit accepter cette coexistence\r\nmais aussi les inconv\u00e9nients.\r\n\r\n00:13:52:11  00:13:57:05\r\n{\\an1}Mais on est\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9curitaire.\r\n\r\n00:13:57:10  00:14:02:13\r\n{\\an1}Tout doit \u00eatre s\u00e9curis\u00e9:\r\nc'est pas \u00e7a, la nature.\r\n\r\n00:14:02:18  00:14:11:02\r\n{\\an1}Le loup nous dit: \"Regardez dans\r\nquelle folie vous vous \u00eates mis !\"\r\n\r\n00:14:36:14  00:14:39:09\r\n{\\an1}-C'est l'heure\r\nde notre pique-nique politique.\r\n\r\n00:14:39:13  00:14:42:03\r\n{\\an1}Place au PDC\r\net \u00e0 son pr\u00e9sident Gerhard Pfister.\r\n\r\n00:14:42:07  00:14:46:01\r\n{\\an1}Le Zougois pr\u00e9side\r\nles d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens depuis 2016.\r\n\r\n00:14:46:06  00:14:53:05\r\n{\\an1}Il a emmen\u00e9 Esther Mamarbachi\r\nen Suisse centrale.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:12\r\n{\\an1}-Bonjour, M. Pfister.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:15:03:17  00:15:08:06\r\n{\\an1}-Vous nous avez donn\u00e9 rendez-vous\r\nau pied du Pilatus:\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:11:10\r\n{\\an1}pourquoi avoir choisi\r\ncette montagne ?\r\n\r\n00:15:11:14  00:15:13:16\r\n{\\an1}-Le Pilatus\r\n\r\n00:15:13:21  00:15:16:10\r\n{\\an1}est la montagne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de ma femme.\r\n\r\n00:15:16:14  00:15:20:02\r\n{\\an1}On y est souvent all\u00e9s.\r\n\r\n00:15:20:07  00:15:22:10\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nc'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:15:22:14  00:15:24:09\r\n{\\an1}-On y va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:15:24:18  00:15:28:05\r\n{\\an1}-Gerhard Pfister\r\npuise sa force dans la famille.\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:32:11\r\n{\\an1}Il pr\u00e9side un parti encore donn\u00e9\r\nperdant le 20 octobre prochain.\r\n\r\n00:15:32:15  00:15:35:17\r\n{\\an1}Le PDC pourrait \u00eatre devanc\u00e9\r\npar les Verts.\r\n\r\n00:15:35:22  00:15:40:19\r\n{\\an1}Son p\u00e8re et son grand-p\u00e8re\r\n\u00e9taient aussi d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:15:42:15  00:15:48:23\r\n{\\an1}Regrettez-vous le temps\r\no\u00f9 il y avait deux grands partis,\r\n\r\n00:15:49:04  00:15:51:21\r\n{\\an1}les radicaux\r\net les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ?\r\n\r\n00:15:52:07  00:15:54:17\r\n{\\an1}-Je suis conservateur,\r\n\r\n00:15:54:22  00:15:59:04\r\n{\\an1}mais je ne regrette pas\r\nquelque chose qui n'est plus.\r\n\r\n00:15:59:09  00:16:07:23\r\n{\\an1}Nous devons convaincre les gens\r\nde voter PDC.\r\n\r\n00:16:08:08  00:16:14:08\r\n{\\an1}-On va faire cette ascension\r\nvers le sommet du Pilatus.\r\n\r\n00:16:14:12  00:16:18:05\r\n{\\an1}On sera plus proche du ciel.\r\n\r\n00:16:18:10  00:16:23:11\r\n{\\an1}-Oui, mais en politique,\r\nvous devez rester sur la Terre.\r\n\r\n00:16:23:16  00:16:26:19\r\n{\\an1}-Mais on s'approche de Dieu !\r\n\r\n00:16:27:00  00:16:30:02\r\n{\\an1}-Non, Dieu est partout.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:37:11\r\n{\\an1}-Vous avez v\u00e9cu des moments durs.\r\n\r\n00:16:37:16  00:16:41:02\r\n{\\an1}Vous avez perdu votre m\u00e8re\r\nquand vous aviez huit ans.\r\n\r\n00:16:41:07  00:16:44:07\r\n{\\an1}Et en 2001,\r\nlors de la tuerie de Zoug,\r\n\r\n00:16:44:11  00:16:46:18\r\n{\\an1}vous \u00e9tiez dans le parlement\r\ncomme d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:52:13\r\n{\\an1}-J'ai perdu treize amis,\r\n\r\n00:16:52:18  00:16:55:15\r\n{\\an1}comme mon voisin\r\nqui \u00e9tait pr\u00e8s de moi.\r\n\r\n00:16:55:20  00:17:01:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un changement de vie\r\npour moi.\r\n\r\n00:17:01:16  00:17:05:11\r\n{\\an1}Il suffit de pas grand-chose\r\ndans la vie.\r\n\r\n00:17:12:15  00:17:16:03\r\n{\\an1}-On va sortir notre pique-nique !\r\n\r\n00:17:16:08  00:17:22:12\r\n{\\an1}Je vous ai emmen\u00e9\r\nun petit vin vaudois.\r\n\r\n00:17:22:17  00:17:24:17\r\n{\\an1}-Excellent !\r\n\r\n00:17:24:22  00:17:26:16\r\n{\\an1}-Ca vous va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:17:26:21  00:17:29:13\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \u00e0 la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:17:29:18  00:17:34:09\r\n{\\an1}J'ai pu boire quelques verres de vin.\r\n\r\n00:17:34:13  00:17:38:17\r\n{\\an1}La f\u00eate \u00e9tait merveilleuse.\r\n\r\n00:17:40:01  00:17:43:10\r\n{\\an1}Sant\u00e9, bienvenue en Suisse centrale !\r\n-Merci.\r\n\r\n00:17:45:11  00:17:48:12\r\n{\\an1}Je vous ai pris un ap\u00e9ritif.\r\n\r\n00:17:48:17  00:17:51:07\r\n{\\an1}Est-ce que vous connaissez \u00e7a ?\r\n\r\n00:17:51:11  00:17:55:05\r\n{\\an1}-Du wasabi, oui.\r\n\r\n00:17:55:10  00:17:58:16\r\n{\\an1}-C'est des cacahu\u00e8tes au wasabi.\r\n\r\n00:17:58:21  00:18:02:10\r\n{\\an1}Vous savez pourquoi j'ai amen\u00e9 \u00e7a ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:18:02:14  00:18:08:01\r\n{\\an1}Parce qu'ils sont verts ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:18:08:06  00:18:13:07\r\n{\\an1}Parce qu'ils sont forts, piquants.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:20:16\r\n{\\an1}On reproche souvent au PDC\r\nde ne pas \u00eatre assez piment\u00e9.\r\n\r\n00:18:20:21  00:18:25:17\r\n{\\an1}D'\u00eatre ni de droite, ni de gauche.\r\n\r\n00:18:25:22  00:18:28:14\r\n{\\an1}-Quand vous \u00eates un parti du centre,\r\n\r\n00:18:28:18  00:18:37:12\r\n{\\an1}c'est dans vos g\u00e8nes que vous voulez\r\ntrouver des solutions.\r\n\r\n00:18:37:17  00:18:39:23\r\n{\\an1}-Quelles sont les valeurs du PDC ?\r\n\r\n00:18:40:04  00:18:43:00\r\n{\\an1}-La libert\u00e9 et la solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:18:43:05  00:18:48:00\r\n{\\an1}Ce qui est diff\u00e9rent des autres\r\npartis, c'est la combinaison.\r\n\r\n00:18:48:05  00:18:51:10\r\n{\\an1}Nous r\u00e9unissons ces valeurs.\r\n\r\n00:18:51:14  00:18:56:04\r\n{\\an1}Ca nous donne une position\r\nau centre de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n00:18:56:09  00:19:00:06\r\n{\\an1}-Vous pouviez emmener quelque chose.\r\n\r\n00:19:00:11  00:19:05:17\r\n{\\an1}-Oui, le traditionnel cervelas.\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:13:11\r\n{\\an1}En Suisse al\u00e9manique, quand vous\r\nvous promenez, c'est le cervelas.\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:18:21\r\n{\\an1}-Je vous ai amen\u00e9 une petite chose...\r\n\r\n00:19:19:02  00:19:25:14\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois\r\nque je vois \u00e7a hors de l'\u00e9glise.\r\n\r\n00:19:25:19  00:19:31:08\r\n{\\an1}-Ca ressemble \u00e0 des hosties\r\nmais c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n00:19:31:12  00:19:37:11\r\n{\\an1}C'est du pain azyme,\r\npour la p\u00e2tisserie.\r\n\r\n00:19:37:16  00:19:41:22\r\n{\\an1}Je voulais parler du C du PDC.\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:47:12\r\n{\\an1}N'avez-vous pas un probl\u00e8me\r\navec votre C ?\r\n\r\n00:19:47:17  00:19:53:11\r\n{\\an1}-Le PDC n'est pas\r\nle repr\u00e9sentant de l'Eglise.\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:57:19\r\n{\\an1}Le C symbolise\r\nla tradition des Suisses...\r\n\r\n00:19:58:00  00:20:00:09\r\n{\\an1}-Mais c'est la tradition chr\u00e9tienne !\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:06:01\r\n{\\an1}-Oui, qui nous lie\r\n\u00e0 la culture chr\u00e9tienne\r\n\r\n00:20:06:06  00:20:11:11\r\n{\\an1}mais qui ne nous lie pas \u00e0 l'Eglise.\r\n\r\n00:20:11:16  00:20:15:14\r\n{\\an1}Le PDC d\u00e9fend l'ancrage culturel.\r\n\r\n00:20:17:12  00:20:20:14\r\n{\\an1}-Regardez\r\nce que je vous ai pris comme dessert.\r\n\r\n00:20:20:19  00:20:22:18\r\n{\\an1}-Bravo !\r\n\r\n00:20:22:23  00:20:28:08\r\n{\\an1}-Roland Barthes; je sais\r\nque vous d\u00e9vorez la litt\u00e9rature.\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:31:19\r\n{\\an1}Barthes a \u00e9t\u00e9\r\ntr\u00e8s important pour vous.\r\n\r\n00:20:32:00  00:20:40:05\r\n{\\an1}-Oui, c'est rare qu'un journaliste\r\nsache que j'adore Roland Barthes.\r\n\r\n00:20:40:10  00:20:44:17\r\n{\\an1}-C'est qui ? Un linguiste ?\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:50:22\r\n{\\an1}-Un linguiste qui dit\r\nque tout ce que vous voyez\r\n\r\n00:20:51:03  00:20:57:00\r\n{\\an1}peut \u00eatre un signe,\r\nun motif pour communiquer.\r\n\r\n00:20:57:05  00:21:01:20\r\n{\\an1}-Le signe, c'est que\r\nles nuages arrivent sur nous,\r\n\r\n00:21:02:01  00:21:04:15\r\n{\\an1}que tout devient noir...\r\n\r\n00:21:04:20  00:21:07:22\r\n{\\an1}-Ils mettent fin\r\n\u00e0 notre conversation.\r\n\r\n00:21:08:03  00:21:12:16\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que c'est pas un symbole\r\npour le PDC le 20 octobre.\r\n\r\n00:21:12:20  00:21:14:20\r\n{\\an1}-Pas du tout.\r\n\r\n00:21:15:01  00:21:21:01\r\n{\\an1}On est au 21\u00e8me si\u00e8cle,\r\nles signes des dieux sont d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n00:21:21:06  00:21:23:22\r\n{\\an1}-Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n00:21:35:13  00:21:38:05\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer\r\n\r\n00:21:38:10  00:21:42:15\r\n{\\an1}sur les th\u00e9rapies de conversion,\r\ntout en rappelant que l'homosexualit\u00e9\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:46:01\r\n{\\an1}n'est pas une maladie\r\net ne n\u00e9cessite aucune th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:21:46:07  00:21:49:13\r\n{\\an1}La motion passera prochainement\r\ndevant le Parlement, car la pratique\r\n\r\n00:21:49:18  00:21:52:19\r\n{\\an1}est en vogue dans les milieux\r\nchr\u00e9tiens conservateurs.\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:56:00\r\n{\\an1}Ces th\u00e9rapies sont parfois factur\u00e9es\r\n\u00e0 l'assurance de base.\r\n\r\n00:21:56:05  00:21:59:20\r\n{\\an1}Un psychiatre proposait ainsi\r\nde \"gu\u00e9rir\" ses patients gays\r\n\r\n00:22:00:01  00:22:02:19\r\n{\\an1}au prix d'une intense\r\nviolence psychologique.\r\n\r\n00:22:03:00  00:22:05:06\r\n{\\an1}T\u00e9moignages.\r\n\r\n00:22:17:06  00:22:19:20\r\n{\\an1}-\"Seigneur, j'ai honte de ma vie.\"\r\n\r\n00:22:20:01  00:22:23:11\r\n{\\an1}\"Ce matin,\r\nj'ai senti comme les relations\r\n\r\n00:22:23:15  00:22:27:06\r\n{\\an1}que j'ai eues avec ce gar\u00e7on\r\n\u00e9taient fausses et tristes.\"\r\n\r\n00:22:27:11  00:22:29:23\r\n{\\an1}\"Ca m'a fendu le coeur,\r\nbris\u00e9 le coeur.\"\r\n\r\n00:22:30:04  00:22:33:20\r\n{\\an1}\"Gu\u00e9ris-moi, purifie nos corps,\r\ngu\u00e9ris nos souvenirs\r\n\r\n00:22:34:01  00:22:37:21\r\n{\\an1}et efface ces actes et pens\u00e9es\r\ndu livre de la vie.\"\r\n\r\n00:22:38:02  00:22:41:08\r\n{\\an1}\"Je t'aime tant,\r\nj'esp\u00e8re que tu me gu\u00e9riras.\"\r\n\r\n00:22:44:11  00:22:47:20\r\n{\\an1}-Adrian a 19 ans\r\nquand il \u00e9crit ce journal de bord.\r\n\r\n00:22:48:01  00:22:52:11\r\n{\\an1}Dans le milieu \u00e9vang\u00e9lique\r\ndepuis cinq ans,\r\n\r\n00:22:52:16  00:22:55:15\r\n{\\an1}il d\u00e9cide de commencer\r\nune th\u00e9rapie de conversion.\r\n\r\n00:22:55:20  00:22:57:14\r\n{\\an1}Elle aura lieu au Maryland (USA)\r\n\r\n00:22:57:19  00:23:00:09\r\n{\\an1}avec un pseudo-th\u00e9rapeute\r\n\u00e9vang\u00e9lique.\r\n\r\n00:23:01:07  00:23:04:17\r\n{\\an1}-Ca m'a interpell\u00e9\r\nde voir le th\u00e9rapeute\r\n\r\n00:23:04:22  00:23:08:14\r\n{\\an1}me r\u00e9p\u00e9ter plusieurs fois\r\n\"tu n'es pas homosexuel\".\r\n\r\n00:23:08:19  00:23:14:18\r\n{\\an1}Cette compr\u00e9hension des choses\r\n\u00e9tait tellement ancr\u00e9e dans mon \u00eatre\r\n\r\n00:23:14:23  00:23:23:11\r\n{\\an1}que je ne pouvais pas\r\nd\u00e9construire ces id\u00e9es\r\n\r\n00:23:23:16  00:23:31:20\r\n{\\an1}pour revenir \u00e0 une vision nouvelle\r\nsur ma sexualit\u00e9 et mon identit\u00e9.\r\n\r\n00:23:33:18  00:23:36:04\r\n{\\an1}-Adrian a mis 15 ans\r\n\u00e0 se reconstruire.\r\n\r\n00:23:36:09  00:23:38:14\r\n{\\an1}Il a quitt\u00e9 le milieu \u00e9vang\u00e9lique.\r\n\r\n00:23:38:19  00:23:44:16\r\n{\\an1}Au temple de Plainpalais, le drapeau\r\narc-en-ciel cohabite avec la croix.\r\n\r\n00:23:44:21  00:23:51:13\r\n{\\an1}Il revient dans le d\u00e9tail\r\nsur sa th\u00e9rapie de conversion.\r\n\r\n00:23:53:18  00:23:56:02\r\n{\\an1}-Ca m'attriste.\r\n\r\n00:23:56:07  00:24:02:07\r\n{\\an1}Je r\u00e9alise \u00e0 quel point\r\nj'\u00e9tais convaincu de moi.\r\n\r\n00:24:02:11  00:24:06:09\r\n{\\an1}A ce moment, j'aurais pu me dire\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:13:19\r\n{\\an1}que ces d\u00e9sirs pour ce gar\u00e7on\r\n\u00e9taient bons\r\n\r\n00:24:14:00  00:24:19:09\r\n{\\an1}et j'aurais pu en \u00eatre fier\r\net vivre une relation d'amour.\r\n\r\n00:24:27:12  00:24:30:20\r\n{\\an1}-La plupart des religions\r\ncondamnent l'homosexualit\u00e9,\r\n\r\n00:24:31:01  00:24:35:02\r\n{\\an1}se basant sur un texte de la Bible,\r\ncelui de Sodome et Gomorrhe.\r\n\r\n00:24:35:07  00:24:38:09\r\n{\\an1}Le couple h\u00e9t\u00e9rosexuel\r\n\u00e9tant la seule voie acceptable,\r\n\r\n00:24:38:13  00:24:41:15\r\n{\\an1}toute d\u00e9viance est recadr\u00e9e,\r\nparfois brutalement.\r\n\r\n00:24:46:06  00:24:48:21\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:24:49:02  00:24:54:11\r\n{\\an1}On a pris mon identit\u00e9 au fond de moi\r\net on l'a fait \u00e9clater en morceaux.\r\n\r\n00:24:54:16  00:24:58:21\r\n{\\an1}Durant 15 ans, j'ai rassembl\u00e9\r\nles fragments de mon identit\u00e9\r\n\r\n00:24:59:02  00:25:01:23\r\n{\\an1}pour redevenir une personne.\r\n\r\n00:25:04:11  00:25:10:04\r\n{\\an1}Il s'agit d'un acte de maltraitance.\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:14:15\r\n{\\an1}La plupart des jeunes\r\nqui vivent ce que j'ai v\u00e9cu\r\n\r\n00:25:14:20  00:25:25:03\r\n{\\an1}ne pourront pas s'en relever seuls,\r\nsans soutien et sans structure.\r\n\r\n00:25:26:19  00:25:31:12\r\n{\\an1}-Combien sont-ils en Suisse \u00e0 avoir\r\n\u00e9t\u00e9 victimes de ces r\u00e9orientations ?\r\n\r\n00:25:31:17  00:25:38:02\r\n{\\an1}Pink Cross, l'association fa\u00eeti\u00e8re\r\ndes gays en Suisse, suit le dossier.\r\n\r\n00:25:38:07  00:25:42:09\r\n{\\an1}La pratique des th\u00e9rapies\r\nde conversion n'est pas rare.\r\n\r\n00:25:45:13  00:25:47:22\r\n{\\an1}-En Suisse, c'est beaucoup de cas.\r\n\r\n00:25:48:03  00:25:53:05\r\n{\\an1}Selon une \u00e9tude britannique,\r\n\r\n00:25:53:10  00:25:56:21\r\n{\\an1}2 % des personnes LGBT\r\n\r\n00:25:57:02  00:26:00:02\r\n{\\an1}iraient voir ce genre de personnes\r\n\r\n00:26:00:07  00:26:02:08\r\n{\\an1}pour faire des th\u00e9rapies.\r\n\r\n00:26:02:12  00:26:06:12\r\n{\\an1}En Suisse,\r\n2 %, \u00e7a fait 14'000 personnes.\r\n\r\n00:26:06:17  00:26:09:19\r\n{\\an1}Enorm\u00e9ment de personnes\r\nsont concern\u00e9es.\r\n\r\n00:26:10:00  00:26:15:19\r\n{\\an1}Ces personnes ont des lacunes \u00e0 vie,\r\nne vont pas pouvoir s'accepter,\r\n\r\n00:26:16:00  00:26:23:05\r\n{\\an1}la tendance suicidaire est plus\r\n\u00e9lev\u00e9e que chez les autres.\r\n\r\n00:26:24:06  00:26:28:01\r\n{\\an1}-Pink Cross a collabor\u00e9\r\nd\u00e8s novembre 2018\r\n\r\n00:26:28:06  00:26:33:18\r\n{\\an1}avec une journaliste qui cherchait\r\n\u00e0 prendre sur le fait un psychiatre.\r\n\r\n00:26:33:23  00:26:37:23\r\n{\\an1}Le stratag\u00e8me r\u00e9ussit six mois\r\napr\u00e8s le d\u00e9but de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:26:38:04  00:26:43:07\r\n{\\an1}Le premier rendez-vous\r\na lieu \u00e0 Kuessnacht (SZ).\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:45:18\r\n{\\an1}Accompagnant un faux patient,\r\n\r\n00:26:45:23  00:26:49:03\r\n{\\an1}la journaliste\r\nse pr\u00e9sente chez le th\u00e9rapeute.\r\n\r\n00:26:49:08  00:26:51:12\r\n{\\an1}Voici les paroles du m\u00e9decin.\r\n\r\n00:27:00:03  00:27:03:13\r\n{\\an1}-Le psychiatre propose\r\nque la LAMal, l'assurance-maladie,\r\n\r\n00:27:03:19  00:27:06:11\r\n{\\an1}prenne en charge\r\nles 40 premi\u00e8res s\u00e9ances,\r\n\r\n00:27:06:15  00:27:09:06\r\n{\\an1}soit les deux premi\u00e8res ann\u00e9es\r\nde th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:27:09:15  00:27:14:08\r\n{\\an1}-Le plus choquant,\r\nc'est que ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n00:27:14:13  00:27:17:15\r\n{\\an1}D'autres se font rembourser.\r\n\r\n00:27:17:20  00:27:23:11\r\n{\\an1}Nous, par nos imp\u00f4ts\r\net primes d'assurance,\r\n\r\n00:27:23:15  00:27:28:00\r\n{\\an1}payons ce genre de charlatans !\r\n\r\n00:27:28:05  00:27:31:08\r\n{\\an1}C'est quelqu'un\r\nqui arnaque quelqu'un d'autre\r\n\r\n00:27:31:12  00:27:37:17\r\n{\\an1}et qui commet un acte grave\r\ncar des l\u00e9sions restent.\r\n\r\n00:27:37:22  00:27:41:07\r\n{\\an1}C'est une douleur psychologique,\r\n\u00e9motionnelle.\r\n\r\n00:27:41:11  00:27:46:00\r\n{\\an1}On ne peut pas accepter cela.\r\n\r\n00:27:47:22  00:27:50:21\r\n{\\an1}-Le psychiatre\r\na refus\u00e9 de prendre la parole.\r\n\r\n00:27:51:02  00:28:00:00\r\n{\\an1}Il invoque une campagne m\u00e9diatique\r\n\u00e0 son encontre.\r\n\r\n00:28:00:05  00:28:04:13\r\n{\\an1}Mais le m\u00e9decin nous renvoie\r\n\u00e0 ce film qui, selon ses mots,\r\n\r\n00:28:04:18  00:28:07:04\r\n{\\an1}pr\u00e9sente tr\u00e8s bien son point de vue.\r\n\r\n00:28:07:09  00:28:11:13\r\n{\\an1}Le producteur du film est une figure\r\n\r\n00:28:11:18  00:28:15:04\r\n{\\an1}de la m\u00e9thode\r\n\"th\u00e9rapie r\u00e9int\u00e9grative\".\r\n\r\n00:28:16:16  00:28:21:19\r\n{\\an1}-Ce qui nous d\u00e9finit,\r\nce sont nos valeurs.\r\n\r\n00:28:22:01  00:28:26:11\r\n{\\an1}Dans le juda\u00efsme, le christianisme,\r\nle bouddhisme ou l'islam,\r\n\r\n00:28:26:16  00:28:28:23\r\n{\\an1}tout le monde est d'accord:\r\n\r\n00:28:29:04  00:28:34:04\r\n{\\an1}ce ne sont pas nos d\u00e9sirs qui\r\nnous d\u00e9finissent mais nos valeurs.\r\n\r\n00:28:35:13  00:28:39:09\r\n{\\an1}-Pour une psychoth\u00e9rapie,\r\n\r\n00:28:39:13  00:28:42:22\r\n{\\an1}se donner un but li\u00e9 aux valeurs,\r\n\r\n00:28:43:03  00:28:45:22\r\n{\\an1}c'est inacceptable.\r\n\r\n00:28:46:03  00:28:48:22\r\n{\\an1}Beaucoup de psychiatres s'int\u00e9ressent\r\n\r\n00:28:49:03  00:28:52:06\r\n{\\an1}aux difficult\u00e9s\r\nspirituelles des patients\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:55:18\r\n{\\an1}mais jamais\r\ndans une optique de conversion.\r\n\r\n00:28:57:08  00:29:01:04\r\n{\\an1}-Jacques Besson a travaill\u00e9\r\nsur le lien religion-psychiatrie.\r\n\r\n00:29:01:09  00:29:03:22\r\n{\\an1}Il propose une formation\r\nau corps m\u00e9dical\r\n\r\n00:29:04:03  00:29:07:02\r\n{\\an1}sur le lien\r\nentre spiritualit\u00e9 et m\u00e9decine.\r\n\r\n00:29:08:16  00:29:12:17\r\n{\\an1}-Le but d'une psychoth\u00e9rapie:\r\naugmenter l'autonomie du sujet.\r\n\r\n00:29:12:22  00:29:17:20\r\n{\\an1}L'aider \u00e0 retrouver\r\nsa personne profonde.\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:22:09\r\n{\\an1}Une th\u00e9rapie de conversion\r\nest un non-sens.\r\n\r\n00:29:22:12  00:29:27:21\r\n{\\an1}Les soci\u00e9t\u00e9s de psychiatrie\r\net les associations internationales\r\n\r\n00:29:28:02  00:29:34:23\r\n{\\an1}sont contre ces th\u00e9rapies.\r\n\r\n00:29:35:04  00:29:39:09\r\n{\\an1}C'est comme un lavage de cerveau.\r\n\r\n00:29:40:21  00:29:44:17\r\n{\\an1}-1970: date historique\r\npour la communaut\u00e9 homosexuelle.\r\n\r\n00:29:44:22  00:29:48:06\r\n{\\an1}Des milliers de personnes\r\ncomm\u00e9morent dans la rue\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:50:18\r\n{\\an1}les \u00e9meutes de Stonewall.\r\n\r\n00:29:50:23  00:29:55:06\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 des droits durement acquis,\r\nce n'est qu'en 1992\r\n\r\n00:29:55:11  00:29:58:22\r\n{\\an1}que l'Organisation mondiale\r\nde la sant\u00e9\r\n\r\n00:29:59:03  00:30:03:08\r\n{\\an1}retire l'homosexualit\u00e9\r\nde la liste des maladies mentales.\r\n\r\n00:30:07:17  00:30:10:09\r\n{\\an1}Andr\u00e9 est homosexuel et croyant.\r\n\r\n00:30:10:13  00:30:13:00\r\n{\\an1}Il a fait un coming-out tardif.\r\n\r\n00:30:13:05  00:30:16:16\r\n{\\an1}Il \u00e9tait dans un courant\r\n\u00e9vang\u00e9lique fondamentaliste\r\n\r\n00:30:16:21  00:30:19:18\r\n{\\an1}o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait bannie.\r\n\r\n00:30:22:08  00:30:30:02\r\n{\\an1}-Une ann\u00e9e avant mon coming-out,\r\n\r\n00:30:30:07  00:30:33:20\r\n{\\an1}j'ai \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9\r\n\u00e0 vivre une th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:30:34:01  00:30:40:08\r\n{\\an1}J'y croyais un peu,\r\nj'avais besoin d'y croire.\r\n\r\n00:30:40:12  00:30:45:13\r\n{\\an1}Je savais que ma vie sociale\r\nallait voler en \u00e9clats.\r\n\r\n00:30:45:18  00:30:53:17\r\n{\\an1}L'objectif \u00e9tait d'\u00eatre sauv\u00e9 d'une\r\nsituation que je voyais se d\u00e9grader.\r\n\r\n00:30:53:22  00:30:59:03\r\n{\\an1}Je voulais continuer\r\nde vivre dans mon placard,\r\n\r\n00:30:59:08  00:31:02:06\r\n{\\an1}mais ce n'\u00e9tait plus possible.\r\n\r\n00:31:02:11  00:31:10:07\r\n{\\an1}Je l'ai v\u00e9cu comme une aide\r\n\u00e0 contenir ma r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:31:11:18  00:31:13:11\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, en 2015,\r\n\r\n00:31:13:16  00:31:17:06\r\n{\\an1}Andr\u00e9 a suivi une th\u00e9rapie\r\ncollective de conversion.\r\n\r\n00:31:17:11  00:31:19:10\r\n{\\an1}Durant 30 semaines,\r\n\r\n00:31:19:14  00:31:23:23\r\n{\\an1}ils \u00e9taient quarante \u00e0 suivre\r\nun programme mis au point aux USA.\r\n\r\n00:31:24:04  00:31:29:02\r\n{\\an1}Les responsables suisses du\r\nmouvement ont refus\u00e9 une interview.\r\n\r\n00:31:29:07  00:31:32:16\r\n{\\an1}Andr\u00e9 nous montre ce film am\u00e9ricain\r\n\r\n00:31:32:21  00:31:36:08\r\n{\\an1}qui s'inspire de l'histoire vraie\r\n\r\n00:31:36:12  00:31:38:18\r\n{\\an1}d'un homosexuel fils de pasteur.\r\n\r\n00:31:38:23  00:31:44:09\r\n{\\an1}Andr\u00e9 y voit des points communs\r\navec la th\u00e9rapie qu'il a suivie.\r\n\r\n00:31:44:18  00:31:47:02\r\n{\\an1}-Devenez l'homme\r\nque vous n'\u00eates pas !\r\n\r\n00:31:47:07  00:31:50:21\r\n{\\an1}-Qui veut an\u00e9antir ce d\u00e9mon ?\r\nFrappez-le !\r\n\r\n00:31:53:17  00:31:58:02\r\n{\\an1}-J'avais le sentiment d'avoir v\u00e9cu\r\nquelque chose de plus soft.\r\n\r\n00:31:58:07  00:32:02:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait plus soft mais sur le fond,\r\n\r\n00:32:02:09  00:32:06:00\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un copi\u00e9-coll\u00e9\r\nde ce que j'ai v\u00e9cu:\r\n\r\n00:32:06:05  00:32:13:03\r\n{\\an1}dans la manipulation,\r\nla prise de pouvoir sur la personne.\r\n\r\n00:32:13:08  00:32:16:18\r\n{\\an1}-On parle de violence psychologique\r\neffroyable.\r\n\r\n00:32:16:23  00:32:19:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:24:12\r\n{\\an1}Il y a une notion grave\r\nde violence psychologique.\r\n\r\n00:32:28:07  00:32:30:07\r\n{\\an1}L'objectif de la th\u00e9rapie\r\n\r\n00:32:30:11  00:32:35:21\r\n{\\an1}est de nous faire revenir\r\n\u00e0 une saine h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:32:36:02  00:32:40:15\r\n{\\an1}Le langage est subversif\r\ncar quand on vous y encourage\r\n\r\n00:32:40:20  00:32:44:16\r\n{\\an1}et quand on parle \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n00:32:44:21  00:32:50:01\r\n{\\an1}ils \u00e9vitent le terme \"gu\u00e9rison\",\r\n\"r\u00e9orientation\", ils parlent d'aide.\r\n\r\n00:32:50:05  00:32:56:14\r\n{\\an1}Or, la notion de gu\u00e9rison,\r\nde r\u00e9orientation et de contr\u00f4le\r\n\r\n00:32:56:19  00:33:06:14\r\n{\\an1}est omnipr\u00e9sente dans cette th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:33:08:10  00:33:13:06\r\n{\\an1}J'ai perdu le fil,\r\nparce que \u00e7a graille au fond.\r\n\r\n00:33:13:11  00:33:17:21\r\n{\\an1}On parle quand m\u00eame de traumatisme.\r\n\r\n00:33:23:12  00:33:26:03\r\n{\\an1}-Ca touche profond\u00e9ment\r\nla personne ?\r\n\r\n00:33:26:12  00:33:32:21\r\n{\\an1}-Oui, car restaurer la masculinit\u00e9\r\nsignifie \"tu n'es plus un homme\".\r\n\r\n00:33:33:02  00:33:39:00\r\n{\\an1}On te donne un message\r\nd\u00e9pr\u00e9ciateur de ta personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:33:39:05  00:33:43:06\r\n{\\an1}Un des travers\r\nles plus graves de ces th\u00e9rapies,\r\n\r\n00:33:43:11  00:33:46:04\r\n{\\an1}c'est de te plonger\r\n\r\n00:33:46:09  00:33:54:15\r\n{\\an1}dans un bain inf\u00e2me\r\nde \"tu n'es pas qui tu devrais \u00eatre\".\r\n\r\n00:33:56:23  00:34:01:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\navec le recul que j'ai pu prendre,\r\n\r\n00:34:01:16  00:34:08:16\r\n{\\an1}je n'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 dire\r\n\"oui, je suis gay et chr\u00e9tien\".\r\n\r\n00:34:13:11  00:34:17:17\r\n{\\an1}-La Gay Pride a f\u00eat\u00e9 ses 50 ans\r\nd'existence cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:34:17:22  00:34:21:07\r\n{\\an1}Dans la lutte\r\nque m\u00e8nent les homosexuels,\r\n\r\n00:34:21:11  00:34:25:08\r\n{\\an1}l'interdiction des th\u00e9rapies\r\nde conversion est centrale.\r\n\r\n00:34:25:12  00:34:27:21\r\n{\\an1}Les parlements\r\nallemand et autrichien\r\n\r\n00:34:28:02  00:34:29:23\r\n{\\an1}vont l\u00e9gif\u00e9rer sur la question.\r\n\r\n00:34:30:04  00:34:32:20\r\n{\\an1}En Suisse, la PBD Rosmarie Quadranti\r\n\r\n00:34:33:01  00:34:35:17\r\n{\\an1}a d\u00e9pos\u00e9 une motion\r\ndemandant l'interdiction\r\n\r\n00:34:35:22  00:34:38:22\r\n{\\an1}des th\u00e9rapies de conversion\r\npropos\u00e9es aux mineurs.\r\n\r\n00:34:39:03  00:34:44:06\r\n{\\an1}Un texte qui devrait trouver\r\nune majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n00:34:45:02  00:34:47:18\r\n{\\an1}-La population a compris\r\n\r\n00:34:47:23  00:34:50:02\r\n{\\an1}que l'homosexualit\u00e9\r\n\r\n00:34:50:07  00:34:53:11\r\n{\\an1}n'\u00e9tait pas une maladie.\r\n\r\n00:34:53:16  00:34:56:18\r\n{\\an1}On doit pouvoir vivre sa vie\r\ncomme on le d\u00e9sire.\r\n\r\n00:34:56:23  00:34:59:11\r\n{\\an1}Ces th\u00e9rapies\r\nne doivent plus exister.\r\n\r\n00:34:59:16  00:35:04:17\r\n{\\an1}C'est un crime envers les mineurs.\r\n\r\n00:35:05:15  00:35:08:13\r\n{\\an1}-Une motion ficel\u00e9e\r\navec l'appui de Pink Cross.\r\n\r\n00:35:08:17  00:35:10:06\r\n{\\an1}Autre point du texte:\r\n\r\n00:35:10:11  00:35:13:09\r\n{\\an1}interdire de pratique\r\nles professionnels reconnus\r\n\r\n00:35:13:13  00:35:15:21\r\n{\\an1}pratiquant les th\u00e9rapies\r\nde conversion.\r\n\r\n00:35:16:06  00:35:19:01\r\n{\\an1}-Ce point est essentiel.\r\n\r\n00:35:19:06  00:35:22:17\r\n{\\an1}On ne veut pas que des gens reconnus\r\n\r\n00:35:22:22  00:35:25:05\r\n{\\an1}puissent pratiquer ces th\u00e9rapies.\r\n\r\n00:35:25:13  00:35:29:11\r\n{\\an1}-Si c'est interdit,\r\nle signal sera clair\r\n\r\n00:35:29:16  00:35:34:23\r\n{\\an1}dans les milieux\r\nqui pratiquent ces th\u00e9rapies.\r\n\r\n00:35:35:04  00:35:40:18\r\n{\\an1}Ce sera interdit et punissable.\r\n\r\n00:35:40:23  00:35:45:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\ntout cela se passe dans l'ombre\r\n\r\n00:35:45:07  00:35:48:07\r\n{\\an1}et on doit \u00eatre ferme sur ce point.\r\n\r\n00:35:48:12  00:35:53:01\r\n{\\an1}Cela ne doit plus arriver.\r\n\r\n00:35:56:04  00:36:00:02\r\n{\\an1}-Adrian est responsable\r\nde l'antenne LGBTI du Lab \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:36:00:08  00:36:03:04\r\n{\\an1}Pour lui, toute d\u00e9cision politique\r\n\r\n00:36:03:09  00:36:06:23\r\n{\\an1}doit \u00eatre soutenue\r\npar un travail de terrain.\r\n\r\n00:36:08:02  00:36:13:09\r\n{\\an1}-J'encourage une p\u00e9nalisation\r\ndes th\u00e9rapies de conversion.\r\n\r\n00:36:13:13  00:36:16:02\r\n{\\an1}Il faut travailler aussi\r\n\r\n00:36:16:07  00:36:18:07\r\n{\\an1}sur d'autres fronts,\r\n\r\n00:36:18:11  00:36:22:15\r\n{\\an1}faire un travail de conscientisation\r\net de dialogue\r\n\r\n00:36:22:20  00:36:27:20\r\n{\\an1}avec les \u00e9glises et les institutions\r\nqui effectuent ces th\u00e9rapies.\r\n\r\n00:36:28:01  00:36:35:02\r\n{\\an1}J'aimerais offrir une plateforme\r\nqui propose un cadre\r\n\r\n00:36:35:07  00:36:40:15\r\n{\\an1}dans lequel tout jeune peut vivre\r\ndans une acceptation inconditionnelle\r\n\r\n00:36:40:20  00:36:46:02\r\n{\\an1}de son orientation sexuelle\r\net de ses convictions religieuses.\r\n\r\n00:36:48:03  00:36:52:19\r\n{\\an1}-Adrian a trouv\u00e9 l'\u00e9quilibre entre\r\nson identit\u00e9 et sa vie spirituelle.\r\n\r\n00:36:53:00  00:36:57:23\r\n{\\an1}Il esp\u00e8re pouvoir \u00e9viter \u00e0 d'autres\r\ndes ann\u00e9es de souffrances.\r\n\r\n00:37:08:10  00:37:12:11\r\n{\\an1}-C'est un volcan sur l'\u00eele\r\nindon\u00e9sienne de Java, le Kawah Ijen,\r\n\r\n00:37:12:16  00:37:19:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s couru par les touristes pour\r\nla mine de soufre qui s'y trouve.\r\n\r\n00:37:19:19  00:37:22:20\r\n{\\an1}Les ouvriers y travaillent\r\nsans protection,\r\n\r\n00:37:23:01  00:37:26:00\r\n{\\an1}for\u00e7ant la curiosit\u00e9 des touristes\r\n\r\n00:37:26:05  00:37:29:01\r\n{\\an1}qui ne savent pas toujours\r\no\u00f9 est la limite.\r\n\r\n00:37:29:06  00:37:32:20\r\n{\\an1}Sur place, un Suisse essaie\r\nd'am\u00e9liorer plus durablement\r\n\r\n00:37:33:01  00:37:37:01\r\n{\\an1}les conditions de vie\r\ndes travailleurs.\r\n\r\n00:37:43:14  00:37:46:12\r\n{\\an1}-Si l'enfer \u00e9tait un royaume,\r\n\r\n00:37:46:17  00:37:50:06\r\n{\\an1}le volcan Kawah Ijen\r\nen serait la capitale.\r\n\r\n00:37:50:11  00:37:55:01\r\n{\\an1}Un crat\u00e8re de 900 m par 600\r\nen activit\u00e9 permanente.\r\n\r\n00:37:55:06  00:38:00:07\r\n{\\an1}Un lac, le plus acide du monde,\r\net une mine de soufre \u00e0 ciel ouvert\r\n\r\n00:38:00:11  00:38:07:14\r\n{\\an1}o\u00f9 des for\u00e7ats extraient les blocs\r\nde minerai sans protection.\r\n\r\n00:38:07:19  00:38:12:11\r\n{\\an1}Depuis quelque temps,\r\nces hommes ne sont plus seuls.\r\n\r\n00:38:12:16  00:38:17:16\r\n{\\an1}La mine est devenue\r\nune destination pour touristes.\r\n\r\n00:38:18:03  00:38:22:00\r\n{\\an1}-On m'a dit que c'\u00e9tait choquant\r\nde voir ce travail.\r\n\r\n00:38:22:05  00:38:24:20\r\n{\\an1}-Ca fait partie du kiff.\r\n\r\n00:38:25:21  00:38:28:06\r\n{\\an1}-Certains n'iront pas au bout.\r\n\r\n00:38:28:15  00:38:31:03\r\n{\\an1}-Je vais remonter.\r\n\r\n00:38:31:19  00:38:36:08\r\n{\\an1}-On appelle \u00e7a le dark tourism,\r\no\u00f9 comment la mis\u00e8re\r\n\r\n00:38:36:12  00:38:41:16\r\n{\\an1}s'est transform\u00e9e en #sympa\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:38:49:11  00:38:54:03\r\n{\\an1}Une forme de zoo humain\r\nqu'on visite avec son masque \u00e0 gaz.\r\n\r\n00:38:56:01  00:38:59:19\r\n{\\an1}-C'est un peu d\u00e9rangeant,\r\non est voyeur.\r\n\r\n00:39:00:05  00:39:02:22\r\n{\\an1}-Le tourisme de masse\r\nn'est pas une bonne chose.\r\n\r\n00:39:15:19  00:39:17:11\r\n{\\an1}-L'un des hommes\r\n\r\n00:39:17:16  00:39:21:04\r\n{\\an1}qui conna\u00eet le mieux\r\nle volcan Kawah Ijen est un Suisse.\r\n\r\n00:39:21:09  00:39:27:18\r\n{\\an1}A Bali, Heinz von Holzen c\u00e9l\u00e8bre\r\nl'anniversaire de sa femme.\r\n\r\n00:39:29:04  00:39:39:21\r\n{\\an1}Chant et percussions\r\n\r\n00:39:40:12  00:39:43:01\r\n{\\an1}Heinz est un chef originaire\r\ndu canton de Nidwald,\r\n\r\n00:39:43:06  00:39:45:07\r\n{\\an1}install\u00e9 sur l'\u00eele depuis 30 ans.\r\n\r\n00:39:45:11  00:39:47:07\r\n{\\an1}Il poss\u00e8de ici deux restaurants\r\n\r\n00:39:47:11  00:39:50:18\r\n{\\an1}et a publi\u00e9 des livres\r\nsur la cuisine indon\u00e9sienne.\r\n\r\n00:39:50:23  00:39:57:22\r\n{\\an1}Dans son restaurant, les volcans\r\nne sont jamais bien loin.\r\n\r\n00:39:58:03  00:40:01:14\r\n{\\an1}L'homme les photographie\r\ncompulsivement.\r\n\r\n00:40:01:19  00:40:04:11\r\n{\\an1}Parmi les 130 volcans actifs\r\nde l'archipel,\r\n\r\n00:40:04:15  00:40:07:10\r\n{\\an1}le Kawah Ijen est hors normes.\r\n\r\n00:40:08:17  00:40:12:07\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois que je suis all\u00e9\r\n\r\n00:40:12:11  00:40:15:11\r\n{\\an1}l\u00e0-haut, j'\u00e9tais seul.\r\n\r\n00:40:15:17  00:40:20:22\r\n{\\an1}Les porteurs de soufre,\r\nils toussaient comme \u00e7a.\r\n\r\n00:40:21:03  00:40:23:20\r\n{\\an1}Il tousse s\u00e8chement\r\n\r\n00:40:24:01  00:40:27:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n00:40:27:18  00:40:34:16\r\n{\\an1}Je me suis promis d'y retourner.\r\n\r\n00:40:35:23  00:40:39:15\r\n{\\an1}-Chaque ann\u00e9e, Heinz von Holzen\r\nquitte les plages de Bali\r\n\r\n00:40:39:20  00:40:42:14\r\n{\\an1}et retourne au Kawah Ijen.\r\n\r\n00:40:42:19  00:40:45:05\r\n{\\an1}Il nous y emm\u00e8ne.\r\n\r\n00:40:45:10  00:40:49:15\r\n{\\an1}Le volcan est \u00e0 l'est\r\nde l'\u00eele de Java.\r\n\r\n00:40:49:20  00:40:52:00\r\n{\\an1}En traversant la mer de Bali,\r\n\r\n00:40:52:05  00:40:55:08\r\n{\\an1}on aper\u00e7oit\r\nsa silhouette impressionnante.\r\n\r\n00:40:59:18  00:41:02:02\r\n{\\an1}Il faut s'enfoncer dans la jungle\r\n\r\n00:41:02:07  00:41:06:03\r\n{\\an1}pour arriver au camp de base,\r\n\u00e0 1'800 m.\r\n\r\n00:41:06:08  00:41:12:09\r\n{\\an1}Ici, tout le monde\r\nconna\u00eet Monsieur Heinz.\r\n\r\n00:41:14:18  00:41:17:21\r\n{\\an1}-C'est enfin vide.\r\n\r\n00:41:18:02  00:41:20:19\r\n{\\an1}La journ\u00e9e,\r\non a la montagne pour nous.\r\n\r\n00:41:21:00  00:41:26:08\r\n{\\an1}Le matin, c'est comme au supermarch\u00e9.\r\n\r\n00:41:26:12  00:41:29:21\r\n{\\an1}T'as l'impression\r\nd'\u00eatre dans une grande ville.\r\n\r\n00:41:30:02  00:41:38:01\r\n{\\an1}Les touristes ne se rendent pas\r\ncompte de ce qu'il y a autour d'eux.\r\n\r\n00:41:38:21  00:41:43:09\r\n{\\an1}-En regardant le village d\u00e9sert,\r\non s'est dit qu'il exag\u00e9rait.\r\n\r\n00:41:43:13  00:41:46:01\r\n{\\an1}Puis, le soleil s'est couch\u00e9.\r\n\r\n00:41:50:23  00:41:54:00\r\n{\\an1}A minuit,\r\nle hameau endormi se m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n00:41:54:06  00:41:58:00\r\n{\\an1}Les jeeps des tour-op\u00e9rateurs\r\nenvahissent la place.\r\n\r\n00:41:58:05  00:42:00:21\r\n{\\an1}Les vendeurs \u00e0 la sauvette\r\nse bousculent.\r\n\r\n00:42:01:02  00:42:06:08\r\n{\\an1}Les touristes, 10'000 par mois,\r\napprennent \u00e0 mettre un masque \u00e0 gaz.\r\n\r\n00:42:08:20  00:42:12:11\r\n{\\an1}La mont\u00e9e: 3 h 30 dans le noir.\r\n\r\n00:42:12:16  00:42:18:11\r\n{\\an1}Une fois atteint le sommet,\r\nle panorama est exceptionnel.\r\n\r\n00:42:18:16  00:42:24:13\r\n{\\an1}En langage Instagram,\r\nil y a de quoi gratter du follower.\r\n\r\n00:42:24:18  00:42:30:19\r\n{\\an1}#aventure,\r\n#acidesulfurique, #danger.\r\n\r\n00:42:30:23  00:42:38:05\r\n{\\an1}Le clou du spectacle est au fond\r\ndu crat\u00e8re: la mine de soufre.\r\n\r\n00:42:42:06  00:42:46:01\r\n{\\an1}Alors que les touristes\r\nfont des selfies avec leur masque,\r\n\r\n00:42:46:05  00:42:49:18\r\n{\\an1}les mineurs extraient les blocs\r\nde minerai sans protection.\r\n\r\n00:42:49:23  00:42:52:13\r\n{\\an1}Bussayri est l'un d'entre eux.\r\n\r\n00:42:54:15  00:42:57:12\r\n{\\an1}-Je travaille ici\r\ndepuis que j'ai 16 ans.\r\n\r\n00:42:57:17  00:43:00:00\r\n{\\an1}J'en ai 45 aujourd'hui.\r\n\r\n00:43:00:05  00:43:03:04\r\n{\\an1}Je n'utilise pas de masque \u00e0 gaz.\r\n\r\n00:43:03:09  00:43:07:02\r\n{\\an1}Je mets de l'eau sur mon foulard\r\npour respirer.\r\n\r\n00:43:07:12  00:43:14:07\r\n{\\an1}-Chaque jour, il charge 80 kg de\r\nsoufre dans son panier et remonte.\r\n\r\n00:43:15:04  00:43:19:22\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n00:43:20:03  00:43:30:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:43:31:01  00:43:34:12\r\n{\\an1}Il hal\u00e8te\r\n\r\n00:43:36:00  00:43:38:09\r\n{\\an1}A force d'inhaler\r\nle dioxyde de soufre,\r\n\r\n00:43:38:13  00:43:41:11\r\n{\\an1}beaucoup d\u00e9veloppent\r\ndes affections pulmonaires.\r\n\r\n00:43:41:16  00:43:44:11\r\n{\\an1}Vomissements,\r\ntroubles neurologiques:\r\n\r\n00:43:44:16  00:43:47:05\r\n{\\an1}chaque mineur\r\na son lot d'ennuis de sant\u00e9.\r\n\r\n00:43:47:11  00:43:51:11\r\n{\\an1}Dans la vall\u00e9e, l'esp\u00e9rance de vie\r\nne d\u00e9passerait pas 50 ans.\r\n\r\n00:43:52:01  00:43:56:04\r\n{\\an1}-Quand je veux dormir,\r\n\r\n00:43:56:09  00:43:58:15\r\n{\\an1}j'ai les yeux enflamm\u00e9s.\r\n\r\n00:43:58:21  00:44:01:01\r\n{\\an1}J'arrive pas \u00e0 les fermer.\r\n\r\n00:44:01:05  00:44:04:08\r\n{\\an1}Il y a toujours de la fum\u00e9e\r\ndans le crat\u00e8re.\r\n\r\n00:44:04:12  00:44:09:14\r\n{\\an1}Ca t'attaque les poumons,\r\ntu tousses tout le temps.\r\n\r\n00:44:09:19  00:44:17:11\r\n{\\an1}On a tous le dos cass\u00e9,\r\ndes cicatrices et des h\u00e9matomes.\r\n\r\n00:44:17:20  00:44:22:01\r\n{\\an1}-Le crat\u00e8re est th\u00e9oriquement\r\ninterdit d'acc\u00e8s aux touristes.\r\n\r\n00:44:22:06  00:44:25:13\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les malaises\r\nli\u00e9s aux \u00e9manations toxiques,\r\n\r\n00:44:25:18  00:44:27:11\r\n{\\an1}beaucoup y vont quand m\u00eame.\r\n\r\n00:44:27:16  00:44:32:00\r\n{\\an1}Pour le spectacle naturel\r\net pour voir les for\u00e7ats du soufre.\r\n\r\n00:44:33:22  00:44:38:04\r\n{\\an1}-Pas mal \u00e0 l'aise, mais triste.\r\n\r\n00:44:38:09  00:44:41:21\r\n{\\an1}Mais ils ne sont pas si malheureux,\r\n\r\n00:44:42:02  00:44:44:16\r\n{\\an1}ils sourient, c'est leur vie.\r\n\r\n00:44:45:02  00:44:47:08\r\n{\\an1}-Vous leur avez donn\u00e9 de l'argent ?\r\n\r\n00:44:47:12  00:44:51:14\r\n{\\an1}-Si on leur donne,\r\nce sera trop facile pour eux.\r\n\r\n00:44:52:05  00:44:55:04\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s, ils feraient du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:44:55:09  00:44:57:15\r\n{\\an1}L\u00e0, ils travaillent.\r\n\r\n00:44:57:20  00:45:02:21\r\n{\\an1}Si on leur donne de l'argent,\r\nils feront de la com\u00e9die.\r\n\r\n00:45:03:11  00:45:10:13\r\n{\\an1}-Boussayri en est \u00e0 son 3\u00e8me panier\r\nde soufre ramen\u00e9 depuis la mine.\r\n\r\n00:45:10:18  00:45:13:19\r\n{\\an1}Voil\u00e0 son moment pr\u00e9f\u00e9r\u00e9:\r\n\r\n00:45:14:00  00:45:16:22\r\n{\\an1}le paiement\r\npar la compagnie exploitante.\r\n\r\n00:45:17:03  00:45:21:01\r\n{\\an1}Contre ses 80 kg, il re\u00e7oit\r\n100'000 roupies, soit 5 francs.\r\n\r\n00:45:23:02  00:45:25:06\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n00:45:25:11  00:45:28:17\r\n{\\an1}J'ai la sant\u00e9, je suis heureux.\r\n\r\n00:45:28:22  00:45:32:09\r\n{\\an1}C'est de l'argent gagn\u00e9 honn\u00eatement.\r\n\r\n00:45:32:13  00:45:34:18\r\n{\\an1}D'autres tentent la d\u00e9linquance.\r\n\r\n00:45:34:23  00:45:38:10\r\n{\\an1}Je suis mineur de soufre,\r\nje le fais avec le coeur.\r\n\r\n00:45:39:16  00:45:43:00\r\n{\\an1}-Cette vie se prolonge souvent ici.\r\n\r\n00:45:43:05  00:45:47:13\r\n{\\an1}Heinz nous emm\u00e8ne dans un lieu\r\ninterdit aux touristes: la fabrique.\r\n\r\n00:45:47:18  00:45:54:08\r\n{\\an1}Les porteurs trop faibles\r\nfinissent par venir travailler l\u00e0.\r\n\r\n00:45:54:12  00:45:56:16\r\n{\\an1}Moins physique,\r\n\r\n00:45:56:21  00:46:03:06\r\n{\\an1}le travail consiste \u00e0 chauffer\r\nle soufre puis \u00e0 le filtrer.\r\n\r\n00:46:03:11  00:46:07:13\r\n{\\an1}Le minerai solidifi\u00e9\r\nest ensuite exp\u00e9di\u00e9.\r\n\r\n00:46:07:17  00:46:10:20\r\n{\\an1}Principal usage:\r\nblanchir le sucre de canne\r\n\r\n00:46:11:01  00:46:14:19\r\n{\\an1}qui finira dans le caf\u00e9\r\nde millions de consommateurs.\r\n\r\n00:46:16:10  00:46:19:16\r\n{\\an1}-Quand je travaille,\r\n\r\n00:46:19:21  00:46:22:10\r\n{\\an1}je pense \u00e0 l'argent\r\n\r\n00:46:22:14  00:46:25:10\r\n{\\an1}qui me permet de nourrir ma famille.\r\n\r\n00:46:25:14  00:46:29:06\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re et mon grand-p\u00e8re\r\ntravaillaient sur le volcan.\r\n\r\n00:46:29:10  00:46:33:07\r\n{\\an1}Le soufre est la seule source\r\nde revenus ici.\r\n\r\n00:46:33:11  00:46:38:02\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re ne pas faire \u00e7a\r\njusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n00:46:38:07  00:46:41:21\r\n{\\an1}Pour l'instant, j'ai pas le choix.\r\n\r\n00:46:42:17  00:46:45:21\r\n{\\an1}-Les travailleurs\r\nne se plaignent jamais.\r\n\r\n00:46:46:02  00:46:49:20\r\n{\\an1}On sent m\u00eame une certaine fiert\u00e9.\r\n\r\n00:46:50:01  00:46:55:17\r\n{\\an1}Pour Heinz, ces conditions\r\nde travail sont indignes.\r\n\r\n00:46:57:09  00:47:01:18\r\n{\\an1}-Une fois\r\nque les porteurs donnent le soufre\r\n\r\n00:47:01:23  00:47:04:23\r\n{\\an1}aux dirigeants\r\nde la compagnie mini\u00e8re,\r\n\r\n00:47:05:04  00:47:10:11\r\n{\\an1}c'est fini, il n'y a pas\r\nde s\u00e9curit\u00e9 sociale, pas d'aide.\r\n\r\n00:47:10:16  00:47:15:05\r\n{\\an1}Ca me brise le coeur.\r\n\r\n00:47:17:04  00:47:21:05\r\n{\\an1}-Il y a cinq ans,\r\nHeinz agit et retourne au crat\u00e8re.\r\n\r\n00:47:21:11  00:47:26:07\r\n{\\an1}Il observe les travailleurs\r\net fait un constat:\r\n\r\n00:47:26:12  00:47:29:20\r\n{\\an1}si la mont\u00e9e depuis la mine\r\nest \u00e9prouvante,\r\n\r\n00:47:30:00  00:47:34:11\r\n{\\an1}la descente aussi\r\n\u00e9puise les porteurs.\r\n\r\n00:47:34:15  00:47:36:23\r\n{\\an1}Arriv\u00e9s au sommet du volcan,\r\n\r\n00:47:37:04  00:47:41:14\r\n{\\an1}ils doivent encore parcourir 3 km\r\npour revenir dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n00:47:41:19  00:47:47:05\r\n{\\an1}Il fait venir un ing\u00e9nieur lucernois\r\net pense avoir trouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n00:47:47:20  00:47:55:01\r\n{\\an1}-Voici les brouettes\r\nqu'on a d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n00:47:55:06  00:47:57:23\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, les porteurs s'en servaient\r\n\r\n00:47:58:04  00:48:02:14\r\n{\\an1}pour ramener le soufre\r\ndepuis le sommet.\r\n\r\n00:48:02:19  00:48:05:09\r\n{\\an1}Mais ils ont vite compris\r\n\r\n00:48:05:13  00:48:10:17\r\n{\\an1}qu'ils pouvaient s'en servir\r\ncomme taxi pour touristes.\r\n\r\n00:48:10:23  00:48:17:13\r\n{\\an1}Des porteurs poussent des touristes\r\nen haut de la montagne.\r\n\r\n00:48:17:23  00:48:22:10\r\n{\\an1}-Heinz a fait fabriquer 200 mod\u00e8les\r\ngr\u00e2ce au soutien d'amis en Suisse.\r\n\r\n00:48:22:14  00:48:25:20\r\n{\\an1}Il ne s'attendait pas\r\n\u00e0 ce d\u00e9tournement d'utilisation.\r\n\r\n00:48:26:01  00:48:29:02\r\n{\\an1}Les touristes asiatiques\r\nen sont friands.\r\n\r\n00:48:29:11  00:48:32:07\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but, je me disais\r\n\r\n00:48:32:11  00:48:35:15\r\n{\\an1}que \u00e7a permettait de ramener\r\n\r\n00:48:35:20  00:48:38:16\r\n{\\an1}les touristes bless\u00e9s.\r\n\r\n00:48:38:21  00:48:44:09\r\n{\\an1}Mais \u00e0 un moment donn\u00e9, la compagnie\r\nmini\u00e8re a demand\u00e9 aux porteurs\r\n\r\n00:48:44:13  00:48:48:17\r\n{\\an1}de choisir entre le soufre\r\net les touristes.\r\n\r\n00:48:48:22  00:48:51:09\r\n{\\an1}Beaucoup ont choisi les touristes.\r\n\r\n00:48:51:13  00:49:00:20\r\n{\\an1}Avec le risque de rentrer parfois\r\nsans argent quand il y a personne.\r\n\r\n00:49:02:02  00:49:06:02\r\n{\\an1}-Le dark tourism a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle\r\n\u00e9conomie autour du volcan.\r\n\r\n00:49:06:07  00:49:10:19\r\n{\\an1}Il y a les taxis, les vendeurs\r\nde figurines et les guides.\r\n\r\n00:49:11:00  00:49:15:13\r\n{\\an1}Pay\u00e9e 300'000 roupies,\r\nla visite guid\u00e9e rapporte\r\n\r\n00:49:15:18  00:49:18:10\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent\r\nde plusieurs aller-retours\r\n\r\n00:49:18:14  00:49:20:23\r\n{\\an1}avec 80 kg de soufre sur le dos.\r\n\r\n00:49:21:04  00:49:24:07\r\n{\\an1}Mais tous les mineurs\r\nn'ont pas cette chance.\r\n\r\n00:49:24:19  00:49:32:11\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 aux touristes\r\ns'ils ont besoin d'un guide.\r\n\r\n00:49:32:16  00:49:36:02\r\n{\\an1}Mais c'est toujours non.\r\n\r\n00:49:36:08  00:49:39:20\r\n{\\an1}Devenir guide, c'est difficile.\r\n\r\n00:49:40:01  00:49:43:07\r\n{\\an1}Je n'ai pas de contacts, pas d'amis\r\n\r\n00:49:43:12  00:49:47:13\r\n{\\an1}dans les agences ou les h\u00f4tels,\r\npas de voiture non plus.\r\n\r\n00:49:47:18  00:49:53:11\r\n{\\an1}En \u00e9tant seul comme moi,\r\ntu peux pas devenir guide.\r\n\r\n00:49:53:16  00:49:58:00\r\n{\\an1}C'est trop difficile.\r\n\r\n00:49:58:11  00:50:05:09\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s locales ont compris\r\nl'int\u00e9r\u00eat de ce tourisme.\r\n\r\n00:50:05:13  00:50:09:00\r\n{\\an1}Le prix de l'entr\u00e9e dans le parc\r\n\r\n00:50:09:05  00:50:13:19\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:50:14:00  00:50:17:03\r\n{\\an1}Mais les mineurs\r\nne touchent rien sur ce pactole.\r\n\r\n00:50:17:08  00:50:20:21\r\n{\\an1}Heinz a laiss\u00e9 tomber les brouettes.\r\n\r\n00:50:21:02  00:50:26:14\r\n{\\an1}D\u00e9sormais,\r\nil met toute son \u00e9nergie ailleurs.\r\n\r\n00:50:26:19  00:50:30:23\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0,\r\nil est re\u00e7u comme un chef d'Etat\r\n\r\n00:50:31:04  00:50:34:19\r\n{\\an1}dans une \u00e9cole pr\u00e8s du camp de base.\r\n\r\n00:50:35:22  00:50:39:04\r\n{\\an1}-On a r\u00e9nov\u00e9 l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:50:39:08  00:50:44:02\r\n{\\an1}on a achet\u00e9 des meubles,\r\ndes ordinateurs, des imprimantes.\r\n\r\n00:50:44:07  00:50:51:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a amen\u00e9\r\npour chaque \u00e9colier un paquet\r\n\r\n00:50:51:20  00:50:56:17\r\n{\\an1}avec du papier \u00e0 \u00e9crire\r\net des cahiers.\r\n\r\n00:50:57:22  00:51:03:07\r\n{\\an1}-Si Heinz aide cette \u00e9cole,\r\nce n'est pas un hasard.\r\n\r\n00:51:05:17  00:51:09:06\r\n{\\an1}-La plupart des \u00e9l\u00e8ves sont\r\n\r\n00:51:09:11  00:51:13:21\r\n{\\an1}les enfants des porteurs de soufre.\r\n\r\n00:51:14:02  00:51:16:06\r\n{\\an1}En \u00e9tudiant ici,\r\n\r\n00:51:16:11  00:51:21:12\r\n{\\an1}on esp\u00e8re qu'ils auront un destin\r\ndiff\u00e9rent de celui de leurs parents.\r\n\r\n00:51:23:00  00:51:33:05\r\n{\\an1}-Dans ces milliers de touristes\r\nvenus voir les porteurs de soufre,\r\n\r\n00:51:33:10  00:51:38:03\r\n{\\an1}il y a une promesse: un jour,\r\npeut-\u00eatre, ils pourront poser\r\n\r\n00:51:38:09  00:51:43:01\r\n{\\an1}ces paniers au sol\r\net se lib\u00e9rer de la mine de soufre.\r\n\r\n00:51:43:07  00:51:47:04\r\n{\\an1}Mais quand il n'y aura plus\r\nde mineurs \u00e0 photographier,\r\n\r\n00:51:47:09  00:51:50:22\r\n{\\an1}les touristes viendront-ils encore ?\r\n\r\n00:52:03:19  00:52:08:01\r\n{\\an1}-Je vous remercie\r\nde nous avoir suivis.\r\n\r\n00:52:08:06  00:52:12:10\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos r\u00e9actions.\r\n\r\n00:52:12:14  00:52:17:13\r\n{\\an1}Suivez-nous sur nos diff\u00e9rentes\r\nplateformes, y compris Instagram\r\n\r\n00:52:17:18  00:52:20:13\r\n{\\an1}lanc\u00e9 depuis une semaine\r\net aliment\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:52:20:18  00:52:24:03\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n00:52:24:08  00:52:26:16\r\n{\\an1}Passez une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:52:26:21  00:52:34:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052155\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:15 > 0:03:17) [80%] : \r\nMontant pour le timing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:57 > 0:04:05) [90%] : \r\nPas tr\u00e8s pratique \u00e0 52 oui mais ils ont rien dit, c'\u00e9tait bon, oui, il faut que je parle vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:08) [77%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a pas non, je l'entends pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:19) [75%] : \r\nDonc, je ne sais pas si c'est mon oreillette ah voil\u00e0 ah s'appuie pas non voil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:22 > 0:04:23) [85%] : \r\nIl a pas bronch\u00e9 OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:26) [97%] : \r\n\u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:28 > 0:04:29) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:45 > 0:04:46) [95%] : \r\nNo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:47 > 0:04:58) [90%] : \r\nPour les loups, on est d'accord que les photos s'encha\u00eenent ces gens enl\u00e8ve une demi- phrase c'est pas grave, \u00e7a change rien \u00e0 notre d'accord, alors je vais enlever et les \u00e9leveurs se sentent bien seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:02 > 0:05:06) [74%] : \r\nCe que compte Marianne Malik, je faisais 40 secondes, j'ai fait \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:07 > 0:05:08) [87%] : \r\nNon, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:10 > 0:05:16) [84%] : \r\nLa premi\u00e8re intro, c'est sur le terrain, c'est tout autre chose, et en fait, \u00e7a ne s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:17 > 0:05:22) [91%] : \r\nEt les \u00e9leveurs se sentent bien seuls, j'avais dit encore donc tout autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:31 > 0:05:34) [94%] : \r\nExactement, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:06 > 0:06:08) [70%] : \r\nMonsieur Millon peut Tuloup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:06:12 > 0:06:13) [84%] : \r\nNon 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:25 > 0:06:28) [89%] : \r\n5 minutes ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:28 > 0:06:29) [61%] : \r\nIl fut m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:41 > 0:06:43) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:46 > 0:06:48) [93%] : \r\nPour les girafes et pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:05 > 0:07:14) [88%] : \r\nUne fois quelqu'un qui a faim, qui a \u00e9crit un truc, \u00e7a c'est un papier qui disait qu'on ne saura jamais si j'avais une deuxi\u00e8me oreille j'avec une ce que je montre toujours la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:28 > 0:07:30) [68%] : \r\nPlus de loups ajoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:07:31 > 0:07:33) [74%] : \r\nOui, ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:43 > 0:07:49) [79%] : \r\nL'ou vous loups sont entr\u00e9s dans Paris et l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:04 > 0:08:10) [83%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, mais mis au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:37 > 0:09:38) [92%] : \r\nMais alors pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:10:01 > 0:10:02) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:58 > 0:11:05) [52%] : \r\nMais les 82 d\u00e9tricoter c'est un tant de \u00e9lecteurs pas perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:08 > 0:11:11) [97%] : \r\n\u00e0 propos du cash, je voulais f\u00e9liciter le monsieur qui a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:11 > 0:11:18) [87%] : \r\nLes conditions de taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif le pas l'int\u00e9r\u00eat de de faire autre chose que poignard\u00e9 un petit peu de cash chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:18 > 0:11:20) [99%] : \r\nBravo pour cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:22 > 0:11:33) [91%] : \r\nDe l'argent liquide repr\u00e9sente beaucoup de libert\u00e9, notamment le droit de donner un pourboire le droit de payer quelque chose, de mani\u00e8re anonyme et Songs \u00eatre fich\u00e9 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:35 > 0:11:40) [78%] : \r\nQuelle triste et m\u00e9prisant interview que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec Madame que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:40 > 0:11:48) [91%] : \r\nCe que vous savez pourquoi j'ai pris ces produits un petit peu luxueux c'est quand m\u00eame vrai que dans votre parti Madame Gaud il y a pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:48 > 0:11:55) [90%] : \r\nNon, non, les radicaux ne mangent pas tous des produits de luxe, elles ne sont pas tous directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:11:57 > 0:12:04) [75%] : \r\nPour les dauphins seul non seulement la honte, mais c'est bien un triple arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:12:06 > 0:12:09) [85%] : \r\nJe veux sauver les dauphins Stop ta consommation de poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:11 > 0:12:14) [94%] : \r\nC'est vraiment un tr\u00e8s chouette, reportage et bravo \u00e0 ces ados.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:16 > 0:12:17) [61%] : \r\nTotal du la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:17 > 0:13:15) [91%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, ils ont le blues, face au grand m\u00e9chant loup, les \u00e9leveurs de moutons se sentent abandonn\u00e9s sur leur alpage o\u00f9 ils doivent \u00e0 la fois prot\u00e9ger leurs troupeaux avec des chiens et prot\u00e9ger les touristes des chiens qui leur font peur, reportage Gerhard Pfister, est l'invit\u00e9 du pique- nique politique d'Esther Mamarbachi, le pr\u00e9sident du PDC nous emm\u00e8ne sur le Pilatus plus proche du ciel, mais pas n\u00e9cessairement de Dieu, interview, ils ont subi des th\u00e9rapies de conversion pour les r\u00e9orienter ses hommes au roman raconte aujourd'hui la violence psychologique th\u00e9rapeutes parfois m\u00eame aux frais de la LAMal des th\u00e9rapies qui ne sont l\u00e9galement pas interdite, t\u00e9moignage, on appelle \u00e7a du tourisme dans un volcan de Java enfer sur terre les touristes affluent pour se prendre en photo avec les for\u00e7ats du soufre, un Suisse tente, lui, d'am\u00e9liorer leurs conditions de vie, nous l'avons suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:19 > 0:13:20) [100%] : \r\nLionel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:21 > 0:13:54) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 15 septembre une fois n'est pas coutume nous plongeons dans l'actualit\u00e9 de cette semaine avec le loup en embuscade huit meutes vivent en Suisse, dont 2 en Valais et une observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans le Jura Vaudois le pr\u00e9dateur cr\u00e9e bien des soucis aux \u00e9leveurs de moutons car si le plan loup des autorit\u00e9s pr\u00e9voit toute une s\u00e9rie de mesures sur le terrain, c'est tout autre chose, tandis qu'\u00e0 Berne se sont \u00e9charp\u00e9s d\u00e9fenseurs et d\u00e9tracteurs du loup B\u00e9atrice Guelpa est parti, elle, sur les traces du grand m\u00e9chant avec une mise en garde sur la duret\u00e9 des images pour les enfants ou les personnes sensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:58 > 0:14:11) [94%] : \r\nLundi matin, au Val d'Illiez sur l'alpage de chaises William Grenon d\u00e9couvrent les d\u00e9g\u00e2ts de la derni\u00e8re attaque du loup, et m\u00eame apr\u00e8s 53 ans de m\u00e9tier, l'\u00e9preuve est rude, il faut compter les brebis tu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:12 > 0:14:25) [89%] : \r\nNon, non, mais il faut surtout courir apr\u00e8s les b\u00eates bless\u00e9es diss\u00e9min\u00e9s sur l'alpage et les achever pour abr\u00e9ger leurs souffrances bon mod\u00e8le de me prendre ce boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:31 > 0:14:40) [87%] : \r\nC'est la 3\u00e8me attaque en 5 jours, une vingtaine de brebis ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es alors le berger, ne sait plus quoi faire, \u00e7a devient plus pour plus possible quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:43 > 0:14:52) [79%] : \r\nQuand tu vois comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a de c'est l'invivable, on est, on est pris l\u00e0- dedans, c'est pas, c'est pas comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:07 > 0:15:12) [88%] : \r\nVendredi soir, \u00e0 Vouvry, dans la ferme de William Grenon, les adversaires du loup manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:15 > 0:15:34) [81%] : \r\nIl n'y a pas d'autre solution que que l'\u00e9liminer comme nos anc\u00eatre s', nos anc\u00eatre les \u00e9radiquer, c'\u00e9tait pas sans raison, il s'appelait pas \u00e7a des Predators les nous les louer ou anciens textes avec hier, maman, c'\u00e9tait des animaux nuisibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:37 > 0:15:44) [93%] : \r\nIls sont plusieurs centaines \u00e0 se r\u00e9unir autour d'un feu, organis\u00e9e pour soutenir les \u00e9leveurs des feux qui s'allument dans toutes leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:47 > 0:16:05) [91%] : \r\nBergers, agriculteurs, chasseurs et surtout politicien c\u00e9l\u00e8bre aussi une semaine faste \u00e0 Berne, le Parlement a accept\u00e9 de modifier la loi sur la chasse, apr\u00e8s des mois de bagarre en Valais le Grand Conseil a dit oui \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 \u00e0 une initiative cantonale pour un Valais sans grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:23) [92%] : \r\nLa population de loups doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 monter enfin d'\u00e9viter de nuire l'agriculture au tourisme et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la population, le loup n'est pas une esp\u00e8ce menac\u00e9e, la population de loups en Europe augmente rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:25 > 0:16:35) [91%] : \r\nAlors en face dans le camp des pro- loup, la riposte s'organise l'animal doit rester prot\u00e9g\u00e9, Isabelle Germanier, porte- parole romande du Groupe Loup Suisse en est convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:37 > 0:16:54) [92%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum avec pour Natura le VVF notamment, on va essayer justement de de faire voter le peuple en esp\u00e9rant qu'il puisse prendre en compte, ben le la biodiversit\u00e9, l'\u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:55 > 0:17:04) [98%] : \r\nPour eux, il faut relativiser les loups ont tu\u00e9 513 b\u00eates l'an dernier sur pr\u00e8s de 400000 moutons et les \u00e9leveurs doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:06 > 0:17:27) [90%] : \r\nJe comprends leur position par rapport \u00e0 leurs b\u00eates, je comprends effectivement le la probl\u00e9matique des, des, des, des animaux de rente tu\u00e9s chaque ann\u00e9e mais j'aussi a envie de dire que, dans certains cas, moi je dirais encore des fois dans trop de cas, les \u00e9levages n'\u00e9taient pas non plus correctement prot\u00e9g\u00e9, ce qui fait qu'aussi \u00e7a donne des opportunit\u00e9s aux loups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:30 > 0:17:46) [89%] : \r\nMais prot\u00e9ger le troupeau n'est pas simple cl\u00f4ture \u00e9lectrique et chiens de protection ne suffisent pas toujours et pose d'autres probl\u00e8mes Christiane Krieger, Maier a subi 4 attaques cet \u00e9t\u00e9 dans le Val-d'Annivier de de nuits, de jours un traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:47 > 0:17:48) [98%] : \r\nComment vous le vivez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:54 > 0:18:10) [87%] : \r\nCity, c'est difficile, c'est difficile, parce qu'au stade de la peine chaque fois moi je t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 mon patron, S\u00e9bastien, qui est vraiment quelqu'un de tr\u00e8s chouettes chaque femme qui c'est pas faute, mais vous \u00eates l\u00e0 c'est vous qui surveill\u00e9 les brebis, c'est vous qui les ramener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:17 > 0:18:20) [84%] : \r\nJ'ai d\u00fb \u00e9gorger une brebis toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:22 > 0:18:32) [79%] : \r\nPersonne n'\u00e9tait l\u00e0, c'est facile de me tire, il faut les surveiller des b\u00eates le long lui avait perfor\u00e9 la la trach\u00e9e il respirait par la a \u00e9t\u00e9 vivante fallait les cours chier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:33 > 0:18:35) [83%] : \r\nPersonne n'\u00e9tait la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:38 > 0:18:48) [93%] : \r\nElle avait 3 pas tous ces grands chiens blancs sp\u00e9cialis\u00e9s dans la protection des troupeaux, mais elle a d\u00fb renoncer \u00e0 2 d'entre eux, apr\u00e8s des incidents avec les touristes, mis sous pression par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:51 > 0:19:22) [88%] : \r\nOn fait Gulli par tout le monde et puis en m\u00eame temps quand on voit son propre chien courir apr\u00e8s quelqu'un et et qui qui qui va pas, et l\u00e0 il a pens\u00e9 forte opposition \u00e7a c'est \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 grave mais \u00e7a fait vraiment peur, et apr\u00e8s tout, le montant village tiens c'est vous qui avez les chiens, on n'ose plus se promener et je comprends tellement et je leur explique bien s\u00fbr chez les chiens, mais en m\u00eame temps je dois me prot\u00e9ger du loup, du lourd qui est l\u00e0 maintenant et on doit faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:25 > 0:19:37) [94%] : \r\nLa fatigue, les pressions, la peur, auront eu raison de la passion de la berg\u00e8re apr\u00e8s une saison pass\u00e9e seul \u00e0 surveiller 120 hectares d'alpage, elle s'appr\u00eate \u00e0 changer de m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:43 > 0:19:51) [86%] : \r\nL\u00e0 on voit la violence et la force avec laquelle l'eau attaque et il a carr\u00e9ment Pel\u00e9 Lagneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:54 > 0:20:05) [84%] : \r\nJ'ai pas ce sentiment de pouvoir \u00e9radiquer longer les je pr\u00e9f\u00e9rerais pouvoir vivre avec, mais avoir le droit et la possibilit\u00e9 de prot\u00e9ger les troupeaux vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:06 > 0:20:19) [90%] : \r\nCohabiter avec mais pas \u00e0 pas dans ces conditions-l\u00e0, \u00e7a c'est pas possible l'humainement, c'est pas possible de comme \u00e7a avec cette peur tout au monde, il est o\u00f9 il fait quoi, je sais, je sais qu'ils sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:30 > 0:20:41) [85%] : \r\n\u00c9va et Christian Porchet sont \u00e9leveurs dans le Jura Vaudois eux aussi viennent de subir une attaque du loup sur leur alpage du Noirmont ou est rest\u00e9e une partie de leurs troupeaux 440 moutons et un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:41 > 0:20:44) [85%] : \r\nSeul chien, le 2\u00e8me est au ch\u00f4mage technique ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:48 > 0:21:07) [87%] : \r\nOn a Flora qui est l\u00e0, qui est actuellement en cours de proc\u00e8s parce qu'elle a pens\u00e9 un randonneur, il y a 2 ans de \u00e7a et pour le moment on n'a pas d'd\u00e9cision pour elle, donc je ne prends pas de d\u00e9cision et tant qu'on ne la d\u00e9cision est pas poser, on ne peut pas la faire travailler sur notre alpages, elle doit \u00eatre tenu loin du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:09 > 0:21:20) [93%] : \r\nConsid\u00e9r\u00e9e comme dangereuse par les autorit\u00e9s vaudoises Flora a tout de m\u00eame pu surveiller un troupeau l'an dernier dans le canton de Berne, les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux ne sont pas tous sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:20 > 0:21:28) [88%] : \r\nMoi, \u00e7a me met en col\u00e8re, vraiment, puis je me retrouve avec un seul chien qui travaille sur l'alpage a finalement pas pouvoir me d\u00e9fendre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:31 > 0:22:14) [86%] : \r\n\u00e7a c'est le gros probl\u00e8me, on nous dit prot\u00e9ger, vous prenez des mesures tout quelles mesures la, la, la principale, c'est les chiens, ma foi, pays des bisounours c'est pas ici, \u00e7a serait trop beau, mais on peut pas avoir des moutons du b\u00e9tail de 20 pour entretenir les alpages, les ondes de randonn\u00e9e et puis des loups et des chiens, et pas d'inconv\u00e9nients et puis si on abandonne les zones de Steve ben \u00e0 terme il y aura plus de randonn\u00e9e et non plus parce que ce sera de la broussaille et de la for\u00eat, donc il y aura plus d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la randonn\u00e9e, alors nous donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:15 > 0:22:37) [91%] : \r\nPour tenter de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement publie des cartes avec les zones o\u00f9 sont employ\u00e9es, les pas patous mais Nicolas Bourquin, responsable de la protection des troupeaux ne nie pas l'\u00e9vidence concilier moutons et touristes est un casse- t\u00eate d'autant que les promeneurs ne sont pas tous aussi pacifique, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 lancer des pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:37 > 0:22:53) [87%] : \r\nLe droit f\u00e9d\u00e9ral en Suisse tr\u00e8s complexe au niveau des chiens, les chiens, pour vous dire juste les chats protection sont touche 27 textes de loi diff\u00e9rents, \u00e7a touche la chasse, \u00e7a touche \u00e0 la protection des animaux, \u00e7a touche la loi sur les for\u00eats, la loi sur les randonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:54 > 0:23:21) [90%] : \r\nDonc \u00e7a touche \u00e9norm\u00e9ment de monde et puis c'est clair qu'on a le le paradoxe o\u00f9 la loi suisse, dit-on, a libre acc\u00e8s aux p\u00e2turages \u00e0 la for\u00eat, on doit pouvoir en donner de mani\u00e8re, enfin en tout cas sans danger en Suisse et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a des chiens qui sont pas tenu en laisse, qui sont 24 sur 24 employ\u00e9 sur les alpages qui sont libres de tout mouvement et puis on doit essayer de trouver une solution l\u00e0 au milieu pour pour \u00e9viter ces conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:23 > 0:23:38) [95%] : \r\nLimiter les conflits, trouver des solutions, c'est la voie qu'a choisie Jean-Marc Landry, biologiste et sp\u00e9cialiste du loup, gr\u00e2ce \u00e0 son travail pour la premi\u00e8re fois depuis 100 50 ans, la pr\u00e9sence d'une meute a pu \u00eatre attest\u00e9 dans le Jura Vaudois, \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:41 > 0:24:02) [89%] : \r\nOn a vu les louveteaux qui, bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait une \u00e9motion tr\u00e8s forte quoi c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait fort parce que voil\u00e0, moi je suis jurassien quand j'\u00e9tais gamin, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'or du loup dans le Jura, j'aime les loups comme j'aime aussi les brebis et tout \u00e7a, mais on les entende hurler puis voir ses louveteaux ici, vu dans le Jura, c'est voil\u00e0 pour moi c'est un espoir de changement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:05 > 0:24:09) [92%] : \r\nMais l'\u00e9motion n'emp\u00eache pas le biologiste d'\u00eatre conscient de la difficult\u00e9 d'h\u00e9berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:14 > 0:24:15) [92%] : \r\nBertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:17 > 0:25:09) [88%] : \r\nC'est vrai que quand on a des \u00e9leveurs ou des bergers qui sont attaqu\u00e9es par ou leurs troupeaux sont attaqu\u00e9s, il faut \u00eatre derri\u00e8re, il faut leur ma\u00eetres de chiens, il faut leur donner la possibilit\u00e9 de faire ce travail- l\u00e0, on doit \u00eatre derri\u00e8re ou quoi, vous pouvez pas avoir de la cohabitation entre le loup et et les troupeaux et l'\u00e9levage, si chaque fois que y a un chien qui regarde un touriste de travers ou qui malheureusement a mordu quelqu'un on dit aux bergers couture ton chien, nous en tant que citoyen, on veut du loup, moi en tant que citoyen, je veux d'\u00e9levage, donc aussi \u00e0 nous en tant que citoyen de faire la part des choses, puis de dire : OK, j'accepte cette coexistence mais j'accepte aussi les inconv\u00e9nients, c'est-\u00e0-dire que quand je vais sur un alpage ben je peux tout d'un coup \u00e0 avoir peur d'un chien mais aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9curitaire, il faut tout que tout soit s\u00e9curis\u00e9, c'est pas \u00e7a la nature, c'est pas \u00e7a le souverain et le LOU vient un petit peu montr\u00e9 tout \u00e7a il bien peu tap\u00e9 \u00e0 la porte pdb regardez ce qu'en train de se passer, regardez dans quelle folie ou vous \u00eates mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:35 > 0:25:52) [90%] : \r\nC'est l'heure de notre pique- nique politique place ce soir au PDC \u00e0 son pr\u00e9sident, Gehrard Pfister le Zougois pr\u00e9side les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens au niveau national depuis 2016, tout en restant tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9gion, c'est donc en Suisse centrale qui l'a emmen\u00e9 Esther Mamarbachi et non par la m\u00eame occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:00 > 0:26:10) [86%] : \r\nNon, ce fils air vous allez bien oui, je suis pr\u00eat, vous \u00eates pr\u00eats, alors vous nous avez donn\u00e9 rendez- vous ici, au pied du Pilatus pourquoi ce que vous avez choisi cette montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:10 > 0:26:20) [85%] : \r\nLe fais la queue, c'est la montagne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de ma femme, elle vient de Lucerne 2, pr\u00e8s de Lucerne et on \u00e9tait souvent haut sur la montagne, mais cette ann\u00e9e, c'est la premi\u00e8re fois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:20 > 0:26:40) [91%] : \r\nAlors on va y aller, la famille, c'est l\u00e0 que Gerhard Pfister puise toute sa force, lui qui pr\u00e9side un parti encore donn\u00e9 perdant le 20 octobre prochain, pire, le PDC pourraient m\u00eame \u00eatre devanc\u00e9 par les Verts, tout un symbole pour ce Zougois dont le p\u00e8re et le grand- p\u00e8re \u00e9taient eux aussi d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:41 > 0:26:49) [91%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 il y avait 2 grands partis, c'\u00e9tait les radicaux et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, les progressistes et les conservateurs, est ce que vous regrettez ce temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:50 > 0:27:07) [82%] : \r\nJe suis un non- conservateurs politicien conservateur mais \u00e7a ne peut pas dire que qu'on regrette quelque chose qui est, qui est, qui n'a plus le d\u00e9fi de de Nantes en c'est 7 euros que DD, des gens qui n'ont pas encore vot\u00e9 pour le PTC de voter PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:11 > 0:27:17) [88%] : \r\nFace \u00e0 cette ascension vers le sommet du du Pilatus \u00e7a on sera plus proche du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:18 > 0:27:27) [86%] : \r\nOui, voil\u00e0 pourquoi l'\u00e9thique en politique, vous devez rester sur la terre, mais on s'approche de Dieu, quand m\u00eame, non, non, Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:34 > 0:27:45) [95%] : \r\nVous avez v\u00e9cu des moments tr\u00e8s durs dans votre vie vous avez perdu votre m\u00e8re quand vous aviez 8 ans et puis il y a eu la tuerie de tous qu'en 2001, vous \u00e9tiez dans le Parlement comme d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:45 > 0:28:04) [82%] : \r\nOui, j'avais perdu 13 13 amis mon voisin qui \u00e9tait pr\u00e8s de moi, oui, il a \u00e9t\u00e9 bon, c'\u00e9tait un un changement de vie, pour moi, vous voyez que il nous suffit pas \u00e0 grand chose pour pour pour \u00eatre \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:11 > 0:28:17) [85%] : \r\nAlors monsieur Pfister, on va sortir notre pique- nique alors pour commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:22 > 0:28:27) [81%] : \r\nExcellent est que \u00e7a vous va, oui, il \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate, vigneron voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:27 > 0:28:38) [70%] : \r\nJ'avais l'occasion de voir que que quelques vers et vin excellente non on a fait une union a \u00e9t\u00e9 merveilleuse ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:39 > 0:28:43) [92%] : \r\nSant\u00e9 et bienvenue en Suisse centrale merci merci merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:44 > 0:28:50) [88%] : \r\nPour voir avec le voir je vous ai pris un un ap\u00e9ritif, je sais pas si vous connaissez \u00e7a \u00e0 ce que nous avons d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:51 > 0:28:57) [76%] : \r\nVous connaissez sans et du bazar, mais oui oui stages oui c'est des CD cacahou\u00e8tes wasabi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:59 > 0:29:00) [92%] : \r\nVous savez pourquoi j'aime les 5 go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:00 > 0:29:08) [91%] : \r\nNon, je vous laisse voter non, je me demande pourquoi vous avez parce qu'ils sont ouvert ou quoi, non pas parce qu'ils sont verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:09 > 0:29:13) [72%] : \r\nOui, parce qu'ils sont fort \u00e7a oui, oui, quand son piquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:13 > 0:29:24) [88%] : \r\nParce qu'on reproche souvent ah oui au PDC de peintres assez piment\u00e9 d'\u00eatre un peu mieux, ni de droite ni de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:24 > 0:29:27) [88%] : \r\nVous savez, si quand vous \u00eates un parti du Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:29 > 0:29:35) [87%] : \r\nC'est dans vos g\u00eanes que que vous que vous que vous voulez trouver des solutions que votre mauvais tourn\u00e9e m\u00eame de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:35 > 0:29:39) [87%] : \r\nConsensus c'est quoi les valeurs du PDC et son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:39 > 0:29:55) [89%] : \r\nIls sont avant tout la libert\u00e9 et la solidarit\u00e9 et ce qui est diff\u00e9rent des autres partis, c'est, c'est la combination nous sommes vraiment un parti qui r\u00e9unit ses valeurs, \u00e7a nous donne un une position tr\u00e8s tr\u00e8s au centre de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:55 > 0:29:59) [89%] : \r\nAlors monsieur Pfister vous aussi, vous deviez vous aviez la possibilit\u00e9 d'emmener quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:59 > 0:30:03) [93%] : \r\nOui, comme \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:03 > 0:30:12) [74%] : \r\nLes traditionnelles c\u00e9r\u00e9monies parce que en Suisse centrale oui al\u00e9manique Gangou faites une condamn\u00e9, \u00e7a c'est le cervelas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:18 > 0:30:24) [92%] : \r\nC'est, c'est vraiment, c'est vraiment la premi\u00e8re fois o\u00f9 je vois \u00e7a sur pas dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:26 > 0:30:26) [100%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:27 > 0:30:41) [90%] : \r\n\u00e7a ressemble \u00e0 des hosties oui mais c'est pas des hosties, non non non non non, c'est pas des autres, c'est du pain, c'est du pain azyme, en fait, c'est du pain pour la la p\u00e2tisserie mais enfin voil\u00e0 je voulais \u00e9videmment parler du c'est du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:44 > 0:30:46) [80%] : \r\nCe que vous avez pas un petit probl\u00e8me Heinz c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:47 > 0:30:57) [78%] : \r\nLe PDC n'est pas le rap pr\u00e9sentant de l'\u00e9glise, le sait, symbolise plut\u00f4t une \u00e0 la tradition, la tradition des Suisses de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:57 > 0:31:01) [83%] : \r\nC'est la tradition chr\u00e9tienne, quand m\u00eame, oui, qui est petit bout \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:01 > 0:31:16) [84%] : \r\nQui nous lie \u00e0 au \u00e0 la culture chr\u00e9tienne Mekunu plus ni jamais \u00e0 l'\u00e9glise et c'est c'est un ancrage culturel que d\u00e9fend le le PTC comment bon tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:16 > 0:31:18) [97%] : \r\nRegardez ce que je vous ai pris comme comme dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:19 > 0:31:23) [98%] : \r\nAh bravo mon r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:23 > 0:31:29) [85%] : \r\nJe bonjour d\u00e9vorer la litt\u00e9rature oui et qu'\u00e0 Hobart a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:29 > 0:31:39) [83%] : \r\nPour vous, oui c'est, c'est rare qu'un journaliste \u00e7a c'est de que je que je G\u00e9rard dort toujours, j'adore et et j'adore toujours Colomba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:39 > 0:31:44) [76%] : \r\nDr\u00f4le Lombard pour ceux qui ne connaissent pas, c'est, c'est ce qui c'est \u00e7a, c'est un linguiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:44 > 0:31:56) [79%] : \r\nC'est un de la c'\u00e9tait un linguiste qui a, qui a \u00e9volu\u00e9 une th\u00e9orie que tout comme vous le voyez, peut-\u00eatre un signe, et peut-\u00eatre que nous ne l'le motif pour communiquer ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:57 > 0:32:03) [89%] : \r\nDonc l\u00e0 le signe, c'est que vraiment les nuages arrivent sont sur nous que tout devient devient noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:03 > 0:32:12) [84%] : \r\nQui mettent fin \u00e0 notre commerce \u00e0 ce notre \u00e9conomie, c'est ce que j'esp\u00e8re que c'est pas un symbole pour vous, pour vous, pour pour le PDC pour pour le 20 octobre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:12 > 0:32:20) [81%] : \r\nTout, pas du tout, nous vivons dans le XXIe si\u00e8cle et o\u00f9 les temps o\u00f9 les le m\u00e9tier aurait \u00e9t\u00e9 un signe des dieux, ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:20 > 0:32:24) [90%] : \r\nPass\u00e9 merci en tout cas merci d'avoir vers\u00e9 \u00e9tait avec nous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:35 > 0:33:04) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 la semaine derni\u00e8re de l\u00e9gif\u00e9rer sur les th\u00e9rapies de conversion, tout en rappelant que l'homosexualit\u00e9 n'est pas une maladie et ne n\u00e9cessite aucune th\u00e9rapie la motion passera prochainement devant le Parlement, car la pratique est en vogue, ici en Suisse dans les milieux chr\u00e9tiens conservateurs ces th\u00e9rapies sont parfois m\u00eame factur\u00e9s \u00e0 l'assurance de base, un psychiatre install\u00e9 ainsi de gu\u00e9rir, c'est le terme qu'il utilisait ses patients gays au prix d'une intense violence psychologique, voyez plut\u00f4t cette t\u00e9moignage qu'a recueilli Alexandre Stern.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:16 > 0:33:28) [89%] : \r\nSeniors, j'ai honte de ma vie, ce matin, j'ai senti fortement comme les relations que j'ai eue avec ce gar\u00e7on \u00e9tait fausse et triste, \u00e7a m'a fendu le coeur bris\u00e9 le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:29 > 0:33:36) [79%] : \r\nMoi, v\u00e9rifie nos corps Guerrino souvenir efface ses actes et du livre de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:38 > 0:33:40) [98%] : \r\nJe t'aime tant et j'esp\u00e8re qu'un jour tu me gu\u00e9rira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:43 > 0:33:52) [93%] : \r\nLorsqu'il \u00e9crit ce journal de bord Adriana 19 ans, il est engag\u00e9 depuis 5 ans dans le milieu \u00e9vang\u00e9lique et d\u00e9cide alors de commencer une th\u00e9rapie de conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:53 > 0:33:57) [77%] : \r\nIl aura lieu au Maryland \u00c9tats-Unis avec un pseudo th\u00e9rapeutes \u00e9vang\u00e9lique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:00 > 0:34:16) [91%] : \r\n\u00e7a m'a interpell\u00e9 de voir \u00e0 plusieurs reprises que le th\u00e9rapeute m'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, tu n'est pas homosexuel, le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s grave, tu n'es pas homosexuel et cette compr\u00e9hension des choses \u00e9taient tellement profond\u00e9ment ancr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:16 > 0:34:31) [94%] : \r\nDans mon que qu'il n'y avait pas, je n'avais pas la possibilit\u00e9 d'en sortir ou de d\u00e9construire ses id\u00e9es pour revenir \u00e0 une vision neutre, une vision nouvelle sur ma sexualit\u00e9 et sur mon identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:32 > 0:34:51) [92%] : \r\nAdrian a mis 15 ans \u00e0 se reconstruire aujourd'hui, il a quitt\u00e9 le milieu \u00e9vang\u00e9lique, nous le retrouvons temple de Plainpalais, une \u00e9glise o\u00f9 le drapeau arc-en-ciel cohabitent sans probl\u00e8me avec la Croix \u00e0 l'occasion de ce tournage, il est revenu pour la premi\u00e8re fois dans le d\u00e9tail sur sa th\u00e9rapie de conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:53 > 0:35:17) [91%] : \r\n\u00e7a m'attriste tout fait parce que je r\u00e9alise \u00e0 quel point j'\u00e9tais, j'\u00e9tais foutu tellement convaincu de moi \u00e0 ce moment dans ma vie, le fait de pouvoir se dire que ces d\u00e9sirs que j'avais \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour ce gar\u00e7on \u00e9tait peut-\u00eatre tout simplement bon et et j'aurais pu en \u00eatre fier, j'aurais pu vivre une relation d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:26 > 0:35:40) [91%] : \r\nLa plupart des grandes religions condamne l'homosexualit\u00e9 se basant principalement sur un texte de la Bible, celui de Sodome et Gomorrhe, le couple h\u00e9t\u00e9rosexuel, \u00e9tant la seule voie acceptable toute d\u00e9viance et recadrer parfois brutalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:43 > 0:36:01) [95%] : \r\nJe pense que j'ai \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e de l'Int\u00e9rieur, je pense qu'on a pris mon mon identit\u00e9 tout au fond de moi et on et on l'a fait \u00e9clater en morceaux et tout le chemin qui a dur\u00e9 une quinzaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 de rassembler les fragments de mon identit\u00e9 pour redevenir une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:03 > 0:36:13) [98%] : \r\nJe pense qu'il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'un acte de maltraitance, je pense que la plupart des jeunes qui vivent ce que j'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:15 > 0:36:24) [88%] : \r\nNous n'aurons pas la capacit\u00e9 de s'en relever, \u00e9motionnellement et psychologiquement seul sans soutien et sans une structure qui les aide \u00e0 se reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:25 > 0:36:29) [90%] : \r\nCombien sont-ils dans notre pays \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 victime de C. r\u00e9orientation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:32 > 0:36:40) [92%] : \r\nPink Cross, l'association fa\u00eeti\u00e8re des en Suisse, suit le dossier \u00e0 Berne la pratique des th\u00e9rapies de conversion, bien que discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:44 > 0:37:22) [88%] : \r\nEn Suisse, c'est quand m\u00eame beaucoup de cas, j'ai vu une \u00e9tude derni\u00e8rement sur la Grande-Bretagne qui est est cuite assez fiable, qui est sorti sur ces cas-l\u00e0, et \u00e7a repr\u00e9senterait 2 pourcent des personnes LGBT qui vont voir ce genre de de personnes donc qui font des th\u00e9rapies soit de groupes ou soit individuel 2 pourcent si on le calcule en Suisse a fait entre 16 et 14000 personnes en Suisse, donc c'est \u00e9norm\u00e9ment de personnes en fait qui sont concern\u00e9s et c'est des personnes qui ont des lacunes, la vie c'est des personnes qui vont avoir des troubles avec eux- m\u00eames, qui ne vont pas pouvoir s'accepter, o\u00f9 il y a une tendance suicidaire, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que chez les autres, donc c'est vraiment des s\u00e9quelles qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:23 > 0:37:48) [89%] : \r\nEncore fallait-il trouver des cas concrets Pink Cross \u00e0 collaborer d\u00e8s novembre 2018 avec une journaliste du Gesundheit type qui cherchaient \u00e0 prendre sur le fait, un psychiatre schwytzois le stratag\u00e8me, r\u00e9ussit, finalement, 6 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'enqu\u00eate, c'est ici, \u00e0 K\u00fcsnacht, sur les rives du canton de Lucerne qu'a lieu le 1er rendez- vous faut passion la journaliste se pr\u00e9sente chez le th\u00e9rapeute schwytzois les paroles du m\u00e9decin sont claires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:50 > 0:37:58) [98%] : \r\nNous regardons ensemble ce qui vous pla\u00eet chez les hommes, car c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui vous fait d\u00e9faut vous devez devenir un vrai homme vous sentir bien dans votre sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:59 > 0:38:07) [94%] : \r\nLe psychiatre propose m\u00eame que la LAMal, l'assurance maladie prenne en charge les 40 premi\u00e8res s\u00e9ances, soit les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es de th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:08 > 0:38:45) [88%] : \r\nC'est \u00e7a qui est le plus choquant, finalement c'est pas ce cas-l\u00e0, de ce psychiatre mais c'est que probablement ce n'est pas un cas isol\u00e9 et qu'il en existe d'autres qui se font rembourser, \u00e7a veut dire que \u00e9norm\u00e9ment de gens, Suisse, vous, moi, par nos imp\u00f4ts, on va payer par mesure prime de caisse maladie aussi, on va payer ce genre de charlatans, parce que c'est \u00e7a, finalement, c'est vraiment quelqu'un qui arnaque quelqu'un d'autre et et qui ont plus commet un acte grave l\u00e9sions qui reste c'est c'est une douleur psychologique, c'est une c'est une douleur \u00e9motionnelle, c'est enfin, c'est le c'est c'est tr\u00e8s difficile pour nous aussi d'accepter que \u00e7a se passe comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:47 > 0:38:55) [95%] : \r\nNous avons cherch\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 donner la parole \u00e0 ce psychiatre refus Poli mais ferme, il invoque une campagne m\u00e9diatique \u00e0 son encontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:59 > 0:39:13) [92%] : \r\nPar contre, le m\u00e9decin nous renvoie \u00e0 ce film qui, selon ses propres mots pr\u00e9sente tr\u00e8s bien son point de vue, le producteur du film, psychologue de formation, Joseph Nicolosi est une figure de la tr\u00e8s controvers\u00e9e m\u00e9thode appel\u00e9e th\u00e9rapie a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:14 > 0:39:33) [86%] : \r\nWhat font ils auront va, ce qui nous d\u00e9finit ce ne sont pas les personnes avec qui nous cochons 2 ans au d\u00e9sir sexuel, ce sont nos valeurs Hong F\u00e9lix dans le Juda\u00efsme, le christianisme, le bouddhisme, l'Islam ou chez les philosophes grecs comme Socrate, tout le monde est d'accord en web, ce ne sont pas nos d\u00e9sirs qui nous d\u00e9finit ce sont nos valeurs cette fois h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:34 > 0:39:54) [90%] : \r\nSe donner un but pour une psychoth\u00e9rapie surtout un but li\u00e9 aux valeurs \u00e0 l'id\u00e9ologie, \u00e7a n'est pas acceptable et je pense qu'il y a sans doute beaucoup de psychiatres psychoth\u00e9rapeutes qui s'int\u00e9resse aux difficult\u00e9s spirituelle, religieuse des patients, mais jamais dans une optique pros\u00e9lyte ou de conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:56 > 0:40:04) [96%] : \r\nJacques Besson a beaucoup travaill\u00e9 sur le lien entre religion et psychiatrie il propose actuellement une formation au corps m\u00e9dical sur le lien entre spiritualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:07 > 0:40:39) [91%] : \r\nL'enjeu d'une psychoth\u00e9rapie, c'est d'augmenter l'autonomie du sujet, c'est d'augmenter sa libert\u00e9, c'est de l'aider \u00e0 retrouver sa personne profonde bio- psycho- socio- culturel, donc \u00e9videmment une th\u00e9rapie de conversion \u00e9tait un non- sens et les soci\u00e9t\u00e9s de psychiatrie, les associations internationales les codes du diagnostic, que ce soit l'OMS ou aux \u00c9tats-Unis ne sont absolument pas favorables \u00e0 ce type de th\u00e9rapie qu'on vivrait si vous me passez l'image mais un peu comme un lavage de cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:41 > 0:41:01) [96%] : \r\n1970 date historique pour la communaut\u00e9 homosexuelle, plusieurs milliers de personnes descendent dans la rue pour comm\u00e9morer les \u00e9meutes de Stonewall, mais malgr\u00e9 une visibilit\u00e9 grandissante et des droits durement acquis, ce n'est qu'en 1992 que l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 retire l'homosexualit\u00e9 de la liste des maladies mentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:06 > 0:41:18) [87%] : \r\nAndr\u00e9 est homosexuel et croyant, il a fait un coming-out tardif, il faut dire qu'il \u00e9tait tr\u00e8s pratiquants dans un courant \u00e9vang\u00e9lique fondamentalistes o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 \u00e9t\u00e9 purement et simplement bannis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:21 > 0:41:33) [89%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s une une petite ann\u00e9e, il y a mon avant mon coming-out que que j'ai \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 \u00e0 vivre \u00e0 vivre une une th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:36 > 0:42:09) [92%] : \r\nJ'y croyais quelque part un peu parce que j'avais besoin d'y croire, je savais que ma vie sociale, familiale, voler en \u00e9clats, je pense que l'objectif \u00e9tait un objectif de salut du d\u00e9cret sauver d'une situation que je voyais se d\u00e9grader et j'avais envie de pouvoir continuer de vivre dans mon placard, mais c'\u00e9tait plus possible et je l'ai je crois parce que je l'ai v\u00e9cu comme une aide \u00e0 \u00e0 contenir Marchiani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:09 > 0:42:27) [84%] : \r\nEt c'est \u00e0 Neuch\u00e2tel en 2015 Andr\u00e9 a suivi une th\u00e9rapie collective de conversion appel\u00e9 Torrent de vie pendant 30 semaines, ils \u00e9taient environ 40 \u00e0 suivre un programme mis au point aux \u00c9tats-Unis, responsable suisse du mouvement ont refuse nous demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:28 > 0:42:41) [92%] : \r\nPour nous donner une id\u00e9e de ce qu'il a endur\u00e9 Andr\u00e9 nous montre ce film am\u00e9ricain a sorti au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, temps de vous dire il s'inspire de l'histoire vraie d'un jeune homosexuel, fils de Pasteur et Andr\u00e9 voit de nombreux points communs avec le type de th\u00e9rapies qui l'a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:41 > 0:42:49) [77%] : \r\nVoil\u00e0, aucun en attendant fait semblant devenait l'homme que vous n'\u00eates pas sauver votre a expliqu\u00e9 \u00e7a, tu vois, tu veux an\u00e9antir ses d\u00e9mons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:52 > 0:43:01) [93%] : \r\nJ'avais le sentiment d'avoir v\u00e9cu quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent tellement plus soft, alors oui, c'\u00e9tait plus soft mais sur le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:02 > 0:43:23) [86%] : \r\nC'\u00e9tait un copier/coller de ce que j'ai v\u00e9cu au dans donc donc donc dans le fond de de la manipulation dans de la prise de pouvoir sur la personne, donc on parle vraiment de violence psychologique effroyable tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pour moi, il y a, il y a une notion graves de violence psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:27 > 0:44:06) [88%] : \r\nL'objectif de la th\u00e9rapie, il est de nous faire revenir \u00e0 une saine h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 mais le langage et qui est compl\u00e8tement doubl\u00e9 subversif parce que quand on vous y encourage et surtout quand on parle \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils \u00e9vitent le terme gu\u00e9rison ils \u00e9vitent les termes r\u00e9orientation il parle juste d'aide, alors qu'en fait, c'est elle la notion de gu\u00e9rison et de r\u00e9orientation et de et de contr\u00f4le est omnipr\u00e9sente dans le Lancet th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:09 > 0:44:16) [86%] : \r\nJ'ai perdu le fil, parce que s'aggraver au fond, on parle quand m\u00eame de traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:22 > 0:44:53) [83%] : \r\n\u00e7a touche profond\u00e9ment la place que j'profond\u00e9ment parce que c'est cette cette cette notion de restaurer la masculinit\u00e9, \u00e7a veut dire, c'\u00e9tait plus un homme je trouve honteux, on donne quand m\u00eame un message extr\u00eamement d\u00e9pr\u00e9ciation de ta personnalit\u00e9 et c'est peut-\u00eatre un des travers qu'il est plus grave de le de de ces th\u00e9rapies, c'est de toute plong\u00e9e dont dont dont dont nous un bain de tuer pas quitter devrait \u00eatre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:55 > 0:45:05) [94%] : \r\nPour moi aujourd'hui avec le recul, que j'ai heureusement pu prendre, je n'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 dire oui, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:13 > 0:45:22) [93%] : \r\nLa Gay Pride a f\u00eat\u00e9 ses 50 ans d'existence, cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui dans la lutte que m\u00e8nent les homosexuels, l'interdiction des th\u00e9rapies de conversion est devenue centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:23 > 0:45:43) [90%] : \r\nLes parlements d'Allemagne et d'Autriche vont l\u00e9gif\u00e9rer sur la question en Suisse, la prise de conscience semble \u00eatre clair \u00e9galement en jouant la PBD Rose-Marie quoi 30 il a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant l'interdiction des th\u00e9rapies de conversion aux mineurs, un texte qui a de fortes chances de trouver une majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:44 > 0:46:02) [88%] : \r\nCommandant \u00e9tait Star aujourd'hui la population a compris que l'homosexualit\u00e9 n'\u00e9tait pas une maladie qu'on doit soigner \u00e7a pour savoir que peu sont doit pouvoir vivre sa vie comme on le d\u00e9sire et ces th\u00e9rapies de conversion ne devrait plus exister ni etc, c'est un Crime envers les enfants et les mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:03 > 0:46:13) [89%] : \r\nCe qui n'a pas c'est une motion ficel\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part avec l'appui de Pink Cross autre point formul\u00e9e dans le texte, interdire de pratiques les professionnels reconnus pratiquant les th\u00e9rapies de conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:14 > 0:46:23) [90%] : \r\nC'est vraiment un point qui est essentiel dans cette motion, c'est de dire qu'on ne veut pas que des gens qui soient reconnus puisse pratiquer de ces th\u00e9rapies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:24 > 0:46:27) [64%] : \r\nMais de ce que, pour autant, Tom et \u00e7a a c'est Knorr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:27 > 0:46:49) [88%] : \r\nM6 c'est interdit le signal sera clair dans les milieux qui pratiquent ces th\u00e9rapies ce sera interdit et ce sera punissable des dans ce monde et faute naissent c'est \u00e7a je crois que c'est le gros Avantage, car aujourd'hui tout cela se passe dans l'ombre et on doit \u00eatre ferme sur ce point, cela ne doit plus arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:49 > 0:46:52) [72%] : \r\nUn peu moins de Moscou, savoir que tant Stoefler unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:55 > 0:46:58) [87%] : \r\nAdrienne est aujourd'hui responsable de l'antenne LGBTQ et du lavage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:58 > 0:46:59) [74%] : \r\nM\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:47:00 > 0:47:04) [93%] : \r\nPour lui, les d\u00e9cisions politiques \u00e0 venir, doivent \u00eatre soutenus par un travail de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:07 > 0:47:13) [94%] : \r\nJ'encourage une p\u00e9nalisation des th\u00e9rapies de conversion en Suisse, mais je pense que c'est essentiel de travailler aussi sur autre front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:17 > 0:47:25) [88%] : \r\nTravail de conscientisation et de dialogue avec les \u00e9glises et les institutions qui effectue sa th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:26 > 0:47:44) [94%] : \r\nLa 2\u00e8me chose qui est essentiel, et l\u00e0 on est au coeur de mon travail de ce que moi je tente de faire, c'est d'offrir une alternative qui est une plateforme qui propose un cadre dans lequel tout jeune peut vivre dans une acceptation inconditionnelle de son orientation affective ou sexuelle et de ses convictions spirituelles, beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:47:46 > 0:47:52) [95%] : \r\nAdriana aujourd'hui trouver l'\u00e9quilibre entre son identit\u00e9 et sa vie spirituelle, il lui a fallu 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:47:53 > 0:47:56) [90%] : \r\nDes ann\u00e9es de souffrance qu'il esp\u00e8re d\u00e9sormais pouvoir \u00e9viter \u00e0 dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:48:07 > 0:48:36) [93%] : \r\nC'est un volcan sur l'\u00eele indon\u00e9sienne de Java, le Kawa Idjen tr\u00e8s courue par les touristes, surtout les instagrammeurs, pour la beaut\u00e9 du lieu, tout d'abord, avec son d\u00e9cor d'outre- monde mais aussi pour la mine de soufre qui se trouve les ouvriers travaillent sans aucune protection, for\u00e7ant l'admiration et aussi la curiosit\u00e9 des touristes qui ne savent pas toujours o\u00f9 est la limite, un Suisse qui vit sur place essaye lui d'am\u00e9liorer plus durablement les conditions de vie des travailleurs reportage J\u00e9r\u00f4me Galichet Lo\u00efc Delacourt et St\u00e9phane Matteo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:42 > 0:48:56) [87%] : \r\nSi l'enfer \u00e9tait un royaume le volcan Kawa Jane, on serait peut-\u00eatre la capitale un crat\u00e8re de 900 m\u00e8tres par ci sont en activit\u00e9 permanente, un lac le plus acide du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:57 > 0:49:09) [92%] : \r\nEt une mine de soufre \u00e0 ciel ouvert ou des forces extrait les blocs de minerai \u00e0 m\u00eame le sol sans aucune protection, mais depuis quelque temps, ces hommes ne sont plus seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:11 > 0:49:17) [92%] : \r\nLa mine est devenue une destination pour touristes en mal de sensations fortes en m'a dit que c'\u00e9tait assez chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:49:17 > 0:49:23) [83%] : \r\nPour voir les voir aller ce travail dans la ville, c'est la MJC num\u00e9ro un mais c'est c'est Vivendi qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:24 > 0:49:26) [91%] : \r\nCertains, \u00e0 bout de force n'iront pas au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:27 > 0:49:32) [89%] : \r\nJe suis en t\u00eate avec Antoine, il \u00e9tait pas bien JAL ayant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:33 > 0:49:41) [88%] : \r\nOn appelle \u00e7a le dark tourism ou comment la mis\u00e8re s'est transform\u00e9 en hashtag sympa sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:43 > 0:49:46) [66%] : \r\nEnfin, il a a cass\u00e9 la jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:48 > 0:49:52) [94%] : \r\nUne forme de grands zoos humains que l'on visite avec son masque \u00e0 gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:49:54 > 0:49:58) [96%] : \r\nC'est un peu d\u00e9rangeant, effectivement, on a l'impression d'\u00eatre un peu voyeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:58 > 0:50:02) [92%] : \r\nLe tourisme de masse, comme \u00e7a, non, c'est pas une bonne chose du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:14 > 0:50:20) [91%] : \r\nNon, l'un des hommes qui conna\u00eet le mieux le volcan Kawa Idjen c'est en Suisse, nous sommes \u00e0 Bali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:23 > 0:50:26) [91%] : \r\nHeinz von Olsen c\u00e9l\u00e8bre ce soir-l\u00e0, l'anniversaire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:26 > 0:50:27) [91%] : \r\nSa femme Pucci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:38 > 0:50:49) [89%] : \r\nHeinz est un chef originaire du canton de Nidwald install\u00e9s sur l'\u00eele depuis 30 ans, il poss\u00e8de ici de restaurants r\u00e9put\u00e9s et a publi\u00e9 plusieurs livres sur la cuisine indon\u00e9sienne cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:51 > 0:50:53) [75%] : \r\nEt que forc\u00e9ment mis 15 et par exemple du mal parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:50:53 > 0:51:07) [92%] : \r\nDans son restaurant, les volcans indon\u00e9siens ne sont jamais bien loin l'homme on est fou, il les photographie compulsivement mais parmi les 130 volcans actifs de l'archipel, le Jane est hors norme selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:07 > 0:51:19) [89%] : \r\nT\u00f4t \u00e9pais comme moi, \u00e7a me donne la Chair de poule rien que de repenser \u00e0 la premi\u00e8re fois o\u00f9 je suis all\u00e9 l\u00e0- haut, j'\u00e9tais seul, peu de gens connaissaient le volcan, j'ai vu les porteurs de soufre, je les ai entendus tout c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:22 > 0:51:24) [73%] : \r\nIl veut \u00eatre la soir\u00e9e t\u00e9nors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:24 > 0:51:34) [87%] : \r\nJ'entends encore ce sont, c'\u00e9tait comme un appel \u00e0 l'aide, j'ai marqu\u00e9 le fait alors je me suis promis une chose : peu importe ce qui se passe, je dois revenir l\u00e0- bas l'\u00e9cran ne serait qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:34 > 0:51:44) [88%] : \r\nAlors, chaque ann\u00e9e, Heinz von Olsen quittent les plages paradisiaques de Bali et retourne au Okawa, mais cette fois, il accepte de nous emmener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:45 > 0:51:53) [95%] : \r\nLe volcan est \u00e0 l'extr\u00eame est de l'\u00eele de Java en traversant la mer de Bali, on aper\u00e7oit sa silhouette impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:58 > 0:52:11) [92%] : \r\nIl faut alors s'enfoncer dans la jungle pour arriver enfin \u00e0 Bagneux Menguy, le camp de base \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude ici notre suisse est un peu comme chez lui, tout le monde conna\u00eet monsieur Heinz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:14 > 0:52:37) [83%] : \r\nL'on Lom\u00e9 cette CGT de lait regarde maintenant, c'est enfin vides la journ\u00e9e on a la montagne pour nous mais, mais, quand vous montrer demain matin, mon Dieu, vous verrez, c'est comme au supermarch\u00e9, tu as l'impression d'\u00eatre dans une grande ville assez titrait nous a organigramme Sunlight de Martigues et l'attitude des touristes, on dirait qu'ils ne se rendent pas compte de ce qu'il y a autour de Flore situ\u00e9 laisse le leader je plaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:52:37 > 0:52:45) [92%] : \r\nEn regardant le village d\u00e9sert, on s'est dit que Heins exag\u00e9r\u00e9 sans doute et puis le soleil s'est couch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:51 > 0:53:03) [87%] : \r\nEndormi, il se m\u00e9tamorphose les Jeep des tour-op\u00e9rateurs ont la place, les vendeurs \u00e0 la sauvette se bousculent des hordes de touristes environ 10 1000 par mois apr\u00e8s nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:03 > 0:53:09) [77%] : \r\nMais masqu\u00e9 qui sont, en fait, c'est qu'il va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:09 > 0:53:25) [91%] : \r\nLa mont\u00e9e est \u00e9prouvante, 3 heures et demie dans le noir \u00e0 pic, mais une fois atteint le sommet, le panorama est exceptionnel en langage Instagram ici il y a de quoi gratter du followers hashtag aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:53:25 > 0:53:30) [80%] : \r\nHashtags acide sulfurique hashtag danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:31 > 0:53:37) [91%] : \r\nCar le clou du spectacle, vendues par les tour op\u00e9rateurs est au fond du crat\u00e8re, la mine de sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:41 > 0:53:50) [86%] : \r\nAlors que les touristes font des selfies avec leurs masques, les mineurs extrait les blocs de minerai sans protection vous Sahiri et entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:53:53 > 0:54:05) [90%] : \r\nLes je travaille ici depuis que j'ai 16 ans, j'en ai aujourd'hui 45, moi je n'utilise pas de masques \u00e0 gaz, mais j'ai un foulard, ce qui m'a un peu d'eau au-dessus et je peux respirer, \u00e7a me g\u00eane moins qu'un masque \u00e0 gaz \u00e0 partir bavarois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:08 > 0:54:13) [88%] : \r\nChaque jour Sahiri charge 80 kilos de soufre dans son panier et remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:34 > 0:54:39) [98%] : \r\n\u00e0 force d'inhaler le dioxyde de soufre beaucoup d\u00e9veloppent des affections pulmonaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:40 > 0:54:50) [96%] : \r\nVomissements, troubles neurologiques, chaque mineur a son lot d'ennuis de sant\u00e9 dans la vall\u00e9e certains affirment que l'esp\u00e9rance de vie ne d\u00e9passerait pas 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:51 > 0:55:14) [86%] : \r\nAh mais bien apte \u00e0 moi ce qui me g\u00eane le plus, c'est quand je vais dormir, j'ai les yeux compl\u00e8tement enflamm\u00e9, je n'arrive pas \u00e0 les fermer et il y a de la fum\u00e9e dans le crat\u00e8re tout le temps, le cr\u00e9ateur aux ours attaque les poumons tu tous tout le temps l'\u00c9tat corps r\u00f4le c'est moyennant un po\u00e8me et puis on a tous le dos cass\u00e9 des cicatrices et des h\u00e9matomes partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:14 > 0:55:16) [64%] : \r\nJe m'en main d'esprit qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:55:16 > 0:55:29) [94%] : \r\nLe crat\u00e8re est th\u00e9oriquement interdit d'acc\u00e8s aux touristes malgr\u00e9 les innombrables malaises li\u00e9s aux \u00e9manations toxiques beaucoup y vont quand m\u00eame pour le spectacle naturel, mais aussi pour voir les for\u00e7ats du soufre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:29 > 0:55:31) [86%] : \r\nVous parliez de la Marne fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:31 > 0:55:43) [88%] : \r\nPas mal \u00e0 l'aise, je dirais plut\u00f4t triste pour eux de les voir vivre comme \u00e7a, mais finalement quand on y regarde bien, ils sont pas s'immoler Roxana, ils ont le sourire, c'est, c'est leur vie, c'est leur choix de vie en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:43 > 0:56:01) [87%] : \r\nOn leur avait donn\u00e9 un peu d'argent, on a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de leur donner mais on se dit si on leur donne, apr\u00e8s ce sera peut-\u00eatre trop facile pour eux, apr\u00e8s, il se serait du cin\u00e9ma un peu ivres, il faut un peu le cin\u00e9ma et l\u00e0 on voit que c'est pas du cin\u00e9ma, parce qu'on voit qui ils vont chercher en bois, il travaille le monte, il monte et physiquement, et si on leur donne l'argent va, ils vont faire de la com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:03 > 0:56:20) [89%] : \r\nBooh Sahiri lui c'est clair, ne joue pas la com\u00e9die, il en est \u00e0 son troisi\u00e8me paniers de soufre ramen\u00e9 depuis la mine et voil\u00e0 le moment qu'il pr\u00e9f\u00e8re le paiement par la compagnie exploitante contre ses 80 kilos, il re\u00e7oit 100000 roupies, soit environ 5 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:56:22 > 0:56:37) [82%] : \r\nG\u00e9rard : c'est peut-\u00eatre une bonne journ\u00e9e, j'ai encore la sant\u00e9 je suis heureux, Ir\u00e8ne h\u00e9 ben \u00e0 B\u00e8gles, on travaille dur mais au moins, c'est de l'argent gagn\u00e9 honn\u00eatement, d'autres tentent de la d\u00e9linquance, moi je suis mineur de source je fais \u00e0 le coeur \u00e7a Iris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:39 > 0:56:46) [88%] : \r\nCette vie elle se prolonge souvent ici Heinz nous emm\u00e8ne dans un lieu interdit aux touristes la Fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:49 > 0:56:53) [88%] : \r\nLes porteurs trop faibles finissent souvent par venir travailler la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:56 > 0:57:02) [86%] : \r\nMoins physique, le travail consiste \u00e0 chauffer le soufre \u00e0 tr\u00e8s haute temp\u00e9rature, puis \u00e0 le filtrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:03 > 0:57:13) [91%] : \r\nLe pr\u00e9cieux minerai solidifier est ensuite exp\u00e9di\u00e9 principal usage blanchir le sucre de canne qui finira peut-\u00eatre dans le caf\u00e9 de millions de consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:16 > 0:57:23) [89%] : \r\nOui, ma m\u00e8re la il y a pas le choix, lorsque je travaille je ne pense pas \u00e0 ma sant\u00e9, mais \u00e0 l'argent que je vais gagner, qui va me permettent de nourrir mes enfants et ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:25 > 0:57:38) [93%] : \r\nMon p\u00e8re et mon grand- p\u00e8re travaillait aussi sur le volcan le soufre, c'est la seule source de revenus ici sur cette partie du Berlin pas et, bien s\u00fbr, je pr\u00e9f\u00e9rerais faire autre chose et j'esp\u00e8re que je ne vais pas faire \u00e7a jusqu'\u00e0 la fin, mais pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:57:38 > 0:57:40) [75%] : \r\nJe n'ai pas le choix, tout \u00e0 fait une dame B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:43 > 0:57:47) [94%] : \r\nLes travailleurs du soufre ne se plaignent jamais en discutant avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:57:47 > 0:57:55) [91%] : \r\nOn sent m\u00eame parfois une certaine fiert\u00e9, mais pour un ses conditions de travail sont indignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:57:58 > 0:58:09) [89%] : \r\nOui je sais les gens qui dirige la compagnie mini\u00e8re, h\u00e9 bien, une fois que les porteurs leur donne le souffre, c'est fini, il n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9 sociale, pas d'assurance accidents : pas d'aide, il n'y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:10 > 0:58:14) [80%] : \r\nEn \u00e7a, vraiment, \u00e7a me brise le coeur dans ce pays car il passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:58:15 > 0:58:29) [86%] : \r\nAlors il y a 5 ans Heinz d\u00e9cide d'agir et retourne au crat\u00e8re il observe minutieusement les travailleurs et fait un constat : si la mont\u00e9e depuis la mine est \u00e9prouvante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:58:29 > 0:58:46) [96%] : \r\nLa descente aussi les porteurs de soufre, car une fois arriv\u00e9s au sommet du volcan, ils doivent encore parcourir 3 kilom\u00e8tres pour revenir dans la vall\u00e9e, il fait alors venir un ing\u00e9nieur lucernois sur place et pense avoir trouv\u00e9 la solution miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:49 > 0:59:16) [87%] : \r\nEnfin, c'est une date, c'est trop, voil\u00e0, vous avez devant vous les fameuses brouette qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 au d\u00e9but, les porteurs sont servis comme on l'imaginait, c'est-\u00e0-dire pour ramener le soufre depuis le sommet de la montagne, mais rapidement et de l'ont compris qu'il pouvait aussi s'en servir comme taxi pour les touristes, beaucoup de touristes ne sont pas vraiment en forme, alors il s'assoit sur les brouettes et quelques porteurs les pousse en haut de la montagne km/h aura fond\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:59:16 > 0:59:27) [94%] : \r\nHeinz a fait fabriquer plus de 200 mod\u00e8les gr\u00e2ce au soutien d'amis en Suisse, mais il ne s'attendait pas \u00e0 ce d\u00e9tournement d'utilisation : les touristes asiatiques en sont particuli\u00e8rement friands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:59:27 > 0:59:55) [88%] : \r\nLa Marne fonde que sa cliente assez au d\u00e9but, je me suis dit bon ben c'est OK, on a eu des cas d'accident l\u00e0- haut, et du coup \u00e7a permettait de ramener les touristes, ce qui est vraiment bien, alors voil\u00e0 ce probl\u00e8me et jette s'il reste le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, la compagnie mini\u00e8re a demand\u00e9 aux porteurs de choisir entre le soufre ou les touristes, le Fener, je vais avoir beaucoup ont choisi les touristes avec le risque, quand il n'y a pas grand monde, comme aujourd'hui, h\u00e9 bien de rentrer au village sans argent \u00e0 la fin de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:59:55 > 0:59:59) [67%] : \r\nComme au Darfour Everhart auquel peu la hausse n'amenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:00:01 > 1:00:22) [92%] : \r\nCar le dark tourism a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle \u00e9conomie autour du volcan, il y a les taxis, les vendeurs de figurines en souffrent et les guides improvis\u00e9s ou non, le calcul est assez rapide, payer 200 ou 300000 roupies la visite guid\u00e9e, rapporte l'\u00e9quivalent de plusieurs allers-retours avec 80 kilos de soufre sur le dos, mais tous les mineurs n'ont pas cette chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:23 > 1:00:25) [71%] : \r\nIl se \u00e0 et au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:00:25 > 1:00:53) [83%] : \r\nMais fois et d'un paquet, j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de demander aux touristes sur le Parking en bas leur demande s'ils ont besoin d'un guide pour la visite, 8 jeunes ce est-ce mais c'est toujours non pas le cas, et tous ces petits cols devenir guide c'est difficile \u00e0 Aphatie n'ai pas de contact, pas d'amis dans les agences ou dans les h\u00f4tels aux alentours d'armes, ce qui n'est pas de voiture, non plus, il est au une date en le lendemain en \u00e9tant seule, comme moi, tu peux pas devenir guide c'est trop difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:54 > 1:00:57) [87%] : \r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a, vous voulez-vous picole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:00:57 > 1:01:02) [65%] : \r\nSingapour de peuvent pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:01:03 > 1:01:20) [96%] : \r\nLes autorit\u00e9s locales ont bien compris l'int\u00e9r\u00eat de ce tourisme, le prix du billet d'entr\u00e9e dans le parc a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 10 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais les mineurs ne touche rien sur ce pactole alors Heinz von Olsen a laiss\u00e9 tomber les brouettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:01:26 > 1:01:33) [95%] : \r\nIl met toute son \u00e9nergie ailleurs ce jour- l\u00e0, il est re\u00e7u comme un chef d'\u00c9tat dans cette \u00e9cole, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du camp de bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:01:34 > 1:01:37) [69%] : \r\nGravelines Dachau c'est une rame allait nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:01:37 > 1:01:54) [86%] : \r\nOn a r\u00e9nov\u00e9 les b\u00e2timents de l'\u00e9cole, on a achet\u00e9 des meubles quelques ordinateurs des imprimantes prennent ces soldats CDS Ahmed Hamed ont achet\u00e9 des jaunes ce moment \u00e9tait \u00e0 et l\u00e0 aujourd'hui on a amen\u00e9 pour chaque \u00e9colier, un petit paquet \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a du papier \u00e0 \u00e9crire et des cahiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:01:54 > 1:02:02) [81%] : \r\nQuand est midi pure et si Heins cette \u00e9cole en particulier, \u00e7a n'est pas un hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:02:07 > 1:02:20) [86%] : \r\nLa plupart des \u00e9l\u00e8ves qui sont dans cette \u00e9cole sont les enfants des porteurs de soufre du Hawa\u00ef Jane Amar Ban, c'est pas qu'un pendant banque en venant \u00e9tudier ici, nous esp\u00e9rons qu'ils auront un destin diff\u00e9rent de celui de leurs parents t\u00e9moignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:02:27 > 1:02:47) [90%] : \r\n\u00e9trange paradoxe pour les porteurs de soufre du Wahid dans ces milliers de touristes venus les voir, il y a une promesse, un jour peut-\u00eatre, ils pourront poser cette paniers au sol et se lib\u00e9rer de la mine de soufre mais ce jour- l\u00e0, quand il n'y aura plus de mineurs \u00e0 prendre en photo les touristes viendront-t-il encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:03:03 > 1:03:24) [91%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos r\u00e9actions, bonne ou mauvaise, bien s\u00fbr, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter continue \u00e9galement de nous suivre sur toutes nos diff\u00e9rentes plateformes, y compris Instagram lanc\u00e9 depuis une semaine et alimenter r\u00e9guli\u00e8rement la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure passe en attendant une belle soir\u00e9e magnifique semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:03:25 > 1:03:32) [84%] : \r\nC'\u00e9tait de classe dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (1:03:35 > 1:03:40) [67%] : \r\nLe fait notre toute rh\u00e9torique avec Madame de l'\u00c9rythr\u00e9e Drilling Madame Thun presque malgr\u00e9 une le vaccin de.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-15T20:11:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909928738", "durationSec": 740, "title": "Le silence des brebis", "excerpt": "La probl\u00e9matique autour du loup refait surface avec l'arriv\u00e9e de nouvelles meutes dans le Jura vaudois et dans les alpes valaisannes. Les \u00e9leveurs de brebis et moutons d\u00e9plorent des attaques de loups alors que d'autres d\u00e9fendent la pr\u00e9sence du loup et s'opposent \u00e0 l'abattage des loups. Par ailleurs, la gestion des chiens \"patous\" est \u00e9galement \u00e9pineuse en raison de leur comportement parfois agressif face aux randonneurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUC, Brigitte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["MOUTON", "LOUP", "CHIEN DE D\u00c9FENSE", "BERGER", "PROTECTION DES ANIMAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1909928739", "durationSec": 925, "title": "Les voies du seigneur", "excerpt": "T\u00e9moignages de personnes qui ont subi des th\u00e9rapies de conversion pour \"gu\u00e9rir\" de leur homosexualit\u00e9. Adrian Stiefel qui a grandi dans un milieu \u00e9vang\u00e9liste a suivi une th\u00e9rapie aux USA durant plus de 5 ans. Aujourd'hui, il a retrouv\u00e9 son \u00e9quilibre en vivant sa sexualit\u00e9 librement et en travaillant pour l'\u00e9glise protestante. Andr\u00e9 Varidel, chr\u00e9tien et homosexuel, t\u00e9moigne \u00e9galement de son exp\u00e9rience.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STERN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ABRAVANEL, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "RELIGION ET CROYANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909928740", "durationSec": 888, "title": "Mine \u00e0 selfies", "excerpt": "La visite du volcan indon\u00e9sien Kawah Ijen est un exembple de tourisme noir (dark tourism). Les touristes admirent un paysage somptueux o\u00f9 travaillent des mineurs de soufre dans des conditions difficiles. Le suisse expatri\u00e9 \u00e0 Bali Heinz Von Holzen apporte son aide aux mineurs et porteurs de soufre de la r\u00e9gion en finan\u00e7ant une partie de la scolarit\u00e9 des enfants des ouvriers.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAKARTA"], "thematicThemes": ["VOLCAN", "MINE (SITE)", "SOUFRE", "TOURISME", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER", "EXPATRI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909928767", "durationSec": 418, "title": "Sur nos monts : Gerhard Pfister", "excerpt": "Dans cette s\u00e9rie, la journaliste Esther Mamarbachi invite les pr\u00e9sidents des grands partis politiques suisses pour un pique-nique en montagne avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Cette semaine, c'est Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, au Pilatus.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["PIQUE-NIQUE"], "thematicPersons": ["PFISTER, GERHARD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909968954", "summary": "Val d'Illiez, alpage de Chesery : William Grenon, berger abattant un mouton bless\u00e9. Itw William Grenon.\nVouvry : rassemblement manifestation contre la pr\u00e9sence du loup. Itw William Grenon. Population de bergers et \u00e9leveurs rassembl\u00e9s autour d'un grand feu. D\u00e9clarations de Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan.\nIsabelle Germanier, porte-parole romande du groupe Loups Suisse, regardant des vid\u00e9os de loups sur son ordinateur. Itw Isabelle Germanier.\nVal d'Anniviers : troupeau de brebis gard\u00e9s par un chien de berger. Itw Christianne Krieger-Mayor, berg\u00e8re. Photos d'agneau attaqu\u00e9 par un loup. De nuit, berg\u00e8re surveillant ses moutons.\nJura Vaudois : chien surveillant troupeau de brebis. Itw Eva Porchet, \u00e9leveuse Suchy. Itw Christian Porchet, \u00e9leveur.\nItw Nicolas Bourquin, responsable de la protection des troupeaux \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\nJean-Marc Landry, biologiste installant un pi\u00e8ge photographique. Itw Jean-Marc Landry, biologiste. For\u00eat de nuit.", "id": "1969348", "visualThemes": ["MOUTON", "LOUP", "CHIEN DE D\u00c9FENSE", "BERGER"], "visualGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994500", "summary": "Jakarta, Kawah Ijen : mine de soufre autour du volcan. Itw de touristes. Touristes, \u00e9quip\u00e9s d'un masque \u00e0 gaz, visitant la mine de soufre. Dark tourism (tourisme noir).\nBali : int restaurant indon\u00e9sien de Heinz Von Holzen, suisse expatri\u00e9.\nBanyuwangi : village tranquille de jour. De nuit, arriv\u00e9e de touristes. Vente de masques \u00e0 gaz aux touristes. De nuit, touristes montant au sommet du volcan \u00e0 la lampe frontale. Mineurs extrayant le soufre sans protection. Mineurs transportant paniers de soufre. Itw mineur et porteur de soufre. Itw touristes. Usine de soufre. Itw Heinz Von Holzen. Heinz Von Holzen montrant les brouettes fabriqu\u00e9es pour aider les mineurs. Ecoliers en uniforme accueillant Heinz Von Holzen. Itw directrice d'\u00e9cole.", "id": "1994894", "visualThemes": ["VOLCAN", "MINE (SITE)", "SOUFRE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["JAKARTA"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797773", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052155", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1907061", "internalArchiveId": "AA1909906630", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-15T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10710300", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "backgrounds": ["Carole Messmer interrompt son interview pour aller calmer ses enfants."], "alternativeTitle": ["Ras-le-bol des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs: interview de Esty Dwek", "Forum", "L\u2019incertitude plane autour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Tunisie", "Forum", "Les attaques contre le p\u00e9trole saoudien vont-elles causer une envol\u00e9e des prix? Interview de Patrick Gant\u00e8s", "Forum", "Faut-il interdire la pub pour le tabac?", "Forum", "Frugale Nature, le nouveau documentaire sur la reconnexion \u00e0 la nature: interview de Carole Messmer", "Forum", "Football: Sion se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse", "Forum", "Forum des m\u00e9dias - Le service civil est-il trop populaire?", "Forum", "L\u2019invit\u00e9 - Patrice Philipe, entra\u00eeneur depuis 15 ans au club de Nyon, s\u2019exprime sur le rugby en Suisse", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Esty Dwek, directrice de la strat\u00e9gie de march\u00e9 chez Natixis Investment Managers \u00e0 Gen\u00e8ve.", "15.09.2019", "15.09.2019", "Interview de Patrick Gant\u00e8s, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Centre de recherches entreprises et soci\u00e9t\u00e9s (CRES) \u00e0 Gen\u00e8ve.", "15.09.2019", "D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Dominique Sprumont, professeur de droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "15.09.2019", "Interview de Carole Messmer, r\u00e9alisatrice de ce documentaire.", "15.09.2019", "15.09.2019", "D\u00e9bat entre Antonio Fumagalli, correspondant pour la NZZ en Suisse romande, Serge Jubin, correspondant parlementaire pour les radios r\u00e9gionales romandes, Patrick Monay, chef de la rubrique suisse pour 24Heures, la Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin Dimanche, et Sami Za\u00efbi, journaliste stagiaire faisant son \u00e9cole de recrue militaire.", "15.09.2019", "15.09.2019", "15.09.2019"], "variantIds": ["ece-10710300", "ece-10710302", "ece-10710304", "ece-10710306", "ece-10710308", "ece-10710310", "ece-10710312", "ece-10710314", "ece-10710316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T09:54:26Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052153\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:22) [92%] : \r\nBonsoir, la Banque nationale suisse doit-elle abandonner ses taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, les banques en ont assez de passer \u00e0 la caisse, les \u00e9conomistes mettent en garde contre ses effets pervers et les citoyens craignent pour leur pr\u00e9voyance vieillesse la BNS sous forte pression annoncera sa d\u00e9cision jeudi prochain, l'\u00e9conomie mondiale retient son souffle apr\u00e8s les attaques de dr\u00f4nes contre des installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes attaques qui ont r\u00e9duit de moiti\u00e9 la production de quoi provoquer une envol\u00e9e du prix du baril d\u00e8s demain, interdire la publicit\u00e9 pour le tabac, c'est ce que r\u00e9clame une initiative r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 quelques jours du Conseil du d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats, nous on en d\u00e9bat ce soir d\u00e9j\u00e0, avec 2 invit\u00e9s et au menu du Forum des m\u00e9dias, cette question, Pietro Bugnon, le service civil est-il trop populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:22 > 0:05:42) [90%] : \r\nOui, trop populaire, trop attractif, le Conseil des \u00c9tats en est persuad\u00e9, il a adopt\u00e9 plusieurs mesures pour garantir des effectifs militaires suffisants, passer de l'arm\u00e9e au service civil s'apparentera \u00e0 un v\u00e9ritable parcours du combattant on va analyser ce tournevis avec 4 journalistes, dont un d'ailleurs, qui est en train de faire son \u00e9cole de recrues c'est \u00e7a ce sera vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:51) [91%] : \r\nEt juste apr\u00e8s l'invit\u00e9 sports du dimanche nous parlera de rugby en Suisse, bienvenue dans Forum jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:51 > 0:05:53) [62%] : \r\nInfo Forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:53 > 0:05:55) [73%] : \r\nMais mettent du Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:56 > 0:06:29) [90%] : \r\nLa Banque nationale suisse r\u00e9duira-t-elle encore ses taux d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatif, la Banque centrale europ\u00e9enne, elle l'a fait, jeudi dernier, la BNS se prononcera jeudi prochain dans un contexte de ras-le-bol, \u00e9conomistes, analystes et banquiers se plaignent de la strat\u00e9gie de la BNS la liste des reproches est longue, on va les passer en revue avec vous Est- il qu'bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice de la strat\u00e9gie de march\u00e9 c'est chez Natixis Investments Managers \u00e0 Gen\u00e8ve alors 1er reproche un qu'on fait autour de d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif c'est que ils co\u00fbtent cher aux banques, est ce que c'est vrai ou c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:30 > 0:07:08) [88%] : \r\nAlors, la BNS, elle fait ce qu'elle peut pour essayer de mitig\u00e9, un petit peu ses coups, donc il y a quand m\u00eame des listes d'exemption sur les capitaux qui sont tax\u00e9s \u00e0 ces taux n\u00e9gatif mais au-del\u00e0 d'un certain niveau, oui, on a cette taxation qui arrive et puis pour le moment, alors apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend des banques mais on a des banques qui ont essay\u00e9 de prot\u00e9ger un petit peu leurs clients qui ont pas forc\u00e9ment passer ses coups alors de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la r\u00e9ponse simple, h\u00e9 oui, mais c'est ce que d'ailleurs, la BCE a essay\u00e9 de faire, c'est de suivre un petit peu ce qu'a fait la la Banque nationale suisse en faisant, sorte de palier par rapport au taux n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:08 > 0:07:18) [89%] : \r\nMais les banques, elles, elles disent : \u00e7a nous co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a nous co\u00fbte cher, puisqu'on doit payer pour nos d\u00e9p\u00f4ts et du coup on est moins comp\u00e9titif par rapport \u00e0 la concurrence internationale qui, elle, ne subit pas ses taux, c'est m\u00eame taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:19 > 0:07:58) [89%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est un c'est un coup c'est une taxation, que ce soit pour les banques, si \u00e7a passe aux \u00e9pargnants, c'est un, c'est un probl\u00e8me aussi comparer \u00e0 des banques internationales, \u00e7a devient, \u00e7a devient aussi une question alors \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on se dirige, parce qu'on a de plus en plus de taux n\u00e9gatifs dans le monde, oui c'est clair que c'est un coup et puis est ce qu'on voit alors je je reviens \u00e0 la \u00e0 la BCE rapidement mais ce qu'on voit que c'est surtout qu'on ne pour la croissance, on cherche une impulsion pour la croissance, avec un secteur bancaire en bonne sant\u00e9 et on essaye de les prot\u00e9ger, finalement c'est banques pour qu'elles puissent va aider \u00e0 stimuler l'\u00e9conomie mais en Suisse, c'est pas tout \u00e0 fait un probl\u00e8me bancaire, c'est quand m\u00eame plus une question de devises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:58 > 0:08:18) [90%] : \r\nAlors le probl\u00e8me, c'est que l'Association suisse des banquiers, elle met en garde contre un s'risque syst\u00e9mique, dit-elle, pour l'\u00e9conomie, les taux pousserait les banques \u00e0 prendre de trop grands risques pr\u00eater \u00e0 n'importe qui, quitte \u00e0 voir augmenter les cas d'un solvabilit\u00e9 est ce que vous diriez qu'il y a effectivement des bulles sp\u00e9culatives qui se cr\u00e9e une surchauffe par exemple de l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:18 > 0:09:04) [92%] : \r\nAlors c'est ce sont les risques d'eau qu'on conna\u00eet et qu'on va chercher \u00e0 \u00e9viter aujourd'hui je ne vois pas de risque syst\u00e9mique sur les banques, elles sont en bonne sant\u00e9 le probl\u00e8me finalement des taux n\u00e9gatif, c'est que le plus longtemps \u00e7a dure le plus, \u00e7a peut pousser \u00e0 ce genre de comportement parce qu'elle recherche, comme M. de la profitabilit\u00e9 et on peut alors soit aller chercher des d\u00e9p\u00f4ts qui sont plus int\u00e9ressants soit pr\u00eat\u00e9 un petit peu trop maintenant je trouve quand m\u00eame que la r\u00e9gulation en Suisse avec parce que pour tout ce qui hypoth\u00e8que on regarde quand m\u00eame, on fait des, on se dit que si les taux remontait pour justement \u00e9viter un petit peu cette bulle donc aujourd'hui pas de risque syst\u00e9mique si on est parti sur des taux tr\u00e8s n\u00e9gatif pendant tr\u00e8s longtemps, c'est quelque chose \u00e0 surveiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:04 > 0:09:13) [88%] : \r\nAlors autre reproche fait au taux n\u00e9gatif plut\u00f4t que de soutenir l'\u00e9conomie, il maintiendrait artificiellement en vie des entreprises non- viables qu'est, est-ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:14 > 0:09:56) [89%] : \r\nAlors oui, \u00e7a, c'est tout, en fait, tout ce qui est, comme on va dire le capital bon march\u00e9, c'est pas que les taux n\u00e9gatif \u00e7a exacerbe un petit peu le probl\u00e8me mais pour les notes n\u00e9gatif, c'est clairement un souci en Suisse on a alors on a quand m\u00eame de tr\u00e8s belles de tr\u00e8s belles soci\u00e9t\u00e9s c'est quelque chose \u00e0 surveiller ce qu'on appelle un peu la la destruction constructive pour la suite, pour moi, c'est pas \u00e7a, c'est pas un \u00e9norme souci en tout cas sur la Suisse, il faut plut\u00f4t que c'est quelque chose qu'il faut qu'il faut surveiller et puis finalement quand le taux reste trop bas trop longtemps, \u00e7a ne soutient pas la croissance, comment le comment le penserait et \u00e7a ne soutient pas l'inflation, comment le pont serait non plus, donc \u00e7a marche pas aussi bien que que la th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:56 > 0:10:06) [91%] : \r\nAlors il y a un autre effet pervers qui nous concerne tous, un effet pervers de ces taux n\u00e9gatif c'est qu'il p\u00e9nalise l'ensemble des citoyens \u00e0 travers leur \u00e9pargne et leur pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:07 > 0:11:04) [90%] : \r\nAlors, pour le moment pas toutes les banques font payer ce co\u00fbt des taux n\u00e9gatifs \u00e0 leurs \u00e9pargnants sous alors \u00e7a c'est \u00e7a \u00e0 titre anecdotique, certaines banques c'est au-dessus de certains montants dans certains cas, on regarde aussi la profitabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'un client, donc si il rapporte assez ailleurs, peut-\u00eatre qu'on \u00e9conomise l\u00e0- dessus de nouveau la dur\u00e9e va faire que, peut-\u00eatre, de plus en plus les banques vont devoir passer ses coups h\u00e9 oui en fait on tue l'\u00e9pargne parce que ben on laisse, on n'a plus envie de laisser, on n'a pas beaucoup de d'investissements qui sont rentables ou qui nous donnent du rendement, \u00e7a pousse vers des investissements plus risqu\u00e9s et comme vous dites, la pr\u00e9voyance ou voir la retraite, finalement, on n'arrive plus vraiment \u00e0 vivre de son rendement, on a besoin d'aller chercher dans le capital et et cette taxe convoi vous qu'on risque de voir sur son compte en banque, \u00e7a va pas aider d'autant plus je dirais au niveau psychologique o\u00f9 \u00e7a co\u00fbte pour juste prot\u00e9ger son argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:04 > 0:11:17) [90%] : \r\nAlors ce qu'il y a de paradoxal, c'est que la Banque nationale suisse reconna\u00eet tous ses effets pervers, hein, mais veut contrer co\u00fbte que co\u00fbte la la hausse du franc face \u00e0 l'Euro et ce qu'il a le choix au fond ou est-ce qu'elle est prisonni\u00e8re du march\u00e9 des changes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:18 > 0:11:58) [89%] : \r\nJe pense que je pense qu'elle est tr\u00e8s prisonni\u00e8re du march\u00e9 des changes, on a un Euro qui qui a beaucoup faibli, on voit un Euro franc suisse qui a, qui a \u00e9norm\u00e9ment, qui a \u00e9norm\u00e9ment affaibli, \u00e7a devenait tellement cher de faire ces interventions pour garder ce ce plafond ou se se bat pardon plut\u00f4t \u00e0 un vin qu'ils ont d\u00fb abandonner, mais si on avait en plus un gros diff\u00e9rentiel de taux qu'est-ce qui \u00e9tait avantageux pour la Suisse, \u00e7a devient probl\u00e9matique, \u00e7a devient probl\u00e9matique pour tout ce qui est h\u00f4tellerie-restauration parce que le franc suisse et fort, c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me, c'est moins inqui\u00e9tant pour certains de nos grandes multinationales qui ont des revenus qui viennent d'ailleurs et puis qui arrive \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer un petit peu mieux mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:58 > 0:12:22) [92%] : \r\nQue le march\u00e9 des changes, pardonnez-moi de vous interrompre et si doux que mais le le le march\u00e9 des changes a relativement bien r\u00e9agi par rapport \u00e0 la d\u00e9cision de la BCE, qui aurait d\u00fb affaiblir encore plus l'Euro et donc renforcer encore plus le franc or, on a vu que finalement l'Euro est rest\u00e9e entre 1 francs 0 9 et 1 francs 10 c'est plut\u00f4t de bonne augure, et \u00e7a pourrait peut-\u00eatre conduire la la la la BNS jeudi prochain, \u00e0 ne pas baisser ses taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:23 > 0:13:07) [91%] : \r\nAlors on est dans une phase o\u00f9, je dirais que l'app\u00e9tence pour le risque s'est am\u00e9lior\u00e9e, on a les march\u00e9s qui ont qui ont bien rebondi sur les derni\u00e8res semaines, \u00e7a \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 soutenir l'Euro, on a aussi eu un tout petit peu de faiblesse sur le dollar, donc \u00e7a \u00e7a aussi de son c\u00f4t\u00e9, aider un petit peu \u00e0 soutenir l'Euro et et donc de ce point de vue l\u00e0 on n'a pas vu la faiblesse attendue, on avait aussi, on s'attendait \u00e0 pas mal des annonces de la BCE, donc le franc suisse ne s'est pas beaucoup renforc\u00e9e alors est-ce que la Suisse s'esp\u00e8re et la BNS peut attendre un petit peu plus c'est possible, il y a, il reste quand m\u00eame, on est donc un mois 05 en Europe compte moins 0 75 chez nous mais est-ce que \u00e7a va suffire et pendant combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:18) [88%] : \r\nOui, une derni\u00e8re question, au fond, il y a certains \u00e9conomistes qui sortent du bois et qui disent : arr\u00eatez de parler de chert\u00e9 du franc, le franc n'est pas si que \u00e7a corrig\u00e9 de l'inflation, en tout cas il n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:18 > 0:13:33) [87%] : \r\nPas autant autant progress\u00e9 par rapport \u00e0 l'Euro, la Banque Pictet estime m\u00eame que le franc suisse n'est pas du tout sur\u00e9valu\u00e9s, mais sous- \u00e9valu\u00e9 et qu'on pourrait tout \u00e0 fait avoir un franc qui se rapproche de 1 euros, c'est-\u00e0-dire de la parit\u00e9 qu'est-ce que vous en dites, est ce que l'\u00e9conomie suisse pourrait supporter cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:35 > 0:14:18) [92%] : \r\nJe pense que l'\u00e9conomie suisse a a vraiment surpris au fil des derni\u00e8res ann\u00e9es, en particulier quand on a vu cette faiblesse de l'Europe, malgr\u00e9 un franc suisse tr\u00e8s fort l'\u00e9conomie suisse a tr\u00e8s bien r\u00e9sist\u00e9 et elle a r\u00e9sist\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, alors maintenant on a et le franc suisse : on a et le ralentissement de l'\u00e9conomie allemande, on a cette guerre commerciale, la Chine, c'\u00e9tait, j'ai eu, voil\u00e0 qui implique tout le monde, c'est quand m\u00eame pas que le franc suisse qui est probl\u00e9matique pour l'\u00e9conomie, je pense que la Suisse surprend souvent dans sa, dans sa r\u00e9sistance \u00e0 la force de la devise, mais je pense que la BNS doit d'c'est quand m\u00eame de prot\u00e9ger l'\u00e9conomie autant qu'elle peut et \u00e7a, \u00e7a traverse un taux de change qui est pas bah aussi extr\u00eame que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:18 > 0:14:45) [91%] : \r\nMerci beaucoup Est- Douek je voudrais \u00eatre une bonne soir\u00e9e \u00e0 Voici, merci 1er tour aujourd'hui des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Tunisie, si un scrutin crucial pour ce pays qu'on d\u00e9crit comme la seule rescap\u00e9e des r\u00e9volutions arabes 26 candidats sont en lice dans une incertitude totale 7 millions de citoyens \u00e9taient attendus aux urnes, les bureaux de vote ont ouvert ce matin \u00e0 8 heures heure locale, il ferme dans \u00e0 peine une heure Maureen Mercier vous trouvez \u00e0 Tunis, comment s'est pass\u00e9e cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:46 > 0:15:12) [91%] : \r\nBien d'un point de vue s\u00e9curitaire un large dispositif avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des bureaux de vote, aucun incident n'est \u00e0 d\u00e9plorer, et puis il n'y a pas eu non plus pour l'heure, en tous les cas de d\u00e9nonciation d'importantes tricherie ou de malversations bourrage d'urnes, non plus, faut dire que ce scrutin est sous haute surveillance sera suivie par de nombreux observateurs d'organisations europ\u00e9ennes, africaines, mais elle ne rendront attention leurs appr\u00e9ciations finales que dans les jours qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:12 > 0:15:16) [98%] : \r\nEt la mauvaise nouvelle risque peut-\u00eatre de de se retrouver, de se trouver au niveau de la participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:17 > 0:15:58) [90%] : \r\nOui, elle est l\u00e0 la mauvaise nouvelle, effectivement, les derniers chiffres \u00e0 la fermeture des juste avant, pardon, la fermeture des bureaux de vote ne sont pas encore connus, mais le dernier pointage officiel donn\u00e9 35 pourcent d'\u00e9lecteurs qui s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 15 heures, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s maigre, je ne comprends pas le pr\u00e9sident, on va la voir durant 5 ans, comment peut-on ne pas voter, j'ai recueilli plusieurs r\u00e9actions de Lecteurs outr\u00e9s de se voir aussi sale au bureau de vote, les jeunes, il \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s peu pr\u00e9sent \u00e0 une diff\u00e9rence de comportement g\u00e9n\u00e9rationnel qui \u00e9tait attendu, la d\u00e9sillusion des jeunes face \u00e0 la classe politique \u00e0 la situation \u00e9conomique du pays est tr\u00e8s forte, hein, ils ont \u00e7a en t\u00eate, tous corrompus, tous menteurs, ils ne font rien pour nous les jeunes, ces propos je les entends constamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:58 > 0:16:02) [82%] : \r\nOui alors des initiatives avaient d'ailleurs \u00e9t\u00e9 prise pour tenter de, de, de changer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:02 > 0:16:39) [90%] : \r\nOui au-del\u00e0 de campagne cibl\u00e9e, ben il y a tous ces citoyens qui tente d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie plusieurs restaurateurs ont m\u00eame pouss\u00e9 l'initiative jusqu'\u00e0 offrir, tenez-vous bien, \u00e0 moiti\u00e9 prix la bi\u00e8re aujourd'hui \u00e0 ceux qui viendraient dans leur \u00e9tablissement avec le droit le doigt tach\u00e9 d'encre un preuve d'avoir vot\u00e9 au-del\u00e0 de l'anecdote, c'est une diff\u00e9rence notable, un vis-\u00e0-vis des a\u00een\u00e9s qui parlent eux de devoir de fiert\u00e9, avec notamment des sc\u00e8nes \u00e9mouvantes de personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es, qui peinait \u00e0 se d\u00e9placer, mais qui ont tenu \u00e0 venir voter, mais au-del\u00e0 de ces sc\u00e8nes \u00e9mouvantes et de ses initiatives cette abstention tant redout\u00e9e risque vraiment de se confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:16:44) [92%] : \r\nEt puis, autre particularit\u00e9 de ce scrutin, Maureen, c'est l'incertitude des Tunisiens pour qui voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:45 > 0:17:35) [90%] : \r\nOui, elle \u00e9tait palpable dans les bureaux de vote, j'ai rencontr\u00e9 plusieurs \u00e9lecteurs qui ne savait pas pour qu'ils allaient se prononcer quelques minutes avant de glisser le bulletin dans l'urne, vous imaginez d'autres d\u00e9battait encore \u00e0 la mi- journ\u00e9e autour du repas familial pour savoir qui sera le meilleur pr\u00e9sident pour le pays et ce qu'ils sont seulement aller voter finalement m\u00eame pas s\u00fbr, avec 26 candidats qui n'ont eu que 2 semaines pour faire campagne \u00e0 cause du d\u00e9c\u00e8s de l'ex- pr\u00e9sident B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi a tout le calendrier a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 tout a \u00e9t\u00e9 resserr\u00e9es et avec l'arriv\u00e9e de nouveaux types de candidats qui joue sur le populisme, c'est un fait, ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, ici, en Tunisie, a beaucoup de Tunisiens s'avouer un peu perdu au moment de choisir, par contre si les Tunisiens peinaient \u00e0 savoir quel nom coch\u00e9 ben, ils \u00e9taient tous d'accord sur les 2 priorit\u00e9s que le nouveau pr\u00e9sident allait devoir prendre en main l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:35 > 0:18:04) [93%] : \r\nMerci Maureen Mercier la production saoudienne de p\u00e9trole divis\u00e9 par 2, ce sont les cons\u00e9quences d'une attaque perp\u00e9tr\u00e9e par les rebelles y\u00e9m\u00e9nites hier l'attaque de dr\u00f4nes a endommag\u00e9 2 installations strat\u00e9giques de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re nationale Haram Co, la soci\u00e9t\u00e9 a d\u00fb suspendre la production de 5,7 millions de barils par jour, c'est l'\u00e9quivalent, tenez-vous bien, de 5 pourcent du commerce mondial de p\u00e9trole, on va essayer de comprendre les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de cette attaque avec vous Patrick dantesque bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:18:05 > 0:18:06) [97%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:06 > 0:18:21) [92%] : \r\nVous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Centre de recherches entreprises et soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste justement de l'\u00e9conomie p\u00e9troli\u00e8re alors c'est le plus grand producteur de p\u00e9trole, on mondain qui est touch\u00e9, est ce qu'on doit tr\u00e8s logiquement s'attendre \u00e0 une envol\u00e9e du prix du baril demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:18:22 > 0:19:32) [88%] : \r\nAlors un petit b\u00e9mol, c'est pas le plus grand producteur, ce sont les \u00c9tats-Unis maintenant oui, donc, pour le moment si vous voulez, c'est, c'est c'est une, comment dire, c'est un, c'est un chiffre qui est avanc\u00e9 de, de, de baisse de moiti\u00e9 de la production \u00e9videmment qui qui \u00e9tait, qui est un facteur tr\u00e8s important, ceci dit, pour l'incidence sur les prix est assez difficile actuel de pour mesurer, je m'explique : il y a quel d\u00e9j\u00e0 pas mal de commentaires en disant que les r\u00e9parations des installations, \u00e7a va durer 3 semaines ou plusieurs mois, personnellement, je trouve ces gens-l\u00e0 s'avance un peu vite parce que je dirais pour pour qui a travaill\u00e9 dans le dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re, on sait tr\u00e8s bien que, d'abord il faut faire des expertises, faire une \u00e9tendue de d\u00e9g\u00e2ts et \u00e7a serait pas en 5 minutes, bon alors la plupart des, des, des, des mod\u00e8les parce que, qui tourne actuellement bon envisage plut\u00f4t je dirais un risque d'augmentation qui se situerait entre 10 et 20 dollars, c'est-\u00e0-dire en gros le baril est \u00e0 60 moi vers un maxi encore \u00e0 4 de l'art, donc on est encore loin d'un march\u00e9 p\u00e9trolier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:32 > 0:19:45) [92%] : \r\nOui, le groupe Haram quoi, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il puiserait dans ses stocks pour compenser la baisse mais la production de p\u00e9trole ne devraient pas revenir \u00e0 la normale avant comme vous le disiez des semaines selon certains experts, cit\u00e9s par Reuters, est ce que les r\u00e9serves sont sont suffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:19:46 > 0:20:37) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je parle, je parle, c'est pas les r\u00e9serves, les stocks qui sont importants, donc oui et puis toute fa\u00e7on il y a d'autres acteurs sur le plan p\u00e9trolier donc pour le consommateur, \u00e0 mon avis, il aura pas il y a, il y a, c'est, c'est c'est c'est c'est parce que c'est pas le consommateur sera le plus p\u00e9nalis\u00e9, c'est l'Arabie Saoudite, parce qu'il est \u00e9vident que le manque \u00e0 gagner, \u00e7a enfin le manque \u00e0 produire saoudien bah, d'autres producteurs vont essayer de combler de combler, bon il y a tout un contexte macro\u00e9conomique actuellement on il y a certains qui \u00e9voquent une r\u00e9cession pour la demande chinoise est quand m\u00eame un peu moins importante en ce moment donc je dirais tout ceci toute la compense comprend cela, c'est-\u00e0-dire je m'explique : on n'est pas dans une p\u00e9riode de grande croissance \u00e9conomique avec les avec une demande tr\u00e8s Portrat forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:37 > 0:21:02) [92%] : \r\nCe qui para\u00eet quand m\u00eame insens\u00e9 Patrick Dant\u00e8s, je ne sais pas si vous avez une opinion l\u00e0- dessus, c'est que, comment \u00e7a se fait que ce genre de d'installations p\u00e9troli\u00e8res aussi strat\u00e9gique pour un pays comme l'Arabie Saoudite, soit si entre guillemets vuln\u00e9rables facilement attaquable en tous cas par des dr\u00f4nes, d'autant plus que c'est pas la premi\u00e8re fois que les rebelles s'en prennent \u00e0 l'infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique saoudienne, c'est la 3\u00e8me attaque en 5 mois, et c'est l'attaque pas plus importante, c'est assez curieux non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:03 > 0:21:37) [89%] : \r\nBah, ce qui prouve quand m\u00eame que l'Arabie Saoudite et plus vuln\u00e9rable qu'on qu'on veut bien l'admettre, c'est-\u00e0-dire bon les dr\u00f4nes fait probablement d\u00e8s les syst\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 assez sophistiqu\u00e9, le probl\u00e8me c'est de voir l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts parce qu'actuellement, bon j'ai pas l'impression qu'il qu'a \u00e9norm\u00e9ment d'informations sur le sur le pr\u00e9cis, hein, j'entends sur sur le sur, sur le sujet, mais bon, effectivement, \u00e7a c'est un param\u00e8tre sur lequel il faut il faut prendre en compte, c'est que l'Arabie Saoudite est beaucoup plus vuln\u00e9rable qu'on ne le pensait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:37 > 0:21:38) [84%] : \r\nMerci beaucoup, moi il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:38 > 0:21:45) [92%] : \r\nUne d\u00e9tente il y avait une d\u00e9tente sur les prix avec avec Trump et Rohani, mais bon voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:46 > 0:21:50) [93%] : \r\nMerci beaucoup, on suivra \u00e7a \u00e9videmment de pr\u00e8s d\u00e8s demain matin, merci beaucoup Patrick Qantas souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:50 > 0:21:51) [98%] : \r\nJe vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:51 > 0:21:51) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:51 > 0:21:52) [86%] : \r\n\u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:52 > 0:22:15) [93%] : \r\nLe tabac sera sous la loupe de la Chambre des cantons du parlement f\u00e9d\u00e9ral, ce mardi \u00e0 Berne au menu, la loi sur le tabac et l'imposition des cigarettes z'\u00e9lectronique, les d\u00e9bats s'annoncent pour le moins nourris en effet une majorit\u00e9 de la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, veut aller plus loin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment en interdisant la publicit\u00e9 pour le tabac dans les journaux, les revues et sur Internet, bonsoir Raymond Clottu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:15 > 0:22:16) [82%] : \r\nBonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:16 > 0:22:47) [91%] : \r\nVous \u00eates conseiller national neuch\u00e2telois, membre de la commission de la sant\u00e9 du National et membre du groupe UDC Dominique Sprimont bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vous, professeur de droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et ma premi\u00e8re question s'adresse \u00e0 vous Dominique Seux Sprimont 1er projet de loi sur le tabac avait capot\u00e9 au Parlement, c'\u00e9tait en 2016, surtout en raison justement de l'interdiction de la publicit\u00e9, est ce que vouloir serrer co\u00fbte que co\u00fbte la vie s'\u00e0 la pub pour le tabac ne va pas nouveau torpill\u00e9 en quelque sorte cette loi comme le redoute, ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:48 > 0:23:21) [90%] : \r\nNon je pense pas, on fait le le le les conditions \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, monsieur Clottu lui- m\u00eame fait partie du groupe de r\u00e9flexion du groupe mutuel, donc il peut pas ignorer que les caisses maladie sont inqui\u00e8te des co\u00fbts et la population suisse \u00e9galement tr\u00e8s inquiets des coups dans le syst\u00e8me de soins, il faut savoir que les cigarettes p\u00e8se \u00e0 hauteur de 3 milliards actuellement sur ses co\u00fbts, c'est \u00e9norme et donc je pense que l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable bombe politique qui est en train de s'afficher, il y a des mesures \u00e0 prendre, c'est le jour ne sont pas co\u00fbteuses pour l'\u00c9tat et elles vont rapporter gros aux caisses maladie aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:21 > 0:23:24) [90%] : \r\nOui, Raymond Clottu, vous \u00eates d'accord avec Monsieur Dominique Semet on a tu\u00e9 au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:23:25 > 0:24:03) [90%] : \r\nOui, mais je pense que ce Sprimont est aussi d'avis que en tant que directeur ou vice- directeur de Suisse, de l'\u00e9cole de de public que la cigarette est pas le mal de tous, effectivement \u00e0 la cigarette en elles-m\u00eames classique est nocive, \u00e7a je crois que tout le monde le sait je crois qu'il y a de la pr\u00e9vention dans ce pays, et du reste, pr\u00e9vention, elle fonctionne bien puisque, dans une \u00e9tude r\u00e9cente d'Addiction Suisse qui a montr\u00e9 que c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de fumeurs r\u00e9guliers de moins de 15 ans a diminu\u00e9 d'environ de moiti\u00e9, qui est une tr\u00e8s bonne chose, moi je suis tout \u00e0 fait favorable qu'on ait une interdiction sur l'ensemble du territoire qu'on puisse vendre des cigarettes au mineur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:24:03 > 0:24:04) [65%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:04 > 0:24:24) [87%] : \r\nPara\u00eet tout \u00e0 fait \u00e9vident mais l\u00e0 je pense que de vouloir tout focaliser sur la publicit\u00e9, la serre, d\u00e9bat qui FO et qui est m\u00eame, je dirais m\u00eame mensonger, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, je pense que c'est pas la publicit\u00e9 qui va faire vendre plus de de de cigarettes nocif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:24 > 0:24:30) [92%] : \r\nDominique on est-ce qu'on surestime le la publicit\u00e9 enfin l'effet de la publicit\u00e9, l'effet d'entra\u00eenement de la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:30 > 0:24:35) [88%] : \r\nAlors je sais pas o\u00f9 monsieur Claude tu vas chercher ces chiffres, j'ai l'Avantage d'avoir devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:24:35 > 0:24:38) [60%] : \r\nLes bals donn\u00e9s surnagent pr\u00e9nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:38 > 0:25:30) [90%] : \r\nMais donner un chiffre int\u00e9ressant, sans vous en offusquer qu'il ait une diminution de 50 pourcent des consommateurs de moins de 15 ans moi je serais inquiet qu'il y ait des consommateurs de moins de 15 ans les cigarettiers disent qu'il y en a pas, donc je crois qu'on doit \u00eatre un petit peu, un petit peu s\u00e9rieux, c'est qu'aujourd'hui le march\u00e9 des cigarettes est construit comme un pipeline, dont la moiti\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des consommateurs d\u00e9c\u00e8de, l'industrie n'a pas d'autre choix que d'aller chercher des nouveaux consommateurs et ce sont des mineurs, ce sont des as de Longchamp, ce sont des adolescents et on sait que les adolescents sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 leur image et donc sont des cibles merveilleuse pour la la la la publicit\u00e9, donc il y a des \u00e9tudes, je peux vous voulez transmettre si \u00e7a vous int\u00e9resse chez lui transmettrez volontiers aux parlementaires int\u00e9ress\u00e9s, ces \u00e9tudes, elles, sont absolument claires et elles sont irr\u00e9futables aussi vous en avez qui montrent le contraire, vous voulez produisait si vous en avez pas fait attention, traiter des gens de menteurs, c'est un petit peu d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:25:30 > 0:26:46) [85%] : \r\nJ'ai trait\u00e9 personne de cher monsieur, mais en interdisant la publicit\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est \u00e7a que je voulais dire, je suis tout \u00e0 fait pour qu'on cible qui une interdiction de la publicit\u00e9 ou de de documents publicitaires remis directement aux mineurs, je suis tout \u00e0 fait favorable ou bien destin\u00e9 \u00e0 des publications ou est \u00e9galement qui sont directement distribu\u00e9 aux mineurs la je pas, je peux tout \u00e0 fait bourgeois o\u00f9 suis pas favorable, une des interdictions g\u00e9n\u00e9rales bah cette interdiction, \u00e7a permet aussi diff\u00e9rencier les fabricants sa d\u00e9faite, \u00e7a permet aussi cette publicit\u00e9 les les diff\u00e9rents maintenant type de cigarettes, on a le vapotage mais vous avez des figues arr\u00eat\u00e9 l'ex- Tronic ou c'est plus br\u00fbl\u00e9s mais c'est le tabac uniquement chauff\u00e9 qui est quand m\u00eame aussi moins nocifs, et l\u00e0, on passe pour des choses qui sont adress\u00e9es uniquement aux adultes sans \u00e7a \u00e0 un moment donn\u00e9, ce je commence, il faut vous devez \u00eatre coh\u00e9rent alors sur toute la ligne : il faut interdire RPR aux enfants et aux mineurs et puis comme \u00e7a, il y aura plus de souci, il y aura plus de souci au niveau de l'addiction au niveau de la cigarette, il y aura plus de souci au niveau de l'addiction, de l'alcool, mais on peut revenir, vous savez aussi soudain communiste qui avait dans l'Allemagne de l'Est et puis c'est l'\u00c9tat qui d\u00e9cide et ce qui est bon pour ses citoyens et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:46 > 0:26:51) [81%] : \r\nC'est tout de m\u00eame, exprimant sur la question de savoir l\u00e0 encore une petite jusqu'entendre Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:51 > 0:27:01) [91%] : \r\nComment sur la question de la g\u00e9n\u00e9ralisation dans de cette interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac est-ce qu'au fond effectivement devrait pas se cantonner uniquement \u00e0 l'interdire pour les publicit\u00e9s ciblant les mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:02 > 0:27:27) [94%] : \r\nAlors je pense que \u00e7a c'est un point extr\u00eamement int\u00e9ressant, comme je l'ai dit avant les adolescents qui sont une cible directe de cette publicit\u00e9 sont \u00e9galement sensibles \u00e0 l'image g\u00e9n\u00e9rale que les cigarettiers essaie de d\u00e9gager autour de leurs produits, et il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser les nouveaux produits qui arrivent sur le march\u00e9 ne sont pas moins dangereux, m\u00eame s'ils essaient de le pr\u00e9tendre, il y a pas d'\u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse qui les soutiennent dans ce sens, donc le point essentiel, c'est que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:27 > 0:27:30) [75%] : \r\nNon mais dans l'ONU probl\u00e8me au dernier Wellstone si on laisse terminer monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:30 > 0:27:54) [91%] : \r\nSi on veut vraiment prot\u00e9ger la jeunesse, on doit s'attaquer de mani\u00e8re assez drastiques, \u00e0 la visibilit\u00e9 de ces produits dans la soci\u00e9t\u00e9, parce que pour un jeune qui n'est pas b\u00eate qui regarde le monde qui fonctionnent autour de lui, il dit tiens \u00e7a c'est bon pour les adultes, mais c'est pas bon pour moi vous pensez l'impact sur un adolescent qui est plut\u00f4t rebelle, il va adorer \u00e7a, c'est exactement ce que les cigarettiers font depuis les ann\u00e9es 70 ils disent aux jeunes : ne fumez pas, c'est pas mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:54 > 0:27:57) [92%] : \r\nPour vous, \u00e7a augmente l'attractivit\u00e9, vous voulez dire exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:57 > 0:28:27) [92%] : \r\nDonc l\u00e0, vous voyez, quand j'entends Monsieur cl\u00f4ture qui tient ce discours, je suis simplement un petit peu surpris parce que c'est le discours des cigarettiers, depuis les ann\u00e9es 70 je crois qu'on peut changer, on peut \u00e9voluer, il y a des \u00e9tudes scientifiques tr\u00e8s s\u00e9rieuses, elles sont corrobor\u00e9es par des chiffres tout aussi s\u00e9rieux de l'OMS et d'autres s'organisation qui sont reconnus pour leur scientificit\u00e9 maintenant qu'on ne croit, ou pas assez, assez, chiffres, ils existent, ils sont l\u00e0, ils peuvent aller tout v\u00e9rifier, j'esp\u00e8re que les parlementaires feront ce travail de lecture et ce travail de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:27 > 0:28:38) [89%] : \r\nRaymond Clottu en tout cas je vous ai pas encore entendu parler d'emploi parce que souvent dans ce genre de d\u00e9bat, hein, c'est on joue la la sant\u00e9 par rapport \u00e0 l'emploi que Kofi alors comment les cigarettiers l\u00e0- dessus, vous trouvez que c'est pas dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:28:38 > 0:29:01) [89%] : \r\n\u00e9videmment, bien \u00e9videmment sous son nom, je songe qu'important, notamment pour le canton de Neuch\u00e2tel, le canton de Vaud \u00e9videmment mais mais j'entends, je pense qu'\u00e0 moment donn\u00e9, l\u00e0 on parle vraiment de sant\u00e9, je crois qu'effectivement il faut \u00eatre raisonnables et et je crois, comment donner m\u00eame cette industrie-l\u00e0 il font quand m\u00eame des efforts en un centre de recherche qui est, qui est bas\u00e9 notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:02 > 0:29:41) [88%] : \r\nTrouver des solutions effectivement pour rentre ce produit moins nocifs, \u00e7a c'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 maintenant nos, nos jeunes, ils sont tr\u00e8s intelligents, comme l'a dit Monsieur ne Sprimont, je crois que il peut vous entendent ce que les adultes disent on dit on dit pas que la cigarette n'est pas nocive, je crois qu'on le dit, on le, on le r\u00e9p\u00e8te constamment, mais il faut faire de la pr\u00e9vention, il faut faire de l'\u00e9ducation constructive, est ce que, et c'est ce que l'on fait, vous prenez la France : la France, la publicit\u00e9 est totalement interdite, bah il y a pas une diminution de consommation est l\u00e0 comme sont aussi des chiffres qui sont donn\u00e9s c'est pas des chiffres que que que j'aborde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:41 > 0:29:43) [87%] : \r\nMerci beaucoup Raymond Clottu Quercy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:43 > 0:29:48) [86%] : \r\nPerrin, et \u00e7a je crois que c'est quelque chose d'important passe bient\u00f4t on pourra plus manger non plus un bon jambon avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:48 > 0:29:58) [89%] : \r\nPierre Graff, la m\u00e8re je suis, on a bien compris Dominique Fr\u00e9mont, juste pour conclure sur le volet emploi est-ce que c'est quelque chose, un argument qui a qui qui vaut quelque chose selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:58 > 0:30:27) [90%] : \r\nSelon les chiffres de la du Seco il y a 4500 employ\u00e9es dans dans le le l'industrie du tabac se chiffrait d\u00e9j\u00e0 en diminution : 10 pourcent si la loi entre en vigueur sous le mod\u00e8le de 2015 qui qui allait plus loin que le mod\u00e8le aujourd'hui, on parle de 540 emplois en moins, il faut savoir que pour chaque emploi dans l'industrie du tabac, il y a 2 morts par ann\u00e9e et \u00e0 son patient suppl\u00e9mentaires en Suisse en personne malade chaque emploi c'est mieux Again pourtant la fonction des des armes et tu\u00e9 ici la cigarette fait 2 fois, peut-\u00eatre 4 fois mieux que RUAG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:27 > 0:30:39) [88%] : \r\nMerci beaucoup, parce que l'on et merci beaucoup Raymond Claude Claudius, c'est la fin de ce d\u00e9bat, merci pour supprimer la mobilit\u00e9 merci beaucoup monsieur, merci \u00e0 vous Dominique Sprimont, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne journ\u00e9e, merci une bonne soir\u00e9e, au revoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:39 > 0:31:12) [89%] : \r\nIl est 18 heures 26 on va parler d'un film documentaire maintenant qui s'intitule frugal nature un film documentaire qui est en comp\u00e9tition nationale lors de la derni\u00e8re \u00e9dition de Visions du r\u00e9el, il sera projet\u00e9 ce jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve au cin\u00e9 luxe puis d'entre d'autres cin\u00e9mas de Lausanne et Neuch\u00e2tel frugal nature suite un groupe de 15 participants de guides et de botanistes, expert en nutrition dans une for\u00eat de la vall\u00e9e de Joux, ce groupe voulait se reconnecter \u00e0 la nature est-ce \u00e9loign\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 qu'il se consid\u00e9rait comme toxiques, bonsoir Carole Messmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:13 > 0:31:26) [92%] : \r\nVous \u00eates la r\u00e9alisatrice de ce documentaire, film dans lequel donc on mange beaucoup des galettes d'orties des noisettes du sarrasin et des ch\u00e2taignes, est ce qu'on sous- estime le potentiel de ce que nous donnent les les for\u00eats selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:31:27 > 0:31:44) [83%] : \r\nBen tout \u00e0 fait parce qu'on a et les cigarettes mourir plus de 10 jours m\u00eame en marchant, en dormant, moi en film, en emportant la cam\u00e9ra, on a-t-il donc effectivement c'est vraiment d\u00e9couvert tout ce potentiel nutritif que je j'ignorais totalement que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:44 > 0:31:46) [97%] : \r\nEt qu'avez-vous personnellement d\u00e9couvert d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:48 > 0:32:07) [77%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a mais comp\u00e9tences aussi supporter la fin et pas l'imm\u00e9diatet\u00e9, de manger plus dur le petit d\u00e9jeuner et apr\u00e8s ben tous ceux qui s'cr\u00e9ons tambour triomphe, je m'excuse ai mes enfants, mais des petits crypto- communiste derri\u00e8re la porte sainte du bruit, je peux suisse, c'est la vie, on dimanche oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:08 > 0:32:16) [87%] : \r\nAlors oui, voil\u00e0, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 Direct, voil\u00e0, on vous retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:16 > 0:32:34) [90%] : \r\nVoil\u00e0 donc, ben voil\u00e0, \u00e9crit tous ses \u00e9changes et puis surtout, en fait ce que j'ai grand d\u00e9couvert que je m'attendais pas du tout, c'est en fait toute cette int\u00e9grit\u00e9 de tous ces personnages qui se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu et qui est proche, cela passe \u00e0 travers leur mani\u00e8re de vivre un accord et des valeurs et aujourd'hui tendent \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:34 > 0:32:52) [91%] : \r\nEt c'\u00e9tait une exp\u00e9rience d'immersion pour vous, la r\u00e9alisatrice aussi que vous \u00eates puisque, d'accord, il y avait une exp\u00e9rience de d\u00e9connexion totale pour les les principaux participants les protagonistes, pas de montre, pas de t\u00e9l\u00e9phone, et encore moins de chargeurs, batteries pour votre cam\u00e9ra pourquoi pousser si loin cette exp\u00e9rience pour vous, la r\u00e9alisatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:53 > 0:33:17) [87%] : \r\nBen donne d\u00e9j\u00e0 parce que c'est, j'adore les Challenge et puis ben c'est super de voir comment on peut arriver \u00e0 faire avec presque rien puisque aujourd'hui la technique, les exigences de films, c'est tellement \u00e9norme, la production que l\u00e0 c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 de d'essayer avec le minimum, et de voir ce qu'est ce qu'on allait r\u00e9ussir \u00e0 sortir de tout \u00e7a, donc, pour moi, \u00e7a ne fera plus grand challenge oui alors la nature sandwich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:17 > 0:33:18) [99%] : \r\nAu contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:20 > 0:33:35) [90%] : \r\nLa nature Carole Messmer, je sais pas si vous m'entendez, je pense que vous m'entendez, la nature, certains \u00e9taient oui oui oui tout \u00e0 fait la nature s'apprivoise un effet ce qu'elle veut, c'est pour cela que ce groupe finalement et est accompagn\u00e9 d'experts en nutrition, parce que \u00e7a c'est original tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:36 > 0:34:14) [83%] : \r\nBen alors ils sont b\u00eates \u00e0 Nice et puis se sont donc \u00e0 sont donc c'est un in\u00e9dit de savoir, de conna\u00eetre quelle plante peut possiblement les tuer ou de les nourrir, donc ah ben voil\u00e0, c'est, c'est c'est parce que c'est aussi dangereux, on peut dire sur ou \u00e0 manger les mauvaises plantes m\u00eame dans nos montagnes, pour le coup, il y a des plantes, des plantes mortel il disons qui font tr\u00e8s mal de qui allait de soi, peintre parce qu'on paie donc c'est important et puis aussi de savoir g\u00e9rer par rapport aux grave par rapport \u00e0 \u00e0, comment, comment on g\u00e8re ce que c'est ces vitamines que les plantes nous donne tout en ayant suffisamment de gras dans le port voir tenir en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:14 > 0:34:28) [90%] : \r\nOn va vous lib\u00e9rer, Carole Messmer, je vous remercie beaucoup et vos enfants vont vont vont \u00eatre heureux de vous retrouver, merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates l'auteur du documentaire frugal nature projection donc ce jeudi au cin\u00e9, l'ex de Gen\u00e8ve et ensuite \u00e0 Lausanne et Neuch\u00e2tel, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:28 > 0:34:30) [95%] : \r\nMerci beaucoup, bonne merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:30 > 0:34:51) [94%] : \r\nAu revoir et \u00e0 18 heures 30, on va parler football \u00e0 pr\u00e9sent puisque vue si on vient de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse les Valaisans se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 \u00e0 Aarau gr\u00e2ce \u00e0 un but inscrit, tenez-vous bien, \u00e0 la 93\u00e8me minute et oui \u00e7a arrive Alain Th\u00e9bault, vous avez suivi ce match au Stade de Br\u00fcgglifeld si on s'en est sorti, on peut le dire de justesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:52 > 0:36:36) [90%] : \r\nExactement, si on se fait tr\u00e8s peur, Sion a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e en premi\u00e8re p\u00e9riode, o\u00f9 a eu des des occasions Aarau aurait d\u00fb peut-\u00eatre gravi le le score mais il y a eu notamment un tr\u00e8s bon Fickentscher dans les buts du FC Sion session qui ont ouvert le score \u00e0 la 21\u00e8me par Bastien Toma, il y a une remise de containment sera sous qui ce qui s'\u00e9tait battu pour r\u00e9cup\u00e9rer la balle, mais c'est surtout \u00e0 Thomas qui a jailli au 2\u00e8me poteau et qui a pu ouvrir le score \u00e0 la 21\u00e8me on a 0 et ensuite n'aiment ha\u00efr a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 la 31\u00e8me 1 partout un petit crochet de de sa part, il s'est notamment a d\u00e9fait du marquage de Behrami, il a tir\u00e9 sur le petit filet, c'est vrai que si on a eu chaud aussi dans le temps additionnel de la premi\u00e8re mi- temps, Roissy qui tire au-dessus une \u00e9norme occasion juste avant la pause, en revanche, si on a fait meilleure figure en 2\u00e8me p\u00e9riode mais voil\u00e0, le score est tr\u00e8s serr\u00e9, on conna\u00eet aussi la la magie de la Coupe de Suisse et \u00e0 la Sepang 2\u00e8me il y a eu l'entr\u00e9e en jeu de Seydou Doumbia, l'attaquant ivoirien qui vient d'\u00eatre engag\u00e9 par le FC Sion on le conna\u00eet, notamment pour son pass\u00e9 avec Young Boys avec B\u00e2le c'est vrai qu'il a le le sens du but et une bonne entr\u00e9e pour lui, il y a une tr\u00e8s grosse occasion un lob \u00e0 la 88\u00e8me et il a rat\u00e9 donc il avait bu le gardien, il \u00e9tait seul le gardien argovien \u00e9tait avanc\u00e9, il a tent\u00e9 le lobby a rat\u00e9 et tenez-vous bien, vous l'avez dit, mais dans le temps additionnel \u00e0 la 93\u00e8me, c'est lui qui va, qui va marquer quelque part, c'\u00e9tait des cris qu'il Topeka lifi\u00e9 le FC Sion pour la suite en Coupe de Suisse, en l'occurrence pour les huiti\u00e8mes de finale, je vous propose d'\u00e9couter \u00e7a sa joie \u00e0 l'issue de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:36 > 0:36:59) [90%] : \r\nEffectivement l'occasion que je, je venais de rater avant ce but l\u00e0 et tout \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fait mal parce que je me suis dit voil\u00e0 je pouvais prendre la langue plut\u00f4t mais voil\u00e0 je comme je l'ai dit j'aime su ce que je me suis d\u00e9p\u00each\u00e9 de oublier \u00e7a et puis \u00e0 avoir, l\u00e0 je me suis dit il y aura encore 2 occasions, donc faut s'appliquer pour la suite quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:59 > 0:37:07) [90%] : \r\nPour une premi\u00e8re, c'est vraiment le d\u00e9part id\u00e9al \u00e0 titre personnel en plus, on coupe de six on conna\u00eet le l'amour entre le FC Sion et la Coupe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:07 > 0:37:23) [92%] : \r\nOui, effectivement c'est un tr\u00e8s bon d\u00e9part parce que quand \u00e7a fait toujours plaisir de gagner un match de coupe et fait presque chaque ann\u00e9e si on y sont bien partis pour effectivement remport\u00e9 le titre donc voil\u00e0, \u00e7a fait toujours plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:24 > 0:37:39) [91%] : \r\nC'est vrai qu'il va apporter beaucoup de bien au FC Sion et avec la Coupe de Suisse, on conna\u00eet l'amour entre le FC Sion et la Coupe de Suisse et Doumbia qui tombent, les marques et il est tr\u00e8s directement adopt\u00e9e par le public et de Tourbillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:39 > 0:37:45) [90%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement Alain Th\u00e9voz 3 autres \u00e9quipes romandes ont jou\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, hein, et notamment Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:45 > 0:38:15) [88%] : \r\nOui, Neuch\u00e2tel Xamax, qui s'est qualifi\u00e9, c'est la seule autre \u00e9quipe romande affection qui s'est qualifi\u00e9, on va dire, 2 sur 3, si on parle des \u00e9quipes de Super League apr\u00e8s l'\u00e9limination de Servette vendredi sa Max qui s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bellinzone sinon Stade Nyonnais s'est inclin\u00e9 \u00e0 Thoune \u00e9limination donc d\u00e9faite 1 \u00e0 0 \u00e0 noter aussi la la d\u00e9faite de basse-cour et la nette victoire de Lucerne \u00e0 Boulogne sur le score de 4 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:15 > 0:38:19) [97%] : \r\nEt puis le tirage au sort des huiti\u00e8mes de finale vient tout juste d'avoir lieu, quelles sont les principales affiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:20 > 0:39:02) [89%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a de belles affiches, hein, il y a notamment des chocs Yang Boys Z\u00fcrich Gates et Lucerne Sion, qui a eu un tirage tr\u00e8s favorable le club de Lindt modeste \u00e9quipe de Lindt il y a \u00e9galement le match Winterthour tout le derby Lausanne- Sport au Neuch\u00e2tel-Xamax l\u00e0 aussi c'est int\u00e9ressant Lausanne Sport en Coupe de Suisse \u00e0 une r\u00e9elle carte \u00e0 jouer, stade Bolzano Ouchy qui va accueillir le le FC B\u00e2le, le tenant du troph\u00e9e avec un autre peut-\u00eatre derby Romand B\u00e9roche-Gorgier qui a une carte \u00e0 jouer face \u00e0 Bavois et la derni\u00e8re affiche de ces huiti\u00e8mes de finale mettra aux prises le FC Bulle \u00e0 Rapperswil \u00e0 noter que ces matches auront lieu les trop 31 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:02 > 0:39:04) [86%] : \r\nProchain merci Alain Th\u00e9bault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:06 > 0:39:10) [72%] : \r\nForum mettent du TAS Pietro Bugnon 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:10 > 0:39:13) [90%] : \r\nHeather 34 c'est lors de notre Forum des m\u00e9dias Pietro Bugnon avec cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:13 > 0:40:37) [92%] : \r\nQuestion ce soir, le service civil est-il trop populaire, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse c'est oui si on en croit le Conseil des \u00c9tats, mercredi dernier, les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de serrer la visse dans les f\u00eates, le passage de l'arm\u00e9e au service civil s'apparentera \u00e0 un vrai parcours du combattant, il faut dire que le service civil \u00e0 la cote aupr\u00e8s des jeunes, \u00e0 telle point que l'effectif r\u00e9glementaire de 100000 soldats seraient menac\u00e9es alors le service civil trop attractif, h\u00e9 bien on va aborder cette question avec 4 invit\u00e9s, Antonio Fumagalli, correspondant pour la NZZ en Suisse romande, exceptionnellement en duplex depuis Z\u00fcrich, bonsoir, bonsoir Serge Jubin est aussi avec nous, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates correspondant parlementaire pour les radios r\u00e9gionales romandes et ici \u00e0 Lausanne Patrick Menais, chef de la rubrique Suisse pour 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche bonsoir \u00e0 vous, bonsoir ainsi que Sami Zayn en tenue militaire, on le pr\u00e9cise parce que vous faites actuellement votre \u00e9cole de recrues vous partez en caserne ce soir apr\u00e8s l'\u00e9mission, c'est juste, juste apr\u00e8s, voil\u00e0, et cet \u00e9t\u00e9, si on vous invite, si on vous a invit\u00e9, c'est parce que cet \u00e9t\u00e9 vous avez racont\u00e9 votre vie sous les drapeaux dans les colonnes de 24 heures bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement alors revenons d'abord \u00e0 ce projet qui veut durcir l'acc\u00e8s au service civil sans ce tour de tournevis, l'arm\u00e9e manquerait d'hommes, c'est ce qui est expliqu\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Serge Jubin, vous, vous suivez les d\u00e9bats parlementaires \u00e0 Berne, vraiment c'est le cas, le service civil met en p\u00e9ril la d\u00e9fense nationale, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:37 > 0:41:10) [87%] : \r\nC'est la th\u00e9orie qui est d\u00e9fendue par la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats en r\u00e9alit\u00e9 le probl\u00e8me c'est l'arm\u00e9e qui n'est certainement pas assez attractive, beaucoup trop de, de, de jeunes Suisses qui ne sont pas recrut\u00e9s ou qui disparaissent, on dira d\u00e8s des statistiques, les Jurassiens, en particulier, c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9 j'en j'en suis, par exemple, le, le vrai probl\u00e8me c'est pas tellement, est ce que le service civil est trop populaire, c'est qu'on a un vrai probl\u00e8me d'attractivit\u00e9 et d'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e et je crois qu'on on est en train de d\u00e9placer compl\u00e8tement la question, le probl\u00e8me c'est pas le service civil, c'est l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:10 > 0:41:12) [87%] : \r\nN'emp\u00eache que les effectifs du service civil, ils augmentent d'aller en ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:13 > 0:41:25) [90%] : \r\nOui, mais \u00e7a reste des effectifs qui sont relativement modestes, il y a tr\u00e8s nombreux jeunes Suisses qui ne font ni l'un ni l'autre, il faudrait peut-\u00eatre davantage r\u00e9fl\u00e9chir au fait que comment est-ce qu'on fait pour qu'on motive suffisamment de jeunes \u00e0 faire \u00e0 faire l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:25 > 0:41:34) [86%] : \r\nAnne tenue Fumagalli restons sur ce constat un l'arm\u00e9e qui qui manquerait d'hommes en raison de de l'attractivit\u00e9 du du service civil, qu'est ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:35 > 0:42:42) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez je suis ancien je suis d'accord que la la la, l'arm\u00e9e, elle doit avoir de pouvoir avoir les effets et les effectifs dont elle a besoin, c'est ces 18 18000 femmes dont elle a besoin chaque ann\u00e9e et ben, c'est vrai que c'est, c'est c'est un risque et je peux comprendre quelque quelques-uns des mesures qui qui \u00e9tait prise au qui est un \u00c9tat prison en premi\u00e8re discussion l\u00e0 par le Conseil des \u00c9tats mardi apr\u00e8s je je rejoins volontiers monsieur Jublin, sur le probl\u00e8me de fond, je suis pas tellement s\u00fbr si c'est vraiment l\u00e0 le probl\u00e8me, s'il faut aller chercher des, des, des gens chez les civils et se le le service civil pass\u00e9, c'est un service tr\u00e8s tr\u00e8s utile, il en fait beaucoup de choses tr\u00e8s tr\u00e8s utile dans le dans le service civil et je vois surtout aussi un probl\u00e8me d'attractivit\u00e9 de l'arm\u00e9e et surtout ce qui est, c'est ce qui me d\u00e9range plus profond\u00e9ment, c'est que le taux d'inaptes en Suisse, il est tellement \u00e9lev\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 \u00e0 25 pourcent de Dina, 2 jeunes hommes qui sont inaptes et \u00e0 mon avis c'est surtout l\u00e0 qu'il faut aller chercher d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment effets, des effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:42 > 0:43:00) [87%] : \r\nSa mes a\u00efeux Bill l'arm\u00e9e c'est vous, ce soir, en quelque sorte, m\u00eame si vous l'avez expliqu\u00e9 dans vos diff\u00e9rentes chroniques venez de poulet pas fondamentalement convaincu par l'arm\u00e9e, mais vous en tout cas, vous faites votre service militaire, vous repartirez ce soir en caserne cette menace du service civil sur les effectifs de l'arm\u00e9e, c'est quelque chose dont on parle en caserne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:00 > 0:43:47) [89%] : \r\nAlors pas directement comme une menace, mais plut\u00f4t comme une opportunit\u00e9 ou bien une voie de secours plut\u00f4t le service civil pour beaucoup de gens, c'est la seule fa\u00e7on d'accomplir son service et puis pour beaucoup de gens qui font l'arm\u00e9e, c'est une voie qui prennent parce qu'ils sont juste plus le choix, j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, on en discutait un camarade qui \u00e9tait dans ma chambre qui \u00e9tait je veux dire physiquement, pas faits pour le service militaire, il a eu la chance, apr\u00e8s 2 semaines de partir au service civil mais s'il y avait, par exemple, l'une des mesures qui est discut\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a me d\u00e9lai d'une ann\u00e9e o\u00f9 il faudrait rester sous les drapeaux, avant de passer au civil s'il avait d\u00fb faire c'est une ann\u00e9e en plus c'est pas ce qu'il venu et je pense que c'est le cas pour beaucoup de monde, l'arm\u00e9e, si on n'est pas fait pour \u00e7a nous broyer physiquement, mentalement, psychologiquement, donc cette voie de secours elle est salutaire et puis on doit la maintenir le pense j'appris dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:47 > 0:44:26) [89%] : \r\nQuelque chose l\u00e0- dessus, Alesi sur sur ce ce point de la Magali de du du physique de l'arm\u00e9e en se trouve quand m\u00eame plus dans les ann\u00e9es, dans la premi\u00e8re partie du du 20\u00e8me si\u00e8cle en est plus aux guerres de tranch\u00e9es je trouve physiquement, c'est plus les m\u00eames capacit\u00e9s qui sont forc\u00e9ment n\u00e9cessaires, on a beaucoup, beaucoup, beaucoup de choses \u00e0 faire, dans, dans, dans le militaire, qui sont pas physique, on se d\u00e9veloppe toujours pr\u00e9sident vers une une une une arm\u00e9e de Sa highball s\u00e9curit\u00e9 aussi, et l\u00e0, \u00e0 mon avis, on pourrait r\u00e9duire un peu les, les, les, les exigences physiques pour justement permettre \u00e0 plus de monde qui peut-\u00eatre n'a pas les m\u00eames capacit\u00e9s physiques \u00e0 aller \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:26 > 0:44:56) [92%] : \r\nOui Patrick ce que ce que vise finalement le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et ce qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats, c'est donc des mesures pour emp\u00eacher que des jeunes qui se sont engag\u00e9s dans l'arm\u00e9e, qui ont dit oui \u00e0 l'arm\u00e9e lors du lors du recrutement que ces personnes si apr\u00e8s un certain temps, se d\u00e9tourne de l'arm\u00e9e et aille vers le service civil, c'est donc des des jeunes qui ont accept\u00e9 de faire l'arm\u00e9e est ce qu'on peut quand m\u00eame comprendre l'arm\u00e9e qui aujourd'hui dit mais c'est des personnes qu'on a form\u00e9 qui nous ont co\u00fbt\u00e9 en quelque sorte et qu'on voit partir une certaine frustration du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, vous pouvez le comprendre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:56 > 0:45:48) [92%] : \r\nOui, je peux le comprendre, mais \u00e9videmment c'est jamais agr\u00e9able, quand vous investissez les r\u00e8gles de l'\u00e9nergie et de l'argent pour former des gens, de les voir d\u00e9guerpir si j'ose dire, on peut comprendre \u00e7a, moi ce qui me d\u00e9range dans cette, dans cette r\u00e9forme, c'est que finalement on consid\u00e8re les gens qui partent, qui font ce choix, apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 l'arm\u00e9e comme des d\u00e9serteurs des, des, des paresseux, des fain\u00e9ants, des, des gens qui cherchent une voie facile, or le le service civil qu'on le veuille ou non, c'est pas si facile que \u00e7a, c'est quand m\u00eame le nombre de jours de service qui militaire qu'il vous reste un et demi, c'est un engagement, c'est, c'est c'est un gros impact sur une vision de la vie professionnelle sur des \u00e9tudes, je pense que ce ce simple choix l\u00e0 n'\u00e9tant conscient de l'impact que ce qu'il aura tend \u00e0 d\u00e9montrer que ce sont des gens s\u00e9rieux, pas des des d\u00e9serteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:48 > 0:45:52) [87%] : \r\nAutrement dit, les civilistes sont aujourd'hui assez p\u00e9nalis\u00e9 qui mais par rapport \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:52 > 0:45:54) [98%] : \r\n\u00e0 mon sens oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:54 > 0:46:30) [89%] : \r\nOui \u00e0 \u00e0 tenu Fumagalli vous le disiez tout \u00e0 l'heure ce l'arm\u00e9e d'aujourd'hui c'est pas, c'est pas l'arm\u00e9e de de de grand- papa n'emp\u00eache \u00e0 l'arm\u00e9e et et c'est pas sa mise \u00e0 Albi, qui va vous contredire \u00e0 l'arm\u00e9e, on doit se r\u00e9veiller t\u00f4t, vous l'avez d\u00e9clar\u00e9 Chris \u00e9tait tr\u00e8s t\u00f4t, ils habitent tr\u00e8s t\u00f4t, il y a une discipline de fer versus service civil avec des horaires de bureau, on peut faire parfois des, des, des p\u00e9riodes de service civil \u00e0 l'\u00e9tranger, on voit des images o\u00f9 il y a des civilistes qui joue au baby- foot avec des migrants et ce qu'il y a pas quand m\u00eame un probl\u00e8me, un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'investissement, l'effort qui doit \u00eatre fait pour l'arm\u00e9e et l'effort qui doit \u00eatre fait pour le service civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:46:30 > 0:47:25) [87%] : \r\nAlors, je crois, c'est mais c'est r\u00e9gl\u00e9 hein, qui est, qui l'a dit au Conseil des \u00c9tats, c'est vrai que \u00e7a peut jamais \u00eatre attractif, de faire de la garde \u00e0 3 heures du matin quand il fait froid en hiver, c'est vrai, la, la, l'arm\u00e9e a certainement toujours ce probl\u00e8me d'attractivit\u00e9, mais au lieu de de r\u00e9duire l'attractivit\u00e9 du service civil, je trouve, comme d'ailleurs Monsieur Jubin lundi tout un d\u00e9but, il faut surtout augmenter l'attractivit\u00e9 de l'arm\u00e9e et c'est \u00e9videmment difficile \u00e0 faire, mais il y a d\u00e9j\u00e0 des pistes, on pourrait par exemple r\u00e9introduire des certificats pour, surtout pour ce qui est en fait un, une formation de cadres \u00e0 l'arm\u00e9e des certificats qui qui peuvent \u00eatre utiles aussi aussi dans le dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e et puis injustement aussi avait aller vers une une arm\u00e9e plus moderne, ce qu'on fait d\u00e9j\u00e0 et peut-\u00eatre r\u00e9duire ce ces exigences physiques, comme je dis tout \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:25 > 0:47:34) [96%] : \r\nSerge Jubin comment rendre l'arm\u00e9e plus plus attractives puisque c'est c'est ce que vous plaidez plut\u00f4t qu'un durcissement des conditions d'acc\u00e8s du service civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:36 > 0:48:53) [92%] : \r\nIl faut lui donner une utilit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, il faut que le service militaire, que ce soit le service de base ensuite lorsqu'on devient sous- officiers m\u00eame officier, il faut trouver une vraie utilit\u00e9 c'est pas le cas aujourd'hui, l'arm\u00e9e est inutile, personnellement je n'en fais pas, je peux pas peut difficilement en parler comme comme acteur, je, je l'avoue, mais combien disent quand ils vont faire leur cours de r\u00e9p\u00e9tition, c'est du temps perdu, qu'on ne fait rien, qu'on n'a aucune utilit\u00e9 qu'on ne sert \u00e0 rien, qu'on y a m\u00eame tous tous tous les exc\u00e8s qui sont possibles, \u00e7a c'est attractif pour personne, je crois qu'il faut, il faut donner une utilit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e au service de l'arm\u00e9e, c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s sain, je pense qu'on a, on a un probl\u00e8me de d\u00e9finition de l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e en Suisse, c'est pourtant essentiel : il faudra voter sur la question des avions de combat, s'ils sont inutiles, ils seront refus\u00e9s, j'ai cru comprendre qu'il y avait un gros effort de communication qui \u00e9tait fait de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, heureusement parce que sinon on va dire c'est inutile ne d\u00e9pensons rien alors que le service civil, \u00e0 l'inverse, il n'est ni trop populaire, ni trop facile, trop ce qu'on veut, \u00e7a c'est utile, utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 utile \u00e0 la formation, c'est pour des jeunes, une exp\u00e9rience souvent remarquables, on est tent\u00e9 homme on doit s'occuper toutes sortes de choses qui sont pas habituel et l'arm\u00e9e a un gros effort \u00e0 faire, je sais qu'on fait des r\u00e9formes d'Arm\u00e9e quand, mais la vraie r\u00e9forme c'est l'utilit\u00e9 et tant qu'on aura pas d\u00e9fini cela, je crains que l'arm\u00e9e ne soient plus Hatteras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:53 > 0:49:14) [89%] : \r\n\u00e7a m'a, \u00e7a hyperactive, sa mise \u00e0 niveau, vous \u00eates, vous avez fait le choix de de de l'arm\u00e9e, donc \u00e7a veut dire que vous, si vous y trouvez une certaine utilit\u00e9 j'ai rep\u00e9r\u00e9 certains termes que vous utilisez dans vos chroniques, vous parlez de sentiment de fiert\u00e9 de camaraderie, de l'uniforme qui Poli les diff\u00e9rences et m\u00eame un cri du coeur apr\u00e8s une punition si j'ai bien compris, vous dites : c'\u00e9tait g\u00e9nial, franchement c'est c'est pas si terrible que \u00e7a, l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:15 > 0:49:20) [77%] : \r\nAlors j'ai temp\u00e9rer ce que vous venez de le dire, l'aux \u00e9lus, vous avez cit\u00e9 je fais plaisir mais certains non je rigole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:22 > 0:50:09) [83%] : \r\nAlors je dirais : il faut distinguer 2 choses : il y a 2 apports de l'arm\u00e9e, il y a l'apport objectif justement la fameuse utilit\u00e9 l\u00e0 sur ce point, 60, je rejoins totalement de ce jugement, \u00e0 quoi sert cette arm\u00e9e et finalement moi ma fonction de ces conducteurs de chars et l\u00e0 voil\u00e0 antichars ainsi oui c'est une et je passe mes journ\u00e9es \u00e0 conduire des ma\u00e7ons vingtaine et a tir\u00e9 \u00e0 la mitrailleuse en en 2019 on suit son pays neutre pour nous en tout cas ma g\u00e9n\u00e9ration qui a pas connu de guerre ni de pr\u00e8s ni de loin l'utilit\u00e9 directe, elle est difficile \u00e0 voir, \u00e7a forme un homme alors l'agenda amoureux, on arrive sur le 2\u00e8me pour nous et vous parlez l'utilit\u00e9 personnelle l'apport dans sens d\u00e9veloppement personnel ce qu'apporte l'arm\u00e9e, un homme, un gar\u00e7on qui dit un homme L \u00e0 oui, clairement, clairement il y a un apport que soit une rigueur, une discipline ce sens la camaraderie, il y a pas \u00e0 dire c'est c'est quelque chose qui est format\u00e9 et qui a, il vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:10 > 0:50:21) [84%] : \r\nPatrick Menais, vous, vous avez quitt\u00e9 l'arm\u00e9e, sauf erreur, pour justement faire servir S\u00e9ville convaincu par les arguments invoqu\u00e9s par votre journaliste qui qui a agress\u00e9 ses chroniques cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:21 > 0:50:42) [88%] : \r\nOui, alors moi j'ai des souvenirs d'arm\u00e9e o\u00f9 effectivement il y avait une certaine camaraderie et une certaine train de voil\u00e0, mais il y avait aussi \u00e9norm\u00e9ment d'attente de l'attente encore de l'attentat et puis pas mal de temps pour se poser la question : \u00e0 quoi \u00e7a sert, ce qu'on fait \u00e9videmment qu'on est, je rejoins Samy on est dans dans cette ambivalence donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:42 > 0:50:46) [87%] : \r\nMais est-ce qu'\u00e0 l'inverse par exemple le service civil, l\u00e0 vous vous \u00eates sentie vraiment tr\u00e8s utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:47 > 0:51:13) [86%] : \r\nOui, parce que j'\u00e9tais employ\u00e9e dans une fondation qui n'avait pas de moyens pour engager des employ\u00e9es, c'\u00e9tait, on sentait qu'on qu'on amenait quelque chose \u00e0 qui concr\u00e8tement qu'est ce que vous faisiez mon mon 1er engagement, je l'ai fait oh vous profite d'une fondation qui s'occupe d'archives historiques et il s'agissait de trier des fonds d'archives qui \u00e9taient volumineux et qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e depuis des d\u00e9cennies, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:13 > 0:51:40) [85%] : \r\nAucun sentiment de d'utilit\u00e9 \u00e0 \u00e7a, pourquoi quoi ce on voit un c'est un d\u00e9bat ce ce d\u00e9bat sur le le le service civil qui qui qui passionne les foules derri\u00e8re cette r\u00e9flexion ce service civil, il y a toute une r\u00e9flexion sur l'obligation de servir Serge Jubin il y a une initiative qui est, qui est actuellement en pr\u00e9paration, qui sera lanc\u00e9e l'an prochain, sauf erreur, pour un service citoyen pour toutes et tous arm\u00e9s non arm\u00e9, vous serez favorable ou \u00e0 un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:40 > 0:52:52) [91%] : \r\nMais pleinement, il faut peut-\u00eatre bien r\u00e9fl\u00e9chir : l'id\u00e9e n'est pas de supprimer l'arm\u00e9e de s'opposer platement \u00e0 l'arm\u00e9e, je crois que les Suisses veulent qu'il y a une arm\u00e9e, il y a une utilit\u00e9 aussi de d\u00e9fense du territoire, je crois que son arm\u00e9e, il y a une crainte qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on ne puisse plus faire notamment dans, dans, dans, non, non, pas du d'invasion qui que ce soit, mais on a besoin d'une s\u00e9curit\u00e9 qui passe aussi par l'arm\u00e9e, mais cette question d'un du du du service citoyen pour tout le monde obligatoire donc, hommes et femmes, je pensais vraiment une piste qu'il faut creuser, il faut aller au bout de cette d\u00e9marche, c'est certainement n\u00e9cessaire, tout ce qui \u00e9tait dit dans dans les qualit\u00e9s de l'arm\u00e9e, cela vaut aussi au service civil, \u00e7a vaut pour tout engagement un jeune c'est certainement n\u00e9cessaire qu'il consacre une partie de \u00e7a de sa vie entre 20 et 30 ans pour la soci\u00e9t\u00e9 pour une utilit\u00e9 avec des difficult\u00e9s avec un esprit de camaraderie avec des contraintes, mais c'est pas s\u00fbr que l'arm\u00e9e offre r\u00e9ellement cette cette possibilit\u00e9, cette possibilit\u00e9 de mani\u00e8re constructive et attractive, cherchant une voie qui est beaucoup plus large, tout en maintenant l'arm\u00e9e et je pense d'ailleurs que \u00e7a obligera vraiment les gens de l'arm\u00e9e \u00e0 \u00e0 donner de l'utilit\u00e9 \u00e0 leur institution et je pense que les les 100000 hommes dont on a besoin, les 18000 par ann\u00e9e, on va les trouver sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:52 > 0:53:04) [95%] : \r\nProbl\u00e8me Fumagalli sur cette id\u00e9e de service citoyen pour les hommes comme pour les femmes est ce qu'on s'approche pas quand m\u00eame un peu d'un service \u00e0 la carte, chacun fait compter des jours de b\u00e9n\u00e9volat ou que sais-je un peu tout quoi finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:05 > 0:54:27) [88%] : \r\nOui, mais c'est pas si mal que \u00e7a, je je rejoins parfaitement Monsieur Jubin l\u00e0- dessus aussi je trouve utile d'introduire un service citoyen pour, pour tout le monde dans cette dans se dirige vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 heureusement le les les choses s'\u00e9galise un peu partout, heureusement \u00e7a va lentement mais heureusement \u00e7a va dans dans ce sens, a \u00e9galis\u00e9 la l'\u00e2ge de la retraite aussi pour les femmes, heureusement il y a plus de femmes aussi qui qui qui travaille, alors pourquoi pas aller les faire faire si un service citoyen si on a les m\u00eames un droit, on doit aussi avoir les m\u00eames obligations alors moi je suis, je pense que ce serait vraiment une, une id\u00e9e \u00e0 regarder et puis le probl\u00e8me de des effectifs de l'arm\u00e9e, probablement il se r\u00e9duire assez drastiquement si on ne faut beaucoup plus de mal parce qu'il y a cinq pommes beaucoup plus de monde qui se seraient incapables de potentiel potentiellement faire de l'arm\u00e9e si a un aussi aussi les femmes et justement il y a beaucoup de t\u00e2ches dans l'arm\u00e9e, dont n'a pas plus besoin de d'une, je sais pas, de faire 10000 pompes chaque, chaque jour, alors c'est c'est c'est certainement aussi les femmes qui pourraient faire du service militaire et puis pour le service citoyen, on pourrait m\u00eame l'\u00e9largir peut-\u00eatre \u00e0 des \u00e9trangers, pas \u00e0 l'arm\u00e9e, l\u00e0 c'est un d\u00e9bat \u00e9videmment beaucoup plus complexe, mais pour le service citoyen pourquoi pas le le l'entretenir aussi pour pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:27 > 0:54:32) [87%] : \r\nQui, avec, il entend ce service citoyen pour les hommes, pour les femmes, pour les personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:33 > 0:55:04) [91%] : \r\nUne belle id\u00e9e, un d\u00e9bat int\u00e9ressant qui s'annonce, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame pas tr\u00e8s r\u00e9aliste, tr\u00e8s honn\u00eatement, pour quelle raison on a vu toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es le l'attachement des des Suisses alors arm\u00e9e tous les scrutins l'ont montr\u00e9, la derni\u00e8re fois, si je me trompe pas 2013, 73 pourcent de non \u00e0 l'initiative du GSsA il y a un attachement visc\u00e9ral \u00e0 cette arm\u00e9e je pense pas que \u00e7a va changer du jour au lendemain, mais par contre un d\u00e9bat int\u00e9ressant sur l'engagement de de tout un chacun, le service d'ailleurs la communaut\u00e9 comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:04 > 0:55:14) [84%] : \r\nSa mise \u00e0 Michelin r\u00e9serv\u00e9 que vous, vous, vous vous \u00eates engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e, si aujourd'hui vous deviez conseiller \u00e0 un jeune qui h\u00e9sitent, service civil qu'est-ce que vous lui diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:14 > 0:55:40) [84%] : \r\nCombien de temps tu et la r\u00e9ponse, votre r\u00e9ponse \u00e0 vous c'est apr\u00e8s tout d\u00e9pend des parcours de vie, mais pour moi, c'est clairement une question aussi de temps et on parcours de vie ben l\u00e0 je viens de finir mes \u00e9tudes, c'\u00e9tait clairement plus avantageux de fermer 10 mois d'un coup, donc ce service long puis apr\u00e8s plus de plus de voir \u00e0 envers la patrie mais apr\u00e8s oui service long offre s\u00e9rie civils sur \u00e7a que j'ai pu opter pour sauf si on a une semaine, il a plus long pour moi, c'est r\u00e9pulsif et \u00e7a l'est d\u00e9j\u00e0 assez pour revenir au d\u00e9bat de parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:40 > 0:55:53) [88%] : \r\nNous d\u00e9battions ce soir de l'attractivit\u00e9 du service civil avec vous sa mise, Antonio Fumagalli, Serge Jubin et Patrick Menais beau retour \u00e0 en caserne avoue s'amusait bien et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4, merci, merci bien, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:55 > 0:56:00) [77%] : \r\nRom, Mehmed du TAS Pietro Bugnon et on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:00 > 0:56:26) [91%] : \r\nTerminer ce forum \u00e0 18 heures 51 avec en parlant de rugby puisque la Coupe du monde de rugby d\u00e9bute vendredi prochain au Japon, l'occasion de nous int\u00e9resser \u00e0 ce sport qui n'est pas un sport national en Suisse mais qui est en plein essor dans notre pays avec vous Patrice Philippe bonsoir, bon sang vous \u00eates entra\u00eeneur depuis 15 ans, hein, au sein du Club de Nyon et tr\u00e8s engag\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du rugby chez les jeunes est-ce que cette Coupe du monde peut favoriser indirectement profit\u00e9 au d\u00e9veloppement du rugby en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:56:27 > 0:56:47) [82%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 qu'on parle du rugby en Suisse, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose, donc merci de de nos invit\u00e9s et cette qu'on coupe du monde, oui, je pense qu'on nous pouvons avoir quelques retours m\u00eame si c'est organis\u00e9 au Japon, au niveau des des heures de transmission c'est c'est \u00e7a tombe d'un \u00e9norme dans nos matin\u00e9e ou d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, donc c'est oui \u00e7a peut arriver en nous pouvons avoir de mon retour de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:47 > 0:56:54) [92%] : \r\nAlors s'int\u00e9resser au rugby, c'est une chose, en faire l'exp\u00e9rience en est une autre et ce que les clubs ont profit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement pour attirer de nouveaux joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:56:55 > 0:57:22) [86%] : \r\nJe l'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re un ou 2 gros efforts sont effectu\u00e9es en Suisse maintenant dans le d\u00e9veloppement, notamment au sein des clubs et donc de nombreuses interventions sont effectu\u00e9es dans des \u00e9tablissements scolaires pour faire d\u00e9couvrir ce sport, on va en parler justement un impopulaire, mais notre activit\u00e9 oui on compte vont profiter de de de cet engouement de cette Coupe du monde pour parler plus rugby et proposer des prestations au rugby in\u00e9dit des manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:22 > 0:57:30) [89%] : \r\nAlors on va parler en plus en d\u00e9tail de votre activit\u00e9, mais avant cela, on aimerait mieux vous conna\u00eetre, l'occasion pour J\u00e9r\u00f4me j'en Inde dresser votre portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:30 > 0:58:28) [90%] : \r\nAlors c'est vrai que le rugby conna\u00eet un bel essor en Suisse ont au moins 10 ans, on est pass\u00e9 de 3000 \u00e0 plus de 2 5000 licenci\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des gens comme vous Patrice Philippe des ambassadeurs passionn\u00e9, vous \u00eates vous avez cultiv\u00e9 cette passion de rugby tout d'abord sur la C\u00f4te d'Azur et puis vous avez import\u00e9 en Suisse romande, depuis votre arriv\u00e9e, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, cet engagement, vous l'avez exerc\u00e9, surtout au sein de votre club \u00e0 Nyon comme comp\u00e9titeur 4 titres nationaux et puis ce qui est int\u00e9ressant, surtout comme comme formateur comme p\u00e9dagogue, ce qui a contribu\u00e9 notamment \u00e0 cr\u00e9er de nouvelles \u00e9quipes, des \u00e9quipes de JR et \u00e9galement des \u00e9quipes f\u00e9minines, sans oublier aussi des acad\u00e9mies \u00e0 un acad\u00e9mique a vu le jour l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 terre sainte, et puis \u00e9galement une acad\u00e9mie qui accueille les, les joueurs de l'\u00e9quipe nationale r\u00e9guli\u00e8rement muni de votre non pas b\u00e2ton mais ballon de p\u00e8lerins, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement dans les \u00e9coles, \u00e9galement pour faire la promotion de ce sport et de ses valeurs, le respect, le courage, l'entraide et la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:28 > 0:58:33) [87%] : \r\nPatrice Philippe, quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9volution font du rugby en Suisse ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:58:34 > 0:58:59) [84%] : \r\nCette \u00e9volution s'est faite par cette communication des gens autour du rugby, c'\u00e9tait pas du tout un sport on m\u00e9lange un petit peu que le football am\u00e9ricain envoy\u00e9 en course cette image du rugby ne suit pas, \u00e0 l'ancienne, avec D. D. bonjour brut, coups de poing et mal ras\u00e9 des troisi\u00e8mes mi- temps ou des bars \u00e9tait cass\u00e9 et donc nous avons, nous avons nous fait d\u00e9couvrir une une une nouvelle image ancienne peine une la vraie image du rugby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:59 > 0:59:03) [89%] : \r\nEst ce que vous diriez qu'on est pass\u00e9 du rugby de copains un rugby plus professionnel en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:04 > 0:59:34) [87%] : \r\nDisons que plus respectueux, plus respectueux de rugby a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, il a \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce aux r\u00e8gles parce qu'avant, certaines r\u00e8gles nous permettait de d'aller plus loin dans le jeu maintenant sont assez, elles sont li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 qui prime qui qui prime, donc les r\u00e8gles ont fait que on de nos jours, les joueurs se comportent bien, mais sur le terrain et et des jours aussi le jeu, les raids ont permis d'avoir un jeu plus ouvert, et donc des journaux ont besoin toujours aussi plus intelligent, J\u00e9r\u00f4me Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:34 > 0:59:45) [91%] : \r\nOn l'a dit, vous \u00eates un comp\u00e9titeur des titres de champion de Suisse, vous allez dans les \u00e9coles aussi pour faire la promotion de ce sport qui qui n'est pas dans l'ADN helv\u00e9tique, on va le dire est-ce qu'au d\u00e9but vous avez \u00e9t\u00e9 accueilli un peu comme un OVNI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:46 > 1:00:22) [85%] : \r\nBen au d\u00e9but, c'est vrai que quand vous expliquez, c'\u00e9tait un petit peu difficile de rentrer dans dans le milieu scolaire par rapport \u00e0 cette cette image M. tu peux violente d'un sprint d'un de rugby violent, mais c'est de rugby \u00e0 notre niveau, donc le rugby professionnel ou il y a un engagement il y a une vitesse et puis il y a le rugby des enfants qui est un Rubik totalement diff\u00e9rent, Oullins, o\u00f9 il y a, il y a pratiquement pas de blessures aux tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu, et donc il a fallu faire d\u00e9couvrir un ce nouveau rugby et donner cette image, il a fallu que j'intervienne dans un an ou 2 \u00e9tablissements et c'est vrai qu'ils sont aper\u00e7us que le rugby \u00e9tait un sport qui \u00e9tait magnifique, par rapport aux valeurs qui qui qui d\u00e9gageait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:22 > 1:00:31) [91%] : \r\nMais justement \u00e0 tous les parents qui nous \u00e9coutent ce soir, que dit que que, \u00e0 la question que peut apporter la pratique du rugby \u00e0 leur enfant, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:31 > 1:01:12) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, du respect des valeurs de solidarit\u00e9, de de courage aussi parce que c'est un sport o\u00f9 il faut avoir beaucoup, beaucoup de courage, cette solidarit\u00e9, comme je vous dis 10 et de l'amiti\u00e9 aussi de, de, d'un d'avoir de l'amiti\u00e9 de sur la plage avec la personne, \u00e9lection de respecter aussi l'adversaire de respecter l'arbitre, \u00e7a ce sont des valeurs qui sont importantes et des valeurs qui vous servez sur un terrain de rugby mais aussi qui vous servons dans la vie et donc qui vous am\u00e8ne cette confiance aussi parce qu'on se retrouve situation difficile un moment sur le terrain face \u00e0 des gabarits qui sont plus forts que nous, et l\u00e0 on rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, on a notre ami, notre couper notre co\u00e9quipier qui l\u00e0 pour pour nous aider \u00e0 surmonter cette peur et qui nous aide \u00e0 passer au-del\u00e0 de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:01:13 > 1:01:19) [85%] : \r\nOn n'apprend pas le rugby \u00e0 \u00e0 20 ans comme \u00e0 7 ou 8 ans qu'est-ce que vous apprenez en 1er au aux jeunes comme rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:19 > 1:01:23) [91%] : \r\nOn prend le rugby \u00e0 7 ans 20 ans 30 ans 50 ans c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:01:23 > 1:01:25) [77%] : \r\nQuels sont les premiers objectifs pour vous avez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:25 > 1:02:09) [87%] : \r\nCe sont de r\u00e9gler le probl\u00e8me de peur, peur du contact avec le son et peur du contact avec l'adversaire, et donc pour les enfants se sont sous forme de jeu d\u00e9j\u00e0 qu'ils puissent prendre par les \u00e9paules depuis ce toucher entre ce entre d\u00e9j\u00e0 il y a beaucoup de il y a, il y a des barri\u00e8res qui se font au niveau des enfants, donc on essaie de de casser un petit peu ces barri\u00e8res sous forme de de petits jeux et puis, apr\u00e8s donc leur apprendre aussi \u00e0 tomber au sol commenc\u00e9 au judo des judokas, des super rugbyman quoi dans le camp moi je conseille toujours de pas faire que du rugby et de faire aussi encore un autre aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce qu'on peut toujours enfin le report de ce sport en l'dans l'activit\u00e9 Rugby et donc on a autant pour les adultes, on leur apprend donc \u00e0 surmonter ses peurs de du de l'adversaire du contact et du contact avec le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:09 > 1:02:18) [91%] : \r\nPatrice Philippe en Suisse, le rugby a longtemps \u00e9t\u00e9 une affaire d'expatri\u00e9s un essentiellement des des Fran\u00e7ais des anglo- saxons est-ce que c'est toujours autant le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:18 > 1:02:49) [82%] : \r\n\u00e7a n'moins \u00e7a non, parce que nous allons nous intervenons aussi dans le milieu scolaire, donc beaucoup de Suisses aussi font partie donc des \u00e9quipes, notamment en Suisse, un monde aussi, hein, ils ont quand tu quand une une une activit\u00e9 plus un sport Play, on vous connaissez aussi bien que moi n\u00e9cessairement enfin mon bus et il vient, ils sont dans une activit\u00e9 vont vraiment au bout de l'activit\u00e9 et c'est un sport qui qui pla\u00eet quand on voit la Suisse qui a des lutteurs qui a des gabarits quand qui sont non, nombreux, je ne vois pas pourquoi le rugby o\u00f9 il y a ce c\u00f4t\u00e9 compte qu'avait eu comme activit\u00e9 collective ne plairait pas aux Suisses, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:49 > 1:03:12) [92%] : \r\nOui merci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 de ce sport de ce dimanche, Patrice Philippe donc, je rappelle que vous \u00eates entra\u00eeneur depuis 15 ans au sein du Club de Nyon et tr\u00e8s engag\u00e9 donc pour le d\u00e9veloppement du rugby chez les jeunes et on verra si justement la Coupe du monde de rugby qui commence donc cette semaine au Japon d\u00e9bute qui d\u00e9bute vendredi prochain au Japon va cr\u00e9er de nouveaux \u00e9mules merci beaucoup, je vous savez, je me dirais merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:14 > 1:03:34) [93%] : \r\nComme aujourd'hui, le temps gardera encore des couleurs estivales mais avec une tendance aux averses plus marqu\u00e9es dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes, la suite de la semaine s'annonce assez ensoleill\u00e9 et progressivement moins chaude avec l'arriv\u00e9e de la bise d\u00e8s mardi apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos classement VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:35 > 1:03:35) [69%] : \r\nPour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:37 > 1:03:59) [88%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute ce Martini Vevey on roule toujours en accord\u00e9on entre et Villeneuve en direction de Vevey, m\u00eame constat sur l'axe Vallorbe Lausanne entre Orbe et l'\u00e9changeur dessert en direction de Lausanne sur l'autoroute qui Lucerne des colonnes s'\u00e9tire encore sur 4 kilom\u00e8tres entre Queen tout et le portail sud du Gothard compter avec une heure d'attente en direction de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:01 > 1:04:10) [94%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer, je remercie de l'avoir suivi, passez une excellente soir\u00e9e excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-15T17:34:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909962123", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Esty Dwek, strat\u00e9giste chez Naxitis Investment Managers.", "id": "1962535", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962126", "summary": "Duplex Fribourg : d\u00e9bat entre Dominique Sprumont, professeur de droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (UNINE), et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1962538", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962139", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Carole Messmer, r\u00e9alisatrice.", "id": "1962551", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962140", "summary": "Lausanne et duplex Del\u00e9mont et Zurich : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Serge Jubin, correspondant parlementaire pour les radios r\u00e9gionales romandes, Antonio Fumagalli, correspondant pour la NZZ en Suisse Romande, Sami Zaibi, journaliste au \"24 heures\", et Patrick Monay, chef de la rubrique suisse pour le \"24 heures\" et la \"Tribune de Gen\u00e8ve\".", "id": "1962552", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "DELEMONT", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962181", "summary": "Itw Patrice Philippe, entra\u00eeneur au Rugby Club de Nyon.", "id": "1962593", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797755", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052153", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D19982BF-4EBF-4613-929E-DCC57A87767F", "internalArchiveId": "D19982BF-4EBF-4613-929E-DCC57A87767F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lockheed Martin participera \u00e0 la campagne politique pour l'achat de jets militaires", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Interview de Thomas Hurter, conseiller national (UDC/SH) et ancien pilote de ligne.\r\n\r\nInterview de Thomas Hurter, conseiller national (UDC/SH) et ancien pilote de ligne. 18h SLV Hurter\r\nThomas Hurter, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC schaffousois et ancien pilote de ligne.\r\n- Est-il acceptable qu'un avionneur am\u00e9ricain comme Lockheed Martin tente d'influencer les citoyens suisses dans le cadre d'une campagne de votation ?\r\n- Est-ce que \u00e7a refl\u00e8te un peu d'arrogance du constructeur am\u00e9ricain, ou en tout cas de la m\u00e9connaissance des usages politiques suisses ?\r\n- En m\u00eame temps, on peut comprendre l'enjeu pour un avionneur qui est sur les rangs. Difficile de rester les bras crois\u00e9s. Et c'est tout \u00e0 son honneur d'\u00eatre franc et d'admettre publiquement qu'il va participer \u00e0 la campagne ?\r\n- En m\u00eame temps, on va voter sur un principe et non sur un type d'avion. Pourquoi finalement cette implication \r\n- La ministre de la D\u00e9fense Viola Amherd avait pourtant rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, qui avait appel\u00e9 les avionneurs \u00e0 participer \u00e0 la campagne. Manifestement, Lockheed Martin s'en moque.\r\n- Mais que faire pour emp\u00eacher ce type d'ing\u00e9rence ?", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691183", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Lockheed Martin participera \u00e0 la campagne politique pour l\u2019achat de jets militaires / FOR_2019-09-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Thomas Hurter, conseiller national (UDC/SH) et ancien pilote de ligne."], "variantIds": ["ece-10691183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:22Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'avionneur am\u00e9ricain Lockheed Martin compte bien s'investir dans la future campagne politique en vue de l'achat de Jet militaire : la Suisse veut renouveler sa flotte et des citoyens devraient voter en principe dans un an, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral et vous nous le r\u00e9v\u00e9ler les mises en garde la ministre de la D\u00e9fense, Viola Amherd r\u00e9it\u00e9r\u00e9 en d\u00e9but de semaine, n'ont pas modifier les intentions du constructeur texan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, \u00e9coutez son directeur pour la Suisse Robert Kelly rencontre hier \u00e0 Berne, o\u00f9 l'entreprise est install\u00e9e depuis le mois de mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [81%] :\r\nVoil\u00e0 qui m'a un un second acte Lockheed Martin va soutenir la campagne publique quelle qu'elle soit, pour l'achat des avions pour un homme \u00e0 eau et de quelle mani\u00e8re et avec quelles ressources \u00e7a on doit encore le d\u00e9fi non elles un paiement mais une tribu de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [93%] :\r\nMari\u00e9 la pol\u00e9mique suscit\u00e9e le week- end dernier par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers n'a donc pas refroidi Lockheed Martin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nOui, pour rappel, la fa\u00eeti\u00e8re des officiers, la SSO avait confirm\u00e9 d\u00e9mange dernier dans la presse al\u00e9manique avoir demand\u00e9 aux 4 fabricants en lice pour vendre des avions de combat, la Suisse, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une participation financi\u00e8re en vue de la campagne de votation, l'affaire a cr\u00e9\u00e9 un toll\u00e9, hors de question pour de nombreux militaires et politiciens d'envisager que ces entreprises \u00e9trang\u00e8res participent \u00e0 la campagne d\u00e8s le lendemain, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola, maire s'est empress\u00e9 d'\u00e9teindre l'incendie, remise \u00e0 l'heure de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, bien qu'elle soit ind\u00e9pendante du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, la SSO qui, dans la foul\u00e9e, a renonc\u00e9 \u00e0 ses id\u00e9es pour le financement de la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nAlors on pensait l'affaire Close, un mari, sauf que les propos de Lockheed Martin pourrait bien rallumer la m\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [93%] :\r\nMais oui, car de nombreuses, nombreux sont ceux, en Suisse, qui sont allergiques \u00e0 ce qui peut \u00eatre per\u00e7u comme de l'ing\u00e9rence mais pour Robert Kelly, les candidats doivent pouvoir faire entendre leur voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [86%] :\r\nSony World du Wall s'on va mettre en oeuvre tout ce qui est adapt\u00e9 est l\u00e9gal en Suisse, apr\u00e8s tout, en mati\u00e8re de d\u00e9cision publique toutes les parties impliqu\u00e9es ont un droit \u00e0 faire entendre leurs opinions pour que les gens soient inform\u00e9s alors de voter une font humble on aimait et que qui ne cesse de \u00e7a peut passer par des tables rondes organis\u00e9s avec les autres constructeurs d'avion ou par des \u00e9v\u00e9nements publics, par exemple, des meetings a\u00e9riens, comme on l'a fait \u00e0 ou PottersD. \u00e0 Payerne le doyen de \u00e7a peut aussi prendre des formes que je n'ai pas encore imaginer aujourd'hui, mais je peux vous dire que nous allons soutenir la campagne pour un oui, l'an prochain \u00e0 il y a ce lynx dur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [89%] :\r\nEn fait alors remarquer au directeur suisse de la il Martin que les autorit\u00e9s suisses ont requis de la part des concurrents, la plus grande retenue, \u00e9chaud\u00e9 par l'\u00e9chec en votation du Gripen en 2014, notamment en raison d'un important lobbying du constructeur su\u00e9dois Saab et on lui rappelle aussi que Viola Amherd a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t claire sur ce sujet, la r\u00e9ponse est alors un peu plus nuanc\u00e9, Robert qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [86%] :\r\nLe Tchad et c'\u00e9tait un peu ce qu'une seule prend, apr\u00e8s on va soutenir la campagne de fa\u00e7on appropri\u00e9e, bien si le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, nous dit donne pas faire quelque chose, on ne le fera pas, cela dit, ce r\u00e9f\u00e9rendum sur l'avenir de l'arm\u00e9e de l'air est une d\u00e9cision tr\u00e8s importante pour les Suisses, et je pense que d'avoir une information compl\u00e8te, il faut, mais de l'ensemble des acteurs impliqu\u00e9s aidera les citoyens pour la votation en septembre prochain et on apportera toute contribution r\u00e9unies susceptibles d'un port mais les gens sur cet enjeu pour vous RFD, acheteuse rapide et de graves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [90%] :\r\nEt quid des 3 autres avionneur Marie quelles sont leurs intentions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [90%] :\r\nHors de question de financer ou de participer au financement d'une campagne politique en Suisse, \u00e7a la r\u00e9ponse in officiel de l'Inde, pour les 2 autres, on attend encore l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\nFrance, merci Marie Giovanola demain Thomas sur terre, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC schaffhousois et ancien pilote de ligne, alors est ce qui est acceptable \u00e0 vos yeux qu'un avionneur am\u00e9ricain comme Lockheed Martin tente d'influencer les citoyens suisses il le dit, hein, clairement, on va, on va faire campagne pour que le peuple dise oui, dans le cadre d'une campagne de votation suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [88%] :\r\nOn se dit comme \u00e7a, c'est un sujet tr\u00e8s difficile et les camps puis en Ard\u00e8che avec le Gripen, il faut faire attention et des mesures comme \u00e7a, mais moi je dis comme \u00e7a, si une compagnie veut soutenir quelque chose on peut soutenir le syst\u00e8me politique, la Suisse quand on soutient par exemple une association association \u00e9conomique ou quelque chose comme \u00e7a, mais si des entreprises vont directement dans des votation, comme \u00e7a, \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s d\u00e9licat et puis, et puis \u00e7a c'est pas bien pour pour les votations parce que finalement \u00e7a peut \u00eatre dans une direction qu'on aimerait pas un puis les Suisses, ils sont tous tr\u00e8s clairs et puissance comme il faut voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [91%] :\r\nOui, et ce que vous craignez que finalement les Suisses, enfin une partie en tout cas des \u00e9lecteurs se disent c'est quoi cette ing\u00e9rence que s'il y a eu une r\u00e9action de souverainet\u00e9, si j'ose dire, par rapport \u00e0 cette avionneur am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [89%] :\r\nOui, je crois, je crois m\u00eame, \u00e7a peut aller dans cette direction, c'est pour \u00e7a, je dis, c'est une compagnie si c'est bien il faut il faut soutenir l'Europe en des avions mais finalement, il faut faire \u00e7a quand on soutient comme je dis une le syst\u00e8me politique comme les autres entreprises font la m\u00eame chose, mais pas directement dans une autre, ainsi on pense que \u00e7a c'est pas tr\u00e8s acceptable ainsi et puis finalement \u00e7a peut aller dans une fausse direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps on peut comprendre, hein, l'enjeu pour un avionneur qui est sur les rangs, difficile de rester les bras crois\u00e9s et c'est tout \u00e0 son honneur quelque part d'\u00eatre aussi franc et d'Akhmed publiquement qu'il compte participer \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:16) [87%] :\r\nOui c'est juste, mais il faut quand m\u00eame expliquer aux Am\u00e9ricains que notre syst\u00e8me politique est pas comme comme comme comme le syst\u00e8me l'arbre avance parce qu'ici c'est tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cart des choses, de faire des choses comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a, je dis : il faut faire vraiment bien parce que maintenant on veut on : on veut la s\u00e9curit\u00e9 pour la peur et puis pour \u00e7a, on a une force a\u00e9rienne et puis il faudrait il faut des avions, mais il faut faire attention avec des mesures comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nAlors on l'a entendu le directeur pour la pour la Suisse, dire au fond : bon voil\u00e0, si jamais le le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, dit son son d\u00e9saccord, ben on va \u00e9viter \u00e9videmment revoir notre notre notre intention, \u00e7a veut dire quoi que Viola Amherd devrait \u00eatre fermes vis-\u00e0-vis de Lockheed Martin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:05) [88%] :\r\nNon, non, je dis comme \u00e7a, il faut, l\u00e0 il faut faire comme je dis, il faut faire tr\u00e8s attention et puis on a vu que j'avais eu avec l'engagement par exemple Philippe Maurice, ou des autres choses c'est tout c'est clair : notre syst\u00e8me politique a besoin de l'argent un peu besoin de soutenir et puis mais mais ce l'argent et de soutenir doit pas \u00eatre directement, \u00e7a doit \u00e7a doit aller dans le syst\u00e8me politique, \u00e7a doit aller dans l'est son organisation \u00e9conomique des choses comme \u00e7a, mais pas directement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [90%] :\r\nMais \u00e7a, on l'a compris, vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9, vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout au long de l'interview, on a compris qu'il fallait utiliser en quelque sorte des, des, des organisations suisses mais \u00e7a revient au m\u00eame, finalement \u00e7a finance et finalement \u00e7a contribue sa tente d'influencer les les citoyens, qu'est-ce que \u00e7a change au fond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:50) [82%] :\r\n\u00e7a change pas au fond baffles, hein, \u00e7a change au fond en un petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [94%] :\r\nPour la forme, \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [85%] :\r\nNon, non, c'est pas l'emploi, on pense que, finalement, on a une politique miliciens et puis, et puis l\u00e0, c'est clair : il faut soutenir la politique miliciens et puis et puis, si vous voulez faire autre chose, on devait faire syst\u00e8me politique pay\u00e9e par l'\u00c9tat et puis et surtout que c'est pas mieux, parce que finalement c'est clair ou dor\u00e9s besoin tous les tous l'embrasement du Pacs et puis pas seulement du toll\u00e9 tant parce que sa mort, \u00e7a peut aussi aller dans une fausse direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Thomas sur terre, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci para\u00eet merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurter, Thomas", "role": "Conseiller national UDC/ Schaffhouse 2007-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1895035", "internalArchiveId": "AA1909894604", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-13T18:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10707261", "imageURL": "http://www.rts.ch/10707253.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voile son contre-projet sur le don d'organes: interview de Philippe Eckert", "Forum", "La F\u00eate des Vignerons aurait fait plusieurs millions de d\u00e9ficit", "Forum", "Les policiers et ambulanciers vaudois oppos\u00e9s aux zones 30km/h: interview de Christophe Studer", "Forum", "Gen\u00e8ve veut r\u00e9duire le nombre de places de parc en surface: interview de Marc Antoine Messer", "Forum", "Patrick Balkany \u00e9cope de 4 ans de prison pour fraude fiscale en France", "Forum", "Un ex-Premier ministre va cr\u00e9er un mouvement rival \u00e0 l'AKP en Turquie", "Forum", "L'appel de la BCE pour une relance budg\u00e9taire sera-t-il entendu? Interview d'Arthur Jurus", "Forum", "Hockey: coup d\u2019envoi de la nouvelle saison de National League", "Forum", "Le d\u00e9bat - Libre circulation: on annule tout?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Un laser pour traquer les infections de la vigne: interview de Jean-Pierre Wolf", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Eckert, chef du Service de m\u00e9decine intensive adulte du CHUV.", "Interview de Christophe Studer, pr\u00e9sident de l'Association cantonale vaudoise des ambulanciers et techniciens-ambulanciers.", "Interview de Marc Antoine Messer, urbaniste et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL.", "Interview d'Arthur Jurus, chef \u00e9conomiste chez Landolt & Cie.", "D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD), Nicolas Rochat Fernandez, conseiller national (PS/VD), Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d\u2019economiesuisse, et Thierry Brechb\u00fchler, entrepreneur et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant (UDC/NE).", "Interview de Jean-Pierre Wolf, professeur au D\u00e9partement de physique appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10707261", "ece-10707263", "ece-10707265", "ece-10707267", "ece-10707269", "ece-10707271", "ece-10707273", "ece-10707275", "ece-10707277", "ece-10707279", "ece-10707281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T09:23:17Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052127\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:11) [93%] : \r\nBonsoir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en faveur du consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de don d'organes, mais les proches continueront d'avoir leur mot \u00e0 dire, explications et r\u00e9actions en ouverture de ce forum, la F\u00eate des Vignerons accuserait un d\u00e9ficit de 15 \u00e0 20 millions de francs Claude-Alain a men\u00e9 l'enqu\u00eate pour le 19 30, il nous en parle dans 10 minutes, pompiers, policiers et ambulanciers s'oppose au 30 kilom\u00e8tres heure la nuit en ville de Lausanne, ils redoutent de ne plus pouvoir faire correctement leur travail, je recevrai \u00e0 ce propos, un ambulancier, libre circulation des personnes, on annule tout c'est le grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:11 > 0:05:29) [93%] : \r\nOui, c'est ce que demande l'initiative UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, elle sera discut\u00e9e lundi au Conseil national, elle veut ni plus ni moins, supprimer la libre circulation entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, mais notre \u00e9conomie peut-elle s'en passer, nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:45) [92%] : \r\nEt juste apr\u00e8s, dans le forum des id\u00e9es, je recevrai un physicien Genevois qui a d\u00e9velopp\u00e9 un laser pour traquer les infections de la vigne, un instrument qui permet de r\u00e9duire l'usage excessif de pesticides bienvenue dans Forum jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:47 > 0:05:50) [78%] : \r\nForum mettent Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:15) [93%] : \r\nNous pourrions tous devenir des donneurs d'organes pr\u00e9sum\u00e9, c'est en tout cas le voeu du conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne son contre- projet \u00e0 l'initiative populaire sur le don d'organes, cette initiative veut inverser la logique actuelle chaque personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e serait donneuse \u00e0 moins d'avoir exprim\u00e9 le contraire de son vivant, Pauline Rappaz, vous \u00eates \u00e0 Berne la le texte du gouvernement va en fait dans le sens de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:15 > 0:06:42) [94%] : \r\nOn retrouve la m\u00eame id\u00e9e, dans les 2 textes : un changement de mod\u00e8le du consentement explicite au consentement pr\u00e9sum\u00e9 aujourd'hui en Suisse, il faut dire clairement, je suis donneur \u00e0 l'avenir, tout le monde pourrait l'\u00eatre, a priori, il faudrait donc sp\u00e9cifi\u00e9 de son vivant, qu'on ne souhaite pas faire don de ses organes, comme dans le syst\u00e8me actuel, les proches auront leur mot \u00e0 dire, si on ne conna\u00eet pas la volont\u00e9 du d\u00e9funt et si le personnel soignant n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les joindre ses proches, h\u00e9 bien il n'y a pas de don d'organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:06:45) [76%] : \r\nDonc le comit\u00e9 ici \u00e0 Thiais d'initiative est satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:45 > 0:07:08) [95%] : \r\nOui, mais pour l'instant les initiants maintiennent leur texte, ils attendent de voir ce qui va se passer pendant la proc\u00e9dure de consultation et le passage au Parlement, en tout cas l'initiative et le contre- projet se ressemblent beaucoup, sauf que le gouvernement veut modifier la loi sur la transplantation, alors que les initiants souhaitent changer la Constitution, mais le principe est le m\u00eame et \u00e7a pourrait soulager les proches, \u00e9coutez le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:08 > 0:07:32) [89%] : \r\nAujourd'hui, si on ne sait pas, on part de l'id\u00e9e que \u00e7a non, et donc si ce doit \u00eatre lui 7 les proches qui porte dans un moment difficile tout le poids de la d\u00e9cision qui va vers le oui et qui est une d\u00e9cision dans le fond, enqu\u00eate aussi ouvert vers les autres pour le don d'organes \u00e0 l'avenir en cas de doute quand vraiment on ne sait pas, ce sera possible de le dire dans ces discussions qui sont souvent difficiles, le d\u00e9bat, vous savez quand on sait pas, g\u00e9n\u00e9ralement, on part de l'id\u00e9e que peut-\u00eatre le don d'organe est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:32 > 0:07:42) [95%] : \r\nOn sait que dans le doute, les proches refusent tr\u00e8s souvent le don d'organes du d\u00e9funt et de donc, selon Alain Berset \u00e7a pourrait changer si on est tous des donneurs d'organes pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:50) [98%] : \r\n\u00e7a voudrait dire donc dire Pauline qu'avec ce changement de mod\u00e8le donc du consentement explicite au consentement pr\u00e9sum\u00e9, il y aurait plus de donneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:08:37) [94%] : \r\nOui, en tout cas, c'est ce que pense le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais Samia Hurst, membre de la commission nationale d'\u00e9thique, nuance un peu, selon elle, m\u00eame en passant du consentement explicite au consentement pr\u00e9sum\u00e9, on aura encore une large majorit\u00e9 de d\u00e9funts dont on ne conna\u00eet pas la volont\u00e9, peut-\u00eatre que dans ce cas-l\u00e0, les proches accepterait qu'on pr\u00e9l\u00e8ve les organes de la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e mais Samia Hurst n'en est pas convaincu la Commission nationale d'\u00e9thique pr\u00f4ne un autre mod\u00e8le qu'elle a pr\u00e9cis\u00e9 en d\u00e9but de semaine, celui de la d\u00e9claration chaque citoyen devrait dire si oui ou non il veut donner ses organes et le fardeau serait moins lourd pour les proches, difficile de choisir quand on ne sait pas, en tout cas, tout le monde est d'accord sur un point : le syst\u00e8me doit changer, il n'y a pas assez de donneurs en Suisse l'an dernier 68 personnes sont mortes avant d'avoir pu recevoir un organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:37 > 0:09:10) [93%] : \r\nMerci Pauline Rabat Philippe \u00e9carte bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin responsable du programme latin de don d'organes et sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine intensive au CHUV \u00e0 Lausanne alors au fait partie du comit\u00e9 de patronage, hein, de l'initiative populaire sur le don d'organes, cette initiative veut donc inverser la logique actuelle chaque personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e serait donneuse \u00e0 moins d'avoir exprim\u00e9 le contraire de son vivant, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a oppos\u00e9 un contre- projet, ce matin, qui va partiellement dans le sens de cette initiative au fond est-ce que vous \u00eates content ce soir ou ou insatisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:10 > 0:09:26) [94%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s contents ce soir puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit va dans le m\u00eame sens que initiative mais c'est important d'avoir un engagement politique fort en faveur du don d'organes pour sauver ces patients qui ont besoin d'une transplantation et on a cet engagement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:09:45) [89%] : \r\nSauf que, il y a un une sorte de consentement pr\u00e9sum\u00e9 conditionnel, j'ai envie de dire, puisque si on ne parvient pas \u00e0 joindre Les les proches ou si on a, on n'arrive pas \u00e0 avoir plut\u00f4t le la d\u00e9cision du du d\u00e9funt, on doit joindre d'abord les proches et si on n'arrive pas \u00e0 les joindre, h\u00e9 bien on consid\u00e8re qu'il n'y a tout simplement pas de don d'organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:46 > 0:11:02) [92%] : \r\nAlors l'id\u00e9e est \u00e9videmment au fond de s'assurer toujours de la volont\u00e9 du patient d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le mieux, c'est \u00e9videmment qu'il se soit exprim\u00e9 pour ou contre le don d'organes, \u00e7a clarifie les choses, on doit respecter sa volont\u00e9 et ses proches \u00e9galement maintenant la situation \u00e9videmment est diff\u00e9rente quand on ne conna\u00eet pas cette volont\u00e9 et l\u00e0, au fond, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu \u00e9viter au fond des pr\u00e9l\u00e8vements d'organes, je dirais automatique quand on ne sait pas ce qui est \u00e9videmment quelque chose de brutal, quelque chose qui n'est d'ailleurs pas pratiquer, y compris dans les pays o\u00f9 existent d\u00e9j\u00e0 : le consentement pr\u00e9sum\u00e9 en France, en Autriche, en Italie, on demande toujours aux proches quand on ne sait pas, m\u00eame si du droit strict, c'est le consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui est en jeu, mais franchement, \u00e0 vous \u00e9couter ce soir, vous \u00eates plut\u00f4t favorable \u00e0 ce qu'on retire cette initiative non alors je crois que c'est trop t\u00f4t, d\u00e9j\u00e0 c'est pas \u00e0 moi \u00e0 le dire : c'est oui nous initions la jeunesse en allemand on national dans la Jeune chambre internationale a fait un \u00e9norme travail c'est c'est fantastique ce qu'ils ont fait, ils ont fait aboutir le leur initiative r\u00e9colt\u00e9 plus de 120000 signatures et ils ont amen\u00e9 le d\u00e9bat sur la place publique et dans le Champ politique et \u00e7a c'est extr\u00eamement important, ensuite, aujourd'hui on est \u00e0, au fond, \u00e0 la mise en consultation d'un contre- projet, il faudra voir ce qu'il en ressort \u00e0 la fin c'est mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:06) [78%] : \r\nVous savez, on consid\u00e8re que la mode, et s'il est amand\u00e9 ou modifier ou que sais-je, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:06 > 0:11:11) [82%] : \r\nVoil\u00e0, il faut qu'il reste au fond d'elle voulez maintenant qu'il est aujourd'hui la couleur d\u00e8s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:11 > 0:11:19) [88%] : \r\nDonc si, \u00e0 l'issue de cette p\u00e9riode effectivement de consultation c'est ce projet-l\u00e0 qui finalement abouti l\u00e0 en revanche pour vous diriez, effectivement plus besoin d'aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:20 > 0:11:26) [92%] : \r\nAlors je je le sugg\u00e9rais \u00e0 la Jeune chambre internationale mais encore une fois la d\u00e9cision leur appartient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:26 > 0:11:45) [90%] : \r\nOui alors Pauline Rappaz il faisait mention, la Commission nationale d'\u00e9thique a propos\u00e9 en d\u00e9but de semaine un autre mod\u00e8le, celui donc de la d\u00e9claration, les citoyens devraient sp\u00e9cifier s'ils veulent tout simplement oui ou non donner leurs organes \u00e7a enl\u00e8verait vraiment ce fardeau aux proches, plus que le plus que le simple consentement pr\u00e9sum\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:12:05) [90%] : \r\nOui, la question, au fond, c'est ce qu'on peut obliger oui \u00e0 n'importe quel citoyen \u00e0 se prononcer et \u00e7a, la commission d'\u00e9thique national d'\u00e9thique, dit d\u00e9j\u00e0 non donc au fond c'est pouss\u00e9, encourager les gens \u00e0 se prononcer, c'est ce qui se fait des jaunes j'aujourd'hui, on a vu une am\u00e9lioration du don, mais \u00e7a n'est pas suffisant, il y a toujours des patients qui d\u00e9c\u00e8dent en attente d'un organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:38) [90%] : \r\nEt la modification donc de la loi sur la transplantation propos\u00e9 ce matin par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en consultation jusqu'au 13 d\u00e9cembre le peuple aura donc le dernier mot, je vous remercie beaucoup Philippe Eckert, merci, merci, entre 15 et 20 millions de francs, ce serait le d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons, la faute notamment \u00e0 ses spectacles de jours on, on qui n'ont pas fonctionn\u00e9 aussi bien que pr\u00e9vu, Claude Olivier voulu vous \u00eates n'auteur d'un reportage sur ce sujet qui sera diffus\u00e9 ce soir au 19 30 alors 15 \u00e0 20 millions de d\u00e9ficit, franchement \u00e7a para\u00eet consid\u00e9rable, c'est confirm\u00e9, et comment l'expliquer surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:38 > 0:13:25) [91%] : \r\nAlors le le d\u00e9fi est \u00e9norme pour les organisateurs songer \u00e0 ces ar\u00e8nes immense sur la la la la grande place de de Vevey, la place du march\u00e9, une ar\u00e8ne de 20000 places, c'est 2 fois l'Arena de Gen\u00e8ve qu'il faut combler pour chaque spectacle avant m\u00eame le d\u00e9but de la manifestation, des voix s'\u00e9levait \u00e0, \u00e0 Vevey pour dire voil\u00e0 pour d\u00e9noncer un certain gigantisme de la part des organisateurs, au final, on se retrouve bien avec 65000 billets invendus, ce n'est pas rien, la plupart de ses invendus, c'\u00e9tait des billets pour les spectacles jour qui ont moins bien march\u00e9 que pr\u00e9vu, alors on se retrouve avec ce d\u00e9ficit, que nos sources, 2 acteurs impliqu\u00e9s dans la manifestation, un \u00e9valu\u00e9 entre 15 et 20 millions de francs, on verra ce que disent les comptes au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:25 > 0:13:30) [89%] : \r\nOui, alors, est ce qu'on sait aujourd'hui qu'il sera en mesure de payer ce d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:30 > 0:14:11) [92%] : \r\nBien \u00e9coutez la confr\u00e9rie et sa fondation dispose d'un tr\u00e9sor de guerre de 15 millions de francs, ce sont des capitaux et des des fonds propres rien n'engage la commune de Vevey, par exemple \u00e0 \u00e9ponger les dettes de de la manifestation, c'est m\u00eame le contraire, la commune pouvait se voir r\u00e9troc\u00e9der un un \u00e9molument en cas de b\u00e9n\u00e9fices, ce qui n'arrivera vraisemblablement pas mais il y a de la marge encore avec le canton qui a exon\u00e9r\u00e9 une partie de ses frais de s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation \u00e0 hauteur de 60 pourcent et qui pourrait au final passer ce seuil d'exon\u00e9ration \u00e0 100 pour 100, mais cela ne suffira certainement pas \u00e0 couvrir l'entier des pertes, les questions restent ouvertes, il y a eu hier soir une interpellation au conseil communal de Vevey pour savoir ce qui se passerait en cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:11 > 0:14:20) [94%] : \r\nD\u00e9route financi\u00e8re Claude Olivier apr\u00e8s l'euphorie de la f\u00eate, vous appelez, vous avez pu observer lors de votre enqu\u00eate, un certain malaise \u00e0 l'heure des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:20 > 0:14:55) [92%] : \r\nAh oui, un malaise, c'est le moins qu'on puisse dire, aussi bien la municipalit\u00e9 de Vevey, interpell\u00e9 hier soir dans cette par un conseiller communal de Vevey que le canton o\u00f9 les organisateurs confr\u00e9ries et direction, personne ne s'exprime, on a entendu mi- ao\u00fbt dans la matinale, ici m\u00eame, le directeur ex\u00e9cutif de la f\u00eate, Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, promettre un point presse sur les comptes dans les 10 ou 15 jours, un mois plus tard, toujours rien, il y a de l'embarras, on l'a ressenti au cours de notre enqu\u00eate avec certaines sources qui nous appelait depuis des num\u00e9ros masqu\u00e9s alors lorsqu'on veut les rappeler, on est bien emb\u00eat\u00e9 de l'embarras et beaucoup de questions auxquelles les organisateurs ne pourront pas \u00e9chapper au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:55 > 0:15:17) [88%] : \r\nMerci Claude Alain voulu et je rappelle donc que vous que votre reportage sera diffus\u00e9 ce soir dans le 19 30, pompiers, policiers et ambulanciers, vent debout contre les 30 kilom\u00e8tres heure la nuit en ville de Lausanne \u00e0 peine privative de libert\u00e9, retrait de permis, les services d'urgence craignent pour leur m\u00e9tier, ils redoutent de ne plus pouvoir faire correctement leur travail, Christophe tout Vert bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:25) [91%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'association cantonale vaudoise des ambulanciers, alors en quoi ces zones 30 sont-elles probl\u00e9matique pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:15:27 > 0:16:10) [80%] : \r\nCes tron\u00e7on sont probl\u00e9matique par rapport \u00e0 la loi, la circulation routi\u00e8re si courant qui, \u00e0 partir d'un d'un d\u00e9passement vite trop \u00e9lev\u00e9 devient un des chauffards justement c'est un retrait de permis de 2 ans et un potentiel et la peine privative de libert\u00e9 de une ann\u00e9e en tout cas, et puis pour nous en ville de Lausanne ben rouler en urgence \u00e0 on a 30, on s'est vite un d\u00e9lit chauffard \u00e0 cette mois km/h, c'est d\u00e9j\u00e0 des chauffards et actuellement, la loi Veil \u00e0 Sykora ne prend pas en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s des des services d'urgence, donc on est consid\u00e9r\u00e9 comme encore quel conducteur automobile avec les m\u00eames risques que que tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:10 > 0:16:20) [92%] : \r\nOui, mais en m\u00eame temps on peut comprendre que finalement la vie d'un patient qui est dans une ambulance vos d'un passant, je veux dire dans la rue vous tout autant qu'un patient dans dans l'ambulance non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:16:22 > 0:17:22) [85%] : \r\nBien, bien entendu, nous le la probl\u00e9matique c'est alors bien s\u00fbr, un puisque peur quant aux carri\u00e8res au permis de conduire, mais en tant qu'ambulancier, je crois, hein, je vais entre probl\u00e8me c'est aller des, des, des gens qui font, \u00e0 qui on fait appel aux urgences aussi des gens qui sont probablement des urgences vitales et puis ben si vous prenez le l'exemple de l'arr\u00eat cardiorespiratoire quelqu'un qui est en arr\u00eat cardio- respiratoire et sur laquelle on sait aucune manoeuvre \u00e0 \u00e0 Sion, ses chances de survie diminuent chaque minute qui passe, donc je vous laisse imaginer de baisser la la la la la vitesse \u00e0 30 la nuit \u00e7a ralentit forc\u00e9 pour la vue qu'est qu'aupr\u00e8s des patients et puis \u00e7a, \u00e7a pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me, surtout que la tendance est plut\u00f4t \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la les les services aupr\u00e8s des patients, on met en place des choses stentor Formule I, policier \u00e0 la au massage cardiaque avec \u00e9tait ce qui a tort, chaque patrouille de police, donc tout est fait, vraiment pour donner le maximum de chances ou au aux gens et puis l\u00e0, il y a une loi qui, qu'on va dans ce ce contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:22 > 0:17:26) [98%] : \r\nAlors vous avez eu des discussions avec la municipalit\u00e9, quel est le r\u00e9sultat de ces discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:17:27 > 0:18:02) [82%] : \r\nOr, la municipalit\u00e9 ben ils ont, ils ont, ils sont bien pris note, apr\u00e8s, ils sont un petit peu aussi cons\u00e9quent nous par rapport \u00e0 la loi vie Lescure \u00e0 qu'il va f\u00e9d\u00e9ral, on ne peut pas changer comme \u00e7a, oui, donc il y a du travail \u00e0 faire \u00e0 ce niveau-l\u00e0, vraiment ce que nous d\u00e9plorons, on sait la piste dans l'application de cette restriction fran\u00e7ais, c'est 30 kilom\u00e8tres heure \u00e0 Lausanne, un petit peu rapide, un autre sens s'prend et mesure ou ou des, des, des exceptions pour les services urgences, on passe \u00e0 30 et puis Roy essayer de quoi solutions apr\u00e8s pour nous, c'est un petit peu, c'est pas, c'est pas tellement acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:02 > 0:18:07) [96%] : \r\nAlors, la situation semble bloqu\u00e9e jusqu'o\u00f9 irez-vous pour pour vous opposer \u00e0 ces zones 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:08 > 0:18:32) [82%] : \r\nBah, un 1er temps, on m'a annonc\u00e9 qu'on allait sur opposition lorsque la mise \u00e0 l'enqu\u00eate sera sera voil\u00e0 et apr\u00e8s, bon, l\u00e0, on a bien conscience que cela juste avant le processus, mais de toute fa\u00e7on, il va falloir qu'on travaille vraiment sur laquelle il y a six tuera avec des partenaires comme les associations suisses ou si \u00e9tait diff\u00e9rents corps de m\u00e9tier pour appuyer un petit peu ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:32 > 0:18:40) [94%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, Christophe Studer, je rappelle que vous pr\u00e9sidez l'association cantonale vaudoise des ambulanciers, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:41 > 0:18:42) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:42 > 0:19:14) [93%] : \r\nC'est bonsoir et Gen\u00e8ve fait un grand pas en avant autre sur la question des places de stationnement en centre- ville, le Grand Conseil a vot\u00e9 hier un projet de loi qui permettra de supprimer davantage de places en surface pour les compenser par des places en sous- sol en dans des parkings souterrains \u00e0 proximit\u00e9 l'espace sera ainsi d\u00e9gag\u00e9 pour laisser la priorit\u00e9 aux transports publics, mais aussi aux cyclistes et aux pi\u00e9tons, selon le ministre de la Mobilit\u00e9 Serge Dal Busco cette d\u00e9cision permettra de supprimer jusqu'\u00e0 4000 places de Parking d'ici 4 ou 5 ans, Marc-Antoine mais sert bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:15 > 0:19:25) [92%] : \r\nSein vous \u00eates urbaniste charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL alors \u00e0 Gen\u00e8ve le transport motoris\u00e9 individuel a toujours occup\u00e9 une grande place, c'est presque une une petite r\u00e9volution cette d\u00e9cision non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:26 > 0:20:52) [89%] : \r\nMais la question, elle est effectivement de savoir quel est finalement le le taux de compensation que l'on prend est-ce que l'id\u00e9e c'est de maintenir les les surfaces que l'on a actuellement, donc le nombres de 1 de plateaux pas que l'on a en surface et simplement de l'et de les mettre en sous- sol parce que l\u00e0 se pose effectivement une question que l'on oublie assez c'est que dans un contexte, par exemple, comme celui de Gen\u00e8ve, voil\u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est assez r\u00e9cent mais qui est qui s'amplifie depuis le d\u00e9but de ces des 2000, c'est une sorte de motorisation des m\u00e9nages, on a aujourd'hui finalement \u00e0 40 45 pourcent des m\u00e9nages en ville de Gen\u00e8ve qui sont non motoris\u00e9s et on voit et on l'a vu d'ailleurs dans dans les villes al\u00e9maniques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsque l'on applique une compensation, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on on essaie de garder le nombre de places de parc mais que simplement on les met en sc\u00e8ne sol-sol on a cr\u00e9\u00e9 quelque part \u00e0 l'appel d'air et que l'on maintient finalement une sur- offre pour les places de qui s'adresse l\u00e0 \u00e0 des gens qui sont pas directement des r\u00e9sidents qui sont pas directement des consommateurs potentiellement de du tissu \u00e9conomique local mais qui viennent parce qu'il y a cette possibilit\u00e9 de de ce parquer quelque part, \u00e7a cr\u00e9e l\u00e0 une difficult\u00e9 \u00e0 maintenir \u00e0 la fois ben une forte attractivit\u00e9 du transport en commun et un projet de leur qualification, et il y a aussi un enjeu particulier justement \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le la la compensation, hein, et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'ensemble des villes suisses finalement sont tenus aujourd'hui dans les \u00e9quilibres politiques qui ont plus ou moins bloqu\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:52 > 0:20:56) [92%] : \r\nOui, donc c'est pour des raisons politiques, il y a eu cette compensation un pour un, diriez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:56 > 0:21:49) [89%] : \r\nOui, oui, oui, c'est vraiment l'h\u00e9ritage, finalement, on le voit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 inscrit dans plusieurs mois, toutes les villes suisses il y a au tournant d\u00e8s les ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 dans des plans directeurs mobilit\u00e9, ils sont aujourd'hui extr\u00eamement contraignant, et il faut aussi voir que cet arbitrage, qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque politique \u00e9tait fait \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le mobilit\u00e9s alternatives, notamment les transports en commun n'\u00e9tait pas au tandem d\u00e9ployer autant riche qu'aujourd'hui et finalement, on met en place aujourd'hui des solutions qui ne sont pas directement li\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 de l'offre que l'on a, et c'est \u00e7a qui est un peu dommage dans ce d\u00e9calage, mais aujourd'hui il est effectivement politiquement extr\u00eamement difficile d'arriver et Gen\u00e8ve et pr\u00e9curseur, peut-\u00eatre dans la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette compensation de trouver les solutions qui d\u00e9passe ce blocage, la cour finalement investir aussi dans dans l'alternative \u00e0 la au stationnement et \u00e0 la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:49 > 0:22:05) [89%] : \r\nMais quel serait l'id\u00e9al, alors que vous diriez que quoi que gr\u00e2ce justement au d\u00e9veloppement des transports aujourd'hui public donc il y il y a pas besoin de compenser, mais alors on fait quoi, on r\u00e9duit drastiquement les de 2 parcs de mani\u00e8re nette si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:05 > 0:22:52) [90%] : \r\nMais la question est effectivement d'avoir une politique qui a un peu plus souple, qui tiennent aussi par exemple compte de de Paul stimuler de mutualisation, par exemple dans les espaces dans les zones industrielles dans les espaces de travail avec les espaces r\u00e9sidentiels, on a aujourd'hui un clivage finalement entre les places de parc qui sont lancer \u00e0 individuellement \u00e0 la fois pour les travailleurs et de de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour les usagers et de l'autre c\u00f4t\u00e9 encore Les pour les r\u00e9sidants alors qu'il y a l\u00e0 un une possible mutualisation des places qui pourrait permettre de r\u00e9duire de beaucoup le volume aussi parce que l'on fait face \u00e0 des co\u00fbts pour les collectivit\u00e9s qui sont gigantesques, lorsque l'on parle de construire des des parkings souterrains, c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, mais c'est le cas aussi dans des des plus petites villes qui ont des des centres historiques pr\u00e9serv\u00e9es Patrimoine o\u00f9 il est extr\u00eamement difficile d'aller construire les infrastructures souterraines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:52 > 0:23:13) [90%] : \r\nOui, alors aujourd'hui, vous le disiez, pour des raisons politiques, c'est plus disons c'est plus acceptable, hein, cette compensation, ils n'ont, c'est vrai que les commer\u00e7ants qu'on a pu contacter \u00e9taient plut\u00f4t content de cette d\u00e9cision en disant au fond si les parkings en surface disparaissent au profit d'autant de Parking en sous- sol pourquoi pas, nous y sommes favorables, c'est important de tenir compte aussi de leur point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:14 > 0:24:12) [89%] : \r\nAlors effectivement, mais ce que l'on l'oublie parfois, c'est que, avec des des requalifications urbaines comme il est possible lorsque l'on, on arrive \u00e0 finalement sortir l'espace public de l'espace public l'ensemble de de ces places l\u00e0 on a aussi une requalification et donc une cr\u00e9ation de nouvelles populations qui vient compl\u00e9ter les am\u00e9nit\u00e9 et il y a un effet probablement de basculement aussi de la client\u00e8le qui qui a, qui est int\u00e9ressant pour le le tissu local et on l'oublie cette transformation l\u00e0 qu'effectivement vous avez pas le m\u00eame client la m\u00eame type d'offre, lorsque vous avez par exemple l'ensemble de centre- ville capitale initi\u00e9s, qui a qualifi\u00e9 ou un centre- ville ou propos\u00e9 \u00e0 l'est de plus ou moins parce qu'on a en voiture et aujourd'hui on oublie cette transformation l\u00e0 lorsque l'on se pose, d'un point de vue l\u00e9gitime finalement et les repr\u00e9sentants du commerce qui ont simplement l'id\u00e9e que, \u00e0 terme, si on r\u00e9duit trop l'acc\u00e8s \u00e0 leur commerce en voiture, il risque de perdre effectivement des clients alors qu'il y a aussi une phase de de transformation qui \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:12 > 0:24:18) [89%] : \r\nMerci beaucoup de votre \u00e9clairage Marc-Antoine mais Serge rappelle, mais vous avez bien oui, urbanistes et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:18 > 0:24:19) [92%] : \r\nVotre salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:19 > 0:24:38) [93%] : \r\nC'est une figure haute en couleur de la politique fran\u00e7aise qui dormiront en prison ce soir 4 ans ferme pour Patrick Balkany, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour fraude fiscale, Alexandra Bell, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Paris, alors avec cette d\u00e9cision s\u00e9v\u00e8re des juges, c'est toute une part sombre des moeurs politiques fran\u00e7aises qui est sanctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:39 > 0:25:19) [93%] : \r\nPatrick Balkany, derri\u00e8re les barreaux apr\u00e8s 30 ans de jeu du chat et de la souris avec la justice, le symbole est fort, c'est rarissime qu'un homme politique soit imm\u00e9diatement incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 du verdict pour un \u00e9lu en exercice, c'est m\u00eame du jamais vu, le bouillonnant maire de l'ouest parisien a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 \u00e0 la prison de la Sant\u00e9 et son fameux secteur VIP, Isabelle Balkany, \u00e9pouse et premi\u00e8re adjointe au maire, est condamn\u00e9e elle \u00e0 3 ans ferme mais reste pour l'heure en libert\u00e9 pour raisons de sant\u00e9, ce couple qui a fait de Levallois- Perret une baronnie qu'il dirige depuis 1983 se voit \u00e9galement infliger 10 ans dit N\u00e9jib Libye l'\u00e9t\u00e9 et puis un autre verdict sur le volet de corruption et blanchiment d'argent doit \u00eatre prononc\u00e9 le mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:19 > 0:25:25) [89%] : \r\nProchain alors, ce proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 un Alexandre tant les t\u00e9moignages ont paru parfois hallucinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:25 > 0:26:13) [89%] : \r\nOui, le train de vie des Balkany qui r\u00e9glait ses d\u00e9penses au quotidien en grosses coupures, les lingots d'or cach\u00e9s en Suisse, tout semblait caricaturale, \u00e0 commencer par l'attitude de Patrick Balkany, lui- m\u00eame grand bourgeois bling-bling \u00e0 la \u00e0 la voix caverneuse injuriant ses adversaires souvent cigare aux l\u00e8vres, toujours anim\u00e9 par cet aplomb peut-\u00eatre cette candeur persuad\u00e9s, semble-t-il, qu'il s'en sortirait comme \u00e0 chaque fois, malgr\u00e9 l'\u00e9preuve de soustraction fiscale qui s'accumulent, son bagout, son assurance \u00e0 toute \u00e9preuve a fait rire internet comme par exemple lorsqu'il a interrompu son je\u00fbne, son avocat en pleine conf\u00e9rence de presse, Me Dupont- Moretti, Star du barreau, surnomm\u00e9 \u00e0 tort, h\u00e9 bien, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire acquitter ce client- l\u00e0 il fera appel fulminant contre la mesure d'incarc\u00e9ration imm\u00e9diate, c'est une humiliation, on a voulu se payer les Balkany, a-t-il lanc\u00e9 aux journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:13 > 0:26:17) [94%] : \r\nOui, Alexandre est-ce que c'est la fin de toute une \u00e9poque marqu\u00e9e par les affaires en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:18 > 0:26:58) [91%] : \r\nAlors, en tout cas c'est un coup de tonnerre pour ce d\u00e9partement aller Les Hauts-de-Seine pr\u00e8s de la capitale, o\u00f9 une certaine droite affairiste a r\u00e9gn\u00e9 sans partage les premiers articles du Canard encha\u00een\u00e9 sur les pratiques des Balkany, remonte \u00e0 1988 les associations qui luttent contre la corruption se r\u00e9jouissent de cette condamnation qui arrive toutefois bien tard, selon elle, elle d\u00e9plore un \u00e9chec collectif, de la justice des institutions, des \u00e9lecteurs aussi peut-\u00eatre qu'ils n'ont pas mis de frein \u00e0 ces d\u00e9cennies de d\u00e9linquance \u00e9conomique, selon l'expression d'un juge, le message des magistrats, on ne comprend va au-del\u00e0 de l'affaire Balkany c'est un avertissement s\u00e9v\u00e8re oui la culture politique de la magouille, h\u00e9 bien, \u00e7a finit par se payer et ch\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:58 > 0:27:27) [92%] : \r\nMerci Alexandre Habay, vous \u00e9tiez en Direct de Paris en Turquie la d\u00e9sillusion se propage au sein de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident, Redjep Tayyip Erdogan malgr\u00e9 la perte de grandes villes, aux derni\u00e8res municipales, le chef de l'\u00c9tat refuse et sanctionne m\u00eame la moindre remise en question de sa ligne politique, dernier exemple en date, la d\u00e9mission cette semaine d'une c\u00e9l\u00e8bre journaliste d'un quotidien pro- gouvernemental Anne Andlauer, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Istanbul, pourquoi cet \u00e9ditorialiste a-t-elle jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:28 > 0:28:16) [89%] : \r\nEh bien m\u00eame Albayrak envoy\u00e9 \u00e0 son journal Yannick Chassaing qu'une chronique dans laquelle elle critiquait la condamnation \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans de prison de la responsable \u00e0 Istanbul du principal parti d'opposition, elle, comme beaucoup, que ce verdict donnait l'impression que le pouvoir cherchait \u00e0 se venger de la perte d'Istanbul aux municipales mais ces critiques, les Lecteurs de Y\u00e9niches afin ne les ont pas lus car la chronique 2\u00e8me albayrak a tout simplement \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 la journaliste a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, elle l'a annonc\u00e9 sur Twitter en publiant le fameux texte son d\u00e9part fracassant apr\u00e8s 10 ann\u00e9es de chronique dans ce journal n'est que la face visible d'une g\u00eane m\u00eal\u00e9e de d\u00e9sillusion qu'on sent monter un hameau de moins en moins couverts chez certains de ses coll\u00e8gues qui travaillent dans la presse pro- gouvernementale, une d\u00e9ception qui touche aussi certains cadres de la formation au pouvoir et une partie des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:16 > 0:28:23) [96%] : \r\nOui, l'AKP, qui fait d'ailleurs face \u00e0 une v\u00e9ritable fronde interne avec le d\u00e9part des ces derni\u00e8res semaines de certains de ses poids lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:23 > 0:29:13) [93%] : \r\nOui et celui dont on parle le plus cette Ali Babadjane l'ancien ministre de l'\u00e9conomie qui a d\u00e9missionn\u00e9 en juillet, soutenu en coulisses par l'ancien pr\u00e9sident Abdullah G\u00fcl, il se pr\u00e9pare \u00e0 fonder un nouveau parti, il a annonc\u00e9 cette semaine au quotidien car ce journal s'adresse \u00e0 la base de l'AKP et accueillent d'ailleurs dans sa r\u00e9daction, une partie des journalistes qui \u00e9crivait autrefois dans les titres pro- gouvernementaux et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us quand ils n'ont pas tout simplement \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte pour un simple reproche l'autre figure en r\u00e9bellion ouverte contre Redjep Tayyip Erdogan c'est son ancien 1er ministre Ahmed Davutoglu vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d'exclusion \u00e0 cause de ses critiques, il a d\u00e9missionn\u00e9 aujourd'hui et s'appr\u00eate, lui aussi, a fond\u00e9 un nouveau parti, ces d\u00e9missions sont embarrassantes pour le pr\u00e9sident turc qui n'a jamais subi une telle remise en cause de son autorit\u00e9 au sein du parti qu'il a fond\u00e9 il y a les 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:13 > 0:29:18) [94%] : \r\nAnne au-del\u00e0 des revers \u00e9lectoraux de l'AKP, quelles sont les causes du m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:19 > 0:29:59) [92%] : \r\nAlors ce que ces voix critiques reprochent \u00e0 leur parti au pr\u00e9sident, ce sont \u00e9videmment ces d\u00e9rives r\u00e9pressives ces atteintes \u00e0 la libert\u00e9 d'expression qui viole ce qui constituait, selon eux, les valeurs fondatrices de l'AKP, mais le probl\u00e8me est la cause premi\u00e8re de cette \u00e9mission, c'est l'absence d\u00e9sormais totale d'introspection et donc de d\u00e9bat au sein du parti, ceux qui osent exprimer une voix discordantes sont mis \u00e0 l'\u00e9cart et ceux qui le font publiquement sont accus\u00e9s de trahison aux yeux de certains de ses partisans et ancien compagnon de route rejettent et perdra et non seulement d\u00e9connect\u00e9 de la base de son parti, mais il a aussi perdu son aura et cela se v\u00e9rifie en chiffres entre ao\u00fbt 2018 et juillet 2019, l'AKP a perdu pr\u00e8s de 800000 m'en prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:59 > 0:30:31) [91%] : \r\nAnne Andlauer en Direct d'Istanbul, relancer l'\u00e9conomie est aussi une t\u00e2che des \u00c9tats, Mario Draghi, l'a clairement exprim\u00e9, hier, au terme de la r\u00e9union de la Banque centrale europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident de la BCE, a m\u00eame soulign\u00e9 que la politique budg\u00e9taire devait devenir le premier outil de relance \u00e9conomique avant la politique mon\u00e9taire Arthur juriste bonsoir bonsoir, l\u00e0 vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Landolt tu es compagnie alors ce transfert du mon\u00e9taire ou budg\u00e9taire, est ce que c'est tout simplement la preuve que l'on on a atteint les limites de la politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:31 > 0:31:12) [93%] : \r\nC'est la preuve que finalement les banquiers centraux ont \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 soutenir activement l'activit\u00e9 \u00e9conomique en Europe depuis plusieurs ann\u00e9es mais \u00e9galement finalement que le dogme d'assainir les finances publiques, s'est montr\u00e9 contreproductif, en particulier en Allemagne, l'id\u00e9e des banquiers centraux, aujourd'hui, en particulier pour la zone Euro, c'est de montrer finalement qu'il a 3 objectifs : le 1er c'est d'instaurer, beaucoup plus de confiance pour que l'investissement puisse repartir le second, c'est d'\u00e9viter un nouveau choc sur les finances publiques et le 3\u00e8me, c'est d'appeler \u00e0 beaucoup plus de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre la politique mon\u00e9taire et la politique budg\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire une politique mixte europ\u00e9enne o\u00f9 les \u00c9tats aujourd'hui en gros relais \u00e0 prendre par rapport \u00e0 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pr\u00e9c\u00e9demment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:12 > 0:31:21) [94%] : \r\nEn quelque sorte une nouvelle \u00e9tape, coordination des politiques mon\u00e9taires et budg\u00e9taires et d'ailleurs \u00e7a pourrait fonctionner puisque les taux d'int\u00e9r\u00eat sont bas, donc les emprunts sont moins chers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:21 > 0:31:46) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait des taux n\u00e9gatifs, \u00e7a signifie que, m\u00eame avec une croissance nulle un \u00e9tat aujourd'hui peut s'endetter sans prendre le risque de remettre en cause la soutenabilit\u00e9 de la dette publique, c'est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 rembourser au cours des prochaines ann\u00e9es, sa dette c'est \u00e7a et c'est \u00e9galement pour les investisseurs, finalement un co\u00fbt \u00e0 payer qui qu'ils offrent finalement \u00e0 l'Allemagne \u00e0 la France, donc l'Allemagne est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour s'endetter davantage, donc \u00e7a offre d'importantes opportunit\u00e9s h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:46 > 0:31:51) [87%] : \r\nOui, alors qui dit relance budg\u00e9taire dit plus de d\u00e9penses, mais dans quel domaine au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:51 > 0:33:35) [91%] : \r\nAlors c'est tout le d\u00e9bat et je crois que l'intervention de Mario Draghi \u00e9tait implicitement d'appeler les les politiciens notamment la Commission europ\u00e9enne a beaucoup plus d\u00e9bat de ces sujets, il y a 2, 2 sujets qui sont importants, c'est savoir si, oui, on a l'espace des d\u00e9penses publiques pour faire davantage mais est-ce qu'on doit les investir \u00e0 court terme, c'est-\u00e0-dire revenir aux investissements plut\u00f4t ancien, des dizaines d'ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en investissant dans des nouveaux ponts dans des routes dans de l'infrastructure, ce qui va avoir un impact sur la conjoncture a 12 18 mois mais finalement \u00e0 la fin on va revenir \u00e0 la situation d'aujourd'hui et le vrai d\u00e9bat, il est sur le long terme et aujourd'hui la probl\u00e9matique pour l'Europe, elle est d'homog\u00e9n\u00e9iser les \u00e9conomies entre elles et en homog\u00e9n\u00e9iser commis entre elles par le capital humain, en particulier par l'\u00e9ducation par la formation, et donc le second d\u00e9bat qu'on doit avoir, m\u00eame en Allemagne, c'est finalement se dire, est ce que nous, Allemands, on a besoin d'investir davantage au capital humain, l'\u00e9conomie allemande et l'une en termes d'\u00e9ducation, de formation la plus avanc\u00e9e dans le monde, donc \u00e7a ne vient pas de l\u00e0, est ce qu'on a besoin d'investir en capital, l'accumulation de capacit\u00e9 en Allemagne des ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s importante et donc finalement le besoin en Europe n'est pas en Allemagne, il est en Espagne, il en Italie les dans l'Europe du Sud, et donc le message de Draghi il appelle finalement \u00e0 beaucoup plus se mobiliser, \u00eatre enfin r\u00e9actif et tr\u00e8s rapide sur l'\u00e9laboration d'un budget europ\u00e9en et sur le r\u00f4le aussi la Banque europ\u00e9enne d'investissement pour savoir comment b\u00e9n\u00e9ficier de cet environnement de taux n\u00e9gatifs mais \u00e9galement comment les rendre attractif pour les Allemands qui aujourd'hui ont ces liquidit\u00e9s mais doivent les pr\u00eater \u00e0 des Italiens, des espagnols qui politiquement peut sembler difficile mais si les incitations sont l\u00e0 au niveau de l'Europe, on peut arriver \u00e0 homog\u00e9n\u00e9iser les activit\u00e9s \u00e9conomiques dans diff\u00e9rents pays en Europe et donc permettre \u00e0 cette zone Euro enfin peut-\u00eatre de s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:35 > 0:33:41) [93%] : \r\nOui, et sinon, qu'est ce qui se passera \u00e0 quoi faut-il s'attendent si jamais ce ce d\u00e9bat sur la relance budg\u00e9taire n'a pas eu lieu, n'a pas lieu au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:41 > 0:34:11) [89%] : \r\nIl faut s'attendre \u00e0 long terme \u00e0 des taux n\u00e9gatifs durablement et plus n\u00e9gatif au cours des prochains trimestres 5 premi\u00e8res impact, le second un impact s'attendre \u00e0 des politiques mon\u00e9taires non conventionnelles, donc des rachats d'actifs par la BCE, qui vont perdurer et \u00e7a a un impact Direct sur la Suisse, en particulier sur la Banque nationale suisse qui, du coup, structurellement, va devoir continuer \u00e0 intervenir sur le march\u00e9 des changes pour limiter l'appr\u00e9ciation du franc suisse et va \u00e9galement \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 diminuer son taux directeur, avec un impact pour nous, tout ce qui peut \u00eatre sur le cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:11 > 0:34:37) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Arthur j'ai russe devra bien quelques instants avec nous dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Landolf et compagnie, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e et c'est parti, le coup d'envoi de la nouvelle saison de National League en hockey sur glace sera donn\u00e9 dans un peu plus d'une heure, les supporters sont impatients apr\u00e8s 6 mois d'abstinence, les \u00e9quipes aussi sont impatientes d'en d\u00e9coudre, Alain Th\u00e9baud, vous \u00eates \u00e0 la Biennale Arena pour le derby Romand Bienne Fribourg Gott\u00e9ron alors quelle est l'ambiance \u00e0 heure H moins une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:38 > 0:35:36) [90%] : \r\n\u00e9coutez ma mettent, on va dire, ambiance bon enfant, le public est encore \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade, il fait chaud, les portes ne sont pas encore ouverte, il faut dire aussi que la pause est longue hockey-sur-glace 6 mois si on compare avec le football, les matches Sami indiquent des tendances, mais l'enjeu n'est pas le m\u00eame lorsque le championnat commence, seule la v\u00e9rit\u00e9 du championnat compte le d\u00e9part est les points engrang\u00e9s sont des points en banque est souvent un bon d\u00e9part conditionne la suite du championnat un mauvais d\u00e9part peut tr\u00e8s vite engendrer une crispation, une situation de crise des \u00e9quipes en mauvaise posture, peuvent aussi faire appel \u00e0 de nouveaux joueurs \u00e9trangers, voire m\u00eame actionn\u00e9 le couperet en ce qui concerne l'entra\u00eeneur, apr\u00e8s il y a d'autres facteurs qui entrent en ligne de compte notamment les les blessures, rappelez-vous la saison derni\u00e8re, je d'un peu perdu ces 2 attaques ont \u00e9trangers lors du 1er week- end de championnat, le d\u00e9part est important aussi pour la confiance des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:36 > 0:35:47) [89%] : \r\nAlain depuis plus de 20 ans a le championnat de la National League auparavant de l'ann\u00e9e.\r\nLigue nationale a est domin\u00e9e par les m\u00eames \u00e9quipes, quid de ce nouvel exercice et des \u00e9quipes romandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:48 > 0:36:34) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que Bern Z\u00fcrich Davos et dans une moindre mesure, Lugano r\u00e8gne sur le championnat suisse depuis 20 ans mais cette saison, pourrait \u00eatre celle du et V-Zug l'\u00e9quipe de Suisse centrale a frapp\u00e9 de grand coup sur le march\u00e9 des transferts avec les engagements du gardien de Berne Leonardo de Giannoni aussi de l'attaquant de Lugano Gr\u00e9gory Hofmann, on sait que le gardien fait souvent la diff\u00e9rence, et notamment dans la finale des play- offs en six concerne les \u00e9quipes romandes Bienne et Lausanne peuvent jouer les trouble-f\u00eate, pourquoi pas une finale Fribourg- Gott\u00e9ron avec 4 nouveaux \u00eatre Rongier va tenter de renouer avec les play- offs enfin pour Gen\u00e8ve- Servette \u00e7a sont plus difficiles parce que le pari est audacieux Gen\u00e8veServette mise sur la jeunesse, donc \u00e0 voir si cela va payer \u00e0 court terme, mais \u00e7a devrait payer en tout cas \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:34 > 0:36:45) [89%] : \r\nMerci Alain Th\u00e9bault en Direct de Bienne, vous allez suivre Bien Fribourg- Gott\u00e9ron et on vous retrouve dans nos rwandais rendez- vous d'information de la soir\u00e9e, quant aux autres \u00e9quipes romandes Lausanne se d\u00e9place \u00e0 Lugano et Gen\u00e8ve Servette se rend \u00e0 l'embargo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:47 > 0:36:50) [78%] : \r\nForum vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:51 > 0:36:56) [86%] : \r\nIl y a 18 heures 32 libre circulation on annule tout c'est lors du grand d\u00e9bat \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:56 > 0:38:09) [89%] : \r\nOui, faut-il annuler purement et simplement la libre- circulation, c'est le souhait de l'UDC avec son initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e d\u00e9battu lundi au Conseil national, mais notre \u00e9conomie il survivra-t-elle nous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s de conseillers nationaux Micha\u00ebl Buffat UDC Vaudois Nicolas Roche Fernandez socialiste Vaudois, \u00e9galement avec nous Thierry br\u00e8che populaire d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel et entrepreneurs, bonsoir, bonsoir, je signale que vous \u00eates tous 3 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'est pas candidat mais \u00e9galement avec nous sommes Bernard il y a guerre, vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse bonsoir, bonsoir, bonsoir, donc \u00e0 tous les 4, nous allons donc parler de cet accord sur la libre circulation, il faut rappeler qu'il est entr\u00e9 en vigueur en 2002, qu'il donne le droit aux ressortissants suisses et de l'Union europ\u00e9enne de choisir librement leur lieu de travail et leur domicile sur tout le territoire alors Micha\u00ebl Buffat vous \u00eates UDC vous voulez donc mette fin \u00e0 cette libre circulation en Suisse une libre circulation qui est, qui est par les Suisses ont, ils l'ont prouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, que ce soit dans les urnes, on en ao\u00fbt, de quoi on vote votants sur les accords bilat\u00e9raux, par le pass\u00e9, pourquoi, dans le fond, vous voulez aujourd'hui supprimer cette circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:10 > 0:38:18) [84%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, excusez-moi de vous corriger, mais dans les urnes, le peuple suisse exprim\u00e9 du 1014, au niveau donc la Suisse g\u00e8re de mani\u00e8re autonome, sans son immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:18 > 0:38:28) [91%] : \r\nC'est vrai, mais par le pass\u00e9, c'est quand m\u00eame \u00e0 plusieurs reprises prononc\u00e9 sur la libre circulation et il l'a pl\u00e9biscit\u00e9 voil\u00e0 mais c'est vrai que votre initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, donc en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:28 > 0:39:06) [88%] : \r\nEnsuite, ce qu'il faut voir, c'est que cette immigration que nous vivons maintenant en fait c'est une immigration de masse, c'est une migration, on a plus de 75000 personnes en moyenne qui sont arriv\u00e9es chaque ann\u00e9e en Suisse, c'est \u00e9norme, c'est une ville comme comme Bienne qui qui on doit cr\u00e9er chaque ann\u00e9e en Suisse, et \u00e7a c'est \u00e9norme, cons\u00e9quence notamment des cons\u00e9quences sur la qualit\u00e9 de vie de no nos citoyens, c'est plus de b\u00e9ton, c'est plus de logements \u00e0 devoir c'est plus de 2 voitures sur les routes avant pour venir chez vous, je mettais 10 minutes en voiture, mais nous, aujourd'hui, j'ai mis 45 minutes pour monter jusqu'\u00e0 \u00e0 la Sala c'est aussi plus de criminalit\u00e9 est-ce aussi beaucoup plus de coups dans le domaine du du social, o\u00f9 beaucoup de gens qui sont venus et cr\u00e9dible, circulation et mais non du du social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:06 > 0:39:28) [91%] : \r\nUn Nicolas Rochas Fernandez avant de venir aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques, hein, \u00e0 ce que nous apporte cette libre- circulation c'est vrai qu'on aujourd'hui on a une Suisse qui compte 8 1000000 544000 habitants, le cap des 10 millions pourrait \u00eatre franchi en 2039 selon les les chiffres de de de l'OFS c'est \u00e9norme hein, on voit que les infrastructures ne sont peut-\u00eatre pas pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:28 > 0:40:05) [86%] : \r\nOui, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0 il faut les financer des infrastructures qui a un boom aussi d\u00e9mographique avec les merci, il faut voir o\u00f9 l\u00e0, l'UDC est compl\u00e8tement incoh\u00e9rente sec chaque fois il y a des cr\u00e9dits sur les transports publics ou pour am\u00e9liorer, par exemple, des logements d'utilit\u00e9 publique \u00e0 loyers abordables, chaque fois, l'UDC effectivement se se refuse ces cr\u00e9dits avance \u00e7a aux politiques aussi de d'investir, d'investir dans dans le manque effectivement donc, en fait, l'UDC ce qu'elle fait ce qu'elle joue sur la peur, on est trop et en fait tout est la faute des \u00e9trangers excusez-moi un peu de synth\u00e9tiser votre discours, mais c'est un petit peu \u00e7a, m\u00eame les 2, le mauvais temps, un moment d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:05 > 0:40:26) [82%] : \r\nAlors Monsieur Rochat peut faire des recherches, il trouve un seul cr\u00e9dit pas bien, puis dans les investissements routiers que que l'UDC ou un refus\u00e9 : je suis bien volontiers que je l'\u00e9couterais pour voir c'est sais pas que c'est c'est pas triste tant c'est pas toujours le cas, mais enfin bon madame sont pas dure, plus on a toujours soutenu, c'est plut\u00f4t vous ainsi que vos alli\u00e9s, les Verts qui avaient tendance \u00e0 vouloir freiner tout ce qui est le d\u00e9veloppement du du r\u00e9seau routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:40:26 > 0:40:30) [89%] : \r\nAlors on va pas faire le d\u00e9bat ce soir sur le r\u00e9seau serait la question qui est sur la libre- circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:30 > 0:40:50) [93%] : \r\nEt on m'a pos\u00e9 cette question quand m\u00eame qui est tr\u00e8s importante, est ce qu'on peut se passer de cette libre circulation, Micha\u00ebl Buffat, ces travailleurs \u00e9trangers qui viennent de l'Union europ\u00e9enne, ils viennent parce que l'\u00e9conomie les demandes, hein, il faut quand m\u00eame rappeler que l'Union europ\u00e9enne, c'est le principal partenaire \u00e9conomique de la Suisse alors est-ce que notre \u00e9conomie peut vraiment se passer de cette libre circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:50 > 0:41:34) [86%] : \r\nCe qu'il faut voir, c'est que nous avons d\u00fb La Libre circulation en disant que \u00e7a permettrait \u00e0 nos entreprises de pouvoir les trouver des sp\u00e9cialistes qui sont sur le march\u00e9, or aujourd'hui ce qu'on constate, c'est que dans les jours qui entrent en Suisse, au moyen de la ADDIP circulation sur 10 personnes qui en Suisse 5 uniquement 5 pour travailler les autres c'est de familial ou autre, et sur ces 5 qui viennent travailler, il y a qu'une personne qui vient pour un emploi sp\u00e9cialis\u00e9e qui est qui est vraiment n\u00e9cessaire \u00e9conomie les 4 autres viandes ou disons l\u00e0 o\u00f9 d'ailleurs le toute ch\u00f4mage et puis plus \u00e9lev\u00e9, donc effectivement \u00e7a pose, \u00e7a pose probl\u00e8me, effectivement, \u00e7a pose probl\u00e8me que des, des gens viennent et on voit toutes les cons\u00e9quences n\u00e9gatives \u00e7a pour notre notre population, on parle des des ch\u00f4meurs de plus de 50 ans beaucoup de de ces immigr\u00e9s qui viennent en Suisse prennent le travail d'autres personnes qui se retrouvent au ch\u00f4mage et qui a pris \u00e9merge de notre sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:34 > 0:41:43) [94%] : \r\nBernard Rueger, vous repr\u00e9sentez l'\u00e9conomie ce soir dans le fond, la Suisse se portait bien avant l'introduction de la libre- circulation est-ce qu'on peut s'en passer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:44 > 0:42:44) [90%] : \r\nNon, la Suisse a beaucoup gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation faut faut \u00eatre il faut \u00eatre pr\u00e9cis, hein, d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC on a d\u00fb signer des accords bilat\u00e9raux, il semblerait que le peuple suisse s'en r\u00e9jouissent beaucoup, donc l\u00e0 je fais, je les je les remercie ceux qui mettaient beaucoup plus maintenant dans dans ce que je viens d'entendre \u00e0 la seconde, parler d'autoroute aller tout ce que vous voulez mais vous pr\u00eacher la d\u00e9croissance et \u00e7a, c'est pour moi, c'est extr\u00eamement \u00e9tonnant qu'un parti bourgeois pr\u00eache la d\u00e9croissance, je vous rappelle quand m\u00eame que si notre pays va mieux que tous les autres pays dans le monde, un jour, midi reprend seulement qu'en Europe, c'est parce qu'effectivement on r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des places de travail il y a pas de croissance, il y a pas de places de travail et puis l\u00e0, moi je viens directement de l'\u00e9conomie mais mais mais le march\u00e9 du travail, c'est qu'on ne trouve pas les personnes qui qui nous sans utile et alors si on parle d'immigration, moi ce qui me d\u00e9range, un petit peu l\u00e0- dedans, c'est que c'est c'est tr\u00e8s ambigu comme initiative parce qu'en fait c'est torpiller les, les, les accords bilat\u00e9raux avec l'effet guillotine, c'est on n'est pas du tout en train de discuter d'immigration ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:44 > 0:42:50) [86%] : \r\nAlors on va y venir en toute \u00e0 l'heure \u00e0 Arras, on va y venir tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 7 E clos \u00e0 tous que le poids de cette clause guillotine non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:51 > 0:42:56) [94%] : \r\nPour vous, voil\u00e0, on ne peut pas se passer l'\u00e9conomie suisse ne peut pas se se se passer de alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:56 > 0:43:34) [82%] : \r\nJe suis bien juste, je veux juste avant, merci, je trouve qu'il serait pour la tous clients \u00e0 plus de 50 ans peut, tant qu'on ne cherche pas la d\u00e9croissance, c'est pas le but, c'est s'il veut une immigration qui correspondent aux besoins de l'\u00e9conomie, mais on n'a pas besoin de l'accord de libre- circulation pour faire venir chez nous des gens qui, qu'on aurait besoin sur le march\u00e9 du travail, mais quand on joue fait comment sur 10 personnes qui entrent, il en n'a qu'une, qui est vraiment n\u00e9cessaire \u00e9conomique que 5 autres ne viennent pourquoi travailler et quatre qui viennent pour prendre des emplois ou le Tour mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9 mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, mais vous \u00eates oblig\u00e9s, c'est la R\u00e9publique \u00e0 dire personnes sont entr\u00e9s l'ann\u00e9e pass\u00e9e dans le pays et de 170000 la moiti\u00e9 pour travailler sur ces 70000 14 1000 t\u00e9l\u00e9travailleurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, d'\u00e9conomies et qui vont toujours continuer \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:34 > 0:43:56) [78%] : \r\nNice \u00e7a 7 ministres Nicole se des statistiques non, moi je suis dans le monde du travail, je cherche du monde, je trouve pas alors je sortais des statistiques, vous vous parlez donc de vraiment mais non, mais une seule arme sans sans gravit\u00e9, accusations et vous ne pouvez pas m\u00e9langer le ce que disons familiale et l'immigration, le le le le le le citoyen, l'Union europ\u00e9enne qui vient chez nous obliger d'avoir un permis de travail, il faut, \u00e7a va venir sur revenir c'est totalement automobiliste vois la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:56 > 0:44:18) [88%] : \r\nMais Nicolas Rochas Fernandez vous \u00eates conseiller national socialiste, je l'ai dit mais vous \u00eates aussi, vous \u00eates aussi syndicaliste enfants travaillait au sein du travailler en tout cas comme juriste au syndicat Unia Nord-vaudois l'initiative demande une vraie pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dans le fond vous \u00e7a, c'est pas quelque chose qui, qui vous r\u00e9jouit de d\u00e9fendent d'abord les les travailleurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:18 > 0:45:00) [86%] : \r\nNon, mais le le vrai but de cette initiative, \u00e7a vise \u00e0 d\u00e9manteler l'apr\u00e8s- taxe sur les salaires, la protection des travailleurs Monsieur Buffat vous avez tout un au paradis de la course agr\u00e9able tant, c'est que vous baisser le ch\u00f4mage vous a laiss\u00e9 par l'\u00e9motion, monsieur Roche faire mal, \u00e7a sent un peu plus cordiales nos \u00e9changes, vous parliez de la protection des travailleurs de plus de 50 ans, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, c'est un grand probl\u00e8me, parce que c'est il y a eu plus de progression des des plus de 50 ans que ceux de moins de 50 ans, mais vous avez vous- m\u00eame refus\u00e9 des propositions de mon excellent coll\u00e8gue Pardini socialiste sur renforcer la protection des travailleurs de plus de 50 ans pour renforcer la formation pour renforcer aussi les motifs de licenciement, vous avez un droit \u00e0 \u00eatre ensuite reclass\u00e9s dans une autre place de travail, donc il y a eu encore en hausse, et vous avez toujours combattues, l'UDC vous qui pr\u00e9tendez d\u00e9fendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:00 > 0:45:11) [82%] : \r\nPar ailleurs, alors c'est une raison non mais je ne sais pas, mais c'est tr\u00e8s bien, c'est une r\u00e9ponse de partisans monsieur Roche avoir sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s voil\u00e0 mesures d'accompagnement, parce que c'est \u00e7a le risque une si la r\u00e9ponse mais Larsson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:11 > 0:45:20) [87%] : \r\nC'est que les mesures d'accompagnement tombe et la protection des travailleurs tombent aussi les conventions collectives de travail, vous y \u00eates compte le salaire minimum, vous \u00eates compte toutes ces protections pour les travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:20 > 0:45:26) [81%] : \r\nAlors, dis G\u00e9rard, on va laisser r\u00e9pondre Monsieur Monsieur Monsieur Buffat et ensuite on va entendre Monsieur br\u00e8che B\u00fchler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:26 > 0:45:30) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s facile de cr\u00e9er ou louer d'Appli pompiers qu'on a soi-m\u00eame allum\u00e9 l'incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:30 > 0:45:39) [80%] : \r\nJ'ai pas non, c'est un avait jamais non, j'ai pris, on a rat\u00e9, effectivement, on a pris nos responsabilit\u00e9s, la pass\u00e9 le 25 il y a par r\u00e9daction de la 104 si on sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:39 > 0:45:44) [69%] : \r\nFabio demain sur encore actuellement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s importante consacr\u00e9e la protection des travaux partez sur l'accord-cadre compress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:44 > 0:46:08) [91%] : \r\nSur cette notion de libre- circulation Thierry br\u00e8che Bulliard vous \u00eates \u00e9galement UDC vous \u00eates entrepreneur, vous travaillez dans l'entreprise familiale, une entreprise de terrassement de g\u00e9nie civil d\u00e9cennie civils \u00e0 La Chaux-de-Fonds vous employez une cinquantaine de personnes vous me disiez que vous employez aussi un tiers \u00e0 peu pr\u00e8s de de frontaliers des frontaliers, donc le statut est aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 repris dans l'accord de la libre- circulation, vous b\u00e9n\u00e9ficiez quelque part de travailleurs \u00e9trangers \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:08 > 0:46:37) [90%] : \r\nOn n'en b\u00e9n\u00e9ficie, mais indirectement ces travailleurs, certes, on en a besoin, il permet aussi \u00e0 r\u00e9pondre de r\u00e9pondre \u00e0 une demande que l'on a certes nos emplois, nos ouvriers nationaux ne r\u00e9pondent pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le besoin mais n\u00e9anmoins le la l'initiative sur la Libye, circulation, elle est, elle est, elle est coh\u00e9rente, elle, elle a un int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat pour d\u00e9fendre nos emplois \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:37 > 0:46:41) [87%] : \r\nMais pourquoi vous en tant qu'entrepreneur vous pl\u00e9biscit\u00e9 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:41 > 0:46:54) [89%] : \r\nMais comme le disait mon coll\u00e8gue Buffat si vous avez une personne qui vient travailler et puis que vous en avez 9 qui co\u00fbte \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, est ce que vous trouvez \u00e7a coh\u00e9rent non ce n'est pas coh\u00e9rent absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:54 > 0:46:58) [75%] : \r\nMonsieur A. Monsieur rue gu\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:58 > 0:47:36) [83%] : \r\nJe, moi je ne sais pas politique hein, donc, mais je ne comprends pas en quoi, non l'enchante, moi je suis l\u00e0, oui, oui, que vous dit je parle pragmatiquement ce qui se passe dans le monde \u00e9conomique, hein, tous ces gens qui viennent ici cotisent un bilan, il est, il est positif pour la Suisse, par rapport aux d\u00e9penses nous AVS nos fonds de pension etc donc Pippo pour pas dire que c'est une personne qui vient pour travailler 9 fois l\u00e0 o\u00f9 tous les Fran\u00e7ais ont 9 gamins mais s'mettent enfin une femme et et 8 je veux dire, \u00e7a joue pas le discours, c'est si on reprend les Les si on vous avez un taux de ch\u00f4mage en Suisse qui qui est pratiquement je me rappelle plus maintenant 5 inf\u00e9rieur \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:36 > 0:47:39) [85%] : \r\nNon, il est de 20 ans il \u00e9tait un virgule en ao\u00fbt dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:47:39 > 0:47:55) [85%] : \r\n2 virgule 1 leur 1er chiffre tels qu'ils sont, puis je crois qu'on en train de parler de son initiative nationale il y a probablement des probl\u00e8mes sur certains cantons pr\u00e9dit pr\u00e8s d\u00e8s pr\u00e8s des fronti\u00e8res, c'est possible mais je ne crois pas qu'il faut aller Wauquiez la mais ici on est en train de parler d'une initiative nationale et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:55 > 0:48:01) [80%] : \r\nJe vous dis, on en trouve pas le personnel qui nous font n'en trouve pas des bouchons, bouchers et on trouve pas on peut trouve pas des m\u00e9tiers de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:02 > 0:48:20) [93%] : \r\nMonsieur Buffat c'est vrai, quand on regarde la situation, un taux de ch\u00f4mage qui est en baisse, on parle que de la libre- circulation qui aurait cr\u00e9\u00e9 600000 emplois depuis 2010 l'immigration de travailleurs europ\u00e9ens est en diminution depuis 5 ans \u00e0 tout \u00e7a, ce sont des chiffres du Seco dans le fond, il est o\u00f9 le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:21 > 0:48:47) [87%] : \r\n600000 emplois alors c'est pas forc\u00e9ment la libre- circulation, qui les a cr\u00e9\u00e9s pour un 1000000 et quelques de personnes qui sont arriv\u00e9s en en Suisse et puis comme je l'ai dit avant environ sur l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais r\u00e9expliquer chez Ramsay, rigueur, environ 140000 personnes qui sont entr\u00e9es en Suisse c'est toute 1000 pour travailler et sur ces 70000 15000 dans des endroits o\u00f9 on manquait de main-d'oeuvre, le sol \u00e9tait de des endroits o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est en moyenne plus \u00e9lev\u00e9e, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses et puis tout \u00e7a c'est des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:47 > 0:48:56) [85%] : \r\nMais nous on \u00e0 lire et vous parlez des europ\u00e9ens au niveau politique, un groupe d'atteindre, je crois que c'est \u00e7a, m\u00eame si malheureusement mal aujourd'hui, vous voulez dire, dans ce qu'on fait les travailleurs ne vont pas l\u00e0 o\u00f9 on en a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:57 > 0:49:10) [82%] : \r\nParti et puisqu'est aussi malheureux, c'est que souvent ces gens qui mais mais non prennent le travail non, \u00e7a c'est vrai, reggae et ces gens qui viennent de Suisse, m\u00eame le travail d'autres \u00e9trangers qui \u00e9merge du social aujourd'hui on aper\u00e7oit soubresauts des \u00e9trangers que social, c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est des chiffres alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:10 > 0:49:26) [83%] : \r\nJe le la belle-fille va demain mais vous prenez les chiffres dans l'absolu on en train de parler ici d'une initiative sur le sur sur les immigr\u00e9s sur le on peut avoir attraper sa dit pour la libre- circulation, chiffre que vous le c'est au global au niveau de la Suisse, donc vous pouvez vous pouvez pas m\u00e9langer les statistiques et puis en faire ce qu'pr\u00e9senteront la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:26 > 0:49:32) [83%] : \r\nLa discipline, \u00e7a c'est quelque chose qui, qui se fait au niveau suisse, pardon la Deep circulation c'est au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:32 > 0:49:37) [79%] : \r\nOui, mais les statistiques fran\u00e7aises mais on sur chat Fernandez quand m\u00eame hein, qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:37 > 0:49:44) [86%] : \r\nQui, qui est mis en avant, c'est-\u00e0-dire que peut-\u00eatre que les ces travailleurs ne ne s'ne vont pas l\u00e0 forc\u00e9ment o\u00f9 il y a, on aura le plus besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:44 > 0:49:57) [87%] : \r\nQu'est-ce que pour sa tourn\u00e9e, je regarde que les taux de ch\u00f4mage dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res, en tout cas vaudoise n'ont pas explos\u00e9 plus que dans les autres sont il y a moins de frontaliers par exemple et puis bon, c'est toujours la m\u00eame chose, je vois bien l'argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:49:57 > 0:50:00) [84%] : \r\nCe sera comme \u00e7a ce championnat, alors on va laisser monsieur Abacha Fernandez s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:00 > 0:51:14) [88%] : \r\nSi Monsieur Mittal Buffat ce sera la m\u00eame chose au Champ f\u00e9d\u00e9ral lundi vous avez chose votre prisme votre votre nous avons aussi, ce sont les \u00e9trangers, mais vous parlez des travailleurs de plus de 50 ans, ben oui, il faut s'int\u00e9resser \u00e0 ce probl\u00e8me, parce que si le celui, lui qui a plus de 50 ans, il perd son emploi, pas forc\u00e9ment par un \u00e9tranger, mais par un jeune neuch\u00e2telois, dans une entreprise vaudoise le probl\u00e8me il est l\u00e0, la stagnation des salaires, le probl\u00e8me il est l\u00e0, alors qu'on a \u00e9t\u00e9 en pleine croissance et pas forc\u00e9ment tout le temps de la faute des \u00e9trangers, vous faites de groupes, il y a les Suisses et les \u00e9trangers et les \u00e9trangers sont effectivement la cause de tous les recherches, on a des v\u00e9ritables probl\u00e8mes sociaux dans le monde du travail moi je milite pour un salaire minimum effectivement obligatoire ce pour arr\u00eater cette flexibilisation du temps de travail effectivement qui tend qui est qui est r\u00e9currente par rapport au stress que les travailleurs sur leur place de travail maintenant le probl\u00e8me avec votre initiative c'est tout d\u00e9manteler tout d\u00e9monter notre place juridique de conventions collectives de travail qu'on doit encore effectivement am\u00e9liorer, on a des un pays qui est tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9ral malheureusement d'un droit du travail qui est poussi\u00e9reux et c'est \u00e7a que je dis moi, aux gens que je vois mes permanent syndical quand plus de 50 ans qui se font licencier et les gens qui sont \u00e0 l'aide sociale, c'est vous aussi qui avait durci la la loi sur l'assurance ch\u00f4mage parce que pr\u00e9tendument on sait que des flamands et les gens se retrouvent \u00e0 plus de 50 ans, \u00e0 l'aide sociale, o\u00f9 il y a pas de probl\u00e8me, programme de reclassements, c'est c'est l\u00e0- dessus qu'il faut qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:14 > 0:51:47) [92%] : \r\nMais si on va venir maintenant, non on va venir maintenant sur une une une cons\u00e9quence possible quand m\u00eame en cas d'abc\u00e8s d'acceptation de votre initiative, on parlait tout \u00e0 l'heure de la de la clause guillotine, hein, parce qu'il faut pr\u00e9ciser que si votre animal initiative est accept\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour n\u00e9gocier la la la fin de l'accord, hein, c'est \u00e7a, et il faut quand m\u00eame rappeler que que les il y avait la libre- circulation, mais il y avait aussi d'autres accords qui sont juridiquement li\u00e9s le risque quand m\u00eame, c'est que tout tombe, il y a d\u00e9saccord sur le transport terrestre, a\u00e9rien, l'agriculture, le commerce, c'est un vrai risque \u00e7a quand m\u00eame Monsieur Buffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:47 > 0:52:08) [89%] : \r\nNon, il faut arr\u00eater d'effrayer les gens avec cette soi-disant clause guillotine comme si on devait se trancher la gorge de passer \u00e0 la guillotine dans ce qu'il faut voir comme vous l'aviez tr\u00e8s bien, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, n\u00e9gocier, nous on veut des accords bilat\u00e9raux d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre les diff\u00e9rentes parties, o\u00f9 chaque partie et gagne autre gagnante par exemple sont pr\u00eats, la Corse, circulation, on voit qu'il \u00e9tait clairement en d\u00e9faveur de la Suisse, c'est pour \u00e7a que, mais non, il faut oser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:52:08 > 0:52:10) [88%] : \r\nMais pour les machos, vous n'y croyez pas \u00e0 cette clause guillotine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:10 > 0:52:24) [88%] : \r\nJ'y crois pas, pour des simple et bonne raison, c'est que l'Union europ\u00e9enne a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 commercer, que la Suisse, alors on nous dit toujours la Suisse gagne beaucoup d'art Jacqueline europ\u00e9enne mais nous aussi, l'Union europ\u00e9enne gagne \u00e9galement aussi de l'argent avec la Suisse on est son 8 on est son 3\u00e8me, client de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:52:24 > 0:52:28) [79%] : \r\nD'accord sur les quais, reggae, d\u00e9j\u00e0 dans le faut garder Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:28 > 0:52:33) [91%] : \r\nC'est vrai que l'Union europ\u00e9enne a aussi besoin de nous, est ce qu'on est s\u00fbr qu'elle appliquerait cette clause guillotine, enfin, il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:34 > 0:52:43) [91%] : \r\nMoi je crois en rien, moi je regarde le droit il y a une clause guillotine si \u00e7a tombe ben \u00e7a tombe bien, alors vous dites, vous allez n\u00e9gocier j'adore oui je vous crois mais je vous crois volontiers que vous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:52:43 > 0:52:46) [66%] : \r\nEt si \u00e7a tombe, \u00e7a \u00e7a bon jouer naissant mais mais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:46 > 0:52:54) [92%] : \r\nOn va n\u00e9gocier, vous avez eu le temps qu'on met pour n\u00e9gocier ou quoi, 2, 3, 4 ans, pendant ce temps, les \u00c9tats-Unis et les les Chinois, ils se font la guerre, je vous rappelle quand m\u00eame que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:54 > 0:52:57) [88%] : \r\nNous donnons notre plus grand partenaire c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:57 > 0:53:13) [92%] : \r\nC'est l'Union europ\u00e9enne uniquement l'Allemagne en fait, c'est l'\u00e9quivalent de tout ce qu'on fait avec la Chine uniquement la Lombardie, c'est tout ce qu'on fait, c'est, c'est c'est tout ce qu'on fait avec les \u00c9tats-Unis, donc voil\u00e0, vous mettez quoi, alors on se dit : on se met une parenth\u00e8se dans notre histoire, puis pendant 5 ans qu'on ce qu'on va pas se suicider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:13 > 0:53:25) [74%] : \r\nAlors Monsieur br\u00e8che Jean monsieur mais pas br\u00e8che mais non non mais soft non non c'est pas une question, si, si, non, ce n'est pas une question de l'essai maternelle, laissez-moi terminer, c'est pas une question va aller si plusieurs guerres et en mais ces mesures, les bras ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:25 > 0:53:40) [86%] : \r\nVous parlez de suicide, moi je parle de droit et de respect, on ne parle pas de la m\u00eame chose si vous avez un accord vous respectez ce que vous avez sign\u00e9, vous avez sign\u00e9 de votre truc ou vous le respecter ouvrent respectait pas alors maintenant vous expliquez aux citoyens, vous vous en foutez pas bien mal de ce qu'on a dit le go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:53:40 > 0:53:50) [72%] : \r\nOui monsieur br\u00e8che populaire, c'est vrai que, il y a le secret, je sais pas question lorsque cette fois que monsieur Villepin, on va laisser la non, on va laisser, mais on va messieurs laissez Monsieur br\u00e8che bullet r\u00e9pondre en plus, alors il faut bien Titiev.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:51 > 0:53:53) [78%] : \r\nLe risque, c'est que tout tombe monsieur br\u00e8che Bull.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:54 > 0:54:10) [89%] : \r\nMais peut-\u00eatre que les accords en l'\u00e9tat, ils tomberont mais ils seront de toute mani\u00e8re, ren\u00e9gocier imaginez vous imaginez vous imaginez-vous, on sait quand vous parlez-vous un seul instant l'Union europ\u00e9enne ne plus pouvoir traverser la Suisse avec ses 40 tonnes c'est inimaginable la compagnie suisse mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:10 > 0:54:16) [78%] : \r\nLa compagnie sans lassitude par licence \u00e7a mais ils sont sign\u00e9s ou pas ces accords, r\u00e9pondez-moi, pr\u00e9cis\u00e9ment, est ce que c'est, \u00e7a bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:54:17 > 0:54:19) [88%] : \r\nBon on ren\u00e9gociera accord par accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:19 > 0:54:40) [83%] : \r\nMais bien s\u00fbr que les et combien de temps \u00e7a mais vous \u00eates entrepreneur, combien de temps \u00e7a mais h\u00e9 ben il faudra faire le plus vite possible, oui, \u00e7a veut dire, mais, mais \u00e7a, \u00e7a ne connaissait la sous, l'Essonne, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement, mais il souhaite ce qu'on craint sub- sonique cadeau 5 ans puis on fait une parenth\u00e8se, puis, pendant ce temps, mais absolument pas, alors je sais que le Brexit le bordel que c'est combien de temps \u00e7a mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:54:40 > 0:54:46) [75%] : \r\nAlors c'est clair que c'\u00e9tait un piano merci Philippe, venu pour parler mais vous faites d\u00e9signe Monsieur Rochat Fernandez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:47 > 0:54:54) [89%] : \r\nCette il y a une vraie crainte quand m\u00eame si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e que qui est cette clause qui est cette clause guillotine que tout le l'\u00e9difice tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:54 > 0:55:47) [87%] : \r\nOui, ben absolument l\u00e0 je crois qu'on est clairement Monsieur Buffat vient d'en faire la d\u00e9monstration dans un train, le th\u00e9 c'est nous m\u00e8ne en bateau, mais c'est encore sans conducteur, justement, vous pouvez pas dire Yaka il y a effectivement un risque, c'est un acte non mais d'accord, \u00e0 droite et un droit des contrats, moi je sais pas, je voudrais juste dire un truc comme AXA, vous nous vendez souvent comme les supp\u00f4ts de Bruxelles, etc, etc, moi je pense qu'il faut \u00eatre pragmatique avec l'Union europ\u00e9enne et prendre au cas par cas, sur la question de l'accord-cadre j'avoue pour les syndicats et le PS, mais laissez-moi finir m'interrompez chaque fois \u00e7a alors l'accord, l'accord que l'accord-cadre, effectivement, le PS et l'Union syndicale suisse a \u00e9t\u00e9 clair : il y avait une ligne rouge qui avait \u00e9t\u00e9 franchie par rapport \u00e0 la protection des salaires et voil\u00e0, et l\u00e0 nous allons avoir en mesure d'accompagnement non et puis nous avons, nous avons pas peur mais enfin cet accord bah, il doit \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9 parce qu'il a \u00e9t\u00e9 mal n\u00e9goci\u00e9, il faut le dire aussi et moi je suis quelqu'un aussi d'assez pragmatique quand il s'agit de la protection des salaires et la protection de travailleurs de ce pays que alors bilat\u00e9rales Belgrade le droit du travail l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:47 > 0:55:51) [86%] : \r\nL'une, le poids libre- circulation et pas au point, bon pour la Suisse, c'est pour \u00e7a qu'il doit aussi \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:55:52 > 0:55:58) [69%] : \r\nD'accord, et c'est pas fini, donc, Liban, le p\u00e8re, l'accord de la l\u00e9gislative a pas seulement 14 figure en oeuvre, d'accord, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:58 > 0:56:02) [84%] : \r\nPath\u00e9 dans les d\u00e9bats, c'est le PLR, le PS et tout \u00e7a chambre sc\u00e9l\u00e9rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:02 > 0:56:12) [80%] : \r\nMais la chose apr\u00e8s aviez vous avez mais en tout cas, lundi, au Conseil national, \u00e7a promet lundi au Conseil national, j'esp\u00e8re que Monsieur Rochat lira le texte d'ici l\u00e0, voil\u00e0, je l'ai lu j'ai encaiss\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit l'initiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:12 > 0:56:35) [91%] : \r\nPhilippe sera d\u00e9battu au Conseil national et puis normalement le texte devrait passer devant le peuple, en 2020 ans, on parle de 2 mais de 2020, merci \u00e0 tous d'\u00eatre venus d\u00e9battre donc de ce texte de ce texte de de l'UDC, donc je rappelle pour une immigration mod\u00e9r\u00e9 qui veut supprimer la libre circulation, messieurs, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:35 > 0:56:36) [93%] : \r\nBon week- end, week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:38 > 0:56:42) [75%] : \r\nForum mettent Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:42 > 0:57:28) [94%] : \r\n18 heures 50 le Forum des id\u00e9es et on va parler ce soir de l'usage excessif de pesticides dans l'agriculture, qui, on le sait, d\u00e9t\u00e9riore la qualit\u00e9 des produits et touche la sant\u00e9 humaine en polluant les sols et l'air alors il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de limiter cet impact, il y a l'interdiction pure et simple, il y a les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e, qui r\u00e9sistent aux maladies, mais il existe aussi une autre m\u00e9thode, encore elle, consiste \u00e0 d\u00e9velopper des techniques qui permettent de mieux cibler les traitements et c'est le cas de votre invention Jean-Pierre Wolf bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur au d\u00e9partement de physique appliqu\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous dirigez l'\u00e9quipe justement qui a fabriqu\u00e9 un appareil permettant de traquer les premiers signes de prolif\u00e9ration du mildiou dans la vigne, alors rappelez-nous d'abord ce que c'est que le mildiou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:28 > 0:58:25) [89%] : \r\nAlors le mildiou, c'est, c'est une maladie qui est li\u00e9e \u00e0 un petit champignon d\u00eener et qui, et qui va petit \u00e0 petit se d\u00e9velopper dans une vigne et suivant des conditions climatiques et puis d\u00e9t\u00e9riorer fortement les vendanges par la suite et quel est le probl\u00e8me actuel, donc des traitements fongicides le probl\u00e8me actuel, c'est que on traite une vigne en entier, et puis on le sait, dans l'est, on la traite, suivant des donn\u00e9es qui sont des donn\u00e9es essentiellement m\u00e9t\u00e9orologiques, hein, il y a d\u00e8s formation importante des pr\u00e9dictions pr\u00e9dictions voil\u00e0 mais bien s\u00fbr, on n'a pas la micro- structures \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vigne, il peut tr\u00e8s bien que la maladie commence \u00e0 un endroit dans la vie et que le reste soit compl\u00e8tement pr\u00e9serv\u00e9 et donc l'id\u00e9e c'est de d'attaquer d'une mani\u00e8re cibl\u00e9e les sites, la partie de la ville qui est d\u00e9j\u00e0 oui alors qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:25 > 0:58:29) [91%] : \r\nQue permet justement concr\u00e8tement votre appareil, il mesure quoi exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:58:29 > 0:59:01) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un appareil qui mesure justement les sports dans l'air ce sport qui se d\u00e9placent et qui viennent contaminer petit \u00e0 petit tout un Champ alors la technique c'est une technique qui est qui, sur laquelle on travaille depuis tr\u00e8s longtemps, hein, c'est une technique de mesure par laser, hein, il y a quelques ann\u00e9es, on avait utilis\u00e9 sur PlanetSolar je sais pas si vous vous rappelez de cette campagne de mesures sur l'Atlantique ou en mesurer \u00e0 \u00e0 ce moment l\u00e0 des des particules li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9mission des oc\u00e9ans, oui, mais l\u00e0 on va mesurer maintenant des petites particules dans l'air, qui sont des particules qui vont \u00eatre pathog\u00e8nes pour les plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:01 > 0:59:19) [88%] : \r\nEt alors, \u00e7a va permette quoi exactement, c'est qu'on va mieux cibler justement le traitement plut\u00f4t que de se baser sur des pr\u00e9dictions d'endiguer, de vastes zones, on va dire : ben voil\u00e0, dans ce terrain-l\u00e0 sur ce vignoble l\u00e0 sur ce coteau l\u00e0 sur cette partie du couteau, il faut maintenant agir et non pas sur le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:19 > 0:59:28) [95%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, et donc \u00e7a, \u00e7a passe par une miniaturisation de l'appareil, une diminution des co\u00fbts objets connect\u00e9s, enfin tout ce qu'on fait aujourd'hui quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:28 > 0:59:36) [88%] : \r\nOui, alors ce qui est aussi une autre particularit\u00e9 de notre syst\u00e8me d'analyse, c'est qu'il int\u00e8gre l'Intelligence artificielle, \u00e0 quoi \u00e7a sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:36 > 1:00:00) [90%] : \r\nAlors \u00e7a sert \u00e0 avoir des mesures qui s'am\u00e9liore de plus en plus, c'est-\u00e0-dire qu'on va valider les mesures sur une certaine p\u00e9riode, donc \u00e7a veut dire qu'il y a des erreurs, il y a toujours au d\u00e9put\u00e9 des erreurs, on apprend petit \u00e0 petit, et au lieu de faire travailler l'humain pour rappeler voil\u00e0 et chercheurs h\u00e9 bien en fait travailler la machine et donc plus on a d'exp\u00e9rience, plus on a de retour d'exp\u00e9rience et plus la pr\u00e9diction va \u00eatre pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:00 > 1:00:21) [88%] : \r\nOui, parce que ce cette Intelligence artificielle permet effectivement de de g\u00e9rer d'\u00e9normes quantit\u00e9s de donn\u00e9es et donc du coup effectivement d'affiner au fur et \u00e0 mesure de l'arriv\u00e9e de nouvelles mesures le syst\u00e8me \u00e0 prendre ses erreurs en fait ce qui est exactement d'accord pour alors vous avez proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tests, hein, l'an dernier et cette ann\u00e9e, notamment \u00e0 \u00e0 d'Artagnan je tout \u00e0 fait mais les uns chez un vignoble avec quel r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:21 > 1:01:45) [91%] : \r\nAlors l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'on faisait ses ces mesures, donc on a effectivement disposer un certain nombre de stations dans dans un Champ \u00e0 Dany dans un vignoble et on s'est rendu compte que, comme on le, on le supposait il y a des grandes variations il il y a des endroits qui qui pr\u00e9sente un grand nombre de sports dans l'air des conditions tout \u00e0 fait favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement de la maladie est tout autre, pas du tout, donc \u00e7a \u00e7a confort\u00e9 notre id\u00e9e disent de d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un grand nombre de petites stations qui permettent d'analyser le chantier la vigne enti\u00e8re et donc d'une de pouvoir agir de mani\u00e8re cibl\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur et non pas sur, sur la ligne en entier et vous avez remis donc cette cette \u00e9valuation encore cette ann\u00e9e, alors cette ann\u00e9e, on est all\u00e9 un peu plus loin parce que on est dans une phase un peu de qualification, je dirais, donc \u00e0 la limite de d\u00e9tection pr\u00e9cision etc, on travaille avec l'Agroscope \u00e0 Changins, donc sur des sur des vignes qui sont soit trait\u00e9 soit non trait\u00e9s, donc \u00e7a nous permet de voir effectivement si nos pr\u00e9dictions aurait \u00e9t\u00e9 juste et donc on esp\u00e8re qu'\u00e0 la fin de cette campagne qui, qui est en train de se terminer l\u00e0 avec les vendanges, on arrive \u00e0 affiner suffisamment la mesure pour qu'on soit parfaitement pr\u00eats pour une \u00e9ventuelle mise sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:45 > 1:01:54) [86%] : \r\nOui, mais alors il faudra combien de stations pour disons pour traiter une une surface donn\u00e9e puisque c'est ultra local, comme vous le disiez il faut-il en faudra beaucoup, alors j'ai alors c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:54 > 1:02:11) [90%] : \r\nLe raisin des r\u00e9sultats principaux ne de notre \u00e9tude effectivement \u00e0 la on avait utilis\u00e9 5 stations sur des centaines d'hectares, quelque chose comme \u00e7a, on essaye de voir maintenant si \u00e7a se confirme cette ann\u00e9e aussi, il faudra une densit\u00e9 un peu plus \u00e9lev\u00e9e ou un peu plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:11 > 1:02:15) [85%] : \r\nEst ce qu'au fond votre instrument pourrait \u00eatre utilis\u00e9e ailleurs que dans dans les vignes \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:15 > 1:02:37) [84%] : \r\nTout as fait pour l'instant, on est, on est vraiment focalis\u00e9 sur la ligne, pour des raisons \u00e0 la fois l'\u00e9conomie locale, d'\u00e9conomie locale exactement et puis l'int\u00e9r\u00eat personnel et mais mais c'est clair que la m\u00eame m\u00e9thode peut \u00e7a s'appliquer ailleurs c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat personnel pourquoi untel, un personnage j'adore le vin a tout simplement quelle question tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:38 > 1:02:44) [88%] : \r\nVous avez parl\u00e9 de commercialisation, enfin mise en march\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, que vous songez vraiment \u00e0 commercialiser oui alors instrument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:44 > 1:03:11) [89%] : \r\nIl se trouve qu'\u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il y a un nouvel instrument qui vient de na\u00eetre, d'\u00eatre mis en place, appelle le sien le le Science dont l'id\u00e9e est de faire une pr\u00e9- une pr\u00e9- \u00e9valuation des du march\u00e9 et de du potentiel d'un produit, etc, et donc on on sait, on est \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce \u00e7a une somme l'instant maintenant inclure \u00e9ventuellement commercialis\u00e9e dans une phase ult\u00e9rieure exactement de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:03:11 > 1:03:22) [89%] : \r\nMerci beaucoup de nous en avoir parl\u00e9 Jean-Pierre Revol, je rappelle que vous \u00eates professeur au d\u00e9partement de physique appliqu\u00e9e de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve souhaite une une bonne soir\u00e9e, merci vous comme succ\u00e8s, merci, merci, et \u00e0 18 heures 59, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:23 > 1:03:30) [94%] : \r\nDemain le temps sera ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 de nombreux voile d'altitude, il fera doux jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s avec une faible bise sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:03:30 > 1:03:37) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:03:38 > 1:03:42) [96%] : \r\nMon info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:42 > 1:03:51) [96%] : \r\nEt sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de Bardonnex en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:54 > 1:04:09) [86%] : \r\nEt c'est la fin de ce forum, au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivi merci \u00e0 Mathieu Balmer David Chapuis Igor ma \u00e0 la technique Arnaud de maisons et Benjamin Fall v\u00e9cue \u00e0 l'\u00e9dition, j'aurai le plaisir de vous trouver ce week- end, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il est 10 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:15 > 1:04:22) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T17:32:21Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909962020", "summary": "Itw Philippe Eckert, m\u00e9decin responsable du Programme latin de don d'organes et sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine intensive au CHUV.", "id": "1962432", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["ECKERT, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962038", "summary": "Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Marc-Antoine Messer, urbaniste et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL.", "id": "1962450", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962044", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Arthur Jurus, chef \u00e9conomiste chez Landolt & Cie.", "id": "1962456", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962056", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Michael Buffat, conseiller national UDC vaudois, Nicolas Rochat Fernandez, conseiller national socialiste vaudois, Bernard Rueger, vice-pr\u00e9sident d'economiesuisse, et Thierry Brechbuehler, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1962468", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL", "ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962079", "summary": "Itw Jean-Pierre Wolf, professeur au D\u00e9partement de physique appliqu\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE).", "id": "1962491", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAPPAZ, Pauline", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797579", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052127", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-921A1023-0C91-482C-94E6-8581F1D4C1BE", "internalArchiveId": "921A1023-0C91-482C-94E6-8581F1D4C1BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nLa cr\u00e8che ne nuit pas au d\u00e9veloppement des enfants, affirme une \u00e9tude.\r\nLa premi\u00e8re du genre en Suisse, men\u00e9e par l'universit\u00e9 de Zurich. Une pleine page dans les journaux Tamedia Al\u00e9maniques, qui titrent: les cr\u00e8ches font aussi de bons parents.\r\nPlus de 600 enfants entre 18 et 24 mois ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s: comp\u00e9tences sociales, langagi\u00e8res, de motricit\u00e9, et cognitives. Et dans tous ces tests, les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che se sont montr\u00e9s aussi bon que les enfants qui restent \u00e0 la maison. \r\nUne \u00e9tude am\u00e9ricaine avait d\u00e9montr\u00e9 que les enfants gard\u00e9s par des parents avec un haut niveau d'\u00e9ducation, \u00e9taient meilleurs en langage que les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che. Ce n'est pas le cas en Suisse. Ca d\u00e9montre la qualit\u00e9 de la prise en charge dans les structures helv\u00e9tiques. \r\nFacile, donc, pour les enfants en cr\u00e8che. \r\nA l'autre bout de la pyramide des \u00e2ges, une difficult\u00e9 mise en \u00e9vidence par la Basler Zeitung. Celle de trouver un appartement \u00e0 louer quand on est retrait\u00e9. T\u00e9moignage, et explications: il y peu d'appartement libres \u00e0 B\u00e2le, mais beaucoup de demandes. L'\u00e2ge peut devenir un crit\u00e8re de discrimination... moyens, probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, par exemple. \r\n*** Aider les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 voter... c'est la nouvelle strat\u00e9gie de l'UDC.\r\nLa Luzerner et l'Aargauer Zeitung nous la d\u00e9taillent ce matin, s'appuyant sur un document interne du parti, qu'ils se sont procur\u00e9s.\r\nUn millier d'ambassadeurs du parti vont \u00eatre envoy\u00e9 par monts et par vaux. Leur mission: ramener aux urnes, des personnes qui n'ont pas vot\u00e9 lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, en 2015.\r\nIls apporteront une aide concr\u00e8te \u00e0 leurs connaissances qui ont de la peine \u00e0 remplir le mat\u00e9riel de vote, ou \u00e0 des retrait\u00e9s qui ne savent plus trop, ne sont plus assez s\u00fbrs d'eux, pour remplir les bulletins. C'est une t\u00e2che d\u00e9licate, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti le sait, et c'est pour \u00e7a, explique-t-il, que les ambassadeurs sont inform\u00e9s sur ce qu'ils peuvent et ne peuvent pas faire - falsifier des bulletins.\r\n*** On f\u00eate un anniversaire, aussi, ce matin dans la presse: les 75 ans de la Haute \u00e9cole F\u00e9d\u00e9rale de sport de Macolin.\r\nMacolin, en dessus de Bienne, \u00e0 l'honneur dans le journal du jura.\r\nQUi rappelle qu'\u00e0 l'origine, la haute \u00e9cole voulue par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral devait permettre d'am\u00e9liorer les aptitudes des jeunes hommes au service militaire.\r\nElle a bien s\u00fbr \u00e9volu\u00e9 avec son temps, se transformant sans cesse. \r\nMais la grande mue, c'\u00e9tait en 1998. Cette ann\u00e9e l\u00e0, furent r\u00e9unis les 3 pilliers du sport en Suisse: formation, infrastructure et politique. \r\n*** La presse parle aussi de football ce matin dans les journaux... mais un football pour le moins inhabituel...\r\nLe \"Walking football\", vous connaissez ?\r\nLe football en marchant, donc, a fait ses premiers pas dans le canton de vaud mercredi. Une initiation que nous raconte la C\u00f4te ce matin.\r\nC'\u00e9tait organis\u00e9 par le club de Forward Morges.\r\nDestin\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es ou \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, le \"walking football\" est n\u00e9 en Angleterre, en 2011; il compte, l\u00e0-bas, un millier de clubs. \r\nSon grand avantage, c'est de gommer cette recherche de vitesse; peu d'activit\u00e9s de sports collectif permettent cette mixit\u00e9.\r\nEt un t\u00e9moignage d'un joueur, mais qui pourrait concerner certains d'entre nous: \"j'aimais bien jouer au foot quand j'\u00e9tais jeune; j'ai tendance \u00e0 m'encro\u00fbter et je n'aime pas le fitness car on ne s'y amuse pas\". \r\nEnfin, pour clore la page football: \r\nDemain, sera attribu\u00e9 le prix de footballeur valaisan du si\u00e8cle, lors du centenaire de l'association valaisanne de football. \r\nAujourd'hui dernier portrait de la s\u00e9rie de 25 joueurs pr\u00e9sent\u00e9e par le Nouvelliste:\r\nle milieu de terrain Philippe Pottier, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1985; vainqueur de la coupe de Suisse avec la chaux-de-fonds et Servette.\r\n*** Pour terminer, Vigousse nous d\u00e9voile SON offre d'emploi pour trouver un nouveau patron aux CFF...\r\nPour le plaisir, je vous donne juste quelques-unes des comp\u00e9tences requises:\r\n-pr\u00e9sentation soign\u00e9e, t\u00e9l\u00e9g\u00e9nie\r\n-aisance dans le maniement de concepts flous et/ou opaques\r\n-bonne ma\u00eetrise des langues nationales - le hochdeutsch ou le schwytzert\u00fctsch\r\nTout ce la pour une fonction d\u00e9crite ainsi: \r\n\"id\u00e9alement, assurer la direction g\u00e9n\u00e9rale ex\u00e9cutive\".", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10688564", "ece-10688552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T07:35:34Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse, Val\u00e9rie Droux, la cr\u00e8che ne nuit pas au d\u00e9veloppement des enfants, c'est en tout cas ce qu'affirme une \u00e9tude aujourd'hui et c'est la premi\u00e8re du genre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nEn Suisse, elle est men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, d\u00e9partement de psychologie du d\u00e9veloppement et c'est une pleine page dans les journaux Tamedia Al\u00e9maniques qui titrent les cr\u00e8ches font aussi de bons parents, plus de 600 enfants entre 18 et 24 mois ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s comp\u00e9tences sociales langagi\u00e8res de motricit\u00e9 et cognitives et donc tous ces tests, h\u00e9 bien les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che, se sont montr\u00e9s aussi bon que les enfants qui restent \u00e0 la maison, une \u00e9tude am\u00e9ricaine avait d\u00e9montr\u00e9 que les enfants gard\u00e9s par des parents avec en haut niveau d'\u00e9ducation \u00e9taient meilleurs en langage que les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che, h\u00e9 bien ce n'est pas le cas en Suisse, selon cette \u00e9tude, \u00e7a d\u00e9montre, disent les journaux, la qualit\u00e9 de la prise en charge dans les structures helv\u00e9tiques donc facile pour les enfants en cr\u00e8che et \u00e0 l'autre bout de la pyramide des \u00e2ges, une difficult\u00e9 \u00eatre cette fois mise en \u00e9vidence par la base leur Zeitung : celle de trouver un appartement \u00e0 louer, quand on est retrait\u00e9, t\u00e9moignage explications aussi il y a peu d'appartement libres \u00e0 B\u00e2le, mais beaucoup de demandes, l'\u00e2ge peut donc devenir un crit\u00e8re de discrimination moyens probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [92%] :\r\nOui, cette nouvelle strat\u00e9gie de l'UDC dans la presse aujourd'hui, celle d'aider les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 voter Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [91%] :\r\nOui, la Luzerner largue avoir Zeitung nous la d\u00e9taillent ce matin, s'appuyant sur un document interne du parti, qui se sont procur\u00e9s un millier d'ambassadeurs du parti vont \u00eatre envoy\u00e9 par monts et par vaux, leur mission : ramener aux urnes des personnes qui n'ont pas vot\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2015, ils apporteront ses ambassadeurs une aide concr\u00e8te \u00e0 leurs connaissances par exemple qui ont de la peine \u00e0 remplir le mat\u00e9riel de vote ou alors \u00e0 des proches retrait\u00e9s qui savent plus trop ne sont plus assez s\u00fbrs d'eux pour remplir ses bulletins, c'est une t\u00e2che d\u00e9licate, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti le sait et c'est pour \u00e7a, explique -t-il, que les ambassadeurs sont inform\u00e9s sur ce qu'il peut et surtout sur ce qui ne peuvent pas faire \u00e0 savoir falsifier par exemple des bulletins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nEn effet, on va f\u00eater un anniversaire, on f\u00eate un anniversaire, m\u00eame dans la dans la presse du jour, c'est les 75 ans, de la Haute \u00e9cole F\u00e9d\u00e9rale de sport de Macolin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [92%] :\r\nOui Macolin en dessus de Bienne, hein, \u00e0 l'honneur dans le Journal du Jura aujourd'hui qui rappelle qu'\u00e0 l'origine, la haute \u00e9cole voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devait permettre d'am\u00e9liorer les aptitudes des jeunes hommes au service militaire, alors elle a bien s\u00fbr \u00e9volu\u00e9 avec son temps, elle s'est transform\u00e9e, sans cesse, mais la grande mue, rappelle le journal, c'\u00e9tait en 1998 cette ann\u00e9e- l\u00e0 furent r\u00e9unis les 3 piliers du sport en Suisse, la formation, l'infrastructure et bien s\u00fbr la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [92%] :\r\nDaniel Jeandupeux Macolin c'est un endroit o\u00f9 on forme les entra\u00eeneurs aujourd'hui, vous avez \u00e9t\u00e9 joueur et entra\u00eeneur, je ne sais pas, quel \u00e9tait l'\u00e9tat de la formation \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui on demande beaucoup aux anciens joueurs pour devenir entra\u00eeneur c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [91%] :\r\nC'est normal, mais ce n'est pas du tout mon v\u00e9cu, parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 entra\u00eener sans dipl\u00f4me, sans formation et apr\u00e8s \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour moi, on a gagn\u00e9 la Coupe avec Sion d\u00e8s que ma premi\u00e8re ann\u00e9e la 2\u00e8me ann\u00e9e je suis parti \u00e0 Z\u00fcrich, on a \u00e9t\u00e9 champions, on a fait, on a perdu la finale de coupe, on a gagn\u00e9 la Coupe de la Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [92%] :\r\nDonc ce que vous dites \u00e0 ses joueurs professionnels qui sont en train de trimer pour apprendre \u00e0 devenir entra\u00eeneur, c'est qu'au fond on n'en a pas vraiment besoin de cette formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [91%] :\r\nC'est que pour moi c'\u00e9tait difficile apr\u00e8s de, de, de continuer d'apprendre, parce que j'avais appris peut-\u00eatre un petit peu en avant, mais c'est indispensable et \u00e7a devient : il faut se former tout le temps et on n'a jamais fini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [90%] :\r\nTout est toujours plus professionnel, de toute fa\u00e7on, a priori, dans, dans, dans beaucoup de domaines, on parle football, figurez -vous, Daniel Jeandupeux dans la presse du jour mais un football on va dire, pour le moins inhabituel Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [91%] :\r\nLe Walking football vous connaissez non non pas un mois non connaissait c'est pour les vieux, s\u00fbrement, c'est pour les douanes, c'est le non alors applaudi autrement, c'est le football en marchant, donc il a fait ses premiers pas dans le canton de Vaud mercredi c'\u00e9tait une initiation qui nous est racont\u00e9e par la C\u00f4te, ce matin, organis\u00e9 par le club le club de Forward Morges alors effectivement c'est destin\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es ou \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, le Walking football est n\u00e9 en Angleterre en 2011 et de l\u00e0- bas, il compte quand m\u00eame, un millier de clubs alors son grand Avantage, c'est qu'il gomme cette recherche de la vitesse perp\u00e9tuel, la rapidit\u00e9, un peu d'activit\u00e9s de sports collectif permettent cette mixit\u00e9 cette \u00e9galit\u00e9 devant le football est un t\u00e9moignage d'un joueur, mais qui pourrait aussi concerner certains d'entre nous, je vous le site j'aimais bien jouer au foot quand j'\u00e9tais jeune j'ai tendance \u00e0 m'encro\u00fbter et je n'aime pas le fitness, car on ne s'y amuse pas, voil\u00e0 pour le Walking football et pour clore cette page foot demain sera attribu\u00e9 le prix du footballeur valaisan du si\u00e8cle lors du centenaire de l'association valaisanne de football alors aujourd'hui dans le Nouvelliste dernier portrait de la s\u00e9rie de 25 joueurs pr\u00e9sent\u00e9e par le quotidien aujourd'hui, c'est le milieu de terrain Philippe Pottier, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1985 vainqueur de la Coupe de Suisse avec La Chaux-de-Fonds et Servette je ne peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, Daniel Jeandupeux votre footballeur valaisan du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [86%] :\r\nMais Ren\u00e9 Quentin j'ai mang\u00e9 avec lui hier \u00e0 Sion est jeune, belle histoire et je vais essayer de la rage \u00e0 la raconter, vite, il y a, il y a une premi\u00e8re finale de Sion et il y a un papa qui part au match, il est \u00e0 la gare, il dit oblig\u00e9 oublier les billets, il envoie son fils chercher les billets \u00e0 la maison et le le fils revient en disant : mais papa, maman, elle \u00e9tait avec avec un eu un monsieur dans dans ce le lit ou tu m'as fait peur, j'ai cru que Quentin n'a lui pas jou\u00e9 on c'est pas v\u00e9ridique, rassurez moi \u00e7a je sais pas v\u00e9rifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [93%] :\r\nTop 53 \u00e0 la fin de cette revue de presse avec Vigousse, qui nous d\u00e9voile son offre d'emploi pour trouver un nouveau patron aux CFF alors je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [88%] :\r\nLe plaisir et je vous donne quelques-unes des comp\u00e9tences requises par Vigousse pr\u00e9sentation soign\u00e9e t\u00e9l\u00e9 g\u00e9nie aisance dans le maniement de concepts flous et ou opaques, bonne ma\u00eetrise des langues nationales, donc, \u00e0 savoir le Hochdeutsch ou le shit sur Hutchence s'est pr\u00e9cis\u00e9, tout cela pour une fonction d\u00e9crite ainsi id\u00e9alement assurer la direction g\u00e9n\u00e9rale ex\u00e9cutive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [94%] :\r\nC'est la une de Vigousse merci Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3327CB52-8FE9-4775-86F3-AEB681E6D444", "internalArchiveId": "3327CB52-8FE9-4775-86F3-AEB681E6D444", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme (SIGNATURE 13.09 PARTIS SE RIDICULISENT VOULANT ETRE ORIGINAUX)   DIR ST NE\r\n*** C'est l'heure de Signature.. avec vous,  Thibaut Schaller... \r\nVous revenez sur la campagne \u00e9lectorale.. qui manifestement vous d\u00e9\u00e7oit.. \r\n\u00ab Le fond plut\u00f4t que la forme \u00bb, c'est votre commentaire.\r\nM\u00eame si elle en reprend parfois les codes, la politique n'est pas un spectacle. Et pourtant, on pourrait le croire ces jours-ci. Du clip de rock de l'UDC, \u00e0 la parodie de film d'action du PS, en passant par le PBD qui d\u00e9cline \u00e0 n'en plus finir son slogan \u00ab ennuyeux mais bon \u00bb. On voit des femmes et des hommes politiques se faire passer pour des pop stars, des acteurs d'Hollywood, ou des comiques \u00e0 l'humour douteux. \r\nCes mises en sc\u00e8ne placent les candidates et les candidats dans le r\u00f4le de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, de peoples qui cherchent la notori\u00e9t\u00e9 pour elle-m\u00eame. Cette fa\u00e7on de faire campagne est contraire \u00e0 l'esprit de la d\u00e9mocratie suisse. O\u00f9 l'\u00e9lu n'est pas une starlette au-dessus de la masse, mais un homme du peuple, au service de la collectivit\u00e9 et non de lui-m\u00eame. Alors certes, il faut des t\u00eates connues pour porter une vision, une certaine personnification est in\u00e9luctable.\r\nMais encore faut-il parler du fond. C'est ce que les \u00e9lecteurs attendent. Plus qu'une course au buzz - comme ce parti qui se f\u00e9licite d'avoir 100'000 vues sur une vid\u00e9o \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ces chiffres se manipulent ais\u00e9ment dans les fermes \u00e0 clics - le pays attend un vrai d\u00e9bat d'id\u00e9es. Le 20 octobre, la Suisse va faire un important choix de soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9terminer comment ce pays doit tourner pendant 4 ans. Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas la Star academy, et encore moins l'Eurovision.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme", "Signature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme / LME_2019-09-13T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Le fond plut\u00f4t que la forme / LME_2019-09-13T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10688560", "ece-10688549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T07:28:50Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 signature avec vous, Thibaut Schaller, vous revenez sur la campagne \u00e9lectorale qui manifestement vous d\u00e9\u00e7oit Thibaut le fond plut\u00f4t que la forme, c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nM\u00eame si elle reprend parfois les codes de la politique n'est pas un spectacle, et pourtant, on pourrait le croire, ces jours- ci du clip de rock de l'UDC \u00e0 la parodie de film d'action du PS en passant par le PBD, qui d\u00e9cline \u00e0 n'en plus finir son slogan ennuyeux, mais bon, on voit des femmes et des hommes politiques, se faire passer pour des pop Stars des acteurs d'Hollywood des comiques \u00e0 l'humour douteux alors ces mises en sc\u00e8ne placent les candidates et les candidats dans le r\u00f4le de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de people qui cherchent la notori\u00e9t\u00e9 pour elle- m\u00eame, cette fa\u00e7on de faire campagne est contraire \u00e0 l'esprit de la d\u00e9mocratie suisse ou l'\u00e9lu n'est pas une starlette au-dessus de la masse mais une femme ou un homme du peuple au service de la collectivit\u00e9 et non de lui- m\u00eame, alors certes il faut des t\u00eates connues pour porter une vision, une certaine personnification de la politique est in\u00e9luctable, mais encore faut -il parler du fond, c'est ce que les ex- Lecteurs attendent plus qu'une course au besoin comme ce parti qui se f\u00e9licite d'avoir 100000 vues sur une vid\u00e9o \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les chiffres ces chiffres se manipulent ais\u00e9ment dans des fermes \u00e0 clics, h\u00e9 bien, le pays attend un vrai d\u00e9bat d'id\u00e9es, le 20 octobre la Suisse va faire un important choix de soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9terminer comment sa politique doit tourner pendant 4 ans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas l'Eurovision et encore moins la Star Academy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nLe commentaire de Thibaut Schaller merci Thibaut. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E34E7CF5-2B4B-4B63-80F1-793831C6B395", "internalArchiveId": "E34E7CF5-2B4B-4B63-80F1-793831C6B395", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Libre circulation des personnes. On annule tout ? C'est le souhait de l'UDC avec son initiative \u00ab Pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e \u00bb, d\u00e9battue au Conseil national : d\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois, Nicolas Rochat Fernandez, conseiller national socialiste vaudois, Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse, et Thierry Brechb\u00fchler, entrepreneur et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "Libre-circulation : annule tout ?... C'est l'heure du grand d\u00e9bat... Elisabeth Logean... \r\nFaut-il annuler purement et simplement la libre-circulation\u00a0? C'est le souhait de l'UDC avec son initiative \u00ab\u00a0Pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9battue  au Conseil national. Mais notre \u00e9conomie y survivrait-elle\u00a0?\r\nNous en d\u00e9battons avec 4 invit\u00e9s,\r\nDeux conseillers nationaux\u00a0:\r\nMichael Buffat, UDC vaudois\r\nNicolas Rochat Fernandez, socialiste vaudois\r\nBernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d'economiesuisse\r\nThierry Brechb\u00fchler, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel, entrepreneur\r\nBonsoir \u00e0 tous,\r\nIl faut rappeler que les premiers accords bilat\u00e9raux, dont la libre circulation, ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par le peuple suisse en 2000. L'accord sur la libre-circulation est entr\u00e9 en vigueur en 2002.\r\nIl donne le droit aux ressortissants suisses et de l'UE de choisir librement leur lieu de travail et leur domicile sur tout le territoire.\r\n1.\tUne Suisse trop nombreuse\u00a0?\r\nMichael Buffat, vous \u00eates UDC et vous voulez donc mettre fin \u00e0 la libre-circulation en Suisse. La libre-circulation est pris\u00e9e par les Suisses dans les urnes, dans les sondages, pourquoi vouloir la supprimer\u00a0?\r\nNicolas Rochat Fernandez, selon les derniers chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la Suisse compte 8 544 527 habitants, le cap des 10 millions d'habitants devrait \u00eatre franchi en 2039.\r\nRoutes, lignes CFF satur\u00e9es, terrains rares, la faute \u00e0 l'immigration\u00a0?\r\nThierry Brechb\u00fchler\u00a0?\r\nBernard R\u00fceger, difficile de se loger, de se d\u00e9placer, pas assez d'infrastructures\u00a0?\r\nLe 9 f\u00e9vrier 2014, initiative contre l'immigration de masse accept\u00e9e - pour sa mise en ouvre, syst\u00e8me d'annonce obligatoire des postes vacants comme mise en application de l'initiative\r\n9 f\u00e9vrier 2014\u00a0: initiative contre l'immigration de masse qui demandait l'instauration de quotas, accept\u00e9e par le peuple.\r\nInitiative ecopop, qui demandait de limiter l'immigration rejet\u00e9e en votation populaire le 30 novembre 2014 par 74,1\u00a0% des votants.\r\n2.\tLa libre-circulation\u00a0: un v\u00e9ritable atout pour la Suisse\u00a0?\r\nMais est-ce que l'on peut s'en passer\u00a0?\r\n-\tMichael Buffat, ces travailleurs \u00e9trangers venant de l'Union europ\u00e9enne, c'est aussi une demande de l'\u00e9conomie.\r\nL'Union europ\u00e9enne, le principal partenaire \u00e9conomique de la Suisse. La Suisse gagne un franc sur trois par ses \u00e9changes avec l'UE\r\nEst-ce que notre \u00e9conomie peut se passer de la libre-circulation\u00a0?\r\nSi initiative accept\u00e9e, le conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour abroger la libre circulation\r\nTaux de ch\u00f4mage en baisse 2,1\r\nSelon rapport SECO\u00a0:\r\nImmigration de travailleurs europ\u00e9ens en diminution depuis 5 ans\r\nLibre-circulation qui a permis la cr\u00e9ation de 600'000 emplois depuis 2010\r\nConcernant les assurances sociales, le montant des cotisations des ressortissants de l'UE sup\u00e9rieur aux prestations dont ils b\u00e9n\u00e9ficient.\r\nEst-ce qu'on peut se passer des travailleurs europ\u00e9ens\u00a0?\r\nLe retour au statut de saisonnier\u00a0?\r\n3.\tUn \u00ab\u00a0Swissexit\u00a0\u00bb\u00a0?\r\nSi l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e, le conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait un an pour n\u00e9gocier la fin de l'accord sur la libre-circulation.\r\n-\tMichael Buffat, il y a la fameuse clause guillotine, un accord qui tombe fait tomber tout l'\u00e9difice\u00a0?\r\nEn cas de oui, notre ministre de justice et police, Karine Keller Sutter, parle d'un Brexit suisse\r\nAccord cadre\u00a0: \r\n-\tProtection des salaires\r\n-\tAides d'Etat\r\n-\tDirective europ\u00e9enne sur la citoyennet\u00e9\r\nUE qui n'a pas reconduit l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re en juillet\r\nInitiative qui devrait passer devant le peuple en mai 2020\r\n21 mai 2000\u00a0: oui aux accords bilat\u00e9raux \u00e0 67,2%\r\n25 septembre 2005\u00a0: oui \u00e0 l'extension de la libre-circulation \u00e0 56% (10 nouveaux pays membres)\r\n8 f\u00e9vrier 2009\u00a0: oui \u00e0 la reconduction et \u00e0 l'extension de la libre-circulation \u00e0 59,6% (Bulgarie-Roumanie)", "durationSec": 1184, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688612", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["travailleur \u00e9tranger", "accord international", "march\u00e9 du travail", "d\u00e9mographie", "immigration", "frontalier", "initiative populaire", "libre circulation des personnes"], "thematicPersons": ["UDC Suisse", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Libre circulation: on annule tout? / FOR_2019-09-13T18:02:00_debat", "Forum du 13.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD), Nicolas Rochat Fernandez, conseiller national (PS/VD), Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d\u2019economiesuisse, et Thierry Brechb\u00fchler, entrepreneur et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-10688612"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-25T09:18:52Z", "webPublicationDate": "2019-09-13T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brechb\u00fchler, Thierry", "role": "entrepreneur et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant UDC neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00fceger, Bernard", "role": "vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse et entrepreneur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat Fernandez, Nicolas", "role": "conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-908694B6-5C34-4A5E-858A-69483DFFE049", "internalArchiveId": "908694B6-5C34-4A5E-858A-69483DFFE049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La F\u00eate des Vignerons aurait fait plusieurs millions de d\u00e9ficit", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa F\u00eate des Vignerons aurait fait plusieurs millions de d\u00e9ficit Titres Forum 13.09.19\r\nBonsoir...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral en faveur du consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de dons d'organes.\r\nMais les proches continueront d'avoir leur mot \u00e0 dire.\r\nExplication et r\u00e9action en ouverture de ce Forum.\r\n***\r\nLa F\u00eate des vignerons accuserait un d\u00e9ficit de 15 \u00e0 20 millions de francs.\r\nClaude-Alain Volluz a men\u00e9 l'enqu\u00eate pour le 19.30.\r\nIl nous en parle dans 10 minutes.\r\n***\r\nPompiers, policiers et ambulanciers s'opposent aux 30km/h la nuit, en ville de Lausanne.\r\nIls redoutent de ne plus pouvoir faire correctement leur travail.\r\nJe recevrai un ambulancier.\r\n***\r\nLibre circulation des personnes : on annule tout ?... C'est le grand d\u00e9bat de ce soir, Elisabeth Logean.\r\nC'est ce que demande l'initiative UDC \"pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e\". Elle sera discut\u00e9e lundi au conseil national. Elle demande ni plus ni moins la fin de la libre-circulation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Mais notre \u00e9conomie peut-elle vraiment s'en passer ? Nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes.\r\n***\r\nEt juste apr\u00e8s, dans le Forum des id\u00e9es, je recevrai un physicien genevois qui a d\u00e9velopp\u00e9 un laser pour traquer les infections de la vigne. Un instrument qui permet de r\u00e9duire l'usage excessif de pesticides.\r\n***\r\nBienvenue dans Forum, jusqu'\u00e0 19 heures, sur La Premi\u00e8re et sur RTSinfo.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688601", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La F\u00eate des Vignerons aurait fait plusieurs millions de d\u00e9ficit / FOR_2019-09-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.09.2019"], "variantIds": ["ece-10688601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:24Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEntre 15 et 20 millions de francs, ce serait le d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons, la faute notamment \u00e0 ses spectacles de jours on, on qui n'ont pas fonctionn\u00e9 aussi bien que pr\u00e9vu, Claude Olivier voulu vous \u00eates n'auteur d'un reportage sur ce sujet qui sera diffus\u00e9 ce soir au 19 30 alors 15 \u00e0 20 millions de d\u00e9ficit, franchement \u00e7a para\u00eet consid\u00e9rable, c'est confirm\u00e9, et comment l'expliquer surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nAlors le le d\u00e9fi est \u00e9norme pour les organisateurs songer \u00e0 ces ar\u00e8nes immense sur la la la la grande place de de Vevey, la place du march\u00e9, une ar\u00e8ne de 20000 classes, c'est 2 fois l'Arena de Gen\u00e8ve qu'il faut combler pour chaque spectacle avant m\u00eame le d\u00e9but de la manifestation, des voix s'\u00e9levait \u00e0, \u00e0 Vevey pour dire voil\u00e0 pour d\u00e9noncer un certain gigantisme de la part des organisateurs, au final, on se retrouve bien avec 65000 billets invendus, ce n'est pas rien, la plupart de ses invendus, c'\u00e9tait des billets pour les spectacles jour qui ont moins bien march\u00e9 que pr\u00e9vu, alors on se retrouve avec ce d\u00e9ficit, que nos sources, 2 acteurs impliqu\u00e9s dans la manifestation, un \u00e9valu\u00e9 entre 15 et 20 millions de francs, on verra ce que disent les comptes au final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [87%] :\r\nOui, mais alors est ce qu'on sait aujourd'hui qu'il sera en mesure de payer ce d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nBien \u00e9coutez la confr\u00e9rie et sa fondation dispose d'un tr\u00e9sor de guerre de 15 millions de francs, ce sont des capitaux et des des fonds propres rien n'engage la commune de Vevey, par exemple \u00e0 \u00e9ponger les dettes de de la manifestation, c'est m\u00eame le contraire, la commune pouvait se voir r\u00e9troc\u00e9der \u00e0 un \u00e9molument en cas de b\u00e9n\u00e9fices, ce qui n'arrivera vraisemblablement pas mais il y a de la marge encore avec le canton qui a exon\u00e9r\u00e9 une partie de ses frais de s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation \u00e0 hauteur de 60 pourcent et qui pourrait au final passer ce seuil d'exon\u00e9ration \u00e0 100 pour 100, mais cela ne suffira certainement pas \u00e0 couvrir l'entier des pertes, les questions restent ouvertes, il y a eu hier soir une interpellation au conseil communal de Vevey pour savoir ce qui se passerait en cas d'd\u00e9route financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nClaude Olivier apr\u00e8s l'euphorie de la f\u00eate, vous appelez, vous avez pu observer lors de votre enqu\u00eate, un certain malaise \u00e0 l'heure des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nAh oui, un malaise, c'est le moins qu'on puisse dire, aussi bien la municipalit\u00e9 de Vevey, interpell\u00e9 hier soir dans cette par un conseiller communal de Vevey que le canton o\u00f9 les organisateurs confr\u00e9ries et direction, personne ne s'exprime, on a entendu mi- ao\u00fbt dans la matinale, ici m\u00eame, le directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl promettre un point presse sur les comptes dans les 10 ou 15 jours, un mois plus tard, toujours rien, il y a de l'embarras, on l'a ressenti au cours de notre enqu\u00eate avec certaines sources qui nous appelait depuis des num\u00e9ros masqu\u00e9s alors lorsqu'on veut les rappeler, on est bien emb\u00eat\u00e9 de l'embarras et beaucoup de questions auxquelles les organisateurs ne pourront pas \u00e9chapper au final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [95%] :\r\nMerci Claude-Alain voulu et je rappelle donc que vous que votre reportage sera diffus\u00e9 ce soir dans le 19 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-425722CF-30E8-42A8-806E-7DEC97B81CA1", "internalArchiveId": "425722CF-30E8-42A8-806E-7DEC97B81CA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nEt cet appel, ce matin, \u00e0 une \u00e9volution de l'UDC. Un appel lanc\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale genevoise C\u00e9line Amaudruz.\r\nElle est en grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.\r\nC\u00e9line Amaudruz qui a r\u00e9ussi \u00e0 imposer le th\u00e8me de la violence faite aux femmes \u00e0 l'UDC.\r\nUn th\u00e8me qui lui est cher. \r\nLes femmes m\u00e9ritent davantage de preotection, dit-elle. Elle veut, pour la Suisse, une l\u00e9gislation plus r\u00e9pressive. Tout homme qui l\u00e8ve la main sur une femme doit paser par la case prison. \r\nC\u00e9line Amaudruz se dit aussi compl\u00e8tement en d\u00e9calage avec l'image de la famille traditionnelle - la femme \u00e0 la maison - que d\u00e9fend son parti. \r\nElle explique qu'elle repr\u00e9sente l'\u00e9lectorat urbain, dont l'approche soci\u00e9tale n'est pas la m\u00eame que dans les campagnes. Et elle le dit clairement: \"les g\u00e9n\u00e9rations changent, on ene peut pas rester bloqu\u00e9 sur certaines id\u00e9es. L'UDC doit s'adapter\".\r\n*** L'UDC et la famille, encore, avec une proposition qui fait des vagues dans le canton d'Argovie.\r\nUne d\u00e9put\u00e9e UDC au grand conseil argovien veut couper dans l'aide sociale pour les familles nombreuses. La gauche s'\u00e9trangle et d\u00e9nonce des propos haineux et du racisme. \r\nLa proposition de Martina Bircher est intitul\u00e9e: \"trois enfants, c'est assez\".\r\nL'id\u00e9e c'est de plafonner cette aide, \u00e0 la somme que re\u00e7oivent les familles avec 3 enfants. \r\nUne sorte de contr\u00f4le des naissances, \u00e9crit le journal, visant en particulier les familles migrantes.  \r\nLa gauche du parlement argovien s'\u00e9trangle. Jusque sur Facebook, o\u00f9 un d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e9voque une proposition d\u00e9go\u00fbtante, d'une raciste qui n'a honte de rien, tant qu'elle peut faire parler d'elle. \r\n*** Dans la presse bien entendu ce matin ausis, les deux principales d\u00e9cisions des chambres f\u00e9d\u00e9rales, hier: cong\u00e9 paternit\u00e9 et service civil.\r\nSur le durcissement de l'acc\u00e8s au service civil, deux visions s'opposent, chez les \u00e9ditorialistes.\r\nLa NZZ approuve cette d\u00e9cision. Il y avait urgence, et c'\u00e9tait la seule option: car rendre l'arm\u00e9e plus attractive est un voeu pieu, elle ne peut pas r\u00e9gater face \u00e0 la souplesse du service civil, ou \u00e0 ce qu'il peut apporter aux jeunes sur leurs CV. \r\nPour Lise Bailat dans 24h: ce d\u00e9bat sur le durcissement de l'acc\u00e8s au service civil semble d'arri\u00e8re-garde. Car on \u00e9vite la question clef: comment d\u00e9finit-on l'obligation de servir, aujourd'hui ? Et servir \u00e0 quoi ?\r\nY r\u00e9pondre, c'est peut-\u00eatre la seule mani\u00e8re de faire entrer le service obligatoire dans la modernit\u00e9, conclut-elle. \r\nPour l'autre d\u00e9cision, au National cette fois-ci, le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines: un succ\u00e8s d'\u00e9tape, rien de plus, pour Michel Guillaume dans le Temps, pas de \"journ\u00e9e historique\". Car 10 jours, ou m\u00eame 20, n'aboutiront jamais \u00e0 une nouvelle r\u00e9elle r\u00e9aprtition des r\u00f4les au sein du couple. Seul un cong\u00e9 parental de 20 \u00e0 30 SEMAINES y arrivera. \r\nUn pas dans la bonne direction se r\u00e9jouit l'\u00e9dito du Tages Anzeiger. Mais l\u00e0 aussi, on veut pluss: le cong\u00e9 parental. Il donnerait de bien meilleures chances aux femmes sur le march\u00e9 du travail. \r\n*** On par pour le Tessin, maintenant, et l'appel au secours d'une commune frontali\u00e8re.\r\nCette commune, c'est Monteggio, tout \u00e0 l'ouest du district de Lugano.\r\nLe Blick relaie l'appel au secours du village. \r\nCambriolages, vandalisme, agressions: ses 882 habitants n'en peuvent plus, de cette fronti\u00e8re perp\u00e9tuellement ouverte. \"On vit dans l'une des r\u00e9gions les plus dangereuses de Suisse\", dit une habitante. \r\nAlors le pr\u00e9sident de commune a \u00e9crit, en juillet. Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et au Conseil d'Etat tessinois. \r\nNous avons besoin, dit-il, d'une surveillance 24h sur 24h du passage \u00e0 notre fronti\u00e8re. \r\nDe la technologie, aussi: des cam\u00e9ras thermiques, et des drones. \r\nMais la petite commune n'est pas la seule dans cette situation au tessin. Une dizaines d'autres communes veulent \u00e9crire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nPour l'heure, Monteggio attend sa r\u00e9ponse. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler tutoiement et champignons.\r\nLe tutoiement, c'est \u00e0 Emmen, dans le canton de Lucerne. La Luzerner Zeitung nous explique que l'administration est pass\u00e9e au tutoiement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. De l'apprenti au Maire, on se dit \"tu\".\r\nLes offres d'emplois vous tutoieront aussi, et il vous sera m\u00eame propos\u00e9 lors des entretiens d'embauche. Nous sommes modernes et sautons dans le train de l'avenir, explique-t-on \u00e0 la commune. Mais que les amateurs de la petite distance \u00e9l\u00e9gante que procure le vouvoiement se rassurent: il ne sera pas interdit. \r\nSi vous aimez allez tutoyer le bolet dans les sous-bois, accompagn\u00e9 de votre fid\u00e8le smartphone, prenez garde.\r\nArcinfo nous explique ce matin que les applications permettant de reconna\u00eetre les champignons ne sont pas fiables ! Les contr\u00f4leurs ont constat\u00e9 jusqu'\u00e0 95% d'erreurs en testant deux d'entre elles.  \r\nPour la simple et bonne raison que seule l'odeure peut parfois faire la diff\u00e9rence...", "durationSec": 419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10686041", "ece-10686018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T06:53:20Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse, si vous le voulez bien monsieur Lombardi Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, avec cet appel ce matin on parle politique, appelle \u00e0 une \u00e9volution de l'UDC il est lanc\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale genevoise C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nElle est en grande interview dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures C\u00e9line Amaudruz qui a r\u00e9ussi \u00e0 imposer le th\u00e8me de la violence faite aux femmes \u00e0 l'UDC, un th\u00e8me qui lui est cher, les femmes m\u00e9ritent davantage de protection, dit -elle, elle veut pour la Suisse, une l\u00e9gislation plus r\u00e9pressive, tout homme qui l\u00e8ve la main sur une femme doit passer par la case prison C\u00e9line Amaudruz se dit aussi compl\u00e8tement en d\u00e9calage avec l'image de la famille traditionnelle, la femme \u00e0 la maison que d\u00e9fend son parti, elle explique qu'elle repr\u00e9sente l'\u00e9lectorat urbain dont l'approche soci\u00e9tale n'est pas la m\u00eame que dans les campagnes, et elle le dit clairement : les g\u00e9n\u00e9rations changent, on ne peut pas rester bloqu\u00e9 sur certaines id\u00e9es, l'UDC doit Saddam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [89%] :\r\nCe grand \u00e9cart que doit faire l'UDC, vous le faites aussi au PDC depuis de nombreuses ann\u00e9es, entre des cantons et des gens qui sont plus conservateurs et ce plus urbain entre PDC schwytzois et un PDC Genevois il y a quand m\u00eame une tr\u00e8s grosse diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nOui et non, non, je crois qu'on a fait une \u00e9norme \u00e9volution mais d\u00e9j\u00e0 il y a quelques d\u00e9cennies parce que quand on a choisi d'\u00eatre le parti des valeurs, le parti du centre, le parti orange, c'\u00e9tait plus le parti noir comme c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien ce changement avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu il y a, il y a si longtemps le seul regret qu'on peut avoir ce qu'on a, on n'a pas assez dans les agglom\u00e9rations par rapport \u00e0 ce qu'on a perdu avec ce changement dans les trains, 30 plus traditionnel, c'est \u00e7a, c'est le le le tactique qu'on peut avoir, mais je pense que l'image du parti, elle est bonne, et, et comment positionnement Centre n'pas en discussion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [95%] :\r\nQuand on perd d'un c\u00f4t\u00e9, il faut gagner de l'autre, vous avez raison, l'UDC et la famille encore dans la presse avec une proposition qui fait des vagues dans le canton d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [94%] :\r\nUne d\u00e9put\u00e9e UDC au Grand Conseil argovien veut couper dans l'aide sociale pour les familles nombreuses, la gauche s'\u00e9trangle et d\u00e9nonce des propos haineux et du racisme, les tondre largue avoir Zeitung, la proposition de Martina Bircher est intitul\u00e9e 3 enfants c'est assez l'id\u00e9e c'est de plafonner cette aide \u00e0 la somme que re\u00e7oivent les familles avec 3 enfants, une sorte de contr\u00f4le des naissances, \u00e9crit le journal, visant en particulier les familles migrantes la gauche du parlement argovien monte dans les tours jusque sur Facebook, o\u00f9 un d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e9voque une proposition d\u00e9go\u00fbtante d'une raciste qui n'a honte de rien tant qu'elle peut faire parler d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [99%] :\r\nC'est votre avis aussi Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [87%] :\r\nOn reprennent un peu les politiques natalistes ou des nataliste de la Chine, quand un enfant c'\u00e9tait assez et c'\u00e9tait le mod\u00e8le que le r\u00e9gime chinois a essay\u00e9 d'imposer pendant des d\u00e9cennies, et puis maintenant, il s'en plaint d'ailleurs parce qu'on constate une un vieillissement de la population en Chine aussi un manque de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, non, je crois que c'est pas une bonne politique \u00e9videmment de, de, de, de, d'essayer de limiter la natalit\u00e9, on doit \u00eatre content si on a des enfants, Suisse et puis, quelle que soit leur origine, je crois que c'est des bons soucis hier soir, on \u00e9tait \u00e0 peine sur l'histoire et avec un sommelier noir qui vient d'Afrique et qui nous parlait de 20 en parfait accent Vaudois nous parler des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [76%] :\r\nMoi, c'est plus qu'on invit\u00e9 je prends ce monsieur \u00e0 Qu\u00e9bec Dassier exaltant enfin dans la presse, on continue avec la politique aussi avec les 2 principales d\u00e9cisions d'hier Auchan f\u00e9d\u00e9ral Val\u00e9ry \u00e9videmment le cong\u00e9 paternit\u00e9 et le service civil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [94%] :\r\nSur le durcissement de l'acc\u00e8s au service civil par le Conseil des \u00c9tats, 2 visions s'opposent sur les \u00e9ditorialistes la NZZ approuve cette d\u00e9cision, il y avait urgence et c'\u00e9tait la seule option car rendre l'arm\u00e9e plus attractive \u00e9tant voeu pieux, elle ne peut pas r\u00e9gater face \u00e0 la souplesse du service civil ou \u00e0 ce qu'il peut apporter aux jeunes sur leurs CV pour Lise dans 24 heures ce d\u00e9bat sur le durcissement de l'acc\u00e8s au service civil semble d'arri\u00e8re- garde, car on \u00e9vite ainsi la question clef : comment d\u00e9finit dans l'obligation de servir aujourd'hui Et servir \u00e0 quoi ils r\u00e9pondent, c'est peut-\u00eatre la seule mani\u00e8re de faire entrer le service obligatoire dans la modernit\u00e9, conclut -elle, et puis pour l'autre d\u00e9cision au National cette fois -ci le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, un succ\u00e8s d'\u00e9tape, mais rien de plus pour Michel Guillaume dans le temps, pas de journ\u00e9e historique car 10 jours ou m\u00eame 20 jours n'aboutiront jamais, a une nouvelle r\u00e9elle r\u00e9partition des r\u00f4les au sein du couple, seul un cong\u00e9 parental de 20 \u00e0 30 semaines il y arrivera un pas dans la bonne direction, se r\u00e9jouit de l'\u00e9dito du Tages-Anzeiger mais l\u00e0 aussi, on veut plus le cong\u00e9 parental encore il donnerait de bien meilleures chances aux femmes sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [97%] :\r\nOn va partir pour le Tessin chez vous, Filippo Lombardi avec cet appel au secours d'une commune frontali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [93%] :\r\nCette commune c'est mon t\u00eate JO tout \u00e0 l'ouest du District de Lugano le Blick relaie l'appel au secours du village, cambriolages, vandalisme, agressions, c'est 882 habitants n'en peuvent plus de cette fronti\u00e8re perp\u00e9tuellement ouverte, on vit dans l'une des r\u00e9gions les plus dangereuses de Suisse, dit une habitante alors le pr\u00e9sident de la commune a \u00e9crit en juillet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Conseil d'\u00c9tat tessinois : nous avons besoin, dit -il d'une surveillance 24 heures sur 24 du passage de notre fronti\u00e8re et de technologie aussi des cam\u00e9ras thermiques et des dr\u00f4nes et la petite commune n'est pas la seule dans cette situation au Tessin, une dizaine d'autres veulent \u00e9crire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'heure, Joe attend toujours s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [90%] :\r\nFilippo Lombardi, montage, c'est beaucoup trop loin de de Berne, \u00e7a r\u00e9sume un petit peu ce probl\u00e8me car depuis des ann\u00e9es le Tessin, de se faire entendre, l\u00e0 on est dans le Blick et le Blick qui relaye cet appel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [88%] :\r\nOui alors tout a br\u00fbl\u00e9 la dizaine de communes que vous mentionnez ont \u00e9crit, parce que nous avons les copies des lettres comme d\u00e9put\u00e9, nous les avons toutes re\u00e7ues et je viens de faire avant hier de faire maintenir et donc de ne pas biff\u00e9 une motion de la conseill\u00e8re nationale Pantani qui demande justement la fermeture nocturne des petits passages de fronti\u00e8res qui sont pas surveill\u00e9s, on aimerait bien qu'il soit ferm\u00e9 et c'est commune en demander cela, et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire passer, sans \u00e9tat, il faut que le Conseil national suivent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [86%] :\r\nIl faut que Berne vous entende, pour terminer, Val\u00e9rie, cette revue de presse, on va parler tutoiement et champignons \u00e7a pas grand chose \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nMais vous allez voir, peut-\u00eatre un peu le tutoiement le tutoiement c'est \u00e0 Ayman dans le canton de Lucerne la Luzerner Zeitung nous explique que l'administration communale est pass\u00e9e au tutoiement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de l'apprenti au Maire, on se dit tu les offres d'emploi vous tutoie rend aussi et le tue vous sera m\u00eame propos\u00e9 lors des entretiens d'embauche, nous sommes modernes et sautons dans le train de l'avenir, explique -t-on \u00e0 la commune, mais que les amateurs de la petite distance \u00e9l\u00e9gante que procure le vouvoiement se rassurent, il ne sera pas interdit et si vous aimez allez tutoyer le bolet dans les sous- bois, accompagn\u00e9 de votre fid\u00e8le smartphone prenez garde Arc Info nous explique ce matin que les applications permettant de reconna\u00eetre les champignons ne sont pas fiables, les contr\u00f4leurs ont constat\u00e9 jusqu'\u00e0 95 pourcent d'erreurs en testant deux d'entre elles, pour la simple et bonne raison que seule l'odeur peut vraiment faire la diff\u00e9rence, magnifique, je te remercie Val\u00e9rie pour s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9, on sait tout \u00e7a, mais enfin il y a pas dire ce tout, \u00e7a ne va pas du tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6DD6CC4-4EA0-46A5-928F-25687E0D6006", "internalArchiveId": "A6DD6CC4-4EA0-46A5-928F-25687E0D6006", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale;Nathalie Fontanet, ministre des Finances, PLR;Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9na \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Marc Hufty, professeur en \u00e9tudes du d\u00e9veloppement \u00e0 l'IHEID\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF4/GE DEDUCTION PRIMES MALADIE PI) A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat veut limiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes-maladies. Un projet de loi en ce sens a \u00e9t\u00e9 transmis au Parlement. Un texte sur lequel les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 se prononcer ce soir (JE). Et qui suscite une lev\u00e9e de boucliers de la part de la droite. Car les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'Etat vont surtout avoir un impact sur la classe moyenne, Sylvie Belzer: \r\n  1'38\r\n((Ces mesures arrivent surtout \u00e0 un moment discutable. La r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises vient d'\u00eatre vot\u00e9e par le peuple. Baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises. Le Conseil d'Etat viendrait-il compenser les pertes fiscales qui en r\u00e9sultent par une hausse d'imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9e ur les personnes physiques alors m\u00eame qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le faire? la mani\u00e8re d\u00e9pla\u00eet au plus haut point \u00e0 la droite. Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale: \r\nSON\r\nUn Conseil d'Etat majoritairement favorable \u00e0 ce projet de loi, \u00e0 l'exception notable de la ministre des Finances, Nathalie Fontanet, qui ne le d\u00e9fendra pas:\r\n0'32\r\nUn contre-projet qui pr\u00e9voit une hausse importante des subsides pour les m\u00e9nages qui ont le plus de mal \u00e0 payer les primes d'assurances maladies. Faut-il pour autant r\u00e9duire les d\u00e9ductions des m\u00e9nages moins pr\u00e9caris\u00e9s? la gauche y voit une forme de solidarit\u00e9 fiscale suppl\u00e9mentaire. La droite, une in\u00e9galit\u00e9 de traitement.))\r\n(cong\u00e9 paternit\u00e9) Le Conseil national dit oui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines...\r\nun projet adopt\u00e9 hier apr\u00e8s plus de 6 heures de d\u00e9bat.  Seule l'UDC s'est majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet... La Chambre du peuple a en revanche rejet\u00e9 l'initiative populaire pour un cong\u00e9 de 4 semaines. La Suisse est le seul pays d'Europe qui ne conna\u00eet ni cong\u00e9 paternit\u00e9 ni cong\u00e9 parental.\r\n(service civil) Les Verts, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et la F\u00e9d\u00e9ration du service civil d\u00e9noncent le durcissement par le Conseil des Etat des conditions d'acc\u00e8s au service civil. \r\nUne d\u00e9cision qui selo eux foule aux pieds le droit \u00e0 l'objection de conscience. Et m\u00e9prise l'apport substantiel des civilistes \u00e0 la collectivit\u00e9, dont la population profite\"\r\nIls exhortent le National \u00e0 revenir sur cette d\u00e9cision, faute de quoi ils lanceront un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nLe Conseil national se penchera sur cette r\u00e9forme apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\n(04/DOUBLE NATIONALITE DJIHADISTES ITV MACALUSO) Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations....retire la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un double national. \r\nD\u00e9cision prise hier... le SEM consid\u00e8re cet homme comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays. Un homme qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice p\u00e9nale pour avoir fait de la propagande et du recrutement pour le groupe terroriste Etat islamique. Si retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un binational peut s'av\u00e9rer pertinent d'un point de vue s\u00e9curitaire, au niveau juridique, des probl\u00e8mes peuvent surgir, selon Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne\r\n  51''\r\npropos receuillis par Marc Menichini.\r\n(Trump-Chine) Un report de 2 semaines...Donald Trump annonc\u00e9 hier qu'il reportait du 1er octobre au 15 octobre la hausse des tarifs douaniers portant sur 250 milliards de dollars de biens import\u00e9s de Chine.... en signe de bonne volont\u00e9 selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.  Les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains et chinois reprendront d\u00e9but octobre leurs tractations.\r\n(brexit) Des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de produits frais.... c'est ce qui risqieu d'arriver au Royaume-Uni en cas de Brexit sans accord.... conclusions d'un rapport publi\u00e9 officiellement hier par le gouvernement britannique... alors que des extraits de ce texte avaient fuit\u00e9 le mois dernier.... Un rapport qui confirme que le trafic sur la manche pourrait \u00eatre potentiellementr r\u00e9duit de 40% \u00e0 60% en cas de sortie brutale du Royaume Uni.\r\n(11/SYR/POINT SITUATION ONU PA) Le sort des enfants pris dans les turbulences de la guerre en Syrie pr\u00e9occupe la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU sur ce pays. Les experts ont rendu hier \u00e0 Gen\u00e8ve un nouveau rapport qui a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 au conseil des droits de l'homme de l'ONU. Ils ont aussi d\u00e9crit une situation chaotique dans la r\u00e9gion de la ville d'Afrine. Nicolas Vultier\r\n  52''\r\n((Bastion kurde du nord de la Syrie, la ville d'Afrine a \u00e9t\u00e9 prise aux forces kurdes en mars 2018 par l'arm\u00e9e turque et les groupes arm\u00e9es syriens li\u00e9s \u00e0 Ankara. Aujourd'hui, Afrine serait devenu un enfer en terme s\u00e9curitaire. Enl\u00e8vements, demandes de ran\u00e7ons, tortures, expropriations y seraient monnaie courante. Les enqu\u00eateurs onusiens parlent \u00e9galement de pillages de biens culturels et de possibles crimes de guerre.\r\nLe rapport s'est \u00e9galement focalis\u00e9 sur la situation tragique des enfants. Blessures, malnutrition, manque de soins font grimper le taux de mortalit\u00e9. Suite aux combats et aux bombardements de la coalition contre les derniers bastions de DAECH, Des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s se retrouvent par exemple dans le camp d'al Hol. Non enregistr\u00e9s, plus 3'500 enfants pourraient \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de leurs parents ou se retrouver apatride.   \r\nApr\u00e8s 9 ans de guerre, les commissaires de l'Onu demandent enfin la suspension des sanctions internationales qui affectent tous les Syriens)).\r\n(19/PALESTINE EXTRAIT TF2 POUR 6H) Des r\u00e9actions inqui\u00e8tes et indign\u00e9es se sont succ\u00e9d\u00e9es hier dans les capitales de pays arabes et musulmans. \r\nObjet de leur col\u00e8re: la promesse du Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu d'annexer partiellement la Cisjordanie en cas de r\u00e9\u00e9lection.\r\nPour Hanane Ashrawi, membre de l'Organisation de Lib\u00e9ration de la Palestine, cette d\u00e9claration signe l'arr\u00eat de mort de la solution \u00e0 deux Etats isra\u00e9lien et palestinien. \r\nDes propos recueillis par Marine Vlahovic (= Vlaovik)\r\n(TF6/FMI REPETITION ERREURS PI) Le Fonds mon\u00e9taire international point\u00e9 du doigt.\r\nEn cause : son r\u00f4le dans le marasme \u00e9conomique que conna\u00eet actuellement l'Argentine. De nombreux \u00e9conomistes reprochent au FMI de n 'avoir rien appris de la pr\u00e9c\u00e9dente crise de la dette en 2001 et de refaire exactement les m\u00eames erreurs, Cl\u00e9a Favre...\r\n  1'33\r\n((R\u00e9cession, augmentation de la pauvret\u00e9, ch\u00f4mage, une des inflations les plus \u00e9lev\u00e9es au monde....\r\nL'\u00e9conomie argentine se noie.\r\nEt plus elle s'approche du fonds, plus la responsabilit\u00e9 du FMI est soulign\u00e9e.\r\nL'an dernier, l'institution aurait accord\u00e9 avec trop de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 le plus gros pr\u00eat de son histoire : 57 milliards de dollars.\r\nUne somme que le pays aurait du mal \u00e0 rembourser.\r\nUn mauvais proc\u00e8s, aux yeux de Marc Hufty, professeur en \u00e9tudes du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSON HUFTY1\r\nAlors certes, le FMI a demand\u00e9 \u00e0 l'Argentine de diminuer son d\u00e9ficit, mais cette mesure faisait d\u00e9j\u00e0 partie int\u00e9grante du programme du pr\u00e9sident Mauricio Macri. \r\nLe sc\u00e9nario diff\u00e8re de celui de 2001.\r\nSON HUFTY2\r\nCe sont donc plut\u00f4t les politiques \u00e9conomiques incoh\u00e9rentes mises en place par le pays qui sont \u00e0 bl\u00e2mer...\r\noscillant entre un lib\u00e9ralisme exacerb\u00e9 et un laxisme sur les d\u00e9penses.))\r\n(Cigarette \u00e9lectronique) Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envisage une interdiction aux Etats-Unis des cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es.... car elles deviennent de plus en plus populaires dans les lyc\u00e9es.... des jeunes qui deviennent ainsi d\u00e9pendants \u00e0 la nicotine... ce qui met \u00e0 mal les progr\u00e8s ra\u00e9lis\u00e9s dans dans la lutte contre la cigarette\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-09-12T06:00:02_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-09-12T06:00:02_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10686060", "ece-10686052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:27:25Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal, Val\u00e9rie Eschler, bonjour, bonjour, limiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes maladie c'est le souhait du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois qui a transmis un projet de loi en ce sens au parlement mais un projet qui suscite une lev\u00e9e de boucliers \u00e0 droite, c'est une mesure qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 prises depuis les ann\u00e9es 50 un double national s'est vu retirer la nationalit\u00e9 helv\u00e9tique, l'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour propagande et recrutement de combattants pour le groupe terroriste \u00c9tat islamique, une d\u00e9cision qui, nous l'entendrons peut dans certains cas poser probl\u00e8me en Syrie, le sort des milliers d'enfants pr\u00e9occupe la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU, malnutrition et manque de soins font grimper le taux de mortalit\u00e9 la commission demande la suspension des sanctions \u00e9conomiques qui affectent la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat veut limiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes maladie, un projet de loi en ce sens a \u00e9t\u00e9 transmis au Parlement un texte sur lequel les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 se prononcer ce soir et qui suscite une lev\u00e9e de boucliers de la part de la droite car les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat vont surtout avoir un impact sur la classe moyenne Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [92%] :\r\nCes mesures arrivent surtout un moment discutable la r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises vient d'\u00eatre vot\u00e9e par le Peuple baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises de Conseil d'\u00c9tat viendrait -il compenser les pertes fiscales qui en r\u00e9sultent, par une hausse d'imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9e sur les personnes physiques, alors m\u00eame qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le faire, la mani\u00e8re d\u00e9pla\u00eet au plus haut point \u00e0 la droite, Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [93%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 une boutique les diminutions que vous pouvez faire ne seront plus aussi grande qu'avant ma par d\u00e9finition la facture fiscale va augmenter, il s'agit donc pas d'une hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e, mais d'une hausse d'imp\u00f4ts tout court, ce qui est effectivement inadmissible, non seulement parce que le Conseil d'\u00c9tat s'est engag\u00e9, donc de la RFFA \u00e0 ne pas augmenter l'imp\u00f4t des personnes physiques pour compenser la baisse d'imp\u00f4t des personnes morales et tout simplement parce qu'on a le 2\u00e8me canton le plus d\u00e9pensier de tout le pays et qu'avant d'augmenter les imp\u00f4ts, il serait peut-\u00eatre temps de diminuer un peu les d\u00e9penses, honn\u00eatement, je ne comprends pas ce que veut le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [91%] :\r\nUn conseil d'\u00c9tat majoritairement favorables \u00e0 ce projet de loi \u00e0 l'exception notable de la ministre des Finances Nathalie Fontanet, qui ne le d\u00e9fendra pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:10) [91%] :\r\nJe me suis oppos\u00e9 \u00e0 ce projet de loi, le Conseil d'\u00c9tat prend des d\u00e9cisions coll\u00e9giales, dans la majorit\u00e9 des cas, mais c'est vrai que c'est un droit de chaque conseiller d'\u00c9tat, que de faire marquer son opposition, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise en septembre 2018, donc bien avant le vote sur RFFA et que le contre- projet \u00e0 l'initiative 170 ne soit \u00e9tablie par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [97%] :\r\nUn contre- projet qui pr\u00e9voit une hausse importante des subsides pour les m\u00e9nages qui ont le plus de mal \u00e0 payer les primes d'assurance maladie, faut -il pour autant r\u00e9duire les d\u00e9ductions des m\u00e9nages un peu moins pr\u00e9caris\u00e9s la gauche y voit une forme d'\u00e9quit\u00e9 fiscale suppl\u00e9mentaire, la droite une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [97%] :\r\nLe Conseil national dit oui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [95%] :\r\nUn projet adopt\u00e9 hier apr\u00e8s plus de 6 heures de d\u00e9bat, seule l'UDC s'est majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet, la Chambre du peuple, a en revanche rejet\u00e9 l'initiative populaire pour un cong\u00e9 de quatre semaines la Suisse est, rappelons -le, le seul pays d'Europe qui ne conna\u00eet ni cong\u00e9 paternit\u00e9 ni cong\u00e9 parental, les Verts, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et la f\u00e9d\u00e9ration du service civil d\u00e9noncent le durcissement par le Conseil des \u00c9tats, des conditions d'acc\u00e8s au service civil, une d\u00e9cision qui, selon les Verts, foule aux pieds le droit \u00e0 l'objection de conscience et m\u00e9prise l'apport substantiel des civilistes \u00e0 la collectivit\u00e9, dont la population profite ils exhortent national \u00e0 revenir sur cette d\u00e9cision, faute de quoi ils lanceront un r\u00e9f\u00e9rendum, le Conseil national se penchera sur cette r\u00e9forme, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [88%] :\r\nD'apr\u00e8s le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations retire la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un double national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision prise hier le syst\u00e8me consid\u00e8rent cet homme comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, un homme qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice p\u00e9nale pour avoir fait de la propagande et du recrutement pour le groupe terroriste \u00c9tat islamique si retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un binational peut s'av\u00e9rer pertinent d'un point de vue s\u00e9curitaire au niveau juridique des probl\u00e8mes peuvent surgir, selon Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [93%] :\r\nCe que je trouve g\u00eanant, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 on ne fasse pas la distinction entre le retrait de la nationalit\u00e9 suisse qui aurait \u00e9t\u00e9 acquise par voie de naturalisation, c'est-\u00e0-dire au travers d'une d\u00e9cision administrative et des situations dans lesquelles la nationalit\u00e9 suisse aurait \u00e9t\u00e9 acquise par droit du sang, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la naissance 2\u00e8me point probl\u00e9matique c'est que on voit assez facilement quelles mesures pourraient \u00eatre prises par les personnes concern\u00e9es pour tenter de contourner cette d\u00e9cision par exemple en abandonnant pendant la p\u00e9riode de recours pendant la p\u00e9riode au cours de laquelle l'administration examine la situation, n'abandonnant son autre nationalit\u00e9 se quitter facto rendrait impossible le retrait de la nationalit\u00e9 suisse puisque la Suisse s'est engag\u00e9e, \u00e0 l'instar de bien d'autres pays \u00e0 ne pas permettre la cr\u00e9ation de personnes apatrides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [96%] :\r\nPropos recueillis par Marc Meunier qui un report de 2 semaines, Donald Trump a annonc\u00e9 hier qu'il reportait du 1er au 15 octobre la hausse des tarifs douaniers portant sur 250 milliards de dollars de biens import\u00e9s de Chine, en signe de bonne volont\u00e9, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains et chinois reprendront d\u00e9but octobre leurs tractations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [98%] :\r\nDes p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de produits frais, c'est ce qui risque d'arriver au Royaume-Uni, en cas de Brexit sans accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [96%] :\r\nConclusion d'un rapport publi\u00e9 officiellement hier par le gouvernement britannique, alors que les extraits de ce texte avaient fuit\u00e9 le mois dernier un rapport qui confirme que le trafic sur la manche, pourrait \u00eatre potentiellement r\u00e9duit de 40 \u00e0 60 pourcent en cas de sortie brutale du Royaume Uni, le sort des enfants pris dans les turbulences de la guerre en Syrie pr\u00e9occupe la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU sur ce pays, les experts ont rendu hier \u00e0 Gen\u00e8ve, un nouveau rapport qui a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 au Conseil des droits de l'homme de l'ONU, ils ont aussi d\u00e9crit une situation chaotique dans la r\u00e9gion de la ville d'Afrine Nicolas Vaultier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [95%] :\r\nBastion kurde du nord de la Syrie, la ville d'Afrine a \u00e9t\u00e9 prise aux forces kurdes en mars 2018 par l'arm\u00e9e turque et les groupes arm\u00e9s syriens li\u00e9s \u00e0 Ankara aujourd'hui Afrine serait devenu un enfer en terme s\u00e9curitaire : enl\u00e8vements, demandes de ran\u00e7ons tortures expropriations, ils seraient monnaie courante, les enqu\u00eateurs onusiens parlent \u00e9galement de pillages de biens culturels et de possibles crimes de guerre, le rapport s'est \u00e9galement focalis\u00e9 sur la situation tragique des enfants, blessures, malnutrition, manque de soins font grimper le taux de mortalit\u00e9 suite aux combats et aux bombardements de la coalition contre les derniers bastions de Daech des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s se retrouve par exemple dans le camp d'al Hol non enregistr\u00e9s, plus de 3500 enfants pourraient \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de leurs parents ou se retrouver apatride apr\u00e8s 9 ans de guerre, les commissaires de l'Onu demandent enfin la suspension des sanctions internationales qui affectent tous les Syriens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [89%] :\r\nDes r\u00e9actions inqui\u00e8te et indign\u00e9es se sont succ\u00e9d\u00e9 hier dans le capital de paysannes arabes et musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nObjet de leur col\u00e8re : la promesse du 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu d'annexer partiellement la Cisjordanie en cas de r\u00e9\u00e9lection pour Hanane Achraoui, membre de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, cette d\u00e9claration signer l'arr\u00eat de mort de la solution \u00e0 2 \u00c9tats, isra\u00e9lien et palestinien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:05) [86%] :\r\n\u00e0 5 non, mais je pense que plus personne n'en parle parce que le gouvernement isra\u00e9lien a d\u00e9truit la solution \u00e0 2 \u00c9tats, vol des Terres et essaie d'effacer la pr\u00e9sence palestinienne absence va au stade solo, cela reste du Cameroun, L\u00e9a, c'est devenu un terme abstrait, beaucoup de gouvernements, particuli\u00e8rement en Europe continue \u00e0 dire qu'ils y sont engag\u00e9s, mais il ne faut rien qu'on de la politique d'Isra\u00ebl qui veut emp\u00eacher l'\u00e9mergence d'un \u00c9tat palestinien viable dans les fronti\u00e8res de 1967 savez c'\u00e9tait \u00e7a, s'ils sont attach\u00e9s \u00e0 la solution \u00e0 2 \u00c9tats, alors ils doivent d'abord exig\u00e9 le d\u00e9mant\u00e8lement des colonies appliquer le droit international et reconna\u00eetre la Palestine et agir Stein mot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:42) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marine Vlahovic, le Fonds mon\u00e9taire international, point\u00e9 du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [96%] :\r\nEn cause : son r\u00f4le dans le marasme \u00e9conomique que conna\u00eet actuellement l'Argentine, de nombreux \u00e9conomistes reprochent au FMI de n'avoir rien appris de la pr\u00e9c\u00e9dente crise de la dette en 2001 et de refaire exactement les m\u00eames erreurs, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:00) [94%] :\r\nR\u00e9cession, augmentation de la pauvret\u00e9, ch\u00f4mage, une des inflations les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, l'\u00e9conomie Argentine se noie et plus elle s'approche du fonds plus la responsabilit\u00e9 du FMI est soulign\u00e9e l'an dernier l'institution aurait accord\u00e9 avec trop de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, le plus gros pr\u00eat de son histoire, 57 milliards de dollars, une somme que le pays aurait du mal \u00e0 rembourser un mauvais proc\u00e8s aux yeux de Marc Hufty, professeur en \u00e9tudes de d\u00e9veloppement \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:30) [88%] :\r\nOn a une crise \u00e9conomique depuis une ann\u00e9e, mais il fallait intervenir, malheureusement, l'intervention a provoqu\u00e9 une sorte de panique o\u00f9 les gens se sont dit oulala le enfin bon \u00e9tat international a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 au secours, les gens ont imm\u00e9diatement acheter des dollars, est sorti le plus d'argent qu'ils pouvaient du pays, ce qui a provoqu\u00e9 \u00e9videmment une acc\u00e9l\u00e9ration de la crise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:54) [98%] :\r\nAlors certes, le FMI a demand\u00e9 \u00e0 l'Argentine de diminuer son d\u00e9ficit, mais cette mesure faisait d\u00e9j\u00e0 partie int\u00e9grante du programme du pr\u00e9sident Mauricio Macri, le sc\u00e9nario diff\u00e8re de celui de 2001. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:06) [98%] :\r\nLe Fonds mon\u00e9taire international a m\u00eame \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t soft sur les mesures qu'ils ont exig\u00e9 \u00e0 l'Argentine pour une des premi\u00e8res fois de son histoire, le Fonds mon\u00e9taire international a autoris\u00e9 le maintien de mesures en faveur de la lutte contre la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [98%] :\r\nCe sont donc plut\u00f4t les politiques \u00e9conomiques incoh\u00e9rentes mises en place par le pays qui sont \u00e0 bl\u00e2mer aussi en entre un lib\u00e9ralisme exacerb\u00e9 et un laxisme sur les d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [97%] :\r\nEt le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envisage une interdiction aux \u00c9tats-Unis des cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es car elles deviennent de plus en plus populaires tant les lyc\u00e9es des jeunes qui deviennent ainsi d\u00e9pendants \u00e0 la nicotine, ce qui met \u00e0 mal les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans la lutte contre la cigarette ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:51) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Val\u00e9rie, je les remercie beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T04:58:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DD32857-5A5D-4E88-A278-6250FB46E0BA", "internalArchiveId": "2DD32857-5A5D-4E88-A278-6250FB46E0BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de droit p\u00e9nal;Thomas Hurter, conseiller aux Etats UDC;Adrian Wuthrich, conseiller national socialiste;Jacques Morand, Syndic de Bulle, PLR;B\u00e9atrice Zawodnik, coordinatrice de l'enseignement \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/USA/TRUMP INTERDICTION E-CIGARETTE DI) Donald Trump dit stop au vapotage\r\nIl veut rayer les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es du march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\nUn produit extr\u00eamement populaire aupr\u00e8s des jeunes, Rapha\u00ebl Grand. \r\nMais li\u00e9 \u00e0 une vague d'hospitalisation sans pr\u00e9c\u00e9dents aux Etats-Unis\r\n*** Ce march\u00e9 des cigarettes \u00e9lectroniques devrait rapidement s'effriter, Rapha\u00ebl\r\nRaphael Grand \u00e0 Washington\r\n(03/DOUBLE NATIONALITE DJIHADISTES PI) *** Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1953: Berne a retir\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse d'un binational, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\r\nLes autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales justifient leur d\u00e9cision par les activit\u00e9s terroristes conduites par ce Tessinois d'origine turque.\r\nDes faits pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 il y a deux ans, mais le jeune homme repr\u00e9sente toujours une menace pour le pays, indique le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations.\r\nIl pourrait engager d'autres proc\u00e9dures de ce type, m\u00eame si un risque certain existe. Marc Menichini.\r\n(accident baden) L'accident de cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Baden, qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur CFF, aurait-il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 ?\r\nUn accident similaire a eu lieu \u00e0 Zurich en 2016, conduisant alors le Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 interpeller l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\nUn service, selon l'\u00e9mission de la TV al\u00e9manique Rundschau, qui cherche \u00e0 savoir aujourd'hui si ses recommandations de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre\r\n(02/SERVICE CIVIL ITV HURTER) *** Pas question d'entraver l'acc\u00e8s au service civil ! Les Verts et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ont vivement r\u00e9agi au durcissement accept\u00e9 hier par le Conseil des Etats.\r\nIls promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum si le Conseil national confirme de vote. \r\nSelon eux, cette r\u00e9forme p\u00e9nalise notamment les militaires qui optent pour le service civil, apr\u00e8s ou pendant leur \u00e9cole de recrue. \r\nDe quoi assurer un effectif suffisant au sein de l'arm\u00e9e. Pour le conseiller aux Etats UDC Thomas Hurter, il s'agit d'une question d'engagemeent et de coh\u00e9rence.\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter. Le Conseil national se penchera sur cette r\u00e9forme apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\n(TF2/CONGE PATERNITE PI) *** Le conseil national qui a pris hier une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue: ce sera donc un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines.\r\nComme le Conseil des Etats, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le contre-projet. Ce texte va moins loin que l'initiative populaire, qui r\u00e9clame un cong\u00e9 d'un mois. Un petit pas en avant, Alexandra Richard, mais un pas historique\r\nLes auteurs de l'initiative, eux, d\u00e9cideront le 2 octobre de maintenir ou non leur projet. Le conseiller national socialiste Adrian Wuthrich.\r\n(brexit etude) Une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, mais aussi d'essence et de nourriture. \r\nVoil\u00e0 ce qui attend le Royaume-Uni en cas de Brexit sans accord.\r\nQui l'affirme ? \r\nLes auteurs d'un rapport officiel et confidentiel. \r\nMais le gouvernement britannique a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 le publier suite \u00e0 des fuites dans la presse. \r\nLeur conclusion ?\r\nLe pays n'est pas pr\u00eat \u00e0 g\u00e9rer les effets d'une rupture brutale avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe sc\u00e9nario pourtant d\u00e9fendu par son Premier ministre Boris Johnson.\r\n(ferrand) La justice fran\u00e7aise a inculp\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, Richard Ferrand.\r\nElle le poursuit pour prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats dans le cadre d'une affaire immobili\u00e8re. \r\nL'ouverture de cette enqu\u00eate il y a deux ans avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Richard Ferrand sa place au gouvernement.\r\n(20/TAXES USA-CHINE) *** Et si les relations commerciales entre Pekin et Washington se d\u00e9tendaient ?\r\nS'il  part en guerre contre le vapotage aux Etats-Unis -nous l'avons entendu en d\u00e9but de journal- Donald Trump cherche la paix avec la Chine.\r\nIl reporte au 15 octobre la hausse des taxes douani\u00e8res cens\u00e9es frapper des produits chinois d'une valeur de 250 milliards de dollars. \r\nLe 15 plut\u00f4t que le premier octobre, f\u00eate nationale chinoise et -cette ann\u00e9e- 70\u00e8me anniversaire la fondation de la R\u00e9publique Populaire de Chine.\r\nUn report, Michael Peuker, pour mieux pr\u00e9parer  les n\u00e9gociations \u00e0 venir dans deux sermaines.\r\n(syrie) Les enfants paient un lourd tribut \u00e0 la guerre en Syrie, o\u00f9 le chaos r\u00e8gne dans certaines r\u00e9gions du pays\r\nLa commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante des Nations-Unis conclue ainsi son rapport rendu hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nBlessures, malnutrition, manque de soins ont fait grimper le taux de mortalit\u00e9. \r\nEt plus de 3.500 enfants pourraient se retrouver s\u00e9par\u00e9s de leurs parents.\r\n(dorian disparus) 50 morts aujourd'hui, combien demain ?\r\nLe bilan provisoire du passage de Dorian sur les Bahamas pourrait s'alourdir. \r\n500 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel. \r\nMais les autorit\u00e9s n'ont pas encore compar\u00e9 la liste des disparus avec celle des personnes \u00e9vacu\u00e9es ou plac\u00e9es dans des refuges.\r\n(05/FR/LAT PROJETS STOPPES ITV MORAND) *** Retour en Suisse o\u00f9 le gouverment fribourgeois s'interroge: et si le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du canton \u00e9tait en danger ?  \r\nLe Tribunal cantonal l'a remis en place, estimant que le Conseil d'Etat devait revoir les plans d'am\u00e9nagements locaux selon le nouveau plan directeur. \r\nEt non pas l'ancien. \r\nLe canton a ripost\u00e9, en d\u00e9posant un recours au tribunal F\u00e9d\u00e9ral.\r\nUne p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique n\u00e9faste aux 57 communes concern\u00e9es, dont Bulle. Son syndic Jacques Morand\r\n  37''\r\nJacques Morand avec Maurice Doucas\r\n(17/CITE DE LA MUSIQUE PI) *** A Gen\u00e8ve, la Cit\u00e9 de la musique sort la grosse artillerie pour convaincre la population d'adh\u00e9rer au projet. \r\nElle a install\u00e9 hier ses banderoles jaunes dans le hall de la gare Cornavin, o\u00f9 la musique a r\u00e9sonn\u00e9 pendant toute la journ\u00e9e. \r\nLa cit\u00e9 de la musique doit accueillir d'ici 5 ans l'Orchestre de la Suisse romande et la Haute \u00e9cole de Musique. Mais ce b\u00e2timent, Sylvbie Lambelet, irrite les d\u00e9fenseurs du patrimoine et des arbres.\r\n(daniel johnston) Il \u00e9tait unique.\r\nEnigmatique\r\nV\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\nAutant par les groupes grunges, Nirvana en t\u00eate, que rock alternatif.   \r\nLe chanteur et compositeur am\u00e9ricain Daniel Johnston est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans.\r\nPeu connu du grand public.\r\nMais inspirant\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686011", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-12T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-12T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10686045", "ece-10686011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:20:33Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour les jeunes Am\u00e9ricains ne doivent pas mourir \u00e0 cause du vapotage Donald Trump, part en guerre contre la cigarette \u00e9lectronique menthol\u00e9 ou fruit\u00e9 la prohibition serait -elle de retour Dury injuste les d\u00e9fenseurs du service civil, d\u00e9nonce la duret\u00e9 des \u00c9tats, le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas loin le r\u00e9f\u00e9rendum son ombre plane aussi sur la Cit\u00e9 de la musique car \u00e0 Gen\u00e8ve, les arbres, c'est sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nDonald Trump dit Stop au vapotage il veut rayer les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es du march\u00e9 am\u00e9ricain, un produit extr\u00eamement populaire aupr\u00e8s des jeunes, Rapha\u00ebl Grand mais li\u00e9 \u00e0 une vague d'hospitalisation sans pr\u00e9c\u00e9dent aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [90%] :\r\nOui, des centaines d'hospitalisation et on \u00e9voque au moins 6 d\u00e9c\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, qui seraient li\u00e9s au vapotage des infections pulmonaires aig\u00fces pour la Maison Blanche, l'e-cigarette repr\u00e9sentent un vrai danger, d'autant plus qu'elle se retrouvent souvent dans les \u00e9coles, dans les lyc\u00e9es donald Trump s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir vite en interdisant totalement les cigarettes \u00e9lectroniques aux ar\u00f4me menthol\u00e9 ou fruit\u00e9es veille Beckham le vapotage devenue un tr\u00e8s gros Business, un Business gigantesque qui s'\u00e9crit en tr\u00e8s peu de temps, mais on ne peut pas laisser les gens tomb\u00e9s malades, on ne peut pas laisser notre jeunesse \u00eatre touch\u00e9 \u00e0 ce point, les gens meurent \u00e0 cause du vapotage regrets aux \u00c9tats-Unis seuls Les e-cigarettes au go\u00fbt de tabac \u00e9chapperont pour l'instant \u00e0 cette interdiction dans le bureau ovale hier au c\u00f4t\u00e9 Donald Trump il y avait le secr\u00e9taire \u00e0 la sant\u00e9, un repr\u00e9sentant de la tr\u00e8s puissante Food and Drogue Administration qui valide les produits mis sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, il y avait aussi Melania Trump la First Lady en croisade contre c'est e-cigarette qui rendent des enfants malades, dit -elle, elle a m\u00eame utilis\u00e9 le terme d'\u00e9pid\u00e9mie Melania Trump, qui n'est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la volont\u00e9, au sein de la Maison Blanche d'agir vite et fort contre le vapotage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [96%] :\r\nEt ce march\u00e9 des cigarettes \u00e9lectroniques devrait rapidement s'effriter Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [92%] :\r\nAlors l'ensemble des cigarettes aromatis\u00e9es devraient dispara\u00eetre des commerces dans les prochaines semaines, indiquent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est un march\u00e9 qui compte d\u00e9j\u00e0 des millions de consommateurs, selon les derniers chiffres de l'administration, plus d'un lyc\u00e9en sur quatre, aurait utilis\u00e9, c'est e-cigarette dans les 30 derniers jours et la tr\u00e8s tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des jeunes Am\u00e9ricains disent consommer des produits menthol\u00e9, fruit\u00e9s au go\u00fbt sucr\u00e9, ceux qui seront justement banni du c\u00f4t\u00e9 des fabricants des cigarettes, on \u00e9voque un exc\u00e8s de celle du gouvernement am\u00e9ricain, une d\u00e9cision qui va faire fermer des milliers de magasins et peut-\u00eatre oblig\u00e9 des vapoteurs \u00e0 se rabattre sur des cigarettes traditionnelles, le lobby des cigarettes \u00e9lectroniques d\u00e9noncent aussi le retour d'une certaine forme de prohibition aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [96%] :\r\nEn Suisse, \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1953 Berne a retir\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse d'un binational pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales justifient leur d\u00e9cision par les activit\u00e9s terroristes conduites par ce Tessinois d'origine turque, des faits pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 il y a 2 ans, mais le jeune homme repr\u00e9sente toujours une menace pour le pays, indique le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations il pourrait engager d'autres proc\u00e9dures de ce type, m\u00eame si un risque certain existe Marc Mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [93%] :\r\nSi la possibilit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 suisse un double national existe depuis longtemps, c'est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales applique dans une affaire de terrorisme, plus pr\u00e9cis\u00e9ment un cadeau de propagande et de recrutement pour le compte de l'\u00c9tat islamique objectif derri\u00e8re une telle mesure expuls\u00e9s ou \u00e9viter le retour d'individus consid\u00e9r\u00e9s comme une menace pour la Suisse mais si d'aucuns surtout \u00e0 droite, voit dans cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 la panac\u00e9e, il leur faudra vite d\u00e9chanter, c'est que tout d'abord, elle peut faire l'objet d'un recours devant la justice f\u00e9d\u00e9rale et puis, elle pourrait \u00eatre contourn\u00e9e, selon Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [90%] :\r\nPar exemple, on apprend non pendant la p\u00e9riode de recours pendant la p\u00e9riode au cours de laquelle l'administration examine la situation, n'abandonnant son autre nationalit\u00e9 ce qui des facto rendrait impossible le retrait de la nationalit\u00e9 suisse puisque la Suisse s'est engag\u00e9e, \u00e0 l'instar de bien d'autres pays \u00e0 ne pas permettre la cr\u00e9ation de personnes apatrides. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [91%] :\r\nEt puis l'autre pays impliqu\u00e9s pourraient refuser de reprendre son ressortissant, ce qui le rendrait l\u00e0 aussi apatrides mais malgr\u00e9 ces \u00e9cueils, voil\u00e0 la Suisse bien d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 casser son image de pays cl\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9gard de ces djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [93%] :\r\nL'accident de cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Baden qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur CFF aurait pu, lui aurait -il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 un accident similaire a eu lieu \u00e0 Z\u00fcrich en 2016 conduisant alors le service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 interpeller l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports un service selon l'\u00e9mission de la TV al\u00e9manique Rundschau qui cherche \u00e0 savoir aujourd'hui si ses recommandations de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 alors mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [96%] :\r\nPas question d'entraver l'acc\u00e8s au service civil, les Verts et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ont vivement r\u00e9agi au durcissement accept\u00e9 hier par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [96%] :\r\nIls promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum si le Conseil national confirme ce vote, selon eux, cette r\u00e9forme p\u00e9nalise notamment les militaires qui optent pour le service civil apr\u00e8s ou pendant leur \u00e9cole de recrues de quoi assurer un effectif suffisant au sein de l'arm\u00e9e pour le conseiller national UDC Thomas sur terre, il s'agit d'une question d'engagement et de coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:08) [84%] :\r\nJe suis d'accord avec la libert\u00e9, mais l\u00e0 o\u00f9 j'avais eu une de voir pour la constitution, on a un devoir pour notre pays et puis, \u00e7a c'est clair, c'est dans notre Constitution que vous devez faire du service militaire si vous \u00eates capable, si vous \u00eates pas capable, vous pouvez faire un autre service, mais si vous avez un probl\u00e8me de conscience, c'est clair, l\u00e0 vous pouvez choisir de faire une e-mail pays et puis pas pour des autres 13 mais on a vu les arts de penser qu'il y avait beaucoup de monde qui a choisi cette humain parce qu'ils sont morts de l'arm\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a va pas du tout parce qu'on a des devoirs pour d'autres paye il faut les remplir quand m\u00eame et puis, c'est donc aussi dans notre constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [84%] :\r\nThomas sur avec Julien bancaire terre le conseiller national se penchera sur cette r\u00e9forme, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [96%] :\r\nLe conseil national qui a \u00e9galement pris une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue hier, ce sera donc un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [96%] :\r\nComme le Conseil des \u00c9tats, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le contre- projet, ce texte va moins loin que l'initiative populaire qui r\u00e9clame un cong\u00e9 d'un mois, un petit pas en avant, Alexandra Richard mais un pas historique tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, puisqu'il a fallu 20 ans et plus de 30 tentatives au Parlement pour accepter de donner du temps au papa un peu plus qu'un jour le cong\u00e9 officiel inscrit actuellement dans la loi la Suisse \u00e9tait le dernier pays d'Europe \u00e0 ne pas avoir de vrai cong\u00e9 paternit\u00e9 alors 2 semaines \u00e7a reste plus modeste qu'quand moi, comme le demande l'initiative populaire une illustration de la politique des petits pas, il y a 3 ans, le Conseil national rejet\u00e9 encore l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 de semaines, aujourd'hui, il finit par s'adapter \u00e0 la volont\u00e9 de la population qui r\u00e9p\u00e8te sondage apr\u00e8s \u00e9tude, son soutien au cong\u00e9 paternit\u00e9 entre- temps le d\u00e9bat d'id\u00e9es, lui, \u00e0 avancer la soci\u00e9t\u00e9 civile et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une implication plus grande des p\u00e8res \u00e0 travers un cong\u00e9 parental par exemple et plusieurs entreprises n'ont pas attendu la politique pour instaurer un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, un mois, m\u00eame pour certaines alors aujourd'hui, le Parlement, disons, \u00e0 d\u00e9faut de donner une impulsion tr\u00e8s progressiste s'adapte quand m\u00eame doucement \u00e0 la Reali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [96%] :\r\nLes auteurs de l'initiative eux d\u00e9cideront le 2 octobre prochain de maintenir ou non leur projet le conseiller national socialiste Adrian W\u00fcthrich. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:08) [87%] :\r\nC'est clair qu'on a fait le sondage, il y a quelques jours, et nous avons vu que 76 6 pourcent anti- nous voulons un crochet paternit\u00e9 de 4 ou plus cette semaine, donc \u00e7a montre nous avons d'essence avec notre notre et initiative, par contre, on a la discussion sur le cong\u00e9 parental et c'est aussi une \u00e9volution qu'on n'a pas vu avant d'entrer \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [96%] :\r\nUne p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, mais aussi d'essence et de nourriture, voil\u00e0 ce qui attend le Royaume-Uni en cas de Brexit sans accord qui l'affirment les auteurs d'un rapport officiel et confidentiel, mais le gouvernement britannique a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 le publier, suite \u00e0 des fuites dans la presse leur conclusion, le pays n'est pas pr\u00eat \u00e0 g\u00e9rer les effets d'une rupture brutale avec l'Union europ\u00e9enne, le sc\u00e9nario pourtant d\u00e9fendu par le 1er ministre Boris Johnson, la justice fran\u00e7aise a inculp\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise Richard Ferrand et le poursuit pour prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats dans le cadre d'une affaire immobili\u00e8re l'ouverture de cette enqu\u00eate, il y a 2 ans, avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Richard Ferrand, sa place au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [99%] :\r\nEt si les relations commerciales entre P\u00e9kin et Washington se d\u00e9tendaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [95%] :\r\nS'il part en guerre contre le vapotage aux \u00c9tats-Unis, nous l'avons entendu en d\u00e9but de journal, Donald Trump cherche la paix avec la Chine, il reporte au 15 octobre la hausse des taxes douani\u00e8res cens\u00e9es frapper des produits chinois, d'une valeur de 250 milliards de dollars, le 15 plut\u00f4t que le premier octobre, f\u00eate nationale chinoise et cette ann\u00e9e 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique populaire de Chine, un report Michael Poker pour mieux pr\u00e9parer les n\u00e9gociations \u00e0 venir dans 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:39) [94%] :\r\nLes discussions sont quasi au point mort, la Chine et les \u00c9tats-Unis font monter les ench\u00e8res depuis des mois, nul ne veut reculer, convaincu que l'autre pliera le 1er les Am\u00e9ricains tablent sur le ralentissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de l'\u00e9conomie chinoise comme moyen de pression, les Chinois \u00e0 Paris, de leur c\u00f4t\u00e9 sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine \u00e0 venir, convaincu que Trump devra l\u00e2cher du lest face au risque d'impopularit\u00e9 li\u00e9e aux cons\u00e9quences de son bras de fer tarifaire, mais les 2 adversaires craint aussi les effets de la confrontation sur leurs \u00e9conomies respectives, les perspectives de croissance pour l'an prochain sont moroses, d'o\u00f9 une volont\u00e9 de parvenir \u00e0 un accord commercial avant la fin de l'ann\u00e9e, or la fen\u00eatre de Tir est r\u00e9duite dans l'id\u00e9al si Jinping et Donald Trump pourrait parapher un texte en novembre prochain, en marge du sommet de l'APEC au Chili, chinois et am\u00e9ricains devront, pour ce faire s'entendre lors du prochain round de n\u00e9gociations en octobre Washington cherche donc \u00e0 cr\u00e9er un contexte favorable aux avanc\u00e9es en reportant la hausse des taxes au 15 octobre ces n\u00e9gociations pourraient d'ailleurs avoir lieu avant cette date et d\u00e9boucher sur une suspension d\u00e9finitive des nouveaux tarifs douaniers Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [94%] :\r\nLes enfants payent un lourd tribut \u00e0 la guerre en Syrie o\u00f9 le cas o\u00f9 r\u00e8gne dans certaines r\u00e9gions, la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante des Nations unies, conclut ainsi son rapport rendu hier \u00e0 Gen\u00e8ve, blessures, malnutrition, manque de soins ont fait grimper le taux de mortalit\u00e9 et plus de 3500 enfants pourraient se retrouver s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, 50 morts aujourd'hui, combien demain le bilan provisoire du passage de Dorian sur les Bahamas, pourrait s'alourdir 500 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel, mais les autorit\u00e9s n'ont pas encore compar\u00e9 la liste des disparus avec celle des personnes \u00e9vacu\u00e9es ou plac\u00e9es dans des refus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:13) [96%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 le gouvernement fribourgeois craint que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du canton soient en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [95%] :\r\nLe Tribunal cantonal a remis en place, estimant que le Conseil d'\u00c9tat devait revoir les plans d'am\u00e9nagements locaux selon le nouveau plan directeur et non pas l'ancien, le canton a ripost\u00e9 en d\u00e9posant un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral une p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique n\u00e9faste aux 57 communes concern\u00e9es dont Bulle son syndic Jacques Morand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [93%] :\r\nC'est une offre de rachat inattendu mais conditionnel aussi le London Stock Exchange devrait renoncer \u00e0 son op\u00e9ration de rachat du fournisseur de donn\u00e9es financi\u00e8res nord- am\u00e9ricain Refinitiv je crois que c'est pas tout \u00e0 fait le bon sens, Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [90%] :\r\nNon, nous \u00e9tions la partie du c\u00f4t\u00e9 de Hong Kong Hong Kong qui a demand\u00e9 la en mariage, la Bourse de Londres, nous allons repartir du c\u00f4t\u00e9 de Bulle avec Jacques Morand donc il r\u00e9agit \u00e0 cette p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique n\u00e9 de cette d\u00e9cision du Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [88%] :\r\nAlors si cet arr\u00eat\u00e9 devait \u00eatre applicable, ceci veut dire que la commune de Bull mais comme bon nombre de communes devraient refaire leur pas les les red\u00e9poser \u00e0 l'enqu\u00eate et avant que les enqu\u00eates soient termin\u00e9es et que le p\u00e2le soit accept\u00e9s, ceci veut dire que toutes les constructions seraient interdites jusqu'\u00e0 ce que le nouveau palce rentrent en force ce qui veut dire que toutes les industries, les constructions les transformations ne pourraient plus \u00eatre entreprises dans la ville, cela veut dire que cet arr\u00eat paralys\u00e9 court- circuite le le d\u00e9veloppement de la ville de Bulle tout \u00e0 fait, moi je dis : c'est un coup de tonnerre dans le ciel, l'orage va peut-\u00eatre venir, on l'esp\u00e8re pas mais s'il vient, il y aura des consensus \u00e9norme sur les citoyens sur l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [99%] :\r\nJacques Morand avec Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:42) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la Cit\u00e9 de la musique sort l'artillerie lourde pour convaincre la pub, la population d'adh\u00e9rer au projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [92%] :\r\nElle a install\u00e9 hier ses banderoles jaunes dans le halle de la gare Cornavin o\u00f9 la musique a r\u00e9sonn\u00e9 pendant toute la journ\u00e9e, la Cit\u00e9 de la musique doit accueillir d'ici 5 ans, l'orchestre de la Suisse romande et la Haute \u00e9cole de musique mais ce b\u00e2timent, Sylvie Longley, irrite les d\u00e9fenseurs du Patrimoine et ce Desarbres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:09) [91%] :\r\nQu'importe l'acoustique brouillonne, les \u00e9tude classiques arr\u00eate le chaland qui traverse la gare, il apprend ainsi que la Cit\u00e9 de la musique sera le lieu de toutes les musiques, on l'a bien compris, cette op\u00e9ration de communication r\u00e9pond aux menaces d'opposition qui plane sur les projets, mais pas seulement pour B\u00e9atrice Zavodny qu'coordinatrice de l'enseignement \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve avant m\u00eame d'\u00eatre un moyen de r\u00e9pondre \u00e0 ces oppositions, c'est surtout d'avoir une sorte de prise de conscience pour la population genevoise de ce grand projet d'envergure \u00e0 venir de peut-\u00eatre aussi parler pas seulement du contenant, qui sera ce b\u00e2timent architectural mais aussi du contenu de qu'est -ce qui va se passer dans cette cit\u00e9, donc je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment aussi festif, parce que nous on ne le croit \u00e0 ce projet, on a, on a cette envie de se se r\u00eave de se tire, on pourra aller encore plus loin avec un paysage musical Genevois fort mais \u00e7a n'\u00e9lude pas toutes les d\u00e9marches qui seront \u00e0 venir en collaboration avec la population. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:03) [93%] :\r\nLigne la Cit\u00e9 de la musique annonce prochainement une concertation publique sur l'am\u00e9nagement du parc d'ici l\u00e0 les Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:09) [95%] :\r\nPeuvent s'informer du projet sur le site, pr\u00e8s de la place des nations gr\u00e2ce \u00e0 une Exposition en plein air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [93%] :\r\nLui, il \u00e9tait unique \u00e9nigmatique v\u00e9n\u00e9r\u00e9 autant par les groupes grunge Nirvana en t\u00eate que par le rock alternatif, le chanteur et compositeur am\u00e9ricain Daniel Johnston est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans, peu connu du grand public mais en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:31) [90%] :\r\nIran, si vous le dites, le journal de la merci \u00e0 vous all\u00e9ger Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6DCDBF9-6D3B-4933-83D0-ABF8415C46E5", "internalArchiveId": "E6DCDBF9-6D3B-4933-83D0-ABF8415C46E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland Benoit, d\u00e9put\u00e9 de Corg\u00e9mont, UDC;Maurane Riesen, Parti socialiste autonome;Quim Torra, Pr\u00e9sident du gouvernement catalan;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale;Nathalie Fontanet, ministre des Finances, PLR;J\u00e9r\u00f4me Christen, membre de l'ex\u00e9cutif, Vevey Libre\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/BE/AUTONOMISTES SUITE MOUTIER PI) Recourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ou revoter au plus vite? \r\nLes autonomistes de Moutier vont consulter leur base ce soir... apr\u00e8s l'invalisation du scrutin du 18 juin 2017\r\nLe comit\u00e9 \"Moutier ville jurassienne\" convoque des \"assises pr\u00e9v\u00f4toises\"... charg\u00e9es de d\u00e9finir  la meilleure voie \u00e0 suivre... pour que Moutier devienne jurassienne\r\nEt le choix est corn\u00e9lien... Alain Arnaud\r\n  1'30\r\n((Recourir au TF, c'est risquer d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 une troisi\u00e8me fois. Ne pas recourir, c'est l'espoir de revoter un peu plus vite. Quoique... Au Grand conseil bernois, l'UDC va faire de la r\u00e9sistance. Roland Benoit, d\u00e9put\u00e9 de Corg\u00e9mont ...\r\nMAG ( ... on en reste l\u00e0.)\r\n\"C'est hors de question!\" r\u00e9pond Maurane Riesen, du parti socialiste autonome ...\r\nMAG ( ... dans ce cadre.)\r\n... un sc\u00e9nario que m\u00eame l'UDC entrevoit ...\r\nMAG ( ... qu'on n'ait plus de probl\u00e8mes.)\r\n... Plus de probl\u00e8mes, c'est difficile \u00e0 entrevoir. Maurane Riesen ...\r\nMAG ( ... de mani\u00e8re d\u00e9mocratique.)\r\n... or c'est bien par la d\u00e9mocratie qu'il faudra finir de la r\u00e9gler. Mais depuis quelques jours, chaque camp accuse l'autre de l'assassiner, la d\u00e9mocratie.))\r\n(Cong\u00e9 paternit\u00e9) C'est un premier pas... vers l'instauration d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse\r\nLe conseil national... comme les \u00e9tats... est favorable \u00e0 deux semaines de temps libre pour les jeunes p\u00e8res\r\nSeule l'UDC s'est majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet... qui a fait l'objet d'un d\u00e9bat de plus de 6h hier \u00e0 Berne\r\nLa chambre du peuple rejette par contre l'initiative populaire qui propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois.\r\n(Service civil) \" Une d\u00e9cision qui foule aux pieds le droit \u00e0 l'objection de conscience\"\r\nLes Verts et le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e sont en col\u00e8re contre le conseil des \u00e9tats... qui veut durcir les conditions d'acc\u00e8s au service civil... pour pr\u00e9server les effectifs de l'arm\u00e9e.\r\nSi le parlement n'abandonne pas ce projet... ils promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n(10/ESP/CATALOGNE FETE INDEPENDANCE ITV TORRA) **** 600 000 personnes ont particip\u00e9 hier \u00e0 la f\u00eate nationale des ind\u00e9pendantistes catalans... \u00e0 Barcelone\r\nC'est presque deux fois moins que l'an dernier\r\nEt c'est m\u00eame la fr\u00e9quentation la plus basse... jamais enregistr\u00e9e... pour la Diada\r\nEn cause: les divisions internes... au sein du mouvement s\u00e9paratiste... entre ceux qui pronent la confrontation avec Madrid... et ceux qui sont plus favorables au dialogue.\r\nFace \u00e0 ce constat... le pr\u00e9sident du gouvernement catalan... Qim Torra... tente de ressouder ses troupes\r\n  34''\r\nEt la justice espagnole rendra le mois prochain plusieurs verdicts tr\u00e8s attendus\r\nCeux qui concernent les dirigeants ind\u00e9pendantistes... qui ont men\u00e9 la tentative de s\u00e9cession de 2017.\r\n(Cigarette \u00e9lectronique USA) Fumer des cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 la mangue... \u00e0 la fraise ou \u00e0 la menthe\r\nCe ne sera bient\u00f4t plus possible aux Etats-Unis\r\nDonald Trump ordonne le retrait du march\u00e9... de tous les liquides aromatis\u00e9s... sauf ceux qui ont le go\u00fbt du tabac\r\nSelon le pr\u00e9sident... ces produits... encouragent les jeunes \u00e0 fumer... \r\nDes jeunes qui deviennent ensuite accro \u00e0 la nicotine.\r\n(Venezuela) 12 pays, dont les Etats-Unis, vont activer un trait\u00e9 de coop\u00e9eration militaire, le TIAR. \r\nConcr\u00e8tement: cela ouvre la porte \u00e0 une intervention militaire au Venezula\r\nInformation est confirm\u00e9e ce matin par le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo, qui estime que le pr\u00e9sident venezu\u00e9lien repr\u00e9sente une menace \u00e0 la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion. \r\nLes repr\u00e9sentants de ces 12 pays se r\u00e9uniront la semaine prochaine pour d\u00e9cider de la suite des op\u00e9rations.\r\n(13/ENJEUX DIOXINE TITANE PA) *** De nombreux secteurs industriels veulent continuer \u00e0 recourir aux dioxyde de titane sans r\u00e9serve. \r\nPlus de 300 entreprises et associations europ\u00e9ennes ont envoy\u00e9 cette semaine une lettre commune \u00e0 la Comission europ\u00e9enne. \r\nLeur objectif, Katja Schaer... c'est d'\u00e9viter que leurs produits ne soient labellis\u00e9s comme dangereux ou canc\u00e9rog\u00e8nes\r\n  52''\r\n((Le dioxyde de titane, une poudre d'origine min\u00e9rale, compos\u00e9e d'oxyg\u00e8ne et de titane, est pr\u00e9sente dans de nombreux produits - des peintures, aux \u00e9maux en passant par les laques et les produits pharmaceutiques. L'id\u00e9e donc de voir Bruxelles leur imposer un label rappelant la dangerosit\u00e9 du dioxyde de titane d\u00e9pla\u00eet donc \u00e0 de nombreuses industries. Raison pour laquelle, leurs repr\u00e9sentants poursuivent leurs actions de lobbyisme - par une lettre envoy\u00e9e \u00e0 moins d'une semaine avant la prochaine r\u00e9union de la Commission. Les signataires, dont fait partie le groupe chimique BASF par exemple, demandent aux membres de la commission de ne pas prendre de d\u00e9cision avant d'en avoir \u00e9tudi\u00e9 soigneusement les cons\u00e9quences. Et les cons\u00e9quences seraient \u00e0 ne pas douter lourdes - le dioxyde de titane fait pour ainsi dire partie de notre quotidien - des produits cosm\u00e9tiques aux mat\u00e9riaux de construction. On peut rappeler qu'en France, il sera interdit dans les aliments d\u00e8s janvier prochain)).\r\n(12/UK/CONSEQ. BREXIT YELLOWHAMMER PA) Londres s'attend \u00e0 de tr\u00e8s fortes perturbations en cas de sortie de l'UE sans accord. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le un document officiel que le gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de publier hier soir\r\nSelon ce rapport...Catherine Ilic...  le Royaume-Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des p\u00e9nuries de nourriture, d'essence et de m\u00e9dicaments\r\n  54''\r\n(Ferrand) En France... le pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e nationale est mis en examen\r\nRichard Ferrand a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 cette nuit pour \"prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats\"... dans une affaire immobili\u00e8re\r\nC'est ce m\u00eame dossier... qui avait d\u00e9j\u00e0 conduit ce proche d'Emmanuel Macron \u00e0 quitter le gouvernement en juin 2017\r\nIl \u00e9tait ministre de la coh\u00e9sion des territoires\r\n(TF4/GE DEDUCTION PRIMES MALADIE PI) **** A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat veut limiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes-maladies. \r\nUn projet de loi en ce sens a \u00e9t\u00e9 transmis au Parlement.\r\nUn texte sur lequel les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 se prononcer ce soir... et il n'est pas du tout du go\u00fbt de la droite\r\nCar les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'Etat vont avoir un impact sur la classe moyenne Sylvie Belzer: \r\n  1'38\r\n(Z\u00fcrich vote \u00e9trangers) Z\u00fcrich veut autoriser les \u00e9tranger \u00e0 voter... au niveau communal\r\nLa ville d\u00e9pose une initiative pour changer la constitution du canton\r\nPour elle... \u00e9tendre les droits civiques des personnes qui n'ont pas la ntionalit\u00e9 suisse renforcerait la d\u00e9moratie et la coh\u00e9sion sociale\r\nSi ce projet aboutit... le canton pourrait devenir le quatri\u00e8me... en suisse al\u00e9manique... \u00e0 instaurer une telle mesure.\r\n(06/VD/AUDIT VEVEY ITV CHRISTEN) *** La gestion de la commune de Vevey est un v\u00e9ritable feuilleton \u00e0 rebondissements. \r\nVendredi dernier, le conseil d'Etat vaudois pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats d'un audit d\u00e9noncant un climat de travail \"inqui\u00e9tant\" au sein de l'administration communale. \r\nAudit men\u00e9 dans le courant de l'automne pass\u00e9... apr\u00e8s le lancement d'une enqu\u00eate p\u00e9nale contre le municipal socialiste Lionel Girardin... soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics\r\nDepuis, deux membres de l'ex\u00e9cutif ont \u00e9t\u00e9 suspendus, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant. Ils r\u00e9agissent de fa\u00e7on critique, aujourd'hui. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Christen\r\n  50''\r\nDes propos qui ont fait r\u00e9agir la conseill\u00e8re d'\u00e9tat concern\u00e9e. \r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux rappelle que dans ce dossier, toutes les d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par le Conseil d'Etat, de mani\u00e8re coll\u00e9giale et apr\u00e8s examen du Service juridique et l\u00e9gislatif de l'Etat.\r\n(Eau sur une exoplan\u00e8te) Cette d\u00e9couverte scientifique pour finir ce journal:\r\nDes astronomes ont d\u00e9tect\u00e9 de la vapeur d'eau... dans l'atmosph\u00e8re d'une exoplan\u00e8te\r\nC'est une premi\u00e8re... et c'est surtout une nouvelle \u00e9tapte... dans la recherche de signes de vie au-del\u00e0 du syst\u00e8me solaire\r\nCar cette plan\u00e8te se trouve: ni trop pr\u00e8s... ni trop loin de son \u00e9toile... et donc de sa source de chaleur\r\nConcr\u00e8tement: la temp\u00e9rature qui y r\u00e8gne permet en th\u00e9orie \u00e0 l'eau d'exister \u00e0 l'\u00e9tat liquide... et pourquoi pas \u00e0 la vie telle qu'on la connait de se d\u00e9velopper\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Retrait nationalit\u00e9) C'est une premi\u00e8re: Le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations retire la nationalit\u00e9 suisse... \u00e0 un double-national\r\nL'homme a pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es en prison... pour pro\u00e8agande et recrutement de combattants... en faveur d'une organisation terroriste islamiste\r\nUne disposition pr\u00e9vue par la loi: lorsqu'un double national compromet la s\u00e9curit\u00e9 du pays\r\nL'homme peut encore faire recours aupr\u00e8s du tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n(Moutier) \r\n(CFF?) \r\n(Brexit risque de p\u00e9nurie) M\u00e9dicaments... produits frais : le Royaume-Uni risque des p\u00e9nuries... en cas de Brexit sans accord\r\nCe sont les conclusions d'un rapport publi\u00e9 hier par le gouvernement britannique\r\nDes extraits de ce dossier avaient fuit\u00e9 dans la presse cet \u00e9t\u00e9: mais les cons\u00e9quences d'un divorce brutal se confirment\r\nLe trafic sur la manche serait perturb\u00e9... potentiellement r\u00e9duit d'environ 50%\r\n(Brexit revers judiciaire) Ill\u00e9gale: la suspension du parlement britannique!\r\nDixit la justice \u00e9cossaise... qui inflige un nouveau revers \u00e0 Boris Johnson\r\nMais pour l'instant... sa d\u00e9cision ne change rien... malgr\u00e9 les appels de l'opposition\r\nCar le gouvernement a fait recours: Les d\u00e9put\u00e9s restent en vacances forc\u00e9es... jusqu'\u00e0 ce qu'\u00e0 ce que la cour supr\u00eame de Londres se soit prononc\u00e9e\r\n(Bahamas disparus) 2500 personnes toujours port\u00e9es disparues... aux Bahamas...apr\u00e8s le passage de l'ouragan Dorian\r\nC'est le chiffre articul\u00e9 hier par l'agence baha-m\u00e9-enne des situations d'urgence\r\nElle pr\u00e9cise que cette liste n'a pas encore \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e... \u00e0 celle des personnes \u00e9vacu\u00e9es ou plac\u00e9es dans des refuges\r\nMais les autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 voir le bilan humain s'alourdir... A ce stade... la temp\u00eate a fait au moins 50 morts.\r\n(Guerre commerciale en pause) A Washington toujours... L'heure est \u00e0 la tr\u00eave... dans la guerre commerciale avec la Chine\r\nLes Etats Unis reportent de 15 jours... la hausse des tarifs douaniers sur 250 milliards de dollars d'importations chinoises\r\nP\u00e9kin de son c\u00f4t\u00e9 exempte cetains biens am\u00e9ricains de taxes punitives\r\nObjectif des deux pays: reprendre leurs n\u00e9gociations... d\u00e9but octobre... dans un \u00e9tat d'esprit constructif\r\n(Catalogne manif) \r\n(Pal\u00e9o) \r\n(P\u00e9nurie Cuba) R\u00e9duction de l'activit\u00e9... des transports publiques... et probables coupures \u00e9lectriques programm\u00e9es\r\nCuba va devoir prendre des mesures d'\u00e9conomies... dans les prochaines semaines\r\nCar selon son pr\u00e9sident... l'\u00eele carib\u00e9enne manque d'essence... en raison des sanctions am\u00e9ricaines\r\nDepuis hier.. aucun carburant n'a pu entrer sur l'\u00eele... et ce sera encore le cas jusqu'\u00e0 dimanche\r\nMiguel Diaz Canel esp\u00e8re un retour \u00e0 la normale en octobre\r\n(GE Cit\u00e9 de la musique) Et puis si vous \u00eates pass\u00e9 hier dans la gare Cornavin... \u00e0 Gen\u00e8ve... vous avez sans doute entendu au moins quelques notes\r\nL'orchestre de la suisse romande et la haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve ont donn\u00e9 19 concerts... tout au long de la journ\u00e9e\r\nUne op\u00e9ration destin\u00e9e \u00e0 faire conna\u00eetre la future Cit\u00e9 de la musique... o\u00f9 ils seront r\u00e9unis... d\u00e8s 2024\r\nCe v\u00e9ritable campus musical abritera aussi une salle de concert moderne... pr\u00e8s de la place des Nations\r\n(Guerre commerciale en pause) L'heure est \u00e0 la tr\u00eave... entre P\u00e9kin et Washington \r\nLes Etats Unis reportent de 15 jours... la hausse des tarifs douaniers sur 250 milliards de dollars d'importations chinoises\r\net la Chine exempte cetains biens am\u00e9ricains de taxes punitives\r\nUn pause dans la guerre commerciale: elle doit permettre aux deux pays de rependre leurs n\u00e9gociations... d\u00e9but octobre... dans un \u00e9tat d'esprit constructif\r\n(Solar impulse)", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-12T07:59:22_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-12T07:59:22_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10686040", "ece-10686020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:06:51Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy les autonomistes de Moutier iront -ils jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour que leur ville devienne jurassienne, la question est d\u00e9licate, et la d\u00e9cision va tomber aujourd'hui, c'est une poudre d'origine min\u00e9rale pr\u00e9sentes dans les lacs, les peintures ou encore les produits pharmaceutiques, le dioxyde de titane pourrait \u00eatre class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne et ce projet de la Commission europ\u00e9enne suscite une v\u00e9ritable lev\u00e9e de boucliers et puis le canton de Gen\u00e8ve envisagent de limiter les d\u00e9ductions fiscales sur les primes maladie mais certains crient \u00e0 la hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nRecourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ou revoter au plus vite les autonomistes de Moutier vont consulter leur base ce soir apr\u00e8s l'invalidation du scrutin du 18 juin 2017, le comit\u00e9 Moutier ville jurassienne convoque des assises pr\u00e9v\u00f4toise charg\u00e9 de d\u00e9finir la meilleure voie \u00e0 suivre pour que Moutier devienne jurassienne et le choix est corn\u00e9lien Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [94%] :\r\nRecourir au TF, c'est risquer d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 une 3\u00e8me fois ne pas recourir, c'est l'espoir de revoter un peu plus vite quoique au Grand Conseil Bernois l'UDC va faire de la r\u00e9sistance, Roland Benoit, d\u00e9put\u00e9 UDC de Corg\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [90%] :\r\nIls ont eu la chance qui leur \u00e9tait donn\u00e9e, ils l'ont pas saisie, ils ont trich\u00e9 et donc on arr\u00eate les frais au Nord-Est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [96%] :\r\nC'est hors de question r\u00e9pond Maurane Riesen du Parti socialiste autonome du Jura Sud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [86%] :\r\nDe dire on peut voter qu'une fois o\u00f9 il faut, par voter, c'est tout simplement antid\u00e9mocratique et \u00e7a je pense que le Grand Conseil ne le veut pas, mais il faudra l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration veille vraiment \u00e0 faire les choses correctement, dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nUn sc\u00e9nario quand m\u00eame l'UDC entrevoit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [89%] :\r\nC'est la commune de Moutier, \u00e0 notre avis, que devra organiser ce vote mais, dans le canton de Berne et la Conf\u00e9d\u00e9ration devront donner des directives pour que ce vote soit pas entach\u00e9 d'erreurs, ce qui veut dire que, on peut tr\u00e8s bien d\u00e9finir que tous les membres du bureau, une fois qu'ils soient externe \u00e0 la commune de Moutier au canton de Berne, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on ait plus de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [97%] :\r\nPlus de probl\u00e8mes, c'est difficile \u00e0 imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [91%] :\r\nSelon, j'ai peur, c'est que les perdants du vote s'ils ont envie de tricher, m\u00eame de mani\u00e8re ouverte, ils le franc et du coup, il y aura des recours de l'autre c\u00f4t\u00e9, et ensuite on voit qu'il y a simplement une partie de la population, une partie des politiciens qui ne veulent pas r\u00e9gler la question jurassienne, la question de Moutier de mani\u00e8re d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [96%] :\r\nOr c'est bien par la d\u00e9mocratie qu'il faudra finir de la r\u00e9gler, mais depuis quelques jours : chaque camp accuse l'autre de l'assassiner la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [95%] :\r\nC'est un 1er pas vers l'instauration d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse, le conseil national, comme les \u00e9tats est favorable \u00e0 2 semaines de temps libre pour les jeunes p\u00e8res, seule l'UDC s'est majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet qui fait le plus qui a fait l'objet d'un d\u00e9bat de plus de 6 heures hier \u00e0 Berne la Chambre du peuple rejette par contre initiative populaire qui propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois, une d\u00e9cision qui foule aux pieds le droit \u00e0 l'objection de conscience, les Verts et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e sont en col\u00e8re, compte le Conseil des \u00c9tats qui veut durcir les conditions, les conditions d'acc\u00e8s au service civil pour pr\u00e9server les effectifs de l'arm\u00e9e, si le Parlement n'abandonne pas ce projet, ils promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [92%] :\r\n600 1000 personnes ont particip\u00e9 hier \u00e0 la f\u00eate nationale des ind\u00e9pendantistes catalans \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [98%] :\r\nC'est presque 2 fois moins que l'an dernier et c'est m\u00eame la fr\u00e9quentation la plus basse jamais enregistr\u00e9e pour la Diada en cause les divisions internes au sein du mouvement s\u00e9paratiste entre ceux qui pr\u00f4nent la confrontation avec Madrid et ceux qui sont plus favorables au dialogue face \u00e0 ce constat, le pr\u00e9sident du gouvernement catalan Quim Torra tente de ressouder ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [89%] :\r\nJM correspondent pour le Catalunya le peuple catalan est toujours l\u00e0, il r\u00e9pond toujours pr\u00e9sent et il lance un message aujourd'hui tr\u00e8s clair mettre objectif c'est l'ind\u00e9pendance, nous voulons exercer le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination, pas seulement d\u00e9fendent ce droit, mais bien l'exercer cela toute notre action tous ensemble aupr\u00e8s des gens, et comme nous l'avons toujours fait du bas vers le haut, nous sommes proches des gens, lesquels nous demande, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 nos engagements, un autre mandat, qui consiste \u00e0 exercer le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination pour la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [96%] :\r\nLa justice espagnole rendra le mois prochain, plusieurs verdicts tr\u00e8s attendu, ce qui concerne les dirigeants ind\u00e9pendantistes qui ont men\u00e9 la tentative de s\u00e9cession de 2017, fumer des cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 la mangue \u00e0 la fraise ou encore \u00e0 la menthe, h\u00e9 bien ce ne sera bient\u00f4t plus possible aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump ordonne le retrait du march\u00e9 de tous les liquides aromatis\u00e9s, sauf ceux qui ont le go\u00fbt du tabac, selon le pr\u00e9sident, ces produits encouragent les jeunes \u00e0 fumer des jeunes qui deviennent ensuite accro \u00e0 la nicotine, 12 pays dont les \u00c9tats-Unis vont activer un trait\u00e9 de coop\u00e9ration militaire, le Tiar concr\u00e8tement, cela ouvre la porte \u00e0 une intervention militaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la information est confirm\u00e9e ce matin par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo qui estime que le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien repr\u00e9sente une menace \u00e0 la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion, les repr\u00e9sentants de ces 12 pays se r\u00e9uniront la semaine prochaine pour d\u00e9cider de la suite des op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [95%] :\r\nDe nombreux secteurs de l'industrie, veulent pouvoir continuer \u00e0 utiliser du dioxyde de titane comme il leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [94%] :\r\nEn plus de 300 entreprises et associations europ\u00e9ennes ont envoy\u00e9 cette semaine une lettre commune \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, leur objectif, Katja cher c'est d'\u00e9viter que leurs produits ne soient labellis\u00e9s comme dangereux ou canc\u00e9rog\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [93%] :\r\nLe dioxyde de titane, une poudre d'origine min\u00e9rale compos\u00e9e d'oxyg\u00e8ne et de titane est pr\u00e9sent dans de nombreux produits des peintures aux en passant par les lacs ou les produits pharmaceutiques l'id\u00e9e donc de voir Bruxelles leur imposer un Label rappelant la dangerosit\u00e9 du dioxyde de titane d\u00e9pla\u00eet \u00e0 de nombreuses industries, raison pour laquelle leurs repr\u00e9sentants poursuivent leur action de lobbyisme par une lettre envoy\u00e9e \u00e0 moins d'une semaine avant la prochaine r\u00e9union de la commission, les signataires, dont fait partie le groupe chimique BASF par exemple, demandent aux membres de la commission de ne pas prendre de d\u00e9cision avant d'en avoir \u00e9tudi\u00e9 soigneusement les cons\u00e9quences et les cons\u00e9quences seraient \u00e0 ne pas douter tr\u00e8s lourde : le dioxyde de titane, c'est pour ainsi dire partie de notre quotidien, des produits cosm\u00e9tiques aux mat\u00e9riaux de construction, on peut rappeler qu'en France, il sera interdit dans les aliments d\u00e8s janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [94%] :\r\nLondres s'attend \u00e0 de tr\u00e8s fortes perturbations en cas de sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le un document officiel que le gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de publier, hier soir, selon ce rapport, Catherine Ilic le Royaume-Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des p\u00e9nuries de nourriture, d'essence et de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:17) [93%] :\r\nCes documents frapp\u00e9s du sceau de la confidentialit\u00e9 n'\u00e9tait pas cens\u00e9 sortir d'un cercle restreint de ministre mais suite \u00e0 des fuites dans la presse au mois d'ao\u00fbt, le Parlement a oblig\u00e9 le gouvernement \u00e0 les rendre publiques, or il r\u00e9v\u00e8le que le pays n'est pas pr\u00eat \u00e0 g\u00e9rer les effets d'une rupture brutale avec l'Union europ\u00e9enne un sc\u00e9nario pourtant d\u00e9fendue par le 1er ministre Boris Johnson, les autorit\u00e9s font \u00e9tat d'un risque de p\u00e9nurie de nourriture, de carburant et de m\u00e9dicaments de perturbations dans les transports de blocage des ports qui pourrait, par exemple, forcer les poids lourds \u00e0 devoir attendent jusqu'\u00e0 2 jours avant de franchir la Manche, elle s'attendent aussi \u00e0 de potentiels m\u00e9contentement dans tout le pays, des mouvements de panique, voire m\u00eame des \u00e9meutes embarrass\u00e9 le gouvernement tente de minimiser la port\u00e9e du document et pr\u00e9cise que le rapport d\u00e9crit ce qui pourrait se passer dans le pire des cas, mais son contenu n'en reste pas moins inqui\u00e9tant Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [92%] :\r\nEn France, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale est mis en examen, Richard Ferrand, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9, cette nuit, pour prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats dans une affaire immobili\u00e8re c'est ce m\u00eame dossier, qui avait d\u00e9j\u00e0 conduit ce proche d'Emmanuel Macron \u00e0 quitter le gouvernement en juin 2017, il \u00e9tait alors ministre de la coh\u00e9sion des terrils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [93%] :\r\nSoir le Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve veut limiter les d\u00e9ductions fiscales pour Primes maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [98%] :\r\nUn projet de loi en ce sens a \u00e9t\u00e9 transmis au Parlement un texte sur lequel les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 se prononcer ce soir et il n'est pas du tout du coup de la droite car les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat vont avoir un impact sur la classe moyenne Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:46) [91%] :\r\nCes mesures arrivent surtout un moment discutable la r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises vient d'\u00eatre vot\u00e9e par le Peuple baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises, le Conseil d'\u00c9tat viendrait -il compenser les pertes fiscales qui en r\u00e9sulte, par une hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e sur les personnes physiques, alors m\u00eame qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le faire, la mani\u00e8re d\u00e9pla\u00eet au plus haut point \u00e0 la droite, Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:08) [92%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on vous dit que les diminutions que vous pouvez faire ne seront plus aussi grande qu'avant ma par d\u00e9finition la facture fiscale va augmenter, il s'agit donc pas d'une hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e, mais d'une hausse d'imp\u00f4ts tout court, ce qui est effectivement inadmissible, non seulement parce que le Conseil d'\u00c9tat s'est engag\u00e9 dans le cas de la RFFA \u00e0 ne pas augmenter l'imp\u00f4t des personnes physiques pour compenser la baisse d'imp\u00f4t des personnes morales et tout simplement parce qu'on a le 2\u00e8me canton le plus d\u00e9pensier de tout le pays et qu'avant d'augmenter les imp\u00f4ts, il serait peut-\u00eatre temps de diminuer un peu les d\u00e9penses, honn\u00eatement, je ne comprends pas ce que veut le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:41) [92%] :\r\nUn conseil d'\u00c9tat majoritairement favorables \u00e0 ce projet de loi \u00e0 l'exception notable de la ministre des Finances Nathalie Fontanet, qui ne le d\u00e9fendra pas. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:49) [90%] :\r\nJe me suis oppos\u00e9 \u00e0 ce projet de loi, le Conseil d'\u00c9tat prend des d\u00e9cisions coll\u00e9giales, dans la majorit\u00e9 des cas, mais c'est vrai que c'est un droit de chaque conseiller d'\u00c9tat, que de faire marquer son opposition, cette mesure, elle a \u00e9t\u00e9 prise par septembre 2018, donc bien avant le vote sur RFFA et que le contre- projet \u00e0 l'initiative 170 ne soit \u00e9tablie par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:10) [95%] :\r\nUn contre- projet qui pr\u00e9voit une hausse importante des subsides pour les m\u00e9nages qui ont le plus de mal \u00e0 payer les primes d'assurance maladie, faut -il pour autant r\u00e9duire les d\u00e9ductions des m\u00e9nages un peu moins pr\u00e9caris\u00e9s la gauche y voit une forme d'\u00e9quit\u00e9 fiscale suppl\u00e9mentaire, la droite une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [93%] :\r\nZ\u00fcrich veut autoriser les \u00e9trangers \u00e0 voter au niveau communal \u00e0 la ville, d\u00e9pose une initiative pour changer la constitution du canton pour elle, \u00e9tendre les droits civiques des personnes qui n'ont pas la nationalit\u00e9 suisse renforcerait la d\u00e9mocratie et la coh\u00e9sion sociale, si ce projet aboutit le canton pourrait devenir le 4\u00e8me en Suisse al\u00e9manique, instaurer une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [97%] :\r\nSur la gestion de la commune de Vevey ressemble \u00e0 un v\u00e9ritable feuilleton \u00e0 rebondissements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [96%] :\r\nVendredi dernier, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats d'un audit, d\u00e9non\u00e7ant un climat de travail inqui\u00e9tant au sein de l'administration communale audits men\u00e9s dans le courant de l'Automne pass\u00e9 cet apr\u00e8s le lancement d'une enqu\u00eate p\u00e9nale contre le municipal socialiste Lionel Girardin soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics depuis 2 autres membres de l'ex\u00e9cutif ont \u00e9t\u00e9 suspendus, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, ils r\u00e9agissent de fa\u00e7on critique aujourd'hui J\u00e9r\u00f4me Christen. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:15) [89%] :\r\nNous dites il a \u00e9t\u00e9 fait dans le c'est Cespedes de la neutralit\u00e9 par compte l'usage qu'on fait la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux nous d\u00e9rangent consid\u00e9rablement puisque au fond la cherche \u00e0 prot\u00e9ger la syndique de son parti, elle n'a Leimgruber qu'elle laisse entendre que tout va pour le meilleur des mondes ou presque depuis que les horribles fauteurs de trouble que son id\u00e9e municipaux Vevey Libre sont suspendus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [89%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression que vous allez pouvoir retravailler avec la syndicats les autres municipaux. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:47) [81%] :\r\nC'est possible, l'id\u00e9al ce serait effectivement la suggestion cr\u00e9neau dites d'avoir quelqu'un de neutre qui arbitre ces travaux inhospitalit\u00e9 nous regrettons par compte visiblement la syndique le Spa viviez oppose dans leur r\u00e9action, qui figurent dans l'eau, dit une femme en recevoir, mais voil\u00e0, c'est \u00e0 eux de pied, les conclusions de leur position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:05) [95%] :\r\nDes propos qui ont fait r\u00e9agir la conseill\u00e8re d'\u00c9tat concern\u00e9s B\u00e9atrice M\u00e9traux rappelle que dans ce dossier, toutes les d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par le Conseil d'\u00c9tat de mani\u00e8re coll\u00e9giale et apr\u00e8s examen du service juridique et l\u00e9gislatif de l'\u00c9tat, puis cette d\u00e9couverte scientifique pour finir ce journal des astronomes ont d\u00e9tect\u00e9 de la vapeur d'eau dans l'atmosph\u00e8re d'une exoplan\u00e8te c'est une premi\u00e8re et c'est surtout une nouvelle \u00e9tape dans la recherche de signes de vie au-del\u00e0 du syst\u00e8me solaire, car cette plan\u00e8te se trouve ni trop pr\u00e8s ni trop loin de son \u00e9toile, et donc de sa source de chaleur concr\u00e8tement la temp\u00e9rature qui y r\u00e8gne, permet en th\u00e9orie \u00e0 l'eau d'exister \u00e0 l'\u00e9tat liquide, et pourquoi pas \u00e0 la vie telle qu'on la conna\u00eet, de se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [81%] :\r\nMais on va aller voir et dans la vo\u00fbte une banalit\u00e9 tr\u00e8s bien allez bon voyage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T06:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B9C49FB-9544-440A-9F84-6283155F1888", "internalArchiveId": "6B9C49FB-9544-440A-9F84-6283155F1888", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Djihadistes suisses: priv\u00e9s de passeport?", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty international Suisse, Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty international Suisse, Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international.    \r\nDjihadistes suisses: priv\u00e9s de passeport?\r\nTITRE: Pour la premi\u00e8re fois depuis 1953 un binational s'est vu retirer la nationalit\u00e9 suisse pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 de la prison pour avoir fait de la propagande et recrut\u00e9 des combattants en faveur d'une organisation terroriste islamiste. Une mesure n\u00e9cessaire? efficace? et avec quelles potentielles cons\u00e9quences? On ouvre le d\u00e9bat dans ce Forum.\r\nINTRO: Pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 60 ans un homme double national s'est fait retirer sa nationalit\u00e9 suisse pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Selon le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations, l'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour avoir fait de la propagande et recrut\u00e9 des combattants en faveur d'une organisation terroriste islamiste. Cette d\u00e9cision n'est pas encore ex\u00e9cutoire puisque l'int\u00e9ress\u00e9 peut faire recours au Tribunal Administratif f\u00e9d\u00e9ral. Alors quel est le signal envoy\u00e9 par cette d\u00e9cision? Avec quelles potentielles cons\u00e9quences? on ouvre le d\u00e9bat ce soir avec nos trois invit\u00e9s...\r\n- Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse STUDIO BERNE\r\n- Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, je pr\u00e9cise que vous \u00eates candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. STUDIO GENEVE\r\n- Et Philippe Currat, vous \u00eates avocat et sp\u00e9cialiste du droit international. STUDIO GENEVE\r\n1- R\u00e9action, signification\r\nYves Nidegger, se faire d\u00e9choir de sa nationalit\u00e9 c'est quelque chose de fort, c'est n\u00e9cessaire selon vous?\r\nManon Schick d'un point de vue philosophique c'est un principe auquel on doit parfois avoir recours?\r\n--> Selon le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, cet homme compromettait la s\u00e9curit\u00e9 du pays, est ce que c'est pas l\u00e9gitime de lui retirer sa nationalit\u00e9?\r\nYves Nidegger dans le cas du terrorisme, retirer la nationalit\u00e9 de quelqu'un qui a potentiellement fait toute sa scolarit\u00e9 en Suisse, qui a grandi ici.. est ce que c'est une mani\u00e8re pour un pays de se d\u00e9charger de toute responsabilit\u00e9?\r\nR\u00e9action Manon Schick.\r\nPhilippe Currat, vous observez la situation depuis longtemps, \u00e7a vous a surpris cette d\u00e9cision?\r\nManon Schick, la disposition l\u00e9gale existe depuis longtemps.. la loi n'a pas \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e pour ce cas.. c'est parce que le contexte \u00e0 chang\u00e9 avec l'\u00e9mergence du groupe Etat Islamique?\r\n2- Efficacit\u00e9/limites/apatridie\r\nPhilippe Currat, d'un point de vue purement juridique, est ce que c'est une mesure efficace selon vous?\r\nManon Schick, dans ce d\u00e9bat autour de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 on entend beaucoup parler du risque d'apatridie.. L\u00e0 l'homme dont on parle \u00e0 aussi la nationalit\u00e9 turque.. est ce qu'il y a un risque dans ce cas?\r\nYves Nidegger, votre parti soutient la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, en quoi c'est la bonne solution?\r\nYves Nidegger quelles sont les limites qu'il ne faut pas d\u00e9passer?\r\n(si la personne en question a toute sa famille ici, ou si le pays de l'autre nationalit\u00e9 est un pays en guerre par exemple)--> proc\u00e9dure d'expulsion... \r\nVotre coll\u00e8gue de parti Jean-Luc Addor a d\u00e9pos\u00e9 une motion en mars dernier qui demande la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, mais pas uniquement pour les djihadistes double nationaux, donc \u00e9galement pour ceux qui ont que la nationalit\u00e9 suisse.. vous en pensez quoi?\r\n3- La Suite: \r\nYves Nidegger on le disait, c'est le premier retrait de nationalit\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 depuis plus de 60..Vous souhaiteriez que ca devienne plus fr\u00e9quent concernant les questions de terrorisme?\r\n--> Est-ce que \u00e7a veut dire que la Suisse va serrer la vis? On sait qu'il y a plus d'une dizaine de personnes qui pourraient \u00eatre concern\u00e9es?\r\nManon Schick cette d\u00e9cision du Sec\u00e9tariat d'Etat aux Migration c'est une volont\u00e9 d'affirmer la fermet\u00e9 de la Suisse selon vous?\r\nPhilippe Currat, au niveau international la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 c'est quelque chose que l'on voit de plus en plus.. il faut s'attendre \u00e0 une multiplication de ce type de d\u00e9cisions selon vous? Ca peut devenir la norme?\r\nManon Schick/Philippe Currat, si les autres pays le font, pourquoi la Suisse ne le ferait-elle pas \u00e9galement?\r\nManon Schick, si la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 n'est pas la bonne solution, comment s'y prendre? Quand on est face \u00e0 une personne qui met en danger la s\u00e9curit\u00e9 d'un pays dont il a la nationalit\u00e9 mais pas forc\u00e9ment d'autres liens?\r\n4- Exemples internationaux\r\nAu niveau international, il y a ce cas d'un djihadiste britannico-canadien qui est d\u00e9tenu en Syrie. Il a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9 britannique... Le Canada a fait part de sa d\u00e9c\u00e9ption quant \u00e0 cette d\u00e9cision.. Philippe Currat comment on g\u00e8re ce type de situation entre deux Etats? C'est le premier qui prononce la d\u00e9ch\u00e9ance? (Djihadi Jack)\r\nLa d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, une mesure qui pose \u00e9norm\u00e9ment de questions on l'aura compris.. \r\nManon Schick\r\nYves Nidegger\r\nPhilippe Currat\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus dans ce Forum et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n-----------------------------VIRGULE------------------------------------------------------------------\r\nTessinois d'origine turque, une trentaine d'ann\u00e9es.\r\nCet agent de s\u00e9curit\u00e9 avait fait de la propagande et recrut\u00e9 des personnes pour le compte de Daech.\r\nLa peine prononc\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral: 2 ans et demi de prison dont six mois ferme. Une peine que le Tessinois a purg\u00e9 depuis longtemps.\r\nConvention de New-York, 1961, r\u00e9duction des cas d'apatridie-> Suisse n'a pas adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette convention\r\nArticle 15 de la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme \"un Etat ne peut pas arbitrairement priver l'individu de sa nationalit\u00e9--> \u00e0 cet \u00e9gard l'apatridie doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.\r\nArticle 7 de la Convention des Nations Unies de 1989 relative aux droits de l'enfant, donne \u00e0 tout enfant le droit \u00e0 une nationalit\u00e9.\r\nArt. 42 loi sur la Nationalit\u00e9 suisse:\r\nLe SEM peut, avec l'assentiment de l'autorit\u00e9 du canton d'origine, retirer la nationalit\u00e9 suisse et le droit de cit\u00e9 cantonal et communal \u00e0 un double national si sa conduite porte gravement atteinte aux int\u00e9r\u00eats ou au renom de la Suisse.", "durationSec": 1517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686096", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Djihadistes suisses: priv\u00e9s de passeport? / FOR_2019-09-12T18:02:00_debat", "Forum du 12.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty international Suisse, Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international."], "variantIds": ["ece-10686096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:27Z", "webPublicationDate": "2019-09-13T08:08:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "Directrice g\u00e9n\u00e9rale Amnesty International Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Currat, Philippe", "role": "Avocat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1889043", "internalArchiveId": "AA1909888612", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10704866", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Nestl\u00e9 veut atteindre un bilan carbone neutre d'ici 2050: interviews de Magdi Batato et Mathias Schlegel", "Forum", "La commission judiciaire publie un rapport accablant sur Michael Lauber", "Forum", "Le \"passeport digital\" peut-il \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par le priv\u00e9? D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon et S\u00e9bastien Kulling", "Forum", "Bienne veut en finir avec les listes d'attente pour les places en cr\u00e8che: interview de C\u00e9dric Nemitz", "Forum", "Faut-il interdire l'e-cigarette aromatis\u00e9e? Interview de Gr\u00e9goire Vittoz", "Forum", "Le d\u00e9bat - Djihadistes suisses: priv\u00e9s de passeport?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - La justice collaborative: interview de Sandrine Chiavazza", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interviews de Magdi Batato, directeur g\u00e9n\u00e9ral des op\u00e9rations chez Nestl\u00e9, et Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace Suisse.", "12.09.2019", "12.09.2019", "D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, et S\u00e9bastien Kulling, directeur romand de Digital Switzerland.", "12.09.2019", "Interview de C\u00e9dric Nemitz, conseiller municipal en charge de la formation \u00e0 Bienne.", "12.09.2019", "Interview de Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "12.09.2019", "D\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty international Suisse, Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international.", "12.09.2019", "Interview de Sandrine Chiavazza, avocate, fondatrice de l'\u00e9tude AlterNeo.", "12.09.2019", "12.09.2019"], "variantIds": ["ece-10704866", "ece-10704868", "ece-10704870", "ece-10704872", "ece-10704874", "ece-10704876", "ece-10704878", "ece-10704880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T16:43:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052106\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:36 > 0:05:32) [90%] : \r\nDans ce forum du 12 septembre Nestl\u00e9 un milliard de consommateurs 430 usines r\u00e9parties \u00e0 travers le monde et un bilan carbone qui laisse encore un peu \u00e0 d\u00e9sirer mais la multinationale veut changer de mod\u00e8le, elle 0 \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2050, l'interview de Magdi Batato, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale du groupe, dans un instant, un seul code d'acc\u00e8s pour toutes vos op\u00e9rations en ligne, c'est la promesse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d\u00e9fend son projet de passeport digital, un projet qui divise encore la classe politique, car on ignore encore qui sera \u00e0 la manoeuvre, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les priv\u00e9s d\u00e9bat dans ce forum entre 2 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand la mode du vapotage vire \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie, les \u00c9tats-Unis s'inqui\u00e8tent pour la sant\u00e9 des mineurs Donald Trump veut interdire la cigarette \u00e9lectronique aromatis\u00e9, on y reviendra avec un sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention, faut-il priv\u00e9 de passeport, les djihadistes suisse, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir Tanase Asnar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:32 > 0:05:52) [90%] : \r\nOui, car pour la premi\u00e8re fois depuis 1953 ans binational, s'est vu retirer la nationalit\u00e9 suisse pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison pour avoir fait de la propagande et recruter des combattants en faveur d'une organisation terroriste alors une mesure n\u00e9cessaire efficace et, avec elle, potentiel cons\u00e9quences on ouvre le d\u00e9bat dans Soie Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:06:06) [88%] : \r\nEt puis dans les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, le Forum des id\u00e9es, une s\u00e9quence d\u00e9di\u00e9 aux id\u00e9es qui m\u00e9rite d'\u00eatre partag\u00e9s ce soir, on parlera de justice collaborative forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:08 > 0:06:11) [67%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Aspinall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:12 > 0:06:41) [93%] : \r\nAtteindre la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050 c'est l'objectif affich\u00e9 aujourd'hui par le groupe vous Nestl\u00e9, num\u00e9ro un mondial de l'alimentation, vous entendrez dans quelques minutes, l'interview du directeur g\u00e9n\u00e9ral des op\u00e9rations Magdi Batato mais tout de suite c'est vous qu'on retrouverait ni rire Gremaud vous \u00e9tiez cet apr\u00e8s- midi \u00e0 vers chez les Blancs, au nord de Lausanne pour visiter le Nouveau Centre de recherche de Nestl\u00e9 un centre d\u00e9di\u00e9 aux emballages, c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que la nouvelle strat\u00e9gie de Nestl\u00e9 va se d\u00e9ployer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:41 > 0:07:29) [93%] : \r\nOui, oui, on va en parler, mais alors d'abord peut-\u00eatre qu'il faut rappeler \u00e0 quel point, Nestl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 un aujourd'hui par diff\u00e9rentes ONG Greenpeace en t\u00eate, pour sa responsabilit\u00e9 dans la pollution des oc\u00e9ans, il \u00e9tait donc urgent alors ne serait-ce que du point de vue de l'image en pour la multinationale de montrer qu'elle prend ce probl\u00e8me des emballages tr\u00e8s au s\u00e9rieux ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs op\u00e9rations dans le monde, r\u00e9colte de d\u00e9chets en mer ou sur les plages ont montr\u00e9 que ce sont des g\u00e9ants comme Coca-Cola, PepsiCo Nuss Nestl\u00e9 ou Unilever, qui sont \u00e0 l'origine de la plupart des d\u00e9chets plastiques, on retrouve dans la nature, le probl\u00e8me est particuli\u00e8rement criant, disons dans les pays en voie de d\u00e9veloppement qui sont aussi des tr\u00e8s tr\u00e8s grands march\u00e9s pour Nestl\u00e9 et o\u00f9, malheureusement, le circuit de traitement des d\u00e9chets encore tr\u00e8s d\u00e9ficient, par exemple, aux Philippines, dans la majeure partie des d\u00e9chets r\u00e9colt\u00e9s sur les plages, porte l'une ou l'autre marque du g\u00e9ant de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:29 > 0:07:34) [88%] : \r\nAh parce il faut dire r\u00e9unis, m\u00eame si \u00e7a peut para\u00eetre un peu \u00e9vident que Nestl\u00e9 fabrique une tr\u00e8s large palette de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:34 > 0:08:30) [90%] : \r\nOui, absolument, une tr\u00e8s large palette et il faut s'imaginer le nombre d'emballages individuels que \u00e7a repr\u00e9sente dans le monde un Nestl\u00e9, c'est par exemple les bouteilles d'eau, Vittel, Contrex quoi Pana ou Perrier c'est les pizzas Buitoni c'est les chocolats KitKat Les yaourts et les glaces Frisco M\u00f6venpick H\u00e4agen-Dazs les sachets Nescaf\u00e9 en portions individuelles, les capsules Nespresso, sans parler de toutes ces marques de nourriture pour chiens et chats et des c\u00e9r\u00e9ales et des poudres des des laits en poudre pour b\u00e9b\u00e9 et jusqu'\u00e0 maintenant, donc tous les emballages de ces produits n'avait que 2 objectifs, le confort d'utilisation du consommateur et la s\u00e9curit\u00e9 des aliments, alors maintenant, le Centre de recherche inaugur\u00e9e aujourd'hui a pour but d'int\u00e9grer aussi l'impact \u00e9cologique et environnementale de ces emballages d\u00e8s leur conception, par exemple, alors en utilisant des mat\u00e9riaux diff\u00e9rents, comme des polym\u00e8res v\u00e9g\u00e9taux et aussi, \u00e7a c'est une vraie nouveaut\u00e9 en imaginant de nouveaux circuits de distribution ou de r\u00e9cup\u00e9ration des emballages pour les r\u00e9utiliser ou les retrait\u00e9s \u00e0 l'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:30 > 0:08:48) [92%] : \r\nGremaud merci pour ces explications et puis McGee Batato, directeur g\u00e9n\u00e9ral des op\u00e9rations chez Nestl\u00e9 nous accorder tout \u00e0 l'heure une interview, il \u00e9tait pr\u00e9sent sur le site qui accueille ce nouveau laboratoire de recherche, nous lui avons demand\u00e9 comment son entreprise allait s'y prendre pour atteindre l'objectif de z\u00e9ro \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:49 > 0:10:20) [91%] : \r\nJ'aimerais d'abord signal\u00e9 et c'est un engagement qui est tr\u00e8s ambitieux au vu de la taille de notre soci\u00e9t\u00e9 parce que 50 \u00e0 60 pourcent des \u00e9missions de carbone se situe entre la ferme donc, c'est dans l'\u00c9tat agricole entre la ferme et puis les portes de nos usines, et c'est l\u00e0 qu'il faut faire encore plus d'efforts et on a une s\u00e9rie d'activit\u00e9s d'ailleurs qu'on va publier dans ce dans 2 ans pour pouvoir revenir l\u00e0- dessus et publi\u00e9 des chemins pour trouver les solutions et \u00e9galement pour montrer \u00e0 tout le monde, quels sont non- engagement interm\u00e9diaire avec des par Get interm\u00e9diaire pour arriver \u00e0 cet engagement de Donet 0 en 2050, mais en gros, il s'agit de mieux faire et d'acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'on nous faisons aujourd'hui, commen\u00e7ons par la ferme en augmentant la productivit\u00e9 des fermiers parce que nous avons une grande exp\u00e9rience, par exemple dans beaucoup de commodit\u00e9 avec lesquelles on travaille pendant de nombreuses, de nombreuses ann\u00e9es mais aussi mettre sur le march\u00e9 des produits alternatifs pour par exemple de transformer tout ce qui est viande en donnant aux consommateurs des choix alternatif de par exemple de de plaintes Best, donc des produits qui sont \u00e0 base v\u00e9g\u00e9tale par rapport au produit aujourd'hui animalier parce que les produits \u00e0 base v\u00e9g\u00e9tale sont bons pour la nature pour l'environnement mais aussi sont bons pour notre \u00e9quilibre nutritionnel et les consommateurs aujourd'hui, ils sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce genre de produits donc changer hein une une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:20 > 0:10:28) [93%] : \r\nChanger la recette de certains produits, \u00e7a, c'est donc une mani\u00e8re de d'atteindre cet objectif que vous formulez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:30 > 0:11:35) [93%] : \r\nAbsolument, l'autre mati\u00e8re de aussi mettre des recettes avec des produits v\u00e9g\u00e9taux nouveau aujourd'hui on utilise tr\u00e8s peu finalement de produits qui viennent de la Terre, et puis il s'agit de de de Maistre, d'autres \u00e9l\u00e9ments naturels d'autres ingr\u00e9dients qui ont aussi une empreinte carbone, qui est moins importante, donc \u00e7a c'est une autre mani\u00e8re et bien entendu aussi acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'on fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos usines en achetant de l'\u00e9nergie renouvelable, aujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0 143 usines sur 413 donc un tiers de nos usines, qui sont 100 pourcent qui ach\u00e8te de l'\u00e9lectricit\u00e9 100 pourcent renouvelable et on va acc\u00e9l\u00e9rer ses efforts pour arriver \u00e0 100 pourcent donc ce qui permet aussi aux investisseurs de faire plus d'investissements dans des moulins \u00e0 vent ou dans de l'\u00e9nergie solaire, \u00e7a c'est un autre moyen qu'on va utiliser pour arriver \u00e0 r\u00e9aliser notre engagement bien entendu au niveau de la cha\u00eene de valeurs aussi les transports des produits optimiser tout \u00e7a \u00e0 r\u00e9duire notre empreinte carbone, donc on ne va pas laisser aucune alternative \u00e0 laquelle on va pas pens\u00e9 pour pouvoir arriver \u00e0 cet engagement ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:11:43) [91%] : \r\nEt puis vous inaugurez aujourd'hui un un Institut des sciences de l'emballage ici \u00e0 Lausanne, l'emballage, c'est \u00e7a le le probl\u00e8me num\u00e9ro un aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:45 > 0:14:55) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez l'emballage, c'est un, c'est un probl\u00e8me important parce qu'on sait que les emballages qui ne sont pas r\u00e9utilis\u00e9s ou qui ne sont pas recycl\u00e9es, finissent dans des d\u00e9charges ou finissent dans l'oc\u00e9an, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me pour nous parce que nous voudrions vraiment prot\u00e9ger les oc\u00e9ans et nous voudrions avoir cette \u00e9conomie circulaire qui est d'ailleurs va r\u00e9duire aussi notre empreinte en carbone on parle par exemple de non- d\u00e9forestation au niveau de des mati\u00e8res agricoles mais on parle aussi de replanter des arbres mais aussi au niveau des emballages en substituant des emballages tels qu'on les conna\u00eet aujourd'hui par des emballages qui ont une empreinte carbone moins importante, \u00e7a va aider donc le sujet, les 2 sujets sont extr\u00eamement li\u00e9s et c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de d'annoncer ces 2 en m\u00eame temps et l'institut d'emballage et il va travailler sur plusieurs domaines hein le dans le domaine des mat\u00e9riaux alternatifs, parce qu'on sait qu'il y a des mat\u00e9riaux qui ont une empreinte carbone moins importante des mat\u00e9riaux \u00e0 base de fibres de mat\u00e9riaux plus naturel et aussi, on va augmenter le la partie recycl\u00e9s dans nos mat\u00e9riaux si vous prenez un exemple comme le P. E. T, aujourd'hui, on utilise du PT qui est vierge, on a commenc\u00e9 \u00e0 ma\u00eetre du P. E. T recycl\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos bouteilles d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, on a lanc\u00e9 et aussi en Europe : certaines bouteilles avec 100 pourcent de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a r\u00e9duit beaucoup le l'empreinte carbone et donc \u00e7a c'est une, c'est une fa\u00e7on et donc l'institut aujourd'hui on avait les portes ouvertes, on a montr\u00e9 \u00e0 beaucoup de personnes qui \u00e9taient pr\u00e9sentes, des invit\u00e9s et des journalistes sur les toutous toutes les alternatives, sur lesquels on travaille pour r\u00e9duire cette empreinte carbone mais aussi pour avoir des mat\u00e9riaux dans l'heure qui sont recyclables ou r\u00e9utilisables, on travaille aussi sur des mod\u00e8les alternatifs de livraison au lieu d'avoir des emballages \u00e0 utilisation unique, on a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 par exemple des des dispensaires, comme on les appelle en anglais de de Nescaf\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 7000 unit\u00e9s, on a commenc\u00e9 par un petit pilote mais on a d\u00e9j\u00e0 7000 unit\u00e9s pour remplacer les sachez que vous allez trouver dans les h\u00f4tels ou dans les magasins alors par exemple un petit dispensaire comme \u00e7a va remplacer des dizaines et des dizaines, et en fonction de la taille m\u00eame des centaines et des centaines de sachez donc \u00e7a r\u00e9duit les emballages \u00e0 utilisation unique aussi, on est en train de travailler sur des syst\u00e8mes d'eau qui sont une sorte de mini- fabrique \u00e7a n'a l'air d'une armoire, vu de l'ext\u00e9rieur, mais le consommateur de choisir son eau \u00e7a carbonisation peut choisir il du citron ou de l'orange dans son nom a avec des des ar\u00f4mes naturels et puis il va amener son propre sa propre bouteille donc sa bouteille qui peut r\u00e9utiliser pour diminuer l'utilisation de l'emballage \u00e0 utilisation unique, donc nous sommes tr\u00e8s engag\u00e9s aussi sur ce chemin-l\u00e0 a et on est en train d'explorer des des moyens alternatifs, on travaille avec le fameux projet loupe et dans dans l'\u00c9tat de New York dans New-York City aux \u00c9tats-Unis, on a lanc\u00e9 H\u00e4agen-Dazs, qui est notre marque de glaces aux \u00c9tats-Unis qui est bien connue dans des pots qui sont aussi \u00e0 utilisation multiple, donc il repasse en usine on les nettoie et puis on les remet sur le march\u00e9 avec une glace qui est nouvelle, etc, donc \u00e7a fait des utilisations multiple, donc tout ce genre de syst\u00e8me aide \u00e0 r\u00e9duire les emballages et aussi, bien entendu, aide pour notre engagement sur le climat \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:18) [91%] : \r\nMagdi Batato, merci beaucoup, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Nestl\u00e9, directeur des op\u00e9rations, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e, Nestl\u00e9 qui s'engage donc \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050, alors comment cette promesse est-elle accueillie, notamment du c\u00f4t\u00e9 des organisations environnementales, on est en ligne quelques minutes avec le porte- parole de Greenpeace Suisse bonsoir ma t\u00e2che la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:19 > 0:15:19) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:30) [90%] : \r\nOn a vu votre organisation tr\u00e8s critique, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de de Nestl\u00e9 vous avez citer encore r\u00e9cemment, l'entreprise a pr\u00e9sent\u00e9 un plan d'action sur la pollution, plastique, ce soir, vous \u00eates satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:32 > 0:16:26) [90%] : \r\nNon pas pour l'instant, c'est-\u00e0-dire que on doit mettre \u00e9videmment que le le les annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites sont positives mais tr\u00e8s clairement, il nous manque encore des objectifs tr\u00e8s clairs, il y a encore une absence de transparence en fait une bo\u00eete maintenant Cop\u00e9 c'est un objectif, on ne peut pas tr\u00e8s bien comment elle va y arriver \u00e9videmment demain ce qu'il faille attendre 2 ans pour tenir les objectifs interm\u00e9diaires et conna\u00eetre un peu mieux les entrepris de mettre en place et pour ce qui concerne la question des emballages qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans l'interview, on peut tr\u00e8s que vraiment se demander pourquoi, que qui favorise encore les pollutions comme le remplacement du plastique par d'autres produits qui seront aussi jetable ou le d\u00e9veloppement de de de la de plastique alternatif, alors qu'il semble comprendre que la v\u00e9ritable pollution par la r\u00e9utilisation et par une r\u00e9duction drastique de la masse de plastique utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:26 > 0:16:37) [90%] : \r\nC'est quand m\u00eame un nombre consid\u00e9rable de mesures qui sont annonc\u00e9es aujourd'hui et puis vous dites, il y a pas de, de, de, d'objectif chiffr\u00e9, mais quand m\u00eame neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2057 un objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:16:39 > 0:16:56) [76%] : \r\nDominique \u00e9tiquet\u00e9 longtemps et et quand je lis le le prix tristesse commun qu'qui soit appliqu\u00e9 cette objectif, m\u00eame si on aurait pu pr\u00e9f\u00e9rer qu'il qui fixe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui peut-\u00eatre un peu plus t\u00f4t mais il manque encore les \u00e9tapes qui vont un \u00eatre d'y parvenir \u00e9quilibre dans ma continuer sur Kiev de la valeur des marque qui a \u00e9t\u00e9 faite que dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:56 > 0:17:05) [91%] : \r\nAlors, vous dites que vous n'\u00eates pas convaincu par le discours notamment qui touchent aux emballages qu'est ce que vous attendriez concr\u00e8tement de la part d'un g\u00e9ant comme Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:17:06 > 0:17:54) [87%] : \r\nAlors, en mati\u00e8re de, de, de, de solutions \u00e0 la crise des des emballages, il faut d\u00e9velopper aujourd'hui et nouveaux solution une reproduction de distribution d'emballages et il faut sortir de la culture du jetable que nous on attend d\u00e9j\u00e0 c'est beaucoup plus de transparence en mati\u00e8re d'utilisation du plastique de l'entreprise, nous attendons qu'elle nous annonce quand \u00e0 ce qu'elle va attendre implique donc la production de plastiques, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de quand cette masse de plastique, ce serait d'augmenter, parce qu'il faut savoir qu'en ce moment, elle augmente, il y a eu une augmentation de 13 pourcent du plastique utilis\u00e9es globalement par l'entreprise entre 2017 et 2018 et donc on n'est pas encore convaincu parce qu'on a entendu parce qu'il est, il manque simplement les aider les chiffres et la la la la transparence n\u00e9cessaire pour pouvoir effectivement confirm\u00e9 que la masse de plastique qui est utilis\u00e9 par l'entreprise se r\u00e9duit d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:54 > 0:18:05) [94%] : \r\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de sortir de la culture du jetable, on va rester sur cette expression : on a bien entendu votre c'est scepticisme Matthias Schlegel, porte- parole de Greenpeace Suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:18:06 > 0:18:07) [91%] : \r\nMerci beaucoup de for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:07 > 0:18:35) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 un comportement probl\u00e9matique des rencontres informelles inacceptable un r\u00e9el d\u00e9g\u00e2t d'image dans l'opinion publique, voici les raisons pour lesquelles Michael Lauber ne devrait pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration la commission judiciaire a publi\u00e9 aujourd'hui son rapport destin\u00e9 aux parlementaires avant le vote aux chambres qui doit intervenir le 25 septembre prochain de Degoat, on vous retrouve, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, dites-nous ce qu'on retrouve justement dans ce rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:35 > 0:19:10) [91%] : \r\nEh bien la Commission d\u00e9nonce les rencontres informelles de Michael Lauber, avec le chef de la FIFA anime Fantino, elle \u00e9voque des rencontres inacceptables et le comportement r\u00e9pr\u00e9hensible du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce n'est pas tout, il y a la r\u00e9cusation de Michael Lauber dans plusieurs affaires relatives \u00e0 la FIFA et puis son comportement, notamment face \u00e0 son autorit\u00e9 de surveillance, un comportement qui a, je cite la commission contribu\u00e9 \u00e0 envenimer la situation, autre point qui f\u00e2che : la Commission, le refus de Michael labeur d'accepter la critique sur sa mani\u00e8re d'exercer sa fonction, son manque de transparence, et son attitude avec ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:10 > 0:19:14) [91%] : \r\nEt tout cela justifie vraiment une recommandation de de non r\u00e9\u00e9lection Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:14 > 0:19:33) [91%] : \r\nOui, alors en tout cas c'est le cas pour une majorit\u00e9 de la commission alors certes pris individuellement, ces faits reproch\u00e9s \u00e0 Michael labeur ne sont pas forc\u00e9ment une violation grave du secret de fonction mais si on prend le tableau dans son ensemble, je ne vous en a donn\u00e9 qu'un aper\u00e7u h\u00e9 bien le tableau g\u00e9n\u00e9ral est assez grave pour justifier une proposition de non- r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:33 > 0:19:35) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que la commission n'est pas unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:35 > 0:19:48) [96%] : \r\nNon, alors pour une minorit\u00e9, il n'y a rien qui justifie de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael labeur et puis en plus une telle recommandation est pollu\u00e9e par des consid\u00e9rations politiques, ce qui ne va pas du tout le r\u00f4le de la commission, c'est vraiment un r\u00f4le institutionnel et juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:48 > 0:19:52) [82%] : \r\nEst ce qu'on sait comment Michael Aubert r\u00e9agi \u00e0 ces d\u00e9clarations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:52 > 0:20:25) [94%] : \r\nNon, alors on l'entend plus depuis un bon moment, ce qu'on sait c'est qu'il maintient sa candidature, mais on d\u00e9couvre dans ce document sa ligne de d\u00e9fense et ce qui est clair c'est que Michael labeur ne rend pas les armes, il justifie une nouvelle fois ses rencontres informelles qui selon lui \u00e9taient utiles \u00e0 la proc\u00e9dure qui ont permis de l'acc\u00e9l\u00e9rer, et puis il d\u00e9fend aussi sa mani\u00e8re de diriger le MPC et finalement il attaque comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait l'autorit\u00e9 qui le surveille tout comme le tribunal qui a ordonn\u00e9 sa sa r\u00e9cusation sa conclusion, et \u00e7a il l'avait d\u00e9j\u00e0 dit, c'est qu'on est aujourd'hui face \u00e0 une crise institutionnelle qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 en \u00e9pingle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:25 > 0:21:15) [91%] : \r\nMerci pour ces explications Camille Degoat imaginez maintenant un code d'acc\u00e8s unique pour toutes les op\u00e9rations que vous effectuez en ligne, que ce soit vos d\u00e9marches administratives ou encore vos achats commerciaux, c'est tout l'enjeu \u00e7a du projet de passeport num\u00e9rique \u00e9tait d\u00e9battue aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, un projet qui divise la classe politique, car il faut encore d\u00e9cider qui devra d\u00e9velopper et pilot\u00e9 ce projet, on va en d\u00e9battre quelques minutes avec 2 candidats aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs candidat verte candidate verte pour le Conseil national et S\u00e9bastien culinaire candidat PLR pour le Conseil national, \u00e9galement directeur Romand Digital Z\u00e9lande bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Sophie Michaud Gigon les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se sont mis d'accord sur une chose, c'est que le d\u00e9veloppement du projet devrait \u00eatre confi\u00e9e au priv\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:15 > 0:21:50) [90%] : \r\nOui, \u00e7a nous inqui\u00e8te \u00e0 la FRC d\u00e8s le d\u00e9part, on a dit que le l'identit\u00e9 c'\u00e9tait une t\u00e2che r\u00e9galienne et que l'\u00c9tat devait \u00eatre \u00e0 m\u00eame de pouvoir prot\u00e9ger et de pouvoir prot\u00e9ger ses citoyens et puis ensuite, fournir \u00e0 ses citoyens, leur identit\u00e9, qui avait pas de raison qui soit \u00e0 la tra\u00eene en terme de digitalisation qui devait accompagner aussi l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 d'encens, donc c'est maintenant un acquis en les chambre comme vous dites, vont dans ce sens-l\u00e0, donc maintenant l'objectif 7 m\u00e8tres les garde- fous les garde- fous au fait que ce sera effectivement dans les mains de priver que cette t\u00e2che sera confi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:50 > 0:21:57) [93%] : \r\nVous \u00eates inquiet vous S\u00e9bastien culinaire, vous avez l'impression qu'on prive l'\u00c9tat d'une de ses t\u00e2ches r\u00e9galiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:57 > 0:22:22) [89%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pour commencer \u00e0 parler d'un malentendu qui est de fait que l'identit\u00e9 num\u00e9rique sera toujours g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par par l'\u00c9tat, par cette pole et effectivement une fois qu'elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par par l'\u00c9tat, elle peut ensuite \u00eatre d'utiliser ou transport\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui l'am\u00e8ne \u00e0 destination pour une transaction mais mais elle est toujours g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat, et \u00e7a je pense que c'est un malentendu qu'il faut qu'il faut effectivement \u00e0 \u00e9claircir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:22 > 0:22:33) [90%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame les priv\u00e9s qui vont avoir le qui est qui vont \u00eatre l\u00e0 \u00e0 la manoeuvre dans le d\u00e9veloppement de ce projet et la question qui se pose maintenant, c'est de savoir, justement, s'il y a suffisamment de garde- fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:33 > 0:22:55) [85%] : \r\nAlors ce n'est pas totalement en fait uniquement les pr\u00e9mices d'un \u00e9change r\u00e9gulier entre les priv\u00e9, le priv\u00e9 et l'\u00c9tat puisque tous les, les, les 3 mois, en fait, le tout tout prestataire en fait priv\u00e9e qui utilise une une identit\u00e9 num\u00e9rique doit valider aupr\u00e8s de l'\u00c9tat comme quoi cette identit\u00e9 est toujours utilis\u00e9, et donc il a en fait une, un devoir de de d'\u00e9change permanent pour garantir effectivement que ce sont pas une identit\u00e9 usurp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:55 > 0:23:02) [87%] : \r\nDonc, est donc en gros cet \u00e9change permanent que vous d\u00e9crivez, maintenant c'est en soi un garde- fous suffisants et quelque chose qui suffit, en gros, \u00e0 r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:02 > 0:23:21) [90%] : \r\nAlors clairement si vous identifier aujourd'hui enfin pour tous login, vous utilisez aujourd'hui sur un syst\u00e8me pour pouvoir pour faire un achat en ligne, vous dites c'est votre adresse e-mail, donc il a de nouveau aujourd'hui, l'\u00c9tat n'a n'a aucune, je dirais, aucune, aucune, aucun contr\u00f4le L id\u00e9e d'identit\u00e9 num\u00e9rique am\u00e8ne une vraie protection pour les consommateurs, donc \u00e7a c'est un vrai plus, qui est apport\u00e9 \u00e0 travers cette cette d'identit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:21 > 0:24:40) [91%] : \r\nPas qu'on la on ne parle pas de on parle pas d'achat chaussures on parle quand m\u00eame d'actes administratif qui peuvent \u00eatre importants vraiment o\u00f9 on peut donner des ann\u00e9es qui peuvent \u00eatre sensibles et puis la grosse question, l'enjeu dans les garde- fous que le Parlement doit mettre et qu'il a de la peine \u00e0 ma\u00eetre, c'est la question de la protection des donn\u00e9es et \u00e0 quoi ces donn\u00e9es vont \u00eatre utilis\u00e9s, donc si les fournisseurs d'identit\u00e9 peuvent utiliser ces donn\u00e9es \u00e0 autre chose qu'\u00e0 leur fin, c'est-\u00e0-dire l'identit\u00e9 de la personne valider l'identit\u00e9 de la personne, \u00e7a veut dire alors qu'ils pourront \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins commerciales et je rappelle quand m\u00eame que ce consortium qui va \u00eatre en charge de ces identit\u00e9s c'est des assurances des banques Suisses comme l'UBS, ce genre de de grosses entreprises suisses donc les fins commerciales \u00e7a voudra vous \u00e7a voudrait dire quoi, \u00e7a voudra dire en gros qu'on va \u00eatre utilis\u00e9s comme des cibles marketing des cibles publicitaires qu'on va de plus en plus nous profiler et qu'on veut utiliser des donn\u00e9es qui sont sensibles \u00e0 des fins justement commerciale de la part de ces entreprises et \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me pour \u00e7a, il y a un des garde- fous que le Conseil des \u00c9tats propos\u00e9 Karin Keller-Sutter, \u00e9galement soutien c'est vraiment d'int\u00e9grer un article qui limite justement l'utilisation de ces donn\u00e9es \u00e0 la mon\u00e9tisation de Sidonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:40 > 0:24:46) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr que c'est une inqui\u00e9tude l\u00e9gitime \u00e7a S\u00e9bastien Colin la crainte que nos donn\u00e9es soient utilis\u00e9es \u00e0 des fins commerciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:46 > 0:25:28) [84%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est clair qu'il faut absolument garde- je route, personne ne le dispute d'ailleurs la cit\u00e9 du non \u00e0 la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat a clairement dit et du Conseil des \u00c9tats, a clairement dit qu'il fallait effectivement que ces donn\u00e9es ne soient pas d'y aller mais \u00e0 des fins commerciales et d'ailleurs un des prestataires qui s'appelle aujourd'hui suisse suffit pas seulement de le dire, non r\u00e9clamant et suisse suisse inqui\u00e8te un un des consortiums justement qui regroupe six comme les assurances et autres \u00e0 Clermont mais dans ces clauses de contrat, comme quoi les donn\u00e9es \u00e9taient en fait compl\u00e8tement utilis\u00e9 \u00e0 des fins non commerciales, donc il y a d\u00e9j\u00e0 effectivement dans dans le cadre effectivement des de de la mise en place d'une structure des garde- fous qu'il faut effectivement compl\u00e9ter avec avec une approche disons l\u00e9gislatives mais il est bien clair que cette identit\u00e9 num\u00e9rique n'interdisait pour des fins qui ne sont pas commercial en on est tout \u00e0 fait d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:28 > 0:26:14) [90%] : \r\nSophie jargon on parle de conditions g\u00e9n\u00e9rales, ils ont int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a dans leurs conditions g\u00e9n\u00e9rales et comme vous le savez bien, les conditions g\u00e9n\u00e9rales peuvent \u00eatre modifi\u00e9s en tout temps, donc c'est pour \u00e7a, elle le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, le dit, c'est pour \u00e7a qu'il faut l'int\u00e9grer dans la loi, on peut pas juste dire que peut-\u00eatre ces entreprises seront de bonne volont\u00e9 et en plus d'int\u00e9grer \u00e7a dans leurs conditions g\u00e9n\u00e9rales qu'elles ne feront jamais adapt\u00e9 \u00e0 leurs besoins, ou \u00e0 leur volont\u00e9, on sera prot\u00e9g\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0, je crois vraiment qu'il faut int\u00e9grer \u00e7a dans la loi, comme le dit le pr\u00e9pos\u00e9 et comme le dit d'ailleurs, le Conseil des \u00c9tats, mais en revanche, pas du tout, comme le dit le Conseil national et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, donc l\u00e0 actuellement en Inde, dans une situation de dire de divergences entre les 2 chambres et si le Conseil national ne suit pas le Conseil des \u00c9tats, on va vraiment avoir un sacr\u00e9 probl\u00e8me, ce qu'on ne va pas du tout de garde- fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:15 > 0:26:19) [98%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e7a pourrait aller \u00e9ventuellement jusqu'au jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:19 > 0:27:12) [92%] : \r\nAlors l\u00e0 on est vraiment effectivement alors la FRC c'est une association qui d\u00e9pend des membres des dons et tout, on n'a pas les moyens, comme \u00e7a, de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums sur tous les points o\u00f9 le Parlement n'est pas responsable n'est pas raisonnable \u00e0 notre avis, donc il faudra toutefois qu'on pond\u00e8re mais il nous semble que c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'est tellement important que si un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9, il faudra sans doute effectivement qu'on le qu'on le soutienne ce qui est int\u00e9ressant, l\u00e0, c'est que les cantons sont totalement sur la m\u00eame longueur d'onde que la FRC, que ce soit, Vaud, Neuch\u00e2tel ou ou Gen\u00e8ve, ils ont exactement les m\u00eames attentes les m\u00eames revendications en termes de protection en terme de supervision aussi \u00e9tatique et \u00e7a c'est une bonne chose et vraisemblablement aussi que eux vont s'investir, je rappelle aussi, on avait fait on avait sorti des chiffres d'un d'un sondage \u00e0 l'\u00e9poque, la population lui 37 pourcent des gens ne voulaient pas c\u00e9der cette t\u00e2che \u00e0 \u00e0 d'autres que, que l'\u00c9tat, donc \u00e7a veut dire que la journ\u00e9e sans n'est pas pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:12 > 0:28:19) [88%] : \r\nChallenger mais \u00e7a ce malentendu, s'il y a vraiment un un garde- fou qui est li\u00e9e en fait \u00e0 la structure m\u00eame de l'identit\u00e9 num\u00e9rique puisqu'elle est, elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par cette folle donc c'est vraiment une volont\u00e9 de cr\u00e9er en fait un lien entre les donn\u00e9es de l'\u00c9tat et les donn\u00e9es individuelles clairement mais voix 8 personnes alors pour g\u00e9rer, ensuite elle entreprend la mise en application sera volontairement, mais ce qu'il y a cette volont\u00e9 en fait de cr\u00e9er ce lien et de ne pas laisser cette t\u00e2che r\u00e9galienne qui est de contr\u00f4ler effectivement notre identit\u00e9, maintenant il y a 2 types de donn\u00e9es il y a les donn\u00e9es qui sont li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda l'identit\u00e9 et les donn\u00e9es qui sont li\u00e9s \u00e0 la transaction, les donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 la transaction sont effac\u00e9es tous les 6 mois, \u00e7a, c'est aussi important de l'pas d'pour des raisons effectivement de protection de des donn\u00e9es, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 en place et et la loi clairement le pr\u00e9voit maintenant, je pense qu'il y a une chose qu'un important de dire aussi, c'est que si un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9, on risque de perdre entre 2 et 3 ans de discussions et c'est vrai que la Suisse n'est pas en liquide sur certains sujets et m\u00e9rite effectivement de ne pas laisser cette place importante \u00e0 d'autres infrastructures qui pourrait venir de l'\u00e9tranger et je pense que l\u00e0, clairement, c'est une responsabilit\u00e9 aussi de l'ensemble de la classe politique de dire, mettons en place une structure qui permette de garantir ces ces \u00e9changes de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e avec la production et des n\u00e9cessaires, effectivement, \u00e7a sera peut-\u00eatre pas parfait, mais au moins garantir que sont en place le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:19 > 0:28:33) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question : Sophie Michaud Gigon ce que toutes ces inqui\u00e9tudes que formuler ce soir ne risque pas \u00e0 terme de faire capoter un projet presque historique de voir na\u00eetre une plateforme de disons 100 pourcent Swiss Made.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:33 > 0:29:17) [92%] : \r\nQue ce soit dans la loi sur la protection des donn\u00e9es, qui est aussi actuellement en discussion, chambre, que ce soit \u00e7a ou que ce soit d'autre sujets en fait, on a tout le temps, le sentiment que le Parlement n'est pas n'est pas responsable n'est pas concern\u00e9 par l'enjeu, on a l'impression qu'il se rend pas compte en fait que il doit aussi poser le cadre parce qu'on a une cite une \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui se Digitalism autant dans les actes commerciaux que dans les relations qu'on a avec l'administration avec l'\u00c9tat, et \u00e7a il faut quand m\u00eame en prendre conscience, donc si il faut retarder encore un petit peu mais pour que l'\u00c9tat en prenne conscience que le parlement fasse son travail, h\u00e9 ben on le fera, mais je pense que vraiment c'est assez capital pour qu'on le fasse correctement et la confiance, c'est la base de tout, donc si la population n'a pas confiance, elle pourra pas adh\u00e9rer au projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:17 > 0:29:23) [89%] : \r\nAlors l\u00e0- dessus, l\u00e0- dessus je suis d'accord, je pr\u00e9f\u00e8re un projet qui soit pr\u00eat \u00e0 80 pourcent plut\u00f4t qu'un projet qui sera retard\u00e9e 2 ans et effectivement qu'on rien au bout du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:23 > 0:29:42) [85%] : \r\nVoil\u00e0 et un cadre qui reste peut-\u00eatre encore un petit peu trop fou des garde- fous qui reste aussi \u00e0 trouver ou \u00e0 am\u00e9liorer et invalid\u00e9, on restera l\u00e0 dessus, merci Sophie J'monsieur Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, candidate aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales S\u00e9bastien Killing candidat PLR et directeur Romand, langue, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:42 > 0:29:43) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:44 > 0:30:00) [95%] : \r\nEt puis cette premi\u00e8re en Suisse romande, la ville de Bienne veut offrir des places de cr\u00e8che pour tous les enfants, fini les listes d'attente, il y aura de la place pour tout le monde \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt de l'an prochain, Bienne qui introduit par la m\u00eame occasion des bons de garde, Alain Arnaud, de quoi s'agit-il exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:00 > 0:30:16) [90%] : \r\nD'un changement fondamental du financement de la prise en charge des petits-enfants jusqu'ici c'est les cr\u00e8ches qui \u00e9taient subventionn\u00e9s, enfin, certaines d'entre elles, mais d\u00e8s l'an prochain on soutiendra les personnes, les parents qui pourront demander des bombes garde \u00e0 faire valoir dans toutes les cr\u00e8ches de la ville, qu'elles soient priv\u00e9es ou publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:16 > 0:30:21) [82%] : \r\nEt c'est bon garde Alain b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 davantage d'ayants droit qu'avec le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:21 > 0:30:52) [92%] : \r\nC'est exactement \u00e7a aujourd'hui en ville de Bienne, on a un total de 710 places de cr\u00e8che dont \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 sont subventionn\u00e9s, c'est trop peu, il en manque environ 240 et donc les listes d'attente sont longues pour les places subventionn\u00e9es, tandis que les cr\u00e8ches qui ne le sont pas sont trop peu occup\u00e9 avec les banques, garde, on met les cr\u00e8ches priv\u00e9es les municipales en concurrence directe libre aux parents de choisir l'\u00e9tablissement qui leur convient, on estime \u00e0 environ 600 le nombre de places subventionn\u00e9es n\u00e9cessaires en ville de Bienne, on les aura, avec ce nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:52 > 0:30:57) [86%] : \r\nAlors 600 places au lieu de 366 Alain, c'est dire que \u00e7a va co\u00fbter plus cher \u00e0 aux pouvoirs publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:57 > 0:31:17) [89%] : \r\nUn 1000000 de plus pour la ville quatre de plus pour le canton, l'objet va devoir passer en votation populaire \u00e0 Bienne, les chances de succ\u00e8s sont sont plut\u00f4t bonnes, vu le soutien politique dont il semble jouir s'il devait n\u00e9anmoins \u00eatre rejet\u00e9 dans les urnes, h\u00e9 bien il faudrait se demander s'il y a lieu de limiter le nombre des ayants droit \u00e0 assez bons de garde ce que la ville, pour l'instant ne pr\u00e9voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:17 > 0:31:29) [91%] : \r\nEt avec nous, il y a justement le municipal biennois en charge de la formation C\u00e9dric Nimitz, accessoirement candidat socialiste au Conseil national, bonsoir monsieur, bonsoir, c'est quasiment la Scandinavie la ce mod\u00e8le que vous nous pr\u00e9sentez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:29 > 0:31:45) [94%] : \r\nNon, c'est le canton de Berne qui permet cette possibilit\u00e9, la ville de Bienne a d\u00e9cid\u00e9 de de tenter le coup, c'est-\u00e0-dire de, de prendre le risque de s'engager dans cette voie d'ouvrir l'acc\u00e8s aux cr\u00e8ches pour toutes les familles qui ont droit selon les principes \u00e9dict\u00e9s par le canton, nous sommes pr\u00eats \u00e0 aussi \u00e0 en assumer les cons\u00e9quences financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:45 > 0:31:54) [93%] : \r\nUn 1000000 de plus injustement justement pour la prise en charge de la petite enfance, c'est ce que nous disait \u00e0 l'instant, Alain Arnaud, c'est un gros investissement quand m\u00eame votre ville peut vraiment se permettre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:54 > 0:32:16) [93%] : \r\nC'est un effort que nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire en m\u00eame temps c'est un gros investissement, c'est aussi une justice c'est-\u00e0-dire que aujourd'hui on a une partie des familles qui ont cette possibilit\u00e9 d'avoir une place de cr\u00e8che subventionn\u00e9 et d'autres qui sont sur des listes d'attente, il y a une grosse injustice qui qui perdure et l\u00e0 le but, c'est de pouvoir r\u00e9gler ce probl\u00e8me d'avoir un traitement \u00e9quitable pour toutes et et toutes les familles \u00e0 tous les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:16 > 0:32:21) [93%] : \r\nIl y a aussi un peu l'id\u00e9e d'attirer de nouveaux nouvelle famille et peut-\u00eatre de nouveaux contribuables \u00e0 Bienne \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:22 > 0:32:47) [92%] : \r\nOui, certainement, mais aussi le fait de soutenir les parents qui sont engag\u00e9s professionnellement de pourvoir concilier la vie familiale et la vie professionnelle, c'est aussi un investissement pour notre ville et notre soci\u00e9t\u00e9 parce que la la garde en cr\u00e8che, ce n'est pas seulement une gare, c'est aussi une formation, l'enfant peut s'y d\u00e9velopper, peut s'int\u00e9grer acqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences et c'est aussi un investissement pour l'avenir pour le d\u00e9veloppement social de notre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:47 > 0:32:53) [90%] : \r\nBon, faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que ce sera pas l'arrosoir, hein, tout le monde ne pourra pas en b\u00e9n\u00e9ficier, un de ses bons de garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:53 > 0:33:14) [92%] : \r\nNon, il y a des r\u00e8gles pr\u00e9cises mais qui sont tout de m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9reuse et qui seront progressives, aujourd'hui on a un syst\u00e8me un peu injuste je j'entre pas dans les d\u00e9tails, mais la la partie de la population qui pourra profiter d'une part, de soutien, pas forc\u00e9ment un soutien complet mais d'une part de soutien sera plus large qu'aujourd'hui et il faut s'en r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:14 > 0:33:22) [94%] : \r\nAlors il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame que cette id\u00e9e des bons de garde n'est pas de vous, C\u00e9dric Nimitz elle \u00e9mane du du, du PLR au final, vous avez presque pas de m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:22 > 0:33:56) [91%] : \r\nOn a quand m\u00eame le m\u00e9rite d'avoir de l'avoir mis en oeuvre dans la France mise en mer et ne font pas mal aujourd'hui, il y a pas beaucoup de communes, dans le canton de Berne, qui sont pr\u00eates \u00e0 \u00e0 ouvrir cette possibilit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des familles qui ont droit, donc de ce point de vue l\u00e0 nous sommes quand m\u00eame courageux, c'est aussi un pari sur l'avenir et on verra comment \u00e7a \u00e9volue, mais en tant que la chance au fond notre position, et \u00e7a, c'est une position de gauche quand m\u00eame, il faut le se permet de le souligner, c'est, c'est de se dire que le la cr\u00e8che, c'est plus un luxe aujourd'hui, c'est un service qui doit \u00eatre mis \u00e0 la disposition de chacune des familles qui, qui a droit ou qui en ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:56 > 0:34:36) [91%] : \r\nAlors merci d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter ce nouveau mod\u00e8le en mati\u00e8re de prise en charge de la de la petite enfance, C\u00e9dric Nimitz candidat socialiste ce conseil national et municipal biennois en charge de la formation, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci, il a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'avait jamais fum\u00e9 une seule cigarette de sa vie, le pr\u00e9sident Trump a d\u00e9cid\u00e9 de partir en guerre contre le vapotage, il a annonc\u00e9 hier soir qu'il voulait interdire la cigarette \u00e9lectronique aromatis\u00e9 pour pr\u00e9venir la d\u00e9pendance des jeunes Am\u00e9ricains \u00e0 ces produits avec nous pour commenter cette annonce Gr\u00e9goire vitaux, directeur d'Addiction Suisse bonsoir monsieur, bonsoir, alors ces derniers mois, on a parl\u00e9 parfois d'une \u00e9pid\u00e9mie de vapotage aux \u00c9tats-Unis, c'est, c'est une situation qui est vraiment propres \u00e0 ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:36 > 0:35:03) [95%] : \r\nOui, c'est une situation que que les \u00c9tats-Unis ont exp\u00e9riment\u00e9 parce qu'ils avaient quand m\u00eame pas mal r\u00e9ussi \u00e0 faire reculer le tabagisme, notamment chez les jeunes et puis il y a tout d'un coup, un fabricant de cigarettes \u00e9lectroniques de vapoteuse plut\u00f4t, pour \u00eatre exact qui arrive avec un marketing tr\u00e8s agressive, qui a su utiliser les codes marketing pour toucher les jeunes, ce qui fait que tout d'un coup, on a eu une mont\u00e9e \u00e9norme de la consommation de vapoteuse chez les adolescents am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:03 > 0:35:12) [89%] : \r\nAlors, on a pu lire ce ce ce chiffre un lyc\u00e9en ou gymnasien sur 4 qui consomment des cigarettes \u00e9lectroniques, comment \u00e7a s'explique : alors que, th\u00e9oriquement, la vente aux mineurs est interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:12 > 0:35:25) [86%] : \r\nEnfin, des \u00c9tats-Unis ou la Suisse, parle des \u00c9tats-Unis, alors je connais pas la situation am\u00e9ricaine, mais voil\u00e0, je pense qu'avec un bon marketing, on a beau avoir un produit qui est cens\u00e9 ne pas \u00eatre accessible qui est cens\u00e9 ne ne pas \u00eatre pour les jeunes, il va finir avec leurs mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:26 > 0:35:32) [91%] : \r\nC'est la bonne solution, celle que pr\u00e9conise Donald Trump interdire les cigarettes, mais les cigarettes aromatis\u00e9es seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:32 > 0:36:15) [91%] : \r\nAlors si on estime que ce produit devrait pas circuler dans les pr\u00e9aux, on a 2 leviers d'action c'est agir sur l'attractivit\u00e9 du produit et agir sur sa distance \u00e0 son accessibilit\u00e9, sa disponibilit\u00e9 pour r\u00e9duire l'attractivit\u00e9 d'un produit, je pense que ces ar\u00f4mes, il faudrait qu'on v\u00e9rifie mais certainement qu'il participe un petit peu \u00e0 l'attractivit\u00e9 du produit quoi malheureusement pour moi, c'est pas, c'est largement pas suffisant parce qu'on voit ce qui rend attractif un produit, c'est toute la les campagnes marketing cibl\u00e9 qui sont mises en place autour et quand on parle de cibl\u00e9e sur les jeunes, aujourd'hui, on parle pas d'affiches dans la rue, on parle pas du Como\u00e9, Marlboro, on parle de de d'influenceurs, on parle de r\u00e9seaux sociaux et tant que \u00e7a sera possible ce produit reste tr\u00e8s attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:15 > 0:36:22) [91%] : \r\nOn en est o\u00f9 en en Suisse aujourd'hui \u00e0 ce qu'on a des chiffres qui permettent de montrer le succ\u00e8s de la laisser la e-cigarette chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:22 > 0:36:37) [87%] : \r\nBah, selon nos nos derniers chiffres, on voit qu'un gar\u00e7on sur 2 de 15 ans a essay\u00e9 au moins une fois, ce produit dans sa vie, alors que pour le tabac traditionnel, en est qu'\u00e0 un sur 3, donc on a un certain nombre de de jeunes qui viennent essayer ce produit en plus de ce qui essayerait traditionnellement le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:38 > 0:36:45) [92%] : \r\nPourtant, il y a un accord de branche, un accord qui pr\u00e9voit de ne pas ventes de cigarettes \u00e9lectroniques au moins 18 ans, \u00e7a produit pas tellement de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:46 > 0:37:06) [90%] : \r\nOui et alors les accords de branche en sait ce que \u00e7a vaut, c'est du, d\u00e8s l'instant o\u00f9 vous avez un marketing qui cite vous ne marketing va cibler les jeunes de 18 ans et plus, mais il va pas s'arr\u00eater \u00e0 17 ans et demi moi si j'ai 17 ans et demi je suis sensible au m\u00eame code que quelqu'un qui a 18 ans, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, cette fronti\u00e8re, elle est compl\u00e8tement artificiel et elle est pas efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:06 > 0:37:25) [92%] : \r\nAlors on a bien compris votre discours Gr\u00e9goire vitaux, il faut d'abord s'attaquer au marketing, on vous voit venir vous avez d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une initiative aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, une initiative qui demande l'interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac, afin de prot\u00e9ger les jeunes, qu'est ce qu'elle demande exactement cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:25 > 0:37:44) [91%] : \r\nAlors elle demande que toute forme de publicit\u00e9 qui atteint les jeunes soient interdites, donc on on s'\u00e9loigne du concept de l'industrie qui est de, de, d'interdire la publicit\u00e9 qui ciblent sp\u00e9cifiquement les jeunes et on revient \u00e0 cette fronti\u00e8re artificielle qui est fait entre moins 18 ans et plus, 18 ans, pour nous, elle existe pas et c'est une hypocrisie de vouloir pr\u00e9tendent que c'est possible, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:44 > 0:37:56) [92%] : \r\nMais on sait en m\u00eame temps que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, hein, de changer de durcir la l\u00e9gislation sur le tabac en Suisse, est ce que votre initiative va vraiment, vraiment des chances de, de, de changer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:56 > 0:38:05) [93%] : \r\nBen, on l'esp\u00e8re en tout cas, on a des chiffres qui disent que la population est derri\u00e8re nous, hein, on a 58 pourcent de la population, selon une des chiffres de 2016 qui soutiennent cette mesure, donc on l'esp\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:05 > 0:38:08) [97%] : \r\nMais la classe politique n'est pas forc\u00e9ment derri\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:08 > 0:38:25) [92%] : \r\nLa classe politique actuelle le Parlement actuel mais c'est pour \u00e7a qu'on doit faire pression \u00e0 la une initiative populaire, c'est un avant tout un instrument de pression si on est pas oblig\u00e9 d'aller devant le peuple, c'est, c'est encore mieux parce que \u00e7a me co\u00fbtera moins cher, mais on est pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'au bout, si on voit que le Parlement lui n'est pas pr\u00eat \u00e0 \u00e9couter ce que ce que veut le peuplent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:25 > 0:38:35) [87%] : \r\nVoil\u00e0 cette initiative qui est donc d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale qui demande l'interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac, merci d'\u00eatre venu nous en parler, Gr\u00e9goire vitaux, directeur d'addition suisse, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:38 > 0:38:41) [78%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Aspinall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:42 > 0:38:49) [82%] : \r\n\u00e0 18 heures 34 c'est l'heure du d\u00e9bat djihadistes suisse, priv\u00e9 de passeport Thanatos Pinard, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:49 > 0:39:45) [91%] : \r\nOui, un car pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 60 ans, un homme double national s'est fait retirer sa nationalit\u00e9 suisse pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, l'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour avoir fait de la propagande et recruter des combattants en faveur d'une organisation terroriste islamiste, il est donc consid\u00e9r\u00e9e comme une menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays, cette d\u00e9cision de retrait nationalit\u00e9 n'est pas encore ex\u00e9cutoire, puisque l'int\u00e9ress\u00e9 peut faire recours au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral alors quel est le signal envoy\u00e9 par cette d\u00e9cision et avec quel potentiel cons\u00e9quence on ouvre le d\u00e9bat ce soir avec nos 3 invit\u00e9s Manon Schick, directrice d'Amnesty International bonsoir je ne vous entends pas bonsoir, bon voil\u00e0 super Yves Nidegger, conseiller national UDC genevoise, je pr\u00e9cise que vous \u00eates aussi candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre bonsoir \u00e0 vous, les trains qui arrivent plus \u00e0 l'heure, et l\u00e0, vous m'entendez, mais grande r\u00e9gion un probl\u00e8me Monsieur Nidegger est-ce que vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:47 > 0:40:05) [93%] : \r\nOn entend, on a un probl\u00e8me avec le Studio Gen\u00e8ve donc Philippe Cura aussi pr\u00e9sent, mais on va attendre de se connecter avec eux maman chic, on commence avec vous alors d'un point de vue philosophique, c'est un principe cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 auxquels on doit parfois avoir recours selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:05 > 0:41:48) [92%] : \r\nAlors, en tout cas, ce qui pour nous est absolument clair, c'est que jamais on ne devrait avoir recours \u00e0 une d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 si la cons\u00e9quence est que quelqu'un se retrouve sans nationalit\u00e9 alors on sait que, comme la Suisse, et finalement assez large et autorise les gens \u00e0 avoir plusieurs nationalit\u00e9s, ce qui n'est pas le cas de de tous les pays, h\u00e9 bien, si quelqu'un est priv\u00e9s de la nationalit\u00e9 suisse, il a en g\u00e9n\u00e9ral encore une autre nationalit\u00e9 donc dans ce cas-l\u00e0, effectivement, c'est quelque chose qui est pr\u00e9vu par par le la la loi suisse et qui est autoris\u00e9 en fait en en droit international, mais selon des normes quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9cise, et je crois que aujourd'hui, en fait, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a voulu surtout donner un signal et sans doute va ce signal va encore \u00eatre suivie d'autres signaux de du m\u00eame genre et on doit se poser la question dans dans le cadre de de cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, on doit se poser la question de est-ce que c'est proportionn\u00e9e, est ce que \u00e7a correspond \u00e0 une peine gravissime, je rappelle que la loi f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9voit quand m\u00eame que on peut retirer la nationalit\u00e9 alors \u00e9videmment dans des cas de crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre, mais aussi pour des des participations \u00e0 des actes terroristes, il se trouve que la personne \u00e0 qui cette nationalit\u00e9 suisse a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e n'a, apparemment, d'apr\u00e8s les informations qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par la NZZ purg\u00e9 qu'une peine de 6 mois alors qu'il aurait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de plusieurs ann\u00e9es, donc je vous avoue que toute cette question pose quand m\u00eame la question de la proportionnalit\u00e9 est que, apr\u00e8s la peine de prison c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et justifi\u00e9e de lui retirer encore sa nationalit\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:48 > 0:41:50) [88%] : \r\nSelon vous, c'est un peu une double peine qu'\u00e0 appliquer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:50 > 0:42:35) [88%] : \r\nC'est une double peine et surtout c'est une peine qui risque d'\u00eatre suivie en fait d'une autre peine c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, puisqu'il est apparemment turc, h\u00e9 bien ils risqueraient de \u00eatre renvoy\u00e9 vers la Turquie, puisqu'il n'aurait plus le droit de s\u00e9journer en Suisse et donc renvoy\u00e9 vers la Turquie pour l'instant, se pose la question de quelles sont les informations qui vont \u00eatre transmises \u00e0 la Turquie, le jour o\u00f9 cette personne sera renvoy\u00e9 \u00e0 ce qu'il risque l\u00e0 de nouveau d'\u00eatre poursuivi, est ce qu'il risque de rompre purg\u00e9 une peine de prison en Turquie, est ce qu'risque \u00e9ventuellement d'\u00eatre d'\u00eatre tortur\u00e9s, donc voil\u00e0 autant de questions qui se posent, parce que \u00e9videmment quand quand on retire une nationalit\u00e9 \u00e0 quelqu'un, h\u00e9 bien, tr\u00e8s souvent, c'est suivi d'une mesure de d'expulsion du territoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:35 > 0:43:03) [86%] : \r\nAlors, on a retrouv\u00e9 Yves Nidegger donc, je le r\u00e9p\u00e8te, un conseiller national UDC Genevois et candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre bonsoir \u00e0 vous : oui, bonsoir et Monsieur Philippe qui aura, vous vous \u00eates avocat et sp\u00e9cialiste du droit international, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement voil\u00e0 nous arriver apr\u00e8s le d\u00e9but de ce d\u00e9bat, mais je vais vous donner \u00e0 part la vous monsieur dit des guerres se faire d\u00e9choir de sa nationalit\u00e9, c'est quelque chose de, de, de plut\u00f4t fort, est ce que c'est, est-ce que c'est n\u00e9cessaire selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:03 > 0:44:33) [90%] : \r\n\u00e7a fait partie du droit actuel si le Parlement consid\u00e8re que \u00e7a ne doit plus l'\u00eatre, il peut changer cette r\u00e8gle \u00e0 mon avis, \u00e7a joue son r\u00f4le, pas assez souvent, je crois que l\u00e0 le s\u00e8me \u00e0 arroser quelque chose face \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9 dans cette personne s'est rendue au moins complices par du recrutement vers une organisation qui faisait profession de commettre des crimes de guerre et des crimes contre l'humanit\u00e9 maintenant la question madame physique et pay\u00e9 pour se poser toutes sortes de questions s'en se pla\u00e7ant du c\u00f4t\u00e9 des gens qui pourraient faire l'objet de mesures qui leur serait d\u00e9sagr\u00e9able et c'est son m\u00e9tier, je constate moi que la loi est assez balanc\u00e9e puisqu'il dit que l'on ne peut d\u00e9choir de sa nationalit\u00e9 \u00e9videmment pas quelqu'un qui ne r\u00e9clame nationalit\u00e9 suisse puisque c'est absolument impossible de de fabriquer des apatrides, quelle que soit la situation face faisait beaucoup en Union sovi\u00e9tique on \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9 russe sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque, enfin de s'entendent, sous nos latitudes, juridique, ce n'est pas possible il y a une cote elle dans la loi, qui dit il faut l'accord de la du canton de Revin, puisqu'au fond on est suisse, parce qu'on est le citoyen d'un d'un canton \u00e0 une commune et puis ensuite il y y a toute l'et les possibilit\u00e9s de recours si jamais la chose devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme disproportionn\u00e9 par celui qui est vis\u00e9 par les recours au tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et va jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'il le veut, donc toutes les c\u00f4tes, elles sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et c'est pas parce qu'on utilise une r\u00e8gle une fois tous les 60 ans, qu'il faut se mettre \u00e0 hurler imm\u00e9diatement au d\u00e9rapage monstrueux \u00e0 la prolif\u00e9ration des abus, \u00e7a c'est je comprends bien qu'on gagne sa vie comme \u00e7a, et que donc on le dise mais \u00e7a me para\u00eet totalement disproportionn\u00e9e pour le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:33 > 0:44:45) [92%] : \r\nIl est guerres dans le cas du terrorisme retirer la nationalit\u00e9 de de quelqu'un qui a potentiellement fait toute sa scolarit\u00e9 en Suisse qui a grandi ici ce que c'est, c'est pas une mani\u00e8re aussi pour le pays de se d\u00e9charger d'une certaine responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:45 > 0:45:39) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbrement une mani\u00e8re pour le pays de se prot\u00e9ger parce que le ressortissant d'un pays engage enfin, c'est une vieille tradition, aujourd'hui on a tendance \u00e0 penser qu'on s'\u00e9tablit administrativement un peu o\u00f9 on veut, et puis avec l'Union europ\u00e9enne on a on est citoyen d'un peu tout ce qu'on veut aussi mais enfin, traditionnellement, vous \u00eates, vous appartenez au corps d'une d'une nation d'un \u00c9tat et \u00e9videmment que si vous d\u00e9shonorer par vos actes, vous savez, les Allemands continuent aujourd'hui \u00e0 rappeler qu'Adolf Hitler avait des origines Foko au d\u00e9part il \u00e9tait autrichien \u00e0 la base de ce pape allemand, \u00e7a, \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le important que de s'identifier ou de ne pas vouloir s'identifier \u00e0 des gens qui commettent des actes qui sont plus ou moins horrible, donc je crois que les \u00c9tats ont parfaitement le droit de ne pas vouloir \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 cela et \u00e9ventuellement de apr\u00e8s la question c'est le 1er qui arrive, vous avez de nationalit\u00e9 et donc on ne peut jusqu'\u00e0 quelqu'un que si on est le 1er des 2 dosettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:39 > 0:45:47) [88%] : \r\nOui, \u00e7a a le juste donner la part Alaphilippe curare vous vous observez la situation au niveau juridique depuis longtemps, \u00e7a vous a surpris cette d\u00e9cision du du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:47 > 0:45:48) [73%] : \r\nSon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:48 > 0:46:11) [93%] : \r\nPas surpris dans le sens que c'est quelque chose qui est dans l'air quand m\u00eame depuis pas mal de temps qu'on parle beaucoup de cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, on l'avait bordelais abord\u00e9 dans diff\u00e9rentes \u00e9missions, notamment par rapport au retour des jihadistes suisse qui sont pr\u00e9sents dans la zone irako- syrienne, c'est pas une surprise, c'est un 1er cas d'application effectivement d'une loi qui est tr\u00e8s ancienne, maintenant je ne pense pas du tout que ce soit quelque chose qui serve \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, contrairement \u00e0 ce que Yves Nidegger vient de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:11 > 0:46:15) [95%] : \r\nJustement est-ce que c'est efficace selon vous d'un d'un point de vue purement juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:15 > 0:47:02) [91%] : \r\nAlors si j'observe les informations publiques qui sont disponibles actuellement sur le cas que vous \u00e9voquez, si l'on renvoie \u00e0 quelqu'un qui par hypoth\u00e8se a recrut\u00e9 pour le Jihad au nom de l'\u00c9tat islamique, il est radicalis\u00e9 lui- m\u00eame ou cherche \u00e0 radicaliser d'autres personnes si on renvoie cette personne en Turquie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 proximit\u00e9 directe de la zone irako- syrienne o\u00f9 l'\u00c9tat islamique est en train de se reconstituer, en utilisant notamment des possibilit\u00e9s au sein de Caen, o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s sont actuellement plac\u00e9s dans des situations absolument \u00e9pouvantable et o\u00f9 les femmes djihadistes sont en train de prendre un r\u00f4le absolument d\u00e9terminant dans la reconfiguration de l'avenir de cet \u00c9tat islamique, je pense qu'effectivement on cr\u00e9e un risque majeur pour le voir justement rejoindre un terreau extr\u00eamement favorable aux actes qu'on lui reproche d'avoir commis ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:02 > 0:47:13) [82%] : \r\nManon Schick, hein, dans ce d\u00e9bat et vous en parliez avant hein de de la Deschamps et la solidit\u00e9, on entend beaucoup parler de cerises d'apatridie hein, la l'homme dont on parle \u00e0 la nationalit\u00e9 Kurt est ce que ce qu'il y a un risque dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:14 > 0:49:31) [91%] : \r\nAlors effectivement, il va pas se retrouver apatride, normalement, parce que m\u00eame s'il est renvoy\u00e9 en Turquie en va imaginer que la Turquie dans ce cadre-l\u00e0 ne ne va pas elle aussi prononc\u00e9 une une mesure de de de retrait de nationalit\u00e9 ou en tout cas elle serait du coup en train de, de, effectivement cr\u00e9er un apatride qui, th\u00e9oriquement, en tout cas en droit international ne devrait pas \u00eatre le cas, on sait que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la Turquie ne respecte pas le droit international, donc \u00e7a serait pas tr\u00e8s surprenant, mais en tout cas, normalement une, et \u00e7a, \u00e7a devrait pas se se passer ce que ce que j'aimerais, j'aimerais rebondir sur ce que disait monsieur Cura, je crois que aujourd'hui plus que jamais, il est effectivement important de poursuivre les djihadistes en justice et de et de les condamner, Amnesty International a fait partie des premi\u00e8res organisations qui ont d\u00e9nonc\u00e9 les exactions qui \u00e9taient commise par par l'\u00c9tat islamique d\u00e8s le moment o\u00f9 ils ont envahi la la zone de Sinjar, donc \u00e9videmment que nous avons un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les gens soient traduits en justice, le probl\u00e8me, c'est ce qu'on voit compte des \u00c9tats sont un peu d\u00e9pourvus de, de, de quelles mesures ils peuvent adopter dans le cas de la lutte contre le terrorisme et puis tout d'un coup, \u00e7a donne des mesures qui perdent parfois le le sens la proportionnalit\u00e9, le sens de l'efficacit\u00e9, voire m\u00eame entra\u00eene des graves violations de des droits humains, alors on n'est pas l\u00e0 dedans avec cette avec une mesure de retrait de nationalit\u00e9 dans dans le cas pr\u00e9sent, mais on voit que, effectivement, en Suisse, on discute de plus en plus de mesures par exemple, on discute de la possibilit\u00e9 de ne plus respecter le principe de non- refoulement donc \u00e7a voudrait dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on pourrait imaginer qu'on ne parle plus d'un jihadiste d'origine turque, mais quand on parle par exemple d'un jihadiste d'origine ou\u00efghoure, par exemple, donc de de Chine et on sait tr\u00e8s bien que ces personnes-l\u00e0, si elles sont renvoy\u00e9es aujourd'hui vers la Chine, h\u00e9 bien, dans le cas de de o\u00f9 elle elles elles arriveraient en Chine seront arr\u00eat\u00e9es seront tortur\u00e9s seront au minimum d\u00e9tenus voire condamn\u00e9s \u00e0 mort, donc il y a effectivement un probl\u00e8me qui est qu'aujourd'hui, les \u00c9tats ne savent pas tr\u00e8s bien quoi faire et donc adopte des mesures qui non seulement sont pas efficaces, mais en plus ne respecte pas le sens de la proportionnalit\u00e9, voire m\u00eame conduisent \u00e0 des graves violations des droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:31 > 0:49:38) [90%] : \r\n\u00e7a pose la question des des limites Yves Nidegger \u00e0 ce qu'il y a des limites qu'il ne faut pas d\u00e9passer, vous parliez de la binationalit\u00e9 mais ce qu'il y en a d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:38 > 0:50:39) [91%] : \r\nMais elles sont dans le droit les limites d\u00e9j\u00e0 et puis on m\u00e9lange tout, le fait de de ne plus avoir la sc\u00e8ne \u00e9tait suisse n'implique pas automatiquement que vous avez perdu votre permis de s\u00e9jour, donc on ne sait, on n'en sait rien, dans cette situation-l\u00e0 et on peut y va imaginer une une expulsion, mais c'est un tribunal suisse qui doit leur donner \u00e0 propos d'un d'une condamnation prononc\u00e9e en Suisse, donc pas tout, tout \u00e7a me semble \u00eatre des tas de plans sur la com\u00e8te tr\u00e8s \u00e9motionnel on a sobrement l'utilisation, \u00e0 mon avis plut\u00f4t heureuse d'une loi qui est faite pour \u00e7a, tant mieux et s'inqui\u00e9ter imm\u00e9diatement des cons\u00e9quences \u00e9ventuelles pour d'autres, ou \u00e0 d'autres endroits, me para\u00eet pas la bonne fa\u00e7on de faire Andr\u00e9 se dire tiens le revient \u00e0 la vie, c'est bien qu'il fasse son travail, \u00e7a devrait \u00eatre un peu plus fr\u00e9quents, je pense, et pas seulement pour des condamnations gravissime \u00e9galement pour les condamnations de d'une dur\u00e9e moins longue, si l'on estime que les int\u00e9r\u00eats de la Suisse ne sont pas servies lorsque on conf\u00e8re un droit d'\u00eatre un citoyen de ce pays \u00e0 des gens qui ne m\u00e9rite pas qui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:39 > 0:51:03) [88%] : \r\nIl n'est gu\u00e8re votre coll\u00e8gue de parti, hein, Jean-Luc Addor a d\u00e9pos\u00e9 une motion en mars dernier, o\u00f9 il demande la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, mais pas uniquement pour les djihadistes doubles nationaux \u00e9galement pour ceux qui ont uniquement la la nationalit\u00e9 suisse, vous en pensez quoi, vous auriez d\u00fb lire la je l'ai lu, je l'ai lu et je l\u00e0 avec moi le la vie, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comprend apparemment la m\u00eame chose que moi, donc \u00e7a c'est c'est on on va trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:03 > 0:51:20) [90%] : \r\nBon, le si vous lisez la la motion, je l'ai lu et vous remarquez qu'il ne demande pas ce que les gars adorent ce que l'on change l'article 42 ce qu'il faudrait faire pour que l'on puisse d\u00e9choir, des gens qui sont quand m\u00eame des nationaux mais que le samedi utilisent plus fr\u00e9quemment que dans des cas supers gravissime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:20 > 0:51:39) [86%] : \r\nIl y a des il y a diff\u00e9rentes motions mais bon on a compris que pour vous la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 quand on n'est pas un binational, \u00e7a \u00e7a ne va pas, est ce que Philippe Cura ce qui vous est ce qu'on fait, finalement, est ce qu'il faudrait faire une diff\u00e9rence entre les les binationaux qui sont d'origine suisse et puis ceux qui qui l'ont acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:40 > 0:51:42) [95%] : \r\nC'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait le d\u00e9bat en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:43 > 0:52:42) [91%] : \r\n\u00e9coutez-l\u00e0, l'\u00e9tat de la loi parle de la nationalit\u00e9 suisse qu'elle soit acquise \u00e0 titre original parce qu'on est suisse depuis 25 g\u00e9n\u00e9rations ou qu'elle soit acquise par naturalisation par la personne elle- m\u00eame, je ne crois pas que la loi fasse une telle distinction \u00e0 l'\u00c9tat, ce qui me semble \u00eatre effectivement o\u00f9 l\u00e0 je ne suis pas du tout ce que mon confr\u00e8re vient de dire, c'est que si l'on retire la nationalit\u00e9 \u00e0 quelqu'un sur la base de l'article 42 de la loi sur la nationalit\u00e9, on lui retire \u00e9galement son droit de cit\u00e9, cantonal et on lui retire \u00e9galement tout lien avec le canton qui auquel il \u00e9tait rattach\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc on lui retire \u00e9galement toute forme de titre de s\u00e9jour, si la personne se voit retirer sa nationalit\u00e9 suisse, on va pas dire imm\u00e9diatement du d\u00e9livrer un permis B ou un permis C pour qu'elle puisse continuer \u00e0 r\u00e9sider sur notre territoire avec un type de s\u00e9jour et avoir le droit d'y travailler et de poursuivre ses activit\u00e9s, \u00e7a n'aurait pas beaucoup de sens que de le faire de cette mani\u00e8re-l\u00e0, c'est bon, il faut comprendre ce passage \u00e7a jamais, c'est plut\u00f4t rare, en g\u00e9n\u00e9ral, alors que l'on notera son cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:42 > 0:52:54) [83%] : \r\nMerci d'en mettre d'accord et cit\u00e9 le Canada, il a eu communiqu\u00e9 de presse du Cem effectivement, outre sa nationalit\u00e9 suisse ont droit de cit\u00e9, cantonales et communales, lui, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e c'est le c'est le samedi, le communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:54 > 0:52:55) [86%] : \r\nSi c'est ce que pr\u00e9voit la si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:55 > 0:53:16) [89%] : \r\nBah, ce moment sens que ce que pr\u00e9voit la loi, il y a des avions qui perdent leur nationalit\u00e9 parce que naturalis\u00e9, on se rend compte par la suite qu'il y avait quelque chose d'un peu frauduleux dans la proc\u00e9dure et dans ce cas-l\u00e0 pour en avoir v\u00e9cu des cash- flows avocat aussi on redonne \u00e0 quelqu'un son titre de s\u00e9jour, ils perdent seulement la nationalit\u00e9 c'est pas, on n'a pas sur un seul cas une jurisprudence qui permettent de dire que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:16 > 0:53:27) [91%] : \r\nManon Schick, selon vous, cette d\u00e9cision du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat migrations Yves Nidegger le disait c'est on voit un changement dans la politique du mais-ce que c'est une volont\u00e9 d'affirmer la fermet\u00e9 de la Suisse \u00e0 ce niveau-l\u00e0, selon vous, est-ce qu'on assiste \u00e0 un tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:27 > 0:54:44) [90%] : \r\nAlors \u00e7a me semble clairement \u00eatre le casse, il me semble aussi qu'il y a eu des d\u00e9clarations tr\u00e8s claires de la part de de Karin Keller-Sutter sur le fait qu'elle souhaitait que les les djihadistes, y compris donc djihadistes suisse soient jug\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et puis qu'il n'y aurait pas de de retour en Suisse, alors on voit maintenant qu'en tout cas, il y a une tentative de, de, de rapatrier les enfants ce qui sans doute est l\u00e9gitime et absolument n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger ses ses enfants \u00e0 la fois de de la situation gravissime qui \u00e0 laquelle ils sont confront\u00e9s sur place et puis surtout de s'assurer que que ces enfants ne se retrouveront pas, eux, dans une situation o\u00f9 tout d'un coup, il serait priv\u00e9 de de nationalit\u00e9, donc je crois que c'est important aujourd'hui que la Suisse se positionne, notamment dans le cas de des enfants pour un rapatriement et on ne peut pas simplement se d\u00e9barrasser du probl\u00e8me en refusant que des djihadistes soir jug\u00e9 en Suisse et 2 en retirant la nationalit\u00e9 en expulsant nos propres djihadistes qui serait sur le, sur le territoire suisse, je crois que l\u00e0 effectivement le la Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer en termes aussi tout simplement de comment elle applique la justice et comment elle, elle aide les pays qui sont confront\u00e9s \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne massif quel qu'est le terrorisme \u00e0 lutter contre la situation dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:44 > 0:54:56) [87%] : \r\nPhilippe Gu\u00e9rin au niveau international, on voit la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, c'est quelque chose qu'on voit de plus en plus on est ce qu'il faut s'attendent selon vous \u00e0 une \u00e0 une multiplication de, de, de, c'est ce type de d\u00e9cision est-ce que \u00e7a peut devenir la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:56 > 0:56:02) [92%] : \r\nAlors il est probable que l'on doive s'attendre \u00e0 une multiplication de ce type de d\u00e9cision mais c'est effectivement comme le dit Manon Schick quelque chose que je place en lien avec ce refus des \u00c9tats europ\u00e9ens de voir revenir les djihadistes qui sont partis, notamment en zone irako- syrienne pour participer au combat, je crois qu'il y a l\u00e0 une mani\u00e8re de se d\u00e9sint\u00e9resser du sort de ces personnes que l'on estime, peut-\u00eatre \u00e0 juste titre, dangereuse pour notre s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 partir de l\u00e0, on pr\u00e9f\u00e8re les envoyer ailleurs \u00e7a m'\u00e9voque des anciennes formes de droit p\u00e9nal qui \u00e9tait faite de de peine portant sur la sur la rel\u00e9gation notamment et je ne crois pas que l'on ne cr\u00e9\u00e9 ici des solutions qui soient durables parce que \u00e7a veut dire qu'on s'occupe de ces personnes qu'on se coupe de la possibilit\u00e9 de judiciariser leur situation ou leurs actes \u00e9ventuellement m\u00eame de pouvoir leur reprocher quelque chose, si elles commettent une infraction \u00e0 la Norv\u00e8ge de potentielles victimes de participer \u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire, puisqu'on les prive finalement potentiellement de forts pour pouvoir le faire, et puis je trouve que l'on se place, de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale dans ce que Mireille Delmas-Marty dans ses cours au Coll\u00e8ge de France appelait l'inad\u00e9quation des r\u00e9ponses par rapport \u00e0 des politiques s\u00e9curitaires \u00e0 courte de \u00e0 courte vue 6 qui peine compl\u00e8tement \u00e0 prendre en la mesure du probl\u00e8me auquel nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:02 > 0:56:07) [84%] : \r\nJ'esp\u00e8re r\u00e9agir, il n'a gu\u00e8re sur cette efficacit\u00e9, finalement, on risque de cr\u00e9er des bombes \u00e0 \u00e0 retardement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:08 > 0:56:27) [90%] : \r\nOn entend \u00e7a parce qu'il y a une esp\u00e8ce d'aversion intuitive vis-\u00e0-vis de toutes les mesures un peu dure qui peuvent viser quelqu'un, dans tout le d\u00e9bat sur l'expulsion, nous disait que c'\u00e9tait tr\u00e8s vilain d'expulser les violeurs, parce que vous allez violer des gens dans le pays, on les expulse qu'il fallait mieux les garder ici afin qu'ils exercent leurs talents sur notre territoire, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux et responsable, qui me para\u00eet irresponsable, quant \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:27 > 0:56:41) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben merci beaucoup d'\u00eatre, d'\u00eatre venu dans ce d\u00e9bat dans de de forum sur la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 ont une mesure en qui on l'a compris, pose \u00e9norm\u00e9ment de questions, Manon Schick il ni les guerres et Philippe Cura merci \u00e0 vous et toute belle soir\u00e9e merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:43 > 0:56:46) [72%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Asptuna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:48 > 0:57:14) [92%] : \r\n\u00e0 18 heures 52 c'est le Forum des id\u00e9es quelques minutes pour pr\u00e9senter une solution inspirante, une initiative une innovation ce soir on va parler de justice collaborative une approche encore peu r\u00e9pandue mais que vous allez entendre s\u00e9duit de plus en plus de professionnels du droit, et on va en parler avec vous Sandrine Cavada bonsoir bonsoir, avocate \u00e0 Lausanne, vous venez de cr\u00e9er une \u00e9tude qui s'appelle alterner au c'est une \u00e9tude qui n'a pas d'\u00e9quivalent en Suisse romande, expliquez-nous pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:14 > 0:57:30) [91%] : \r\nAlors, c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9tude qui est compos\u00e9 d'avocats qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre actif dans le milieu judiciaire donc alterner o\u00f9 se concentre exclusivement sur les modes de r\u00e9solution extrajudiciaire des conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:30 > 0:57:32) [93%] : \r\nEt \u00e7a, c'est la justice collaborative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:32 > 0:57:41) [94%] : \r\nOn parle de droit collaboratif, mais c'est un mot qui est pas tr\u00e8s flatteur, disons que nous, on pr\u00e9f\u00e8re parler de processus collaboratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:41 > 0:57:42) [87%] : \r\nAlors que \u00e7a consiste en quoi exactement, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:42 > 0:57:52) [95%] : \r\nAlors le droit collaboratif, donc c'est un mode de r\u00e9solution extrajudiciaire des conflits, donc, tout comme la m\u00e9diation, l'objectif c'est d'\u00e9viter d'aller en proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:52 > 0:58:00) [95%] : \r\nMais expliquez-nous justement quelle est la distinction entre la m\u00e9diation dont on parle d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es et ce droit collaboratif dont on parle, pour ainsi dire jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:00 > 0:58:21) [91%] : \r\nAlors on en parle peu parce que d\u00e9j\u00e0 le droit collaboratif est beaucoup plus jeune, je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que lors de l'entr\u00e9e en vigueur du code de proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale, le l\u00e9gislateur avait mentionn\u00e9 r\u00e8glement amiable donc donner la priorit\u00e9 au r\u00e8glement amiable mais c'est vrai que l'attention a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 principalement sur la m\u00e9diation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:21 > 0:58:30) [93%] : \r\nAlors c'est quoi l'Avantage de l'approche que vous d\u00e9fendez ce soir de ce droit collaboratif, \u00e0 quoi \u00e7a peut, \u00e0 quoi \u00e7a peut servir et pour quel genre de 2 cas par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:30 > 0:59:24) [92%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, peut-\u00eatre pour expliquer en 2 mots ce que c'est le processus collaboratif, donc nous on collaboratif, donc chaque client \u00e0 \u00e0 son avocat : les avocats sont form\u00e9s droit collaboratif, donc on ne s'improvise pas avocat collaboratif et il y a un v\u00e9ritable engagement des clients et des avocats de mener un processus centr\u00e9e sur les besoins et int\u00e9r\u00eats des personnes, donc on n'est pas du tout dans la confrontation, ce qui est finalement le propre d'un proc\u00e9d\u00e9 classique, mais on est dans la coop\u00e9ration, on est dans un espace qui se veut donc bienveillant, on privil\u00e9gie l'\u00e9coute, la communication \u00e0 la transparence et finalement le coeur de ce processus collaboratif, c'est que les avocats s'engage \u00e0 l\u00e2cher le dossier si \u00e7a de \u00e0 partir de proc\u00e9dure donc les avocats ne vont pas au proc\u00e8s, ce qui veut dire que v\u00e9ritablement l'objectif c'est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:24 > 0:59:29) [85%] : \r\nDonc, \u00e7a change compl\u00e8tement le voile blanc la plainte, le m\u00e9tier d'avocat la posture de l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:29 > 0:59:49) [89%] : \r\nTout fait, on est vraiment dans ce qu'on appellerait un changement radical de logique, donc, les avocats vont \u00eatre en soutien, un de leurs clients pour leur permettent de trouver leur solution h\u00e9, au final, trouver une solution qui soit mutuellement consenti et acceptable pour toutes les personnes impliqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:49 > 0:59:58) [84%] : \r\nVous avez dit, on ne s'improvise pas, sp\u00e9cialiste du droit collaboratif, il y a, il y a des formations pour \u00e7a, qu'est ce il quelques jours de comp\u00e9tences, il faut d\u00e9velopper pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:58 > 1:00:50) [92%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense que l'avocat collaboratif \u00e0 la base c'est un avocat qui voient l'int\u00e9r\u00eat de travailler les besoins de ses clients et non pas se limiter au positionnement et de travailler uniquement sur les f\u00eates, donc l\u00e0 on voit que des avocats qui se dirige vers le processus collaboratif, c'est souvent des avocats qui ont pu constater les d\u00e9g\u00e2ts des proc\u00e9dures judiciaires \u00e0 quel point c'est \u00e9prouvant aussi pour les avocats et leurs clients et une volont\u00e9 de travailler autrement et alors ses avocats l\u00e2che donc qui souhaitent se former droit collaboratif prennent contact avec l'association romande de droit collaboratif qui organise des formations de 2 jours avec une avocate fran\u00e7aise de terrain qui va justement leur donner des outils pour pouvoir travailler selon les r\u00e8gles du processus collaboratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:50 > 1:00:54) [91%] : \r\nEt ils sont combien les avocats en Suisse romande qui qui pratique justement cette approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:54 > 1:01:22) [91%] : \r\nAlors aujourd'hui, on est environ 70 avocats form\u00e9s donc initialement, c'est dans le canton de Gen\u00e8ve que le droit collaboratif a repris il y a environ 2 ans, donc, un groupe d'avocats je ne Genevois qui souhaitait r\u00e9activer le droit collaboratif et depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il y a une trentaine d'avocats qui seront form\u00e9s dans le canton de Vaud \u00e9galement en Valais, il y a eu une formation et environ une vingtaine d'avocats sont form\u00e9es, \u00e9galement dans le canton du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:22 > 1:01:27) [92%] : \r\nEt vous sentez aussi une \u00e0 une attente de la part de du public de la part de oui des citoyens alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:28 > 1:01:42) [89%] : \r\nOui, parce que je pense que, aujourd'hui, de plus en plus de gens ont le r\u00e9flexe de la m\u00e9diation, donc on a vraiment une r\u00e9elle ouverture Bercy mode extra- judiciaires qui, \u00e0 mon avis, r\u00e9pondent aujourd'hui \u00e0 un vrai besoin de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:42 > 1:01:52) [90%] : \r\nMais vous l'avez dit Sandrine Cavada aujourd'hui le le le le le droit collaboratif n'est pas inscrit dans les C\u00f4tes, judiciaire, \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut qu'il faut changer que vous essayez de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:52 > 1:02:24) [90%] : \r\nAlors, bien \u00e9videmment, mais de nouveau, on est vraiment au tout d\u00e9but, donc, aujourd'hui, il faut qu'on puisse cr\u00e9er v\u00e9ritablement un noyau dur d'avocats actifs dans droit collaboratif qu'on se fasse conna\u00eetre du grand public parce que, bien \u00e9videmment, aujourd'hui, quand on dit droit collaboratif, peu de personnes peuvent staff de quoi on parle, donc, une fois qu'on aura peut-\u00eatre pu d\u00e9velopper plus ce droit collaboratif et se faire conna\u00eetre, bien \u00e9videmment, que la prochaine \u00e9tape est d'\u00eatre \u00e9galement au niveau l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:24 > 1:02:29) [88%] : \r\nDonc il y aura un peu de lobbying \u00e0 faire au niveau politique, \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais ce sera \u00e9videmment, ce sera plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:29 > 1:02:54) [91%] : \r\nMais on a d\u00e9j\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 une belle avanc\u00e9e au sein des ordres, des avocats, notamment dans le canton de Vaud puisque, on est en discussion pour cr\u00e9er une sous- commission Calabar h\u00e2tif qui va pouvoir justement aborder toutes ces th\u00e9matiques et reconna\u00eetre ce mode comme \u00e9tant v\u00e9ritablement quelque chose qui, qui qui peut amener en tout cas certaines lacunes du syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:54 > 1:03:09) [89%] : \r\n\u00e0 l'essor de droit collaboratif, merci d'\u00eatre venu nous en parler ce soir, Sandrine Cavada vous \u00eates avocate \u00e0 Lausanne, vous venez de cr\u00e9er cette \u00e9tude, qui s'appelle donc alterner oh je crois que la peinture est encore toute fra\u00eeche, le site a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit comme hier soir \u00e0 ses je ne me trompe pas, voil\u00e0, merci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:03:09 > 1:03:11) [85%] : \r\nRaymond, merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:11 > 1:03:12) [98%] : \r\nTout de suite un mot sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:14 > 1:03:41) [93%] : \r\nDemain : poursuite d'un temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux, quelques rares bons de brouillards locaux au lever du jour c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures en pleine minimum 10 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, maximum 26 l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 28 en Valais central avec une tendance \u00e0 la mise sur le plateau, samedi et dimanche, temps bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s quelques bancs de stratus matinaux sur le plateau, il fera tr\u00e8s doux en montagne comme en pleine la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:44 > 1:03:46) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:46 > 1:03:53) [94%] : \r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9es entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de pardonner en direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:53 > 1:03:54) [99%] : \r\nDe la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:56 > 1:04:15) [90%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique, ce soir il y avait Sylvain Michel Reynaud grosso Fr\u00e9d\u00e9ric et Mathieu Balmer \u00e0 l'\u00e9dition, il y avait, Benjamin Pavelec et Arnaud de maison vous dire encore que la matinale recevra demain, Daniel Jeandupeux, ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:16 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:29 > 1:04:34) [81%] : \r\nMerci beaucoup, alors bon, si bien pass\u00e9 qu'un peu int\u00e9ressant.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T17:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909948599", "summary": "Duplex Vers-chez-les-Blanc : itw Magdi Batato, directeur g\u00e9n\u00e9ral des op\u00e9rations chez Nestl\u00e9 SA.", "id": "1949030", "visualGeographicals": ["VERS-CHEZ-LES-BLANC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948613", "summary": "Duplex Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace Suisse.", "id": "1949044", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948622", "summary": "D\u00e9bat entre Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) et candidate Les Verts vaudoise au Conseil national, et S\u00e9bastien Kulling, directeur romand \"Digital Switzerland\" et candidat PLR vaudois au Conseil national.", "id": "1949053", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948640", "summary": "Duplex Bienne : itw C\u00e9dric Nemitz, conseiller municipal \u00e0 Bienne.", "id": "1949071", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948650", "summary": "Itw Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "id": "1949081", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948659", "summary": "Duplex Berne et Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Philippe Currat, avocat et sp\u00e9cialiste du droit international.", "id": "1949090", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "SCHICK, MANON", "CURRAT, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948723", "summary": "Itw Sandrine Chiavazza, avocate \u00e0 Lausanne.", "id": "1949154", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797497", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052106", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1889040", "internalArchiveId": "AA1909888609", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10704176", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "backgrounds": ["de travailleuses anonymes nettoyeuses.", "Agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique neuch\u00e2teloise dans leurs activit\u00e9s professionnelles.", "St\u00e9phane Thi\u00e9baud imitant James Bond et dansant avant la m\u00e9t\u00e9o."], "alternativeTitle": ["Le rendez-vous culture: Jalil Lespert et Alice Pol pr\u00e9sentent \"Le Dindon\", pi\u00e8ce de Feydeau port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran", "12h45", "Plong\u00e9e dans les archives du Comptoir Suisse", "12h45", "Fribourg serre la vis contre le travail au noir", "12h45", "L'application \"Save a life\" lanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Les explications de Robert Larribau, m\u00e9decin", "12h45", "Les Valaisans voteront sur les grands pr\u00e9dateurs", "12h45", "Une initiative veut interdire la publicit\u00e9 pour le tabac", "12h45", "Jean-Marc Richard parle de la 250e collecte de la Cha\u00eene du Bonheur", "12h45", "En Autriche, la course \u00e0 la Chancellerie est lanc\u00e9e", "12h45", "La nationalit\u00e9 suisse retir\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 un islamiste", "12h45", "La s\u00e9curit\u00e9 urbaine neuch\u00e2teloise se r\u00e9organise", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10704176", "ece-10704178", "ece-10704160", "ece-10704164", "ece-10704166", "ece-10704168", "ece-10704170", "ece-10704172", "ece-10704174", "ece-10704162", "ece-10704180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T02:10:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:23  00:00:18:13\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:15  00:00:22:17\r\n{\\an1}Dans l'actualit\u00e9, l'union sacr\u00e9e\r\ndes amendes sal\u00e9es \u00e0 Fribourg\r\n\r\n00:00:22:19  00:00:25:18\r\n{\\an1}pour mieux lutter\r\ncontre le travail au noir.\r\n\r\n00:00:25:20  00:00:28:19\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s ont avalis\u00e9\r\nla r\u00e9vision de la loi\r\n\r\n00:00:28:21  00:00:31:09\r\n{\\an1}sur l'emploi et le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:00:31:17  00:00:35:03\r\n{\\an1}Les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\nne patrouilleront plus seuls\r\n\r\n00:00:35:05  00:00:37:08\r\n{\\an1}\u00e0 Neuch\u00e2tel, mais \u00e0 deux.\r\n\r\n00:00:37:10  00:00:40:19\r\n{\\an1}La Ville r\u00e9organise sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:43:11\r\n{\\an1}Save a Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:43:13  00:00:46:01\r\n{\\an1}C'est une application\r\nqui doit permettre\r\n\r\n00:00:46:03  00:00:48:17\r\n{\\an1}de diminuer le temps d'intervention.\r\n\r\n00:00:48:20  00:00:54:09\r\n{\\an1}Nous en parlerons\r\navec Robert Larribau.\r\n\r\n00:00:54:20  00:00:56:22\r\n{\\an1}Le Valais votera sur le loup.\r\n\r\n00:00:57:00  00:01:00:05\r\n{\\an1}Le Parlement a avalis\u00e9\r\nl'initiative cantonale\r\n\r\n00:01:00:08  00:01:03:01\r\n{\\an1}\"Pour un Valais\r\nsans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:01:03:03  00:01:07:07\r\n{\\an1}La campagne s'annonce \u00e9motionnelle.\r\n\r\n00:01:08:16  00:01:12:14\r\n{\\an1}Jalil Lespert et Alice Pol\r\nsont nos invit\u00e9s culture du jour.\r\n\r\n00:01:12:16  00:01:16:14\r\n{\\an1}Le r\u00e9alisateur met en sc\u00e8ne\r\nla com\u00e9dienne dans \"Le Dindon\",\r\n\r\n00:01:16:16  00:01:19:14\r\n{\\an1}l'adaptation\r\ndu fameux vaudeville de Feydaud.\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:23:20\r\n{\\an1}Fribourg se dote\r\nd'un arsenal de lutte dur\r\n\r\n00:01:23:22  00:01:26:02\r\n{\\an1}contre le travail au noir.\r\n\r\n00:01:26:04  00:01:29:00\r\n{\\an1}Le Parlement a avalis\u00e9\r\nla r\u00e9vision de la loi\r\n\r\n00:01:29:02  00:01:31:14\r\n{\\an1}sur l'emploi et le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:01:31:16  00:01:36:09\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit des amendes pouvant\r\naller jusqu'\u00e0 un million de francs.\r\n\r\n00:01:38:03  00:01:40:11\r\n{\\an1}-Un texte adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:01:40:12  00:01:44:20\r\n{\\an1}Applaudi par les repr\u00e9sentants\r\ndes entrepreneurs et des syndicats.\r\n\r\n00:01:44:22  00:01:47:17\r\n{\\an1}Sc\u00e8ne inhabituelle ce matin\r\nau Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\n00:01:47:19  00:01:49:08\r\n{\\an1}La raison ?\r\n\r\n00:01:49:10  00:01:52:14\r\n{\\an1}Une loi qui punit beaucoup\r\nplus s\u00e9v\u00e8rement le travail au noir.\r\n\r\n00:01:53:00  00:01:54:19\r\n{\\an1}-C'est une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n00:01:54:21  00:01:56:15\r\n{\\an1}Sur 100'000 frs\r\n\r\n00:01:56:17  00:01:58:11\r\n{\\an1}de travaux de r\u00e9novation,\r\n\r\n00:01:58:13  00:02:00:19\r\n{\\an1}70'000 frs sont de main-d'oeuvre.\r\n\r\n00:02:00:21  00:02:02:22\r\n{\\an1}Si vous ne payez pas\r\nles charges sociales\r\n\r\n00:02:03:01  00:02:09:05\r\n{\\an1}et donnez des salaires inf\u00e9rieurs,\r\nvous \u00e9conomisez 35'000 frs.\r\n\r\n00:02:09:07  00:02:12:15\r\n{\\an1}-La loi fribourgeoise\r\nse veut d\u00e9sormais dissuasive.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:16:19\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit des amendes\r\nallant jusqu'\u00e0 un million de francs.\r\n\r\n00:02:16:21  00:02:20:07\r\n{\\an1}Les inspecteurs du travail\r\nsont dot\u00e9s de nouveaux pouvoirs.\r\n\r\n00:02:20:09  00:02:21:20\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:25:01\r\n{\\an1}ils devaient d\u00e9noncer\r\nles infractions \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:02:25:03  00:02:28:01\r\n{\\an1}D\u00e9sormais,\r\nils pourront arr\u00eater les travaux.\r\n\r\n00:02:28:03  00:02:30:15\r\n{\\an1}-Les inspecteurs auront la qualit\u00e9\r\n\r\n00:02:30:17  00:02:33:11\r\n{\\an1}d'agent de police judiciaire.\r\n\r\n00:02:33:13  00:02:36:15\r\n{\\an1}Ca augmente la qualit\u00e9\r\nde leur travail.\r\n\r\n00:02:36:17  00:02:41:11\r\n{\\an1}Leurs documents pourront \u00eatre\r\nutilis\u00e9s par les tribunaux.\r\n\r\n00:02:41:12  00:02:43:20\r\n{\\an1}-Les syndicats\r\nse r\u00e9jouissent de voir\r\n\r\n00:02:43:22  00:02:46:15\r\n{\\an1}les droits des travailleurs\r\nmieux respect\u00e9s.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:49:16\r\n{\\an1}L'outil est bon,\r\nmais il faut s'en servir.\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:52:17\r\n{\\an1}-En comparaison nationale,\r\n\r\n00:02:52:19  00:02:55:18\r\n{\\an1}notre loi est d'avant-garde.\r\n\r\n00:02:55:20  00:02:59:05\r\n{\\an1}Il faudra \u00eatre attentif\r\ndans son ex\u00e9cution\r\n\r\n00:02:59:07  00:03:05:19\r\n{\\an1}pour qu'on ne soit pas bloqu\u00e9s\r\npar des limites administratives.\r\n\r\n00:03:05:21  00:03:10:01\r\n{\\an1}-En 2018, le travail au noir\r\naurait repr\u00e9sent\u00e9 5,8 % du PIB.\r\n\r\n00:03:10:03  00:03:15:04\r\n{\\an1}Soit 42 milliards de francs\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n00:03:16:02  00:03:19:12\r\n{\\an1}-La Ville de Neuch\u00e2tel\r\na d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der\r\n\r\n00:03:19:18  00:03:22:20\r\n{\\an1}\u00e0 une r\u00e9organisation\r\nen mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:03:23:01  00:03:25:06\r\n{\\an1}Les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n\r\n00:03:25:11  00:03:28:04\r\n{\\an1}ne travailleront plus seuls,\r\nmais \u00e0 deux.\r\n\r\n00:03:28:09  00:03:31:04\r\n{\\an1}Leurs t\u00e2ches seront diversifi\u00e9es.\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:36:07\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, on ne croise plus\r\nd'agent de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n\r\n00:03:36:11  00:03:40:06\r\n{\\an1}sillonnant seul son quartier,\r\nmais en bin\u00f4me !\r\n\r\n00:03:40:11  00:03:43:23\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a se passe ?\r\n-Ca se passe.\r\n\r\n00:03:44:04  00:03:46:11\r\n{\\an1}-Ca apporte une autre vision\r\n\r\n00:03:46:16  00:03:49:08\r\n{\\an1}que d'\u00eatre seul dans le quartier.\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:53:12\r\n{\\an1}D'un point de vue s\u00e9curitaire,\r\nc'est mieux d'\u00eatre deux,\r\n\r\n00:03:53:17  00:03:56:00\r\n{\\an1}on voit plus \u00e0 deux,\r\nc'est sur.\r\n\r\n00:03:56:05  00:04:00:23\r\n{\\an1}-Leur mission: \u00eatre au contact\r\ndes commer\u00e7ants et de la population,\r\n\r\n00:04:01:05  00:04:04:04\r\n{\\an1}mais aussi agir\r\nsur les probl\u00e8mes de littering,\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:05:23\r\n{\\an1}de bruit et d'incivilit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:06:04  00:04:08:08\r\n{\\an1}-On a d\u00fb recentrer sur les missions\r\n\r\n00:04:08:12  00:04:10:14\r\n{\\an1}d\u00e9volues \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 urbaine.\r\n\r\n00:04:10:19  00:04:12:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait important\r\n\r\n00:04:12:13  00:04:14:14\r\n{\\an1}et on a amen\u00e9 de la polyvalence\r\n\r\n00:04:14:19  00:04:17:08\r\n{\\an1}car un agent de s\u00e9curit\u00e9\r\nse retrouvait seul\r\n\r\n00:04:17:12  00:04:19:10\r\n{\\an1}et quand il partait en vacances,\r\n\r\n00:04:19:14  00:04:22:09\r\n{\\an1}on n'avait personne\r\nqui connaissait ces liens.\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:24:17\r\n{\\an1}-Le territoire communal est d\u00e9coup\u00e9\r\n\r\n00:04:24:23  00:04:28:18\r\n{\\an1}en 4 secteurs, 5 agents\r\nsont d\u00e9volus \u00e0 chacune de ces zones.\r\n\r\n00:04:28:23  00:04:31:19\r\n{\\an1}-Hier, des cas de mendicit\u00e9\r\nsont remont\u00e9s.\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:35:11\r\n{\\an1}-Revers de la m\u00e9daille,\r\nil n'y a plus un unique r\u00e9f\u00e9rent\r\n\r\n00:04:35:16  00:04:39:06\r\n{\\an1}par quartier; une perte\r\nde proximit\u00e9 aux yeux de certains,\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:41:09\r\n{\\an1}notamment les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:04:41:13  00:04:43:10\r\n{\\an1}-Pour les gens, le fait\r\n\r\n00:04:43:14  00:04:45:08\r\n{\\an1}de ne plus toujours voir\r\n\r\n00:04:45:12  00:04:49:09\r\n{\\an1}le m\u00eame agent a pos\u00e9\r\ndes probl\u00e8mes de compr\u00e9hension.\r\n\r\n00:04:49:13  00:04:52:11\r\n{\\an1}Ces incompr\u00e9hensions seront gomm\u00e9es.\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:56:14\r\n{\\an1}-Autre changement, fini les agents\r\nd\u00e9volus aux amendes d'ordre.\r\n\r\n00:04:56:19  00:04:59:21\r\n{\\an1}Chacun fait de la proximit\u00e9\r\nou du stationnement.\r\n\r\n00:05:00:02  00:05:03:14\r\n{\\an1}Les 22 agents de la ville\r\nsont d\u00e9sormais plus polyvalents.\r\n\r\n00:05:03:19  00:05:06:11\r\n{\\an1}-Ca apporte une diversit\u00e9 culturelle,\r\n\r\n00:05:06:15  00:05:08:07\r\n{\\an1}on voit plus de gens,\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:10:15\r\n{\\an1}la population est plus importante\r\n\r\n00:05:10:20  00:05:13:02\r\n{\\an1}donc on a des contacts diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:05:13:07  00:05:16:18\r\n{\\an1}-Avec cette r\u00e9organisation,\r\nles horaires des agents de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:05:16:23  00:05:19:08\r\n{\\an1}sont d\u00e9sormais\r\n\u00e9largis en soir\u00e9e.\r\n\r\n00:05:19:18  00:05:21:20\r\n{\\an1}-Save a Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:05:21:22  00:05:24:09\r\n{\\an1}Une application\r\nqui met en r\u00e9seau des citoyens\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:27:15\r\n{\\an1}form\u00e9s aux gestes\r\nde premiers secours avec le 144.\r\n\r\n00:05:27:16  00:05:30:04\r\n{\\an1}L'id\u00e9e:\r\ndes interventions plus rapides\r\n\r\n00:05:30:07  00:05:32:18\r\n{\\an1}et une augmentation\r\ndes chances de survie d'un malade.\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:35:08\r\n{\\an1}Pour en parler, nous sommes\r\navec le docteur R.Larribau,\r\n\r\n00:05:35:10  00:05:38:11\r\n{\\an1}m\u00e9decin responsable\r\nde la centrale d'appels du 144.\r\n\r\n00:05:38:12  00:05:48:09\r\n{\\an1}Expliquez-nous\r\ncomment marche Save a Life ?\r\n\r\n00:05:48:12  00:05:52:06\r\n{\\an1}-C'est surtout la mise en place\r\n\r\n00:05:52:10  00:05:58:08\r\n{\\an1}d'un r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants.\r\n\r\n00:05:59:18  00:06:03:07\r\n{\\an1}Le principe: vous avez une situation\r\nde perte de conscience,\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:05:23\r\n{\\an1}vous appelez le 144\r\n\r\n00:06:06:03  00:06:10:01\r\n{\\an1}et envoie une ambulance.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:15:09\r\n{\\an1}Maintenant, lorsqu'on prend notre\r\nappel,\r\n\r\n00:06:15:12  00:06:20:01\r\n{\\an1}le 144 peut envoyer\r\n\r\n00:06:20:05  00:06:22:18\r\n{\\an1}ce premier r\u00e9pondant aupr\u00e8s de vous.\r\n\r\n00:06:22:22  00:06:26:08\r\n{\\an1}Via une application.\r\n\r\n00:06:26:11  00:06:28:15\r\n{\\an1}-Donc plus de rapidit\u00e9\r\nd'intervention.\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:32:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:32:11  00:06:36:01\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, les ambulances mettent\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:40:01\r\n{\\an1}une dizaine de minutes \u00e0 arriver.\r\n\r\n00:06:40:05  00:06:45:03\r\n{\\an1}\u00c7a pourra descendre jusqu'\u00e0 5\r\nminutes.\r\n\r\n00:06:45:07  00:06:47:13\r\n{\\an1}La cl\u00e9 est de d\u00e9buter le massage\r\ncardiaque\r\n\r\n00:06:47:17  00:06:51:02\r\n{\\an1}au plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:55:23\r\n{\\an1}Le premier r\u00e9pondant pourra le faire\r\nrapidement.\r\n\r\n00:06:56:03  00:07:00:07\r\n{\\an1}Ce r\u00e9seau permet de lui indiquer\r\n\r\n00:07:00:11  00:07:06:09\r\n{\\an1}o\u00f9 sont les d\u00e9fibrillateurs les plus\r\nproches.\r\n\r\n00:07:07:03  00:07:08:02\r\n{\\an1}-Il y a 400 victimes d'arr\u00eats\r\ncardiaques parents.\r\n\r\n00:07:11:01  00:07:15:01\r\n{\\an1}-Il y a 400 victimes d'arr\u00eats\r\ncardiaques par an.\r\n\r\n00:07:15:05  00:07:20:08\r\n{\\an1}Vous avez vu des situations\r\ndramatiques\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:22:14\r\n{\\an1}o\u00f9 on arrivait trop tard ?\r\n\r\n00:07:22:18  00:07:28:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:28:13  00:07:34:11\r\n{\\an1}C'est rageant d'arriver apr\u00e8s 10-15\r\nminutes.\r\n\r\n00:07:36:12  00:07:39:07\r\n{\\an1}On en vit tous les jours.\r\n\r\n00:07:39:07  00:07:41:18\r\n{\\an1}-Les Valaisans voteront sur le loup.\r\n\r\n00:07:41:23  00:07:46:00\r\n{\\an1}Le Grand Conseil a avalis\u00e9\r\nl'initiative cantonale\r\n\r\n00:07:46:05  00:07:48:15\r\n{\\an1}\"Pour un Valais\r\nsans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:07:48:20  00:07:53:01\r\n{\\an1}Le texte pr\u00e9voit la limitation\r\net la r\u00e9gulation de ces animaux.\r\n\r\n00:07:54:14  00:07:56:19\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n00:07:57:00  00:08:01:02\r\n{\\an1}Une \u00e9crasante majorit\u00e9 du parlement\r\ncantonal a estim\u00e9 recevable\r\n\r\n00:08:01:07  00:08:05:20\r\n{\\an1}l'initiative \"Pour un canton\r\ndu Valais sans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:08:06\r\n{\\an1}-Si l'initiative est accept\u00e9e,\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:11:02\r\n{\\an1}il y aura la mission de r\u00e9guler\r\n\r\n00:08:11:07  00:08:13:20\r\n{\\an1}les populations de loups.\r\n\r\n00:08:14:01  00:08:17:10\r\n{\\an1}Et de veiller\r\n\u00e0 une meilleure efficacit\u00e9\r\n\r\n00:08:17:14  00:08:20:21\r\n{\\an1}lors de l'ex\u00e9cution des tirs.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:24:04\r\n{\\an1}-Seuls les Verts\r\nse sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n00:08:24:09  00:08:27:01\r\n{\\an1}Et si du c\u00f4t\u00e9 du PS,\r\non l'a soutenue,\r\n\r\n00:08:27:06  00:08:30:11\r\n{\\an1}ce n'est pas contre le loup\r\nmais pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:08:30:15  00:08:32:06\r\n{\\an1}-Ca ne changera rien.\r\n\r\n00:08:32:11  00:08:34:14\r\n{\\an1}Toute cette probl\u00e9matique\r\n\r\n00:08:34:19  00:08:36:18\r\n{\\an1}est r\u00e9gie par la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:08:36:23  00:08:38:05\r\n{\\an1}-Je ne veux pas\r\n\r\n00:08:38:10  00:08:39:23\r\n{\\an1}qu'on extermine le loup.\r\n\r\n00:08:40:04  00:08:42:21\r\n{\\an1}Mais j'aimerais\r\nqu'on aide les \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:45:16\r\n{\\an1}C'est bien que ce d\u00e9bat\r\nait lieu en Valais\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:50:12\r\n{\\an1}et qu'on pr\u00e9cise la politique du loup\r\nque l'on veut.\r\n\r\n00:08:50:17  00:08:53:17\r\n{\\an1}-Des \u00e9leveurs sous pression\r\nqui ne savent plus\r\n\r\n00:08:53:22  00:08:56:04\r\n{\\an1}comment agir face aux pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:08:56:09  00:08:58:00\r\n{\\an1}-La col\u00e8re des \u00e9leveurs\r\n\r\n00:08:58:05  00:09:00:17\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e par du d\u00e9sespoir.\r\n\r\n00:09:00:22  00:09:03:19\r\n{\\an1}On va voir des alpages\r\nqui vont se vider.\r\n\r\n00:09:04:00  00:09:07:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non doit apporter des r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:09:07:07  00:09:11:14\r\n{\\an1}-Le canton d'Uri a vot\u00e9 en f\u00e9vrier\r\ndernier sur un texte similaire,\r\n\r\n00:09:11:19  00:09:14:16\r\n{\\an1}demandant la r\u00e9gulation\r\ndes grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:09:14:21  00:09:17:05\r\n{\\an1}Il avait recueilli\r\npr\u00e8s de 70 % d'avis favorable.\r\n\r\n00:09:17:05  00:09:20:12\r\n{\\an1}-La lutte contre le tabagisme\r\nfranchit une \u00e9tape avec le d\u00e9p\u00f4t\r\n\r\n00:09:20:14  00:09:23:20\r\n{\\an1}de l'initiative \"Oui\r\n\u00e0 la protection des enfants\r\n\r\n00:09:23:22  00:09:27:02\r\n{\\an1}et des jeunes\r\ncontre la publicit\u00e9 pour le tabac\".\r\n\r\n00:09:27:04  00:09:31:21\r\n{\\an1}Le texte vise l'interdiction\r\nde la publicit\u00e9 et la promotion.\r\n\r\n00:09:31:23  00:09:34:17\r\n{\\an1}Les associations\r\net ligues de pr\u00e9vention\r\n\r\n00:09:34:19  00:09:40:02\r\n{\\an1}esp\u00e8rent prot\u00e9ger les mineurs.\r\n\r\n00:09:42:08  00:09:45:12\r\n{\\an1}Les femmes sont\r\nau centre de la 250\u00e8me collecte\r\n\r\n00:09:45:14  00:09:47:10\r\n{\\an1}de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:52:06\r\n{\\an1}Elle lance un appel aux dons\r\nen faveur des personnes en d\u00e9tresse.\r\n\r\n00:09:52:08  00:09:57:05\r\n{\\an1}Jean-Marc Richard, avant\r\nde nous parler de cette collecte,\r\n\r\n00:09:57:07  00:09:59:20\r\n{\\an1}un mot d'histoire.\r\n\r\n00:09:59:22  00:10:03:12\r\n{\\an1}Il s'agit de la 250\u00e8me campagne\r\nde la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n00:10:03:14  00:10:07:13\r\n{\\an1}Vous avez commenc\u00e9 il y a 28 ans,\r\nle 12 septembre 1991.\r\n\r\n00:10:07:15  00:10:14:13\r\n{\\an1}Vous avez pu observer\r\nla g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n00:10:14:17  00:10:20:13\r\n{\\an1}-Extraordinaire.\r\n\r\n00:10:20:17  00:10:24:10\r\n{\\an1}Notez que gr\u00e2ce \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9,\r\n\r\n00:10:24:13  00:10:27:18\r\n{\\an1}on a pu intervenir dans le contexte\r\n\r\n00:10:27:22  00:10:30:17\r\n{\\an1}de 249 catastrophes.\r\n\r\n00:10:30:21  00:10:33:20\r\n{\\an1}En Suisse aussi.\r\n\r\n00:10:34:00  00:10:36:13\r\n{\\an1}Avec 200 millions pour les victimes\r\n\r\n00:10:36:17  00:10:42:15\r\n{\\an1}de catastrophes naturelles.\r\n\r\n00:10:46:09  00:10:50:16\r\n{\\an1}Cette 250\u00e8me campagne est tr\u00e8s\r\nimportant.\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:54:23\r\n{\\an1}4 millions de femmes sont vendus\r\ndans le monde\r\n\r\n00:10:55:03  00:10:59:18\r\n{\\an1}pour des mariages forc\u00e9s et de\r\nl'esclavagisme.\r\n\r\n00:10:59:22  00:11:03:07\r\n{\\an1}On peut ajouter \u00e0 cela la\r\npr\u00e9carisation.\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:05:22\r\n{\\an1}Et les probl\u00e9matiques des femmes\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:09:21\r\n{\\an1}On veut les aider.\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:15:22\r\n{\\an1}Cette campagne se termine jeudi\r\nprochain.\r\n\r\n00:11:16:17  00:11:20:17\r\n{\\an1}-D.Trump compte interdire les\r\ncigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es.\r\n\r\n00:11:20:22  00:11:23:08\r\n{\\an1}Cette d\u00e9cision\r\nfait suite \u00e0 une augmentation\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:26:03\r\n{\\an1}des cas de maladies respiratoires.\r\n\r\n00:11:26:08  00:11:29:08\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires\r\nest en cours,\r\n\r\n00:11:29:12  00:11:32:18\r\n{\\an1}mais aucun ingr\u00e9dient,\r\nproduit ou appareil sp\u00e9cifique\r\n\r\n00:11:32:23  00:11:35:16\r\n{\\an1}n'a pas \u00eatre incrimin\u00e9\r\npour l'instant.\r\n\r\n00:11:36:14  00:11:40:18\r\n{\\an1}En Autriche, les principaux candidats\r\naux \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n\r\n00:11:40:23  00:11:43:01\r\n{\\an1}du 29 septembre ont d\u00e9battu hier.\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:46:18\r\n{\\an1}Des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\napr\u00e8s le scandale qui a frapp\u00e9\r\n\r\n00:11:46:23  00:11:50:03\r\n{\\an1}le leader de l'extr\u00eame droite\r\net ex-vice-chancelier.\r\n\r\n00:11:50:08  00:11:53:21\r\n{\\an1}Il avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en train\r\nde n\u00e9gocier un financement occulte\r\n\r\n00:11:54:02  00:11:56:06\r\n{\\an1}de son parti par un oligarque russe.\r\n\r\n00:11:56:11  00:12:00:22\r\n{\\an1}Cette affaire avait provoqu\u00e9 la chute\r\ndu gouvernement de coalition.\r\n\r\n00:12:02:02  00:12:04:19\r\n{\\an1}-Sebastian Kurz,\r\nde nouveau candidat.\r\n\r\n00:12:05:00  00:12:08:14\r\n{\\an1}Et en t\u00eate des sondages\r\npour revenir \u00e0 la chancellerie.\r\n\r\n00:12:08:19  00:12:12:10\r\n{\\an1}Un gouvernement int\u00e9rimaire\r\nest aux affaires en Autriche.\r\n\r\n00:12:12:15  00:12:15:09\r\n{\\an1}Depuis le 28 mai\r\net la chute de la coalition\r\n\r\n00:12:15:13  00:12:17:11\r\n{\\an1}men\u00e9e par le jeune chancelier,\r\n\r\n00:12:17:17  00:12:21:04\r\n{\\an1}union entre le parti de droite OVP\r\net l'extr\u00eame-droite du FPO.\r\n\r\n00:12:21:09  00:12:25:17\r\n{\\an1}C'est par cette vid\u00e9o tourn\u00e9e \u00e0\r\nIbiza que le scandale \u00e9tait arriv\u00e9:\r\n\r\n00:12:25:22  00:12:28:16\r\n{\\an1}on y voit Christian Strache,\r\nle chef du FPO,\r\n\r\n00:12:28:21  00:12:33:04\r\n{\\an1}\u00e9voquer un financement occulte de\r\nson parti avec celle qui se pr\u00e9sente\r\n\r\n00:12:33:09  00:12:35:16\r\n{\\an1}comme la ni\u00e8ce\r\nd'un milliardaire russe.\r\n\r\n00:12:35:21  00:12:37:15\r\n{\\an1}La rencontre \u00e9tait un pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:12:37:20  00:12:40:06\r\n{\\an1}Et la publication\r\nde cette vid\u00e9o a forc\u00e9\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:42:19\r\n{\\an1}Sebastian Kurz\r\n\u00e0 rompre la coalition.\r\n\r\n00:12:43:00  00:12:46:08\r\n{\\an1}Et la vid\u00e9o d'Ibiza\r\nn'a pas fait fuir les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:49:08\r\n{\\an1}Le FPO pourrait\r\nde nouveau \u00eatre bien plac\u00e9.\r\n\r\n00:12:49:12  00:12:52:07\r\n{\\an1}Hier, le nouveau chef du FPO\r\na tendu la main\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:57:06\r\n{\\an1}\u00e0 Sebastian Kurz\r\npour une nouvelle coalition.\r\n\r\n00:12:57:11  00:13:00:03\r\n{\\an1}-Nous sommes pour la clart\u00e9.\r\n\r\n00:13:00:08  00:13:02:15\r\n{\\an1}Pour nous, il y a seulement\r\n\r\n00:13:02:20  00:13:04:15\r\n{\\an1}deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:06\r\n{\\an1}Soit nous continuons\r\nle travail effectu\u00e9\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:11:12\r\n{\\an1}avec le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement,\r\net la coalition \u00e9tait populaire.\r\n\r\n00:13:11:17  00:13:13:17\r\n{\\an1}Soit nous entrons dans l'opposition.\r\n\r\n00:13:14:03  00:13:16:09\r\n{\\an1}-Je pense que le FPO va faire face\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:18:05\r\n{\\an1}\u00e0 un changement n\u00e9cessaire,\r\n\r\n00:13:18:10  00:13:21:14\r\n{\\an1}et j'esp\u00e8re que vous allez avoir\r\nbeaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n00:13:21:19  00:13:24:13\r\n{\\an1}Mais tant que ce changement\r\nn'est pas effectu\u00e9,\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:28:09\r\n{\\an1}cela va continuer \u00e0 \u00eatre aussi\r\ndifficile que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:31:17\r\n{\\an1}-En clair: il faut que le FPO\r\ngagne en respectabilit\u00e9\r\n\r\n00:13:31:22  00:13:34:15\r\n{\\an1}pour qu'une nouvelle alliance\r\nsoit envisag\u00e9e.\r\n\r\n00:13:34:20  00:13:39:02\r\n{\\an1}En 2017, le th\u00e8me de l'immigration\r\navait \u00e9t\u00e9 central dans la campagne.\r\n\r\n00:13:39:06  00:13:40:14\r\n{\\an1}Hier, lors du d\u00e9bat,\r\n\r\n00:13:40:19  00:13:43:20\r\n{\\an1}il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question\r\nde changement climatique.\r\n\r\n00:13:44:01  00:13:47:08\r\n{\\an1}Et S.Kurz s'est m\u00eame dit\r\nen accord avec les \u00e9cologistes.\r\n\r\n00:13:47:12  00:13:49:18\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re\r\nde garder plusieurs options\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:53:08\r\n{\\an1}lorsqu'il faudra choisir ses\r\nnouveaux partenaires de coalition.\r\n\r\n00:13:54:03  00:13:57:16\r\n{\\an1}-Un double national condamn\u00e9\r\npour apologie du terrorisme\r\n\r\n00:13:57:21  00:14:00:11\r\n{\\an1}s'est vu retirer\r\nla nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:14:00:15  00:14:04:04\r\n{\\an1}Ce Tessinois avait \u00e9cop\u00e9\r\nde plusieurs ann\u00e9es de prison\r\n\r\n00:14:04:09  00:14:07:01\r\n{\\an1}pour propagande\r\net pour avoir recrut\u00e9\r\n\r\n00:14:07:06  00:14:09:10\r\n{\\an1}des combattants islamistes.\r\n\r\n00:14:10:18  00:14:14:23\r\n{\\an1}-Arr\u00eat\u00e9 2017, le Suisso-Turc\r\na \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait\r\n\r\n00:14:15:04  00:14:18:05\r\n{\\an1}de la propagande\r\npour une organisation terroriste\r\n\r\n00:14:18:10  00:14:22:14\r\n{\\an1}et d'avoir recrut\u00e9 des personnes\r\npour faire le djihad en Syrie.\r\n\r\n00:14:22:18  00:14:26:23\r\n{\\an1}Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral l'a\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 2 ans et demi de prison.\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:30:07\r\n{\\an1}La peine est purg\u00e9e,\r\nmais cet homme \u00e2g\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:33:06\r\n{\\an1}de 35 ans pourrait\r\ndevoir quitter la Suisse.\r\n\r\n00:14:33:11  00:14:36:03\r\n{\\an1}Le Secr\u00e9tariat\r\naux migrations a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:39:18\r\n{\\an1}de lui retirer la nationalit\u00e9\r\nsuisse, une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:14:40:09  00:14:42:17\r\n{\\an1}-La loi permet de retirer\r\n\r\n00:14:42:21  00:14:44:04\r\n{\\an1}la nationalit\u00e9 suisse\r\n\r\n00:14:44:09  00:14:46:07\r\n{\\an1}aux double-nationaux qui nuisent\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:50:02\r\n{\\an1}aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse\r\nou menacent la s\u00e9curit\u00e9 du pays.\r\n\r\n00:14:50:07  00:14:53:09\r\n{\\an1}Il est possible de leur retirer\r\nleur droit de s\u00e9jour\r\n\r\n00:14:53:13  00:14:56:01\r\n{\\an1}et on peut les renvoyer\r\ndu territoire.\r\n\r\n00:14:56:11  00:14:59:03\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision n'est pas encore\r\nd\u00e9finitive.\r\n\r\n00:14:59:08  00:15:03:11\r\n{\\an1}Le Suisso-Turc peut faire recours\r\ndevant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:06:19\r\n{\\an1}Certains \u00e0 gauche\r\ncritiquent la d\u00e9marche.\r\n\r\n00:15:07:10  00:15:09:12\r\n{\\an1}-Retirer la nationalit\u00e9 suisse\r\n\r\n00:15:09:17  00:15:12:10\r\n{\\an1}\u00e0 un terroriste revient \u00e0 repousser\r\n\r\n00:15:12:14  00:15:15:16\r\n{\\an1}le probl\u00e8me,\r\non ne fait que d\u00e9placer le risque.\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:18:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas ainsi\r\nqu'on va le r\u00e9soudre,\r\n\r\n00:15:18:15  00:15:22:03\r\n{\\an1}pour moi, \u00e7a n'est vraiment pas\r\nune solution.\r\n\r\n00:15:25:19  00:15:28:18\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na actuellement connaissance\r\n\r\n00:15:28:22  00:15:32:23\r\n{\\an1}de 18 binationaux partis faire\r\nle djihad en Syrie ou en Irak.\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:37:01\r\n{\\an1}Ceux-ci pourraient aussi \u00eatre d\u00e9chus\r\nde la nationalit\u00e9 suisse,\r\n\r\n00:15:37:06  00:15:40:22\r\n{\\an1}si la justice venait \u00e0 confirmer\r\nla validit\u00e9 de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n00:15:40:22  00:15:43:23\r\n{\\an1}-Elle est com\u00e9dienne,\r\nil est acteur et r\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:15:44:01  00:15:46:00\r\n{\\an1}Et il la met en sc\u00e8ne\r\ndans \"Le Dindon\",\r\n\r\n00:15:46:02  00:15:48:10\r\n{\\an1}l'adaptation\r\nde la pi\u00e8ce de G.Feydeau.\r\n\r\n00:15:48:11  00:15:51:02\r\n{\\an1}Un film \u00e0 d\u00e9couvrir\r\nd\u00e8s le 25 septembre.\r\n\r\n00:15:51:04  00:15:58:23\r\n{\\an1}Jalil Lespert et Alice Pol\r\nsont vos invit\u00e9s, Julie Evard.\r\n\r\n00:15:59:03  00:16:03:03\r\n{\\an1}-Le \"Le Dindon\"\r\n\r\n00:16:03:07  00:16:07:00\r\n{\\an1}est un vaudeville qui raconte les\r\ninfid\u00e9lit\u00e9s\r\n\r\n00:16:07:04  00:16:09:07\r\n{\\an1}de 2 hommes mari\u00e9s.\r\n\r\n00:16:09:11  00:16:11:13\r\n{\\an1}\u00c7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:13:21\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n00:16:14:01  00:16:17:11\r\n{\\an1}\u00c7a faisait longtemps que Feydeau\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:22:10\r\n{\\an1}n'avait pas \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:16:22:13  00:16:28:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de\r\nle faire ?\r\n\r\n00:16:31:01  00:16:37:01\r\n{\\an1}C'est une pi\u00e8ce qui date de 1896.\r\n\r\n00:16:37:05  00:16:39:13\r\n{\\an1}-\u00c7a faisait longtemps que je voulais\r\nle faire.\r\n\r\n00:16:39:17  00:16:42:22\r\n{\\an1}J'adore Feydeau.\r\n\r\n00:16:43:02  00:16:45:17\r\n{\\an1}C'est une efficacit\u00e9 redoutable.\r\n\r\n00:16:45:21  00:16:49:14\r\n{\\an1}Il y a un rythme effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n00:16:49:18  00:16:55:16\r\n{\\an1}Je me disais que \u00e7a ferait un bon\r\nfilm.\r\n\r\n00:17:03:14  00:17:07:18\r\n{\\an1}Je me suis essay\u00e9 avec le\r\ncor\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:17:07:22  00:17:12:03\r\n{\\an1}On a travaill\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire le texte\r\n\r\n00:17:12:07  00:17:16:09\r\n{\\an1}pour faire un sc\u00e9nario d'une heure\r\n30.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:22:11\r\n{\\an1}on a voulu garder la m\u00e9canique de\r\nFeydeau.\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:27:10\r\n{\\an1}-Alice Pol, vous jouez l'\u00e9pouse\r\nprincipale.\r\n\r\n00:17:27:13  00:17:32:21\r\n{\\an1}C'est une travailleuse.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:37:13\r\n{\\an1}Ce qui change avec la pi\u00e8ce, vous\r\n\u00eates belle et intelligente,\r\n\r\n00:17:37:17  00:17:41:11\r\n{\\an1}vous \u00eates fid\u00e8le et vous faites vos\r\nchoix.\r\n\r\n00:17:41:14  00:17:47:12\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 femme forte vous a plu ?\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:50:21\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais contente de travailler avec\r\nJalil Laspert.\r\n\r\n00:17:51:02  00:17:53:16\r\n{\\an1}J'adore la modernit\u00e9 du personnage.\r\n\r\n00:17:53:20  00:17:59:18\r\n{\\an1}Son sens de la r\u00e9partie.\r\n\r\n00:17:59:23  00:18:03:15\r\n{\\an1}Le fait qu'elle ait le verbe haut.\r\n\r\n00:18:03:19  00:18:06:06\r\n{\\an1}Et en m\u00eame temps avec une fragilit\u00e9.\r\n\r\n00:18:06:09  00:18:08:20\r\n{\\an1}Elle sourit avec \u00e7a.\r\n\r\n00:18:09:00  00:18:11:09\r\n{\\an1}Mais elle reste dans l'amusement.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:13:15\r\n{\\an1}Un personnage un peu sautillant.\r\n\r\n00:18:13:19  00:18:16:10\r\n{\\an1}-Regardons un extrait.\r\n\r\n00:18:16:10  00:18:19:20\r\n{\\an1}-Je vous ai rencontr\u00e9 dans le\r\nquartier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre.\r\n\r\n00:18:20:01  00:18:21:12\r\n{\\an1}Vous l'avez remarqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:21:17  00:18:25:09\r\n{\\an1}-Ca suffit, j'appelle mon mari.\r\n-Laissez cet imb\u00e9cile de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:18:25:13  00:18:29:11\r\n{\\an1}Les maris des femmes qui nous\r\nplaisent sont toujours des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n00:18:29:16  00:18:31:20\r\n{\\an1}-Montagnac !\r\n-Quelle bonne surprise.\r\n\r\n00:18:32:01  00:18:33:01\r\n{\\an1}-Tu es chez moi.\r\n\r\n00:18:33:06  00:18:36:21\r\n{\\an1}-Avouez-le, vous en aimez un autre.\r\n-Je suis une femme respectable.\r\n\r\n00:18:37:02  00:18:39:16\r\n{\\an1}-Il vous drague ?\r\n-Vous n'avez pas l'exclusivit\u00e9.\r\n\r\n00:18:39:21  00:18:42:13\r\n{\\an1}-Vous le connaissez depuis 10 min.\r\n-20 minutes.\r\n\r\n00:18:42:18  00:18:45:17\r\n{\\an1}-J'ai la femme dans le sang.\r\n-Vous en avez une...\r\n\r\n00:18:45:22  00:18:47:09\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:18:47:13  00:18:48:18\r\n{\\an1}-Ma femme est l\u00e0.\r\n\r\n00:18:48:23  00:18:51:01\r\n{\\an1}-Sa femme ?\r\n-Oui, pas sa m\u00e8re !\r\n\r\n00:18:57:19  00:19:00:14\r\n{\\an1}-Tu trompes ta femme !\r\n-C'est pas si simple.\r\n\r\n00:19:00:19  00:19:03:00\r\n{\\an1}-En fait, il est comme les autres.\r\n\r\n00:19:03:05  00:19:06:09\r\n{\\an1}-Si je surprends mon mari,\r\nje suis \u00e0 vous.\r\n\r\n00:19:06:13  00:19:09:09\r\n{\\an1}-J'ai une chance au conditionnel,\r\nmoi...\r\n\r\n00:19:09:13  00:19:11:00\r\n{\\an1}-Tu sais que je sais ?\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:14:23\r\n{\\an1}Nous savons que nous savons\r\nque nous savons,\r\n\r\n00:19:15:04  00:19:18:07\r\n{\\an1}alors j'ai pas l'air d'un imb\u00e9cile.\r\n\r\n00:19:25:20  00:19:29:19\r\n{\\an1}-On l'a remarqu\u00e9, vous avez\r\ntranspos\u00e9 l'histoire\r\n\r\n00:19:29:23  00:19:34:19\r\n{\\an1}dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n00:19:34:22  00:19:39:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9\r\ncompliqu\u00e9\r\n\r\n00:19:39:10  00:19:45:08\r\n{\\an1}de le raconter avec les t\u00e9l\u00e9phones\r\nportables.\r\n\r\n00:19:45:16  00:19:51:15\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 une\r\n\u00e9poque plus proche,\r\n\r\n00:19:52:08  00:19:56:17\r\n{\\an1}\u00e0 un cin\u00e9ma que j'adore, les\r\ncom\u00e9dies des ann\u00e9es 60\r\n\r\n00:19:56:21  00:20:02:19\r\n{\\an1}de Louis de Fun\u00e8s et Bourvil...\r\n\r\n00:20:06:13  00:20:09:12\r\n{\\an1}Feydeau, c'est le p\u00e8re de ces\r\ncom\u00e9dies \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:20:09:16  00:20:13:04\r\n{\\an1}Avec des dialogues cisel\u00e9s.\r\n\r\n00:20:13:08  00:20:17:15\r\n{\\an1}Qui reposent sur la qualit\u00e9 de jeu.\r\n\r\n00:20:17:19  00:20:22:22\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 60, \u00e7a me semblait la\r\nbonne p\u00e9riode.\r\n\r\n00:20:23:02  00:20:23:18\r\n{\\an1}Pour sortir du th\u00e9\u00e2tre, du c\u00f4t\u00e9\r\n\"musle\".\r\n\r\n00:20:26:23  00:20:31:04\r\n{\\an1}Pour sortir du th\u00e9\u00e2tre, du c\u00f4t\u00e9\r\n\"mus\u00e9e\".\r\n\r\n00:20:31:07  00:20:34:21\r\n{\\an1}J'avais envie de personnages plus\r\nmodernes.\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:39:07\r\n{\\an1}O\u00f9 les femmes sont des bourgeoises.\r\n\r\n00:20:39:11  00:20:42:11\r\n{\\an1}J'avais envie de faire de ces\r\npersonnages f\u00e9minins\r\n\r\n00:20:42:15  00:20:46:15\r\n{\\an1}des personnages plus intelligents.\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:49:22\r\n{\\an1}Et plus courageuses que les hommes.\r\n\r\n00:20:50:02  00:20:52:20\r\n{\\an1}-Vous parliez du texte cisel\u00e9.\r\n\r\n00:20:53:00  00:20:57:13\r\n{\\an1}Vous avez beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:20:57:17  00:21:02:23\r\n{\\an1}-On a fait 15 jours de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n00:21:03:03  00:21:07:22\r\n{\\an1}Au cin\u00e9ma, on le fait de moins en\r\nmoins.\r\n\r\n00:21:08:02  00:21:12:10\r\n{\\an1}\u00c7a nous a permis d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une\r\ntroupe.\r\n\r\n00:21:12:13  00:21:15:06\r\n{\\an1}Il y avait plus de gros r\u00f4les\r\n\r\n00:21:15:10  00:21:20:02\r\n{\\an1}et de petits r\u00f4les.\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:26:04\r\n{\\an1}-Avec Feydeau, c'est tellement au\r\nmillim\u00e8tre\r\n\r\n00:21:27:23  00:21:33:17\r\n{\\an1}qu'on n'a pas le temps de chercher\r\nsur un plateau de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:21:33:21  00:21:36:00\r\n{\\an1}On commence une r\u00e9p\u00e9tition de texte\r\n\r\n00:21:36:04  00:21:42:00\r\n{\\an1}comme au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:21:42:11  00:21:46:14\r\n{\\an1}Il y a des gens d'univers vari\u00e9s.\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:49:15\r\n{\\an1}On voulait que tout le monde\r\nconstitue une m\u00eame troupe\r\n\r\n00:21:49:19  00:21:52:06\r\n{\\an1}pour un m\u00eame projet.\r\n\r\n00:21:52:10  00:21:56:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le meilleur moyen de briser\r\nla glace.\r\n\r\n00:21:56:09  00:22:00:02\r\n{\\an1}-Vous dites que vous voulez sortir\r\ndu th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:04:06\r\n{\\an1}mais il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9\r\nth\u00e9\u00e2tral.\r\n\r\n00:22:04:10  00:22:08:01\r\n{\\an1}Il y a 3 lieux, les m\u00eames d\u00e9cors.\r\n\r\n00:22:08:05  00:22:11:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quand m\u00eame une volont\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:11:06  00:22:14:05\r\n{\\an1}-C'est impossible de faire\r\nautrement.\r\n\r\n00:22:14:09  00:22:18:23\r\n{\\an1}Ce qu'il fallait,\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:22:06\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de rythmer au moins le film\r\n\r\n00:22:22:10  00:22:25:18\r\n{\\an1}de mani\u00e8re diff\u00e9rente qu'au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:22:25:22  00:22:28:10\r\n{\\an1}Aller chercher des intentions plus\r\nproches.\r\n\r\n00:22:28:13  00:22:33:06\r\n{\\an1}De beaucoup d\u00e9coup\u00e9.\r\n\r\n00:22:33:10  00:22:36:09\r\n{\\an1}Chercher une r\u00e9action.\r\n\r\n00:22:36:12  00:22:38:17\r\n{\\an1}Toutes ces choses qu'on a au cin\u00e9ma\r\n\r\n00:22:38:21  00:22:44:02\r\n{\\an1}et pas au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:49:19\r\n{\\an1}-Pour vous, \u00e7a ressemblait \u00e0 un\r\nplateau de cin\u00e9ma ?\r\n\r\n00:22:49:23  00:22:55:21\r\n{\\an1}-Je n'ai pas relu la pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:22:56:07  00:23:02:07\r\n{\\an1}Non, je me suis mise dans le film.\r\n\r\n00:23:08:06  00:23:14:08\r\n{\\an1}Je n'aime pas avoir des r\u00e9f\u00e9rences\r\npour jouer.\r\n\r\n00:23:15:06  00:23:21:06\r\n{\\an1}-Revenons sur votre carri\u00e8re de\r\nr\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:23:21:08  00:23:25:05\r\n{\\an1}-J'ai tout essay\u00e9 pour la retrouver.\r\n\r\n00:23:25:10  00:23:29:17\r\n{\\an1}-Jalil Lespert a d'abord racont\u00e9\r\nun livre: \"Des vents contraires\",\r\n\r\n00:23:29:22  00:23:33:00\r\n{\\an1}l'adaptation\r\nd'un roman d'Olivier Adam.\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:37:13\r\n{\\an1}De l'\u00e9crit en image,\r\nun classique.\r\n\r\n00:23:37:18  00:23:43:16\r\n{\\an1}Ensuite, un biopic avec l'adaptation\r\nde la vie Yves Saint Laurent.\r\n\r\n00:23:43:21  00:23:50:01\r\n{\\an1}Il y romance sa sa vie amoureuse\r\navec Pierre Berg\u00e9.\r\n\r\n00:23:50:06  00:23:53:15\r\n{\\an1}-Je veux pouvoir cr\u00e9er\r\nen toute ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:23:53:20  00:23:55:15\r\n{\\an1}Tu comprends \u00e7a ?\r\n\r\n00:23:55:20  00:23:58:10\r\n{\\an1}-Il faut que tu te reposes.\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:06:09\r\n{\\an1}-Puis, l'adaptation d'un film.\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:09:21\r\n{\\an1}\"Chaos\" de Hideo Nakata\r\nsorti en 2000.\r\n\r\n00:24:10:02  00:24:17:07\r\n{\\an1}Il en a tir\u00e9 \"Iris\", un thriller qui\r\npart de l'enl\u00e8vement d'une femme.\r\n\r\n00:24:17:12  00:24:20:07\r\n{\\an1}-Ch\u00e8re amie, te voil\u00e0 !\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:22:20\r\n{\\an1}-Et il fallait bien une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:28:15\r\n{\\an1}C'est du th\u00e9\u00e2tre de boulevard\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:33:10\r\n{\\an1}avec cette oeuvre de Georges Feydeau\r\npubli\u00e9e en 1896.\r\n\r\n00:24:33:14  00:24:37:06\r\n{\\an1}Jalil Lespert l'a transpos\u00e9e\r\ndans le Paris des ann\u00e9es 1960\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:38:17\r\n{\\an1}avec \"Le Dindon\".\r\n\r\n00:24:38:22  00:24:41:07\r\n{\\an1}-Ma ch\u00e9rie,\r\nmais quelle bonne surprise !\r\n\r\n00:24:41:11  00:24:43:05\r\n{\\an1}Justement, je m'en allais.\r\n\r\n00:24:43:10  00:24:46:14\r\n{\\an1}Dis au-revoir.\r\n\r\n00:24:46:19  00:24:48:11\r\n{\\an1}-Transposer une oeuvre,\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:52:11\r\n{\\an1}c'est lui donner l'opportunit\u00e9\r\nde s\u00e9duire un autre public.\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:54:18\r\n{\\an1}C'est du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:59:02\r\n{\\an1}-Passer de la vie\r\nde Yves Saint Laurent\r\n\r\n00:24:59:04  00:25:04:00\r\n{\\an1}au vaudeville,\r\nc'est un peu un grand \u00e9cart ?\r\n\r\n00:25:04:04  00:25:06:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:12:10\r\n{\\an1}C'est ce qui est dr\u00f4le.\r\n\r\n00:25:13:06  00:25:19:06\r\n{\\an1}Yves Saint Laurent aimait rire.\r\n\r\n00:25:19:21  00:25:24:08\r\n{\\an1}J'adore les com\u00e9dies.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:08\r\n{\\an1}Je circule volontiers d'un genre \u00e0\r\nl'autre.\r\n\r\n00:25:27:11  00:25:31:22\r\n{\\an1}-Et le prochain ?\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:04\r\n{\\an1}Le \"Le Dindon\" est votre premi\u00e8re\r\ncom\u00e9die.\r\n\r\n00:25:35:08  00:25:38:04\r\n{\\an1}On dit que c'est le plus difficile \u00e0\r\nfaire.\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:40:20\r\n{\\an1}-C'est beaucoup de travail de\r\npr\u00e9cision.\r\n\r\n00:25:41:00  00:25:43:12\r\n{\\an1}Mais j'\u00e9tais bien entour\u00e9.\r\n\r\n00:25:43:16  00:25:45:20\r\n{\\an1}Avec des acteurs formidables.\r\n\r\n00:25:46:00  00:25:50:01\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s rigoureux.\r\n\r\n00:25:50:05  00:25:56:03\r\n{\\an1}Mais c'est une fatigue saine.\r\n\r\n00:25:56:08  00:26:02:08\r\n{\\an1}Quand on rentre d'un thriller,\r\n\r\n00:26:02:16  00:26:08:01\r\n{\\an1}on est charg\u00e9 d'\u00e9motions fortes.\r\n\r\n00:26:08:04  00:26:10:07\r\n{\\an1}L\u00e0, on est quand m\u00eame\r\n\r\n00:26:10:11  00:26:16:07\r\n{\\an1}plus l\u00e9ger.\r\n\r\n00:26:20:23  00:26:26:23\r\n{\\an1}-L'une des figures de la com\u00e9die\r\nfran\u00e7aise...\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:32:18\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez envie de dire\r\n\r\n00:26:32:22  00:26:38:07\r\n{\\an1}que vous voulez sortir de \u00e7a ?\r\n\r\n00:26:38:11  00:26:42:20\r\n{\\an1}-En r\u00e9alit\u00e9, j'arrive \u00e0 faire\r\nd'autres choses.\r\n\r\n00:26:43:00  00:26:46:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a marche souvent moins bien\r\nque les com\u00e9dies.\r\n\r\n00:26:47:01  00:26:50:12\r\n{\\an1}C'est une vraie question.\r\n\r\n00:26:50:16  00:26:54:15\r\n{\\an1}Sinc\u00e8rement, je suis tellement\r\nheureuse\r\n\r\n00:26:54:19  00:27:00:17\r\n{\\an1}de faire partie de ces films\r\n\r\n00:27:01:22  00:27:04:17\r\n{\\an1}que les familles, que tout le monde\r\nvoient ensemble.\r\n\r\n00:27:04:21  00:27:10:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mon r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n00:27:10:08  00:27:14:19\r\n{\\an1}J'ai envie de faire partie de ces\r\ncom\u00e9dies populaires.\r\n\r\n00:27:14:23  00:27:20:21\r\n{\\an1}Je n'ai pas envie de tordre cette\r\nimage.\r\n\r\n00:27:22:09  00:27:25:04\r\n{\\an1}On pourrait me proposer quelque\r\nchose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:27:25:08  00:27:27:11\r\n{\\an1}Je ne fais pas de plan.\r\n\r\n00:27:27:14  00:27:33:12\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n00:27:34:22  00:27:37:14\r\n{\\an1}-On rappelle que le \"Le Dindon\"\r\n\r\n00:27:37:17  00:27:42:22\r\n{\\an1}sort le 25 septembre.\r\n\r\n00:27:43:02  00:27:46:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il est diffus\u00e9 \u00e0\r\nLausanne en avant-premi\u00e8re.\r\n\r\n00:27:46:18  00:27:51:09\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:27:51:09  00:27:55:12\r\n{\\an1}-Le Comptoir Suisse, c'est fini,\r\nplace au Comptoir Helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:27:55:16  00:28:00:04\r\n{\\an1}Sa premi\u00e8re \u00e9dition commence demain\r\net se tiendra jusqu'au 22 septembre.\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:03:13\r\n{\\an1}A l'occasion de cette ouverture,\r\nnous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:28:03:18  00:28:08:03\r\n{\\an1}de consacrer notre rubrique pass\u00e9\r\naux archives du Comptoir Suisse.\r\n\r\n00:28:09:08  00:28:12:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:12:15  00:28:14:17\r\n{\\an1}Archives\r\n-Le Comptoir, c'est \u00e7a.\r\n\r\n00:28:14:22  00:28:18:00\r\n{\\an1}Ou plut\u00f4t, c'est l\u00e0,\r\ndans ce Palais de Beaulieu.\r\n\r\n00:28:18:05  00:28:21:02\r\n{\\an1}-40 ans\r\nque le Comptoir Suisse existe.\r\n\r\n00:28:21:07  00:28:23:13\r\n{\\an1}Le voici dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:26:12\r\n{\\an1}Archives\r\n-Les exposants sont \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n00:28:26:17  00:28:31:06\r\n{\\an1}On y attend 900'000 visiteurs.\r\n\r\n00:28:31:11  00:28:36:13\r\n{\\an1}-Lutter contre la concurrence\r\n\u00e9trang\u00e8re, d\u00e9velopper le march\u00e9\r\n\r\n00:28:36:18  00:28:40:17\r\n{\\an1}et relancer les exportations:\r\nvoil\u00e0 le leitmotiv.\r\n\r\n00:28:40:22  00:28:42:19\r\n{\\an1}A l'honneur: le terroir.\r\n\r\n00:28:43:01  00:28:45:20\r\n{\\an1}-Si vous coupez cette tomate en deux,\r\n\r\n00:28:46:01  00:28:50:01\r\n{\\an1}vous verrez qu'elle supporte\r\ntoute concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:28:50:06  00:28:53:13\r\n{\\an1}-La m\u00e9nag\u00e8re est bien s\u00fbr\r\nau rendez-vous.\r\n\r\n00:28:53:18  00:28:55:19\r\n{\\an1}Archives\r\n-On rencontre du monde\r\n\r\n00:28:56:00  00:28:57:18\r\n{\\an1}des quatre coins du canton.\r\n\r\n00:28:57:23  00:29:00:23\r\n{\\an1}Et ces visages cachent souvent\r\nun oeil qui dit:\r\n\r\n00:29:01:04  00:29:03:07\r\n{\\an1}\"Moi, on ne m'aura pas !\".\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:08:11\r\n{\\an1}Mais le monde pourrait s'\u00e9crouler,\r\naucune importance, elles regardent.\r\n\r\n00:29:08:15  00:29:10:23\r\n{\\an1}-Que venez-vous chercher ?\r\n\r\n00:29:11:04  00:29:13:12\r\n{\\an1}-Le spectacle est double.\r\n\r\n00:29:13:17  00:29:18:14\r\n{\\an1}Il est dans la richesse\r\nde ce que l'on y pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:29:18:19  00:29:21:21\r\n{\\an1}Tout le panorama\r\nde notre \u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:29:22:02  00:29:25:02\r\n{\\an1}Et aussi dans le public\r\nqu'on y rencontre.\r\n\r\n00:29:25:06  00:29:31:00\r\n{\\an1}C'est une Landsgemeinde de toutes\r\nles populations et classes sociales.\r\n\r\n00:29:31:05  00:29:36:02\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e2ge d'or et les grandes\r\nentreprises sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:29:36:07  00:29:38:10\r\n{\\an1}Archives\r\n-Au stand Swissair,\r\n\r\n00:29:38:14  00:29:43:05\r\n{\\an1}des panneaux donnent l'impression\r\nd'\u00eatre \u00e0 mille lieues de chez vous.\r\n\r\n00:29:43:10  00:29:45:04\r\n{\\an1}Que choisissez-vous ?\r\n\r\n00:29:45:09  00:29:48:10\r\n{\\an1}L'Extr\u00eame-Orient ou les Am\u00e9riques ?\r\n\r\n00:29:48:14  00:29:51:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-Si vous ne supportez pas l'avion,\r\n\r\n00:29:51:19  00:29:53:19\r\n{\\an1}vous pouvez prendre le train.\r\n\r\n00:29:54:00  00:29:57:19\r\n{\\an1}Les CFF, que l'on dit \u00eatre\r\nles plus ponctuels d'Europe,\r\n\r\n00:29:58:00  00:30:00:17\r\n{\\an1}un joli compliment,\r\ncertainement m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:04:18\r\n{\\an1}-Mais l'incontournable\r\nse trouve parfois ailleurs.\r\n\r\n00:30:04:23  00:30:06:20\r\n{\\an1}Archives\r\n-Le Comptoir Suisse\r\n\r\n00:30:07:01  00:30:08:22\r\n{\\an1}doit sa popularit\u00e9 aux caves\r\n\r\n00:30:09:03  00:30:12:22\r\n{\\an1}fribourgeoises, neuch\u00e2teloises,\r\nvaudoises ou valaisannes.\r\n\r\n00:30:13:03  00:30:17:01\r\n{\\an1}Beaucoup d'hommes viennent\r\nau Comptoir pour venir ici.\r\n\r\n00:30:17:06  00:30:20:07\r\n{\\an1}Il ne serait qu'un pr\u00e9texte,\r\nvous y croyez ?\r\n\r\n00:30:20:11  00:30:21:22\r\n{\\an1}C'est impossible !\r\n\r\n00:30:22:03  00:30:24:23\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nle Comptoir Suisse est mort.\r\n\r\n00:30:25:04  00:30:27:20\r\n{\\an1}Demain, le Comptoir Helv\u00e9tique\r\ndevra faire ses preuves.\r\n\r\n00:30:28:01  00:30:29:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-Sant\u00e9, Monsieur !\r\n\r\n00:30:30:13  00:30:33:09\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\"\r\nsera ce soir en Valais.\r\n\r\n00:30:33:13  00:30:35:14\r\n{\\an1}Le bisse d'Ayent est vertigineux.\r\n\r\n00:30:35:19  00:30:38:10\r\n{\\an1}Le Banque nationale\r\nl'a choisi pour figurer\r\n\r\n00:30:38:14  00:30:40:22\r\n{\\an1}sur le nouveau billet de 100 frs.\r\n\r\n00:30:41:03  00:30:43:23\r\n{\\an1}Une publicit\u00e9 inattendue\r\npour la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:30:45:02  00:30:46:22\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:47:03  00:30:49:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:49:06  00:30:52:14\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bel apr\u00e8s-midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:52:19  00:30:55:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Deffaugt, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052103\r\nDate de transcription : 18-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [81%] : \r\nApr\u00e8s les loups le Dindon quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:08) [91%] : \r\nJe vous dis merde allez c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:23) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, l'union sacr\u00e9e et des amendes sal\u00e9es \u00e0 Fribourg, pour mieux lutter contre le travail au noir, un fl\u00e9au pour les d\u00e9put\u00e9s, ils ont avalis\u00e9 ce matin la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail des agents de s\u00e9curit\u00e9 publique ne patrouilleront plus seuls \u00e0 Neuch\u00e2tel mais \u00e0 2, la ville vient de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9organisation de sa s\u00e9curit\u00e9 dans les quartiers, c'est The Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit d'une application qui doit permettre de diminuer le temps d'intervention des premiers secours, nous en parlons dans un instant avec Robert Larribau, m\u00e9decin responsable de la centrale d'appels du centre 144 le Valais votera sur le loup, le parlement a avalis\u00e9 l'initiative cantonale pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs qui pr\u00e9voit de limiter leur pr\u00e9sence dans le canton, la campagne s'annonce d\u00e9j\u00e0 \u00e9motionnelle Jalil Lespert et Alice Pol sont nos invit\u00e9s culture du jour, le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais met en sc\u00e8ne la com\u00e9dienne dans le Dindon l'adaptation pour le grand \u00e9cran du fameux Vaudeville de Feydeau fribourg se dote donc d'un maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:38) [94%] : \r\nCenal de lutte contre le travail au noir des plus durs de Suisse, le parlement a avalis\u00e9 ce matin la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail, elle pr\u00e9voit notamment des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 un 1000000 de francs Carlos De La Iglesia et Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:52) [97%] : \r\nUn texte adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, applaudi par les repr\u00e9sentants des entrepreneurs comme ceux des syndicats sc\u00e8ne inhabituelle ce matin au Grand Conseil fribourgeois la raison : une loi qui punit beaucoup plus s\u00e9v\u00e8rement le travail au noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:10) [90%] : \r\nC'est une concurrence totalement d\u00e9loyale sur 100000 francs de travaux de r\u00e9novation 70000 francs cela repr\u00e9sente le la main-d'Oeuvres lorsque gr\u00e2ce au fait, vous ne payez pas les charges sociales et que vous donnez des salaires inf\u00e9rieurs vous \u00e9conomiser au minimum la moiti\u00e9 de cette masse salariale dans 35000 francs sur 100000 c'est clair que une emprise honn\u00eate plus concurrencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:27) [94%] : \r\nLa loi fribourgeoise se veut d\u00e9sormais r\u00e9ellement dissuasive, elle pr\u00e9voit des amendes allant jusqu'\u00e0 1 1000000 de francs, surtout les inspecteurs du travail sont dot\u00e9s de nouveaux pouvoirs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils devaient d\u00e9noncer les infractions \u00e0 la justice, d\u00e9sormais, ils pourront arr\u00eater les travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:27 > 0:03:42) [88%] : \r\nLes inspecteurs, ils auront dor\u00e9navant la qualit\u00e9 a fait d'agents de la police judiciaire, donc en fait, \u00e7a augmente leur statut, \u00e7a augmente aussi la qualit\u00e9 de leur travail, donc, a fait des documents pourront \u00eatre utilis\u00e9es par les par les tribunaux, par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:50) [91%] : \r\nLes syndicats se r\u00e9jouissent de voir les droits des travailleurs un peu mieux respect\u00e9s mais il met en garde, l'outil est bon, il faut s'en servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:04:07) [91%] : \r\nEn comparaison nationale notre loi est \u00e0 l'avant- garde permet de beaucoup, beaucoup de moyens, o\u00f9 il faudra \u00eatre attentif, c'est dans l'ex\u00e9cution de cette loi pour qu'on ne soit pas bloqu\u00e9 par des limites administratives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:15) [99%] : \r\nEn 2018 le travail au noir aurait repr\u00e9sent\u00e9 5,8 pourcent du PIB, soit 42 milliards de francs \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:32) [93%] : \r\nLa Ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9organisation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique non- arm\u00e9s ne travailleront plus seuls mais \u00e0 2 leurs t\u00e2ches seront aussi plus diversifi\u00e9es, Johann m\u00e8tres il est \u00e2g\u00e9 de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:33 > 0:04:40) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on ne croise plus d'agent de s\u00e9curit\u00e9 publique, sillonnant seul son quartier, on les rencontre maintenant en bin\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:40 > 0:04:51) [77%] : \r\nComment \u00e7a se passe et c'est parce que les autres de Rinero rencontre \u00e7a rapporte parfois une autre vision aussi que simplement d'\u00eatre tout seul dans le quartier la point du s\u00e9curitaire sont c'est mieux d'\u00eatre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:04:56) [73%] : \r\n\u00e0 quatre-z-yeux on voit plus qu'\u00e0 deux \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:05:04) [96%] : \r\nLeur mission, \u00eatre au contact des commer\u00e7ants et de la population mais aussi agir sur les probl\u00e8mes de littering de bruit de voisinages et d'incivilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:04 > 0:05:20) [90%] : \r\nOn a d\u00fb croire centre un petit peu sur les missions quand m\u00eame qui \u00e9tait celle d\u00e9volue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 urbaine, c'\u00e9tait important et puis surtout, on a amen\u00e9 cette polyvalence parce qu'un agent de quartier se retrouvait seul dans son quartier, quand il \u00e9tait malade quand il partait en vacances, on n'avait plus personne qui connaissait tous ces Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:20 > 0:05:28) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le territoire communal est d\u00e9coup\u00e9 en 4 grands secteurs 5 agents sont d\u00e9volus \u00e0 chacune de ces zones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:28 > 0:05:31) [82%] : \r\nHier, il y en a et ce weekend on de plusieurs cas de mendicit\u00e9 qui ne sont remont\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:40) [98%] : \r\nRevers de la m\u00e9daille, il n'y a plus un unique r\u00e9f\u00e9rent pour chaque quartier, une perte de proximit\u00e9 aux yeux de quelques habitants notamment les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:05:51) [91%] : \r\nEffectivement, pour les gens, le fait de ne plus forc\u00e9ment voir toujours le m\u00eame agent dans le secteur, a pos\u00e9 un quelques probl\u00e8mes d'incompr\u00e9hension, mais ces incompr\u00e9hensions vont \u00eatre gomm\u00e9es avec la formation qu'on va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:52 > 0:06:03) [97%] : \r\nAutre changement : fini les agents uniquement d\u00e9volus aux amendes d'ordre chacun fait de la proximit\u00e9 ou du stationnement suivant sa planification, les 22 agents de la ville sont d\u00e9sormais plus polyvalents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:13) [88%] : \r\nBen \u00e7a apporte une diversit\u00e9 aussi culturel, on voit beaucoup plus de gens donc la population est beaucoup plus plus importante, donc on a des contacts qui sont quand m\u00eame diff\u00e9rents quand m\u00eame dans un quartier qui \u00e9tait beaucoup plus restreint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:13 > 0:06:19) [99%] : \r\nAvec cette r\u00e9organisation, les horaires des agents de s\u00e9curit\u00e9 publique sont d\u00e9sormais \u00e9largis en soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:42) [93%] : \r\nC'est Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit de l'application qui met en r\u00e9seau des citoyens form\u00e9s aux gestes de premiers secours avec le 144, l'id\u00e9e \u00e9tant de permettre des interventions plus rapides des secours, nous allons en parler avec notre invit\u00e9 aujourd'hui le Docteur Robert Larribau, vous \u00eates m\u00e9decin responsable de la centrale d'appels du 144 bonjour, expliquez-nous peut-\u00eatre pour commencer, c'est The Life, comment \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:44 > 0:07:22) [90%] : \r\nOui bonjour alors ces volailles, c'est surtout la mise en place d'un r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants sur le canton de Gen\u00e8ve, r\u00e9seau qui n'existait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le principe c'est simple c'est : vous avez une situation de perte de conscience, vous appelez le num\u00e9ro 144 le 144 prend votre appel la situation et normalement envoie une ambulance ou un SMUR, ce qu'il va pouvoir faire maintenant, c'est lorsqu'il prend votre appel envoy\u00e9 via une application que le 1er r\u00e9pondant aura t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur son appareil son t\u00e9l\u00e9phone, il va pouvoir envoyer au fait ce 1er r\u00e9pondant aupr\u00e8s de vous, qui avait qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une victime d'arr\u00eat cardiorespiratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:22 > 0:07:24) [98%] : \r\nDonc plus de rapidit\u00e9 d'intervention c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:25 > 0:08:02) [88%] : \r\nAlors plus de rapidit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve-les les ambulances mettent une dizaine de minutes pour arriver, on n'arrive pas \u00e0 descendre en-dessous, le r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants devrait nous permettre de descendre de 10 \u00e0 5 minutes et, en cas d'arr\u00eat cardiorespiratoire, c'est vraiment la cl\u00e9 de d\u00e9buter le massage cardiaque au plus t\u00f4t et compte le t\u00e9moin ne sait pas le faire, on n'arrive pas \u00e0 le faire, malgr\u00e9 nos conseils au t\u00e9l\u00e9phone, bah \u00e9videmment le 1er r\u00e9pondant pourra le faire, et en plus ce r\u00e9seau permet de, de, de, de lui indiquer o\u00f9 sont les le d\u00e9fibrillateur les plus proches, et du coup, il pourra en puisse intervenir avec enti\u00e8rement avec un d\u00e9fibrillateur est d\u00e9fait la personne victime de la carte respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:15) [91%] : \r\nIl y a, il y a 400 victimes d'arr\u00eats cardiorespiratoire par an \u00e7a fait plus d'une victime par pas par envoyer plus d'une victime par jour, pardon, vous, \u00e7a fait 20 ans que vous faites ce m\u00e9tier vous avez vu des situations dramatiques o\u00f9 on arrivait vraiment trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:08:33) [93%] : \r\nAlors \u00e9videmment j'en ai vu et c'est est-ce pour nous urgentistes c'est vraiment rageant finalement d'arriver apr\u00e8s 10 15 minutes parce que souvent m\u00eame le m\u00e9decin arrive un peu apr\u00e8s et de se retrouver dans une situation o\u00f9 en o\u00f9 il y a plus rien \u00e0 faire, si vous voulez, et on a envie effectivement tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:08:53) [96%] : \r\nMerci beaucoup Robert Larribau d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui, merci les valaisans voteront sur le loup, le Grand Conseil a finalement avalis\u00e9 l'initiative cantonale pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs, il a jug\u00e9 conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral, le texte pr\u00e9voit notamment la limitation et la r\u00e9gulation de ces animaux, la campagne s'annonce \u00e9motionnelle C\u00e9dric jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:55 > 0:09:07) [94%] : \r\nLe r\u00e9sultat est sans appel : une \u00e9crasante majorit\u00e9 du parlement cantonal a estim\u00e9 recevable l'initiative pour un canton du Valais, sans grand pr\u00e9dateurs les valaisans voteront donc sur le loup, si les valaisans acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:21) [83%] : \r\nInitiative il y aura en tout cas une mission claire donner aux autorit\u00e9s cantonales \u00e0 savoir de r\u00e9guler, autant que possible, \u00e9poque population de loups de prot\u00e9ger \u00e9galement les troupeaux de moutons, la appui de veiller \u00e0 une meilleure efficacit\u00e9 \u00e9galement lors de l'ex\u00e9cution des tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:22 > 0:09:29) [94%] : \r\nSeuls les Verts se sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative et si du c\u00f4t\u00e9 du PS, on l'a soutenue, ce n'est pas contre le loup, mais pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:29 > 0:09:51) [87%] : \r\nChangera rien dans les f\u00eates fin toute cette probl\u00e9matique grand pr\u00e9dateurs et les r\u00e9gies par la par la loi f\u00e9d\u00e9rale, Clermont, je ne veux pas qu'on tire le loup et qu'on extermine le loup du Valais, mais j'aimerais vraiment sinc\u00e8rement qu'on aide les \u00e9leveurs qu'on leur donne les moyens de se prot\u00e9ger et c'est dans ce sens-l\u00e0 que finalement ce d\u00e9bat, c'est bien qu'il ait lieu une fois on aller et qu'on pr\u00e9cise clairement mais au fond, que voulons-nous que quelle politique du loup, voulons-nous ici en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:51 > 0:09:56) [95%] : \r\nDes \u00e9leveurs sous pression qui ne savent plus comment agir face aux pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:56 > 0:10:08) [83%] : \r\nLa col\u00e8re qui a anim\u00e9 les \u00e9leveurs aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 pas du d\u00e9sespoir et d\u00e9sespoir, il est mauvais et malsain, on va voir des qui vont se vider des alpages qui vont se vider et les \u00e9leveurs n'en peuvent plus, aujourd'hui, on doit apporter des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:08 > 0:10:17) [95%] : \r\nLe canton Douri a vot\u00e9 en f\u00e9vrier dernier sur un texte similaire demandant la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs, il avait recueilli pr\u00e8s de 70 pourcent d'avis favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:18 > 0:11:12) [94%] : \r\nLa lutte contre le tabagisme, franchit une \u00e9tape avec le d\u00e9p\u00f4t ce matin \u00e0 Berne de l'initiative, oui \u00e0 la protection des enfants et des jeunes contre la publicit\u00e9 pour le tabac, le texte vise l'interdiction totale de la publicit\u00e9, la promotion et le parrainage pour les produits du tabac, les associations et ligues de pr\u00e9vention \u00e0 l'origine de cette initiative esp\u00e8rent ainsi prot\u00e9ger les mineurs et enrayer l'\u00e9pid\u00e9mie du tabagisme, les femmes sont au centre de la 200 50\u00e8me collecte de la Cha\u00eene du bonheur, elle lance aujourd'hui un appel aux dons en faveur des personnes en d\u00e9tresse, une collecte qui doit venir en aide aux femmes dans les crises oubli\u00e9es, nous allons en parler avec vous Jean-Marc Richard mais peut-\u00eatre avant de nous parler de cette collecte, pr\u00e9cis\u00e9ment, un mot d'histoire et de sagesse s'agit de la 200 50\u00e8me campagne la Cha\u00eene du bonheur, vous avez commenc\u00e9 il y a exactement 28 ans, donc le 12 septembre 1991 vous avez vu toutes ces ann\u00e9es, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:12:10) [93%] : \r\nExtraordinaire Jennifer effectivement g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 notez que gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suissesses et des Suisses, on a pu intervenir dans le contexte de 249 catastrophe \u00e7a fait des millions de vies sauv\u00e9es, \u00e7a fait des personnes qu'on a pu accompagner, soutenir gr\u00e2ce aux ONG sur le terrain et puis en Suisse aussi, avec plus de 100 millions consacr\u00e9s aux victimes des catastrophes naturelles, 40 millions pour une aide ponctuelle social et ses 200 50\u00e8me campagne est tr\u00e8s importante puisqu'elle va effectivement s'inscrire dans le contexte des femmes dans les crises oubli\u00e9es 2 chiffres pour illustrer tout cela 4 millions de femmes sont vendus dans le monde et des fillettes aussi pour du mariage, l'exploitation sexuelle et de l'esclavagisme et dans le contexte des d\u00e9plac\u00e9s et des migrations, une femme sur 5 est victime de violences sexuelles, on peut ajouter \u00e0 cela la pr\u00e9carisation et bien s\u00fbr toutes les probl\u00e9matiques que rencontrent les femmes dans le monde, on leur dit courage et on veut les aider, 3 fois W Point bonheur Point CH pour cette campagne qui commence aujourd'hui, qui se termine jeudi prochain ou 10 tiret 15000 tiret 6 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:10 > 0:12:35) [96%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc Richard \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump compte interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une augmentation des cas de maladies respiratoires constat\u00e9es chez des personnes utilisant diff\u00e9rents types de vapoteuses ou d'e-cigarettes une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires est en cours, mais aucun ingr\u00e9dient produit ou appareil sp\u00e9cifique n'a pu \u00eatre incrimin\u00e9, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:35 > 0:12:36) [91%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:37 > 0:13:01) [96%] : \r\nEn Autriche, les principaux candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 29 septembre ont d\u00e9battus hier soir des \u00e9lections anticip\u00e9es, apr\u00e8s le scandale qui a frapp\u00e9 le leader de l'extr\u00eame droite et ex vice- chancelier, il avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en train de n\u00e9gocier un financement occulte de son parti par un oligarque russe que cette affaire avait provoqu\u00e9 la chute du gouvernement de coalition entre la droite et l'extr\u00eame droite, Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:14:26) [91%] : \r\nPuis pose Sebastian courte ce de nouveau candidat, est en t\u00eate des sondages pour revenir \u00e0 la chancellerie, actuellement c'est un gouvernement int\u00e9rimaire qui est aux affaires, en Autriche, depuis le 28 mai et la chute de la coalition men\u00e9e par le jeune chancelier une union entre le parti de droite OVP et l'extr\u00eame- droite du FPO c'est par cette vid\u00e9o tourn\u00e9e \u00e0 Ibiza, que le scandale \u00e9tait arriv\u00e9, on y voit Christian Strat re, le chef du FPE \u00e9voqu\u00e9 : le financement occulte de son parti avec celle qui se pr\u00e9sente comme la ni\u00e8ce d'un milliardaire russe, la rencontre \u00e9tait un pi\u00e8ge et la publication de cette vid\u00e9o a forc\u00e9 Sebastian Kurtz \u00e0 rompre la coalition une pour mais la vid\u00e9o d'Ibiza, n'a pas fait fuir les \u00e9lecteurs et le FPE pourrait de nouveau \u00eatre tr\u00e8s bien plac\u00e9s dans ces nouvelles \u00e9lections, la campagne est maintenant men\u00e9 par Norberto, chauffeur, le nouveau chef du FPE a tendu la main \u00e0 Sebastian Kurz Venom nous sommes pour la clart\u00e9, pour nous, il y a seulement 2 possibilit\u00e9s : soit, soit nous continuons le travail effectu\u00e9 avec le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement et la coalition \u00e9tait tr\u00e8s populaire, soit nous entrons dans l'opposition, voil\u00e0 c'est clair il Chaos BTF peu je pense que le FPE va faire face \u00e0 un changement n\u00e9cessaire dans le futur et, j'esp\u00e8re que vous allez avoir beaucoup de succ\u00e8s en tant que chef du parti, mais tant que ce changement n'est pas effectu\u00e9, cela va continuer \u00e0 \u00eatre aussi difficile que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 en fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:51) [95%] : \r\nEn clair, il faut que le FPO gagne en respectabilit\u00e9 pour qu'une nouvelle alliance puisse \u00eatre envisag\u00e9e en 2017, le th\u00e8me de l'immigration avait \u00e9t\u00e9 central dans la campagne hier lors du d\u00e9bat, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de changement climatique Et Sebastian courte, c'est m\u00eame dit en accord avec les \u00e9cologistes sur ce sujet, une mani\u00e8re de garder ses options ouvertes lorsqu'il faudra choisir ses nouveaux partenaires de coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:52 > 0:15:09) [96%] : \r\nNous vous en parlions hier \u00e0 19 heures 30 un double national condamn\u00e9 pour apologie du terrorisme, s'est vu retirer la nationalit\u00e9 suisse, c'est la premi\u00e8re fois que cela arrive, ce Tessinois \u00e2g\u00e9 de 35 ans avait \u00e9cop\u00e9 de plusieurs ann\u00e9es de prison pour propagande et pour avoir recrut\u00e9 des combattants islamistes Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:15:37) [94%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 Lugano en 2017, le Suisso Turc a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait de la propagande pour une organisation terroriste et d'avoir recrut\u00e9 des personnes pour faire le Djihad en Syrie, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 \u00e0 2 ans et demi de prison, la peine et maintenant purg\u00e9e, mais cet homme, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 35 ans pourrait devoir quitter la Suisse, le secr\u00e9tariat aux migrations a d\u00e9cid\u00e9 de lui retirer la nationalit\u00e9 suisse : une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:38 > 0:15:55) [84%] : \r\n\u00e7a vaut le un d\u00e9tachement avec \u00e7a peut cr\u00e9er, je trouve la loi permet de retirer la nationalit\u00e9 suisse aux double- nationaux qui nuisent aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse ou menacent la s\u00e9curit\u00e9 du pays malin t\u00e2che Rice les pneus seront et il est aussi possible de leur retirer leur droit de s\u00e9jour et on peut les renvoyer du territoire on ne s'\u00e9tonne : cela va rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:56 > 0:16:07) [96%] : \r\nLe retrait de nationalit\u00e9 n'est pas encore d\u00e9finitif, le Suisso Turc peut faire recours devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral certains \u00e0 gauche critiquent la d\u00e9marche du secr\u00e9tariat aux migrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:07 > 0:16:26) [85%] : \r\nDumb\u00e9a disait un peu plus haut que Charles Eltsine retirer la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un terroriste revient juste repousser le probl\u00e8me, le on ne fait que d\u00e9placer le risque qu'il repr\u00e9sente, vers un autre pays, c'est un terroriste et cher, ce n'est pas ainsi qu'on va le r\u00e9soudre \u00e0 p\u00eacher pour moi \u00e7a n'est vraiment pas une solution, Eltsine et de feu, monsieur Barre apn\u00e9iste oh non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:26 > 0:16:41) [95%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a actuellement connaissance de 18 binationaux partis faire le Djihad en Syrie ou en Irak, ceux-ci pourraient aussi \u00eatre d\u00e9chus de la nationalit\u00e9 suisse si la justice venait \u00e0 confirmer la validit\u00e9 de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:41 > 0:16:55) [92%] : \r\nDe violents combats elle est com\u00e9dienne il est acteur, r\u00e9alisateur et la met en sc\u00e8ne dans le Dindon l'adaptation pour le grand \u00e9cran de la pi\u00e8ce \u00e9ponyme de Feydeau, un film que vous allez d\u00e9couvrir d\u00e8s le 25 septembre j'Alice Jalil Lespert Alice pas le vos invit\u00e9s Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:17:23) [89%] : \r\nOui est le Dindon c'est ce Vaudeville tr\u00e8s connu, hein, qui raconte les infid\u00e9lit\u00e9s de en miroir de 2 hommes mari\u00e9s, alors il y a des portes qui claquent les les mots fusent, \u00e7a va tr\u00e8s vite, c'est un vrai Vaudeville \u00e0 l'ancienne bonjour Jalil Lespert \u00e0 Lisbonne bonjour \u00e7a faisait longtemps que Feydeau n'avait plus \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, je crois que c'\u00e9tait plus ou moins 2005 un fil \u00e0 la patte de Michel Dr\u00fccker, ses mains qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de l'adapter au cin\u00e9ma aujourd'hui en 2019, une pi\u00e8ce qui date de 1896 et l\u00e0 j'ai fait un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:23 > 0:18:19) [88%] : \r\nPar an, ben \u00e7a faisait tr\u00e8s longtemps en fait que j'avais envie d'adapter du Feydeau, c'est pas trop le quel justement avec le fil \u00e0 la patte avec l'H\u00f4tel du \u00e9change : moi j'adore Feydeau parce que c'est, c'est d'une efficacit\u00e9 redoutable que c'est il y a un rythme effr\u00e9n\u00e9, donc je, je, je me disais que \u00e7a ferait un bon film, avant tout, donc je me suis essay\u00e9 dans un 1er temps avec Guillaume Gallienne qui est co- sc\u00e9nariste dans le film, qui joue dans le film on a et qui avait jou\u00e9 la pi\u00e8ce 100 50 fois donc tr\u00e8s bien le texte, il est texte su il on en a, on a, on a travaill\u00e9 surtout \u00e0 r\u00e9duire le texte pour le, pour faire un sc\u00e9nario d'une heure 30 et pas une parce que la pi\u00e8ce fait 3 heures 20 et pas seulement Six \u00e9tait efficace, dr\u00f4le et que on garder cette m\u00e9canique de Feydeau comique, en voil\u00e0, on se dit qu'on pouvait faire un bon film peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:19 > 0:18:37) [84%] : \r\nAlice Pol vous jouez une des \u00e9pouses, enfin les les pouces principal en envie dire donc est une travailleuse qui sont, on y reviendra apr\u00e8s mais ce qui change avec la pi\u00e8ce initiale, vous \u00eates belle, vous \u00eates intelligent, vous \u00eates fid\u00e8le et surtout vous avez vous faites vos choix c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu femme forte qui vous a plu, vous avez le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:37 > 0:19:10) [88%] : \r\nAlors d'abord, j'avais tr\u00e8s envie de travailler qu'Jalil, donc d\u00e8s qu'il m'a appel\u00e9, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 contente qu'on qu'on se parle, apr\u00e8s j'ai j'ai ador\u00e9 le sc\u00e9nario et j'ador\u00e9 effectivement la modernit\u00e9 du personnage, j'ai ador\u00e9 son sens de la r\u00e9partie, le fait qu'elle est, voil\u00e0 quel quel est le verbe haut comme \u00e7a, toujours efficace, toujours au bon moment et en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps avec une fragilit\u00e9 aussi qui surtout acceptent les fragilit\u00e9s des autres et sourit avec \u00e7a, mais ne fait pas non plus, reste dans la bienveillance et dans l'amusement voil\u00e0 personnage un peu sautillant, j'aime beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:10 > 0:19:15) [94%] : \r\nAvant qu'on continue d'en parler, je propose qu'on regarde un extrait comme \u00e7a, on se donne envie, on sait de quoi on parle, voil\u00e0 on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:17 > 0:19:45) [82%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 dans le quartier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre et puis 8 jours je m'attache \u00e0 pas, vous l'avez remarqu\u00e9 \u00e7a suffit, j'appelle mon mari les cet imb\u00e9cile de c\u00f4t\u00e9 vous voulez-vous Marie un imb\u00e9cile, les maris, les femmes qui nous plaisent sont toujours des imb\u00e9ciles, un match \u00e0 Montagnac quelle bonne surprise, c'\u00e9tait cette loi que chez moi le franchement en mais un autre, plus une femme respectable, il vous drague pourquoi vous croyez avoir l'exclusivit\u00e9, un homme que vous connaissez depuis 10 minutes 20 la femme donc sans tombe, bien vous en avez une arme \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:46 > 0:19:59) [75%] : \r\nBonjour bonjour de la oui pas sa m\u00e8re, elle a Suisse l'un film The wife Yann m\u00e9rite oui 28.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:59 > 0:20:10) [81%] : \r\nDonc ta femme, je ne sais pas si c'est un mot qu'il croyait fid\u00e8le et comme les autres si je surprends mon mari, je suis \u00e0 vous, c'est fou, j'ai une chance au conditionnel ou recel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:11 > 0:20:17) [96%] : \r\nCe que je sais, je sais que tu sais que je sais, nous savons que nous savons que nous savons, alors \u00e7a va, j'ai pas l'air d'un imb\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:18 > 0:20:27) [86%] : \r\nC'est \u00e9vident, bon alors on l'a remarqu\u00e9, vous avez transpos\u00e9 l'histoire dans les ann\u00e9es 60, pourquoi ces choix, pourquoi la pas vous l'avoir racont\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:27 > 0:21:45) [86%] : \r\nAujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 parce que les r\u00e9seaux sociaux, les t\u00e9l\u00e9phones portables tout fait que Fedor Hassan est un peu diff\u00e9remment, en tout cas, alors, \u00e9t\u00e9 difficilement adaptable, les ann\u00e9es 60 pour les ramener justement \u00e0 \u00e0 une \u00e9poque qui nous est plus proche, a aussi tout un cin\u00e9ma que j'adore, qui sont les com\u00e9dies des ann\u00e9es 60 fran\u00e7aise de G\u00e9rard Oury, Louis de Fun\u00e8s, Bourvil, mais aussi de parti ou et et aussi parce que, fait de c'est un peu le p\u00e8re de toutes ces com\u00e9dies \u00e0 la fran\u00e7aise des communes d'acteurs qui vont je sais pas, jusqu'\u00e0 d\u00eener compare exemple ou c'est des dialogues cisel\u00e9s une m\u00e9canique implacable et qui repose essentiellement sur la la qualit\u00e9 de jeu donc, donc voil\u00e0 le les ann\u00e9es 60, \u00e7a me semblait \u00eatre sa bonne p\u00e9riode pour sortir du th\u00e9\u00e2tre sortir du c\u00f4t\u00e9 mus\u00e9e peut-\u00eatre et et et rend tout \u00e7a plus frais, j'avais aussi envie de voir des personnages f\u00e9minins, beaucoup plus moderne que chez Feydeau ou ou ou les femmes ont des faux- culs, c'est d\u00e9cid\u00e9, c'est des bourgeoises \u00e0 peu oisifs souvent, moi j'ai envie de faire des de ses personnages f\u00e9minins qui sont surtout dans le Dindon et surtout le personnage d'Alice plus intelligente, plus vive et plus courageuses que les hommes des femmes un peu plus moderne qui nous ressemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:46 > 0:21:53) [83%] : \r\nVous parlez du texte, il t\u00e9l\u00e9 il para\u00eet qu'il y ait une femme, vous avez vachement r\u00e9p\u00e9ter un peu t\u00e9l\u00e9coms au th\u00e9\u00e2tre, je sais pas comment \u00e7a se fait en g\u00e9n\u00e9ral, je ne suis pas actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:53 > 0:22:15) [85%] : \r\nNon, non, attendez 15 jours 15 jours de jours, c'est assez rare au cin\u00e9ma en tant th\u00e9\u00e2tre on r\u00e9p\u00e8te beaucoup cin\u00e9ma en on fait de moins en moins parce qu'on n'a pas le temps, parce que \u00e7a va vite parce que, et \u00e7a nous a permis d'\u00eatre d'arriver d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une troupe, voil\u00e0, il y avait plus de gros hold-up thyro\u00efde c'est tous ensemble et voil\u00e0, c'est tr\u00e8s on est un peu plus s\u00fbr de nous parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:15 > 0:22:51) [89%] : \r\nOui, et puis on a qu'Feydeau, c'est c'est tellement au millim\u00e8tre que on n'a pas le temps en fait de chercher sur un plateau de cin\u00e9ma, on a surtout eu le temps de trouver rapidement donc il c'est on commence en r\u00e9p\u00e9tition texte su comme au th\u00e9\u00e2tre, et puis en effet, il y avait des gens qui venaient tous d'horizons vari\u00e9s, je vois Ahmed Sylla criminologie sont du stand-up, c'est la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on va dire du rire face \u00e0 Dany Boon face voil\u00e0 et je voulais que tout le monde en effet constitue une m\u00eame troupe pour un m\u00eame projet h\u00e9 et c'\u00e9tait le meilleur moyen de briser la glace dans un 1er temps pied de cr\u00e9er des sc\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:51 > 0:23:06) [86%] : \r\nMais en m\u00eame temps, vous dites que vous voulez sortir du th\u00e9\u00e2tre, alors c'est c'est r\u00e9ussi, mais je trouve qu'il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 un peu th\u00e9\u00e2trale, ben \u00e7a c'est en 3 actes, 3 lieux d\u00e9cors, parfois m\u00eame des fois bon suit les personnages qui sortent, mais parfois ils sortent comme s'ils \u00e9taient en coulisses comme s\u00e9nateur tout \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame une volont\u00e9, un petit clin d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:06 > 0:23:36) [90%] : \r\nOui, c'est impossible de de faire autrement surtout mais mais mais ce qu'il fallait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en tout cas le de rythmer alors moi le le le film de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente qu'au th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait de d'aller chercher des intentions plus proche de beaucoup d\u00e9coup\u00e9 pour pouvoir aller chercher au montage, une r\u00e9action \u00e0 un \u00e9change de regards un soupir, toutes ces choses qu'on a au cin\u00e9ma et qu'on n'a pas au th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 on est oblig\u00e9 de projeter parce que le spectateur beaucoup plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:36 > 0:23:40) [86%] : \r\nPour vous, \u00e7a \u00e7a ressemblait plus \u00e0 un \u00e7a ressemble \u00e0 un plateau de cin\u00e9ma et par un pr\u00eat de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:40 > 0:24:10) [88%] : \r\nOui, du tout, juge en fait JMJ peut penser, j'ai pas relu la pi\u00e8ce l'aviez lu, je l'ai, je l'ai lu beaucoup plus jeune quand je sais l'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre l\u00e0 vraiment je non, je me suis tout de suite mis dans le dans le film et puis surtout dans ce que vous voulez, Jalil j'ai j'ai, j'aime pas avoir des r\u00e9f\u00e9rences en fait pour jouer trop parce c'est \u00e7a, \u00e7a bloque l'imaginaire, donc j'essaie d'aller tout de suite sur ce que lui avait imagin\u00e9 de cette femme de cette victoire, voil\u00e0 un peu, un peu fortes, et voil\u00e0, et donc je suis d\u00e9tach\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre assez vite, m\u00eame si j'adore \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:10 > 0:24:15) [79%] : \r\nJe vous propose de revenir sur votre carri\u00e8re, j'ai ne Lespert de r\u00e9alisateur avec Julie Conti rancoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:22 > 0:24:50) [91%] : \r\nJ'ai tout essay\u00e9 pour la retrouver, vous allez et Saint-Malo, enfin, Jalil Lespert a d'abord adapt\u00e9 un livre des vents contraires, sorti en 2011, qu'il se base sur un roman d'Olivier Adam pliera jamais de l'\u00e9crit, mis en image, c'est un classique du cin\u00e9ma, les v\u00eatements sont pas fait yeux un biopic puisque le r\u00e9alisateur a adapt\u00e9 la vie du couturier Yves Saint Laurent dans le film du m\u00eame nom, il y romance la vie amoureuse du couturier fran\u00e7ais avec Pierre Berg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:51 > 0:24:55) [87%] : \r\nMarc le pouvoir dessiner, je veux pouvoir cr\u00e9er en toute ind\u00e9pendance, tu comprends \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:05 > 0:25:55) [86%] : \r\nIl y a eu l'adaptation d'un film ensuite Chaos de Hideo Nakata c'est-\u00e0-dire Jalil Lespert en a tir\u00e9 Iris en 2016, un thriller \u00e0 rebondissement qui part de l'enl\u00e8vement d'une femme chavir\u00e9 minutes voil\u00e0 tout \u00e7a augmente sur plus et il fallait bien qu'il y ait une pi\u00e8ce et c'est du th\u00e9\u00e2tre de boulevard avec cette oeuvre de Georges Feydeau, publi\u00e9e en 1896 pour des raisons que \u00e7a s'exprime, si jamais vous pour r\u00e9gion le titre Yahoo plut\u00f4t Jalil Lespert l'a transpos\u00e9 dans le Paris des ann\u00e9es 60 avec le Dindon vicieux Bachir mais quelle bonne surprise \u00e9cole justement mandat mais \u00e0 avoir \u00e0 ces messieurs, est \u00e0 Madame et allons nous en vient alors nous a jamais non transposer une oeuvre, \u00e7a lui donner l'opportunit\u00e9 de s\u00e9duire un autre public, c'est se r\u00e9approprier une histoire, c'est du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:55 > 0:25:56) [87%] : \r\nMadame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:57 > 0:26:02) [83%] : \r\nVous passer de la vie d'Yves Saint-Laurent Vaudeville, c'est un peu \u00e0 un grand \u00e9cart quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:03 > 0:26:20) [86%] : \r\nBah oui, c'est \u00e7a qui est qui est dr\u00f4le et je pense que Yves Saint Laurent et maire, donc moi je j'adore, j'adore, j'adore les com\u00e9dies comme spectateur j'adore les biopics j'adore plein d'chose donc donc je je circule volontiers d'un genre \u00e0 l'autre, voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:21 > 0:26:33) [83%] : \r\nEt l\u00e0, le prochain, parce qu'on dit toujours que nous parce qu'on dit toujours que, puisque vous \u00eates plut\u00f4t bas biopic thriller jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent la le dindon, c'est votre premi\u00e8re vraiment com\u00e9die et on dit que c'est le plus difficile \u00e0 faire ces tr\u00e9sors vous le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:33 > 0:27:08) [88%] : \r\nNon, mais non c'est c'est beaucoup de travail, beaucoup de travail de pr\u00e9cision faite apr\u00e8s j'\u00e9tais bien entour\u00e9e, j'ai des acteurs formidables, mais en effet tr\u00e8s rigoureux, mais, mais c'est une faillite fatigue saine quand bien apr\u00e8s heure le soir et que dans l'histoire on enterrer des cadavres ou que sais-je, ou la s\u00e9rie Versailles o\u00f9 il y a des batailles sanglantes on est on on rentre le soir, charg\u00e9s de d'\u00e9motions fortes, mais un peu noir, et l\u00e0 on rentre \u00e9puis\u00e9 parce que \u00e7a demande beaucoup de concentration, de pr\u00e9cision mais on est quand m\u00eame plus l\u00e9ger, on dort mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:09 > 0:27:33) [83%] : \r\nEt il faisait l'une des figures notamment de du cin\u00e9ma, la Com\u00e9die fran\u00e7aise, est ce que, fin de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise en son temps, de qui pouvait compris ce qui veut dire que la la la la, c'est un peu beaucoup, c'est que bien est-ce qu'est-ce que des fois, vous avez envie de vous dire non, mais j'ai envie de sortir de parce qu'on vous associe beaucoup \u00e0 ce cin\u00e9ma l\u00e0, est ce que vous avez envie de sortir compl\u00e8tement de \u00e7a ou vous amuser encore tout le temps avec nous alors oppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:33 > 0:28:25) [89%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, alors, en r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai que j'ai, j'arrive \u00e0 faire d'autres choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais souvent, \u00e7a marche beaucoup moins bien que les com\u00e9dies, donc on les retient moins vous savez, je dis notamment mais non mais vous avez non, non, mais vous avez bien fait, non mais \u00e7a c'est une vraie question je et sinc\u00e8rement, je suis tellement heureux en fait de de faire partie de ces films l\u00e0 qui qui rentre, voil\u00e0 qui sont que les familles que tout le monde voit ensemble et tout \u00e7a, et puis les les gens en parlent dans la rue etc et et je crois que \u00e7a et c'\u00e9tait mon r\u00eave d'enfant, donc en fait non, j'ai vraiment tr\u00e8s envie de continuer \u00e0 faire partie de ces com\u00e9dies populaires je ai pas du tout envie de tordre cette image cit\u00e9 antique journ\u00e9e je suis pas vraiment laquelle donc voil\u00e0 et, en fait, comme il y a un fou pour proposer une une premi\u00e8re fois un 1er r\u00f4le puis un r\u00f4le principal puis bah il y a eu, il y a un autre fou pour proposer quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent, donc je fais pas de plan et je dis non, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse et touch\u00e9e de \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:25 > 0:28:49) [89%] : \r\nEt et le fou qui a adapt\u00e9 le Dindon de Feydeau, il avait votre c\u00f4t\u00e9 donc on rappelle, merci beaucoup, Jalil Lespert, elle expose on appelle que le Dindon sort le 25 septembre mais que si on veut le voir avant parce qu'on est press\u00e9, on peut se rendre aujourd'hui \u00e0 Lausanne, aux galeries d'avant- premi\u00e8res et puis vous ouvrez aussi le FFFH Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie \u00e0 Bienne, merci, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, bravo Direct et merci \u00e0 vous, la voil\u00e0 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:49 > 0:29:08) [94%] : \r\nLe comptoir merci, c'est fini, place au comptoir helv\u00e9tique sa premi\u00e8re \u00e9dition commence demain et se tiendra jusqu'au 22 septembre \u00e0 Beaulieu \u00e0 Lausanne avec l'id\u00e9e de valoriser la tradition suisse sous toutes ses formes, \u00e0 l'occasion de cette ouverture, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de consacrer aujourd'hui notre rubrique pass\u00e9 compos\u00e9 aux archives du comptoir suisse Claire Toury sont Thi\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:13 > 0:29:34) [86%] : \r\nVous voyez le comptoir, c'est \u00e7a, ou plut\u00f4t c'est l\u00e0, dans ce palais qui l'Exposition une fois termin\u00e9, s'appelle Le Palais de Beaulieu 40 ans d\u00e9j\u00e0 que le Comptoir suisse existe, nous sommes dans les ann\u00e9es 60, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : tous les exposants sont honneur ici pourquoi, parce qu'on attend cette ann\u00e9e plus de 900000 visiteurs \u00eatre vu par pr\u00e8s d'un 1000000 de gens, c'est bien lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:34 > 0:29:43) [93%] : \r\nEs contre la concurrence \u00e9trang\u00e8re, d\u00e9velopper le march\u00e9 national et relancer les exportations, voil\u00e0 le leitmotiv \u00e0 l'honneur les produits du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:43 > 0:29:50) [93%] : \r\nAlors si vous coupez cette tomate en 2, vous verrez qu'elle supporte toute concurrence \u00e9trang\u00e8re ah oui elle est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:50 > 0:29:53) [95%] : \r\nEt la m\u00e9nag\u00e8re qui est bien s\u00fbr au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:54 > 0:30:08) [85%] : \r\nSi on rencontre tout le monde, des 4 coins du canton et ces visage affable cache souvent un oeil critique un oeil qui dit moi on ne m'aura pas mais regardez le monde pourrait s'\u00e9crouler, aucune importance, elle regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:08 > 0:30:21) [89%] : \r\nQu'est ce que vous venez chercher au comptoir du d\u00e9lassement il y a 2 choses : le spectacle est double : bonsoir, il est dans la grande richesse de ce que l'on y pr\u00e9sente les productions tout le panorama de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:23 > 0:30:31) [86%] : \r\nEt puis il est aussi beaucoup dans le public qu'on y rencontre, c'est une v\u00e9ritable lance \u00e9galement une des de toute notre population de toutes les classes sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:32 > 0:31:28) [89%] : \r\nC'est l'\u00e2ge d'or du comptoir et les grosses entreprises doivent y \u00eatre ici Austan Swissair d'immenses panneaux vous donne l'illusion d'\u00eatre \u00e0 1000 lieues de chez vous alors que choisissez-vous l'Extr\u00eame- Orient, o\u00f9 les Am\u00e9ricains si vous ne supportez pas l'avion, ce qui se peut se pr\u00e9senter, vous pouvez prendre le train, les CFF que l'on dit \u00eatre les plus ponctuel d'Europe pardon je les compl\u00e9ments tr\u00e8s certainement m\u00e9rit\u00e9 mais l'incontournable se trouve ailleurs, parfois, le Comptoir suisse doit une grande partie de sa popularit\u00e9 assez caves qu'il soit fribourgeoise neuch\u00e2teloise vaudoise les beaucoup de gens, des hommes surtout viennent au comptoir pour venir ici le comptoir finalement qu'un pr\u00e9texte, vous y croyez, c'est pas possible n'est-ce pas aujourd'hui, le Comptoir suisse est mort demain le comptoir helv\u00e9tique devra faire ses preuves chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:30 > 0:31:45) [85%] : \r\nEt que leur local sera ce soir I en Valais le Biscaya et vertigineux, la Banque nationale l'a choisie pour figurer sur le tout nouveau billet de 100 francs une publicit\u00e9 inattendue pour la r\u00e9gion, on en parlera donc ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:46 > 0:31:54) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut et ce soir \u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Philippe Revah tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:02 > 0:32:06) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:17 > 0:32:20) [81%] : \r\nEt souvent de faux, soit on de faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:21 > 0:32:30) [68%] : \r\nIl est la mort d'o\u00f9 non, lui, interview de L2, commentant les gars salut Marcel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:33 > 0:32:45) [76%] : \r\nSalut belle demoiselle a tellement r\u00e9aliste non c'est li\u00e9 alors ah ben \u00e7a rue un peu aussi plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:49 > 0:32:50) [100%] : \r\nCombien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:52 > 0:33:02) [79%] : \r\nAu Caire, \u00e0 ce que James Bond tout tout tout tout large oui, il y a un peu moins de bide, j'aime \u00e7a, faudrait qu'il avait un peu bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:45 > 0:33:50) [69%] : \r\nOui, que \u00e7a fait un claquage la claquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:58 > 0:34:01) [72%] : \r\nCe qui a suivi, ah merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:07 > 0:34:16) [69%] : \r\nMoi, comme tout fait qui brasse c'\u00e9tait vachement bien devenir objet bah la baisse eux \u00e7a fait, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure \u00e0 quoi, Pilote, juste comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:22 > 0:34:28) [82%] : \r\nCes r\u00e9gisseur plateau toujours ils savent tout faire pour pas que je vais souvenons burlesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:40 > 0:34:46) [88%] : \r\nBen moi j'ai pas eu besoin d'y aller \u00e0 soit j'ai, j'avais perdu, vous avez repris et je rep\u00e8re de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:48 > 0:34:48) [93%] : \r\nPays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:48 > 0:34:51) [98%] : \r\nOn m'appelle le yo-yo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:51 > 0:34:53) [86%] : \r\nEt c'est la marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:54 > 0:35:06) [78%] : \r\nJ'ai tout \u00e0 moi, ouais ah oui, oui, mais \u00e9coutez oui je sais je je bouge, je vais beaucoup de tennis en ce moment, je suis all\u00e9 au tennis, a fait quoi vingtaine d'ann\u00e9es, exemple vous faisait plus puisque le coulage entre les 3 partenaires et tout \u00e7a, pas, je ne fais pas \u00e7a avant de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:09 > 0:35:16) [76%] : \r\nMais voil\u00e0, le Chinon sur c'est surtout la la bouffe, hein, bah oui petite salade tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:32 > 0:35:33) [79%] : \r\nQue ceux qui l'ont oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:35 > 0:35:35) [85%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:06 > 0:36:09) [68%] : \r\nEn main leur leur leur leur lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:12 > 0:36:15) [80%] : \r\nPiano piano chez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:40 > 0:39:08) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, un vaste un petit cyclone a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer au-dessus de nos r\u00e9gions pour cette fin de semaine, on appelle \u00e7a en temps d'arri\u00e8re \u00e9tait donc il faudra bien \u00e9videmment profiter l'anticyclone se trouvent actuellement sur l'Atlantique jusqu'aux Alpes alors Les perturbations circulent en marge, vous le voyez, au nord et au sud de l'Europe, l'anticyclone va remonter un peu vers les \u00eeles britanniques, ces prochaines heures pour permettre \u00e0 ces quelques nuages devenir peut-\u00eatre un peu perturb\u00e9 le ciel pour ce week- end au sud du pays, mais rien de grave pour cet apr\u00e8s- midi, vous le voyez, c'est un soleil assez majestueux sur l'ensemble du territoire avec peut-\u00eatre quelques cumulus de d\u00e9coration sur les pr\u00e9- Alpes orientales, la soir\u00e9e s'annonce belle et d\u00e9gager aussi une temp\u00e9rature qui pourraient \u00eatre agr\u00e9able, encore sous le coup de 21 heures, nous pourrions encore trouv\u00e9 20 21 degr\u00e9 si vous aviez envie de sortir pour cet apr\u00e8s- midi vous voyez ces temp\u00e9ratures sont au-dessus des normes de saison 3 \u00e0 4 degr\u00e9s selon les r\u00e9gions, 26 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 24 degr\u00e9s 23 degr\u00e9s sur le plateau 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 24 degr\u00e9s en r\u00e9gion b\u00e2loise, depuis 20 6 degr\u00e9s autour du l'aimant les vents alors cette l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la mise sur le plateau 10 20 kilom\u00e8tres heure et ce vent de secteur ouest en montagne, de fait, la mod\u00e9r\u00e9 20 30 kilom\u00e8tres heure, vendredi matin, nous pourrions retrouver quelques bancs de brouillard, notamment sur le quart Nord-Est sur le nord du plateau sur le Jura \u00e9galement ailleurs d\u00e8s le lever du jour, un soleil g\u00e9n\u00e9reux est pr\u00eat et puis l'apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s dissipation de ces brouillards matinaux c'est un g\u00e9n\u00e9reux soleil sur l'ensemble du territoire, voil\u00e0 qui ne souffrent d'aucun autre commentaire pour les temp\u00e9ratures alors le matin ils sont dans des normes de saison et puis vous le voyez, l'apr\u00e8s- midi, elles augmentent encore un peu 28 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 degr\u00e9s autour du d\u00e9mon 24 25 degr\u00e9s sur le plateau 25 degr\u00e9s en r\u00e9gion b\u00e2loise 27 degr\u00e9s au Tessin 25 degr\u00e9s dans les Grisons les vents, \u00e7a va un peu faiblir en haute et moyenne montagne toujours ce ouest 10 20 kilom\u00e8tres heure et puis toujours cette l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la bise sur le plateau autour du L\u00e9man 10 20 kilom\u00e8tres heure, samedi matin, nous pourrions avoir quelques bancs de brouillards quelques stratus hein le le matin, l'apr\u00e8s- midi quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e9galement sur le pays, mais l'impression de beau temps devrait perdurer, vous voyez que les temp\u00e9ratures restent aussi agr\u00e9able dimanche matin, on peu moins de brouillard en d\u00e9but de journ\u00e9e un peu plus de cumulus sur les sommets des temp\u00e9ratures qui reste toujours estivales, c'est une belle journ\u00e9e, c'est un bon week- end qui s'annonce, o\u00f9 sommes aujourd'hui, le jeudi 12 septembre nous f\u00eatons les \u00c9milien moi j'aurai le plaisir, l'Avantage de vous retrouver ici ce soir, \u00e0 cette m\u00eame place juste apr\u00e8s 19 heures 30 \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T11:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909931749", "durationSec": 30, "title": "MI APPLI SAVE A LIFE_RTS000001951806", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse pr\u00e9sentant l'application \"Save a life\" lanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour mettr en r\u00e9seau des citoyens form\u00e9s aux geste de premier secours avec le 144.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SECOURISME", "M\u00c9DECINE D'URGENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931750", "durationSec": 21, "title": "MI CHAINE DU BONHEUR_RTS000001951794", "excerpt": "Le Grand Conseil fribourgeois a vot\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail (LEMT) qui pr\u00e9voit notamment des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 un million de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909931751", "durationSec": 25, "title": "MI FEUX AUSTRALIE V2_RTS000001950624", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t \u00e0 Berne de l'initiative populaire \"Oui \u00e0 la protection des enfants et des jeunes contre la publicit\u00e9 pour le tabac\" en faveur de l'interdiction totale de la publicit\u00e9, la promotion et le parrainage pour les produits du tabac. Les associations et ligues de pr\u00e9vention, \u00e0 l'origine de cette initiative, esp\u00e8rent ainsi prot\u00e9ger les mineurs et enrayer le tabagisme."}, {"internalArchiveId": "AA1909931752", "durationSec": 99, "title": "MI FR TRAVAIL AU NOIR_RTS000001951828", "excerpt": "La Ville de Neuch\u00e2tel a  proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la r\u00e9organisation du service communal de la s\u00e9curit\u00e9. Les agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique, non-arm\u00e9s, accro\u00eetront leur pr\u00e9sence dans les rues et le soir. Ils pourront contr\u00f4ler le stationnement etr\u00e9soudre des probl\u00e8mes de proximit\u00e9, comme le littering ou le bruit trop \u00e9lev\u00e9 dans les rues.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1932533"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931753", "durationSec": 26, "title": "MI INITIATIVE ENFANTS TABAC_RTS000001951754", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Washington DC, Etats-Unis, 11 Septembre 2019)) Donald Trump compte interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es. Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une augmentation des cas de maladies respiratoires constat\u00e9es chez des personnes utilisant diff\u00e9rents types de vapoteuses ou d'e-cigarettes. Une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires est en cours mais aucun ingr\u00e9dient, produit ou appareil sp\u00e9cifique n'a pu \u00eatre incrimin\u00e9 pour l'instant.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PROTECTION DE L'ENFANCE", "TABAGISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931754", "durationSec": 109, "title": "MI NE AGENTS PROXIMITE_RTS000001951791", "excerpt": "Le Grand Conseil valaisan a accept\u00e9 l'initiative cantonale \"Pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs\" jug\u00e9e conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral. Le texte pr\u00e9voit notamment la limitation et la r\u00e9gulation de ces animaux dont le loup.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE MUNICIPALE"], "sequenceIds": ["1932722"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931755", "durationSec": 58, "title": "MI TAPIS 144 SECOURS_RTS000001951786", "excerpt": "Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations (SEM) a d\u00e9cid\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un binational turco-tessinois de 35 ans apr\u00e8s son emprisonnement pour apologie du terrorisme, propagande et recrutement de combattants islamistes. Avec l'itw de Daniel Bach, Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, et de la conseill\u00e8re nationale Les Verts b\u00e2loise Sibel Arslan."}, {"internalArchiveId": "AA1909931756", "durationSec": 25, "title": "MI USA CIGARETTES ELECTRONIQUES_RTS000001951686", "excerpt": "Bande de lancement du film \"Le dindon\" du r\u00e9alisateur Jalil Lespert avec les acteurs Guillaume Gallienne, Alice Pol et Dany Boon."}, {"internalArchiveId": "AA1909931757", "durationSec": 85, "title": "MI VS GRANDS PREDATEURS V3_RTS000001951871", "excerpt": "Portrait de l'acteur et r\u00e9alisateur Jalil Lespert \u00e0 base d'extraits des films \"Des vents contraires\", \"Yves Saint Laurent\", \"Chaos\", \"Iris\" et \"Le dindon\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1932796"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931761", "durationSec": 110, "title": "MI CAMPAGNE ELEX AUTRICHE_RTS000001951873", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS sur le Comptoir suisse \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909931762", "durationSec": 93, "title": "MI DECHEANCE DOUBLE NATIONAL_RTS000001951741", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOENIZ", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9", "LUTTE ANTITERRORISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931771", "durationSec": 64, "title": "MI EXTRAIT LE DINDON_RTS000001951838", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)", "EXTRAIT"], "sequenceIds": ["1932906"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931792", "durationSec": 101, "title": "MI PORTRAIT JALIL LESPERT_RTS000001951884", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["EXTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931793", "durationSec": 143, "title": "FRIGO PRC 42 COMPTOIR SUISSE_RTS000001951596", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COMPTOIR SUISSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909932102", "summary": "Fribourg, s\u00e9ance du Grand Conseil fribourgeois :\nTableau \u00e9lectronique affichant vote du Grand Conseil fribourgeois.\nJean-Daniel Wicht, F\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise des entrepreneurs, d\u00e9put\u00e9 PLR fribourgeois, discutant.\nOlivier Curty, directeur de l'Economie et de l'emploi, Conseiller d'Etat fribourgeois, lisant document.\nGrand Conseil fribourgeois en s\u00e9ance.\nItw Jean-Daniel Wicht. \nTravailleuses anonymes nettoyeuses.\nInspecteur du travail sur chantier.\nItw Olivier Curty.\nFribourg, s\u00e9ance du Grand Conseil fribourgeois : discours d'Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional UNIA.\nItw Armand Jaquier.", "id": "1932533", "visualThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "ENTRETIEN DES LOCAUX"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932291", "summary": "Neuch\u00e2tel :\nSc\u00e8ne de rue avec agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique patrouillant \u00e0 2.\nItw Yann Tatone, chef de secteur, s\u00e9curit\u00e9 publique Ville de Neuch\u00e2tel.\nViolaine Bl\u00e9try-de Montmollin, conseill\u00e8re communale, Ville de Neuch\u00e2tel.\nAgents de la S\u00e9curit\u00e9 publique en r\u00e9union.\nItw Christian Bourquin, chef de la s\u00e9curit\u00e9 publique, Ville de Neuch\u00e2tel.\nAgents de la S\u00e9curit\u00e9 publique posant amende PV sur pare-brise d'automobiles.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Gander, agent de s\u00e9curit\u00e9 publique, Ville de Neuch\u00e2tel.", "id": "1932722", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932343", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve :\nItw Docteur Robert Larribau, m\u00e9decin responsable de la Centrale d'appels sanitaires urgents 144.", "id": "1932774", "visualThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932365", "summary": "Sion, s\u00e9ance du Grand Conseil valaisan :\nTableau \u00e9lectronique affichant vote du Grand Conseil valaisan.\nGrand Conseil valaisan en s\u00e9ance.\nGros plan Gr\u00e9gory Logean, chef de groupe UDC valaisan, regardant son ordinateur. Itw Gr\u00e9gory Logean.\nDiscours J\u00e9r\u00f4me Fournier, d\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant Les Verts valaisans. Barbara Lanthemann, d\u00e9put\u00e9e PS valaisanne, \u00e9coutant.\nItw J\u00e9r\u00f4me Fournier.\nItw Barbara Lanthemann.\nBerger gardant troupeau de moutons.\nItw Vincent Roten, d\u00e9put\u00e9 PDC valaisan et Pr\u00e9sident des producteurs de b\u00e9tail.\nEnneig\u00e9 : loup gambadant.", "id": "1932796", "visualThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LOGEAN, GR\u00c9GORY", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932475", "summary": "Plateau :\nItw Jalil Lespert, r\u00e9alisateur, et Alice Pol, com\u00e9dienne.", "id": "1932906", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052103", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-121AC1AD-A245-484D-ACB1-A4AC12075B81", "internalArchiveId": "121AC1AD-A245-484D-ACB1-A4AC12075B81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste du groupe Edmond de Rotschild;Gerhard, Virginie;Patrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Extraits film \"Deux Moi\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/ISRAEL REACTIONS 8H) *** Benyamin Netanyahu est le premier fossoyeur du processus de paix\r\nLes mots du premier ministre palestinien hier soir... apr\u00e8s l'annonce de son homologue isra\u00e9lien\r\nBenyamin Netanyahu promet d'annexer la vall\u00e9 du jourdain... s'il reste en place \u00e0 l'issue les \u00e9lections l\u00e9gislatives... la semaine prochaine\r\nUne d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9... C\u00e9line Fontannaz...\r\n---\r\nTrois heures \u00e0 peine ap\u00e8s l'annononce de Benjamin Netanyahu deux  roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis l'enclave palestinienne.... avant d'\u00eatre intercept\u00e9e par un bouclier antimissile. Et le premier ministre israelien a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville o\u00f9 il donnait un meeting...\r\nLes r\u00e9actions orales et \u00e9crites ne se sont pas fait attendre...le pr\u00e9sident palestinen Mahmoud Abbas a pr\u00e9venu  dans un communiqu\u00e9:  tous les accords sign\u00e9s avec Israel et les obligations qui en r\u00e9sultent seraient annul\u00e9s\".. si celui qui est aussi chef du Likoud devait mettre son plan d'annexion \u00e0 ex\u00e9cution \r\nDu cot\u00e9 de la Jordanie, on craint que cette d\u00e9cision  n'entra\u00eene toute la r\u00e9gion dans la violence\".. la Turquie, elle,  qualifie la promesse d'annexion de la vall\u00e9 Jourdain, qui repr\u00e9sente environ 30% de la Cisjordanie de \"dangereuse escalade... Quant \u00e0 l'Arabie saoudite, elle a imm\u00e9diatement demand\u00e9 une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 57 membres de l'organisation de la coop\u00e9ration islamique...\r\n--\r\n**** la d\u00e9claration du premier ministre isra\u00e9lien inqui\u00e8te \u00e9galement l'Organisation des Nations Unies.\r\nC\u00e9line \r\n---\r\nl'un de ses porte-parole a pr\u00e9cis\u00e9 que le projet d'annexion de la Vall\u00e9e du Jourdain n'aurait certes pas de valeur juridique au niveau international mais serait je cite \"d\u00e9vastatrice pour une potentielle relance des n\u00e9gociations, pour la paix r\u00e9gionale et pour l'essence meme d'une solution \u00e0 deux Etats\". \r\n---\r\nMerci C\u00e9line Fontannaz\r\nEt puis l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne annonce ce matin qu'elle a bombard\u00e9 des positions du mouvement islamiste Hamas... dans la bande de Gaza\r\nUne r\u00e9ponse au tirs de roquettes qui ont frapp\u00e9 Isra\u00ebl hier soir... dans une r\u00e9gion o\u00f9 benyamin netanyahou tenait un meeting.\r\n(13/US/TRUMP LIMOGE BOLTON ITV) *** Nouveau limogeage spectaculaire \u00e0 la Maison Blanche\r\nC'est via Twitter... que Donald Trump a vir\u00e9 hier soir son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9... John Bolton\r\nA l'origine de ce d\u00e9part: de nombreux dossiers br\u00fblants\r\nLa Cor\u00e9e du Nord... l'Afghanistan... ou encore l'Iran\r\nPour l'opposition... ce nouveau d\u00e9part illustre le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 Washington\r\nAdam Schiff est l'un des \u00e9lus d\u00e9mocrates les plus influents... \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants\r\nLe nouveau conseilelr national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9...sera nomm\u00e9 la semaine prochaine.\r\n(Ramadan) **** Le nouveau livre de Tariq Ramadan va bien sortir aujourd'hui.\r\nLa justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol\r\nC'est pour pr\u00e9server son anonymat... qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage... dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence\r\nDisproportionn\u00e9... pour le tribunal de grande instance de Paris... \r\nIl rappelle que l'identit\u00e9 de cette femme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\r\n(TF5/PORTRAIT FUTURE DIR FMI PI) *** Kristalina Dj\u00e9-or-dji-va\r\nCe nom ne vous dit peut-\u00eatre rien. Et pourtant, c'est tr\u00e8s probablement celui de la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international\r\nL'appel \u00e0 candidature est d\u00e9sormais clos\r\nEt une seule pr\u00e9tendante est dans course... pour remplacerChristine Lagarde\r\nCl\u00e9a Favre... il s'agit de la candidate lanc\u00e9e par l'Europe... une bulgare \u00e2g\u00e9e de 66 ans... \r\n  1'34\r\n((Pour l'instant, c'est surtout l'\u00e2ge de Kristalina Georgieva qui a focalis\u00e9 l'attention. Et pour cause : le FMI a d\u00fb changer les r\u00e8gles du jeu pour accepter son dossier.\r\nJusqu'ici, un candidat ou une candidate ne pouvait en effet pas d\u00e9passer les 65 ans.Mais plus que son \u00e2ge, l'originalit\u00e9 de cette candidate, c'est aussi son origine bulgare.\r\nMathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste du groupe Edmond  de Rotschild...\r\nSON\r\nCette candidature, c'est donc un signal d'ouverture.  Elle montre aussi que le d\u00e9veloppement et l'environnement comptent, puisque Kristalina Georgieva a des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques en la mati\u00e8re.L'unique candidate au FMI a \u00e9galement de nombreuses cartes en main :actuelle num\u00e9ro 2 de la Banque mondiale, elle a auparavant occup\u00e9 des fonctions au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\nSON\r\nSelon Mathilde Lemoine, cette candidature est un gage que donnent les pays d\u00e9velopp\u00e9s aux pays en d\u00e9veloppement.))\r\n(Cong\u00e9 paternit\u00e9) Faut-il instaurer un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse? Et si oui...de combien de temps?\r\nLe conseil national doit trancher... aujourd'hui\r\nIl devrait refuser l'initiative populaire qui propose 4 semaines de temps libre... \r\nMais il pourrait accepter... le compromis \u00e9labor\u00e9 par les s\u00e9nateurs: \u00e0 savoir un cong\u00e9 de deux semaines.\r\n(04/PLR+PDC REELECTION DE LAUBER PA) **** Le PLR soutient la r\u00e9election du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber...  le PDC..  lui...laisse \u00e0 son groupe la libert\u00e9 de vote.\r\nLes premi\u00e8res prises de position officielles des partis sont connues... \u00e0 15 jours du vote aux chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nUn scrutin qui se d\u00e9roulera dans un contexte tendu: Michael Lauber est sur la sellette \u00e0 cause de ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA... et la commission judiciaire du parlement recommande de ne PAS le r\u00e9-\u00e9lire\r\nLe groupe PDC et le PLR ont entendu hier le premier magistrat du pays...\r\nEt pour les lib\u00e9raux radicaux... il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s convainquant... Camille Degott\r\n  51''\r\n((Tr\u00e8s convaincant dans sa mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux questions... c'est ce que pr\u00e9cise le parti dans un communiqu\u00e9 .\r\nLa r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber a donc \u00e9t\u00e9 soutenue par une majorit\u00e9 de parlementaires au sein du groupe. Une d\u00e9cision tr\u00e8s claire, explique le PLR, avec un objectif: r\u00e9affirmer l'ind\u00e9pendance du MPC, le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi pr\u00e9server sa stabilit\u00e9, qui lui permet de fonctionner correctement.\r\nUn premier soutien politique tr\u00e8s clair, alors que la comission judiciaire recommandait il y a quelques jours le contraire: de ne pas soutenir Michael Lauber dans sa r\u00e9election.\r\nLe PDC, lui, veut aussi renforcer la cr\u00e9diblit\u00e9 du MPC et son ind\u00e9pendance. Mais du coup, il ne souhaite pas \"politiser\" l'election... et donc ne donne pas de consigne de vote.\r\nLe groupe PDC demande par ailleurs de r\u00e9\u00e9evaluer fondamentalement le mode d'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nMichael Lauber doit encore \u00eatre entendu par d'autres groupes, notamment par l'UDC, mardi prochain et le PS, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection.))\r\nle vote est pr\u00e9vu le 25 septembre.\r\n(bve Maudet) Tamedia doit publier un droit de r\u00e9ponse, suite \u00e0 une demande de Pierre Maudet... \r\nL'affaire est li\u00e9e \u00e0 un article paru fin novembre 2018... et qui \u00e9voquait le cong\u00e9 maladie d'une journaliste de la RTS. \r\nCette journaliste avait notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le voyage du magistrat \u00e0 Abu Dhabi.\r\nLe Tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a donn\u00e9 raison au conseiller d'Etat genevois... concernant cet article. \r\nMais les juges ont MODIFIE... le contenu de la r\u00e9ponse... propos\u00e9e initialement par Pierre Maudet\r\nEn effet, Tamedia avait au d\u00e9part refus\u00e9 de publier un texte consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire \u00e0 l'honneur.\r\n(TF4/NYON REPENSER PLACE PUBLIQUE PI) **** C'est le projet phare de la l\u00e9gislature... \u00e0 Nyon: Les autorit\u00e9s de la ville vaudoise ont pr\u00e9sent\u00e9 le futur visage de la place Perdtemps. \r\nCe parking \u00e0 ciel ouvert sera enterr\u00e9... \u00e0 l'horizon 2027... et l'espace ext\u00e9rieur deviendra un parc public\r\nComment concilier voitures et qualit\u00e9 de vie?\r\nVPlusieurs autres villes comme Yverdon-les-Bains et Vevey se posent aussi la question. Virginie Gerhard.\r\n  1'26''\r\n((A Nyon, le projet \u00e9tait attendu depuis 60 ans ! 60 ans pour trouver un compromis qui offre aux habitants des espaces verts tout en permettant l'utilisation de la voiture au centre ville. Patrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n0'29''\r\nLes villes de plus grandes tailles, elles, sont moins confront\u00e9es \u00e0 cette probl\u00e9matique gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9seaux de transports publics plus performants. \r\n0'20''\r\nR\u00e9sultats, dans ces villes les d\u00e9bats sont souvent tendus. Si Nyon et Yverdon-les-Bains devraient avoir leur parking. La ville de Vevey a rejet\u00e9 le projet en mai dernier. Tous s'accordent sur le fait qu'il faut plus d'espaces verts mais les avis divergent encore sur la place \u00e0 laisser aux voitures dans les hypercentres. ))\r\nEt nous vous l'apprenons ce matin\r\nLa municipalit\u00e9 de Vevey profite de la f\u00eate des Vignerons pour diminuer le nombre de places de parc... sur la place du march\u00e9\r\nIl n'y en aura plus que 312 au lieu de 472... lorsque l'ar\u00e8ne aura totalement disparu\r\nUne fa\u00e7on de pr\u00e9parer les Veveysans \u00e0 un espace plus arboris\u00e9...un projet qui devrait aboutir d'ici 2 ans.\r\n(TF6/CINE SORTIE KLAPISCH PI) Un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal...\r\nEric: si je vous dis \"le p\u00e9ril jeune\"... l'Auberge espagnole\"... ou encore \"les poup\u00e9es russes\"... vous me r\u00e9pondez?\r\n((...))\r\nC\u00e9dric Klapisch... le cin\u00e9aste parisien est de retour... avec \" Deux moi\"... une nouvelle fresque g\u00e9n\u00e9rationnelle conscr\u00e9es aux trentenaires d'aujourd'hui\r\nUne g\u00e9n\u00e9ration hyperconnect\u00e9e... mais surtout tr\u00e8s seule... et un peu d\u00e9prim\u00e9e Sophie Iselin\r\n  1'23\r\n((Lance la musique \r\nIls sont deux, partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chat et  quasiment le m\u00eame balcon...\r\nMais ne se sont jamais rencontr\u00e9s...\r\nEXTRAIT \r\n\"bonjour.. j'ai un probl\u00e8me de sommeil\"\r\nDans son dernier film C\u00e9dric Klapisch prend un malin plaisir \u00e0 raconter la qu\u00eate d'amour de M\u00e9lanie et R\u00e9mi...\r\nqui, les yeux riv\u00e9s sur leur profil Tinder, ne cessent de se croiser sans jamais se rencontrer...\r\nEXTRAIT\r\nTrop connect\u00e9s et  trop fragiles pour faire face \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie de l'\u00e9poque ... Les personages de Klapisch incarnent une fois de plus le portrait de toute une g\u00e9n\u00e9ration.. Embarqu\u00e9e dans un monde o\u00f9 les identit\u00e9s virtuelles prennent parfois le dessus sur la r\u00e9alit\u00e9...\r\nREMONTE SON \r\nUn monde o\u00f9 \"Chacun cherche son chat\"... sans jamais se croiser et o\u00f9 tous sont en qu\u00eate  de l'\u00e2me soeur sans se retrouver!  \r\nLa crise de la trentaine version Klapish...profonde et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la fois. Plus que jamais tendrement film\u00e9e.))\r\n\"Deux Moi\" avec Fran\u00e7ois Civil et Ana Girardot mais aussi Camille Cottin et Pierre Niney. \r\nLe film sort ce mercredi (11 sept) sur les \u00e9cran romands\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Harc\u00e8lement de rue) Sifflements, gestes obsc\u00e8nes... ou encore regards insistants: on ne saura pas combien de femmes en sont victimes... en Suisse\r\nLe conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche\r\nElle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue... au niveau national\r\nMais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9e \u00e0 l'avis du conseil f\u00e9d\u00e9ral: le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes... et des cantons... pas de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(Berne secret bancaire) Il faut abolir le secret bancaire suisse... pour les Suisses\r\nLe grand conseil a accept\u00e9 une initiative de la gauche et du centre\r\nLe canton de Berne va intervenir aupr\u00e8s des chambres f\u00e9d\u00e9rales... pour mettre en place un \u00e9change automatique des donn\u00e9es\r\nSelon les auteurs du texte... l'\u00e9change d'informations avec des pays \u00e9trangers... introduit au d\u00e9but de l'ann\u00e9e... a entra\u00een\u00e9 une augmentation des recettes fiscales\r\nOn peut donc s'attendre \u00e0 un tel effet sur le march\u00e9 int\u00e9rieur\r\n(Place du march\u00e9 Vevey) \r\n(Mobilit\u00e9 enfants et ado) La mobilit\u00e9 douce progresse... chez les enfants et les adolescents\r\nIls se d\u00e9placent plus souvent en transports publics... ou \u00e0 pied... qu'il y a 20 ans... selon une \u00e9tude de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLes trotinettes jouissent aussi d'une popularit\u00e9 croissante\r\nAlors que le v\u00e9lo... \u00e0 l'inverse... est moins pris\u00e9\r\nLes parents qui jouent les taxi se font donc de plus en plus rares...\r\nMais cette habitude est plus fr\u00e9quente en suisse romande et au Tessin que de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rostigraben\r\n(Nouveau si\u00e8ge google \u00e0 ZH) \r\n(GE centre r\u00e9fugi\u00e9s) Gen\u00e8ve inaugure un nouveau centre pour r\u00e9fugi\u00e9s\r\nCe b\u00e2timent construit en bois de la r\u00e9gion est modulable... pour s'adapter rapidement aux besoins\r\nsitu\u00e9 en plein coeur des institutions internationales... il peut accueillir 370 personnes.\r\nLe centre pour migrants de Rigot... prend le relais d'autres lieux d'h\u00e9bergement v\u00e9tustes... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nSelon le conseil d'\u00e9tat... il servira d'exemple pour les prochaines structures d'accueil qui seront construites dans le canton\r\n(Netanyahu) Benyamin Netanyahu va annexer un pan strat\u00e9gique de la Cisjordanie occup\u00e9e... s'il reste premier ministre \r\nPromesse \u00e9mise \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl \r\nElle concerne la vall\u00e9e du Journain et la partie nord de la mer morte... pr\u00e9cise le chef du gouvernement\r\nEt le chef du gouvernement assure que ce projet n'affecterait aucun palestinien... puisqu'il ne vise pas les villes arabes \r\nMais l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine ne l'entend pas de cette oreille\r\nElle d\u00e9nonce une violation du droit international qui mettrait fin \u00e0 toute chance de paix.\r\n(Bolton) Cor\u00e9e du Nord... Iran... et Afghanistan: les d\u00e9saccords \u00e9taient devenus trop nombreux... entre\r\n(USA - Iran) \r\n(USA - espion Russie) \r\n(18/REFORME LIGUE CHAMPIONS PA) DIR ST LSNE (SECOURS +41 79 **)\r\n(Robert Frank) \r\n(Harc\u00e8lement de rue) Sifflements, gestes obsc\u00e8nes... ou encore regards insistants: on ne saura pas combien de femmes en sont victimes... en Suisse\r\nLe conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche\r\nElle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue... au niveau national\r\nMais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9e \u00e0 l'avis du conseil f\u00e9d\u00e9ral: le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes... et des cantons... pas de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(Venezuela) Le Venezuela d\u00e9ploie 150 000 soldats \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Colombie\r\nL'\u00e9tat major \u00e9voque des exercices... dans cette r\u00e9gion plac\u00e9e la semaine derni\u00e8re en alerte orange\r\nSelon le pr\u00e9sident Nicolas Maduro.. son homologue Yan Duqu\u00e9 manoeuvre pour d\u00e9clencher un conflit arm\u00e9\r\nLe chef d'\u00e9tat colombien... lui... assure qu'il ne c\u00e9dera pas \u00e0 la provocation... et exclut une intervention militaire contre son voisin", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T07:59:25_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T07:59:25_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10683588", "ece-10683578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:07:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [98%] :\r\nIl est 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nMarielle savoir c'est une promesse de campagne qui suscite col\u00e8re et inqui\u00e9tude, Benyamin Netanyahu, assure qu'il annexera une partie de la Cisjordanie occup\u00e9e, s'il reste au pouvoir en Isra\u00ebl, les r\u00e9actions sont vives en Palestine et dans le monde arabe, faut -il r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 15 jours du vote au Parlement de partis ont d\u00e9j\u00e0 pris position et puis un Parking \u00e0 ciel ouvert, enterr\u00e9 pour faire place \u00e0 un \u00e9crin de verdure, le futur visage de la place Perton est connu \u00e0 Nyon et vous l'entendrez, d'autres villes planchent sur des projets similaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nBenyamin N\u00e9tanyahou est le premier fossoyeur du processus de paix, les mots du 1er ministre palestinien, hier soir, apr\u00e8s l'annonce de son homologue isra\u00e9lien Benjamin Benyamin Netanyahu promet d'annexer la vall\u00e9e du Jourdain s'il reste en place \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives la semaine prochaine, une d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, 3 heures apr\u00e8s l'annonce de Benyamin Netanyahu de roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis l'enclave palestinienne avant d'\u00eatre intercept\u00e9e par un bouclier antimissile, et le 1er ministre isra\u00e9lien a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville o\u00f9 il donnait un meeting les r\u00e9actions orales et \u00e9crites, ne se sont pas fait attendre non plus, le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a pr\u00e9venu dans un communiqu\u00e9, tous les accords sign\u00e9s avec Isra\u00ebl et les obligations qui en r\u00e9sultent, seraient annul\u00e9s si celui qui est aussi le chef du Likoud devait \u00eatre son plan d'annexion \u00e0 ex\u00e9cution du c\u00f4t\u00e9 de la Jordanie, on craint que cette d\u00e9cision n'entra\u00eene toute la r\u00e9gion dans la violence, la Turquie, elle qualifie la promesse d'annexion de la vall\u00e9e du Jourdain, qui repr\u00e9sente environ 30 pourcent de la Cisjordanie de dangereuse escalade quant \u00e0 l'Arabie Saoudite et elle a imm\u00e9diatement demand\u00e9 une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 57 membres de l'organisation de la coop\u00e9ration islamique oui la d\u00e9claration du 1er ministre isra\u00e9lien inqui\u00e8te \u00e9galement l'Organisation des Nations Unies, C\u00e9line oui lors de ses porte- parole a pr\u00e9cis\u00e9 que le projet d'annexion de la vall\u00e9e du Jourdain n'aurait certes pas de valeur juridique, au niveau international, mais ce serait, je cite, des voeux mais serait, je cite, d\u00e9vastatrice pour une potentielle relance des n\u00e9gociations pour la paix r\u00e9gionale et pour l'essence m\u00eame d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\nMerci, C\u00e9line Fontannaz et puis l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne annonce ce matin qu'elle a bombard\u00e9 des positions du mouvement islamiste Hamas dans la bande de Gaza, une r\u00e9ponse aux tirs de roquettes qui ont frapp\u00e9 Isra\u00ebl hier soir dans une r\u00e9gion o\u00f9 Benyamin N\u00e9tanyahou tenait un meeting limogeage nouveau limogeage et pas des moindres, \u00e0 la Maison Blanche, c'est via Twitter que Donald Trump a vir\u00e9 hier soir son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton \u00e0 l'origine de ce d\u00e9part de nombreux dossiers br\u00fblants, la Cor\u00e9e du Nord, l'Afghanistan ou encore l'Iran pour l'opposition, ce nouveau d\u00e9part illustre le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 Washington adam Schiff est l'un des \u00e9lus d\u00e9mocrates les plus influents \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [84%] :\r\nOn a le crapaud qui chez eux PS Finlande \u00e0 EDF ressemble \u00e0 \u00e0 15 sur quelques dossiers comme l'id\u00e9e de cette rencontre avec les talibans, comme David ou encore les n\u00e9gociations avec la Cor\u00e9e du Nord, qui ne donne rien et alors \u00e0 STX John Bolton avait raison ces sommets mal pr\u00e9par\u00e9 cette diplomatie de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 ne fonctionne pas, ni avec la Cor\u00e9e du Nord, ni avec les talibans, ni avec l'Iran, les circonstances de ce nouveau limogeage soul\u00e8ve beaucoup de questions, il une tu vois qu'est assez li\u00e9 \u00e0 aucune organisation rationnelle dans cette maison blanche, \u00e7a fonctionne de mani\u00e8re chaotique, il n'y avoir aucun processus pour guider le pr\u00e9sident sur ses d\u00e9clarations, ses d\u00e9cisions et leurs r\u00e9percussions sur la sc\u00e8ne internationale cependant droite en un achev\u00e9 pas cach\u00e9 une certaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nLe nouveau conseil national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sera nomm\u00e9 la semaine prochaine et le nouveau livre de Tariq ramadan lui va bien sortir aujourd'hui, la justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol, c'est pour pr\u00e9server son anonymat qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence disproportionn\u00e9 pour le tribunal de grande instance de Paris, il rappelle que l'identit\u00e9 de cette femme avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Kristalina dur diva, ce nom ne vous dit peut-\u00eatre rien et pour son corps, c'est probablement celui de la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, l'appel \u00e0 la candidature d\u00e9sormais clos et une seule pr\u00e9tendante est dans la course pour remplacer Christine Lagarde Claire Favre, il s'agit de la candidate, lanc\u00e9e par l'Europe, une bulgare \u00e2g\u00e9e de 66 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [96%] :\r\nPour l'instant, c'est surtout l'\u00e2ge de Kristalina Georgieva qui a focalis\u00e9 l'attention et pour cause, le FMI a d\u00fb changer les r\u00e8gles du jeu pour accepter son dossier jusqu'ici un candidat ou une candidate ne pouvait en effet pas d\u00e9passer les 65 ans, mais plus que son \u00e2ge, l'originalit\u00e9 de cette candidate, c'est aussi son origine bulgare Mathilde Lemoine, chef \u00e9conomiste du groupe Edmond de Rothschild. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:31) [96%] :\r\nOn a beaucoup reproch\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et aux \u00c9tats-Unis de se partager les institutions internationales, sans tenir compte de l'\u00e9volution \u00e9conomique r\u00e9cente, et en particulier du poids grandissant des pays de l'Est, mais aussi de l'Asie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [97%] :\r\nCette candidature, c'est donc un signal d'ouverture, elle montre aussi que le d\u00e9veloppement et l'environnement comptent puisque Kristalina Georgieva a des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques en la mati\u00e8re, l'unique candidate au FMI a \u00e9galement de nombreuses cartes en main, actuelle num\u00e9ro 2 de la Banque mondiale, elle a auparavant occup\u00e9 des fonctions au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:04) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne et quand m\u00eame un exemple en mati\u00e8re de multilat\u00e9ralisme et dans le contexte actuel de tensions nationalistes et \u00e7a permet d'avoir \u00e9ventuellement quelqu'un \u00e0 la t\u00eate du FMI qui appr\u00e9hende bien \u00e0 ce que n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement de relations multilat\u00e9rales et surtout le fait que le monde ne peut plus cro\u00eetre sans tenir compte des questions environnementales et de la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [96%] :\r\nSelon Mathilde Lemoine, cette candidature est un gage que donnent les pays d\u00e9velopp\u00e9s aux pays en d\u00e9veloppement, faut -il instaurer un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse, et si oui de combien de temps le Conseil national doit trancher aujourd'hui il devrait refuser l'initiative populaire qui propose 4 semaines de temps libre, mais il pourrait accepter le compromis \u00e9labor\u00e9 par les s\u00e9nateurs, \u00e0 savoir un cong\u00e9 de 2 semaines le PLR soutient la r\u00e9\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael a ouvert le PDC lui h\u00e9 bien il laisse \u00e0 son groupe, la libert\u00e9 de vote, les premi\u00e8res prises de position officielles des partis sont connues \u00e0 15 jours du vote aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, un scrutin qui se d\u00e9roulera dans un contexte tendu Michael Aubert est sur la sellette \u00e0 cause de ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA et la commission judiciaire du parlement recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire le groupe PDC et le PLR ont entendu hier le 1er magistrat du pays et pour les lib\u00e9raux, radicaux, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s convainquant Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [95%] :\r\nTr\u00e8s convaincant dans sa mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux questions, c'est ce que pr\u00e9cise le parti dans un communiqu\u00e9, la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber, a donc \u00e9t\u00e9 soutenue par une majorit\u00e9 de parlementaires au sein du groupe, une d\u00e9cision tr\u00e8s claire, explique le PLR avec un objectif : r\u00e9affirmer l'ind\u00e9pendance du MPC le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi pr\u00e9server sa stabilit\u00e9 qui lui permet finalement de fonctionner correctement un premier soutien politique tr\u00e8s clair, alors que la comission judiciaire recommandait il y a quelques jours, le contraire de ne pas soutenir Michael Lauber dans sa r\u00e9\u00e9lection, le PDC lui veut aussi renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 du MPC et son ind\u00e9pendance, mais du coup, il ne souhaite pas politiser l'\u00e9lection et donc ne donne pas de consigne de vote, le groupe PDC demande par ailleurs de r\u00e9\u00e9valuer fondamentalement le mode d'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, qui doit encore \u00eatre entendu par d'autres groupes, notamment : l'UDC mardi prochain et le PS, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [94%] :\r\nLe vote est pr\u00e9vu le 25 septembre Tamedia doit publier un droit de r\u00e9ponse, suite \u00e0 une demande de Pierre Maudet, l'affaire est li\u00e9e \u00e0 un article paru fin novembre 2018 et qui \u00e9voquait le cong\u00e9 maladie d'une journaliste de la RTS cette journaliste avait notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le voyage du magistrat \u00e0 Abou Dhabi, le tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a donn\u00e9 raison au conseiller d'\u00c9tat, je ne vois concernant cet article, mais les juges ont modifi\u00e9 le contenu de la r\u00e9ponse propos\u00e9e initialement par Pierre Maudet, en effet, Tamedia avait au d\u00e9part refus\u00e9 de publier un texte consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire \u00e0 l'honneur et c'est le projet phare de la l\u00e9gislature, \u00e0 Nyon, les autorit\u00e9s de la ville vaudoise ont pr\u00e9sent\u00e9 le futur visage de la place percutant ce Parking \u00e0 ciel ouvert, sera enterr\u00e9 \u00e0 l'horizon 2027 et l'espace ext\u00e9rieur, deviendra un parc public, comment concilier voitures et qualit\u00e9 de vie, plusieurs autres villes comme Yverdon-les-Bains et Vevey se pose aussi la question Virginie Gehrard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [96%] :\r\n\u00e0 Nyon, le projet \u00e9tait attendu depuis 60 ans 60 ans pour trouver un compromis qui offre aux habitants des espaces verts tout en permettant l'utilisation de la voiture au centre- ville, Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:26) [93%] :\r\nCe qu'on constate depuis quelques ann\u00e9es, c'est le souhait d'avoir davantage d'espaces publics de qualit\u00e9 d'espaces verts, d'espaces de rencontre, donc \u00e7a c'est une une une attente apr\u00e8s il y a d'autres attentes aussi et puis, notamment celle qui est de prendre en compte la la place de de l'automobile, donc dans ces villes moyennes, souvent, en fait, on ne va pas enlever le Parking mais on va le d\u00e9placer ou alors on va lancer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [93%] :\r\nLes villes de plus grande taille, elles sont moins confront\u00e9es \u00e0 cette probl\u00e9matique, gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9seaux de transports publics plus performants. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:02) [91%] :\r\n\u00e0 Berne et \u00e0 B\u00e2le \u00e0 Z\u00fcrich, la majorit\u00e9 des m\u00e9nages n'ont pas de voiture, donc \u00e7a c'est une tendance qui est, qui est tr\u00e8s forte depuis une quinzaine, une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis c'est clair que dans ces grandes villes, la place de la voiture et davantage remise en question, que dans les villes moyennes o\u00f9 la majorit\u00e9 des m\u00e9nages disposent encore d'une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [96%] :\r\nVoici le r\u00e9sultat dans ces villes, les d\u00e9bats sont souvent tendus si Nyon et Yverdon-les-Bains devraient avoir leur Parking, la ville de Vevey a rejet\u00e9 le projet en mai dernier, tous s'accordent sur le fait qu'il faut plus d'espaces verts, mais les avis divergent encore sur la place \u00e0 laisser aux voitures dans les hypercentre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [93%] :\r\nOui, nous vous l'apprenons ce matin, la municipalit\u00e9 de Vevey profite de la F\u00eate des Vignerons pour diminuer le nombre de places de parc sur la place du march\u00e9, il n'y en aura plus que 312 au lieu de 472 lorsque l'ar\u00e8ne aura totalement disparu, une fa\u00e7on de pr\u00e9parer les Vevey un espace plus Arboris est un projet qui devrait aboutir d'ici 2 ans et puis un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal, \u00c9ric si je vous dis le p\u00e9ril jeune, l'Auberge espagnole ou encore les poup\u00e9es russes, vous me r\u00e9pondez C\u00e9dric Klapisch, h\u00e9 oui, le cin\u00e9aste parisien est de retour avec 2 mois une nouvelle fresque g\u00e9n\u00e9rationnelle consacr\u00e9 aux trentenaires d'aujourd'hui, d\u00e9cid\u00e9ment il aime bien \u00e7a, il aime bien \u00e7a, oui, une g\u00e9n\u00e9ration hyper hyperconnect\u00e9s, mais surtout tr\u00e8s seule et un peu d\u00e9prim\u00e9e Sophie Zlin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [90%] :\r\nIls sont deux partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chose quasiment le m\u00eame balcon les, ils ne se sont jamais rencontr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [80%] :\r\nBonjour, je rappelle j'imprime sa jambe, nous surveillons cette blessure, \u00e7a tout le temps du tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:33) [94%] :\r\nDans son dernier film, C\u00e9dric Klapisch prend un malin plaisir \u00e0 raconter la qu\u00eate d'amour de M\u00e9lanie et R\u00e9mi qui, les yeux riv\u00e9s sur leur profil Timber ne cessent de se croiser sans se voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [88%] :\r\nOui, mais c'est quand m\u00eame dingue de tomber sur quelqu'un qui a vraiment, vraiment, mais rien \u00e0 dire, il a parl\u00e9 pendant une heure si on il m'a dit impression, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je cherche l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:56) [95%] :\r\nTrop connect\u00e9s trop fragile pour faire face \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie de l'\u00e9poque, les personnages de Klapisch incarnent une fois de plus, le portrait de toute une g\u00e9n\u00e9ration, embarqu\u00e9 dans un monde o\u00f9 les identit\u00e9s virtuelles prennent parfois le dessus sur la r\u00e9alit\u00e9, un monde o\u00f9 Chacun cherche son chat, sans jamais se croiser et o\u00f9 tous sont en qu\u00eate de l'\u00e2me soeur sans se retrouver la crise de la trentaine, version Klapish profonde et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la fois plus que jamais tendrement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:24) [78%] :\r\nCe n'est pas \u00e7a fait confiance \u00e0 la vie, et vous avez le droit d'\u00eatre en t\u00eate rouvre \u00e7a oui tu c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [93%] :\r\nMoi, avec Fran\u00e7ois Civil et Ana Girardot mais aussi Camille Cottin et Pierre Niney, le film sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands merci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75E0DA9B-59EB-41F2-84C6-6B86A1F09762", "internalArchiveId": "75E0DA9B-59EB-41F2-84C6-6B86A1F09762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hochstrasser, Sandrine;Andrea Zryd, d\u00e9put\u00e9e PS BE et co-auteure du texte:;Philippe Nantermod, Conseiller national, PLR VS;Simonet;Steve Mnuchin, ministre du Tr\u00e9sor;Eric Maurice, expert \u00e0 la Fondation Robert Schumann, think tank bruxellois;Charles-Henri De Luze, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des sections vaudoises de la DIANA\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(16/BE GC SECRET BANCAIRE CH PI) Le canton de Berne s'attaque au sacro-saint secret bancaire: celui qui concerne les Suisses\r\nLe grand conseil, \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise... charge son gouvernement de demander l'\u00e9change automatique d'informations au niveau national . \r\nLes d\u00e9put\u00e9s veulent mettre la pression sur les chambres f\u00e9d\u00e9rales, Sandrine Hochstrasser\r\n  1'01 \r\n((Le secret bancaire suisse n'a pas surv\u00e9cu \u00e0 l'internationale, mais il tient toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays et le Canton de Berne veut mettre un terme \u00e0 cette particularit\u00e9 helv\u00e9tique. Concr\u00e8tement, il demande au parlement f\u00e9d\u00e9ral de modifier la loi... il veut que les banques puissent transmettre aux autorit\u00e9s fiscales des informations sur leurs clients. A l'heure actuelle, seul un juge, en Suisse, peut r\u00e9clamer de telles donn\u00e9es. \r\nAndrea Zryd, d\u00e9put\u00e9e socialiste et co-auteure du texte: \r\nSON ZRYD\r\nLa d\u00e9marche bernoise a re\u00e7u le soutien de la gauche et du centre, et elle a \u00e9t\u00e9 combattue par le PLR et l'UDC. Les deux partis devraient d'ailleurs lui r\u00e9server un accueil glacial au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Pour rappel le camp bourgeois avait lanc\u00e9 l'initiative \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\"... dont le but \u00e9tait justement de cimenter  le secret bancaire dans la constitution. Les initiants ont retir\u00e9 leur texte l'ann\u00e9e derni\u00e8re, apr\u00e8s que le parlement a abandonn\u00e9 la r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal. ))\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration d'Alain Arnaud\r\n(Harc\u00e8lement de rue) Sifflements, gestes obsc\u00e8nes... ou encore regards insistants: on ne saura pas combien de femmes en sont victimes... en Suisse\r\nLe conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche\r\nElle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue... au niveau national\r\nMais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9e \u00e0 l'avis du conseil f\u00e9d\u00e9ral: le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes... et des cantons... pas de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(01/DROIT D'AUTEUR REVENDICATIONS ITV NANTERMOD) *** C'est un sujet qui divise les chambres f\u00e9d\u00e9rales: Le d\u00e9bat sur la modernisatin du droit d'auteur se poursuit... \u00e0 Berne\r\nAvec un point de friction en particulier: Les h\u00f4tels... prisons ou hopitaux qui proposent des livres ou des films... doivent-ils payer des droits?\r\nNon... a r\u00e9pondu hier le conseil national... \u00e0 l'inverse de la chambre des cantons\r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le lib\u00e9ral radical valaisan Philippe Nantermod \r\n  26''\r\nPhilippe Nantermod avec Pauline Rappaz. \r\nLe sujet retourne donc au conseil des \u00e9tats\r\n(Netanyahu) Benyamin Netanyahu va annexer un pan strat\u00e9gique de la Cisjordanie occup\u00e9e... s'il reste premier ministre \r\nPromesse \u00e9mise \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl \r\nElle concerne la vall\u00e9e du Jourdain et la partie nord de la mer morte... pr\u00e9cise le chef du gouvernement\r\nL'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine d\u00e9nonce une violation du droit international qui mettrait fin \u00e0 toute chance de paix.\r\n(14/US/TRUMP LIMOGE BOLTON ITV MNUCHIN) *** Cor\u00e9e du Nord... Afghanistan... ou encore Iran: les sujets de discordes \u00e9taient devenus trop nombreux... entre Donald Trump et son conseiller natinal \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis se s\u00e9pare de John Bolton\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier sur Twitter... alors que l'int\u00e9ress\u00e9... lui...affirme avoir d\u00e9missionn\u00e9\r\nN\u00e9o-Conservateur... partisan de la m\u00e9thode la plus dure contre T\u00e9h\u00e9ran... John Bolton \u00e9tait... entre autres... hostile \u00e0 un \u00e9ventuel rendez-vous entre Donald Trump et son homologue iranien. \r\nDepuis la maison blanche, le ministre du Tr\u00e9sor Steve Mnouchine confirme qu'une telle rencontre est bien \u00e0 l'ordre du jour. \r\n  21''\r\nUne campagne de pression qui s'est encore renforc\u00e9e hier... avec de nouvelles sanctions contre des organisations iraniennes consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes\r\nT\u00e9h\u00e9ran... de son c\u00f4t\u00e9.. voit le d\u00e9part de John Bolton comme un \"signe clair\" de l'\u00e9chec... de la politique am\u00e9ricaine \u00e0 l'encontre de l'Iran\r\n(Ramadan) **** Le nouveau livre de Tariq Ramadan va bien sortir aujourd'hui.\r\nLa justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol\r\nC'est pour pr\u00e9server son anonymat... qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage... dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence\r\nMais le tribunal de grande instance de Paris... rappelle que l'idendit\u00e9 de cette femme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendue publique\r\nUne interdiction de parution serait donc disproportionn\u00e9e.\r\n(TF3/BXL INFLUENCE FRANCAISE PI) *** La France a de quoi  se r\u00e9jouir... de la composition de la nouvelle commission europ\u00e9enne \r\nUrsula Von der Leyen a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe hier...\r\nEt la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard h\u00e9rite du portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur\r\nElle sera aussi charg\u00e9e de l'industrie et de la d\u00e9fense. \r\nAlexandre Habay... Paris confirme ainsi son influence grandissante sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et internationale...\r\n  1'32\r\n((Si la Commission pr\u00e9c\u00e9dente portait la marque de l'Allemagne, le nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en lui respire l'influence fran\u00e7aise. Notamment avec Sylvie Goulard, propuls\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du March\u00e9 int\u00e9rieur et de la d\u00e9fense, un chantier europ\u00e9en d'avenir. Seule ombre au tableau : cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 entendue hier par la police dans le cadre de l'affaire des emplois fictifs au parlement europ\u00e9en qui a \u00e9clabouss\u00e9 plusieurs partis. Elle avait d\u00e9j\u00e0 du rapidement quitter son poste de ministre fran\u00e7aise de la d\u00e9fense en 2017 pour cette raison. Pour autant que ce nuage s'\u00e9loigne, l'horizon europ\u00e9en de Paris semble d\u00e9gag\u00e9 estime Eric Maurice expert \u00e0 la Fondation Robert Schumann, un think tank bruxellois\r\nSON\r\nQue ce soit sur l'environnement avec la banque pour le climat ou sur les sujets sociaux comme le salaire minimum europ\u00e9en, les id\u00e9es d'Emmanuel Macron font recette. Mais demeure la question suivante\r\nSON\r\nSi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais brille sur la sc\u00e8ne internationale, une nouvelle crise int\u00e9rieure peut toujours faire p\u00e2lir son \u00e9toile. Alexandre Habay, RTSinfo, Paris.))\r\nLe nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en entrera en fonction le 1er novembre\r\n(GE centre r\u00e9fugi\u00e9s) Gen\u00e8ve a inaugur\u00e9 un nouveau centre pour r\u00e9fugi\u00e9s\r\nCe b\u00e2timent situ\u00e9 en plein coeur des institutions internationales...  peut accueillir 370 personnes.\r\nIl est construit en bois de la r\u00e9gion... et est modulable... pour s'adapter rapidement aux besoins\r\nCe centre prendra le relais d'autres lieux d'h\u00e9bergement v\u00e9tustes... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(08/VD/CHASSEURS INQUIETS LOUP ITV DE LUZE) *** Le pr\u00e9sence d'une meute de loups dans le canton de Vaud soul\u00e8ve de nombreuses inqui\u00e9tudes\r\nAu niveau politique, le d\u00e9put\u00e9 UDC Jos\u00e9 Durussel a d\u00e9pos\u00e9 hier une interpellation, pour prot\u00e9ger au mieux les \u00e9leveurs. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des chasseurs, qui ont \u00e9galement fait part de leurs craintes\r\nCharles-Henri De Luze, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des sections vaudoises de la DIANA. \r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\nEt Cette inqui\u00e9tude concernant le loup ne s'arr\u00eate pas aux terres vaudoises: plusieurs interventions sont pr\u00e9vues cette semaine devant le Grand Conseil valaisan.\r\n(Monopoly) Et puis vous vous \u00eates sans doute.. tous... d\u00e9j\u00e0 gliss\u00e9 au moins une fois... dans la peau de ce magnat de l'immobilier... avide de noubelles proprit\u00e9t\u00e9s\r\nLe Monopoly sort dans quelques jours une version repens\u00e9e de son c\u00e9l\u00e8bre jeu de soci\u00e9t\u00e9\r\nDans Mme Monopoly... vous investirez non pas dans des maisons ou des immeubles... mais dans des innovations cr\u00e9\u00e9es par des femmes: comme le wifi ou le chauffage solaire\r\nEt si vous ETES une femme... vous recevrez un peu plus d'argent \u00e0 chaque fois que vous passerez par le start... pour compenser l'\u00e9cart de salaire dans la vie r\u00e9elle", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683564", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T06:30:22_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T06:30:22_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10683597", "ece-10683564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:13:05Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Marielle savoir le secret bancaire n'existe plus \u00e0 l'international, il doit \u00e9galement dispara\u00eetre en Suisse, le canton de Berne va plaider cette cause aupr\u00e8s du Parlement f\u00e9d\u00e9ral et le d\u00e9bat s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 houleux eux avait des relations houleuses depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0, Donald Trump limoge son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton, les d\u00e9saccords \u00e9taient devenus trop nombreux, entre autres, sur le dossier iranien et puis la France \u00e9tend son influence sur l'Union europ\u00e9enne, la preuve avec la nomination de Sylvie Goulard, un poste cl\u00e9 de la commission. \r\nLe canton de Berne s'attaque au sacro-saint secret bancaire, celui qui concerne les Suisses le grand conseil \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise charge son gouvernement de demander l'\u00e9change automatique d'informations au niveau national, les d\u00e9put\u00e9s veulent mettre la pression sur les chambres f\u00e9d\u00e9rales Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [94%] :\r\nLe secret bancaire suisse n'a pas surv\u00e9cu \u00e0 l'international, mais il tient toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays et le canton de Berne veut mettre un terme \u00e0 cette particularit\u00e9 helv\u00e9tique concr\u00e8tement il demande au parlement f\u00e9d\u00e9ral de modifier la loi, il veut que les banques puissent transmettre aux autorit\u00e9s fiscales des informations sur leurs clients, \u00e0 l'heure actuelle, seul un juge en Suisse peut r\u00e9clamer de telles donn\u00e9es Andr\u00e9 Atrides, d\u00e9put\u00e9 socialiste et co- auteur du texte, c'est tr\u00e8s important parce qu'avec \u00e7a, on va aussi gagner beaucoup des imp\u00f4ts apr\u00e8s parce que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s transparent et comme on a \u00e7a maintenant d\u00e9j\u00e0 avec l'\u00e9tranger, c'est tout \u00e0 fait logique on a quelque chose comme \u00e7a dans tous les cantons apr\u00e8s en Suisse la d\u00e9marche bernoise a re\u00e7u le soutien de la gauche et du centre, elle a \u00e9t\u00e9 combattue par le PLR et l'UDC, les 2 parties devraient d'ailleurs lui r\u00e9server un accueil glacial au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pour rappel, le camp bourgeois avait lanc\u00e9 l'initiative Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e dont le but \u00e9tait justement de cimenter le secret bancaire dans la Constitution les initiants ont retir\u00e9 leur texte, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, apr\u00e8s que le Parlement a abandonn\u00e9 la r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [95%] :\r\nCollaboration d'Alain Arnaud sifflements gestes obsc\u00e8nes ou encore regards insistants, on ne saura pas combien de femmes sont victimes en Suisse, le conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche, elle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue au niveau national mais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9 \u00e0 l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes et des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis un encore un sujet qui divise les les chambres f\u00e9d\u00e9rales, le d\u00e9bat sur la modernisation du droit d'auteur, il se poursuit \u00e0 Berne avec un point de friction, en particulier les h\u00f4tels prisons ou h\u00f4pitaux qui propose des livres, des films doivent -ils payer des droits non, a r\u00e9pondu hier le conseil national, \u00e0 l'inverse de la Chambre des cantons, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le lib\u00e9ral radical valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s heureux de la solution qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, qui consiste \u00e0 dire qu'une chambre d'h\u00f4tel une chambre d'h\u00f4pital, c'est un lieu priv\u00e9 et si vous lisez un livre si vous regardez une \u00e9mission si vous \u00e9coutez une chanson dans votre chambre d'h\u00f4tel, ce n'est pas une utilisation publique qui justifierait le paiement d'une 2\u00e8me fois les droits d'auteur par l'h\u00f4telier en fin de compte, il faut savoir est -ce qu'on estime que la culture doit \u00eatre financ\u00e9 par les pouvoirs publics et on peut le faire ou est -ce qu'on doit, m\u00e9decin \u00e0 charge de quelques PME du pays qui ont d\u00e9j\u00e0 pas mal de peine de tourner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [93%] :\r\nAlors Philippe Nantermod r\u00e9pondait \u00e0 Pauline Rappaz et le sujet retourne donc au Conseil des \u00c9tats Benyamin Netanyahu va annexer un pan strat\u00e9gique de la Cisjordanie occup\u00e9e, s'il reste premier ministre promesse \u00e9mise \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, elle concerne la vall\u00e9e du Jourdain et une partie de la mer morte, pr\u00e9cise le chef du gouvernement, l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, d\u00e9nonce une violation du droit international qui mettrait fin, je cite, \u00e0 toute chance de paix Cor\u00e9e du Nord, Afghanistan ou encore Iran les sujets de discorde \u00e9tait devenu trop nombreux entre Donald Trump et son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis se s\u00e9pare de John Bolton, il l'a annonc\u00e9 hier sur Twitter alors que l'int\u00e9ress\u00e9, lui, affirme avoir d\u00e9missionn\u00e9 n\u00e9o- conservateurs, partisans de la m\u00e9thode la plus dure contre T\u00e9h\u00e9ran, John Bolton \u00e9tait, entre autres, hostile \u00e0 un \u00e9ventuel rendez- vous entre Donald Trump et son homologue iranien depuis la Maison Blanche, le ministre du Tr\u00e9sor Steven ou Chine confirme qu'une telle rencontre est bien \u00e0 l'ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [95%] :\r\nAh oui, c'est le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le pr\u00e9sident et moi- m\u00eame nous sommes compl\u00e8tement sur la m\u00eame ligne, \u00e0 propos de la campagne de pression maximale contre l'Iran nous avons impos\u00e9 les sanctions les plus dures jamais mis en place et cela fonctionne absolument maintenant, le pr\u00e9sident a dit tr\u00e8s clairement qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 rencontrer son homologue sans aucune pr\u00e9condition tout en maintenant une campagne de pression maximale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [95%] :\r\nUne campagne de pression qui s'est encore renforc\u00e9e hier avec de nouvelles sanctions contre des organisations iraniennes consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, voit le d\u00e9part de John Bolton comme un signe clair de l'\u00e9chec de la politique am\u00e9ricaine \u00e0 l'encontre de l'Iran, le nouveau, le nouveau livre de Tariq ramadan sortira bien aujourd'hui, la justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol, c'est pour pr\u00e9server son anonymat qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence, mais le tribunal de grande instance de Paris rappelle que l'identit\u00e9 de cette femme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendue publique une interdiction de parution serait donc disproportionn\u00e9e la composition de la nouvelle Commission europ\u00e9enne a de quoi r\u00e9jouir la France sous la fin Airlines a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9quipe hier et la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard, h\u00e9rite du portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur, elle sera aussi charg\u00e9 de l'industrie et de la d\u00e9fense, Alexandre Habay Paris confirme ainsi son influence grandissante sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et internationale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [96%] :\r\nSi la Commission pr\u00e9c\u00e9dente portait la marque de l'Allemagne, le nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en lui respire l'influence fran\u00e7aise notamment avec Sylvie Goulard propuls\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du March\u00e9 int\u00e9rieur et de la d\u00e9fense, un chantier europ\u00e9en d'avenir seule ombre au tableau, cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 entendu hier par la police dans le cadre de l'affaire des emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en qui a \u00e9clabouss\u00e9 plusieurs partis, elle avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb rapidement quitter son poste de ministre fran\u00e7aise de la D\u00e9fense en 2017 pour cette m\u00eame raison pour autant que ce nuage s'\u00e9loigne l'horizon europ\u00e9en de Paris semble d\u00e9gag\u00e9, estime Eric Maurice, expert \u00e0 la Fondation Robert Schuman, un think tank bruxellois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:51) [95%] :\r\nAujourd'hui, on est dans une nouvelle phase pour Emmanuel Macron depuis les \u00e9lections europ\u00e9ennes, il a un groupe puissant au Parlement europ\u00e9en, Angela Merkel est plus faible qu'avant et donc c'est un effet aussi de balancier entre Emmanuel Macron et Angela Merkel, qui fait que Emmanuel Macron aujourd'hui et la personnalit\u00e9 dominante sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [96%] :\r\nParce ce soit sur l'environnement avec la banque pour le climat ou sur les sujets sociaux les id\u00e9es d'Emmanuel Macron font recette, mais demeure la question suivante. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:18) [91%] :\r\nEst ce que la France en tant qu'\u00c9tat, en tant que puissance politique et surtout \u00e9conomique, a les moyens de porter cette ambition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et au-del\u00e0 du poids politique, il a \u00e0 Bruxelles, actuellement, il faut que la France continue sa remise sur pied, politique et social. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [99%] :\r\nSi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais brille sur la sc\u00e8ne internationale, une nouvelle crise int\u00e9rieure peut toujours faire p\u00e2lir son \u00e9toile Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [95%] :\r\nLe nouvel ex\u00e9cutif europ\u00e9en entrera en fonction le 1er novembre et puis on revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a inaugur\u00e9 un nouveau centre pour r\u00e9fugi\u00e9s ce b\u00e2timent situ\u00e9 en plein coeur des institutions internationales, peut accueillir 370 personnes, il est construit en bois de la r\u00e9gion est modulable pour s'adapter rapidement aux besoins ce centre prendra le relais, d'autres lieux d'h\u00e9bergement v\u00e9tustes \u00e0 Gen\u00e8ve, la pr\u00e9sence d'une meute de loups dans le canton de Vaud soul\u00e8ve de nombreuses inqui\u00e9tudes au niveau politique, le d\u00e9put\u00e9 UDC Jos\u00e9 du Russell a d\u00e9pos\u00e9 hier une interpellation pour prot\u00e9ger au mieux les \u00e9leveurs, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des chasseurs qui ont \u00e9galement fait part de leur crainte Charles-Henri De Luze, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des sections vaudoises de la Diana. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:24) [79%] :\r\nOn a impact d'abord sur les seins nus moudre autre une fois par semaine il y a des moutons et autres quoiqu'limog\u00e9 par des loups en autre impact sur la faune, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la fonte, ce n'est pas \u00e9tudie moi les animaux que nous chassons, c'est toute la faune vaudoises et finalement un 3\u00e8me inqui\u00e9tude que nous savons c'est pour le simple citoyen qui puisse avoir quitt\u00e9 inqui\u00e9tude lorsqu'ils vont se promener, voici les inqui\u00e9tudes des chasseurs pour doit connaissent nos le loup bien et aucune r\u00e8gle pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [91%] :\r\nMais vous, quand vous parlez de r\u00e8gles, ce serait quoi, ce qu'il faut limiter la pr\u00e9sence \u00e0 ce qu'il faudrait le d\u00e9localiser qu'est -ce que vous attendez exactement du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:58) [73%] :\r\nLa ff et souhaite que la population soit illimit\u00e9 au poids du petit mais au d'\u00c9tat qu'il n'y a pas de r\u00e8gles pr\u00e9cises recommande la Life really s'oppose \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment et cette inqui\u00e9tude concernant le loup ne s'arr\u00eate pas aux Terres vaudoises plusieurs interventions sont pr\u00e9vues cette semaine devant le Grand Conseil valaisan et puis vous vous \u00eates sans doute tous d\u00e9j\u00e0 gliss\u00e9 au moins une fois dans la peau de ce magnat de l'immobilier, avide de nouvelles propri\u00e9t\u00e9s le Monopoly sort dans quelques jours, une version repens\u00e9e de son c\u00e9l\u00e8bre jeu de soci\u00e9t\u00e9 dans Madame Monopoly vous investir et non pas dans des maisons ou des immeubles, mais dans des innovations cr\u00e9\u00e9es par des femmes comme le WiFi ou le chauffage solaire et si vous \u00eates une femme h\u00e9 bien, vous recevrez un peu plus d'argent \u00e0 chaque fois que vous passerez par le start pour compenser l'\u00e9cart de salaire dans la vie r\u00e9elle, si c'\u00e9tait si facile, merci beaucoup Marielle sa voix pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D091066-BAC4-45E0-B7E8-44536A89C0CD", "internalArchiveId": "9D091066-BAC4-45E0-B7E8-44536A89C0CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national doit trancher entre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 ou 4 semaines", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Conseil national doit trancher entre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 ou 4 semaines  \r\nle cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est le grand d\u00e9bat du jour \u00e0 Berne. Le Conseil national en parle en ce moment. Il doit trancher entre deux semaines ou 4 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes papas. Pauline Rappaz, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous suivez la discussion. Elle a commenc\u00e9 il y a plus de trois heures. \r\nEt elle risque de durer. Les orateurs se succ\u00e8dent en nombre \u00e0 la tribune. e sujet mobilise, un vrai th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, au-del\u00e0 peut-\u00eatre des clivages politiques. \r\nA gauche, \u00e0 droite, ont dit que les choses doivent changer: pas normal que le cong\u00e9 paternit\u00e9 dure 1 jour, exactement comme un d\u00e9m\u00e9nagement.En ouvrant ce d\u00e9bat-fleuve, le PDC Zurichois Philipp Kutter a demand\u00e9 aux papas de changer de mentalit\u00e9, pour ne pas avoir de regrets. Il pr\u00f4ne le contre-projet: deux semaines.Et puis, il y a les irr\u00e9ductibles, en particulier au sein de l'UDC. Pour la Thurgovienne Verena Herzog, ce cong\u00e9 est une responsabilit\u00e9 des parents, pas de l'Etat. \r\n((12H30 CONGE PATERNITE HERZOG 1/2)) ((....bien s\u00fbr aux frais de l'Etat))\r\n**** Pauline, il a aussi \u00e9t\u00e9 question d'un cong\u00e9 parental. \r\nUn mod\u00e8le mis en avant par la gauche et les Vert'lib\u00e9raux. Le seul moyen selon eux de favoriser l'\u00e9galit\u00e9 et d'impliquer pleinement les jeunes papas.Le socialiste valaisan Matthias Reynard s'est fait le porte-voix des jeunes.((12H30 CONGE PATERNITE REYNARD 2/2)) ((...et de merveilleux \u00e0 la fois.))\r\nLe cong\u00e9 parental a tr\u00e8s peu de chances de passer. Ni l'initiative de 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9. Mais le Conseil national pourrait bien suivre le Conseil des Etats, et opter pour deux semaines de cong\u00e9 pour les papas.\r\n**** Merci Pauline, le d\u00e9bat se poursuit donc cet apr\u00e8s-midi au Conseil national.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national doit trancher entre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 ou 4 semaines / 12H30_2019-09-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T14:50:58Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est le grand d\u00e9bat du jour, \u00e0 Berne, le Conseil national en parle en ce moment, il doit trancher entre 2 semaines ou 4 semaines de cong\u00e9s pour les jeunes papas, Pauline Rappaz, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous suivez la discussion et elle a commenc\u00e9 il y a plus de 3 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nEt elle risque de durer, les orateurs se succ\u00e8dent en nombre \u00e0 la tribune le sujet mobilise un vrai th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 peut-\u00eatre des clivages politiques, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, on dit que les choses doivent changer pas normal que le cong\u00e9 paternit\u00e9 dure un jour exactement comme un d\u00e9m\u00e9nagement en ouvrant ce d\u00e9bat- fleuve le PDC z\u00fcrichois Philippe Kaouther a demand\u00e9 aux papas de changer de mentalit\u00e9 pour ne pas avoir de regrets, il pr\u00f4ne le contre- projet de semaines et puis il y a les irr\u00e9ductibles, en particulier au sein de l'UDC pour la Thurgovienne n'a Herzog ce cong\u00e9 est une responsabilit\u00e9 des parents, pas de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [83%] :\r\nFait c'est une presse telle Simon et Invalid peut-\u00eatre Simon militaire veulent \u00eatre pr\u00e9sents impliqu\u00e9 \u00e9motionnellement dans la famille, c'est l'argument magnifique, malheureusement ce n'est pas cr\u00e9dible parce que ces m\u00eames personnes qui demandent un cong\u00e9 paternit\u00e9 aujourd'hui se d\u00e9p\u00eache ensuite de faire garder leurs enfants ailleurs bien s\u00fbr aux frais de l'\u00c9tat, oui ok mais bon bonne nature liquide me glisse \u00e0 France mais je dors peut-\u00eatre voil\u00e0 c'est termin\u00e9 Werner Saugues Pauline c'est \u00e9t\u00e9 question aussi dans ce d\u00e9bat dans cong\u00e9 pat parental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [95%] :\r\nUn cong\u00e9 parental oui a un mod\u00e8le mis en avant par la gauche et les Verts, lib\u00e9raux, le seul moyen, selon eux, de favoriser l'\u00e9galit\u00e9 et d'impliquer pleinement les jeunes papas le socialiste valaisan Matthias Reynard s'est fait le porte- voix des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [96%] :\r\nPour l'immense majorit\u00e9 des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, il est totalement absurde de renvoyer l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l'arriv\u00e9e d'un enfant sur la mer, nous souhaitons au contraire pouvoir nous investir autant dans ces moments et dans l'\u00e9ducation de nos enfants, nous souhaitons un mod\u00e8le plus \u00e9galitaire, plus juste, o\u00f9 le p\u00e8re et la m\u00e8re se partagent cette implication avec tout ce qu'elle peut avoir de difficile et de merveilleux \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [95%] :\r\nLe cong\u00e9 parental a tr\u00e8s peu d'chances de passer ni l'initiative de 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 mais le Conseil national pourrait bien suivre le Conseil des \u00c9tats et opter pour 2 semaines de cong\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [94%] :\r\nPour les papas merci Pauline, le d\u00e9bat se poursuit donc, cet apr\u00e8s- midi au Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0064F515-1BD4-458D-B33A-C6CD860A409D", "internalArchiveId": "0064F515-1BD4-458D-B33A-C6CD860A409D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oui du Conseil national \u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nOui du Conseil national \u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res  \r\nC'est le grand d\u00e9bat du jour, de la session m\u00eame, au parlement: le cong\u00e9 paternit\u00e9. Le Conseil national en a d\u00e9battu toute la journ\u00e9e. Alexandra Richard, on vous rejoint \u00e0 Berne... O\u00f9 en est-on?\r\nDeux semaines de cong\u00e9 pour les papas. Une majorit\u00e9 se dessine / Le CN a vot\u00e9.... \r\nUne claire majorit\u00e9 s'est dessin\u00e9e pour donner plus de temps aux papas. \"Qui ne veulent plus \u00eatre des assistants ou des apprentis dans leur famille\", comme l'a dit le socialiste Adrian W\u00fctrich, qui porte l'initiative populaire pour un cong\u00e9 d'un mois.\r\nUn mois, c'est un peu trop pour la majorit\u00e9 des parlementaires qui pr\u00e9f\u00e8re la version plus modeste de deux semaines. Parce que c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'aujourd'hui o\u00f9 un p\u00e8re a droit \u00e0 un seul jour selon la loi, comme pour un d\u00e9m\u00e9nagement. \r\nEt deux semaines, c'est acceptable pour le camp bourgeois aussi?\r\nOui, c'est acceptable pour l'\u00e9conomie. Argument pos\u00e9 par le PDC Benjamin Roduit: les entreprises, les PME, n'ont pas \u00e0 avoir peur, parce qu'il est tr\u00e8s peu probable que sur dix ou douze employ\u00e9s, deux hommes deviennent p\u00e8res en m\u00eame temps. Et c'est appropri\u00e9, d'autant plus que c'est flexible - avec la possibilit\u00e9 de le prendre dans les six mois qui suivent la naissance de l'enfant, en bloc ou en journ\u00e9es isol\u00e9es. \r\nSeule l'UDC s'est vraiment oppos\u00e9e au projet. A l'image de la Thurgovienne Verena Herzog qui estime peu cr\u00e9dibles \"ces parents qui veulent un cong\u00e9 paternit\u00e9 et sont ensuite les premiers \u00e0 faire garder leurs enfants \u00e0 la cr\u00e8che.\"\r\nEt les partisans de l'\u00e9galit\u00e9 sont \u00e0 l'aise avec un cong\u00e9 de deux semaines?\r\nPas vraiment. La Verte Lisa Mazzone a rappel\u00e9 que \"la plus grande rupture en termes d'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes survient \u00e0 la naissance d'un enfant\". La gauche a plaid\u00e9 pour l'initiative populaire - un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nLe socialiste Mathias Reynard a aussi sugg\u00e9r\u00e9 un cong\u00e9 parental qui donnerait plus de place au p\u00e8re pour partager les soins \u00e0 l'enfant et pas seulement donner un coup de main. Lui proposait 38 semaines. Les Verts et les Verts lib\u00e9raux 28, \u00e0 partager entre les parents.\r\nMais c'est la version du compromis - deux semaines - qui a convaincu la majorit\u00e9 du Conseil National... le m\u00eame qui, il y a trois ans encore, rejetait un cong\u00e9 similaire pour les p\u00e8res. C'est donc un pas que fait aujourd'hui le parlement, sous la pression de la volont\u00e9 populaire.... Et des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Ils \u00e9taient plus de 50 aujourd'hui \u00e0 prendre la parole!", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683541", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Oui du Conseil national \u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res / FOR_2019-09-11T18:02:00_developpement-5", "Forum du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:29Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis, c'est le grand d\u00e9bat du jour de la session, m\u00eame au parlement le cong\u00e9 paternit\u00e9 au menu aujourd'hui, du Conseil national, les parlementaires ont d\u00e9battu \u00e0 peu pr\u00e8s toute la journ\u00e9e, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de Berne avec nous, o\u00f9 en est -on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [93%] :\r\nAlors, le Conseil national vient de voter apr\u00e8s un tr\u00e8s tr\u00e8s long d\u00e9bat effectivement toute la journ\u00e9e, hein, ce sera 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, une claire majorit\u00e9 s'est dessin\u00e9e pour donner plus de temps aux papas qui ne veulent plus \u00eatre des assistants ou des apprentis dans leur famille, comme l'a dit le socialiste Adrian W\u00fcthrich qui porte lui l'initiative populaire pour un cong\u00e9 d'un mois, alors un mois c'\u00e9tait trop pour la majorit\u00e9 des parlementaires qui a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la version plus modeste de 2 semaines parce que c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'aujourd'hui, ou un p\u00e8re a a droit \u00e0 un seul jour, selon la loi, comme pour un d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [87%] :\r\nEt de s'deux semaines Alexandra c'est acceptable pour le camp bourgeois aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nOui, c'est acceptable pour l'\u00e9conomie argument pos\u00e9 par le PDC Benjamin Roduit les entreprises, les PME n'ont pas \u00e0 avoir peur parce qu'il est tr\u00e8s peu probable que sur 10 ou 12 employ\u00e9 2 hommes deviennent p\u00e8res en m\u00eame temps, au final, seule l'UDC hein c'est vraiment oppos\u00e9e au projet, \u00e0 l'image de la Thurgovienne Verena Herzog qui trouve peu cr\u00e9dibles ses parents qui veulent un cong\u00e9 paternit\u00e9 et sont ensuite les premiers \u00e0 faire garder leurs enfants \u00e0 la cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nPartisan, les partisans de l'\u00e9galit\u00e9, Alexandra, ils sont \u00e0 l'aise avec cette solution de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors, pas vraiment \u00e0 la la Verte, Lisa Mazzone, par exemple, a rappel\u00e9 que la plus grande rupture en termes d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes survient \u00e0 la naissance d'un enfant, la gauche a plaid\u00e9 pour l'initiative populaire, un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9, le socialiste Matthias Reynard a aussi sugg\u00e9r\u00e9 un cong\u00e9 parental, qui donnerait plus de place au p\u00e8re pour partager les soins \u00e0 l'enfant et pas seulement donner un coup de main lui proposait 38 semaines, les Verts et les Verts lib\u00e9raux 28 \u00e0 partager entre les parents, mais c'est donc cette version du compromis ces 2 semaines qui a finalement convaincu la la majorit\u00e9 du conseil national, le m\u00eame qui, il y a 3 ans encore un rejetait un cong\u00e9 similaire pour les p\u00e8res, c'est donc un pas que fait aujourd'hui le parlement sous la pression de la volont\u00e9 populaire et puis aussi des des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hein, ils \u00e9taient presque 50 aujourd'hui, a demand\u00e9 la parole au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [86%] :\r\n50 interventions, c'est consid\u00e9rable, merci pour ces explications Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E90CF923-DBDF-4BFE-AC9B-AFD780F0FD05", "internalArchiveId": "E90CF923-DBDF-4BFE-AC9B-AFD780F0FD05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marcel Tanner, conseiller sp\u00e9cial \u00e0 l'OMS sur les questions de paludisme;Roland Eberle, Conseiller aux Etats UDC thurgovien;Guillaume Barazzone,  responsable du D\u00e9partement de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (11/BREXIT) La semaine a commenc\u00e9 difficilement pour Boris JOHNSON, puisque les partis d'opposition ont rejet\u00e9 hier sa demande de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es avant la date butoir du Brexit, le 31 octobre. \r\nIls craignent en effet que le Premier ministre pousse le Royaume-Uni vers une sortie de l'Unin europ\u00e9enne sans accord malgr\u00e9 une loi l'obligeant \u00e0 demander un d\u00e9lai \u00e0 Bruxelles. \r\nLes leaders condamnent aussi la d\u00e9cision de suspendre le parlement \u00e0 partir d'aujourd'hui pendant cinq semaines. A Londres, Catherine Ilic\r\n  0'56''\r\n((Des d\u00e9faites en rafales au parlement, une majorit\u00e9 an\u00e9antie, une \u00e9lection qui ne peut pas avoir lieu. tout semble d\u00e9sormais s'acharner contre Boris Johnson, dont la strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9mont\u00e9e en l'espace d'une semaine. Sa mission c'\u00e9tait de sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre \u00e0 tout prix, accord ou pas, mais les d\u00e9put\u00e9s ont barr\u00e9 la route au no deal, ainsi qu'\u00e0 un scrutin anticip\u00e9 qui aurait pu lui permettre de sortir de l'impasse. La seule mani\u00e8re donc pour lui de tenir sa promesse de sortie, c'est de trouver un accord d'ici le prochain sommet europ\u00e9en mi-octobre. Mais les signes ne sont gu\u00e8re encourageants, comme l'a rappel\u00e9 le Premier ministre irlandais qui recevait hier son homologue britannique. Dans un tel contexte, il n'est pas impossible que Boris Johnson poursuive le bras de fer avec le parlement.en d\u00e9cidant tout simplement de lui d\u00e9sob\u00e9ir, puisqu'il a encore r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier qu'il s'opposait cat\u00e9goriquement \u00e0 tout ajournement du Brexit. CI, RTS-info, Londres))\r\nLes d\u00e9put\u00e9s italiens ont accord\u00e9 hier leur confiance au gouvernement form\u00e9 par le Parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\nLe pr\u00e9sident du Conseil a prononc\u00e9 un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale tr\u00e8s europ\u00e9en, plaidant pour l'apaisement des relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n(TF5/LE PALUDISME POURRAIT ETRE ERADIQUE EN 2050 SELON OMS) *** Un monde sans paludisme d'ici \u00e0 2050, c'est ambitieux, mais possible. \r\nUne commission du journal scientifique Lancet sur l'\u00e9radication de la malaria publie un rapport qui l'affirme: les conditions politiques et technologiques sont r\u00e9unies, depuis quelques ann\u00e9es, pour atteindre cet objectif. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'OMS se montre plus prudente, Rinny Gremaud:\r\n  1'37''\r\n((Depuis 2015, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et cette commission du Lancet travaillent en parall\u00e8le pour \u00e9valuer la possibilit\u00e9 de faire dispara\u00eetre compl\u00e8tement le paludisme. Leurs m\u00e9thodes d'analyse diff\u00e8rent, mais leurs conclusions sont les m\u00eames: un monde sans paludisme est un objectif r\u00e9alisable. Seule diff\u00e9rence: le rapport de l'OMS se refuse \u00e0 fixer un horizon dans le temps. Marcel Tanner est conseiller sp\u00e9cial \u00e0 l'OMS sur les questions de paludisme.\r\nTANNER 1\r\nAujourd'hui, tous les experts s'en r\u00e9jouissent: une approche combin\u00e9e permet d'envisager une \u00e9volution tr\u00e8s positive, avec l'utilisation de moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es, les diagnostiques et traitements pr\u00e9coces, et aussi l'analyse des moustiques eux-m\u00eames. Sans compter que, dans cette lutte-l\u00e0, des facteurs externes inattendus ont un impact positif.\r\nTANNER 2\r\nReste des facteurs d'incertitude importants: les solutions existent, mais on ne sait jamais quand elles seront impl\u00e9ment\u00e9es, ni avec quelle assiduit\u00e9, selon la situation politique.))\r\nLe tourisme mondial progresse... \r\nau premier semestre 2019, le nombre de touristes internationaux a progress\u00e9 de 4%.\r\nLe Moyen-Orient et l'Asie-Pacifique en t\u00eate des r\u00e9gions visit\u00e9es...\r\n(05/TRANSPARENCE FINANCEMENT DES PARTIS ITV EBERLE) *** En Suisse, et si les lobbyistes faisaient preuve de davantage de transparence pour acc\u00e9der au Parlement? \r\nContre l'avis du Conseil national, le Conseil des Etats veut \u00e9tendre ce genre d'obligations.\r\nIl a vot\u00e9 hier, par 29 voix contre 9, en faveur de l'initiative parlementaire de la gauche qui veut obliger les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats qui fr\u00e9quentent le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'inscrire dans un registre public. \r\nPour l'UDC thurgovien Roland Eberle, la transparence est une question de responsabilit\u00e9 individuelle:\r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nLe dossier partira sur la table du nouveau Conseil national, issu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n(08/GE AMENAGEMENT DE LA RADE) Nous partons \u00e0 GENEVE, avec cette envie de valoriser la rade et l'acc\u00e8s au lac L\u00e9man. \r\n\"l'image directrice\" de la rade: ce processus participatif a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier matin par la Ville et le canton.\r\nCette esp\u00e8ce de plan directeur fixe les principes futurs de l'am\u00e9nagement de cette rade, tenant compte \r\nde l'acc\u00e8s, d'activit\u00e9s de loisirs et de contraintes portuaires. \r\nSur ce dossier, ville et canton travaillent ensemble. \r\nGuillaume Barazzone est le responsable du D\u00e9partement de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve:\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Jo\u00ebl Boisssard\r\nLe Jardin botanique de Lausanne a enfin sa nouvelle serre. \r\nApr\u00e8s trente ans d'attente et cinq ans de proc\u00e9dure, un rectangle de verre et d'acier se dresse sur le site class\u00e9. Y sont abrit\u00e9es ttes sortes de plantes m\u00e9dicinales et carnivores.\r\n(17/TAUX DE SUICIDES DANS LE MONDE SUISSE ET PAYS RICHES TOUCHES) *** 800'000 personnes mettent fin \u00e0 leur jour chaque ann\u00e9e dans le monde. Constat dress\u00e9 par l'OMS... \r\nCe nouveau rapport est sorti hier, \u00e0 la veille de la Journ\u00e9e mondiale de la pr\u00e9vention du suicide. \r\nLes pays \u00e0 revenus \u00e9lev\u00e9s ont le taux de suicide le plus \u00e9lev\u00e9. La Suisse est donc concern\u00e9e. Mais globalement dans le monde, les suicides ont tendance \u00e0 diminuer,  Pierre-Etienne Joye:\r\n  0'49''\r\n((Malgr\u00e9 les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s, on compte toujours un d\u00e9c\u00e8s par suicide toutes les 40 secondes, la m\u00eame fr\u00e9quence que celle indiqu\u00e9e en 2014. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, l'OMS publiait pour la premi\u00e8re fois un rapport sur les suicides \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. Ces nouvelles donn\u00e9es portent sur 2016. Elle montrent que le taux global de par le monde a recul\u00e9 de 10 pour cent en 6 ans. cette baisse s'explique en partie par le fait qu'un plus grand nombre de pays dispose de strat\u00e9gies de pr\u00e9vention. Et si la grande majorit\u00e9 des suicides ont lieu dans des pays \u00e0 revenus bas ou moyens, leut taux est plus \u00e9lev\u00e9 dans les pays riches. Plus de 11 pour 100'000 habitants. Le continent am\u00e9ricain estle seul o\u00f9 le taux a augment\u00e9. L'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu est \u00e9voqu\u00e9 par l'OMS comme une cause possible, sans certitude. En ce qui concerne la Suisse, le rapport indique notamment que 20 pour cent des suicides sont li\u00e9s aux armes \u00e0 feu.))\r\n(15/DEPART DE JACK MA ALIBABA PORTRAIT) *** Jack Ma, fondateur d'Alibaba, s'en va. \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre entrepreneur chinois quitte l'entreprise. Cette passation de pouvoir annonc\u00e9e il y a un an se concr\u00e9tise aujourd'hui. \r\nPatron-star dans l'empire du milieu, Jack Ma est aussi le deuxi\u00e8me homme le plus riche de Chine! Michael Peuker \u00e0 Shanghai:\r\n  1'03''\r\n((Jack Ma c'est une success story \u00e0 l'am\u00e9ricaine. Issu d'une famille modeste, cancre \u00e0 l'\u00e9cole, il se passionne pour l'anglais. Enseignant, puis traducteur, il d\u00e9couvre internet en 1995, lors d'une mission aux Etats-Unis. Une r\u00e9v\u00e9lation. En 1999 il fonde Alibaba. Objectif : faciliter les ventes en ligne entre les entreprises. Mais le succ\u00e8s arrive en 2003, avec Taobao, plateforme de vente directe aux particuliers. Cette derni\u00e8re bouleverse la consommation en Chine. Suit la cr\u00e9ation d'Alipay, application de paiement par portable : une r\u00e9volution dans un pays o\u00f9 les cartes de cr\u00e9dits sont alors quasi-inexistantes.\r\nJack Ma symbolise cette g\u00e9n\u00e9ration d'entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s n\u00e9s dans le sillage des r\u00e9formes lib\u00e9rales des ann\u00e9es 1990. Son retrait co\u00efncide avec la reprise en main de l'\u00e9conomie : sous Xi Jinping, P\u00e9kin accro\u00eet son contr\u00f4le, y compris sur le secteur priv\u00e9.\r\nL'an dernier, Jack Ma le capitaliste milliardaire s'est vu offrir sa carte de membre au parti communiste. Un honneur impossible \u00e0 refuser. Un comble pour celui qui d\u00e9clarait il y a quelques ann\u00e9es : \u00ab il faut aimer le gouvernement, mais surtout ne jamais se marier avec lui \u00bb. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.)) \r\nLe journal LE PARISIEN \u00e9crit que Michael Schumacher a \u00e9t\u00e9 pris en charge \u00e0 l'h\u00f4pital Georges-Pompidou \u00e0 Paris hier apr\u00e8s-midi.\r\nPour \"un traitement dans le plus grand secret\". L'\u00e9tablissement n'a pas confirm\u00e9 cette information qui \"rel\u00e8ve du secret m\u00e9dical\".\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-09-10T06:00:23_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-09-10T06:00:23_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10680875", "ece-10680869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T06:57:02Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Laurence Milosevic bonjour, bonjour le Parlement britannique suspendu jusqu'\u00e0 mi- octobre la d\u00e9mission surprise du speaker et pr\u00e9sident de la Chambre des communes, le rejet des \u00e9lections anticip\u00e9es par les d\u00e9put\u00e9s, la crise est encore mont\u00e9e d'un cran hier en Grande-Bretagne plus de voitures sur les quais, un meilleur acc\u00e8s au lac L\u00e9man Canton et Ville de Gen\u00e8ve travaillent ensemble pour valoriser la rade dans le cadre d'un processus participatif, un d\u00e9c\u00e8s par suicide se produit toutes les 40 secondes dans le monde, le dernier rapport de l'OMS fait \u00e9tat d'un recul du nombre de personnes mettant fin \u00e0 leurs jours, les strat\u00e9gies de pr\u00e9vention y sont pour quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLa semaine a commenc\u00e9 difficilement pour Boris Johnson, puisque les partis d'opposition ont rejet\u00e9 sa demande de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es avant la date butoir du Brexit le 31 octobre ils craignent en effet que le 1er ministre pousse le Royaume-Uni vers une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord malgr\u00e9 une loi qui l'oblige \u00e0 demander un d\u00e9lai \u00e0 Bruxelles, les leaders condamnent aussi la d\u00e9cision de suspendre le Parlement \u00e0 partir d'aujourd'hui pendant 5 semaines, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nDes d\u00e9faites en rafales au Parlement une majorit\u00e9 an\u00e9anti une \u00e9lection qui ne peut pas avoir lieu, tout semble d\u00e9sormais s'acharner contre Boris Johnson, dont la strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9mont\u00e9 en l'espace d'une semaine sa mission c'\u00e9tait de sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre \u00e0 tout prix, accord ou pas, mais les d\u00e9put\u00e9s ont barr\u00e9 la route au No Deal, ainsi qu'\u00e0 un scrutin anticip\u00e9 qui aurait pu lui permettent de sortir de l'impasse, la seule mani\u00e8re donc pour lui de tenir sa promesse de sortie, c'est de trouver un accord d'ici le prochain sommet europ\u00e9en mi- octobre mais les signes ne sont gu\u00e8re encourageants, comme l'a rappel\u00e9 le 1er ministre irlandais qui recevait hier son homologue britannique dans un telle contexte il n'est pas impossible que Boris Johnson poursuivent le bras-de-fer avec le Parlement, en d\u00e9cidant tout simplement de lui d\u00e9sob\u00e9ir, puisqu'il a encore r\u00e9it\u00e9r\u00e9, hier, qu'il s'opposait cat\u00e9goriquement \u00e0 tout ajournement du Brexit Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [96%] :\r\nLondres les d\u00e9put\u00e9s italiens ont accord\u00e9 hier leur confiance au gouvernement form\u00e9 par le Parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles, le pr\u00e9sident du Conseil a prononc\u00e9 un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale tr\u00e8s europ\u00e9en, plaidant pour l'apaisement des relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [99%] :\r\nUn monde sans paludisme d'ici \u00e0 2050 c'est ambitieux mais possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nUne commission du journal scientifique : l'Inde 7 sur l'\u00e9radication de la malaria publie un rapport qui l'affirme : les conditions politiques et technologiques sont r\u00e9unies depuis quelques ann\u00e9es pour atteindre cet objectif, de son c\u00f4t\u00e9, l'OMS se montre plus prudente Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [95%] :\r\nDepuis 2015 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et cette commission du Lancet travaillent en parall\u00e8le pour \u00e9valuer la possibilit\u00e9 de faire dispara\u00eetre compl\u00e8tement le paludisme leurs m\u00e9thodes d'analyse diff\u00e8re, mais leurs conclusions sont les m\u00eames, un monde sans paludisme est un objectif r\u00e9alisable, seule diff\u00e9rence : le rapport de l'OMS se refuse \u00e0 fixer un horizon dans le temps, Marcel Tanner est conseiller sp\u00e9cial \u00e0 l'OMS sur les questions de paludisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:05) [79%] :\r\nNous avons eu la t\u00e2che de revoir terrifiant tient publiquement et l\u00e0 on peut pas arriver en de telles conclusions qu'on peut dire 2 minutes 31 d\u00e9cembre 2050, l'arm\u00e9e plus de paludisme, la transmission, \u00e7a mettrait aussi l'OMS dans les titres \u00e0 Sion, tr\u00e8s difficile de seulement faire la politique, pas les sur des slogans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [96%] :\r\nAujourd'hui, tous les experts s'en r\u00e9jouissent, une approche combin\u00e9e permet d'envisager une \u00e9volution tr\u00e8s positive avec l'utilisation de moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es les diagnostiques et traitements pr\u00e9coces et aussi l'analyse des moustiques, eux- m\u00eames, sans compter que dans cette lutte -l\u00e0 des facteurs externes inattendus ont un impact positif. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:45) [84%] :\r\nCes changements th\u00e9matiques ont un effet mais plut\u00f4t positif que n\u00e9gatif si nous prenons maintenant la r\u00e9gion du M\u00e9diterran\u00e9e le risque de transposition augmente, mais les moyens que nous avons pour lutter contre les moustiques sont beaucoup meilleures et il y a des autres infiltrations l'assez CRS c'est tout \u00e7a que plus tard et plus les citerai production. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [96%] :\r\nReste des incertitudes importantes si les solutions existent, on ne peut pas savoir quand elles seront implant\u00e9es ni avec quelle assiduit\u00e9 selon la situation politique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [97%] :\r\nLe tourisme mondial progresse au 1er semestre 2019 le nombre de touristes internationaux a progress\u00e9 de 4 pourcent le Moyen-Orient et l'Asie Pacifique sont en t\u00eate des r\u00e9gions visit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [96%] :\r\nEn Suisse, maintenant et si les lobbyistes faisaient preuve de davantage de transparence pour acc\u00e9der au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [96%] :\r\nContre l'avis du Conseil national, le Conseil des \u00c9tats veut \u00e9tendre ce genre d'obligations, il a vot\u00e9 hier par 29 voix contre 9 en faveur de l'initiative parlementaire de la gauche qui veut obliger les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats qui fr\u00e9quentent le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'inscrire dans un registre public pour l'UDC thurgovien r\u00e9ellement Eberl\u00e9, la transparence est une question de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [91%] :\r\nC'est pas vraiment une question de transparence, mais cette question de g\u00e9rer et les gens qui ont acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour moi, j'ai assez de transparence parce que moi je connais les gens, les gens conna\u00eet et c'est ma responsabilit\u00e9 \u00e0 moi si je veux me faire discuter ou bien faire inform\u00e9s par des lobbyistes, \u00e7a peut aussi se passer ailleurs que dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral alors pour moi, c'est une discussion un petit peu inutile de pour vous, c'est un petit peu hypocrite en fait oui, plus ou moins, moi je pense que les les gens qui veulent la transparence est lance cette transparence, ils ont qu'\u00e0 se m\u00ealer un petit peu plus dans les affaires politiques, on a beaucoup de possibilit\u00e9s d'avoir la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz nous partons \u00e0 Gen\u00e8ve avec cette envie de valoriser la rade et l'acc\u00e8s au lac L\u00e9man l'image, directrice de la rade ce processus participatif a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier matin par la ville et le canton, cette esp\u00e8ce de plan directeur fixe les principes futurs de l'am\u00e9nagement de cette rade tenant compte de l'acc\u00e8s d'activit\u00e9s de loisirs et de contraintes portuaires sur ce dossier, ville et canton travaillent ensemble, Guillaume Barazzone et le responsable du d\u00e9partement de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:05) [89%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est de nous donner une vision politique, une vision architecturale pour les 10 prochaines ann\u00e9es 15 prochaines ann\u00e9es, voire plus, mais \u00e9galement de pas faire la importe quoi, c'est-\u00e0-dire que chaque projet concret que nous allons r\u00e9aliser h\u00e9 bien devra tenir compte de cette image, directrice et cette image directrice, elle fixe des principes directeurs par exemple davantage d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, le fait qu'on veut pas des zones privatis\u00e9 qu'on veut plus de voitures sur les quais, on doit tenir compte des aspects environnementaux et architecturaux et patrimoniaux et puis elle pr\u00e9voit aussi des segments, avec des activit\u00e9s pr\u00e9dominante par segments de mani\u00e8re \u00e0 ce que j'ai pas des baigneurs au milieu de d'un chantier, et caetera, qu'on ait chaque chaque zone est -ce sa zone de pr\u00e9dominance sur sont des activit\u00e9s pr\u00e9dominante, et \u00e7a, \u00e7a va permettre d'\u00e9viter que tout soit tout soit fait de mani\u00e8re totalement incoh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [94%] :\r\nGuillaume Barazzone avec Jo\u00ebl Boissard le Jardin botanique de Lausanne a enfin sa nouvelle serre apr\u00e8s 30 ans d'attente, et 5 ans de proc\u00e9dure, un rectangle de verre et d'acier se dresse sur le site class\u00e9 sont abrit\u00e9es toutes sortes de plantes m\u00e9dicinales et carnivores. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [91%] :\r\n800000 personnes mettent fin \u00e0 leur jours chaque ann\u00e9e dans le monde, constat dress\u00e9 par l'OMS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [91%] :\r\nCe nouveau rapport est sorti, hier, \u00e0 la veille de la journ\u00e9e mondiale de la pr\u00e9vention du suicide, les pays \u00e0 redevenu \u00e9lev\u00e9s ont le taux de suicide le plus \u00e9lev\u00e9, la Suisse et donc concern\u00e9e mais globalement dans le monde, les suicides ont tendance \u00e0 diminuer, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s, on compte toujours un d\u00e9c\u00e8s par suicide toutes les 40 secondes la m\u00eame fr\u00e9quence que celle indiqu\u00e9e en 2014 cette ann\u00e9e- l\u00e0, l'OMS publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois un rapport sur les suicides \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, ces nouvelles donn\u00e9es portent sur 2016, elle montre que le taux global de par le monde, a recul\u00e9 de 10 pourcent en 6 ans, cette baisse s'explique en partie par le fait que le plus grand nombre de pays disposent de strat\u00e9gies de pr\u00e9vention et c'est la grande majorit\u00e9 des suicides ont lieu dans des pays \u00e0 revenu bas ou moyen leur taux est plus \u00e9lev\u00e9 dans les pays riches, plus de 11 pour 100000 habitants le continent am\u00e9ricain et le seul o\u00f9 le taux a augment\u00e9, l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu est \u00e9voqu\u00e9e par l'OMS comme une cause possible sans certitude en ce qui concerne la Suisse, le rapport indique notamment que 20 pourcent des suicides sont li\u00e9s aux armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [92%] :\r\nJack Ma, fondateur d'Alibaba s'en va, le c\u00e9l\u00e8bre entrepreneur chinois quitte l'entreprise, cette passation de pouvoir annonc\u00e9e il y a un an, se concr\u00e9tise aujourd'hui patron Star dans l'Empire du Milieu Jack Ma est aussi le 2\u00e8me, homme le plus riche de Chine Michael Peuker \u00e0 Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [95%] :\r\nJack Ma, c'est une success Story \u00e0 l'am\u00e9ricaine, issu d'une famille modeste cancre \u00e0 l'\u00e9cole, il se passionne pour l'anglais, enseignant puis traducteur, il d\u00e9couvre Internet en 1995 lors d'une mission aux \u00c9tats-Unis une r\u00e9v\u00e9lation en 1999, il fonde Alibaba, objectif : faciliter les ventes en ligne entre les entreprises, mais le succ\u00e8s arrive en 2003 avec Taobao plateforme de vente directe aux particuliers, cette derni\u00e8re bouleverse la consommation en Chine suite alors la cr\u00e9ation d'Alipay application de paiement par portable, une r\u00e9volution dans un pays o\u00f9 les cartes de cr\u00e9dit sont quasi inexistantes, Jack Ma, symbolise cette g\u00e9n\u00e9ration d'entrepreneurs chinois \u00e0 succ\u00e8s n\u00e9s dans le sillage des r\u00e9formes lib\u00e9rales des ann\u00e9es 90 son retrait co\u00efncide avec la reprise en main de l'\u00e9conomie souci Jinping P\u00e9kin accro\u00eet son contr\u00f4le, y compris sur le secteur priv\u00e9 l'an dernier, Jack Ma, le capitaliste milliardaire s'est vu offrir sa carte de membre au Parti communiste, un honneur impossible \u00e0 refuser un comble pour celui qui d\u00e9clarait il y a quelques ann\u00e9es, il faut \u00eatre aim\u00e9 le gouvernement mais surtout ne jamais se marier avec lui, Michael Peuker RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [88%] :\r\nShanghai le journal Le Parisien a \u00e9crit que Michael Schumacher a \u00e9t\u00e9 prise en charge \u00e0 l'h\u00f4pital Georges Pompidou \u00e0 Paris hier apr\u00e8s- midi pour un traitement dans le plus grand secret, la table sement, on n'a pas confirm\u00e9 cette information, qui rel\u00e8ve du secret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [92%] :\r\nQuel merci beaucoup Laurence Milosevic pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T05:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D261F7A-5A7D-4F95-BC1A-C11B3D081E4F", "internalArchiveId": "7D261F7A-5A7D-4F95-BC1A-C11B3D081E4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 10 septembre 2002, la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'ONU", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 10 septembre 2002, la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'ONU 5H37 ARCHIVE DU JOUR - ADHESION DE LA SUISSE A L'ONU (10.09.2007)\r\n*** Le 10 septembre 2002, la Suisse entrait dans l'Organisation des Nations Unies. Un long processus d'adh\u00e9sion officialis\u00e9 lors de la 57e session annuelle de l'organisation internationale. Long processus car il a d'abord fallu obtenir le oui de la population suisse. Ce sera le cas le 3 mars de la m\u00eame ann\u00e9e. 5 ans plus tard, le 10 septembre 2007, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy Rey se f\u00e9licitait de cette adh\u00e9sion tout en souhaitant plus... c'est notre s\u00e9quence archive du jour...\r\n  1'09''\r\n***L'adh\u00e9sion de la Suisse au Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Une recommandation d'actualit\u00e9 aujourd'hui. En 2011, la Conf\u00e9d\u00e9ration a lanc\u00e9 sa candidature. Elle pourrait s'officialiser en 2022, ann\u00e9e de l'\u00e9lection aux deux si\u00e8ges non permanents r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'Europe de l'Ouest au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Une volont\u00e9 qui h\u00e9risse le poil de certains partis. UDC, PLR et PDC notamment qui redoutent un affaiblissement de la neutralit\u00e9 suisse.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680866", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 10 septembre 2002, la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l\u2019ONU / LMA_2019-09-10T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 10.09.2019"], "variantIds": ["ece-10680866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T06:57:03Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe 10 septembre 2002 la Suisse entrait dans l'Organisation des Nations un long processus d'adh\u00e9sion officialis\u00e9 lors de la 50\u00e8me 57\u00e8me session annuelle de l'Organisation internationale long processus car il a d'abord fallu obtenir le oui de la population suisse, \u00e7a sera le cas le 3 mars de la m\u00eame ann\u00e9e et 5 ans plus tard, le 10 septembre 2007, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey, se f\u00e9liciter de cette adh\u00e9sion, tout en souhaitant plus c'est notre s\u00e9quence archives du jour, Micheline Calmy-Rey a tir\u00e9 un bilan positif, ce matin \u00e0 Berne des 5 ann\u00e9es d'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'ONU, la Conf\u00e9d\u00e9ration est membre \u00e0 part enti\u00e8re, effectivement, de l'Organisation des Nations unies, depuis le 10 septembre 2002 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a profit\u00e9 de cette date pour relancer l'id\u00e9e d'une participation de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, m\u00eame si une entr\u00e9e dans ce c\u00e9nacle n'est pas envisageable avant des ann\u00e9es pour Micheline Calmy-Rey, la Suisse aurait tout \u00e0 y gagner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [92%] :\r\nJe vois pas pourquoi on pourrait pas amener au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 aussi la mani\u00e8re dont nous d\u00e9fendons la r\u00e9solution des conflits et on peut aussi s'abstenir au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 si on veut pas prendre position, parce qu'on est, par exemple, m\u00e9diateur dans un cas particulier o\u00f9 dans un conflit particulier, mais je crois que c'est important qu'on n'ait pas peur de prendre des responsabilit\u00e9s, c'est pas du tout, contraire \u00e0 la neutralit\u00e9 simplement se limiterait en ne voulant pas participer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, on se limiterait par exemple \u00e0 donner des contributions financi\u00e8res sans pouvoir participer \u00e0 la d\u00e9finition du mandat pour des op\u00e9rations de promotion de la paix, ce que je trouve dommage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [95%] :\r\nLe point de vue de Micheline Calmiret recueillis par Romaine Morard l'adh\u00e9sion de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU une recommandation d'actualit\u00e9 aujourd'hui en 2011, la Conf\u00e9d\u00e9ration a lanc\u00e9 sa candidature, elle pourrait s'officialiser en 2022 ann\u00e9e de l'\u00e9lection aux 2 si\u00e8ges non permanents r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'Europe de l'Ouest au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, une volont\u00e9 qui h\u00e9risse le poil de certains partis UDC PLR et PDC notamment qui redoutent un affaiblissement de la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D52A80CF-884B-45F0-B1D1-F8134BDA40A7", "internalArchiveId": "D52A80CF-884B-45F0-B1D1-F8134BDA40A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samia Hurst, membre de la commission d'\u00e9thique;Ian Blackford... chef des d\u00e9put\u00e9s du parti ind\u00e9pendantiste \u00e9cossais \u00e0 Westminster;Nathalie D\u00e9robert, porte-parole de la poste suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(02/SSO ET FINANCEMENT AVIONS COMBAT SSO ANNULE) La soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers ne se m\u00ealera finalement pas... du financement n\u00e9cessaire \u00e0 l'achat de nouveaux avions de combat\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction\r\nLa SSO avait suscit\u00e9 un toll\u00e9... en sollicitant l'aide financi\u00e8re des 4 constructeurs \u00e9trangers... en lice pour vendre de nouveaux jets militaires \u00e0 Berne\r\nDes critiques venant du monde politique... mais aussi d'officiers... et m\u00eame de la ministre de la d\u00e9fense\r\nViola Ahmerd n'est d'ailleurs pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 ce revirement... Marie Giovannola\r\n  0'52''\r\n((La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd qui a pris son t\u00e9l\u00e9phone hier matin pour demander des explications au pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers Stefan Holenstein. Elle lui a rappel\u00e9 qu'elle avait edict\u00e9 des r\u00e9gles strictes au sein du D\u00e9partement de la d\u00e9fense, le DDPS, et qu'il n'\u00e9tait pas question pour elle de financement de la part des avionneurs. Formellement, l'association des officiers est ind\u00e9pendante et n'a pas de compte \u00e0 lui rendre. Politiquement en revanche, la SSO peut difficilement s'opposer \u00e0 la cheffe du DDPS sur cette question cruciale de l'achat de nouveaux avions de combat. \r\nL'intervention de la ministre aura d'ailleurs pes\u00e9 dans le changement de cap des officiers. Ce renoncement ne suffit toutefois par \u00e0 rassurer Viola Amherd. Elle a convoqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers ce jeudi pour s'assurer je la cite \"qu'on parle la m\u00eame langue\". C'est que la m\u00e9moire de l'\u00e9chec en votation du Gripen en 2014 est encore vive. Et la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale veut mettre tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9 pour \u00e9viter une nouvelle d\u00e9convenue en votation, vraisemblablement en septembre 2020.))\r\n(Lobbyisme) Les lobbyistes doivent montrer patte blanche... pour acc\u00e9der aux couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral\r\nC'est en tout cas l'avis du conseil des \u00e9tats... qui veut am\u00e9liorer la transparence dans ce domaine\r\nConcr\u00e8tement... les d\u00e9put\u00e9s devraient indiquer dans un registre public... le nom des personnes \u00e0 qui ils fournissent une carte d'acc\u00e8s\r\nEt les d\u00e9fenseurs d'int\u00e9r\u00eats... eux... devraient pr\u00e9ciser qui les emploie\r\nLe conseil national... lui... s'oppose \u00e0 ce projet socialiste.\r\n(TF2/DONS D'ORGANES AVIS COM FED ETHIQUE) **** Le consentement pr\u00e9sum\u00e9 n'est pas un bon mod\u00e8le... pour le don d'organes\r\nC'est en tout cas l'avis de la commission nationale d'\u00e9thique... \r\nUne initiative propose d'instaurer ce syst\u00e8me... o\u00f9 chaque personne est pr\u00e9sum\u00e9e donneuse... \u00e0 moins de s'y \u00eatre volontairement oppos\u00e9e de son vivant\r\nMais les \u00e9thiciens sont r\u00e9ticents... Alexandra Richard: eux proposent un autre mod\u00e8le...\r\n  1'20''\r\n((La d\u00e9claration obligatoire. Chacun serait oblig\u00e9 de se positionner: est-ce que je veux, oui ou non, donner mes organes? On ne partirait plus du principe, en cas de d\u00e9c\u00e8s, que c'est non, comme c'est le cas aujourd'hui. Ou \u00e0 l'inverse que c'est oui, comme le demande l'initiative populaire. Ce serait plus clair, selon Samia Hurst, membre de la commission d'\u00e9thique:\r\n...\r\nLever le doute. Pour les auteurs de l'initiative populaire, c'est d\u00e9j\u00e0 un pas important que sugg\u00e8rent les \u00e9thiciens. M\u00eame si Julien Cattin, pr\u00e9sident de l'initiative \"sauver des vies\", est convaincu qu'on peut aussi passer au consentement pr\u00e9sum\u00e9:\r\n...\r\nUne population favorable aux dons d'organes... Sur le principe... Mais qui dans les faits s'inscrit encore peu au registre des donneurs. Aujourd'hui, les d\u00e9lais pour recevoir un organe sont tr\u00e8s longs: plus d'un an. Trop longs souvent. L'an dernier, pr\u00e8s de 70 personnes sont mortes parce qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 transplant\u00e9es \u00e0 temps. ))\r\nL'\u00e9mission Forum reviendra sur ce th\u00e8me... ce soir dans son grand d\u00e9bat... un peu apr\u00e8s 18h30 sur la Premi\u00e8re\r\n(12/BREXIT) *** Le bras de fer continue... au Royaume Uni... entre Boris Johnson et le parlement\r\nLa chambre des communes persiste et signe: pas question de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es...\r\nLes chefs de file de l'opposition... craignent que le premier ministre profite d'un tel scrutin pour pr\u00e9cipiter le pays vers un Brexit sans accord.\r\nEt ce m\u00eame si une loi l'oblige d\u00e9sormais \u00e0 demander un nouveau report du divorce\r\nMais ce texte... Boris Johnson menace de l'ignorer... \r\nDe quoi attiser la col\u00e8re... de ses opposants\r\nEcoutez Ian Blackford... chef des d\u00e9put\u00e9s du parti ind\u00e9pendantiste \u00e9cossais \u00e0 Westminster\r\n  0'47''\r\n((\u00ab Monsieur le speaker, c'est notre libert\u00e9, nos droits, notre d\u00e9mocratie qui sont menac\u00e9es. Le Premier ministre a dit qu'il pr\u00e9f\u00e9rerait mourir dans un foss\u00e9 plut\u00f4t que demander un d\u00e9lai \u00e0 Bruxelles pour emp\u00eacher notre \u00e9conomie de tomber dans le pr\u00e9cipice. Si c'est la trajectoire qu'il choisit, alors le Premier ministre doit d\u00e9missionner ! Ce travail de sape contre la d\u00e9mocratie est la preuve que nous ne pouvons pas lui faire confiance ! Toutes les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9es, et avec elles la d\u00e9mocratie et la d\u00e9cence.  d\u00e9chiquet\u00e9es par une secte de Brexiteers au 10 Downing Street, incapables de gouverner et peu dispos\u00e9s \u00e0 gouverner ! \u00bb))\r\nEt rappelons que parlement britannique est suspendu... depuis cette nuit. Il n'a donc plus voix au chapitre... jusqu'au 14 octobre. Soit seulement 2 semaines avant la date pr\u00e9vue du Brexit.\r\n(Conte II) Ambiance plus positive... au parlement italien... \u00e0 Rome\r\nLa chambre basse accorde sa confiance... \u00e0 Giuseppe Conte et \u00e0 sa nouvelle \u00e9quipe\r\nDossier migratoires... relaitons avec Bruxelles... ou encore rh\u00e9torique:\r\nLe pr\u00e9sident du conseil promet de ne pas retomber dans les travers du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement... \r\nLa chambre haute doit elle aussi adouber cette nouvelle coalition: d\u00e9cision attendue dans la journ\u00e9e\r\n(06/VD LA POSTE REPOND AUX MANIFS SAMEDI A LAUSANNE) **** La Poste r\u00e9pond aux protestataires vaudois\r\nLes actions se sont succ\u00e9d\u00e9es... ces derniers temps... dans le canton... pour lutter contre la fermeture de certains bureaux\r\nAvec entre autres... une quatri\u00e8me manifestation... \u00e0 Lausanne... ce week-end\r\nMais le g\u00e9ant jaune... lui... tient \u00e0 rassurer les inquiets\r\nEcoutez sa porte-parole Nathalie D\u00e9robert\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat\r\n(Davos) C'est fait: le Casino de Davos lance des jeux d'argent en ligne\r\nLa commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu a donn\u00e9 son feu vert\r\nPour l'instant... trois autres \u00e9tablissements l'ont obtenu en SUisse: Lucerne, Baden et Pf\u00e4ffikon\r\nC'est le r\u00e9sultat de la nouvelle loi sur les jeux d'argent\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a d'ailleurs bloqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re... plus de 100 sites \u00e9trangers qui proposent ce type de services. \r\nIls figurent d\u00e9sormais sur une liste de noire... et sont inaccessibles depuis la Suisse.\r\n(03/PROFIL SOCIO DES CANDIDATS ETUDE DATA) **** Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... c'est dans 6 semaines... et il n'y a jamais eu autant de candidats pour les 200 si\u00e8ges du Conseil national. \r\nToutes les chancelleries n'ont pas fini le d\u00e9compte... mais ils sont d\u00e9j\u00e0 plus de 4600... \u00e0 vouloir repr\u00e9senter le peuple sous la coupole.\r\nAlors... qui sont ces aspirants d\u00e9put\u00e9s?\r\nPauline Rappaz: La RTS et SRF ont \u00e9pluch\u00e9 les donn\u00e9es fournies par le syst\u00e8me d'aide au vote en ligne: Smartvote... \r\n   1'02''\r\n((Il n'y a donc jamais eu autant de candidats, ni autant de candidatEs ! Mais les femmes restent sous-repr\u00e9sent\u00e9es: 40%. Seuls deux partis atteignent la parit\u00e9 ou la d\u00e9passent: les socialistes et les Verts.\r\nSur le plan de l'\u00e2ge: c'est dans ces deux partis qu'il y a le plus de jeunes candidats - plus de la moiti\u00e9 ont moins de 35 ans. Ils sont aussi nombreux au PLR. Mais il y a souvent beaucoup d'appel\u00e9s et peu d'\u00e9lus. En 2015, ils \u00e9taient seulement 4 candidats de moins de 30 ans \u00e0 \u00eatre \u00e9lus. A noter aussi que les candidats de plus de 65 ans progressent, tandis que les 45-54 ans reculent. \r\nQuant au nombre de candidats par partis, il est stable. Except\u00e9 le PBD, qui a trouv\u00e9 moins de gens \u00e0 mettre sur ses listes, et le PDC, qui a multipli\u00e9 les candidatures.\r\nPour le contenu: les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9voluent: les aspirants d\u00e9put\u00e9s de droite - sauf l'UDC - sont majoritairement pour une taxe sur le CO2 et pour un mod\u00e8le de consentement pr\u00e9sum\u00e9 pour le don d'organes. Et de plus en plus d'hommes sont favorables au cong\u00e9 paternit\u00e9. A voir si cela se concr\u00e9tisera avec la future composition du parlement.))\r\nPour en savoir plus sur le profil g\u00e9n\u00e9ral de ces candidats... retrouvez notre enqu\u00eate compl\u00e8te sur RTSinfo.ch", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680823", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-10T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-10T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10680857", "ece-10680823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T07:07:35Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers jette l'\u00e9ponge apr\u00e8s la pol\u00e9mique, elle n'ira pas chercher d'argent aupr\u00e8s des constructeurs d'avions de combat pour sa prochaine campagne politique et c'est un coup de fil tr\u00e8s haut plac\u00e9s qui l'a fait changer d'avis des d\u00e9put\u00e9s qui s'oppose \u00e0 de nouvelles \u00e9lections et un 1er ministre qui ne veut plus respecter les d\u00e9cisions du Parlement, la crise politique franchit un nouveau cap au Royaume-Uni, le Parlement suisse celui attise les convoitises 4600 candidats brigueront un si\u00e8ge au conseil national le 20 octobre mais qui sont -ils et quelles sont les th\u00e8mes qui leur tiennent \u00e0 coeur, r\u00e9ponse en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers ne se m\u00ealera, finalement pas du financement n\u00e9cessaire \u00e0 l'achat de nouveaux avions de combat, c'est une information de notre r\u00e9daction, la SSO avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 en sollicitant l'aide financi\u00e8re des 4 constructeurs \u00e9trangers en lice pour vendre de nouveaux Jet militaires \u00e0 Berne des critiques venant du monde politique, mais aussi d'officiers et m\u00eame de la ministre de la D\u00e9fense, Viola Amherd il n'a d'ailleurs pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 ce revirement Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd qui a pris son t\u00e9l\u00e9phone, hier matin, pour demander des explications au pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers Stefan Alan Stein, elle lui a rappel\u00e9 qu'elle avait \u00e9dict\u00e9 des r\u00e8gles strictes au sein du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, le DDPS et qu'il n'\u00e9tait pas question pour elle de financement de la part des avionneurs formellement l'association des officiers est ind\u00e9pendante et n'a pas de compte \u00e0 lui rendre politiquement, en revanche, la SSO peut difficilement s'opposer \u00e0 la cheffe de la d\u00e9fense sur cette question cruciale de l'achat de nouveaux avions de combat, l'intervention de la ministre aura d'ailleurs pes\u00e9 dans le changement de cap de la soci\u00e9t\u00e9 des officiers ce renoncement ne suffit toutefois pas \u00e0 rassurer Viola Amherd elle a convoqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la SSO, ce jeudi, pour s'assurer, je la cite, qu'on parle la m\u00eame langue, c'est que la m\u00e9moire de l'\u00e9chec en votation du Gripen en 2014 est encore vive et la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale veut mettre tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9 pour \u00e9viter une nouvelle d\u00e9convenue en votation, vraisemblablement en septembre de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [95%] :\r\nLes lobbyistes doivent montrer patte blanche pour acc\u00e9der aux couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral l'avis du Conseil des \u00c9tats qui veut am\u00e9liorer la transparence dans ce domaine, concr\u00e8tement, les d\u00e9put\u00e9s devraient indiquer dans un registre public le nom des personnes \u00e0 qui ils fournissent une carte d'acc\u00e8s et les d\u00e9fenseurs d'int\u00e9r\u00eats eux devraient pr\u00e9ciser qui les emploie le conseil national, lui, s'oppose \u00e0 ce projet socialiste mais le consentement pr\u00e9sum\u00e9 n'est pas un bon mod\u00e8le pour le don d'organes, c'est en tout cas l'avis de la commission nationale d'\u00e9thique, une initiative propose d'instaurer ce syst\u00e8me o\u00f9 chaque personne est pr\u00e9sum\u00e9e donneuse \u00e0 moins de s'y \u00eatre volontairement oppos\u00e9e de son vivant, mais les \u00e9thiciens sont r\u00e9ticents, Alexandra Richard il propose un autre mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [92%] :\r\nLa d\u00e9claration obligatoire, chacun serait oblig\u00e9 de se positionner, ce que je veux, oui ou non donner mes organes on ne partirait plus du principe en cas d\u00e9c\u00e8s que c'est non, comme c'est le cas aujourd'hui ou \u00e0 l'inverse, que c'est oui, comme le demande l'initiative populaire, ce serait plus clair selon Samia Hurst, membre de la commission d'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:51) [91%] :\r\nOn viserait \u00e0 ce que tout un chacun se soit prononc\u00e9 pour ou contre le don d'organes en cas de d\u00e9c\u00e8s permettant le pr\u00e9l\u00e8vement et c'est vrai que ce qu'on voit c'est que c'est souvent le doute qui p\u00e8se, c'est de ne pas savoir ce que la personne aurait voulu qui p\u00e8se et le mod\u00e8le propos\u00e9 par la Commission nationale d'\u00e9thique et diff\u00e9rence l\u00e0 qui propose de lever le doute en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [95%] :\r\nLever le doute, pour les auteurs de l'initiative populaire, c'est d\u00e9j\u00e0 un pas important que sugg\u00e8rent les \u00e9thiciens m\u00eame si Julien Cattin, pr\u00e9sident de l'initiative, sauver des vies, est convaincu qu'on peut aussi passer au consentement pr\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [92%] :\r\nPour nous, la population est en faveur de dons d'organes, donc on pr\u00e9sume m\u00eame plus du consentement, puisque les gens sont en faveur et puis les gens qui sont vraiment compl\u00e8tement contre peuvent se d\u00e9terminer contre peuvent Thirst sur ce registre, donc ils sont prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [95%] :\r\nUne population favorable au don d'organes sur le principe, mais qui dans les faits s'inscrit encore peu au registre des donneurs aujourd'hui les d\u00e9lais pour recevoir un organe sont tr\u00e8s longs, plus d'un an trop longs, souvent l'an dernier pr\u00e8s de 70 personnes sont mortes parce qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 transplant\u00e9es \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [95%] :\r\nOui, l'\u00e9mission Forum reviendra sur ce th\u00e8me ce soir dans son grand d\u00e9bat ce sera peu apr\u00e8s 18 heures 30 sur la Premi\u00e8re au Royaume-Uni, le bras de fer continue entre Boris Johnson et le Parlement \u00e0 la Chambre des communes, persiste et signe : pas question de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es, les chefs de file de l'opposition craignent que le 1er ministre profite dans telle scrutin pour pr\u00e9cipiter le pays vers un Brexit sans accord et ce m\u00eame si une loi l'oblige d\u00e9sormais \u00e0 demander un nouveau report du divorce, mais ce texte Boris Johnson menace de l'ignorer, de quoi attiser la col\u00e8re de ses opposants \u00e9coutez Ian Blackford de chef des d\u00e9put\u00e9s du parti ind\u00e9pendantiste \u00e9cossais \u00e0 Westminster. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [88%] :\r\nLa sauce piquante. \r\nEt ces offrit de Monsieur le speaker, c'est notre libert\u00e9, nos droits, notre d\u00e9mocratie qui sont menac\u00e9s, le travail, menace le 1er ministre a dit qu'il pr\u00e9f\u00e9rerait mourir dans un foss\u00e9 plut\u00f4t que demander un d\u00e9lai \u00e0 Bruxelles pour emp\u00eacher notre \u00e9conomie de tomber dans le pr\u00e9cipice, si c'est la trajectoire qu'il choisit alors le 1er ministre doit d\u00e9missionner Star masse pr\u00e9sent il Anne ce travail de sape contre la d\u00e9mocratie et la preuve que nous ne pouvons pas lui faire confiance, toutes les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9es et avec elle la d\u00e9mocratie et la d\u00e9cence \u00e0 Nouakchott d\u00e9chiquet\u00e9 par une secte le Brexit or, au 10 Downing Street incapable de gouverner et peu dispos\u00e9s \u00e0 gouverner, enfin ce qu'avant \u00e0 moins d'un groupe de garde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [95%] :\r\nEt puis le Parlement britannique est suspendu depuis cette nuit, il n'a donc plus voix au chapitre, jusqu'au 14 octobre soit seulement 2 semaines avant la date pr\u00e9vue du Brexit ambiance plus positive au parlement italien \u00e0 Rome, la chambre basse accorde sa confiance \u00e0 Giuseppe Conte et \u00e0 sa nouvelle \u00e9quipe dossier migratoires relations avec Bruxelles ou encore rh\u00e9torique, le pr\u00e9sident du conseil, promet de ne pas retomber dans les travers du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, la chambre haute doit elle aussi adouber cette nouvelle coalition, d\u00e9cision attendue dans la journ\u00e9e, en Suisse, la Poste r\u00e9pond aux protestataires Vaudois, les actions se sont succ\u00e9d\u00e9s ces derniers temps dans le canton pour lutter contre la fermeture de certains bureaux avec entre autres une quatri\u00e8me manifestation \u00e0 Lausanne ce week- end, mais le g\u00e9ant jaune, lui, tient \u00e0 rassurer les inquiets, \u00e9coutez sa porte- parole Nathalie D\u00e9robert. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:01) [91%] :\r\nNous ne fermons aucune filiale sans qu'une solution alternative ne soit mis en place, bien s\u00fbr, l'office de poste c'est une colonne vert\u00e9brale de notre r\u00e9seau et \u00e7a le restera aussi \u00e0 l'avenir, mais on a un r\u00e9seau diversifi\u00e9, je vous parle de nous 20 Thomas qui sont disponibles 24 heures slovaque 24 des lieux de d\u00e9p\u00f4t adapt\u00e9, r\u00e9serv\u00e9 par exemple pour les entreprises ou les clients ou des prestations num\u00e9rique, on allait les agences postales dans des magasins dans des boutiques, et on a aussi bien s\u00fbr, dans certaines r\u00e9gions, le service \u00e0 domicile, c'est pas simplement de savoir qu'on a des murs avec du b\u00e9ton, c'est pas \u00e7a qui compte, si vous voulez, c'est vraiment de pouvoir avoir une offre diversifi\u00e9e qui r\u00e9pond \u00e0 tous les besoins de la population, parce que les besoins de la population sont tr\u00e8s divers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat, c'est fait, le Casino de Davos lance des jeux d'argent en ligne, la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu a donn\u00e9 son feu Vert pour l'instant trois autres \u00e9tablissements l'ont obtenu en Suisse Lucerne Baden et Pf\u00e4ffikon c'est le r\u00e9sultat de la nouvelle loi sur les jeux d'argent, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d'ailleurs bloqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re, plus de 100 sites \u00e9trangers, qui proposent ce type de service, ils figurent d\u00e9sormais sur une liste noire et sont inaccessibles depuis la Suisse, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est dans 6 semaines maintenant et on le sait, elle n'y a jamais eu autant de candidats pour les 200 si\u00e8ges du Conseil national toutes les chancelleries n'ont pas fini le d\u00e9compte, mais ils sont d\u00e9j\u00e0 plus de 4600 \u00e0 vouloir repr\u00e9senter le peuple sous la Coupole, alors qui sont ces aspirants d\u00e9put\u00e9s Pauline rappelle la RTS et SRF ont \u00e9pluch\u00e9 les donn\u00e9es fournies par le syst\u00e8me d'aide au vote en ligne Smartvote. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:38) [95%] :\r\nIl n'y a donc jamais eu autant de candidats, ni autant de candidates, mais les femmes restent sous repr\u00e9sent\u00e9es 40 pour 100 seuls deux partis atteignent la parit\u00e9 ou la d\u00e9passent les socialistes et les Verts sur le plan de l'\u00e2ge, c'est dans ces deux partis qu'il y a le plus de jeunes candidats, plus de la moiti\u00e9 ont moins de 35 ans, ils sont aussi nombreux au PLR mais il y a souvent beaucoup d'appel\u00e9s et peu d'\u00e9lus en 2015, ils \u00e9taient seulement 4 candidats de moins 30 ans \u00e0 \u00eatre choisi \u00e0 noter aussi que les candidats de plus de 65 ans progressent, tandis que les 45 54 ans reculent quant au nombre de candidats par partis il est stable, except\u00e9 le PBD qui a trouv\u00e9 moins de gens \u00e0 mettre sur ses listes et le PDC qui a multipli\u00e9 les candidatures pour le contenu, les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9voluent les aspirants d\u00e9put\u00e9s de droite, sauf l'UDC sont majoritairement pour une taxe sur le CO2, et pour un mod\u00e8le de consentement pr\u00e9sum\u00e9 pour le don d'organes et de plus en plus d'hommes sont favorables au cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 voir si cela se concr\u00e9tisera avec la future composition du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [89%] :\r\nOui, si vous voulez tous les d\u00e9tails sur le profil g\u00e9n\u00e9ral de tous ces candidats au Conseil national et Pierre, vous pouvez retrouver notre enqu\u00eate compl\u00e8te sur rtsinfo Point CH c'est \u00e0 Marielle sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EAB2F88-2F5B-42FC-A6F2-A69CA0F1E6EF", "internalArchiveId": "9EAB2F88-2F5B-42FC-A6F2-A69CA0F1E6EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La volont\u00e9", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - La volont\u00e9   S.DELEURY  - DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\nChronique politique : la volont\u00e9\t\r\n*** Nous sommes mardi jour o\u00f9 St\u00e9phane Deleury descend de Berne pour nous livrer son billet politique.  \r\nCe matin St\u00e9phane.. vous vous attardez sur un clip vid\u00e9o de campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nIl faut dire qu'on a l'embarras du choix cette ann\u00e9e en mati\u00e8re de vid\u00e9o des partis politiques. on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable explosion de cr\u00e9ativit\u00e9 : visiblement il se sont tous inscrits aux cours du soir de l'\u00e9cole club \u00ab Fabrique toi-m\u00eame ton clip de campagne \u00bb. A chaque clic on risque d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l'une de ces oeuvres, qui il faut bien le dire, sont d'un niveau assez in\u00e9gal. Et il y en a un qui m'a frapp\u00e9, au-del\u00e0 du rock romand de Freysinger, ou de la S\u00e9rie Wahlkampf de l'UDC, ni m\u00eame ce faux teasing \u00e0 l'am\u00e9ricaine du PS. non le clip qui m'a interpell\u00e9, c'est celui du PLR.  \r\n***Et qu'est-ce qu'il a, le clip du PLR, St\u00e9phane ?\r\nEt bien parce que dans ce clip, il y a un type un peu bizarre qui s'adresse \u00e0 moi sur un ton artificiel un peu pour faire passer son message.\r\n  16''\r\nAlors tr\u00e8s vite on voit le mot cl\u00e9. la volont\u00e9. ou plut\u00f4t non la Volont\u00e9. Vouloir. je Veux. il scande comme \u00e7a. je ne sais pas pourquod. Bref. pour le PLR il s'agit d'avoir envie de vouloir. et tout ira bien. \r\n  06'' \r\nSTOOOOOP stop stop. on n'a pas gard\u00e9 les vaches ensembles. donc je ne sais pas d'o\u00f9 sort ce tutoiement. intrusif. et puis bon je n'aime pas trop l'autorit\u00e9 et donc je n'aime pas trop qu'on me donne des ordres. TU DOIS VOULOIR. la notion de consentement n'est visiblement pas arriv\u00e9e jusqu'au PLR ? Toi \u00e9lecteur potentiel du PLR. TU DOIS VOULOIR ! je sais pas si c'est la bonne m\u00e9thode pour gagner le 20 octobre. \r\n***On entend bien vos doutes. le message ne vous touche pas visiblement. \r\nBen on connait tous des gens qui veulent et qui n'arrivent pas. comme cet ouvrier de 55 ans qui ne trouve pas de boulot. Et alors si on veut on peut nous dit le PLR... Dailleurs elle a pas 55 ans Karin Keller Sutter ? Et elle a trouv\u00e9 le job de ses r\u00e8ves... et pas du premier coup. C'est \u00e0 force de volont\u00e9 qu'elle est ou elle est... malgr\u00e9 ses 55 ans.. Alors. !?  Bon je suis un peu dur car le Monsieur du PLR qui parle bizarrement, au bout d'un moment, il admet que c'est pas toujours facile..  \r\n  25''\r\nCa en devient presque sectaire... Bien ch\u00e8res soeurs Bien chers fr\u00e8res... tounons nous vers la paradeplatz et louons le dieux lib\u00e9ral. Conjuguons tous ensemble si vous le voulez-bien le verbe vouloir au pr\u00e9sent de l'indicatif. JE VEUX, TU VEUX, IL VEUT. \r\nBref j'ai compt\u00e9. sur une minute quarante de clip. il y a 14 fois le mot volont\u00e9 ou d'une d\u00e9clinaison du verbe vouloir. ca fait une fois toutes les 7 secondes 14 centi\u00e8mes. Petra, non je dois te le dire, c'est tooo much. Et pour nous desintoxiquer, \u00e9coutons si vous le voulez bien  Brigitte Bardot. \r\n  18''\r\nA la semaine prochaine... Car je le veux.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La volont\u00e9", "La chronique politique - La volont\u00e9 / LME_2019-09-10T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La volont\u00e9 / LME_2019-09-10T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10680859", "ece-10680836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:53Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de notre billet politique avec St\u00e9phane Deleury qui est descendu de Berne, comme tous les mardis, ce matin, St\u00e9phane, vous vous attardez sur un clip vid\u00e9o de de campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, bon, faut dire qu'on on l'a, on a l'embarras du choix cette ann\u00e9e en mati\u00e8re de vid\u00e9o, des partis politiques, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable explosion de cr\u00e9ativit\u00e9, visiblement, ils se sont tous inscrits au cours de l'\u00e9cole club Fabrique toi -m\u00eame ton clip de campagne \u00e0 chaque passage sur les r\u00e9seaux, on risque d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l'une de ses Oeuvres qui, il faut bien le dire, sont d'un niveau assez in\u00e9gal, mais il y en a une \u00e0 clip qui m'a frapp\u00e9 c'est celui tr\u00e8s 1er degr\u00e9 du PLR et qu'est ce qu'il a de si terrible ce clip du PLR St\u00e9phane h\u00e9 bien dans ce clip, il y a un type un peu bizarre qui s'adresse \u00e0 moi sur un ton un peu artificiel pour faire passer son message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nLa Suisse, un pays fond\u00e9 sur la volont\u00e9, un pays qui en feu, une patrie pour tous ceux qui ont de la volont\u00e9 qui sont libres de penser libre de s'exprimer, libres d'entreprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [86%] :\r\nMoi, on m'a tr\u00e8s vite compris le mot cl\u00e9 volont\u00e9 ou plut\u00f4t non, va long terme parce que je sais pas pourquoi je veux Vouloir il scande le type, je sais pas pourquoi, bref, pour le PLR, il s'agit d'avoir envie de vouloir et tout ira bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [87%] :\r\nIci, tu as le droit, tu peux, tu dois vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nTop \u00e7a faisait au total alors on n'a pas gard\u00e9 les vaches ensemble, donc je sais pas d'o\u00f9 sort ce tutoiement hein c'est intrusif, j'aime pas trop l'autorit\u00e9 et l\u00e0 on me donne un ordre, tu dois vouloir vous avez entendu la notion de consentement n'est visiblement pas arriv\u00e9e jusqu'au PLR Toi \u00e9lecteur potentiel du PLR tu dois vouloir et je sais pas si c'est la bonne m\u00e9thode pour gagner le le 20 octobre en tout cas pas avec vous, manifestement le nez, le message ne vous touche pas franchement St\u00e9phane, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, hein, ben oui, il faut quand m\u00eame dire, on conna\u00eet tous sans doute des gens qui veulent et qui n'y arrivent pas, comme cet ouvrier de 55 ans qui ne retrouvent pas de boulot et alors si on veut on peut, nous, d\u00e8s le PLR d'ailleurs, elle a pas 55 ans, Karin Keller-Sutter, hein, il n'a pas trouv\u00e9 le job de ses r\u00eaves, elle a pas, elle a pas, \u00e0 force de volont\u00e9 et malgr\u00e9 ses 55 ans, devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale un bon je suis un peu dur, je suis un peu dur car le Monsieur du PLR qui parle bizarrement au bout d'un moment, il admet que ce n'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nVouloir n'est jamais \u00e7a. \r\nLes nous fait toujours avancer avec de la volont\u00e9. \r\nLes meilleures \u00e9coles opportunit\u00e9. \r\nVolont\u00e9 c'est la diff\u00e9rence entre le possible et l'impossible si nous le voulons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [87%] :\r\nOui, \u00e7a n'en vient, \u00e7a en devient presque presque sectaire hein bien ch\u00e8res soeurs bien chers fr\u00e8res, tournons -nous vers la parade Paradeplatz louons le dieux lib\u00e9ral conjugue ont tous ensemble si vous le voulez bien le verbe vouloir au pr\u00e9sent de l'indicatif tous ensembles, je veux je veux -tu il veut pas aller jusqu'au bout, bon, j'ai compt\u00e9 sur une minute 42 clip, une minute 40 il y a 14 fois le mot volont\u00e9 ou une d\u00e9clinaison du du verbe vouloir \u00e7a fait une fois toutes les 7 secondes 14 centi\u00e8mes G4, j'ai calcul\u00e9 alors P\u00e9tra non je dois te le dire, P\u00e9tra \u00e0 je la tutoie parce que comme elle m'a tutoy\u00e9 avant si le faire c'est tout match tu en veux trop et donc pour nous d\u00e9sintoxiquer \u00e9coutons si vous le voulez bien Brigitte Bardot. \r\nNon, je crois qu'on aura tous compris que St\u00e9phane Deleury veut pas quand on veut on peut vous ont pas dit \u00e7a, vos parents quand vous \u00e9tiez petit St\u00e9phane non pas assez c'est pas subtil que \u00e7a assez merci \u00e0 vous, St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}